{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cepal.org/sites/default/files/pajares_garay_erick_samuel_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 ANEXO 1 FORMULARIO DE POSTULACI\u00d3N DE CANDIDATURAS COMIT\u00c9 DE APOYO A LA APLICACI\u00d3N Y EL CUMPLIMIENTO DEL ACUERDO DE ESCAZ\u00da TODOS LOS FORMULARIOS RECIBIDOS SER\u00c1N P\u00daBLICOS ENVIAR A secretaria.escazu@cepal.o rg antes del 15 de diciembre de 2022 (23:59 horas de Santiago, Chile) A. Datos personales 1) Nombre completo: Erick Samuel Pajares Garay 2) Fecha de nacimiento: d\u00eda/mes/a \u00f1o 10 de noviembre de 1970 \u00a9 Erick Pajares G. COP25 , Madrid 2019 3)Nacionalidad: Indique si tiene m\u00e1s de una y, en su caso, si ha iniciado tr\u00e1mites legales para adquirir nuev as nacionalidades. En caso de tener m\u00faltiples nacionalidades de los pa\u00edses del Anexo 1 del Acuerdo de Escaz\u00fa, indicar cu\u00e1l debe considerarse la principal a los efectos de su postulaci\u00f3n. Peruana 4)Pa\u00eds de residencia: Per\u00fa 5)Correo electr\u00f3nico de contacto para las comunicaciones con la Secretar\u00eda: B.Idiomas : indique si tiene dominio de al menos uno de los idiomas de trabajo del Acuerdo de Escaz\u00fa, ingl\u00e9s o espa\u00f1ol, tanto oral como escrito. Se valorar\u00e1 el conocimiento de otros idiomas de la regi\u00f3n. Nivel de espa\u00f1ol: Oral: B\u00e1sico: Alto: Lengua materna: X Incluir foto 2 Nivel de aqu\u00ed : __Quechua __(lengua ind\u00edgena de Andes Lengua materna: C. Declaraci\u00f3n de motivaci\u00f3n para postular al cargo (600-1000 palabras m\u00e1ximo ) 1. El contexto global, y sus interacciones con la crisis ecol\u00f3gica de Am\u00e9rica Latina Erick Pajares G., a lo largo de su trayectoria acad\u00e9mica y profesional, decididamente orientada al derecho internacional ambiental, y a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas globales para la integridad planetaria, ha expresado -de forma sostenida - sus inquietudes y preocupaciones sobre c\u00f3mo la transgresi\u00f3n de los \u00b4l\u00edmites planetarios\u00b4 (planetary boundaries) -y sus evidentes consecuencias en la crisis ecol\u00f3gica que atraviesa Am\u00e9rica Latina - inciden en la urgente e inexorable necesidad de que nuestra regi\u00f3n, y nuest ros ciudadanos, cuenten con mecanismos eficientes de acceso a la justicia ambiental, a la justicia ecol\u00f3gica, a la justicia clim\u00e1tica, a la justicia intergeneracional y a la justicia interespecies. Y es que la justicia -y todas estas nociones conce ptuales de justicia - resultan centrales para aproximarnos a la construcci\u00f3n de relaciones m\u00e1s equilibradas - de balance -, en la interacci\u00f3n sociedad - naturaleza. El sistema Tierra -que integra a la especie humana, y a los sujetos no humanos -, atraviesa por un cambio global, que es la resultante de tres fen\u00f3menos progresivos, convergentes, simult\u00e1neos, interdependientes, interconectados y de origen probadamente antropog\u00e9nico: desertificaci\u00f3n, erosi\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica y cambio clim\u00e1tico; y a la base de esta intensa devastaci\u00f3n de la biosfera, y sus ecosistemas estrat\u00e9gicos, se encuentra arraigado un modelo de pensamiento que busca justificar -de modo sesgado , err\u00f3neo y distante de la \u00e9tica por la vida - que el proyecto de civilizaci\u00f3n sucede en un planeta infinito. Pero este fen\u00f3 meno, de escala planetaria, que hemos descrito de manera gruesa, tiene efectos notables en una regi\u00f3n como Am\u00e9rica Latina, que hasta hace un tiempo detentaba -y lideraba - est\u00e1ndares impresionantes al tener los pa\u00edses y territorios m\u00e1s megadiversos del plan eta, incluyendo diversidad de 3 pisos ecol\u00f3gicos, diversidad de climas, centros de domesticaci\u00f3n de plantas alimenticias, centros de conservaci\u00f3n in situ de diversidad biol\u00f3gica agr\u00edcola, ecosistemas de monta\u00f1as glaciares tropicales, fuentes estrat\u00e9gicas de agua dulce, bosques amaz\u00f3nicos, cosmovisiones milenarias y sistemas de conocimiento antiguo, altamente sofisticados y eficientes para el manejo sostenible de todas las potencialidades ambientales y ecol\u00f3gicas de esta parte del mundo. Ciertamente, a la luz de las tendencias de vulneraci\u00f3n acelerada de los \u00b4umbrales planetarios\u00b4, ser\u00eda de sentido com\u00fan inferir que toda esa diversidad ambiental, ecol\u00f3gica y cultural de la regi\u00f3n latinoamericana est\u00e9 siendo estrepitosamente erosionada, y ante lo cual, desde una fr\u00e1gil y todav\u00eda fuertemente sectorializada gesti\u00f3n p\u00fablica ambiental, no se est\u00e9n generando las respuestas necesarias para revertir tal estado de cosas. A partir de este contexto regional, hay dos aspectos fundamentales que -desde el enfoq ue cr\u00edtico de la \u00b4ecolog\u00eda pol\u00edtica\u00b4 - debemos relievar, y que contribuyen a la crisis ecol\u00f3gica, o m\u00e1s precisamente, a la crisis socio -ecol\u00f3gica de la regi\u00f3n. El primero es que Am\u00e9rica Latina se constituye, en base a m\u00faltiples evaluaciones cuantitativas y cualitativas, en la regi\u00f3n con mayores desigualdades de todo el planeta; y el segundo , es que nuestra regi\u00f3n enfrenta graves problemas de representaci\u00f3n y representatividad pol\u00edtica, lo que a su vez va acompa\u00f1ado de un marco institucional filtrado -y fragi lizado - por la poca transparencia en la toma de decisiones de la cosa p\u00fablica, ante lo cual se fortalecen en cambio los esquemas corruptivos, en detrimento de la implementaci\u00f3n de procedimientos efectivos de participaci\u00f3n p\u00fablica (o de participaci\u00f3n ciudad ana) y de acceso a la justicia para el reconocimiento y/o restablecimiento de derechos negados y/o lesionados: todos estos elementos configuran pues la crisis de gobernabilidad de Am\u00e9rica Latina, y ante ello, la percepci\u00f3n ciudadana asume -con fundada raz\u00f3 n- que los liderazgos pol\u00edticos no representan ni su voz ni su problem\u00e1tica, y que la justicia -a trav\u00e9s del sistema judicial - no contribuye a la construcci\u00f3n de relaciones sociales m\u00e1s equilibradas. 2. La motivaci\u00f3n frente a la crisis de gobernabilidad am biental en Am\u00e9rica Latina Los contextos (global y regional) descritos en el punto anterior son precisamente los que motivan fuertemente a Erick Pajares G. a presentar su postulaci\u00f3n al \u00b4Comit\u00e9 de Apoyo a la Aplicaci\u00f3n y el Cumplimiento del Acuerdo de Esca z\u00fa\u00b4. \u00bfPor qu\u00e9? Porque frente a la problem\u00e1tica expuesta el Acuerdo de Escaz\u00fa emerge como una poderosa herramienta -que desde el derecho, y desde el enfoque de derechos - puede contribuir de forma trascendente a reconfigurar -corregir y reequilibrar - las int errelaciones entre las sociedades y ciudadanos de Am\u00e9rica Latina, sus gobiernos e instancias p\u00fablicas y su entorno ambiental (territorios ancestrales, ecosistemas, patrimonio natural y biocultural), mediante la implementaci\u00f3n efectiva de mecanismos procesa les que cristalicen los \u00b4derechos de acceso\u00b4, previstos en este innovador tratado multilateral que versa -bajo los enfoques doctrinarios del derecho internacional de los derechos humanos - , sobre derechos humanos procesales asociados al medio ambiente, y qu e deben manifestarse en el reconocimiento efectivo del derecho fundamental de toda persona a tener acceso a la informaci\u00f3n ambiental (transparencia), a participar en las decisiones de car\u00e1cter ambiental (participaci\u00f3n p\u00fablica) y acceder a la justicia para hacer valer los derechos humanos ambientales (justicia ambiental), incluyendo los mecanismos de resguardo para la vida de los defensores y defensoras ambientales (especialmente aquellos que provienen de los pueblos ind\u00edgenas), y que -en defensa de un bien com\u00fan como el medio ambiente - enfrentan, bajo condiciones de extrema vulnerabilidad, a grupos de inter\u00e9s vinculados con la corrupci\u00f3n y violencia de las econom\u00edas ilegales (miner\u00eda ilegal, tala ilegal, tr\u00e1fico de tierras comunales e ind\u00edgenas, agricultura expansiva, entre otras). Una motivaci\u00f3n adicional es que ahora los mandatos del Acuerdo de Escaz\u00fa se fortalecen con la aprobaci\u00f3n por parte de la Asamblea General de las Naciones Unidas, el 28 de julio de 2022 -A/76/L.75 - que reconoce el derecho a un medio ambiente saludable como un derecho humano universal, lo que constituye igualmente un paso fundamental para contrarrestar el alarmante declive mundial de la naturaleza. 4 3. Las oportunidades que representa el Acuerdo de Escaz\u00fa para Am\u00e9rica Latina, y para l a Regi\u00f3n Andina Avizoramos que la emergencia el Acuerdo de Escaz\u00fa, y su implementaci\u00f3n efectiva, implica un conjunto de oportunidades estrat\u00e9gicas para Am\u00e9rica Latina, y particularmente para la Regi\u00f3n Andina. (a) Frente a la crisis de legitimidad asociada con la representatividad y representaci\u00f3n pol\u00edtica -y la fragilizaci\u00f3n de los marcos institucionales (gobernanza d\u00e9bil) - que vivencian los ciudadanos de la regi\u00f3n, la implementaci\u00f3n de mecanismos procesales de acceso a la informaci\u00f3n (transparencia y rendici\u00f3n de cuentas), participaci\u00f3n p\u00fablica, y justicia ambiental; aparece como una alternativa que contribuye a reducir las tensiones sociales, neutralizando los factores perversos que est\u00e1n a la base de la crisis de gobernabilidad de Am\u00e9rica Latina, y de la Regi\u00f3n Andina. As\u00ed pues, el Acuerdo de Escaz\u00fa constituye un instrumento jur\u00eddico que incentiva el fortalecimiento -a escala regional - de la democracia ambiental, la gobernanza y la gobernabilidad ambientales, la c iudadan\u00eda ambiental, la competitividad ambiental y la construcci\u00f3n del Estado ambiental de derecho. (b) El Acuerdo de Escaz\u00fa, a la vez que contribuye a la supervisi\u00f3n del respeto efectivo a los derechos humanos ambientales, contribuye simult\u00e1neamente a la evoluci\u00f3n de los derechos clim\u00e1ticos, los derechos de la naturaleza y los derechos de las generaciones futuras (derechos emergentes en el contexto de la crisis ecol\u00f3gica planetaria), a trav\u00e9s de mecanismos procesales que pueden ser invocados y accionados a trav\u00e9s de la \u00b4litigaci\u00f3n estrat\u00e9gica\u00b4 -como por ejemplo las \u00b4acciones de inter\u00e9s p\u00fablico\u00b4 (class actions) - para la defensa de intereses difusos. Tales mecanismos procesales pueden incluir: a) la instauraci\u00f3n de procedimientos judiciales \u00e1giles (dentro de plazos razonables) y, consecuentemente, efectivos; b) juzgadores especializados en materia ambiental; y, c) un procedimiento id\u00f3neo para las causas judiciales relacionadas con la protecci\u00f3n ambiental y los derechos humanos ambientales. (c) El Acuerdo de E scaz\u00fa, al establecer la necesidad de implementar mecanismos procesales efectivos para garantizar el derecho a un entorno seguro para las actividades -y la vida - de los defensores y defensoras ambientales (particularmente aquellos provenientes de pueblos in d\u00edgenas), coadyuva al mismo tiempo al reconocimiento progresivo de los fundamentos del Principio de Guardian\u00eda de la Tierra -que juntamente con el paradigma de los \u00b4derechos de la naturaleza\u00b4 - se constituyen en contribuciones valiosas que fundan sus ra\u00edces en las \u00e9ticas de las cosmovisiones ancestrales de los Andes de Am\u00e9rica, y que fortalecen la evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica internacional ambiental y el Estado ambiental de derecho. Precisamente, las implicancias de la implementaci\u00f3n efectiva de mecanismos proc esales para la protecci\u00f3n de los defensores y defensoras ambientales -como guardianes de la Tierra, y bajo el Principio de Guardian\u00eda de la Tierra -, han sido expuestos y sustentados por el Dr. Erick Pajares G., a trav\u00e9s del concept paper titulado: \u00abSobre n uestras responsabilidades con las generaciones futuras. El principio de guardian\u00eda de la Tierra como una contribuci\u00f3n (a la evoluci\u00f3n) del derecho internacional ambiental\u00bb, en el marco de la Conferencia de Oslo sobre Derecho Internacional Ambiental 2022 \u00b4El poder transformador del derecho: Abordando los desaf\u00edos ambientales globales\u00b4 (Universidad de Oslo & Comisi\u00f3n Mundial de Derecho Ambiental de la UICN (4 de octubre de 2022, Sesi\u00f3n paralela 7). V\u00e9ase: https://www.iucnwcel2022.com/ 5 D. Disponibilidad de tiempo : S\u00edrvase se\u00f1alar su disponibilidad de tiempo y compromiso para el desempe\u00f1o adecuado de las funciones del Comit\u00e9 , es decir, al menos tres meses (90 d\u00edas) al a\u00f1o (100 palabras m\u00e1ximo ) Confirmo mi disponibilidad de tiempo -y expreso formalmente mi compromiso - para el adecuado desempe\u00f1o de las funciones , en caso sea seleccionado como m iembro del Comit\u00e9 de Apoyo a la Aplicaci\u00f3n y el Cumplimiento del Acuerdo de Escaz\u00fa , dentro de los rangos de tiempo requeridos en la convoca toria del presente proceso de postulaci\u00f3n . E. Reconocida competencia en los derechos de acceso u otras materias del Acuerdo : S\u00edrvase explicar de qu\u00e9 manera cumple con este requisito (600 palabras m\u00e1ximo ) 1. Sobre competencia reconocida en derechos de acceso y otras materias previstas en el Acuerdo de Escaz\u00fa Erick Pajares G. es u n abogado con s\u00f3lida formaci\u00f3n y trayectoria en Derecho Internacional P\u00fablico, y reconocida competencia -tanto a nivel regional como global - en las \u00e1reas de pol\u00edtica y derecho internacional ambientales (derechos humanos ambientales, derechos de pueblos ind \u00edgenas, derechos de la naturaleza y derechos de las generaciones futuras). Posee estudios complementarios en antropolog\u00eda cultural y sociolog\u00eda pol\u00edtica, y cuenta con una vasta experiencia en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de campo de proyectos de antropolog\u00eda ambiental, todo lo cual le permite lograr una visi\u00f3n integrativa sobre la gobernabilidad ambiental -y la construcci\u00f3n del Estado ambiental de derecho - en Am\u00e9rica Latina. En tal sentido, en lo que respecta a los \u00b4derechos de acceso\u00b4 y otras ma terias relacionadas con el Acuerdo de Escaz\u00fa (acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, acceso a la participaci\u00f3n y acceso a la justicia en asuntos ambientales, as\u00ed como el resguardo de las actividades y la vida de los defensores y defensoras ambientales) el Dr. Er ick Pajares G. -juntamente con l\u00edderes de opini\u00f3n, instituciones de la academia y la sociedad civil de la Regi\u00f3n Andina - ha propicia do espacios de debate p\u00fablico, an\u00e1lisis y propuesta -de modo previo , y tambi \u00e9n con posterio ridad a la entrada en vigor del referido tratado regio nal de derechos humanos ambientales (22 de abril de 2021 )-, desarrollando y explicitando los fundamentos de car\u00e1cter pol\u00edtico y jur\u00eddico que contribuyan a una toma de \u00b4decisiones enteradas\u00b4 para la ratificaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa a nivel de los pa\u00edses andi nos (con particular inter\u00e9s en Colombia y Per\u00fa), en el marco de los procesos deliberativos de sus respectivos \u00f3rganos legislativos (parlamentos nacionales ). En este contexto, el Dr. Erick Pajares G. viene actualmente laborando en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un \u00b4 Programa de Litig aci\u00f3n Estrat\u00e9gica en derechos humanos ambientales, derechos clim\u00e1ticos, derechos de la naturaleza y derechos de las generaciones futuras \u00b4, a trav\u00e9s de una propuesta de consorciamiento de instituciones privadas, de la academia y la sociedad civil, con el objetivo de lograr la protecci\u00f3n efectiva de derechos colectivos -y particularmente lograr la implementaci\u00f3n de los derechos de acceso previstos en el corpus iuris del Acuerdo de Escaz\u00fa - mediante \u00b4acciones de inter\u00e9s p\u00fablico\u00b4 (class actions). 2. Acciones de incide ncia p\u00fablica para la ratificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa En lo relativo a acciones de incidencia p\u00fablica sobre la progresividad de los derechos humanos en Am\u00e9rica Latina; y con la finalidad de diseminar -de forma inclusiva - la informaci\u00f3n sobre los alcances y mecanismos del Acuerdo de Escaz\u00fa en materia de derechos humanos ambientales procesales (derechos de acceso / protecci\u00f3n de defensores y defensoras ambientales), entre los diversos p\u00fablicos y actores clave (dise\u00f1adores de pol\u00edtica, toma dores de decisi\u00f3n, actores judiciales, actores pol\u00edticos, l\u00edderes comunales y de pueblos ind\u00edgenas, academia, sociedad civil, y ciudadan\u00eda en general), el Dr. Erick Pajares G. ha propiciado -sostenidamente - procesos de reflexi\u00f3n -a nivel regional e interna cional -, involucrando la 6 participaci\u00f3n de organismos de representaci\u00f3n pol\u00edtica regional como el Parlamento Andino (\u00f3rgano deliberante del sistema andino de integraci\u00f3n que representa a los pueblos de la Comunidad Andina / art\u00edculo, 42 Acuerdo de Cartagen a), e instancias multilaterales con mandato regional como la Oficina para Am\u00e9rica del Sur del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos - ACNUDH, y la propia Secretar\u00eda del Acuerdo de Escaz\u00fa, a cargo de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am \u00e9rica Latina y el Caribe - CEPAL. Tales acciones se han visto cristalizadas en \u00b4eventos paralelos y asociados\u00b4 (side events / associated events) en el marco de diversos foros globales oficiales en los que se abordaron a profundidad las cuestiones relativa s a la necesaria y urgente implementaci\u00f3n de los mecanismos procesales del Acuerdo de Escaz\u00fa, tales como el Simposio regional \u00b4Responsabilidades humanas planetarias en el contexto de la crisis clim\u00e1tica. Contribuciones para un debate global sobre los derec hos de las generaciones futuras en el sistema internacional (Cusco, Per\u00fa, 28 de marzo de 2019), la COP25 (Santiago de Chile - Madrid 2019), la COP26 (Glasgow 2021), la COP1 del Acuerdo de Escaz\u00fa (Santiago de Chile, abril 2022), la Conferencia global de Naciones Unidas \u00b4Estocolmo +50\u00b4 (Bogot\u00e1, junio 2022), y m\u00e1s recientemente la COP27 Sharm El -Sheikh (Egipto 2022), entre los m\u00e1s importantes. F. Conocimientos jur\u00eddicos : S\u00edrvase se\u00f1alar si cuenta con experiencia y conocimientos jur\u00eddicos (300 palabras m\u00e1ximo ) Erick Pajares G. es a bogado internacionalista, juicio experto en derecho internacional ambiental y pol\u00edticas globales para la sostenibilidad (NYU), con estudios complementarios en antropolog\u00eda cultural y sociolog\u00eda pol\u00edtica. Investigador, generador de opini\u00f3n y conferencista en los temas relativos a justicia ambiental y clim\u00e1tica, pol\u00edticas clim\u00e1ticas globales, litigaci\u00f3n clim\u00e1tica internacional, gesti\u00f3n para la adaptaci\u00f3n clim\u00e1tica en ecosistemas de monta\u00f1as; biodiversidad, agrobiodiversidad y sistemas de conocimiento ancestral en regiones de alta monta\u00f1a (con particular \u00e9nfasis en los territorios de los Andes sudamericanos); ecolog\u00eda pol\u00edtica, ecolog\u00eda profunda, prospectiva ambiental (investigaci\u00f3n de futuros aplicada a la gobernanza del sistema Tierra ) y pensamiento complejo (aplicado a la integridad planetaria). Actualmente se desempe\u00f1a como Chief Executive Officer (CEO) del Grupo Biosfera - Think Tank en Investigaci\u00f3n de Futuros Sustentables (Biosfera - Investigaci\u00f3n de Futuros); Socio Principal del Estudio Javier Valle Riestra & Munar, Abogados (Director del \u00c1rea de Pr\u00e1ctica de Derecho Internacional, Derechos Humanos, Derecho Constitucional y Derecho Ambiental); miembro de la Academia Internacional de Derecho Ambiental de la UICN (IUCN AEL), y de la Comisi\u00f3n Mundial de Derecho Ambiental de la UICN (IUCN WCEL), miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n en Derecho Ambiental (GIDAMB) del Instituto de Ciencias de la Naturaleza, Territorio y Energ\u00edas Renovables de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa (INTE - PUCP); investigador asociado de desco - Centro de Estudios y Promoci\u00f3n del Desarrollo), y miembro pleno de la Alianza Latinoamericana de Estudios Cr\u00edticos sobre el Desarrollo (ALECD). Es Punto Focal para el proceso de incidencia p\u00fablica impulsado por Bi osfera - Investigaci\u00f3n de Futuros -y un conjunto de instituciones acad\u00e9micas y de la sociedad civil de la Regi\u00f3n Andina - que tiene como objetivos la evoluci\u00f3n y el posicionamiento global de los derechos humanos ambientales, los derechos de las generacione s futuras y las responsabilidades humanas planetarias. Fue Revisor Experto del Reporte Especial 'Calentamiento Global de 1.5 \u00b0C\u00b4 (2017 -2018) del Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, por su siglas en ingl\u00e9s). G. Antecedentes acad\u00e9micos T\u00edtulo Instituci\u00f3n Lugar A\u00f1o Estudios generales / licenciatura en derecho y ciencias pol\u00edticas (abogado) Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa - PUCP (Estudios generales) Lima, Per\u00fa 1987 -1993 7 Universidad Inca Garcilaso de la Vega (licenciatura en derecho y ciencias pol\u00edti cas) Estudios de especializaci\u00f3n en relaciones internacionales / Programa de Diplomacia y Pol\u00edtica Internacional (analista de pol\u00edtica internacional) Academia Diplom\u00e1tica del Per\u00fa (ADP) Lima, Per\u00fa 1994 -1996 Estudios de especializa ci\u00f3n en derecho internacional p\u00fablico, con focalizaci\u00f3n en derecho internacional ambiental / gesti\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica / pol\u00edticas globales para la sustentabilidad NYU New York, EE.UU. 1995 -1997 Miembro de la Academia de Derecho Ambiental de la UICN (IUCN AEL ) IUCN AEL Secretariado a cargo de la Universidad de Maryland (Carey, Escuela de Leyes / Programa de Derecho Ambiental), EE.UU. Desde 2013 a la fecha Miembro de la Comisi\u00f3n Mundial de Derecho Ambiental de la UICN (IUCN WCEL) Miembro asociado (investigador en derecho internacional del clima y litigaci\u00f3n clim\u00e1tica internacional) del \u00b4Grupo de Expertos en Derecho del Cambio Clim\u00e1tico \u00b4 (2021 - 2025) Miembro asociado (investigador en derechos humanos ambientales y derechos de la natur aleza) del Task Force sobre Derechos de la Naturaleza (creado en octubre de 2022) IUCN WCEL Gland, Suiza Desde 2017 a la fecha 8 H. Antecedentes laborales relevantes Nombre del empleador, cargo y funciones A\u00f1os de trabajo Lugar Investigador principal, asesor de la Direcci\u00f3n General y Director del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n del Instituto Indigenista Peruano - IIP (antiguo organismo del Estado Peruano responsable de implementar pol\u00edticas p\u00fablicas para pueblos ind\u00edgenas) 1994 -1997 Lima, Per\u00fa Director de Asu ntos Legales de la ONG \u00b4Centro para el Desarrollo del Ind\u00edgena Amaz\u00f3nico \u00b4 - CEDIA 1999 -2000 Lima, Per\u00fa Asesor parlamentario en el Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa en las \u00e1reas de pol\u00edtica y derecho internacional ambiental es, derechos de pueblos ind\u00edgena s, y defensa y preservaci\u00f3n del patrimonio biocultural Per\u00edodos legislativos 2000 - 2002, 2006 -2008 Lima, Per\u00fa Consultor del Banco Mundial (BM), Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y Fondo Mundial del Ambiente (FMAM) para proyectos relativos a gesti\u00f3n p\u00fablica ambiental (pol\u00edticas p\u00fablicas) , legislaci\u00f3n ambiental , protecci\u00f3n de tierras y territorios ancestrales de pueblos ind\u00edgenas, conservaci\u00f3n de la biodiversidad y protecci\u00f3n de conocimientos tradicionales de pueblos ind\u00edgenas, preservaci\u00f3n de sistemas agr\u00edcolas tradicionales en ecosistemas de alta monta\u00f1a (conservaci\u00f3n in situ de la agrobiodiversidad), entre los temas m\u00e1s importantes 1998 -2018 Lima, Per\u00fa Director General del Programa \u00b4Conservaci\u00f3n Participativa y Desarrollo Sostenible con Com unidades Ind\u00edgenas en Vilcabamba\u00b4 ( GEF - Banco Mundial / MSP Grant n.\u00b0 TF023201 ), implementado por Conservaci\u00f3n Internacional - CI Per\u00fa Director de l Sitio Vilcabamba - CI Per\u00fa / Corredor de Conservaci\u00f3n Vilcabamba (Per\u00fa) - Ambor\u00f3 (Bolivia) / Hotspot Andes Tropicales (2000 - 2002) / Critical Ecosystem Partnership Fund - CEPF 1999 -2003 Lima / Cusco , Per\u00fa Chief Executive Officer (CEO) de Biosfera - Investigaci\u00f3n de Futuros Desde 2007 a la fecha Lima, Per\u00fa 9 Socio Principal del Estudio Javier Valle Riestra & Munar, Abogados ( Director del \u00c1rea de Pr\u00e1ctica de Derecho Internacional, Derechos Humanos, Derecho Constitucional y Derecho Ambiental) Desde 2019 a la fecha Lima, Per\u00fa I. Independencia de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial : S\u00edrvase indica r de qu\u00e9 manera cumple con el requisito de ser independiente de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial de los pa\u00edses del Anexo 1 del Acuerdo de Escaz\u00fa (100 palabras m\u00e1ximo) Declaro que e jerzo mis labores acad \u00e9micas y profesionales como juicio exper to en derecho internacional p\u00fablico , y derecho internacional de los derechos humanos, manifestando mis pareceres y generando opini\u00f3n p\u00fablica , desde un enfoque cr\u00edtic o y de manera fundamentad a -y formulando conceptos y propuestas orientadas a la progresivid ad y el fortalecimiento de los derechos humanos ambientales , la justicia ambiental , la democracia ambiental y el Estado ambiental de derecho en Am\u00e9rica Latina - con absoluta independencia de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial de los pa\u00edses confor mantes del Anexo 1 del Acuerdo de Escaz\u00fa . J. \u00c9tica e integridad 1) \u00bfTiene alguna relaci\u00f3n oficial, profesional, personal o financiera que pueda limit ar, debilit ar o sesg ar el desempe\u00f1o de sus funciones? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo . No tengo relaci\u00f3n oficial, profesional, personal o financiera alguna que pueda limitar, debilitar o sesgar el desempe\u00f1o de mis funciones, en caso sea seleccionado como uno de los miembros del Comit\u00e9 de Apoyo a la Aplicaci\u00f3n y el Cumplimiento del Acuerdo de Escaz\u00fa. 2) \u00bfExiste alg\u00fan factor que pueda influir directa o indirectamente, presionar, amenazar o afectar de alguna manera su capacidad para actuar de forma independiente en el desempe\u00f1o de su mandato? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo . No existen factores que incid an directa o indirectamente , presion en, amena cen o afect en de modo alguno mi capacidad para actuar con independ encia en el desempe\u00f1o de mi mandato , en casos sea seleccionado. 3) \u00bfExiste alguna raz\u00f3n, actual o pasada, que pueda poner en duda su autoridad moral y credibilidad, o tiene alg\u00fan punto de vista u opini\u00f3n que pueda perjudicar el modo en que desempe\u00f1a su mandato? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo . No existe raz\u00f3n alguna , actual o pasada, que pueda poner en duda mis responsabilidades \u00e9ticas ni mi credibilidad personal y profesional , ni he planteado punto s de vista u opini ones que pueda n perjudicar el desempe\u00f1 o de mi mandato, en caso sea seleccionado. K. Publicaciones: S\u00edrvase mencionar su participaci\u00f3n en publicaciones en materia de d erechos de acceso u otras materias vinculadas al Acuerdo de Escaz\u00fa ( enumere las cinco m\u00e1s relevantes) . 10 En lo que respecta a las diversas materias vinculadas al Acuerdo de Escaz\u00fa, he participado como autor principal (coautorados con otros generadores de op ini\u00f3n) de los ensayos, dict\u00e1menes jur\u00eddicos y declaraciones regionales que a continuaci\u00f3n detallamos: (1) Pajares G., Erick, Palacio P. Jorge, Loret de Mola, Carlos; Espinoza M. Dar\u00edo; Munar M., Juan J.; Mora R., Gustavo; Castillo A., Jos\u00e9; Olano A., Al do y Torres M., Camilo. \u00abPreservando el futuro. Sobre nuestras responsabilidades humanas planetarias\u00bb. En: Centro de Estudios y Promoci\u00f3n del Desarrollo - desco ed. Una cuesti\u00f3n de confianza. Lima: desco, (2) Dict\u00e1menes jur\u00eddicos 2.1 \u00abOpini\u00f3n t\u00e9cnico jur\u00eddica sobre el proceso de ratificaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa por parte del Estado peruano\u00bb -remitida formalmente por el Estudio Javier Valle Riestra & Munar, Abogados -, a la Presidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores del Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa (27 de julio de 2020). Disponible en: https://www.congreso.gob. pe/Docs/comisiones2020/RREE/files/escazudocumentaci%C3%B3n/4 67_-_carta_estudio_javier_valle -riestra_acuerdo_escazu.pdf 2.2 \u00abJuicio experto (documento complementario) sobre alternativas jur\u00eddicas para la ratificaci\u00f3n del Acuerdo de Escaz\u00fa por parte del Estado peruano\u00bb , formulado en atenci\u00f3n a la consulta realizada por la Vicepresidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores del Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa (texto remitido por el Estudio Javier Valle Riestra & Munar, Abogados -por v\u00eda electr\u00f3ni ca -, el 15 de octubre de 2022). (3) Pajares G., Erick; Palacio P., Jorge; Calvo B., Eduardo; Munar M., Juan J.; Godoy P., Yuri; Caicedo O., Patricia; Mora R., Gustavo; Espinoza M., Dar\u00edo; Mogoll\u00f3n Ch., Mar\u00eda E. y Brondi Z., Milagro. \u00abSobre derechos human os ambientales en Am\u00e9rica Latina. En defensa del Acuerdo de Escaz\u00fa y de los guardianes de la Tierra\u00bb . En: Centro de Estudios y Promoci\u00f3n del Desarrollo - desco ed. M\u00e1s desiguales que nunca. Lima: Parlamento Andino , que acoge la 'Declara ci\u00f3n Andina sobre Derechos de la Naturaleza, Guardian\u00eda de la Tierra y Justicia Clim\u00e1tica' , formulada y sustentada en el marco de la COP26 Glasgow, y aprobada por la Plenaria del Parlamento Andino reunida de manera extraordinaria el d\u00eda 10 de diciembre de 2021, en la ciudad de Quito, Rep\u00fablica del Ecuador (texto base de la declaraci\u00f3n andina formulado por Erick Pajares G.). Disponible en: https://www.parlam entoandino.org/index.php?option=com_attachments&task=download&id=46 [Referencia espec\u00edfica al Acuerdo de Escaz\u00fa en el texto de la declaraci\u00f3n andina ] [2]. Principio de guardian\u00eda de la Tierra [2.5] Las responsabilidades por la naturaleza implican su protecci\u00f3n y defensa efectiva . Los defensores ambientales juegan un papel fundamental en la preservaci\u00f3n 11 del planeta, son los guardianes de la Tierra; particularmente aquellas mujeres, hombres, ni\u00f1as y ni\u00f1os de nuestros pueblos ind\u00edgenas, cuyas sabidur\u00edas espirituales invocan, evocan y convocan el equilibrio entra la Tierra, la humanidad y el Cosmos. Por ello, los decisores pol\u00edticos de nuestros pa\u00edses deben comprometer sus mayores esfuerzos para lograr la ratificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n del \u00b4Acuerdo Regional sobre el Acceso a la Informaci\u00f3n, la Participaci\u00f3n P\u00fablica y el Acceso a la Justicia en Asuntos Ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u00b4 (Acuerdo de Escaz\u00fa). (5) Pajares G., Erick; Palacio P., Jorge; Calvo B., Eduardo; Munar M., Juan J . \u00abEl Acuerdo de Escaz\u00fa y su trascendencia en la construcci\u00f3n del Estado ambiental de derecho en la regi\u00f3n andina, en el contexto de la crisis clim\u00e1tica global\u00bb (con \u00e9nfasis en Per\u00fa y Colombia). Este ensayo (a\u00fan in\u00e9dito) formar\u00e1 parte del pr\u00f3ximo volumen (14/2023) del Journal de Derecho Ambiental de la Academia de Derecho Ambiental de la UICN (IUCN AEL), que se publicar\u00e1 bajo el enfoque tem\u00e1tico: \u00abLa desobediencia civil como factor de adaptaci\u00f3n de los gobiernos al cambio clim\u00e1tico\u00bb. L.Viajes y asistencia 1) \u00bfTiene usted alguna limitaci\u00f3n para viajar durante el desempe\u00f1o de su mandato? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo. No tengo limitaci\u00f3n alguna para viajar durante el desempe\u00f1o de mi mandato, en caso sea seleccionado. 2) \u00bfRequiere usted alguna asistencia particular en relaci\u00f3n con sus capacidades para desempe\u00f1ar las funciones del cargo? En caso afirmativo, s\u00edrvase explicarlo. Puedo desempe\u00f1a r las funciones del cargo, en caso sea seleccionado, sin requerir asistencia particular alguna. M. Referencias: S\u00edrvase mencionar tres personas como referencia de su experiencia y competencia en las materias del Acuerdo de Escaz\u00fa (dichas personas podr\u00edan ser contactadas durante el proceso de selecci\u00f3n). 1) Nombre: Cargo: Fabi\u00e1n D\u00edaz Plata Senador de la Rep\u00fablica de Colombia por el Partido Alianza Verde (Vicepresidente de la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima del Senado). Representante de Colombia en el Parlamento Andino, Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Tercera de Desarrollo Sostenible 12 2) Nombre: Cargo: Jorge Iv\u00e1n Palacio Jurista colombiano / abogado Palacio constitucionalista. Ex Presidente y ex magistrado de la Corte Constitucional de Colombia 3) Nombre: Cargo: Eduardo Calvo Miembro del Consejo Ejecutivo Buend\u00eda del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, por sus siglas en ingl\u00e9s). Copresidente del Grupo de Trabajo sobre Inventarios Nacionales de Gases de Efecto Invernadero ____ Versi\u00f3n 0.3 / PAE, cgmc Lima, Per\u00fa 15 dic iembre 2022 "}