{"title": "Ponentes - Women's Health Professional Care", "author": null, "url": "https://womenshealthprofessionalcare.es/ponentes/", "hostname": "womenshealthprofessionalcare.es", "description": "Abordar\u00e1n una amplia gama de problemas y desaf\u00edos que afectan a las mujeres a lo largo de sus vidas para mejorar su atenci\u00f3n sanitaria.", "sitename": "Women's Health Professional Care", "date": "2021-05-10", "cleaned_text": "Pilar Mateo Cient\u00edfica reconocida internacionalmente y especialista en el control de vectores que transmiten enfermedades end\u00e9micas. Inventora de la tecnolog\u00eda INESFLY de micro encapsulaci\u00f3n polim\u00e9rica de biocidas para su uso en Salud P\u00fablica y Salud Animal. Ha desarrollado 7 familias de patentes por todo el mundo. Ha recibido m\u00e1s de 70 premios nacionales e internacionales. Est\u00e1 incluida en la Lista Forbes de personas que cambian el mundo. Presidenta y fundadora de \u00bb Inesfly Corporation. Presidenta y fundadora del MOMIM ( movimiento de mujeres ind\u00edgenas del mundo). Su lema es \u00bb la Ciencia que Abraza\u00bb, y ha puesto en marcha el Movimiento \u00abWomen Paint Too\". Dr. Javier de Castro Jefe de Secci\u00f3n de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario La Paz en Madrid y Director de la Unidad de Innovaci\u00f3n de Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica del Hospital Universitario La Paz - IdiPAZ. Profesor Asociado de Oncolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma de Medicina de Madrid y Codirector de la C\u00e1tedra de Medicina de Innovaci\u00f3n. Las principales \u00e1reas de inter\u00e9s asistencial y cient\u00edfico est\u00e1n centradas en la biolog\u00eda molecular del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y otros tumores tor\u00e1cicos, estudio de factores predictivos de respuesta a los tratamientos oncol\u00f3gicos mediante t\u00e9cnicas de alto rendimiento y estudio de factores etiopatog\u00e9nicos de la enfermedad y tratamiento de soporte. En concreto hay que resaltar la participaci\u00f3n en el desarrollo cl\u00ednico de inhibidores EGFR y ALK, antiangiog\u00e9nicos e inmunoterapia en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. El Dr. de Castro ha publicado m\u00e1s de 200 art\u00edculos en revistas internacionales, es miembro de ASCO, IASLC y ESMO. Actualmente es Secretario de la junta directiva de la SEOM (Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica) y Vocal de la Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n de la Mujer (ICAPEM). Dra. Pilar Rodriguez Presidenta de SEMG (Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia) y Presidenta de la Red Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n en COVID Persistente. M\u00e9dico de Familia y Doctora en Medicina Jefe de estudios de la Unidad Docente Multidisciplinar de Atenci\u00f3n Familiar y Comunitaria. Subdirectora de Humanizaci\u00f3n, Calidad y Atenci\u00f3n al ciudadano, en el \u00c1rea Sanitaria de Lugo, A Mari\u00f1a e Monforte de Lemos. Profesora en la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de Santiago de Compostela (USC) Vocal de la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Medicina de Familia Presidenta del Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n Santiago-Lugo Vicepresidenta 1\u00aa de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia Presidenta de Red Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n en COVID Persistente Responsable y coordinadora del proyecto de desarrollo profesional en competencias para la reacreditaci\u00f3n del M\u00e9dico de Familia (MF), DP-SEMG. Miembro del grupo de trabajo de OMC en competencias del MF. Miembro del grupo de trabajo de FACME para el desarrollo profesional de las competencias transversales de las especialidades cient\u00edfico-t\u00e9cnicas que aglutina. Responsable del nodo de innovaci\u00f3n de Lugo e impulsora del Premio de innovaci\u00f3n del sergas. Premio de Innovaci\u00f3n SEMG 2019. Premio Novoa Santos 2021. La Dra. Rodr\u00edguez Ledo ha creado y est\u00e1 liderando el proyecto REICOP, sobre el covid persistente, que incluye diversas \u00e1reas de investigaci\u00f3n de la enfermedad as\u00ed como la formaci\u00f3n de facultativos de diferentes especialidades, recientemente se ha presentado una aplicaci\u00f3n gratuita que facilita el diagnostico del covid persistente. REICOP est\u00e1 integrada por 64 sociedades cient\u00edficas. Dr. C\u00e9sar Rodriguez Jefe de Secci\u00f3n en Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario de Salamanca. Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica desde septiembre de 2023. Profesor Asociado de Ciencias de la Salud del Departamento de Medicina de la Universidad de Salamanca. Responsable de la Asistencia e Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en C\u00e1ncer de Mama del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del CAUSA, e Investigador del Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Salamanca (IBSAL). Miembro de los Grupos Cooperativos GEICAM y SOLTI de investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de Mama. Dr. Pablo Gallo Gonz\u00e1lez Cirujano vascular especializado en el estudio y tratamiento de la patolog\u00eda arterial y venosa destacando en la patolog\u00eda venosa p\u00e9lvica con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia en el Hospital Ram\u00f3n y Cajal, donde realiz\u00f3 su residencia, y el Hospital Ruber Internacional, donde es jefe del Servicio de Angiolog\u00eda y Cirug\u00eda Vascular desde 2019. Combina la labor m\u00e9dica con la docencia y participaci\u00f3n como ponente y/o moderador en diferentes jornadas de patolog\u00eda vascular y, especialmente de s\u00edndrome de congesti\u00f3n p\u00e9lvica. Ha sido incluido en la lista Forbes de los 100 mejores m\u00e9dicos especialistas durante tres a\u00f1os consecutivos (2021, 2022 y 2023). Dra. Esther de la Viuda Garc\u00eda Especialista en Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Profesora de la Universidad de Alcal\u00e1 Vocal de la Junta Directiva de la AEEM Ex-presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Contracepci\u00f3n Patr\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Contracepci\u00f3n Dra. Leticia Fern\u00e1ndez-Friera La Dra Leticia Fern\u00e1ndez-Friera es socia fundadora de ATRIA Clinic y directora del Servicio de Cardiolog\u00eda de HM Hospitales (CIEC). Adem\u00e1s, es directora de la Unidad de Cardio-Mujer y el programa MAAM en ATRIA Clinic, as\u00ed como de la Unidad de Imagen Cardiaca y de la Unidad de Cardiolog\u00eda de la mujer en el grupo HM. Asimismo es impulsora del movimiento \"Coraz\u00f3n de mujer\". Doctora Cum Laude cuyas principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n son la enfermedad cardiovascular en la mujer, prevenci\u00f3n e imagen y aterosclerosis, lo que se ha traducido en m\u00e1s de 100 publicaciones en revistas de alto impacto, m\u00faltiples cap\u00edtulos de libros y 10 becas de investigaci\u00f3n, destacando ser la principal investigadora del proyecto Wake Up en mujer, financiado por ISCIII y la SEC. Dr. Francisco Quereda Segu\u00ed Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Profesor Titular de Obstetricia y Ginecolog\u00eda en la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez Jefe de Servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Hospital Universitario de San Juan de Alicante Vocal de la Junta Directiva de la AEEM Dr. Antonio Martorell Dermat\u00f3logo m\u00e9dico-est\u00e9tico experto en estrategias antienvejecimiento y director del proyecto SKIANA, dirigido a la prevenci\u00f3n del Fotoenvejecimiento. Formado en el Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda de Valencia, y con un short-fellow en la prestigiosa Wake Forest University Baptist Medical Center, en EE UU, el Dr. Martorell es dermat\u00f3logo m\u00e9dico y est\u00e9tico, Doctor en Medicina Cum Laude y reconocido por m\u00faltiples sociedades como l\u00edder de opini\u00f3n en patolog\u00eda inflamatoria y en innovaci\u00f3n. Ha realizado Master en Tricolog\u00eda y trasplante capilar por la Universidad de Alcal\u00e1 as\u00ed como Master en Gesti\u00f3n para directivos de la Salud SEDISA por la Universidad Europea y actualmente es responsable de Innovaci\u00f3n en la Academia Espa\u00f1ola de Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda. Doctor en Medicina por la Universidad de Valencia, Espa\u00f1a, el Dr. Martorell es autor de 352 conferencias nacionales e internacionales, 221 publicaciones ISI (181 como primer autor), 22 cap\u00edtulos de libros, ha participado como editor en 11 libros y coordina en el Hospital de Manises, Valencia. 9 proyectos multic\u00e9ntricos (3 de ellos actualmente en curso), 24 ensayos cl\u00ednicos de Fase II/III/IV (20 de ellos como investigador principal, 11 actualmente en curso) enfocados en psoriasis, hidradenitis supurativa, urticaria, dermatitis at\u00f3pica y vit\u00edligo. Actualmente ejerce su actividad m\u00e9dico-est\u00e9tica y tricol\u00f3gica en la Clinica RBE, Valencia. @doctormartorell Dra. Sari Arponen Doctora en Ciencias Biom\u00e9dicas (PhD) y especialista en Medicina Interna (m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia cl\u00ednica, sobre todo en el \u00e1mbito de las Enfermedades Infecciosas, VIH y VHC); tiene varios m\u00e1sters (Infecciosas, VIH, PNI, Nutrici\u00f3n Gen\u00f3mica y de Precisi\u00f3n) y comunicaciones en revistas y congresos nacionales e internacionales. Adem\u00e1s, se dedica a la docencia y la divulgaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Microbiota y la Medicina del Estilo de Vida. Es autora de los bestsellers \u00ab\u00a1Es la microbiota, idiota!\" y \"El sistema inmunitario por fin sale del armario\" (Alienta Editorial/Planeta). Su nuevo libro lleva a la pr\u00e1ctica la frase \"que tu alimento sea tu medicina\": \"En la cocina con la doctora Arponen\". Adem\u00e1s, es cofundadora de la plataforma de divulgaci\u00f3n Slow Medicine Institute Dra. Carmina Comas Jefa de Servicio de Obstetricia del Hospital Germans Trias y Pujol (Badalona) desde enero del 2017. Doctora en Medicina y Cirug\u00eda por la Universitat de Barcelona, especialista en Obstetricia y Ginecolog\u00eda M\u00e1ster en \"Gesti\u00f3n Hospitalaria y de Servicios Sanitarios\" por la Universidad de Barcelona Profesora M\u00e9dica Asociada de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Impulsora y Presidenta de la \"Comisi\u00f3n cl\u00ednica de G\u00e9nero y Salud\" del Hospital Germans Trias (Badalona, Barcelona). Miembro del Grup de recerca emergent Dona i Salut. Miembro de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelona. En relaci\u00f3n con el \u00e1mbito de investigaci\u00f3n y docente, es autora de m\u00e1s de 130 art\u00edculos en revistas cient\u00edficas internacionales y nacionales, as\u00ed como m\u00e1s de 240 ponencias y m\u00e1s de 300 comunicaciones en congresos internacionales y nacionales. Dra. Ainhoa Madariaga La Dra. Ainhoa Madariaga es onc\u00f3loga m\u00e9dica en la unidad de c\u00e1ncer de ginecolog\u00eda y mama del Hospital Universitario 12 de Octubre. Es la presidenta de los investigadores en etapa temprana en el grupo ginecol\u00f3gico de EORTC y miembro del comit\u00e9 cient\u00edfico de GEICO. Sus \u00e1reas cl\u00ednicas y acad\u00e9micas de inter\u00e9s son los c\u00e1nceres ginecol\u00f3gicos y el desarrollo de medicamentos, con un inter\u00e9s especial en el dise\u00f1o de ensayos cl\u00ednicos de fase temprana y la investigaci\u00f3n de resultados informados por los pacientes. Albert Triola Albert Triola es Vicepresidente Senior de Oracle y dirige el \u00e1rea de Support Renewal Sales en EMEA. Desde su posici\u00f3n, y como l\u00edder de un equipo de profesionales de soporte que gestionan la relaci\u00f3n con los clientes de tecnolog\u00eda de Oracle en la regi\u00f3n. Parte de su rol es ayudar a que los clientes puedan maximizar el uso de la tecnolog\u00eda Oracle a trav\u00e9s de sus contratos de soporte, con herramientas proactivas, mejores pr\u00e1cticas. Triola compagina su rol de Vicepresidente Senior en EMEA con el de Country Leader de Oracle Espa\u00f1a, cargo que ocupa desde junio de 2020. Antes de incorporarse a Oracle en julio de 2010, y a lo largo de toda una d\u00e9cada, Albert Triola ocup\u00f3 diferentes puestos de responsabilidad en Sun Microsystems: desde Director de marketing y desarrollo de negocio para Espa\u00f1a hasta Vicepresidente del negocio de Servicios para la zona EMEA, pasando por roles de direcci\u00f3n de desarrollo de negocio o de direcci\u00f3n de cuentas clave para el negocio de la compa\u00f1\u00eda. Triola es Ingeniero de Telecomunicaciones por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y cuenta con sendos Programas Ejecutivos, relacionados con la gesti\u00f3n y el liderazgo, en IESE y en la London Business School. Ha sido reconocido en dos ocasiones por HITEC como uno de los profesionales m\u00e1s influyentes en el mundo IT. Tras sus m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia en las \u00e1reas de Ventas, Marketing, Desarrollo de negocio o Alianzas, se define a s\u00ed mismo como un apasionado de la innovaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda y como un profesional \"que a\u00fan mantiene viva una gran curiosidad por aprender cosas nuevas todos los d\u00edas\". Dra. Maria Jos\u00e9 Safont M\u00e9dico Adjunto de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital General Universitario de Valencia y Responsable del \u00c1rea de Tumores Digestivos, con especial dedicaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n y tratamiento de los tumores colorrectales y a los tumores del estroma gastrointestinal. Coordinadora del grupo de Trabajo de C\u00e1ncer de recto del Grupo TTD y miembro de la Comisi\u00f3n de Mujeres por la Oncolog\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM). Doctora en Biomedicina y Farmacia por la Universidad de Valencia. Profesora asociada asistencial en Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Departamento de Medicina de la Universidad de Valencia. Dra. Mercedes Aguirre Lipperheide Doctora en Biolog\u00eda, licenciada en Biolog\u00eda Marina y doctorado en el Departamento de Biolog\u00eda Pura y Aplicada de la Universidad de Leeds (1993, Inglaterra). Desde su regreso a Espa\u00f1a hasta la actualidad, su actividad profesional se ha desarrollado en el campo de la salud, suplementaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n. Ha estado implicada en actividades docentes y ha escrito 5 libros (publicados) y art\u00edculos de salud y alimentaci\u00f3n en distintos medios escritos de \u00e1mbito nacional. Actualmente dirige su propio laboratorio, Nua Biological Innovations SL, fundado en 2008 y dedicado a la elaboraci\u00f3n de complementos alimenticios a partir de ingredientes naturales y siempre buscando la singularidad e innovaci\u00f3n en sus preparados. Igualmente, interviene en proyectos de investigaci\u00f3n con instituciones espa\u00f1olas de reconocido prestigio como IVI, CSIC, Cl\u00ednica Universitaria de Navarra, Hospital de Navarra, Centro de Investigaciones M\u00e9dica aplicadas de Navarra-CIMA o el Hospital Pesset de Valencia. En 2020 la Dra. Aguirre fue nombrada empresaria del a\u00f1o por la Asociaci\u00f3n de Empresarias y Directivas de Bizkaia (AED) y en 2022, el laboratorio recibi\u00f3 el 'Premio Cant\u00e1brico Excelente' en la Categor\u00eda de Innovaci\u00f3n Alimentaria. Alberto Garc\u00eda Bataller Profesor titular en el INEF de Madrid. Doctor en Ciencias de la Actividad F\u00edsica. Entrenador del equipo Ol\u00edmpico femenino de triatlon en Atenas-04 y Pek\u00edn-08. Director del curso de Experto Universitario en mujer y deporte de la UPM. Coordinador del punto de igualdad de la UPM en el INEF. Autor del libro \"Mujeres en forma. El entrenamiento adecuado para cada etapa de tu vida\". Jennifer Gil Caba\u00f1as Matrona y t\u00e9cnico superior en diet\u00e9tica. Actualmente trabaja en un proyecto propio llamado Ciclo Consciente en el que ofrece asesoramiento individualizado sobre el ciclo menstrual y visita preconcepcional desde una visi\u00f3n global de la salud. Ense\u00f1a a registrar el ciclo tanto para detectar posibles alteraciones, si las hubiera y poder abordarlas, como para b\u00fasqueda de embarazo. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n asesora en cuanto a h\u00e1bitos de vida y complementos nutricionales en casos de molestias vaginales de repetici\u00f3n, embarazo, postparto y menopausia. Dra. Sonia S\u00e1nchez M\u00e9ndez Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia en el Hospital Universitari General de Catalunya. (HUGC) Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Doctora en Medicina por la Universidad de Granada M\u00e9dico Adjunto de Ginecolog\u00eda y Obstetricia en el Hospital de Badalona. Ginec\u00f3loga especialista en Menopausia. Tesorera de la Junta Directiva de la AEEM Dr. Oscar Jos\u00e9 Juan Vidal Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universitat de Val\u00e8nca (1985-1991), realiz\u00f3 la especialidad de Oncolog\u00eda M\u00e9dica en el Servicio de Oncolog\u00eda y Hematolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia (1192-1995). Doctor en Medicina y Cirug\u00eda y Premio Extraordinario de Tesis por la Universitat de Valencia en el 2002. Actualmente trabaja en el Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitari La Fe. Director del M\u00e1ster de Diagn\u00f3stico y tratamiento de pacientes con carcinoma de pulm\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. El principal campo de actividad es el tratamiento del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y otros tumores tor\u00e1cicos. Como investigador traslacional, dentro de la Unidad de Biomarcadores y Medicina de Precisi\u00f3n, el campo de investigaci\u00f3n principal es la b\u00fasqueda de biomarcadores metabol\u00f3micos y epigen\u00f3micos de eficacia en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Es investigador principal en ensayos cl\u00ednicos internacionales fase I, II y III de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n con las terapias m\u00e1s avanzadas. Es autor/co-autor de m\u00e1s de 100 trabajos publicados en revistas nacionales e internacionales. Ha realizado estancias en el Memorial Sloan Kettering Cancer Center de Nueva York y en el Royal Marsden Hospital de Londres. Es miembro de la American Society of Cl\u00ednical Oncology (ASCO); European Society of Platform (ETOP) y el Grupo Espa\u00f1ol de C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n (GECP) y presidente del Grup d'Investigaci\u00f3 i Divulgaci\u00f3 Oncol\u00f2gica. Dra. Marta Garc\u00eda Gam\u00f3n Marta Garc\u00eda Gam\u00f3n Valero, licenciada en Medicina y Cirug\u00eda (2001). MIR en Obstetricia y Ginecolog\u00eda (Hospital La Fe Valencia, 2003-2007). M\u00e1ster en T\u00e9cnicas de Reproducci\u00f3n Asistida (2013). Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas (Universidad de Valencia, 2015). Certificado de Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas (2018). Actualmente, especialista en \u00c1rea de Salud de la Mujer del Hospital universitario y Polit\u00e9cnico La Fe de Valencia y responsable de la secci\u00f3n de Urodinamia de la Unidad de Suelo P\u00e9lvico. Dra. Mar\u00eda Carrera Roig Especialista en Medicina Reproductiva en el Hospital universitario Doce de Octubre de Madrid y miembro de la Junta directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Fertilidad (SEF). Ginec\u00f3loga y especialista en Medicina Reproductiva. Licenciada en medicina por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, curs\u00f3 estudios de doctorado en la Universidad Complutense de Madrid. Adem\u00e1s, ha estudiado Epidemiolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y en la Agencia La\u00edn Entralgo y el M\u00e1ster de Administraci\u00f3n de Empresas del Instituto de Estudios Superiores de la Empresa. Ha sido coordinadora de tres Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica (GPC) de la SEF y en la actualidad coordina el programa de elaboraci\u00f3n de GPC de esta misma sociedad. Asimismo, es autora de diversos art\u00edculos publicados en revistas nacionales e internacionales y cap\u00edtulos de libros. Jos\u00e9 R. Pla Directivo del sector tecnol\u00f3gico experto en Cloud y Arquitecturas Digitales, actualmente es Head of Digital Architecture y responsable del centro de excelencia Cloud en Capgemini Espa\u00f1a. Ingeniero inform\u00e1tico de formaci\u00f3n, ha liderado con \u00e9xito equipos multidisciplinares a nivel internacional y cuenta con m\u00e1s de 17 a\u00f1os de experiencia en el \u00e1mbito de la consultor\u00eda tecnol\u00f3gica y de negocio. Dr. Pluvio Coronado Mart\u00edn Especialista en Obstetricia y Ginecolog\u00eda Presidente AEEM Prof. Titular de la facultad de Medicina de la UCM. Jefe de Secci\u00f3n de Obstetricia y Ginecolog\u00eda del Hospital Clinico San Carlos. Madrid. Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina Director del grupo de investigaci\u00f3n de salud de la mujer del IdISSC y Grupo sobre c\u00e1ncer de endometrio en el grupo de investigaci\u00f3n espa\u00f1ol SPAIN-GOG Dra. Ximena Di Lollo Coordinadora Programas de Emergencias M\u00e9dicos - Sin Fronteras (MSF). M\u00e9dico con experiencia en el \u00e1mbito humanitario y el sector de la investigaci\u00f3n enfocada en la salud emocional y las personas. Coordinador en emergencias complejas (conflictos, emergencias, epidemias). Equipado con experiencia operacional y de investigaci\u00f3n en migraci\u00f3n y enfermedades desatendidas. Experiencia en consultor\u00eda para organizaciones internacionales en materia de protecci\u00f3n y salud Materno infantil. Nuria Oliver Directora y co-fundadora de ELLIS Alicante. Ingeniera de Telecomunicaci\u00f3n por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Doctora en Inteligencia Artificial por MIT. Doctora Honoris Causa por la UMH. Inventora de 41 patentes. Investigadora espa\u00f1ola en Inteligencia Artificial con mayor impacto seg\u00fan Research.com. Acad\u00e9mica de n\u00famero de la Real Academia de Ingenieria. Ganadora de numerosos premios, incluyendo el MIT TR35 Young Innovator Award, el Premio Nacional de Inform\u00e1tica, el premio Ingenier\u00eda del A\u00f1o, la Medalla al M\u00e9rito Empresarial y Social de la Generalitat Valenciana y el Premio Rey Jaume I en la categor\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas. Changemaker seg\u00fan Forbes y una de las 11 personas m\u00e1s influyentes en Inteligencia Artificial en el mundo por Pioneering Minds. Dra. Ruth Vera Especialista en Oncolog\u00eda M\u00e9dica formada en el Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario Valle de Hebr\u00f3n (Barcelona). Jefa de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario de Navarra desde el 2004. Durante un a\u00f1o (2011-12) asumi\u00f3 el puesto de Director M\u00e9dico del Complejo Hospitalario de Navarra para continuar posteriormente en el puesto de Jefe de Servicio en el mismo hospital. Responsable de la Estrategia del C\u00e1ncer en Navarra (Plan de Salud 2014-2020). Miembro de la Estrategia del C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud. Postgrado en Direcci\u00f3n de Procesos de Negocio Oncoproces (Gesti\u00f3n de procesos en Oncolog\u00eda) por la Universidad de Navarra. Postgrado en Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias por la Universidad Pompeu Fabra (Barcelona). Presidenta del Grupo de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Oncolog\u00eda-ONCOBIONA (Navarrabiomed-Fundaci\u00f3n Miguel Servet). Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Interno del IdiSNA (Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Navarra). Coordinadora \u00c1rea de Oncohematolog\u00eda de IdisNA (Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Navarra). Miembro de la Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Profesor Asociado de la Facultad de Medicina de la Universidad de Navarra desde el 2009-actualidad Miembro de ESMO (European Society of Medical Oncology) y ASCO (American Society of Clinical Oncology) Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM 2017-19). Coordinadora del Grupo de Mujeres en SEOM y del Grupo de largos supervivientes. Patrono de la Fundaci\u00f3n Cient\u00edfica de la AECC Miembro de la Junta Directiva del Grupo de Tumores Digestivos (TTD). Durante estos a\u00f1os ha desarrollado una intensa labor asistencial e investigadora, contando con m\u00e1s de 200 publicaciones en revistas cient\u00edficas nacionales e internacionales, ponencias en congresos y participaci\u00f3n en cap\u00edtulos de libros. Dr. Fernando Moraga-Llop Vocal S\u00e9nior y Portavoz de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. Pediatra del Hospital Vall d\u00b4Hebron de Barcelona. Profesor Asociado de Pediatr\u00eda de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Codirector del Curso \"Actualizaci\u00f3n de Inmunizaciones\" del Hospital Vall d'Hebron. Miembro del Consejo Asesor de Vacunaciones del Departamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a. Asesor Externo del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Laia Aguilar Laia Aguilar es matrona e IBCLC y coordinadora de LactApp Medical. Es autora del libro \"Conoce tu posparto. 40 d\u00edas y 500 noches\" y doctoranda en la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universitat Jaume I de Castell\u00f3. Dra. Mariam de la Poza Abad Doctora en medicina por la Universidad de Barcelona. Presidenta de SEMG Catalunya. M\u00e9dico de familia en Barcelona. Profesora Agregada M\u00e9dica en Universidad de Barcelona (Campus Hospital Cl\u00ednic). Tutora de residentes de Medicina de Familia y Comunitaria. Directora m\u00e9dica del centro de salud doctor Carles Ribas. Dr. Fernando G. Naranjo Jefe del Servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia del Hospital Universitario de La Ribera en Alzira, Valencia desde el a\u00f1o 2000 hasta la actualidad. Licenciatura en Medicina en la Universidad Complutense de Madrid. Doctor en Medicina por la Universidad Literaria de Valencia. Especialidad de Ginecolog\u00eda y Obstetricia en el Hospital Universitario de La Fe de Valencia. Rosa Maria Plata D.U.E-Matrona desde 1984 en atenci\u00f3n especializada ( H.U.Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander). Miembro activo desde 2003 de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Matronas, decana de las Asociaciones de Matronas de Espa\u00f1a, de la que es presidente desde 2015. Representante Internacional en la Confederaci\u00f3n Internacional de Matronas (ICM). Directora de la Revista \u00abMatronas Hoy\u00bb. Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda Obst\u00e9trica-Ginecol\u00f3gica del Ministerio de Sanidad. Conferenciante nacional e internacional, redactora de libros y art\u00edculos cient\u00edficos. Dra. Zuramis Estrada Blanco Dr. Vicente Pla Cirujano especialista en coloproctolog\u00eda. El Dr. Vicente Pla Mart\u00ed es miembro de la Unidad de Coloproctolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia y forma parte del equipo del Centro Europeo de Coloproctolog\u00eda del Hospital Nisa 9 de Octubre de Valencia. Profesor Asociado Asistencial en el Departamento de Cirug\u00eda de la Universidad de Valencia. Participa anualmente como docente en diversos cursos de coloproctolog\u00eda, como ponente en congresos y webinars y es autor de cap\u00edtulos de libros y art\u00edculos en revistas nacionales e internacionales. Rosa Sancho Mart\u00ednez Vicepresidenta de ANENVAC Responsable del \u00e1rea de vacunas. Servicio de Epidemiolog\u00eda en la Subdirecci\u00f3n de Salud P\u00fablica y Adicciones de Gipuzkoa (Gobierno Vasco). Secretaria del Consejo Asesor de Vacunaciones de Euskadi. Experta en vacunas por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Investigadora del Instituto de investigaci\u00f3n BioGipuzkoa en el grupo de Epidemiolog\u00eda y Enfermedades Transmisibles. Coordinadora de la Comisi\u00f3n de Vacunaciones del Colegio de Enfermer\u00eda de Gipuzkoa. Dra. N\u00faria Sellar\u00e8s G\u00f3mez M\u00e9dico de familia en Barcelona. Secretaria de SEMG Catalunya. Coordinadora docente de la Unidad Docente de Barcelona en Medicina de Familia y Comunitaria. Tutora de residentes de Medicina de Familia y Comunitaria. Colaboradora Docente con la Universidad de Barcelona (Campus Hospital Cl\u00ednic). Jaime Torres Director General de ESAT y miembro de la Comisi\u00f3n de Transformaci\u00f3n Digital del Ministerio de Industria del Gobierno de Espa\u00f1a. Experto en herramientas XR y realidad extendida aplicada a la Salud. Salom\u00e9 \u00c1lvarez Presidenta de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Matronas de Espa\u00f1a, FAME. Matrona del \u00e1rea de partos del Hospital Universitario Central de Asturias, HUCA, donde ejerce su labor asistencial desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os. M\u00e1ster en administraci\u00f3n y direcci\u00f3n de unidades de enfermer\u00eda, y diploma de especializaci\u00f3n en alta direcci\u00f3n. Tutora de residentes en la unidad docente de matronas del principado de Asturias. Auditora de calidad de la Unidad de Certificaci\u00f3n de Calidad del SESPA. L\u00edder del proyecto de implantaci\u00f3n de la gu\u00eda de BBPP en lactancia materna, del programa BPSO en el \u00e1rea IV de Asturias. Previamente fue presidenta de la Asociaci\u00f3n profesional de Matronas del Principado de Asturias, APROMAP. M\u00aa \u00c1ngeles Rodr\u00edguez Rozal\u00e9n Matrona. Presidenta em\u00e9rita de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Matronas (1978) de la que ha sido fundadora y presidenta durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os, tras lo cual sigue vinculada a la misma en calidad de Relaciones Institucionales. M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Hospitales y en Marketing. Inmaculada Cuesta Esteve Enfermera y Matrona. Especialista Universitario en Vacunas. Secretaria de la Asociacion Nacional de Enfermeria y Vacunas (ANENVAC) Experiencia profesional: 40 anos en la Subdireccion de Salud Publica de Zaragoza en la Unidad de Vacunas. Experiencia docente: en eventos, jornadas, congresos etc. relacionados con las vacunas y la vacunacion. Dr. Lorenzo Armenteros del Olmo M\u00e9dico de Familia en el CS Islas Canarias de Lugo. Responsable del \u00c1rea de Salud de la Mujer de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG). Miembro de la Comisi\u00f3n Permanente de la SEMG. Colaborador Docente en la Universidad de Santiago de Compostela. Coordinador de la Gu\u00eda y miembro del grupo de Trabajo Covid Persistente (SEMG/REICOP). Tutor de Residentes de MFYC y alumnos de medicina. Victoriano Gonz\u00e1lez Trujillo Experto en Menopausia y Coordinador del Grupo de Atenci\u00f3n Integral a la Menopausia en el Sistema de Salud de la AEEM. Matr\u00f3n de \u00c1rea desde hace 14 a\u00f1os, Tutor de la Unidad Docente de Matronas, L\u00edder del Programa de Salud Sexual y Reproductiva y Relaciones Interpersonales en la Adolescencia y Miembro del Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la G.A.I. Alc\u00e1zar de San Juan. M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de la Prevenci\u00f3n de la Empresa. Experto en Utilizaci\u00f3n de Antiprogestinas en Salud Sexual y Reproductiva y Experto en Estrategias de Comunicaci\u00f3n, Gesti\u00f3n de Conflictos y Trabajo en Equipo en los Entornos de Trabajo Humanizados. Secretario de la Sociedad de Castilla-La Mancha de Contracepci\u00f3n (SCMC). Miembro del Grupo de Implementaci\u00f3n del Programa Poblacional de Prevenci\u00f3n Precoz de C\u00e1ncer de C\u00e9rvix del SESCAM. M\u00aa Isabel Castell\u00f3 L\u00f3pez Matrona del Hospital Llu\u00eds Alcany\u00eds de X\u00e0tiva (Valencia) desde 1997. Matrona. Psic\u00f3loga. Sex\u00f3loga. M\u00e1ster en \u00c9tica Enfermer\u00eda. Presidenta de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica y Deontolog\u00eda del CECOVA (Desde mayo 2013 hasta la actualidad) Secretaria de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Unidad Docente de Matronas (UDM)a. Vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Matronas (AEM) Miembro del Consejo de la Confederaci\u00f3n Internacional de Matronas (ICM) Dra. Natividad Tolosa Martinez Vocal de Formacion de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. Especialista en Medicina Preventiva y Salud Publica y en Nefrologia. Doctora por la Universidad de Valencia. Facultativa de Medicina Preventiva y responsable del Centro de Vacunacion Internacional del Hospital Malvarrosa. Directora de las Jornadas de Actualizacion en Vacunas Malvarrosa en Valencia (12 ediciones). Directora del Curso de Vacunacion en el Adulto en Valencia (7 ediciones). Codirectora de las Jornadas sobre Vacunas en Atencion Primaria en Valencia (22 ediciones). "}