{"title": "cuello uterino aspectos: Topics by WorldWideScience.org", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2015-08-01", "cleaned_text": "Open Access El c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico est\u00e1 entre las m\u00e1s frecuentes causas de muerte en la poblaci\u00f3n femenina. En Cuba, el diagn\u00f3stico precoz de tal afecci\u00f3n est\u00e1 entre los programas priorizados del Sistema de Salud P\u00fablica; pero tambi\u00e9n es necesario enfatizar en la prevenci\u00f3n, que puede lograse, sobre todo, desde la atenci\u00f3n primaria de salud, mediante la implementaci\u00f3n de programas educativos. Objetivo: Dise\u00f1ar un programa educativo sobre afecciones del cuello uterino. M\u00e9todos: Estudio descriptivo y retrospectivo, en el per\u00edodo comprendido del 1 de enero de 2008 al 1 de enero de 2009. Se analizaron variables como edad, escolaridad, primeras relaciones sexuales, n\u00famero de partos, n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales, uso de anticonceptivo, antecedentes de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, h\u00e1bitos t\u00f3xicos y nivel de conocimiento. Se aplic\u00f3 el criterio de expertos para la validaci\u00f3n de la propuesta educativa. Resultados: La mayor\u00eda de las mujeres tuvieron relaciones sexuales precoces, cuatro o m\u00e1s compa\u00f1eros sexuales y eran fumadoras, mientras que el total de ellas hab\u00eda presentado alguna vez infecciones vaginales. El nivel de conocimiento que predomin\u00f3 fue regular. Conclusiones: Es evidente que en la poblaci\u00f3n estudiada se concentran varios factores de riesgo para el c\u00e1ncer de cuello uterino. El Programa Educativo sobre enfermedades del cuello uterino, fue validado mediante criterio de expertos, los cuales coincidieron en que tiene gran actualidad cient\u00edfica, congruencia interna y en que favorece el proceso de preparaci\u00f3n de la mujer para evitar ese tipo de enfermedades. [Infecci\u00f3n por virus papiloma humano en pacientes con citolog\u00eda de cuello uterino negativa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::fac7b8ad6b3bea103f785a406491d10d) Toro de M\u00e9ndez, Morelva; L\u00f3pez de S\u00e1nchez, Mercedes 2017-01-01 Objetivo: Examinar la prevalencia de la infecci\u00f3n por virus papiloma humano en pacientes con citolog\u00edas de cuello uterino negativas, en un programa de pesquisa de c\u00e1ncer de cuello de la Misi\u00f3n Barrio Adentro. M\u00e9todos: Se analizaron 3883 muestras citol\u00f3gicas convencionales de cuello uterino seg\u00fan el sistema Bethesda 2001, de las cuales 3651 (94,0 %) eran citolog\u00edas normales. Se us\u00f3 PCR/RFLP para la detecci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de virus de papiloma humano. Resultados: La edad promedio de las pacien... [Cervical cancer: summary of the NIH consensus El c\u00e1ncer de cuello uterino: resumen de la declaraci\u00f3n de consenso de los NIH](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000400023) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) 1997-04-01 Full Text Available Con el prop\u00f3sito de examinar algunos aspectos a\u00fan no definidos del tratamiento del c\u00e1ncer de cuello uterino y de la calidad de la vida de los pacientes, el Instituto Nacional del C\u00e1ncer (EUA y la Oficina de Aplicaciones M\u00e9dicas de la Investigaci\u00f3n, pertenecientes a los Institutos Nacionales de Salud (NIH, convocaron una Conferencia para el Desarrollo de Consenso sobre el C\u00e1ncer de Cuello de \u00datero. El panel de expertos, que se compuso de 13 miembros, se concentr\u00f3 en los siguientes interrogantes: 1 \u00bfC\u00f3mo se pueden fortalecer las iniciativas para prevenir el c\u00e1ncer cervico-uterino? 2 \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento apropiado del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero en estadio temprano? 3 \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento adecuado del c\u00e1ncer cervicouterino recurrente o en estadio avanzado? 4 \u00bfQu\u00e9 nuevos rumbos seguir\u00e1n las investigaciones sobre el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero? En este informe se resumen las conclusiones a las que se lleg\u00f3 en la Conferencia sobre estas cuestiones. La declaraci\u00f3n de consenso se puede pedir gratuitamente a los NIH. [Examen preventivo de c\u00e1ncer del cuello uterino: la percepcion de las mujeres](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-45002013000200007&lng=en&tlng=en) Beatriz Ressel 2013-07-01 Full Text Available Conocer las percepciones de las mujeres atendidas en una Unidad B\u00e1sica de Salud (UBS acerca del examen preventivo del c\u00e1ncer de cuello uterino. Investigaci\u00f3n exploratoria, descriptiva, con abordaje cualitativo, realizado con 15 mujeres atendidas en una UBS del interior del Rio Grande do Sul, utiliz\u00e1ndose un gui\u00f3n para entrevista semiestructurada. Los datos fueron sometidos al an\u00e1lisis tem\u00e1tico. Las mujeres presentan un conocimiento acerca del examen, aunque sea superficial y confuso. Los profesionales tienen, a su alcance, la educaci\u00f3n en salud como estrategia para el empoderamiento de las usuarias, considerando sus subjetividades personales adquiridas. La falta de conocimiento adecuado hace con que muchas mujeres tengan dudas sobre el verdadero sentido de la realizaci\u00f3n del examen preventivo del c\u00e1ncer de cuello uterino. [Tipificaci\u00f3n del vph en c\u00e1ncer de cuello uterino en la poblaci\u00f3n venezolana](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::a3fdea5ee1db175ef893f7d980f3f8c8) Su\u00e1rez, Carmen Mar\u00eda; Mijares Josefa OBJETIVOS: Realizar la tipificaci\u00f3n del virus del papiloma humano en pacientes con c\u00e1ncer de cuello uterino en la poblaci\u00f3n venezolana. M\u00c9TODOS: Se incluyeron 53 pacientes con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de cuello uterino entre abril de 2004 y noviembre de 2005. Se realiz\u00f3 tipificaci\u00f3n del virus del papiloma humano mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa para los tipos 6, 11, 16, 18, 31, 33 y 35. Se analizaron otras variables como edad, estadio y tipo histol\u00f3gico. RESULTADOS: La edad promed... [Embarazo y carcinoma de cuello uterino en vidrio esmerilado: reporte de un caso.](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71720562006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mario Nicol\u00e1s Albani P\u00e9rez 2009-01-01 Full Text Available En Venezuela, el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es la primera causa de muerte por neoplasias en la mujer, con 2.500 defunciones anuales. Puede ser diagnosticado durante el embarazo, e incluso, histopatol\u00f3gicamente expresarse en variedades infrecuentes y agresivas como el carcinoma de cuello uterino en patr\u00f3n de vidrio esmerilado. Se reporta un caso de gestante de 28 a\u00f1os de edad, mult\u00edpara, con embarazo de 17 semanas de evoluci\u00f3n por ecosonograma transabdominal quien acude al Hospital Universitario \"Dr. Luis Razetti\", al presentar sangrado transvaginal y dolor en hipogastrio. Ingresa al servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia con impresi\u00f3n diagn\u00f3stica de c\u00e1ncer de cuello uterino estadio IIIA, y posteriormente el servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica reporta hallazgo histol\u00f3gico como carcinoma de cuello uterino con patr\u00f3n celular en vidrio esmerilado, se plantea como medida terap\u00e9utica la interrupci\u00f3n del embarazo. Tras debate de equipo de m\u00e9dicos, se decide el progreso del embarazo y hospitalizaci\u00f3n de la paciente hasta la fecha de ces\u00e1rea previamente acordada, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n del tratamiento posterior a la misma. La ces\u00e1rea se desarroll\u00f3 a las 34 semanas de embarazo con previa colocaci\u00f3n de inductores de la maduraci\u00f3n pulmonar fetal, curs\u00f3 sin complicaciones y se obtuvo un neonato vivo peque\u00f1o para la edad gestacional. Se acord\u00f3 tratamiento radioter\u00e1pico al cabo de un mes postces\u00e1rea. [ACCESIBILIDAD A LOS SERVICIOS DE SALUD EN LA PR\u00c1CTICA DE CITOLOG\u00cdA RECIENTE DE CUELLO UTERINO EN UNA ZONA URBANA DE COLOMBIA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17078307) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Diego Iv\u00e1n Lucum\u00ed Cuesta 2004-01-01 Full Text Available Fundamento: El c\u00e1ncer de cuello uterino es un problema de salud p\u00fablica en pa\u00edses en desarrollo. Para cambiar esta situaci\u00f3n se ha promovido la citolog\u00eda de cuello uterino. Sin embargo, su cobertura no es apropiada por m\u00faltiples factores. El objetivo de este art\u00edculo fue explorar la relaci\u00f3n entre la pr\u00e1ctica de citolog\u00eda de cuello uterino reciente -aqu\u00e9lla realizada tres a\u00f1os previos a la encuesta- el aseguramiento y el acceso a servicios de salud. M\u00e9todos: Se analizaron 1.021 registros de mujeres de entre 18 y 64 a\u00f1os, provenientes de un estudio transversal realizado en un \u00e1rea urbana de Bogot\u00e1 (Colombia. Se indag\u00f3 acerca de la fecha de \u00faltima citolog\u00eda de cuello uterino, acceso a servicios de salud, afiliaci\u00f3n al seguro de salud y variables sociodemogr\u00e1ficas. Una vez recolectados los datos se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo y se construy\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica. Resultados: El porcentaje de respuesta fue de 97,8%. De 1.021 registros se excluyeron 38, por ser mujeres con histerectom\u00eda. De las 983 restantes, 733 (69,7% reportaron una citolog\u00eda de cuello uterino reciente, que estuvo asociada a tener m\u00e1s de 30 a\u00f1os, residir en estrato socioecon\u00f3mico medio, no ser soltera, tener alto nivel escolaridad, tener afiliaci\u00f3n al seguro de salud y contar con una instituci\u00f3n de salud a la que usualmente asiste cuando lo requiere. Conclusiones: Estrategias de corto y mediano plazo dirigidas a incrementar el aseguramiento y acceso a servicios de salud son fundamentales para aumentar las coberturas de pr\u00e1ctica citolog\u00eda de cuello uterino en pa\u00edses en desarrollo. [C\u00e1ncer de cuello uterino: realidad y cambio de paradigmas](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/299) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alfredo Qui\u00f1ones Ceballos 2014-09-01 Full Text Available El carcinoma invasor del cuello uterino cl\u00e1sicamente tiene pico de frecuencia entre los 35-50 a\u00f1os. El programa de prevenci\u00f3n cubano criba con citolog\u00eda la poblaci\u00f3n femenina entre 25 y 60 a\u00f1os, reexamin\u00e1ndolas cada tres a\u00f1os. A pesar del esfuerzo se diagnostica c\u00e1ncer en estadio avanzado tanto en mujeres j\u00f3venes, como tambi\u00e9n entre los 40 a 60 a\u00f1os de edad. [\u00c2\u00a1Prevenga el c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino! (Prevent Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) El c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino se puede prevenir. Escuche a dos amigas \u00e2una de ellas es doctora\u00e2 que hablan sobre las pruebas de detecci\u00c3\u00b3n y la detecci\u00c3\u00b3n temprana. Sepa qu\u00c3\u00a9 prueba podr\u00c3a necesitar. [Relaci\u00f3n entre el herpes simple tipo 2 y las lesiones preinvasivas de cuello uterino](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342006000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Carrero 2006-10-01 Full Text Available Objetivos: Determinar la presencia y relaci\u00f3n del virus herpes simple tipo 2 (VHS-2 en mujeres con diferentes grados de lesiones preinvasivas de cuello uterino. Materiales y m\u00e9todos: Se estudiaron 176 mujeres con lesiones preinvasivas de cuello uterino y 40 mujeres como grupo control con cuello uterino sano, que asistieron a la consulta ginecol\u00f3gica en diferentes centros de salud, durante los a\u00f1os 2002-2005 en Maracaibo-Venezuela. A las pacientes se les tom\u00f3 un hisopado del exocervix y una biopsia dirigida del sitio de la lesi\u00f3n por colposcop\u00eda. La determinaci\u00f3n de VHS-2 se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de inmunofluorescencia directa. Resultados: La presencia de infecci\u00f3n por VHS-2 fue 44 /176 (25%. El mayor n\u00famero de VHS-2 se obtuvo en las pacientes con grado de lesi\u00f3n tipo NIC II (66,7%. El mayor porcentaje de infecci\u00f3n por VHS-2 se determin\u00f3 en las pacientes que iniciaron sus relaciones sexuales entre los 15 y 20 a\u00f1os (34,5%, las relaciones sexuales diarias (50%, as\u00ed como relaciones de tipo orogenital fueron consideradas las conductas de mayor riesgo para adquirir la infecci\u00f3n. Conclusiones: No se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n directa entre VHS-2 y la presencia de c\u00e1ncer. Los factores de riesgo asociados con la infecci\u00f3n son similares a otras ITS, y est\u00e1n ligados con la conducta sexual y h\u00e1bitos propios del individuo. [Propuesta de programa educativo sobre enfermedades del cuello uterino](http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/51) [Directory Open Access El c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico est\u00e1 entre las m\u00e1s frecuentes causas de muerte en la poblaci\u00f3n femenina. En Cuba, el diagn\u00f3stico precoz de tal afecci\u00f3n est\u00e1 entre los programas priorizados del Sistema de Salud P\u00fablica; pero tambi\u00e9n es necesario enfatizar en la prevenci\u00f3n, que puede lograse, sobre todo, desde la atenci\u00f3n primaria de salud, mediante la implementaci\u00f3n de programas educativos. Objetivo: Dise\u00f1ar un programa educativo sobre afecciones del cuello uterino. M\u00e9todos: Estudio descriptivo y retrospectivo, en el per\u00edodo comprendido del 1 de enero de 2008 al 1 de enero de 2009. Se analizaron variables como edad, escolaridad, primeras relaciones sexuales, n\u00famero de partos, n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales, uso de anticonceptivo, antecedentes de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, h\u00e1bitos t\u00f3xicos y nivel de conocimiento. Se aplic\u00f3 el criterio de expertos para la validaci\u00f3n de la propuesta educativa. Resultados: La mayor\u00eda de las mujeres tuvieron relaciones sexuales precoces, cuatro o m\u00e1s compa\u00f1eros sexuales y eran fumadoras, mientras que el total de ellas hab\u00eda presentado alguna vez infecciones vaginales. El nivel de conocimiento que predomin\u00f3 fue regular. Conclusiones: Es evidente que en la poblaci\u00f3n estudiada se concentran varios factores de riesgo para el c\u00e1ncer de cuello uterino. El Programa Educativo sobre enfermedades del cuello uterino, fue validado mediante criterio de expertos, los cuales coincidieron en que tiene gran actualidad cient\u00edfica, congruencia interna y en que favorece el proceso de preparaci\u00f3n de la mujer para evitar ese tipo de enfermedades.A Proposal for an Educational Program on Cervical DiseaseBackground: Gynecologic cancer is among the most frequent causes of death in women. In Cuba, early diagnosis of this condition is among the prioritized programs of the Public Health System, but it is also necessary to emphasize on prevention. This can be in the health (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2015-01-08 El c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino se puede prevenir. Escuche a dos amigas \u00e2una de ellas es doctora\u00e2 que hablan sobre las pruebas de detecci\u00c3\u00b3n y la detecci\u00c3\u00b3n temprana. Sepa qu\u00c3\u00a9 prueba podr\u00c3a 1/8/2015 los puede prevenir! (Cervical [Centers for Disease Control 2014-11-05 Este podcast se basa en la edici\u00c3\u00b3n de noviembre del 2014 del informe Signos Vitales de los CDC. Cada cita m\u00c3\u00a9dica es una oportunidad para prevenir el c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino. Las mujeres pueden hacerse la prueba de Papanicol\u00c3\u00a1u y la del VPH para ayudar a prevenir el c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino, y los ni\u00c3\u00b1os y las ni\u00c3\u00b1as adolescentes pueden recibir la vacuna contra el VPH para ayudar a prevenir esta enfermedad y otros tipos de c\u00c3\u00a1ncer. Created: 11/5/2014 by National Date Released: 11/5/2014. [Embarazo y carcinoma de cuello uterino en vidrio esmerilado: reporte de un caso.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::3d4410f021dc6a25933d1860322e0bcc) Mario Nicol\u00e1s Albani P\u00e9rez; Thamara Josefina Ortiz Maraima; Luis Bracamonte 2010-01-01 En Venezuela, el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es la primera causa de muerte por neoplasias en la mujer, con 2.500 defunciones anuales. Puede ser diagnosticado durante el embarazo, e incluso, histopatol\u00f3gicamente expresarse en variedades infrecuentes y agresivas como el carcinoma de cuello uterino en patr\u00f3n de vidrio esmerilado. Se reporta un caso de gestante de 28 a\u00f1os de edad, mult\u00edpara, con embarazo de 17 semanas de evoluci\u00f3n por ecosonograma transabdominal quien acude al Hospital Universitario \"Dr. Lu... [C\u00e1ncer de cuello uterino en Uruguay. Controversias en la prevenci\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______615::486ba8cdec67861c31f8360ad099e9d9) Nozar, Mar\u00eda Fernanda; Briozzo, Leonel 2017-01-01 Resumen: En esta revisi\u00f3n se analizan de manera cr\u00edtica las diferentes estrategias de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino (CCU) con hincapi\u00e9 en la vacunaci\u00f3n, las modalidades de implementaci\u00f3n, as\u00ed como en las estrategias sanitarias y regulaciones nacionales. El objetivo no es tomar postura a favor o en contra de la obligatoriedad de medidas sanitarias, sino realizar una discusi\u00f3n cr\u00edtica de la estrategia. Se discute que la argumentaci\u00f3n de una pol\u00edtica de obligatoriedad u otra de recomen... [Prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino en adolescentes: un reto para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/212) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alicia Moreira Brunet 2013-09-01 Full Text Available Realizar el diagn\u00f3stico precoz de c\u00e1ncer de cuello uterino constituye el objetivo fundamental del Programa Nacional de Detecci\u00f3n de C\u00e1ncer de Cuello Uterino. Corresponde al nivel primario de atenci\u00f3n en salud, desplegar todas las acciones concebidas por dicho programa, las cuales no se circunscriben a la realizaci\u00f3n de citolog\u00edas, sino que se extienden a la dif\u00edcil tarea de la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n. Desde la experiencia particular de un \u00e1rea de salud del municipio de Cienfuegos y con el planteamiento de datos actualizados del comportamiento de este problema de salud, el trabajo desea motivar la b\u00fasqueda de v\u00edas acertivas para educar a las f\u00e9minas en estos temas, sobre todo a las m\u00e1s j\u00f3venes. [INFECCI\u00d3N POR VIRUS DEL PAPILOMA HUMANO Y C\u00c1NCER DE CUELLO UTERINO](http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/80) [Directory of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Full Text Available Introducci\u00f3n. Se revis\u00f3 la situaci\u00f3n actual de la infecci\u00f3n por Virus del Papiloma Humano y su relaci\u00f3n con el C\u00e1ncer de Cuello Uterino. M\u00e9todos. La metodolog\u00eda se bas\u00f3 en la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de art\u00edculos originales que analizaron aspectos relacionados con esta infecci\u00f3n viral y el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, las pruebas de tamizaje, las acciones que se adelantan y la vacuna contra el virus del papiloma humano. Resultados. Factores como falta de voluntad pol\u00edtica para aunar esfuerzos, barreras de acceso generadas a las usuarias, falta de adecuaci\u00f3n de los servicios, la estructura y organizaci\u00f3n del Sistema General de Seguridad Social en Salud, pueden explicar la poca reducci\u00f3n en mortalidad por esta malignidad, a pesar de existir pol\u00edticas p\u00fablicas y reglamentaci\u00f3n en Colombia. Desde la reforma de 1993, el control de las enfermedades de inter\u00e9s en salud p\u00fablica ha sido insuficiente. Discusi\u00f3n. La alta morbimortalidad impone urgentemente a los diferentes actores del sector sanitario la implementaci\u00f3n de precisas medidas preventivas y terap\u00e9uticas ya conocidas para controlar el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n de nuevas intervenciones. [Epidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer de cuello uterino en Costa Rica, 1980-1983](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f83b97f874980da5151ef156fcebe3ce) Sierra Ramos, Rafaela; Barrantes Mes\u00e9n, Ramiro 1988-01-01 Art\u00edculo cient\u00edfico -- Universidad de Costa Rica. Instituto de Investigaciones en Salud, 1988 Las tasas de c\u00e1ncer de cuello uterino var\u00edan mucho entre los pa\u00edses y frecuentemente dentro de una misma poblaci\u00f3n, seg\u00fan las diferentes comunidades que la forman. Entre los pa\u00edses que presentan mayores tasas de incidencia de este c\u00e1ncer se encuentran varios de Am\u00e9rica Latina, de los cuales se tiene informaci\u00f3n fidedigna. En Costa Rica, a pesar de que en los \u00faltimos 20 a\u00f1os la mortalidad por este ... [C\u00e1ncer de cuello uterino: an\u00e1lisis de la calidad de un programa](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=74116244006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Cielo Nore\u00f1a-Quiceno 2010-01-01 Full Text Available Objetivo: evaluar la calidad del Programa de detecci\u00f3n temprana y control del c\u00e1ncer de cuello uterino en una Unidad Prestadora de Servicios de Salud, de la Empresa Social del Estado Metrosalud, Medell\u00edn, Colombia, 2006-2008. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo transversal. Se sigui\u00f3 el m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de programas de salud en los componentes problema, estructura, procesos y resultados propuesto por Avedis Donabediam, a partir de diferentes t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. Se hizo an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo univariado y bivariado, y cualitativo de textos. Resultados: aunque este c\u00e1ncer se considera un problema de salud p\u00fablica, se carece de un programa estructurado para la intervenci\u00f3n. Las actividades se centran en la detecci\u00f3n y la prevenci\u00f3n. Para su ejecuci\u00f3n se dispone, en general, de los recursos humanos, f\u00edsicos, materiales y econ\u00f3micos requeridos; la auxiliar de enfermer\u00eda desarrolla la mayor parte de las actividades; el m\u00e9dico ordena tratamientos y remite usuarias a otro nivel seg\u00fan la red de servicios. Todas las usuarias reconocen la importancia del programa, la mayor\u00eda expres\u00f3 satisfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n recibida. Conclusiones: el programa de detecci\u00f3n temprana y control de c\u00e1ncer de cuello uterino debe fortalecer todos sus componentes con mayor eficiencia y eficacia para lograr mejor impacto en la salud de las mujeres, disminuyendo la morbilidad y mortalidad por este c\u00e1ncer. Retomar el concepto de integralidad, como programa de salud p\u00fablica, debe ser una pol\u00edtica de Estado y, su desarrollo, un compromiso de todos los funcionarios que laboran en \u00e9l. [Evaluaci\u00f3n de fallos tras el an\u00e1lisis de la historia de cribado en mujeres diagnosticadas de c\u00e1ncer infiltrante de cuello uterino](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0212656716302694) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Marta Castillo 2018-03-01 Conclusi\u00f3n: La implantaci\u00f3n de un buen programa de cribado de c\u00e1ncer cervicouterino y una calidad \u00f3ptima del sistema en cada uno de los procedimientos que lo integran contribuir\u00eda a disminuir la incidencia y la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino en Asturias. [Correlaci\u00f3n cito-histol\u00f3gica de las lesiones premalignas y malignas de cuello uterino Cyto-histological correlation of the pre-malignant and malignant Gladys Rafaela Ciri\u00f3n Mart\u00ednez 2010-03-01 Full Text Available El control de la calidad es obligatorio para cualquier programa. Es importante en el diagn\u00f3stico de lesiones de cuello uterino puesto que el c\u00e1ncer cervical es la segunda causa de mortalidad en la mujer. Objetivos: Determinar la correlaci\u00f3n cito-histol\u00f3gica de las lesiones premalignas y malignas de cuello uterino. Hospital Cl\u00ednico Quir\u00fargico \"Abel Santamar\u00eda\" en el per\u00edodo 2004-2007 Dise\u00f1o: Se realiz\u00f3 un estudio de validaci\u00f3n externa de la citolog\u00eda org\u00e1nica del cuello uterino mediante un dise\u00f1o observacional, descriptivo y transversal. Sujetos y m\u00e9todo. Universo: 7174 mujeres con biopsia del cuello uterino, de las cuales 3240 proven\u00edan del Programa de Detecci\u00f3n Precoz del C\u00e1ncer C\u00e9rvico-Uterino (PDPCCU. Se determin\u00f3 la edad, correspondencia diagn\u00f3stica entre citolog\u00eda y biopsia y el rendimiento de la citolog\u00eda org\u00e1nica seg\u00fan tipo de lesi\u00f3n. Se us\u00f3 la estad\u00edstica descriptiva para resumir las variables categ\u00f3ricas y cuantitativas continuas. Se calcul\u00f3 la sensibilidad y la especificidad de los diagn\u00f3sticos. Resultados. Se produjo un aumento progresivo de las biopsias de cuello realizadas, con un incremento significativo de los casos del PDPCCU. Predomin\u00f3 el diagn\u00f3stico de lesiones premalignas; las m\u00e1s frecuentes fueron las NIC I. La correlaci\u00f3n cito-histol\u00f3gica y la sensibilidad aumentaron con la severidad de las lesiones. La especificidad se mantuvo constante para todas las lesiones. Conclusi\u00f3n. Se comprob\u00f3 que la calidad se mantiene entre los est\u00e1ndares internacionales.Quality control is compulsory for any programs, being of a great importance the diagnosis of the lesions in the cervix, cervical cancer is the second cause of death in women. Objectives: To determine the cyto-histological correlation of the pre-malignant and malignant lesions of the research paper conducted y pr\u00e1cticas sobre virus de papiloma humano (VPH) y c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de 30 y m\u00e1s a\u00f1os de edad, de un barrio ribere\u00f1o de Asunci\u00f3n, (Ba\u00f1ado Sur). 2012](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::07fc8387bfa149de55e69feced6fffd5) Malvina P\u00e1ez B; Mar\u00eda Rodr\u00edguez-Riveros; Leguizam\u00f3n S 2016-01-01 Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de cuello uterino es un problema de salud p\u00fablica en Paraguay. Objetivo: Determinar conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre virus del papiloma humano (VPH) y c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de 12 Unidades de Salud Familiar (USF) de Ba\u00f1ado Sur-Asunci\u00f3n, periodo abril-octubre 2012. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo de corte transversal, utilizando cuestionario estructurado autoadministrado. Resultados: La edad promedio de las encuestadas fue 42 a\u00f1os, la mayor\u00eda en ... [Nuevas perspectivas para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino basadas en el virus del papiloma humano](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::4cd1812dd3a0927334047e7b1b172968) Nubia Mu\u00f1oz 2006-01-01 El c\u00e1ncer de cuello uterino es el segundo m\u00e1s frecuente en mujeres y una de las causas m\u00e1s importantes de a\u00f1os perdidos de vida potencial, toda vez que afecta una gran proporci\u00f3n de mujeres j\u00f3venes y de edad media. Anualmente, en el mundo se diagnostica medio mill\u00f3n de casos y mueren 274.000 mujeres por esta causa. Es un problema importante de salud p\u00fablica en los pa\u00edses en desarrollo, en donde ocurre el 83% de estos casos y estas muertes. En Colombia en el 2002 se diagnosticaron 6.815 casos ... [Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre virus de papiloma humano (VPH y c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de 30 y m\u00e1s a\u00f1os de edad, de un barrio ribere\u00f1o de Asunci\u00f3n, (Ba\u00f1ado Sur. 2012](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072016000100006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Malvina P\u00e1ez B 2016-04-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de cuello uterino es un problema de salud p\u00fablica en Paraguay. Objetivo: Determinar conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre virus del papiloma humano (VPH y c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de 12 Unidades de Salud Familiar (USF de Ba\u00f1ado Sur-Asunci\u00f3n, periodo abril-octubre 2012. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo de corte transversal, utilizando cuestionario estructurado autoadministrado. Resultados: La edad promedio de las encuestadas fue 42 a\u00f1os, la mayor\u00eda en uni\u00f3n libre o casadas (70%; 65% tienen educaci\u00f3n b\u00e1sica y media, 56% son amas de casa. El 83% tienen seguro m\u00e9dico; 78% escuch\u00f3 hablar sobre c\u00e1ncer de cuello uterino, 74% de \u00e9stas en los centros de salud. El 10% de las encuestadas conoce el VPH y lo relaciona con la enfermedad, 90 % escuch\u00f3 hablar sobre la prueba de Papanicolaou, el 27 % de ellas sabe en qu\u00e9 consiste; 90% de las mujeres demostr\u00f3 actitud favorable y 56% pr\u00e1cticas favorables respecto a la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Conclusiones: El estudio permite conocer la percepci\u00f3n que tiene una poblaci\u00f3n de mujeres de un barrio marginal de la capital del pa\u00eds, respecto al c\u00e1ncer de cuello uterino y el principal factor de riesgo que lo produce, a fin de incrementar la prestaci\u00f3n de servicios de prevenci\u00f3n de este tipo de c\u00e1ncer, adem\u00e1s de propiciar el trabajo interinstitucional e intersectorial en la prevenci\u00f3n y control de la enfermedad en el pa\u00eds. [Factores asociados con el tamizaje de c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de nivel socioecon\u00f3mico medio y bajo en Bogot\u00e1, Colombia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::57adab4153fa7986c7f93e6762a9bce1) Garc\u00e9s Palacio, Isabel Cristina; Rubio Le\u00f3n, Diana Carolina; Scarinci, Isabel C. 2012-01-01 Objetivo: en Colombia el c\u00e1ncer de cuello uterino (CaCu) es el segundo m\u00e1s com\u00fan en las mujeres con una incidencia estandarizada de 21,5/100.000. En este estudio se examinaron el conocimiento y los factores percibidos asociados con el tamizaje de CaCu en mujeres de nivel socioecon\u00f3mico bajo/ medio en Bogot\u00e1, Colombia. Metodolog\u00eda: 10 grupos focales segmentados por grupos de edad (18-33, 34-49 y 50-66). Dos investigadores realizaron an\u00e1lisis de contenido, identificando ... [Por qu\u00c3\u00a9 la vacuna contra el VPH es importante para mi familia: historia de una sobreviviente de c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino (Why HPV Vaccine is Important to My Family: The Story of a Cervical Cancer Survivor)](https://tools.cdc.gov/medialibrary/index.aspx#/media/id/302448) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) A una mam\u00c3\u00a1 joven se le vino el mundo encima cuando le diagnosticaron c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino. Ent\u00c3\u00a9rese de lo que est\u00c3\u00a1 haciendo para proteger a sus hijos de los c\u00c3\u00a1nceres asociados al VPH. [Prevalencia de citolog\u00eda anormal e inflamaci\u00f3n y su asociaci\u00f3n con factores de riesgo para neoplasias del cuello uterino en el cauca, colombia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::e6d95a67de10c4381d0e916e22e3976c) Sierra-Torres, Carlos H.; Tafurt-Cardona, Yaliana; Acosta-Astaiza, Claudia P 2012-01-01 Objetivos Establecer la prevalencia del resultado de citolog\u00eda anormal e inflamaci\u00f3n y su asociaci\u00f3n con factores de riesgo para neoplasias del cuello uterino en mujeres del departamento del Cauca, Colombia. Metodolog\u00eda Despu\u00e9s de la firma voluntaria del consentimiento informado, las mujeres fueron entrevistadas a trav\u00e9s de un cuestionario para colectar variables de tipo sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico, incluyendo historia reproductiva, actividad sexual, historia de citolog\u00eda y h\u00e1bito de fumar. Po... [Dise\u00f1o y m\u00e9todos de un estudio de la historia natural de la neoplasia de cuello uterino en la poblaci\u00f3n de una provincia rural de Costa Rica: el Proyecto de Guanacaste](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000600001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rolando Herrero Full Text Available En este documento se informa sobre la fase de inscripci\u00f3n de un estudio de la historia natural de la neoplasia de cuello uterino basado en la poblaci\u00f3n de Guanacaste, una provincia rural de Costa Rica con tasas constantemente elevadas de c\u00e1ncer cervicouterino invasor. Las principales metas del estudio son investigar el papel de la infecci\u00f3n por virus del papiloma humano (VPH y otros factores relacionados con la etiolog\u00eda de la neoplasia cervicouterina de alto grado, as\u00ed como evaluar las nuevas tecnolog\u00edas de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino. Se comenz\u00f3 por seleccionar una muestra aleatoria de segmentos censales y enumerar todas las mujeres de 18 a\u00f1os o m\u00e1s que resid\u00edan en ellos, con ayuda de varios agentes de extensi\u00f3n del Ministerio de Salud de Costa Rica. De las 10 738 mujeres que reun\u00edan las condiciones exigidas para participar, se entrevist\u00f3 a 10 049 (93,6% que dieron su consentimiento informado por escrito. Una vez concluida la entrevista sobre los factores de riesgo de c\u00e1ncer de cuello uterino, se les realiz\u00f3 un examen p\u00e9lvico a las que declararon haber tenido actividad sexual previa. Dicho examen incluy\u00f3 una determinaci\u00f3n del pH vaginal y recolecci\u00f3n de c\u00e9lulas del cuello de \u00fatero para diagn\u00f3stico citol\u00f3gico con tres t\u00e9cnicas diferentes. Se recolectaron otras c\u00e9lulas cervicouterinas para determinar la presencia y cantidad de ADN de 16 tipos diferentes de VPH y se tomaron dos im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas del cuello uterino, que fueron interpretadas en un establecimiento externo por un colposcopista experto. Por \u00faltimo, se tomaron muestras de sangre para inmunovaloraci\u00f3n y an\u00e1lisis de micronutrientes. Las mujeres con diagn\u00f3stico citol\u00f3gico anormal o cervigrama positivo, junto con una muestra de todo el grupo, se enviaron a otros servicios para colposcopia, y se tomaron biopsias en los casos en que se observaron lesiones. El tamizaje realizado para efectos de la inscripci\u00f3n servir\u00e1 de base para un estudio [El \u00fatero humano en distintas edades y el carcinoma in situ del cuello uterino](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/22102) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Herwig Hamperl 1971-01-01 Full Text Available El \u00e1rea alrededor del orificio del canal cervical es probablemente una de las m\u00e1s interesantes de la Patolog\u00eda Uterina. En el siguiente esbozo, voy a intentar dar un breve resumen de los problemas y del progreso que creemos haber realizado en nuestro esfuerzo por resolverlos. Empezamos con la reci\u00e9n nacida: En ella, la parte inferior del cuello uterino, presenta una forma que nunca volver\u00e1 a mostrar durante el resto de la vida, sobresale en la vagina en forma de cono puntiaguda. El l\u00edmite de los epitelios de revestimiento del cono var\u00eda: a veces el epitelio escamoso de la vagina termina exactamente en el orificio externo del canal cervical, como es usual en la mujer adulta; a veces el epitelio escamoso asciende unos mil\u00edmetros en el canal cervical. El hecho m\u00e1s interesante es que en aproximadamente un tercio de las ni\u00f1as, la extensi\u00f3n del epitelio escamoso est\u00e1 tan restringida, que el epitelio cil\u00edndrico puede cubrir la superficie del cono cervical. Al examen macrose\u00f3pico, est\u00e1 regi\u00f3n se distingue entonces por color rojo y forma, lo que se ha llamado erosi\u00f3n o mejor la pseudoerosi\u00f3n de la reci\u00e9n nacida. [Tratamiento quir\u00fargico del c\u00e1ncer infiltrante de cuello uterino. Supervivencia Surgical treatment of the infiltrative cancer. Survival Noda 2004-04-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello uterino ocupa el segundo lugar entre los tipos de c\u00e1ncer de la mujer y el quinto entre todos los tipos de c\u00e1ncer que afectan al ser humano. Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo y longitudinal a las pacientes con c\u00e1ncer infiltrante de cuello uterino que recibieron tratamiento quir\u00fargico entre los a\u00f1os 1988 y 1993 en el Hospital \"Abel Santamar\u00eda Cuadrado\", de Pinar del R\u00edo. Para esta investigaci\u00f3n se confeccion\u00f3 encuesta, que fue aplicada a las 37 pacientes estudiadas; los datos fueron obtenidos de las historias cl\u00ednicas y el interrogatorio a las pacientes. Las variables estudiadas fueron: edad, n\u00famero de partos, edad del primer coito y del primer parto y la supervivencia. Entre los principales resultados se encontr\u00f3 que el grupo de edades entre los 40-49 a\u00f1os fue el m\u00e1s frecuente en las pacientes estudiadas, todas las pacientes hab\u00edan parido, m\u00e1s de la mitad de las pacientes comenzaron las relaciones sexuales antes de los 17 a\u00f1os. La adolescencia predomin\u00f3 como edad del primer parto en las pacientes estudiadas y solo una paciente falleci\u00f3 en este periodo.The cervix cancer takes the second place among the types of cancer in women and the fifth place among all of the types affecting the human being. A retrospective, longitudinal study was performed in patients cancer and they were given surgical treatment between 1988 and 1993 at Abel Santamar\u00eda Cuadrado General Hospital in Pinar del R\u00edo. A survey was made applying it to 37 patients; data were collected from the clinical records and from the interview to patients. Age, number of deliveries, age at the first coitus and first delivery and survival were the studied variables. It was found that 40-49 year old group was the most frequent among the studied patients, all the half of patients sexual relations before 17 years of age. Adolescence prevailed as first - delivery age in [C\u00e2ncer de colo uterino: caracteriza\u00e7\u00e3o das mulheres em um munic\u00edpio do sul do Brasil C\u00e1ncer del cuello uterino: identificaci\u00f3n /caracterizaci\u00f3n de las mujeres en un munic\u00edpio del sur de BRAZIL Cervical cancer: characterization of women in a city in the south of BRAZIL](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452010000100014) [Directory of Open Access Journals socioeconemicas, comportamentais e biol\u00f3gicas de mulheres com c\u00e2ncer de colo uterino que utilizaram os servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade em um munic\u00edpio do sul do Brasil. Trata-se de um estudo qualitativo com vinte mulheres com diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer de colo uterino. A pesquisa teve como suporte te\u00f3rico a integralidade da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Para coleta dos dados, utilizamos as informa\u00e7\u00f5es do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es do C\u00e2ncer do Colo do \u00datero e de faixa achados mostram e preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo uterino. O desafio para o alcance da integralidade est\u00e1 na necessidade de repensar saberes e pr\u00e1ticas profissionais no cuidado levou ao servi\u00e7o de sa\u00fade.El presente trabajo tuvo como objetivo identificar y analizar las caracter\u00edsticas sociales y econ\u00f3micas, comportamentales y biol\u00f3gicas de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino que utilizaron los servicios p\u00fablicos de salud en un munic\u00edpio del sur de Brasil l. Este es un estudio cualitativo, que se llev\u00f3 a cabo con veinte mujeres que Fueron diagnosticadas con c\u00e1ncer de cuello uterino. La encuesta tuvo como apoyo te\u00f3rico la integraci\u00f3n de la atenci\u00f3n a la salud. Para recolectar los datos fueran utilizadas las informaciones del Sistema de Informaciones del C\u00e1ncer de Cuello Uterino y entrevistas semi-estructuradas. Se clasificaron las las caracter\u00edsticas por rango de edad, escolaridad, frecuencia con que se presentaron a la consulta m\u00e9dica e intervalo en el que realiz\u00f3 la prueba preventiva. Los resultados muestram que las mujeres todav\u00eda tienen dificultad para entender la import\u00e1ncia que [Prevalencia de anormalidades de c\u00e9lulas epiteliales y factores asociados en mujeres de un municipio rural colombiano](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/98) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Patricia Arbel\u00e1ez 2008-06-01 Conclusiones. La relaci\u00f3n de anormalidades de c\u00e9lulas escamosas con conducta sexual refleja la asociaci\u00f3n entre el virus del papiloma humano y lesiones preneopl\u00e1sicas de c\u00e1ncer de cuello uterino. El uso frecuente y el adecuado conocimiento sobre la citolog\u00eda, sugiere que aspectos tales como las dificultades con la calidad de la citolog\u00eda o el acceso al diagn\u00f3stico y tratamiento, pudieran explicar las altas tasas de c\u00e1ncer de cuello uterino. [CONHECIMENTO E MUDAN\u00c7AS DE COMPORTAMENTO DE MULHERES JUNTO A FATORES DE RISCO PARA C\u00c2NCER [Directory Access Gard\u00eania Torres Eduardo 2012-01-01 Full Text Available El objetivo fue identificar factores de riesgo de c\u00e1ncer de cuello uterino; verificar conocimiento acerca de estes y cambios adoptados a partir del conocimiento de los factores de riesgo. Estudio transversal, de campo, llevado a cabo de mayo a agosto de 2007, con 390 mujeres que se sometieron a examen preventivo. Factores de riesgo presentes: edad, compa\u00f1ero inesperado, clase econ\u00f3mica y logros educativos bajos, no realizaci\u00f3n de Papanicolau, bajo peso, tabaquismo, uso de anticonceptivos hormonales y aspectos sexuales y reproductivos; 239 (61,3% informaron a menos un factor de riesgo. Cambios adoptados con conocimiento de los factores de riesgo: realizaci\u00f3n de Papanicolaou, del tratamiento prescrito, conducta sexual segura (monogamia, uso del cond\u00f3n. [Por qu\u00c3\u00a9 la vacuna contra el VPH es importante para mi familia: historia de una sobreviviente de c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino (Why HPV Vaccine is Important to My Family: The Story of a Cervical Cancer Survivor)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8630161) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2013-05-06 A una mam\u00c3\u00a1 joven se le vino el mundo encima cuando le diagnosticaron c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino. Ent\u00c3\u00a9rese de lo que est\u00c3\u00a1 haciendo para proteger a sus hijos de los c\u00c3\u00a1nceres asociados al VPH. Created: 5/6/2013 by National entidades Precursoras del C\u00e1ncer de Cuello Uterino\"](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704497) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Dr. A. Tulio Rodr\u00edguez 2011-07-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello uterino es el segundo m\u00e1s frecuente en mujeres en el mundo y constituye una importante causa de mortalidad en Chile. Sin embargo, el programa de pesquisa precoz ha disminuido exitosamente la incidencia y mortalidad del c\u00e1ncer escamoso de cervix (1. Las dos vacunas contra los virus VPH que m\u00e1s frecuentemente se asocian con c\u00e1ncer invasor han sido desarrolladas y evaluadas en ensayos cl\u00ednicos controlados. Numerosos estudios han sido publicados en relaci\u00f3n a la eficacia de \u00e9stas y su pol\u00edtica de implementaci\u00f3n. Este art\u00edculo revisa varios de los aspectos que al m\u00e9dico cl\u00ednico general le son de utilidad para la mejor indicaci\u00f3n de las vacunas. [MORTALIDADE POR C\u00c2NCER DE COLO UTERINO, 1996-2011, SANTA CATARINA, BRASIL](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71433508004) of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Kathleen Mary Hegadoren 2014-01-01 Full Text Available Estudio cuantitativo de base poplacional. Los autores tienen como objectivo examinar las influencias de la regi\u00f3n, la edad y el tiempo en la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino. Las tasas de mortalidad que ocurrieron en el Estado de Santa Catarina, entre 1996 y 2011 fueron analizados. Los datos fueron obtenidos del Sistema de Informaci\u00f3n de Mortalidad del Ministerio de Salud, Brasil, en el a\u00f1o 2013. El analisis de los datos fue realizada fundamentada en la epidemiologia descritiva. Las tasas de mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino variaron desde 3,6 hasta 5,0 / 100.000 mujeres. Estas tasas aumentaron en los grupos de mayor edad y presentaron los valores m\u00e1s altos despu\u00e9s de 70 a\u00f1os. La conciencia de la mujer acerca de la importancia del la prueba de Papanicolaou en sus evaluaciones de salud, puede ser diferente seg\u00fan la edad y las regiones en las que viven. La frecuencia de la prueba de Papanicolaou debe cambiar mediante la observaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de las tasas de mortalidad en el tiempo. [Virus del papiloma humano y c\u00e1ncer de cuello uterino \u00bfVacunar o no vacunar? / Human papilloma virus and cervical cancer. Vaccinate or not? / O v\u00edrus do papiloma humano o c\u00e2ncer se [Directory of Eduardo Serrano G\u00f3mez, MD, MSc 2015-11-01 Full Text Available En los \u00faltimos meses ha circulado por m\u00faltiples medios de comunicaci\u00f3n: noticieros, peri\u00f3dicos e internet un creciente movimiento en contra de la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano (VPH, alegando que la vacuna es poco efectiva, genera infertilidad y presenta eventos adversos fatales, lo cual ha producido un p\u00e1nico masivo, que ha llevado a que muchos padres duden sobre si permitir o no la vacunaci\u00f3n de sus hijas. Considero que para responder esta pregunta con seriedad es necesario realizar una revisi\u00f3n de la evidencia actual del tema en general, incluidos los beneficios y riesgos de la vacuna. Comencemos por saber qu\u00e9 es el virus del papiloma humano (VPH: es un virus ADN perteneciente a la familia Papillomaviridae (1, considerada una de las infecciones de transmisi\u00f3n sexual m\u00e1s comunes del mundo. El VPH ha sido asociado con m\u00e1s del 80% de los c\u00e1nceres de recto, el 50% de los c\u00e1nceres de vagina y pene, con un 30% de los c\u00e1nceres de orofaringe y un 100% de los c\u00e1nceres de cuello uterino (2, por lo cual es claro que el virus del VPH es una causa necesaria para el c\u00e1ncer de cuello uterino y su control se asociar\u00eda con un descenso dr\u00e1stico de las tasas de c\u00e1ncer de cuello uterino entre otros. El c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es el tercer c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan de nivel mundial con un estimado de 530,000 nuevos casos en el 2008, y m\u00e1s del 85% de estos casos provienen de pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo, presentando una mortalidad del 53% (3. En Colombia el c\u00e1ncer de cuello uterino es la primera causa de mortalidad por c\u00e1ncer, con una tasa de 9.4 muertes por cada 100,000 mujeres, y el segundo c\u00e1ncer con mayor incidencia, 20.7 casos por cada 100,000 mujeres (3.Tanto en el nivel mundial como en el \u00e1mbito nacional el c\u00e1ncer de cuello uterino es una causa importante de morbimortalidad en las mujeres. Hace aproximadamente siete a\u00f1os se aprobaron para el uso humano vacunas recombinantes con el fin de controlar la infecci\u00f3n por el virus [Nuevos paradigmas y desaf\u00edos en la prevenci\u00f3n y control del c\u00e1ncer de cuello uterino en Am\u00e9rica Latina New paradigms and challenges in cervical cancer prevention and control in Latin America](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342010000600010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maribel Almonte 2010-12-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello uterino sigue siendo un problema de salud p\u00fablica en Latinoam\u00e9rica. El uso de la citolog\u00eda para la detecci\u00f3n de lesiones pre-cancerosas no ha tenido mayor impacto en las tasas de incidencia y mortalidad, que a\u00fan se mantienen altas en la regi\u00f3n. La disponibilidad de nuevas t\u00e9cnicas de tamizaje para la detecci\u00f3n de lesiones pre-cancerosas y de vacunas altamente eficaces que previenen casi todas las lesiones relacionadas con VPH-16 y VPH-18 en mujeres no expuestas previamente al virus representan una gran oportunidad para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino en la regi\u00f3n. En este manuscrito resumimos la evidencia cient\u00edfica y la experiencia de la regi\u00f3n en i el uso de pruebas de VPH y de la inspecci\u00f3n visual despu\u00e9s del \u00e1cido ac\u00e9tico (IVAA en tamizaje primario, y ii la implementaci\u00f3n de programas de vacunaci\u00f3n en adolescentes. Finalmente enumeramos una serie de recomendaciones adecuadas para distintos escenarios. La factibilidad de implementar un programa nacional de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino exitoso y sostenible en pa\u00edses latinoamericanos depender\u00e1 de las prioridades de salud, la infraestructura y personal de salud disponible, determinadas luego de un riguroso an\u00e1lisis situacional local.Cervical cancer continues to be a significant health problem America. The use of conventional cytology to detect precancerous cervical lesions cervical cancer incidence and mortality rates, which are still high in the region. The availability of new screening tools to detect precancerous lesions provide great opportunities for -18 when applied before viral exposure. This paper summarizes the scientific evidence and regional experiences related to: i the use of HPV testing and visual inspection after the [Diagn\u00f3stico precoce do c\u00e2ncer de mama e colo uterino em mulheres do munic\u00edpio de Guarapuava, PR, Brasil Diagn\u00f3sticos precoz de c\u00e1ncer de mama y de cuello uterino en mujeres del municipio de Guarapuava, PR, Brasil Early diagnosis of breast and cervical from the Bim 2010-12-01 Full Text Available O objetivo desta pesquisa \u00e9 identificar a freq\u00fc\u00eancia com que \u00e9 realizado o diagn\u00f3stico precoce do c\u00e2ncer de mama e de colo uterino no munic\u00edpio de Guarapuava, Paran\u00e1. Realizou-se estudo transversal de base populacional, incluindo 885 mulheres com idade m\u00ednima de 18 anos, no per\u00edodo de outubro a dezembro de 2006. Considerou-se n\u00edvel de confian\u00e7a de 95% e margem de erro 3% para c\u00e1lculo amostral. Utilizou-se o software Statistica vers\u00e3o 7.1 para a an\u00e1lise dos dados, considerando n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%. O auto-exame das mamas foi realizado por 63% das entrevistadas e o exame cl\u00ednico em 49%. A mamografia foi realizada por menos de um quarto da amostra. A preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo uterino foi preventivos com menos freq\u00fc\u00eancia, se comparado ao exame preventivo de colo de \u00fatero.El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue identificar la frecuencia en la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3stico precoz de c\u00e1ncer de mama y de cuello uterino en mujeres del municipio de Guarapuava-Paran\u00e1-Brasil. Se realiz\u00f3 estudio transversal sobre base poblacional de 885 mujeres con edad m\u00ednima de 18 a\u00f1os en el per\u00edodo de octubre a diciembre de 2006. Se consider\u00f3 un nivel de confianza del 95% un margen de error del 3% para el c\u00e1lculo de la muestra. Se utiliz\u00f3 el software Statistica versi\u00f3n 7.1 para el an\u00e1lisis de los datos, consider\u00e1ndose un nivel de significatividad de 5%. El autoexamen mamario es realizado por el 63% de las entrevistadas, y el examen cl\u00ednico por el 49%. Menos de un cuarto de la muestra se efectu\u00f3 mamograf\u00edas. La prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino fue practicada por la mayor\u00eda de las mujeres (80%. Se concluy\u00f3 en que las mujeres de la muestra estudiada realizan ex\u00e1menes preventivos del c\u00e1ncer de mama con menor prevalencia en comparaci\u00f3n al examen preventivo de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero [Cervical cancer: summary of Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) 1997-04-01 Full Text Available Con el prop\u00f3sito de examinar algunos aspectos a\u00fan no definidos del tratamiento del c\u00e1ncer de cuello uterino y de la calidad de la vida de los pacientes, el Instituto Nacional del C\u00e1ncer (EUA y la Oficina de Aplicaciones M\u00e9dicas de la Investigaci\u00f3n, pertenecientes a los Institutos Nacionales de Salud (NIH, convocaron una Conferencia para el Desarrollo de Consenso sobre el C\u00e1ncer de Cuello de \u00datero. El panel de expertos, que se compuso de 13 miembros, se concentr\u00f3 en los siguientes interrogantes: 1 \u00bfC\u00f3mo se pueden fortalecer las iniciativas para prevenir el c\u00e1ncer cervico-uterino? 2 \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento apropiado del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero en estadio temprano? 3 \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento adecuado del c\u00e1ncer cervicouterino recurrente o en estadio avanzado? 4 \u00bfQu\u00e9 nuevos rumbos seguir\u00e1n las investigaciones sobre el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero? En este informe se resumen las conclusiones a las que se lleg\u00f3 en la Conferencia sobre estas cuestiones. La declaraci\u00f3n de consenso se puede pedir gratuitamente a los NIH. [PESQUISA BRASILEIRA SOBRE PREVEN\u00c7\u00c3O DO C\u00c2NCER Pinheiro; Juliane Gir\u00e3o de Moura 2012-01-01 Revisi\u00f3n integradora con objetivo de sintetizar el conocimiento cient\u00edfico publicado en revistas nacionais de enfermer\u00eda acerca de la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer del cuello uterino. Fue realizado levantamiento bibliogr\u00e1fico en mayo de 2009 en BIREME, con las publicaciones nacionales de enfermer\u00eda, de 1999 a 2009. Integraron la muestra del estudio 15 art\u00edculos. Once eran sobre la atenci\u00f3n de enfermeira; seis, la prevenci\u00f3n del c\u00e2ncer; y cinco, los fatores de riesgos para este c\u00e1ncer. En cuatro art\u00edc... [Viv\u00eancia de mulheres submetidas \u00e0 cesiomoldagem Vivencia de mujeres sometidas a radiaci\u00f3n de cuello uterino Experiences by women submitted to sealed internal Full Text Available O presente estudo se propes assist\u00eancia prestada. Verificou-se que os problemas e dificuldades observados uso de sonda vesical de demora e higiene corporal limitada. O medo relacionado \u00e0 doen\u00e7a, ao tratamento e \u00e0 anestesia, les\u00f5es na pele, foram queixas que estiveram presentes nas falas da maioria das pacientes deste estudo. O papel da enfermeira no planejamento assist\u00eancia de enfermagem em vivenciados pelas mulheres submetidas a este tratamento.El presente estudio se propone la identificaci\u00f3n de las dificultades y problemas vividos por pacientes sometidas al tratamiento de radiaci\u00f3n de cuello uterino. Adem\u00e1s, pretendi\u00f3 ofrecer conocimientos a las enfermeras, para que puedan identificar mejor las dificultades vividas por las pacientes y actuar como elemento de apoyo en esta asistencia. Las autoras han comprobado que los problemas y dificultades observados y relatados por las mujeres est\u00e1n relacionados, principalmente, con las imposiciones inherentes al tratamiento, como: aislamiento, prohibici\u00f3n de visita, hospitalizaci\u00f3n, restricci\u00f3n al lecho, restricci\u00f3n de movimientos, uso de sonda vesical de demora e higiene corporal limitada. El miedo relacionado con la enfermedad, el tratamiento y la anestesia, las orientaciones parciales o inexistentes, las lesiones en la piel fueron quejas que estuvieron presentes en las declaraciones de la [Las 47 preguntas sobre el virus del papiloma humano, VPH](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::8adc583a3ccba3980bd2898171040706) Elena de la Fuente D\u00edez; Luz Mar\u00eda Mira Ferrer 2008-01-01 La prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino ha evolucionado r\u00e1pidamente a consecuencia de la identificaci\u00f3n de su causa, el Virus del Papiloma Humano (VPH). La asociaci\u00f3n VPH/C\u00e1ncer de Cuello Uterino, es aplicable tanto al carcinoma escamocelular como al adenocarcinoma. Dos de los tipos oncog\u00e9nicos, los VPHs 16 y 18, son responsables del 70% de los casos de c\u00e1ncer de cuello uterino a nivel mundial. El VPH es muy prevalente entre personas sexualmente activas, y se puede identificar f\u00e1cilmente m... [Incontin\u00eancia urin\u00e1ria em mulheres que sociodemogr\u00e1ficos e comportamentais Incontinencia urinaria en mujeres que solicitan un examen preventivo de c\u00e1ncer de cuello uterino: factores socio-demogr\u00e1ficos y de comportamiento Urinary 2013-06-01 Full Text Available Este estudo transversal objetivou investigar a associa\u00e7\u00e3o entre, de um lado, fatores sociodemogr\u00e1ficos comportamentais e, de outro, a 784 mulheres que buscam exame preventivo de c\u00e2ncer de colo uterino na Grande Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil. Foram obtidos dados sociodemogr\u00e1ficos, estado de sa\u00fade, atividade f\u00edsica, constipa\u00e7\u00e3o e \u00edndice de massa corporal, sendo utilizado o International Consultation on Incontinence menos e 23,8% em pequena quantidade. at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, etnia n\u00e3o caucasiana, excesso de peso corporal, modelo incontin\u00eancia justifica abordagens preventivas nesses espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o.Este estudio transversal tuvo como objetivo investigar la asociaci\u00f3n entre factores socio-demogr\u00e1ficos y de comportamiento con la presencia de incontinencia urinaria, informada por 784 mujeres que solicitaron un examen preventivo de c\u00e1ncer de cuello uterino en el \u00e1rea metropolitana de Florian\u00f3polis, Santa Catarina, Brasil. Se obtuvieron datos socio-demogr\u00e1ficos, estado de salud, actividad f\u00edsica, estre\u00f1imiento e \u00edndice de masa corporal, utiliz\u00e1ndose el International Consultation on Incontinence Questionnaire-SF. La prevalencia de incontinencia urinaria fue de un 30,7% (16,5% perd\u00edan orina una vez por semana o menos y un 23,8% en peque\u00f1a cantidad. En la regresi\u00f3n de Poisson bruta se asoci\u00f3 a la incontinencia urinaria: la [V\u00edrus HPV e c\u00e2ncer de colo de \u00fatero Virus HPV y el c\u00e1ncer del cuello uterino Human Papillomavirus (HPV and uterine de literatura sobre o v\u00edrus HPV e c\u00e2ncer de colo de \u00fatero, com o objetivo de levantar aspectos da infec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus que influenciam no curso natural do c\u00e2ncer colo \u00fatero tais como: a de com que sobre o colo do \u00fatero para que as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e combate a doen\u00e7a sejam mais eficazes.Este art\u00edculo se refiere a una revisi\u00f3n de literatura sobre el virus HPV y la neoplasia cervical, con el objetivo de levantar aspectos de la infecci\u00f3n del virus que influye en el curso natural del c\u00e1ncer de cuello del \u00fatero tales como: la tipologia del virus, la duraci\u00f3n y la persistencia de la infecci\u00f3n adem\u00e1s de asociarlo a las manifestaciones de las lesiones precursoras hasta la evoluci\u00f3n de la neoplasia. Ha sido posible constatar la fuerte asosiaci\u00f3n de la infecci\u00f3n con la evoluci\u00f3n de la neoplasia cervical, entretanto, a\u00fan son necesarios estudios que eluciden mejor ciertos aspectos de la infecci\u00f3n del virus HPV que act\u00faa sobre el cuello del \u00fatero para que las acciones de prevenci\u00f3n y combate a la enfermedad sean m\u00e1s eficaces.This article refers to a review of literature about the HPV virus and the cervical neoplasia, aiming at raising aspects of the virus infection which influences in the natural development of the uterine cervical cancer such as: the type of virus, the duration and the persistence of the infection and also the association with the manifestations of the preceding lesions up to the evolution of the neoplasia. It was possible to notice the strong association of the infection with the evolution of the cervical [Resultados del tratamiento del c\u00e1ncer del cuello uterino en el instituto nacional de radium](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::d8d2d5146efc2ab1e1eb67a0f20b1248) Beltr\u00e1n Cort\u00e9s, Luis M. 2011-01-01 Al progreso constante de la Medicina moderna en su lucha contra el c\u00e1ncer, se han incorporado formalmente nuestra Universidad y nuestra ciencia M\u00e9dica con la fundaci\u00f3n hace m\u00e1s de diez a\u00f1os del Instituto Nacional de Radium. La importancia cl\u00ednica del c\u00e1ncer uterino no est\u00e1 \u00fanicamente en el punto de vista de la Ginecolog\u00eda sino que \u00e9l ocupa tambi\u00e9n lugar prominente dentro de la Patolog\u00eda General. Siendo el m\u00e1s frecuente de todos y por abarcar la tercera parte, aproximadamente. de los c\u00e1nceres ... [Dise\u00f1o y m\u00e9todos de un estudio de la historia natural de la neoplasia de cuello uterino en la poblaci\u00f3n de una provincia rural de Costa Rica: el Proyecto de Guanacaste Design and methods of a population-based natural history study of cervical neoplasia in a rural province of Costa Rica: the Guanacaste Project](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000600001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rolando Herrero 1997-06-01 Full Text Available En este documento se informa sobre la fase de inscripci\u00f3n de un estudio de la historia natural de la neoplasia de cuello uterino basado en la poblaci\u00f3n de Guanacaste, una provincia rural de Costa Rica con tasas constantemente elevadas de c\u00e1ncer cervicouterino invasor. Las principales metas del estudio son investigar el papel de la infecci\u00f3n por virus del papiloma humano (VPH y otros factores relacionados con la etiolog\u00eda de la neoplasia cervicouterina de alto grado, as\u00ed como evaluar las nuevas tecnolog\u00edas de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino. Se comenz\u00f3 por seleccionar una muestra aleatoria de segmentos censales y enumerar todas las mujeres de 18 a\u00f1os o m\u00e1s que resid\u00edan en ellos, con ayuda de varios agentes de extensi\u00f3n del Ministerio de Salud de Costa Rica. De las 10 738 mujeres que reun\u00edan las condiciones exigidas para participar, se entrevist\u00f3 a 10 049 (93,6% que dieron su consentimiento informado por escrito. Una vez concluida la entrevista sobre los factores de riesgo de c\u00e1ncer de cuello uterino, se les realiz\u00f3 un examen p\u00e9lvico a las que declararon haber tenido actividad sexual previa. Dicho examen incluy\u00f3 una determinaci\u00f3n del pH vaginal y recolecci\u00f3n de c\u00e9lulas del cuello de \u00fatero para diagn\u00f3stico citol\u00f3gico con tres t\u00e9cnicas diferentes. Se recolectaron otras c\u00e9lulas cervicouterinas para determinar la presencia y cantidad de ADN de 16 tipos diferentes de VPH y se tomaron dos im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas del cuello uterino, que fueron interpretadas en un establecimiento externo por un colposcopista experto. Por \u00faltimo, se tomaron muestras de sangre para inmunovaloraci\u00f3n y an\u00e1lisis de micronutrientes. Las mujeres con diagn\u00f3stico citol\u00f3gico anormal o cervigrama positivo, junto con una muestra de todo el grupo, se enviaron a otros servicios para colposcopia, y se tomaron biopsias en los casos en que se observaron lesiones. El tamizaje realizado para efectos de la inscripci\u00f3n servir\u00e1 de base para un estudio [Estudio de 100 casos de hemorragia uterina con legrado-biopsia](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/27281) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Germ\u00e1n Jord\u00e1n 1953-01-01 Full Text Available El c\u00e1ncer del cuerpo uterino se presenta con mayor frecuencia en la sexta d\u00e9cada de la vida, y en relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer del cuello uterino en una proporci\u00f3n de un caso por ocho, respectivamente. Su evoluci\u00f3n y sintomatolog\u00eda, mucho m\u00e1s benignas y lentas que las del c\u00e1ncer del cuello, hacen mas f\u00e1cil su tratamiento y favorable su pronostico. [Citolog\u00eda de cuello uterino e impeditividad el\u00e9ctrica en la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer cervical Cervical Cytology and Electrical Impedivity in the Early Detection of the Cervical Cancer](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072012000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sandra P. Corzo 2012-12-01 Full Text Available Se reportan los resultados de un estudio piloto de las propiedades el\u00e9ctricas del tejido epitelial de cuello uterino por medio de espectroscopia de impeditividad el\u00e9ctrica, con el prop\u00f3sito de estudiar la detecci\u00f3n temprana de la neoplasia intraepitelial con \u00e9ste m\u00e9todo. Para ello, se midieron 636 espectros de impeditividad el\u00e9ctrica en 53 pacientes de la Liga Santandereana de Lucha Contra el C\u00e1ncer, los cuales fueron comparados con las citolog\u00edas cervicales. Los datos experimentales fueron ajustados al modelo de Cole-Cole con una herramienta computacional basada en algoritmos gen\u00e9ticos. Los resultados del estudio realizado sugieren una sensibilidad y especificidad superiores al 70%. Salud UIS 2012; 44 (2:15-19Are reported the results of a study about the properties of cervical epitelial tissue using electrical impeditivity spectroscopy, with objective of metled. 636 impedivity spectrums from 53 patients at Liga Santandereana de Lucha contra el cancer were measured and compared with cervical cytology. Experimental data were felted to the model, computational tool above 70%. Salud UIS 2012; 44 (2:15-19 [Nivel de pobreza asociado al estadio de gravedad del c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832008000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C\u00e9sar Guti\u00e9rrez 2008-12-01 Full Text Available Objetivo: Determinar la relaci\u00f3n entre el nivel de pobreza y el estadio al momento del diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico. Dise\u00f1o: Estudio ecol\u00f3gico de grupos m\u00faltiples. Lugar: Instituto Nacional de Enfermedades Neopl\u00e1sicas (INEN. Participantes: Mujeres que buscaron atenci\u00f3n por c\u00e1ncer de cuello uterino y mama. M\u00e9todos: A partir del registro estad\u00edstico del INEN, para el quinquenio 2000-2004, se determin\u00f3 la proporci\u00f3n de pacientes que buscaron atenci\u00f3n por c\u00e1ncer de cuello uterino y mama que llegaron en estadios avanzados (III y IV, provenientes de Lima y Callao. Para la determinaci\u00f3n del nivel de pobreza del distrito de procedencia de las pacientes, se emple\u00f3 el mapa de pobreza de Foncodes 2006, clasificando a los distritos de Lima y Callao en deciles, seg\u00fan el \u00edndice de carencias. Se calcul\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n de Spearman para establecer la correlaci\u00f3n entre la proporci\u00f3n de pacientes que presentaban un estadio avanzado de c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico y el nivel de pobreza. Principales medidas de resultados: Casos nuevos de c\u00e1ncer de mama y de cuello uterino y nivel de pobreza. Resultados: En el per\u00edodo estudiado, se registr\u00f3 2 956 casos nuevos de c\u00e1ncer de mama y 2 547 de c\u00e1ncer de cuello uterino. El 50,7% de los casos de c\u00e1ncer de mama y el 44,1% de c\u00e1ncer de cuello uterino buscaron atenci\u00f3n cuando ya ten\u00edan un estadio avanzado. Se estableci\u00f3 una correlaci\u00f3n directa estad\u00edsticamente significativa entre el nivel de pobreza y casos avanzados de c\u00e1ncer de mama (rho=0,81, p<0,001 y entre el nivel de pobreza y casos avanzados de cuello uterino (rho=0,92, p<0,001. Conclusiones: Se determin\u00f3 una correlaci\u00f3n directa fuerte entre el nivel de pobreza y casos avanzados de c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico, en pacientes atendidas en el INEN, en el periodo 2000-2004. Este podr\u00eda ser un indicador de inequidad en el acceso a servicios de salud en la poblaci\u00f3n de Lima y Callao. [Resultados del programa de tamizaje para c\u00e1ncer de cuello uterino en el distrito de Santa Marta durante el a\u00f1o 2011](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/721) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Abraham Jaramillo Osorio 2014-08-01 Full Text Available Title: Screening program results for cervical cancer in the district of Santa Marta for the year 2011ResumenEl c\u00e1ncer de cuello uterino es un problema de salud p\u00fablica en Colombia. En el departamento del Magdalena se han detectado deficiencias en la oferta de los programas de tamizaje, lo cual se traduce en bajas cifras de cobertura. Este trabajo analiza el comportamiento del programa durante el a\u00f1o 2011 en la ciudad de Santa Marta. Resultados: Se llevaron a cabo 10.218 citolog\u00edas, 740 (7,23 % de las cuales fueron reportadas como anormales, 493 (4,82 % como lesi\u00f3n escamosa intraepitelial de bajo grado (LEIBG, 86 (0,84 % como lesi\u00f3n escamosa intraepitelial de alto grado (LEIAG, y 8 casos (0,07 % de carcinoma invasor. Un total de 1.164 (11,37 % citolog\u00edas fueron realizadas a pacientes por primera vez. Conclusiones: Se debe incrementar la cobertura, si se tiene en cuenta que el Distrito identifica un caso de carcinoma in situ por cada 100 pacientes que tamiza (1 %; igualmente, se deben vigilar sectores y grupos sociales identificados en los cuales la proporci\u00f3n de anormalidades citol\u00f3gicas es mayor.AbstractCervical cancer is a public health problem in Colombia. In the department of Magdalena deficiencies have been detected in offering screening programs which results in low coverage figures. This paper analyzes the behavior of the program in 2011 in the city of Santa Marta. Results: 10.218 cytologies were done, 740 (7, We should the coverage if you consider that the district identifies 1 case of carcinoma in situ per 100 patients screened (1%; monitor identified sectors and social abnormalities is colo do \u00fatero: mortalidade em santa catarina - Brasil, 2000 a 2009](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71421157016) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Ang\u00e9lica Arzuaga-Salazar 2011-01-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello uterino en Brasil es la tercera neoplasia m\u00e1s com\u00fan en mujeres y presenta alta mortalidad. El objetivo del estudio fue evaluar la mortalidad por causa del c\u00e1ncer de cuello uterino en el Estado de Santa Catarina, en el periodo de 2000 a 2009. Es un estudio descriptivo, con la inclusi\u00f3n de todas las muertes de mujeres por causa del c\u00e1ncer de cuello uterino. En los datos recogidos en el Sistema de Informaci\u00f3n sobre Mortalidad del Ministerio de Salud de Brasil, identific\u00f3 1253 muertes de mujeres relacionadas con esta neoplasia. La tasa de mortalidad calculada en el per\u00edodo vari\u00f3 3,6 a 4,9 muertes por 100.000 mujeres, siendo mayor en las mujeres con m\u00e1s de sesenta a\u00f1os. La enfermer\u00eda contribuye a construir una cultura de prevenci\u00f3n de esta neoplasia, para realizaci\u00f3n de las pruebas de diagn\u00f3stico y para la captura y seguimiento de las mujeres en riesgo por la red atenci\u00f3n primaria de salud. [Factores que inciden en la baja cobertura del programa de detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer de cuello uterino en el cant\u00f3n Cuenca, noviembre 2005-enero 2006](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::b0ff9be9248230b689b09287bfaedd0b) Campoverde Merch\u00e1n, Priscila del Pilar 2006-01-01 El c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino constituye una de las principales causas de enfermedad y muerte por c\u00e1ncer en la mujer. La pr\u00e1ctica oportuna del examen de papanicolaou ayudar\u00eda a la detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino, y mayores \u00e9xitos en su tratamiento; sin embargo, existen diversos problemas en la ejecuci\u00f3n de dichos programas que dan lugar a las elevadas tasas de mortalidad por este padecimiento. En este contexto, se han identificado varios factores asociados con la reducida eficiencia... [UTERINE PROLAPSE IN QUEEN AND UTERINE PROLAPSO UTERINO EM GATA UTERINA EM Open problem in veterinary clinics and hospital. So, the aim of this report is to describe the clinical-surgical aspect of one of them, the uterine prolapse. Complete protrusion and retroflexion of uterus had been diagnosed in a queen and female dog, respectively. After the stabilization of the animals and reduction of the prolapses followed by ovary-hysterectomy, one of the animals came to death due to septicemia and hypovolemic shock. Rapid assessment and intensive treatments are required to sustain the life o aspecto cl\u00ednico-cir\u00fargico do prolapso Diagnosticaram-se, em uma gata e em uma cadela, protrus\u00e3o completa e retroflex\u00e3o uterina, dos animais veio \u00f3bito, em decorr\u00eancia de e Portanto, a r\u00e1pida avalia\u00e7\u00e3o e tratamentos intensivos s\u00e3o requeridos assegurar a veterinary clinics and hospital. So, the aim of this report is to describe the clinical-surgical aspect of one of them, the uterine prolapse. Complete protrusion and retroflexion of uterus had been diagnosed in a queen and female dog, respectively. After the stabilization of the animals and reduction of the prolapses followed by ovary-hysterectomy, one of the animals came to death due to septicemia and hypovolemic shock. Rapid assessment and intensive treatments are required to sustain the life o aspecto cl\u00ednico-cir\u00fargico do prolapso Diagnosticaram-se, em uma gata e em uma cadela, protrus\u00e3o completa e retroflex\u00e3o uterina, dos animais veio \u00f3bito, em decorr\u00eancia de e Portanto, a r\u00e1pida avalia\u00e7\u00e3o e tratamentos intensivos s\u00e3o requeridos assegurar a uterina life of women with cervical cancer Calidad de vida relacionada a la salud de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino Qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade de mulheres com c\u00e2ncer evaluate the health related quality of life (HRQoL of women with cervical cancer and to identify predictors of quality of life. Between November 2008 and 2009, 149 narrow or linear regression analysis, using the backward method, of the 18 independent variables, eight were predictive of HRQoL. Self-perceived health status was the most influential factor. Special attention should be given to the sexual dysfunctions of these women after radiotherapy.Este estudio, de corte transversal, tuvo como objetivos evaluar la calidad de vida relacionada a la salud (CVRS de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino e identificar los factores de predicci\u00f3n de calidad de vida. Fueron entrevistadas 149 mujeres, en el per\u00edodo de noviembre de 2008 a febrero de 2009. El instrumento Functional Asesment of Cancer Therapy-Cervix Cancer (FACT-Cx fue utilizado para evaluar la CVRS y, de forma general, los puntajes obtenidos indicaron evaluaci\u00f3n positiva. Presentaron evaluaci\u00f3n negativa los \u00edtems: \"tengo inter\u00e9s en sexo\", \"me siento sexualmente atrayente\", \"tengo miedo de tener relaciones sexuales\" y \"siento la vagina estrecha o demasiada corta\". En el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n linear m\u00faltiple, por el m\u00e9todo backward, de las 18 variables independientes, ocho fueron factores de predicci\u00f3n de CVRS. La autopercepci\u00f3n del estado de salud fue el factor de mayor influencia. Atenci\u00f3n especial debe ser dada a las disfunciones sexuales de esas mujeres despu\u00e9s de la radioterapia.Este estudo, de corte transversal, teve como objetivos [Mortalidade e assist\u00eancia oncol\u00f3gica no Rio de Janeiro: c\u00e2ncer de mama e colo uterino Mortality and care oncology in Rio de Janeiro: cancer of the breast Access Souza Santos 2011-06-01 Full Text Available O munic\u00edpio do Rio de Janeiro apresenta grandes taxas de mortalidade para o c\u00e2ncer de mama e colo uterino. Analisou-se a trajet\u00f3ria dos \u00f3bitos por c\u00e2ncer de mama e colo uterino no munic\u00edpio do Rio de Janeiro e relacionaram-se a oferta de servi\u00e7os de sa\u00fade e o fluxo de pacientes entre o local de resid\u00eancia e o hospital. Estudo ecol\u00f3gico de base populacional que analisou \u00f3bitos por c\u00e2ncer de mama e colo uterino no munic\u00edpio do Rio de Janeiro, no per\u00edodo de 2005-2008, mapeando os fluxos de casos da resid\u00eancia para os servi\u00e7os de sa\u00fade. O Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Mortalidade registrou, no per\u00edodo analisado, 3.384 de e 771 \u00f3bitos por c\u00e2ncer do colo de \u00fatero. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos estabelecimentos de sa\u00fade define uma distribui\u00e7\u00e3o espacial dos \u00f3bitos extremamente desigual, alternando padr\u00f5es de escassez em algumas \u00e1reas (periferia da cidade e excesso em outras (Centro.La ciudad de Rio de Janeiro tiene altas tasas de mortalidad por c\u00e1ncer de mama y cuello uterino. Se analiz\u00f3 la trayectoria de las muertes por c\u00e1ncer de mama y c\u00e1ncer cervico-uterino en Rio de Janeiro y se vincul\u00f3 la prestaci\u00f3n de servicios de salud y el flujo de pacientes entre la residencia y el hospital. Estudio ecol\u00f3gico basado en la poblaci\u00f3n que examin\u00f3 las muertes de c\u00e1ncer de mama y el c\u00e1ncer cervical en la ciudad de Rio de Janeiro, en el per\u00edodo 2005-2008. El Sistema de Informaci\u00f3n sobre la mortalidad ha registrado en el per\u00edodo analizado 3.384 muertes por c\u00e1ncer de mama y 771 muertes por c\u00e1ncer de c\u00e1ncer de cuello uterino. La ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los centros de salud defini\u00f3 una distribuci\u00f3n espacial de las muertes extremadamente desigual, alternando los padrones de escasez en algunas zonas (fuera de la ciudad y el exceso en los dem\u00e1s (Central.The city of Rio de Janeiro has high rates of mortality for breast cancer and uterine of deaths [Inspecci\u00f3n visual con \u00e1cido ac\u00e9tico (IVAA) en la detecci\u00f3n precoz del cancer de cuello uterino :](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bf26c644a6ae7858a7af69291dd78549) Foresi, Ana Mar\u00eda del Valle 2009-01-01 Tesis Doctor en Medicina y Cirug\u00eda -- Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Facultad de Ciencias M\u00e9dicas. La Inspecci\u00f3n Visual con Acido Ac\u00e9tico (IVAA) constituye una alternativa frente a la citolog\u00eda Exfoliativa en el examen de detecci\u00f3n del cuello de \u00fatero en lugares de escasos recursos o como complemento de papanicolaou en zonas de mediano recursos. OBJETIVOS: Examinar la sensibilidad, especiaficidad, valor predictivo positivo y negativo de los tres m\u00e9todos de pesquisa (inspecci\u00f3n visual con... [Survival of a cohort of women with cervical cancer diagnosed in a Brazilian cancer center Sobrevida de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino diagnosticadas en un centro brasile\u00f1o Sobrevida de mulheres com c\u00e2ncer de colo uterino diagnosticadas em um centro brasileiro](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102011000400004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Claudio Full Text Available To assess overall survival of with cervical cancer and describe prognostic factors associated. METHODS: A total of cervical cancer diagnosed at the Brazilian Cancer Institute, Rio de Janeiro, southeastern Brazil, between 1999 and 2004 were selected. Clinical and pathological characteristics and follow-up analysis using Kaplan-Meier curves and a multivariate through model. Of all cases analyzed, 68.3% had locally advanced disease at the time of diagnosis. The 5-year overall survival was 48%. After multivariate analysis, tumor staging at diagnosis was the single variable significantly associated with prognosis (pOBJETIVO: Evaluar la sobrevida global de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino e identificar factores pron\u00f3sticos relacionados. M\u00c9TODOS: Todos los 3.341 casos tratados en el Instituto Nacional de C\u00e1ncer, Rio de Janeiro, Sureste de Brasil, entre 1999 y 2004 fueron seleccionados y sus datos cl\u00ednicos, anatomo-patol\u00f3gicos y de seguimiento fueron colectados. Se utilizaron la curva de Kaplan-meier y el modelo de Cox par evaluaci\u00f3n de la sobrevida y para an\u00e1lisis log\u00edstica m\u00faltiple, respectivamente. RESULTADOS: De los casos estudiados, 68,3% presentaban enfermedad localmente avanzada. La sobrevida en cinco a\u00f1os fue de 48%. Posterior al an\u00e1lisis m\u00faltiple, el estadio cl\u00ednico al diagn\u00f3stico fue la \u00fanica variable significativamente asociada con el pron\u00f3stico (pOBJETIVO: Avaliar a sobrevida global de mulheres com c\u00e2ncer de colo uterino e identificar fatores progn\u00f3sticos relacionados. M\u00c9TODOS: Todos os 3.341 casos tratados no Instituto Nacional de C\u00e2ncer, Rio de Janeiro, RJ, entre 1999 e 2004 foram selecionados e anatomo-patol\u00f3gicos e coletados. Foram utilizados a curva de Kaplan-Meier e o modelo de Cox para avalia\u00e7\u00e3o da sobrevida e para an\u00e1lise log\u00edstica m [FATORES DE RISCO PARA C\u00c2NCER DE COLO UTERINO EM MULHERES COM HIV](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027969018) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) DANIELE MARY SILVA DE BRITO 2010-01-01 Full Text Available El objetivo fue identificar los estudios que se\u00f1alasen factores de riesgo para el desarrollo de c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres con VIH/SIDA. Estudio documental sacado de art\u00edculos publicados entre 1997 y 2008. Para ello se usaron peri\u00f3dicos indexados de las dos bases de datos MEDLINE y LILACS, donde se recopilaron 50 art\u00edculos, 20 en MEDLINE y 30 en LILACS. Los trabajos fueron categorizados en factores de riesgo atribuidos 1 Determinante social que abarc\u00f3 factores tales como redu- cida condici\u00f3n social y econ\u00f3mica; tabaquismo; higiene; desnutrici\u00f3n; estigma; d\u00e9ficit de acompa\u00f1amiento cervical y 2 Exposici\u00f3n sexual abarc\u00f3 coitara precoz, m\u00faltiplos compa\u00f1eros; y enfermedades 3 Condiciones cl\u00ednicas abarcaron c\u00f3mputo de c\u00e9lulas TCD4+ y uso de los antirretrovirales. Los resultados sugieren que la intensificaci\u00f3n de la asistencia a la salud de la mujer en la detecci\u00f3n de c\u00e1ncer cervical es necesa- ria, identific\u00e1ndose los factores de riesgo, para el uso de intervenciones en la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de c\u00e1ncer cervical en las mujeres suero positivas. [Integralidade na assist\u00eancia \u00e0 2006-01-01 Full Text Available Este estudio tuvo como objetivo analizar la gerencia de la atenci\u00f3n basado en la integralidad de salud de la mujer en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino, usando la entrevista con dos pacientes atendidas en un servicio de salud en la regi\u00f3n nordeste brasile\u00f1a. Se constituye en un estudio caso cuyos datos fueron analizados seg\u00fan el Fluxograma Analizador del Modelo de Atenci\u00f3n de un servicio de Salud. En uno de los casos se identific\u00f3 la integraci\u00f3n de los puntos de atenci\u00f3n; de tipo integral y, en el otro, la fragmentaci\u00f3n total de estos. Se percibe en el estudio la importancia de la mayor atenci\u00f3n del gerenciador para poder planear mejor, organizar y evaluar las acciones en los servicios de la salud de las mujeres, en la busqueda de los par\u00e1metros de la eficiencia, eficacia y efetividad, garantizando que los principios del Sistema \u00danico de Salud sean cumplidos y respetados. [Prevalencia de anormalidades citol\u00f3gicas del cuello uterino en pacientes atendidos en el Centro de Atenci\u00f3n Primaria (CAP de la Esperanza, Cartagena - Colombia, de Enero - Diciembre de 2010](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/214) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Omar Alfonso Lopez Gonzalez 2013-10-01 Full Text Available Resumen:Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, longitudinal, con el objetivo de conocer la prevalencia de anormalidades citol\u00f3gicas del cuello uterino en pacientes atendidos en el Centro de atenci\u00f3n primaria (CAP de la Esperanza, Cartagena - Colombia, los cuales pertenecen al estrato socioecon\u00f3mico 1, y son del r\u00e9gimen subsidiado. Hubo un total de 1 131 pacientes, de los cuales se escogieron 863 seg\u00fan los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, con edades entre 25 - 65 a\u00f1os. La edad promedio fue de 39,2 a\u00f1os, el mayor grupo etario estuvo entre 25 - 44 a\u00f1os; se hicieron 863 citolog\u00edas, de las cuales 36 (4,17% tuvieron reporte patol\u00f3gico que mostraron anormalidades citol\u00f3gicas, con 33,33% Lesi\u00f3n intraepitelial (LIE de bajo grado; 19,44% LIE de alto grado y 47,22% Anomalias de c\u00e9lulas escamosas de significado indeterminado (ASCUS. La prevalencia descrita fue de 4,17%, un poco baja con lo presentado en otros estudios debido a que mostraron una prevalencia de ASCUS m\u00e1s elevada. (DUAZARY 2011 No. 2, 143 - 149Abstract:We conducted a longitudinal, descriptive study, in order to describe the prevalence of the cervical cytological abnormalities in patients treated at the CAP of the Esperanza, Cartagena - Colombia, which belong to a low socioeconomic status and are in the subsidized regime group. Tere were a total of 1131 patients, but 863 were chosen according to the inclusi\u00f3n and exclusi\u00f3n criteria, aged between 25 and 65 years old. The average age was 39,2 years, the largest number of patiens was between 25 - 44 years, 863 cytology were made, an amount del tamizaje para cancer de cervix en la ciudad de Santa Marta en el a\u00f1o 2005](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/604) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Abraham Jaramillo Osorio 2013-10-01 Full Text Available ResumenObjetivo: analizar los resultados del programa de detecci\u00f3n y control de c\u00e1ncer de cuello uterino en la ciudad de santa marta, Colombia durante el a\u00f1o 2005. Materiales y m\u00e9todos: la informaci\u00f3n se obtuvo compilando los registros mensuales del laboratorio de citolog\u00eda de la E.S.E Alejandro Prospero Reverend en Santa Sarta durante el a\u00f1o 2005. Los datos fueron registrados en un archivo excel y luego evaluados mediante el programa Epi-info 2002. Resultados: durante el 2005 se realizaron en los distintos centros y puestos de salud 16683 citolog\u00edas, 552 fueron inadecuadas (3,3% 534 alteradas (3,2% 340 infecci\u00f3n por virus del papiloma humano (V.P.H. (2% 111 casos de lesi\u00f3n intraepitelial de bajo grado (lieb(0,67% 63 casos de lesi\u00f3n intraepitelial de alto grado(0,38% 15 casos de c\u00e1ncer invasor de cuello uterino(89.9x100.000. En la vereda de machete y el corregimiento de Guachaca el promedio de infecci\u00f3n por V.P.H. fue el doble comparado con los restantes. Conclusiones: este an\u00e1lisis permite identificar debilidades en cuanto a la cobertura y el suministro de informaci\u00f3n del programa de detecci\u00f3n y control de c\u00e1ncer de cuello uterino, adem\u00e1s aporta datos de gran utilidad para dise\u00f1ar estrategias en salud p\u00fablica tendientes a corregir indicadores epidemiol\u00f3gicos. (Duazary 2006; 1: 32- 37 [Altera\u00e7\u00f5es risco para a ocorr\u00eancia do c\u00e2ncer de colo uterino Alteraciones citopatol\u00f3gicas y factores de riesgo para la ocurrencia del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero Citopathological alterations and risk factors Castanho Sabaini de Melo 2009-12-01 estudo foi verificar altera\u00e7\u00f5es citopatol\u00f3gicas e fatores de risco para o c\u00e2ncer de colo uterino em mulheres usu\u00e1rias do Sistema \u00danico de Sa\u00fade de um munic\u00edpio de pequeno porte do norte do Paran\u00e1, de 2001 a 2006. Trata-se de um estudo observacional transversal descritivo. A coleta de dados foi realizada com os resultados dos exames, exames apresentaram Neoplasia Intraepitelial Cervical (NIC I, 32,3% NIC II NIC I e Papiloma efetivas reduzir as altera\u00e7\u00f5es principalmente entre as mulheres adolescentes.El objetivo del estudio fue verificar alteraciones citopatol\u00f3gicas y factores de riesgo para la ocurrencia del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero en mujeres atendidas por el Sistema \u00danico de la Salud de una ciudad de peque\u00f1o porte en la Regi\u00f3n Norte de la Provincia del Paran\u00e1, Brasil en el per\u00edodo de 2001 al 2006. Se trata de un estudio observacional transversal descriptivo. La colecci\u00f3n de los datos fue realizada con los resultados de los ex\u00e1menes, prontuarios y entrevistas. Fueron realizados 6.356 ex\u00e1menes y 65(1,02% presentaron alteraciones. De los ex\u00e1menes hechos 4.869 (70,8% fue compuesto de mujeres con edad entre los 25 a los 59 a\u00f1os. Un total de 38,5% de los ex\u00e1menes presentaron Neoplasia Intra-epitelial del Cuello Uterino (NIC I, 32,3% NIC II y 18,5% NIC I y Virus de Papiloma Humano (HPV. Fueron entrevistadas 25 mujeres, la mayor\u00eda present\u00f3 factores de riesgo como: tabaquismo, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, uso de [Evaluaci\u00f3n citol\u00f3gica y microbiol\u00f3gica de lavados uterinos en bovinos con problemas reproductivos (estudio preliminar](http://www.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-163/V16N3A8.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Milena S\u00e1nchez L. 2011-12-01 Full Text Available Objetivo. Determinar las caracter\u00edsticas citol\u00f3gicas y microbiol\u00f3gicas de lavados uterinos de bajo vol\u00famen en hembras con problemas reproductivos en dos hatos del Altiplano Cundiboyacense. Materiales y m\u00e9todos. Se evaluaron 21 muestras de lavados uterinosde vacas con historia de problemas reproductivos procedentes de dos hatos lecheros, en el primer hato ubicado en Sibat\u00e9 (Cundinamarca se muestrearon 10 animales y en el segundo ubicado en Ventaquemada (Boyac\u00e1 se obtuvieron las 11 muestras restantes. Se realiz\u00f3 evaluaci\u00f3n macrosc\u00f3pica y microsc\u00f3pica de cada uno de los lavados uterinos; para la evaluaci\u00f3n citol\u00f3gica se utilizaron las tinciones de Gram y Wright. La determinaci\u00f3n de la flora bacteriana se realiz\u00f3 mediante t\u00e9cnicas est\u00e1ndar en microbiolog\u00eda para la identificaci\u00f3nde bacterias no exigentes, adicionalmente se realizaron pruebas de sensibilidad por la t\u00e9cnica de difusi\u00f3n de Kirby-bauer. Resultados. En la citolog\u00eda se observaron bacilos y cocos gram positivos, c\u00e9lulas epiteliales de descamaci\u00f3n uterina (CEDU y respuesta inflamatoria (RI mediada por polimorfonucleares (PMN. Los aislamientos bacterianos correspondieron a Lactobacillus sp como flora bacteriana normal del tracto genital (16.66% y Klebsiella sp como flora acompa\u00f1ante (16.66%; adicionalmente se aislaron bacterias pat\u00f3genas causantes de problemas reproductivos como Streptococcus sp. hemol\u00edtico (33.33%, Streptococcus sp pyogenes (16.66%; en un 9.52% de las muestras se observaron espiroquetas. Conclusiones. Se observ\u00f3 una relaci\u00f3n directa entre el aspecto macrosc\u00f3pico de los lavados uterinos, la respuesta citol\u00f3gica y el aislamiento de bacterias. [Prevalencia del virus del papiloma humano en mujeres de un cribado poblacional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::a7b866eab9a2ac8af3ab0de306782e08) Su\u00e1rez del Fueyo, Gabriel 2017-01-01 El virus del papiloma humano (VPH), es causa necesaria para que una mujer desarrolle c\u00e1ncer de cuello uterino. El objetivo del estudio es estimar la prevalencia, de mujeres con infecci\u00f3n de VPH, pertenecientes al programa de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero de Castilla y Le\u00f3n. Se analizaron las muestras de las mujeres incluidas en el programa de cribado poblacional. Incluyendo un total de 120.326 muestras de frotis de c\u00e9rvix, recogidas en el periodo... [Effectiveness of cytology-based cervical cancer screening in the Colombian health system Efectividad de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina para la detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de cuello uterino en el marco del sistema de salud de Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/7) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Available Introduction. of cytological screening since 1991, cervical cancer continuous to be the leading cause of women. screening was subjected to review in the context of the Colombian health system. Materials and methods. A case-control study was done. Invasive cervical cancer cases 25-69 years were required. invasive cancer were matched by age and neighborhood. Cases and were recruited in four Colombian provinces representing different settings for cervical cancer control with respect to program performance and mortality rates. The cases were randomly selected from the pathology in each province (year 2005. A survey of risk factors and cytology history in the previous 72 months was conducted. Results. Fifty cases and 50 controls in each department were enrolled for a total of 400 subjects. The average age was 48.4 years, illiteracy 12.5%, and persons without health insurance 13.8%. The average number of Pap-smears was higher among controls Cases 36 months was nearly half (49.5%. Oral contraceptives and the lack cytology associated with invasive cervical cancer. Conclusions. Cytology-based screening to be effective for early detection of cervical cancer in Colombia but effectiveness was studies useful tool for evaluation of the screening program.Introducci\u00f3n. El c\u00e1ncer de cuello uterino contin\u00faa siendo la primera causa de muerte por c\u00e1ncer en mujeres colombianas, a pesar de la implementaci\u00f3n desde 1991 de la detecci\u00f3n temprana basada en la citolog\u00eda. Objetivos. Evaluar la efectividad de la citolog\u00eda c [Prolapso vaginal e uterino em ovelhas](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-736X2013000200006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ma\u00edra Bianchi 2013-02-01 Full Text Available O presente trabalho objetivou realizar um estudo retrospectivo sobre os prolapsos vaginal e uterino em ovelhas atendidas no Servi\u00e7o de Cl\u00ednica de Bovinos e Pequenos Ruminantes (CBPR da FMVZ/USP no per\u00edodo compreendido entre 2000 a 2010, no qual, foram atendidas 56 ovinos com problemas inerentes ao 25 apresentaram O prolapso vaginal total foi o de maior frequ\u00eancia (72%. As ovelhas acometidas, em sua maioria, possu\u00edam idade superior a quatro anos (64%, eram sem ra\u00e7a definida (44% ou da ra\u00e7a Ile de France (40%. As manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas observadas durante a maioria dos atendimentos foram: oculares de esternal ou lateral, apatia e anorexia. O todos os a limpeza, feita em 84% dos casos e a histeropexia em um caso (4%. A evolu\u00e7\u00e3o foi satisfat\u00f3ria em 80% dos casos atendidos, nos demais casos (20% observou-se \u00f3bito da f\u00eamea \u00f3bitos, os foram respons\u00e1veis por 60% (3/5 e 40% (2/5. A etiologia dos prolapsos n\u00e3o foi definida nos casos atendidos, sendo esses associados o per\u00edodo p\u00f3s-parto em sua maioria com ante Estad\u00edo I.](http://infociencia.idict.cu/index.php/infociencia/article/view/324) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rafael E. P\u00e9rez Castro 2006-10-01 Full Text Available Se realiza un estudio retrospectivo y descriptivo de 109 pacientes con c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino en estad\u00edo I (1a y 1b, diagnosticados en la consulta de Patolog\u00eda de Cuello, durante el quinquenio 98-02. Se analizan las distintas variantes terap\u00e9uticas utilizadas seg\u00fan norma de la FIGO (Federaci\u00f3n Internacional de Ginecolog\u00eda Obstetricia, as\u00ed como determinar la incidencia, mortalidad, etapas cl\u00ednicas, grupos et\u00e1reos, algunos factores de riesgo, as\u00ed como la morbimortalidad. Pudo confirmarse una proporci\u00f3n significativa de c\u00e1ncer invasor as\u00ed como la tendencia a disminuir la incidencia y mortalidad en nuestra provincia, el mayor porcentaje se diagnostic\u00f3 en estad\u00edos precoces, fundamentalmente C. en Situ y microinfiltrantes, se constata un grupo importante de pacientes que se le realiza el diagn\u00f3stico con menos de 35 a\u00f1os; las relaciones sexuales antes de los 16 a\u00f1os y el h\u00e1bito de fumar son dos factores de riesgo de gran significaci\u00f3n. La histerectom\u00eda extrafacial fue el proceder terap\u00e9utico m\u00e1s utilizado, se constat\u00f3 un bajo porcentaje de morbilidad en las pacientes que se le realiz\u00f3 la operaci\u00f3n de Wertheim-Meig, as\u00ed como en lo que respecta a las recidivas y mortalidad. [Conductas sexuales de riesgo y actividades preventivas frente al c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres universitarias vacunadas frente al VPH](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0212656717301476) [Directory of Open Available Resumen: Objetivo: la asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n frente al virus papiloma humano (VPH y las conductas sexuales de riesgo, as\u00ed como la participaci\u00f3n en el Programa de Detecci\u00f3n Precoz de C\u00e1ncer de Cuello Uterino (PDPCCU. Dise\u00f1o: Estudio descriptivo transversal. Emplazamiento: Facultad de Medicina y Ciencias de la Salud, Facultad de Derecho y Facultad de Econom\u00eda y Empresa (Universidad de Oviedo. Participantes: Estudiantes universitarias. Mediciones principales: Se recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre m\u00e9todos anticonceptivos, conducta sexual, conocimientos sobre VPH y participaci\u00f3n en el PDPCCU. Se estimaron proporciones y odds ratio (OR con sus correspondientes intervalos de confianza al 95% (IC 95%. Resultados: El 67,7% de la muestra estaban vacunadas frente al VPH. Un total de 216 mujeres (65,3% eran sexualmente activas. El 67,6% utilizaba un m\u00e9todo de barrera en la relaci\u00f3n actual, siendo menos frecuente entre las mujeres no vacunadas (54,9% frente al 75,4% en estudiantes vacunadas (p = 0,002. El riesgo de mantener al menos una conducta sexual de riesgo era mayor entre las mujeres no vacunadas: OR 2,29 (IC 95%: 1,29-4,07. La probabilidad de realizar una citolog\u00eda dentro del PDPCCU fue mayor entre las mujeres no vacunadas: OR 2,18 (IC 95%: 1,07-4,47. Conclusiones: La prevalencia de conductas sexuales de riesgo en mujeres no vacunadas es elevada y se relaciona con la no utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos de barrera. La vacunaci\u00f3n frente al VPH puede influir en la conducta sexual y en la participaci\u00f3n en PDPCCU. Se deber\u00eda reforzar la informaci\u00f3n que reciben los j\u00f3venes sobre anticoncepci\u00f3n, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer. Abstract: Aim: To estimate the association between the human papillomavirus (HPV vaccine and sexual risk behaviour, as well as the participation in the Cervical Cancer Screening Program (CCSP. Design: Cross-sectional study. Location: School of Medicine and Health Sciences [MITOMICINA C: UNA NUEVA ALTERNATIVA PARA LA ESTENOSIS DE CUELLO VESICAL](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::3c46a2b23370dc1eae12b90aa1c11db8) Olmedo, Tomas; La mitomicina C es un agente quimioterap\u00e9utico en virtud a su actividad antiproliferativa y antibi\u00f3tica. Se eval\u00faa el resultado de la cervicotom\u00eda radial endosc\u00f3pica combinada con la inyecci\u00f3n intralesional de mitomicina C para el tratamiento de las estenosis severas de cuello vesical luego del fracaso del tratamiento tradicional.Materiales y m\u00e9todo: Revisi\u00f3n retrospectiva de los pacientes con estenosis severa de cuello vesical intervenidos entre julio de 2013 y agosto de... [Esse tal Nicolau: representa\u00e7\u00f5es sociais de mulheres do c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino Ese tal Nicolau: representaciones sociales de mujeres al respecto del examen preventivo del c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino That so-called papanicolaou: women's social representations about the screening [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) S\u00edlvio \u00c9der Silva 2010-09-01 Full Text Esta pesquisa teve como objetivos identificar as representa\u00e7\u00f5es sociais de mulheres sobre o c\u00e2ncer descrever a rela\u00e7\u00e3o dessas sociais para abordagem do tipo qualitativo-explorat\u00f3rio, perguntas abertas. Para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados foi utilizada a t\u00e9cnica de an\u00e1lise tem\u00e1tica. A pesquisa teve como resultado duas unidades tem\u00e1ticas: c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino - uma ferida trat\u00e1vel e o preventivo fazer por que as mulheres temem muito import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o do exame preventivo, considerando-o como um ato de cuidado com a pr\u00f3pria sa\u00fade.Esta investigaci\u00f3n tiene como objetivo identificar las identificar las representaciones sociales de mujeres sobre el c\u00e1ncer del cuello uterino; y describir la relaci\u00f3n de esas representaciones sociales para el cuidado preventivo. El abordaje utilizado fue cualitativa - exploratoria, adoptando como soporte te\u00f3rico conceptual la teor\u00eda de las representaciones sociales. Para obtenci\u00f3n de los datos se utilizaron tres t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n: la asociaci\u00f3n libre de palabras, la entrevista semi dirigida con preguntas abiertas y la observaci\u00f3n libre. Para la interpretaci\u00f3n de esos datos, fue utilizada la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido tem\u00e1tico. La investigaci\u00f3n tuvo como resultado de las unidades tem\u00e1ticas: c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino: una herida tratable y el preventivo: El hacer por temer. Durante toda la investigaci\u00f3n, se observo que las mujeres temen mucho tener c\u00e1ncer c\u00e9rvico - uterino, y por ese motivo, admiten la importancia de la realizaci\u00f3n del examen preventivo y lo consideran como un acto de cuidado con la propia [Legrado uterino o nifedipina durante el legrado uterino o la nifedipina durante el posparto en pacientes con preeclampsia \"Dr. Hospital Central \"Dr. Urquinaona\", Maracaibo. Estado Zulia. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n en 60 pacientes con diagn\u00f3stico de preeclampsia severa que fueron divididas de la siguiente manera: grupo A (n = 30) que fueron sometidas a legrado uterino inmediatamente despu\u00e9s del parto y grupo B (n = 30) que recibieron nifedipin... [Cote de Pablo: Tuve Suerte ASP (:30)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8638238) Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2015-09-08 La actriz Cote de Pablo habla sobre el susto que pas\u00c3\u00b3 con el c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino y comparte consejos para otras mujeres. Created: 9/8/2015 by National Center for Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2015-09-08 La actriz Cote de Pablo habla sobre el susto que pas\u00c3\u00b3 con el c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino y comparte consejos para otras mujeres. Created: 9/8/2015 by National Center for (NCCDPHP). Date SA\u00daDE E DO COLO DO 2016-01-01 Full Text Available Revisi\u00f3n integrativa dirigida a la evidencia en la literatura en las actividades de vigilancia de salud que contribuyen al aumento de la cobertura de la citolog\u00eda del cuello uterino. Se llev\u00f3 a cabo la b\u00fasqueda entre abril y mayo de 2014 en las bases de datos LILACS, CINAHL, MEDLINE y Scopus utilizando los descriptores: vigilancia de salud, c\u00e1ncer cervical, prueba de Papanicolaou, en Portugu\u00e9s, Ingl\u00e9s y Espa\u00f1ol. Se seleccionaron 341 art\u00edculos, de los cuales 33 cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n. En los estudios, las acciones han sido identificadas y agrupadas de acuerdo con dos pr\u00e1cticas principales de control de c\u00e1ncer cervical adoptados en Brasil: la prevenci\u00f3n primaria y prevenci\u00f3n secundaria, con \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los factores de salud que contribuyen al aumento de la cobertura de la prueba de citopatol\u00f3gico del cuello uterino. [Detecte el c\u00c3\u00a1ncer m\u00c3\u00a1s Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2012-01-26 Los de mama, de cuello uterino y colorrectal causan m\u00c3\u00a1s de 100,000 muertes cada a\u00c3\u00b1o. Este podcast aborda la importancia de las pruebas de Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Elaine Blanco de pacientes portadoras de prolapso uterino. Apresenta considera\u00e7\u00f5es sobre o problema e ilustra a proposta terap\u00eautica de enfermagem com a descri\u00e7\u00e3o de tr\u00eas casos. comparativo entre histerectomia abdominal V\u00e2nio Cardoso 2002-01-01 Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias M\u00e9dicas. Objetivo: Comparar a histerectomia abdominal e vaginal sem prolapso uterino. [Evaluaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n del programa de detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer del cuello uterino-regi\u00f3n Mekn\u00e8s-Tafilalet, Marruecos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6af78cea68b9c127a9991b960fc7fd01) Selmouni, Farida 2016-01-01 El programa de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, basado en la inspecci\u00f3n visual con \u00e1cido ac\u00e9tico, para reducir la morbilidad y la mortalidad ligadas a este c\u00e1ncer, se ha puesto en marcha en Marruecos de manera progresiva desde el a\u00f1o 2011. El objetivo principal de esta tesis consiste en evaluar la implantaci\u00f3n de dicho programa en la regi\u00f3n de Mekn\u00e8s-Tafilalet, una de las primeras zonas en las que se ha puesto en marcha, as\u00ed como formular, igualmente, ciertas recomendaciones de ... [CONHECIMENTO, ATITUDE E PR\u00c1TICA SOBRE Alencar Rodrigues Neri 2013-01-01 Full Text Available Al mantener relaciones con m\u00faltiples parejas y no usar preservativo, las prostitutas ponen en peligro su salud sexual y reproductiva. El objetivo del estudio fue identificar los factores de riesgo de comportamiento asociados con el c\u00e1ncer de cuello uterino entre prostitutas de Picos-PI y evaluar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n de estas mujeres con relaci\u00f3n al Papanicolaou. Estudio exploratorio y descriptivo, realizado con 77 mujeres en sus lugares de trabajo, en septiembre/octubre de 2010. Se observ\u00f3 que existen riesgos directamente relacionados con la salud sexual y reproductiva de prostitutas que pueden promover la aparici\u00f3n del c\u00e1ncer del cuello uterino. Hay una falta de conocimiento, pero la actitud es apropiada, porque casi todos dijeron que har\u00edan el examen de Papanicolaou con m\u00e1s frecuencia, 75 (97,4%. Por lo tanto, es necesaria la participaci\u00f3n de las enfermeras en formulaci\u00f3n de estrategias educativas que reduzcan al m\u00ednimo el d\u00e9ficit de conocimiento de la poblaci\u00f3n estudiada sobre el Papanicolaou. [Qualidade de vida de mulheres tratadas por c\u00e2ncer do de \u00fatero](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324030684015) Francieli Ana Dallabrida 2014-01-01 Full Text Available El objetivo fue evaluar la Calidad de Vida de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino. Investigaci\u00f3n transversal, descriptiva, con 43 mujeres en tratamiento del c\u00e1ncer en un Centro de Alta Complejidad de Oncolog\u00eda, en el Sur del Brasil. El instrumento utilizado fue el European Organization for Research and Treatment of Cancer - Quality of Life Questionnaire Core-30 , y los datos se analizaron mediante estad\u00edstica descriptiva. La edad media fue de 54,6 a\u00f1os; prevalecieron casadas (53,4%, con educaci\u00f3n primaria incompleta (72,1% y renta de uno a dos sueldos m\u00ednimos (62,8%. La Calidad de Vida fue considerada muy satisfactoria. En las escalas de desempe\u00f1o del rol y del funcionamiento emocional, el resultado fue regular a satisfactorio. Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes fueron fatiga, falta de apetito y dolor. Hay necesidad de estructuraci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica para prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. [Cada cu\u00c3\u00a1nto me tengo que hacer la prueba de Papanicol\u00c3\u00a1u (How Often to Get a Pap Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2013-01-10 El c\u00c3\u00a1ncer de cuello uterino ha disminuido en los Estados Unidos, pero cada a\u00c3\u00b1o se le diagnostica a m\u00c3\u00a1s de 12,000 mujeres y 4,000 mueren. Este podcast habla sobre la importancia de las pruebas de Papanicol\u00c3\u00a1u. Created: 1/10/2013 by MMWR. Date Released: 11/4/2013. [Evaluaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n del VPH en los programas de cribado para c\u00e1ncer de cuello uterino Assessment of hpv detection assays for use in programs](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342006000500003) of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) M Paz Ca\u00f1adas 2006-10-01 Full Text Available OBJETIVO: La identificaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por tipos de alto riesgo del virus del papiloma humano (VPH es una herramienta \u00fatil para el cribado de c\u00e1ncer del cuello uterino. Las distintas t\u00e9cnicas aplicadas para su detecci\u00f3n deben contrastarse y validarse para su empleo en la tamizaci\u00f3n poblacional. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se eval\u00faan tres t\u00e9cnicas para la detecci\u00f3n del VPH en 166 muestras cervicales procedentes de mujeres atendidas en una cl\u00ednica de dermatolog\u00eda en Oviedo (Espa\u00f1a: a PCR-EIA mediante consensos MY09/MY011; b PCR con line blot hybridization (PCR-LBH con consensos PGMY; y c hybrid El ADN-VPH se reconoci\u00f3 en 29.5%, 25.3% y 24.7%, de acuerdo con el ensayo. La concordancia global entre PCR-EIA, PCR-LBH y HC2 fue de 73.5% con los valores de kappa superiores a 0.56 entre los ensayos (pOBJECTIVE: Detection human papillomavirus types (HPV infection is an important tool in the screening of cervical cancer and triage of cytological abnormalities. The different techniques for detection of this cancer need to be contrasted and validated for use in population screening. MATERIAL AND METHODS: Cervical cell samples were collected from 166 women attending a dermatology clinic in Oviedo (Spain. We evaluated the performance of three different assays for kappa the women, respective to the assay. The overall agreement between the in-house PCR-LBH REGIONAL DE SA\u00daDE NO PER\u00cdODO DE 2007-2008](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027973003) [Directory of Open Access colpocitolog\u00eda onc\u00f3tica es un examen de rastreo capaz de detectar el c\u00e1ncer de cuello uterino precoz. Este estudio retrospectivo plante\u00f3 como objetivo describir la frecuencia de los resultados de las pruebas de colpocitolog\u00eda onc\u00f3tica recolectadas en los a\u00f1os 2007 y 2008 en 16 municipios pertenecientes al Departamento Regional de Salud VIII / S\u00e3o Paulo, a trav\u00e9s de datos del Sistema de Informaci\u00f3n de C\u00e1ncer de Cuello Uterino. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de 28.066 y 27.044 pruebas recolectadas en los a\u00f1os 2007 y 2008, respectivamente, de \u00e9stas 62,3% en 2007 y 59,5% en 2008 estaban dentro de los l\u00edmites de normalidad. Las alteraciones en c\u00e9lulas epiteliales escamosas representaron 0,2% y, 0,4% de los resultados en 2007 y 2008, y las alteraciones en c\u00e9lulas epiteliales glandulares 0,2% en 2007 y 2008. En este contexto, se percibe que los porcentajes de microbiolog\u00eda y de anormalidades de atipias celulares encontrados en esta investigaci\u00f3n aparecen en inferior grado tocante a los resultados presentados por otras pesquisas en diferentes regiones del pa\u00eds. [FATORES DE RISCO PARA C\u00c2NCER CERVICAL Maria Albertina Rocha Di\u00f3genes 2012-01-01 Full Text Available El objetivo fue verificar la presencia de factores de riesgo para el c\u00e1ncer de cuello uterino e identificar la adhesi\u00f3n a la prueba colpocitologica en asistentes y t\u00e9cnicas de enfermer\u00eda de 20 servicios de atenci\u00f3n primaria de salud, en Fortaleza, Brasil. Estudio descriptivo, realizado de octubre/2008 a enero/2009, con 77 mujeres. La colecta de los datos ocurri\u00f3 a trav\u00e9s de entrevista estructuradas, qued\u00e1ndose disponibles en tablas y tratadas con frecuencia absoluta y relativa. Se encontr\u00f3 que 71,43% de las mujeres utilizaron anticonceptivos orales, 19,48% fuman o han fumado, 61,04% tuvieron su primera relaci\u00f3n sexual entre los 15 y 20 a\u00f1os, 77,92% no hac\u00edan uso sistem\u00e1tico de preservativos; 22,07% conoc\u00edan la importancia de la detecci\u00f3n y 84,40% lo hac\u00eda a cada a\u00f1o. La mayor\u00eda se adhiere a los ex\u00e1menes ginecol\u00f3gicos regulares, aunque algunas tienen factores de riesgo para el c\u00e1ncer de cuello uterino. Se se\u00f1ala la necesidad de intervenci\u00f3n educativa dirigida a estas mujeres. [Las 47 preguntas sobre el virus del papiloma humano, VPH](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0465-546X2008000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Elena de la Fuente D\u00edez 2008-09-01 Full Text Available La prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino ha evolucionado r\u00e1pidamente a consecuencia de la identificaci\u00f3n de su causa, el Virus del Papiloma Humano (VPH. La asociaci\u00f3n VPH/C\u00e1ncer de Cuello Uterino, es aplicable tanto al carcinoma escamocelular como al adenocarcinoma. Dos de los tipos oncog\u00e9nicos, los VPHs 16 y 18, son responsables del 70% de los casos de c\u00e1ncer de cuello uterino a nivel mundial. El VPH es muy prevalente entre personas sexualmente activas, y se puede identificar f\u00e1cilmente mediante el uso de tecnolog\u00edas capaces de detectar ADN y otros biomarcadores del VPH. El ADN y los biomarcadores se pueden detectar en todas las fases de la historia natural de la infecci\u00f3n y del proceso neopl\u00e1sico. Dicha trazabilidad unida a la validaci\u00f3n cl\u00ednica de las tecnolog\u00edas de identificaci\u00f3n, han permitido mejorar los protocolos de cribado del c\u00e1ncer cervical. La prote\u00edna principal del viri\u00f3n, ya expresada, produce inmun\u00f3genos capaces de inducir fuertes respuestas inmunitarias cuando se administran v\u00eda intramuscular, y \u00e9sta es la base de la Vacuna frente a VPH.The UCC (Uterine Cervical Cancer prevention has suffered a great evolution because of the knowing of its cause, wich is the HPV (Human Papillomavirus. The oncogenic types, 16 and 18, are responssible of 70% of cases of UCC. HPV is very prevalent in sexually active people, and it's easy identify by using DNA amplyfiyng technologies and other biomarkers. These ones can be detected in hole virus natural life, including the neoplasic process. The tazability and the clinic validation of this technologies, have improved to get a better screening of the UCC. The main HPV protein, is intramuscular punctury; is the explanation of the HPC vaccine. [S\u00edndrome de dolor miofacial de cabeza y cuello: II parte: caracterizaci\u00f3n gr\u00e1fica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75071996000200006) [Directory Open Access Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Fern\u00e1ndez\u00b9 1996-08-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio de complementaci\u00f3n de los aspectos cl\u00ednicos del s\u00edndrome de dolor miofacial de la cabeza y el cuello (parte I, cuyo fundamento cient\u00edfico se basa en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de figuras humanas en su porci\u00f3n craneocervicofacial, donde se esquematizan los puntos de transmisi\u00f3n de dolor \"activo\" o \"latente\" en el complejo muscular de ambas regiones, as\u00ed como las \u00e1reas de referencia de dolores primario y secundario de la zona craneal y maxilofacial. Se describe la t\u00e9cnica de palpaci\u00f3n apropiada para la identificaci\u00f3n de estos puntos.A complementary study of the clinical aspects of pain syndrome was carried foundation is based on the graphical design of human figures in portion, where the \"active\" or \"latent\" pain triggering points in the muscular complex of both regions were taken into schemes, as well as the and adequate for the colo uterino: aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 mulher nos servi\u00e7os de sa\u00fade C\u00e1ncer del cuello del \u00fatero: la atenci\u00f3n integral a la mujer en los servicios de salud Cervical cancer: integral attention to the woman in health services](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1983-14472011000300010) Open como os servi\u00e7os de sa\u00fade do Sistema \u00danico de Sa\u00fade est\u00e3o organizados para contemplar a integralidade na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher com c\u00e2ncer com 20 mulheres. participante. an\u00e1lise procura pela assist\u00eancia: o acesso ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade e a utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os na busca de aten\u00e7\u00e3o integral\". Identificou-se expuseram concep\u00e7\u00f5es sobre aten\u00e7\u00e3o as potencialidades integralidade nesse contexto. Conclui-se que a efetiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \u00e0s mulheres, requer di\u00e1logo atores sociais, como forma de construir uma consci\u00eancia sanit\u00e1ria ao cuidado.Se objetiv\u00f3 comprender c\u00f3mo los servicios del Sistema Nacional de Salud est\u00e1n organizados para hacer frente a la integralidad de la atenci\u00f3n a la mujer con c\u00e1ncer de cuello uterino. Investigaci\u00f3n cualitativa, descriptiva con veinte mujeres. Fue utilizado en la recolecci\u00f3n de datos, la observaci\u00f3n participante y la entrevista semiestructurada. El an\u00e1lisis tem\u00e1tico revel\u00f3: La b\u00fasqueda de la atenci\u00f3n: el acceso a SUS y el uso de los servicios de salud en la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n integral. Se identific\u00f3 que las mujeres han puesto de manifiesto las concepciones acerca de la atenci\u00f3n recibida, las potencialidades y los l\u00edmites de la integralidad en este contexto. Se concluye que la eficacia de las acciones de salud en esta b\u00fasqueda requiere coraje y la promoci\u00f3n del di\u00e1logo entre los actores sociales, como una manera de construir una conciencia de salud que permita el compromiso \u00e9tico hacia los cambios necesarios para el cuidado.This study aims to [RECONSTRUCCI\u00d3N DE CABEZA Y CUELLO](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864016000067) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Dr. Bruno Dagnino U. 2016-01-01 Full Text Available El escenario que plantea la reconstrucci\u00f3n de cabeza y cuello es muy amplio, incluyendo desde reparaci\u00f3n de peque\u00f1os defectos, hasta cirug\u00edas de alta complejidad que implican restituci\u00f3n de grandes superficies, relleno de cavidades, separaci\u00f3n de regiones anat\u00f3micas y la mayor recuperaci\u00f3n posible de funciones tan sofisticadas como el habla, la degluci\u00f3n y la ventilaci\u00f3n en la v\u00eda a\u00e9rea superior. Estos pacientes requieren del trabajo de un equipo totipotencial que involucra la actuaci\u00f3n de m\u00faltiples disciplinas, como cirug\u00eda pl\u00e1stica, oncol\u00f3gica y maxilofacial, odontolog\u00eda, otorrinolaringolog\u00eda, psiquiatr\u00eda entre otras. Se presentan las alternativas de tratamiento quir\u00fargico m\u00e1s usadas para cada regi\u00f3n anat\u00f3mica seg\u00fan la complejidad del defecto. [Trabajando en modo multitarea: Cuellos de botella en la decisi\u00f3n y en la acci\u00f3n](http://www.cienciacognitiva.org/?p=341) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Susana Ruiz Fern\u00e1ndez 2011-11-01 Full Text Available \u00bfC\u00f3mo funciona el sistema cognitivo cuando debe realizar dos tareas simult\u00e1neamente? Los modelos de cuello de botella proponen que se puede realizar solamente una selecci\u00f3n de respuesta a la vez. El estudio de Ulrich y cols. (2006 sugiere que tampoco se puede realizar m\u00e1s de una ejecuci\u00f3n motora simult\u00e1neamente. Es decir, existen dos cuellos de botella en el sistema, uno cuando se selecciona y otro cuando se ejecuta la respuesta. Estos resultados pueden ayudar a aumentar la seguridad en tareas de riesgo, adem\u00e1s de a optimizar recursos, aumentando la eficiencia, a la hora de realizar tareas complejas. [Correlaci\u00f3n entre la fertilidad y el pH uterino de vacas Holstein suplementadas con levadura de cerveza](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::755840de6d81f3509cd9eefadccf7dcc) Lina Mar\u00eda Barrera-S\u00e1nchez; Jos\u00e9 Luis Porras-Vargas 2011-01-01 En la regi\u00f3n del Sugamuxi se ha establecido la levadura de cerveza (Saccharomyces cerevisiae) como suplemento en ganader\u00edas lecheras por producir aumento de la producci\u00f3n l\u00e1ctea. El prop\u00f3sito de este estudio fue evaluar los cambios de pH uterino en fase estral y fase luteal de vacas Holstein suplementadas correlacion\u00e1ndolos con la fertilidad. As\u00ed se evaluaron dos grupos: uno suplementado (n=50) y otro no suplementado (n=50). Se extrajeron muestras de moco uterino y se mid... [Aceptabilidad de la vacuna contra el virus papiloma humano en padres de adolescentes, en colombia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::8ba7ba7cedd44552d4d60ca52f50c9aa) Wiesner, Carolina; Pi\u00f1eros, Marion; Cort\u00e9s, Claudia; Jaime Ardila, Jaime Ardila 2012-01-01 Objetivo La vacuna contra el VPH es una nueva tecnolog\u00eda disponible para el control del c\u00e1ncer de cuello uterino. Se espera, que en el menor tiempo posible esta vacuna pueda tener cobertura universal. Este art\u00edculo presenta la aceptabilidad que tiene los padres de adolescentes en Colombia hacia la vacuna contra el VPH y hace una aproximaci\u00f3n a sus determinantes. M\u00e9todos Estudio cualitativo en cuatro regiones en Colombia. Se realizaron 17 grupos focales con padres de ni\u00f1as y ni\u00f1os entre 11 a 1... [Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n del virus del papiloma humano en estudiantes de colegios nocturnos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::c99fdb5c071d8afb5f3f0b1552b54415) Denny Caridad Ayora Apolo; Maura Mercedes Guzm\u00e1n Cruz 2017-01-01 Introducci\u00f3n: La infecci\u00f3n por el Virus del Papiloma Humano, actualmente constituye un problema de salud p\u00fablica debido a su alta prevalencia en poblaci\u00f3n femenina y su relaci\u00f3n con varios tipos de canceres, entre ellos el de cuello uterino. Objetivo: Evaluar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n del Virus del Papiloma Humano, en estudiantes de colegios nocturnos de la ciudad de Loja, Ecuador. M\u00e9todos: Se llev\u00f3 a cabo una investigaci\u00f3n observacional descriptiva en la ... [Aspectos socio-culturales de la sexualidad como factores obstaculizantes de la prevenci\u00f3n secundaria del c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X1998000500012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Silvia Lamadrid Alvarez 1998-01-01 Full Text Available El art\u00edculo se propone explorar algunas caracter\u00edsticas de la visi\u00f3n que las mujeres tienen respecto a su sexualidad, ya que existe informaci\u00f3n que vincula la cultura sexual de la poblaci\u00f3n con la incidencia del c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino. Se exploran la valorizaci\u00f3n del placer sexual, del ejercicio de la sexualidad tras la menopausia, y las formas de prevenir el c\u00e1ncer cervical, a trav\u00e9s de las respuestas de un grupo de mujeres beneficiarias de Consultorios de Atenci\u00f3n Primaria de Santiago de Chile, atrasadas en su examen de Papanicolaou por lo menos un a\u00f1o. Se observa que la valoraci\u00f3n expresada por las mujeres de su sexualidad es m\u00e1s positiva que en estudios anteriores en Chile, y que hay disposici\u00f3n de las mujeres a aprender m\u00e1s sobre su cuerpo, a\u00fan cuando un grupo minoritario mantiene visiones negativas sobre la sexualidad. Esto abre perspectivas para una acci\u00f3n educativa de los servicios de salud, referida no s\u00f3lo a mejorar las coberturas del examen de Papanicolaou, sino a mejorar la calidad de vida de las mujeres. [Estilos de afrontamiento a la enfermedad en pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/114) [Directory of Open Text Available Fundamento: Los estilos de afrontamiento a la enfermedad son variables indispensables que pueden tanto entorpecer como facilitar la adherencia a la terap\u00e9utica, el bienestar psicol\u00f3gico y la calidad de vida en general de los pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello.Objetivo: Determinar los estilos de afrontamiento a la enfermedad en pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello.M\u00e9todo: Estudio descriptivo, de un total de 30 pacientes seleccionados mediante un muestreo sistem\u00e1tico aleatorio, los cuales fueron atendidos en el Hospital Universitario Celestino Hern\u00e1ndez Robau, de Santa Clara, desde noviembre del 2007 hasta mayo del 2008. De ellos, 15 estaban reci\u00e9n diagnosticados y previos al tratamiento, y 15 en etapa de control de la enfermedad. Los pacientes fueron evaluados cualitativa y cuantitativamente, mediante la aplicaci\u00f3n del cuestionario de estilos de afrontamiento a la enfermedad y la entrevista psicol\u00f3gica. Se consideraron como variables: estilos de afrontamiento, factores de riesgo, relaciones interpersonales, autovaloraci\u00f3n, valoraci\u00f3n de la vida, edad, sexo, nivel de escolaridad, estado civil y estado laboral. Resultados: En los pacientes del grupo en etapa diagn\u00f3stica se apreci\u00f3 una tendencia a expresar fundamentalmente dos estilos de afrontamiento: negaci\u00f3n optimista y afecto distracci\u00f3n. Sin embargo, en el grupo en etapa de control de la enfermedad predomin\u00f3 el estilo de afrontamiento: informaci\u00f3n relevante. Conclusiones: El estudio permiti\u00f3 identificar los principales estilos de afrontamiento a la enfermedad en los pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello, con resultados distintos a los hallados por otros autores. [Percep\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade entre mulheres com diagn\u00f3stico avan\u00e7ado do c\u00e2ncer colo do \u00fatero](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71419104006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Angela Vieira Pimentel 2011-01-01 Full Text Available Este estudio descriptivo y cualitativo tuvo como objetivo comprender la percepci\u00f3n de la vulnerabilidad a la enfermedad, entre las mujeres diagnosticadas con c\u00e1ncer cervical avanzado, tomando como referencia la vulnerabilidad. Participaron doce mujeres que recib\u00edan atenci\u00f3n ambulatoria hospitalaria para el tratamiento del c\u00e1ncer cervico uterino avanzado. La recolecci\u00f3n de los datos se hizo a trav\u00e9s de entrevistas y se analizaron mediante el an\u00e1lisis de contenido. Los resultados destacan dos temas: Percepci\u00f3n de su vulnerabilidad al descubrir la enfermedad, y percepci\u00f3n de su vulnerabilidad al realizar el tratamiento. Factores relacionados con el cliente, los servicios, los profesionales, entre otros, han hecho que las mujeres sean susceptibles a los problemas de salud y da\u00f1os relacionados con el c\u00e1ncer cervico uterino, lo que agrava su vulnerabilidad a las enfermedades. Es necesario superar las deficiencias en el modelo de tratamiento para el cuidado y la integridad personal, el grado de compromiso y calidad de las instituciones, recursos, programas de gesti\u00f3n y control para prevenir y detectar el c\u00e1ncer del cuello uterino, en los diferentes niveles de atenci\u00f3n. [Fatores associados \u00e0 n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de exame do Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2003000500014&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juraci Text Available A identifica\u00e7\u00e3o precoce do c\u00e2ncer de colo uterino aumenta substancialmente a sua probabilidade de cura. Este estudo mulheres em idade f\u00e9rtil, no Munic\u00edpio de Rio Grande, Rio Grande do Sul, Brasil. Utilizou-se delineamento transversal, de base populacional com amostragem sistem\u00e1tica por Aplicou-se question\u00e1rio individual, padronizado analisados c\u00e2ncer uterino. cor parda ou preta, de menor idade, renda familiar e escolaridade, que estavam vivendo sem companheiros e que tiveram o parto com 25 anos ou mais de foram as que A cobertura para detec\u00e7\u00e3o por meio baixa em Rio Grande. com maior probabilidade de ter Sul do Brasil](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2003000500014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Text Available A identifica\u00e7\u00e3o precoce do c\u00e2ncer de colo uterino aumenta substancialmente a sua probabilidade de cura. Este estudo mulheres em idade f\u00e9rtil, no Munic\u00edpio de Rio Grande, Rio Grande do Sul, Brasil. Utilizou-se delineamento transversal, de base populacional com amostragem sistem\u00e1tica por Aplicou-se question\u00e1rio individual, padronizado analisados c\u00e2ncer uterino. cor parda ou preta, de menor idade, renda familiar e escolaridade, que estavam vivendo sem companheiros e que tiveram o parto com 25 anos ou mais de foram as que A cobertura para detec\u00e7\u00e3o por meio baixa em Rio Grande. com maior probabilidade de ter tratamiento tradicional](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014000500019&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gricel Ben\u00edtez Rodr\u00edguez 2014-05-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 una comunicaci\u00f3n breve sobre el tratamiento de las pacientes con fibroma uterino a partir de m\u00e9todos propios de la medicina natural y tradicional, teniendo en cuenta que es un tumor benigno muy com\u00fan en las intervenidas quir\u00fargicamente en los servicios de ginecolog\u00eda y cirug\u00eda general, con primac\u00eda en mujeres de 30 - 50 a\u00f1os, en quienes suelen utilizarse terap\u00e9uticas medicamentosas [Avalia\u00e7\u00e3o Ultra-sonogr\u00e1fica Longitudinal do Colo Open Access da gesta\u00e7\u00e3o gemelar e descrever a sua rela\u00e7\u00e3o com a idade gestacional na \u00e9poca do parto. M\u00e9todos: estudo retrospectivo com an\u00e1lise de dados obtidos prospectivamente ultra-sonogr\u00e1ficas para medida do comprimento do colo uterino no per\u00edodo de 1994 a 2000. A medida do colo uterino foi realizada na primeira avalia\u00e7\u00e3o ultra-sonogr\u00e1fica e, a partir desta, repetida em intervalos de quatro semanas. O exame foi realizado pela via (13,4%, entre a 24\u00aa e a 33\u00aa semanas, e 2 casos (1,3% resultaram em abortamento espont\u00e2neo antes da 24a semana. A idade gestacional m\u00e9dia na \u00e9poca dos partos foi 36,3 semanas. Um total de 497 avalia\u00e7\u00f5es do colo foram realizadas nas 127 gesta\u00e7\u00f5es gemelares que resultaram em parto ap\u00f3s 34 semanas (m\u00e9dia de 4 avalia\u00e7\u00f5es por paciente. As avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas entre a 91\u00aa e a 39\u00aa semana regress\u00e3o polinomial demonstrou correla\u00e7\u00e3o inversa entre a medida do colo uterino e a idade gestacional (r=-0,44; p<0,0001. O valor m\u00e9dio foi de 44 mm na 10\u00aa semana e 28 mm na 36\u00aa semana. Os valores correspondentes para o 5\u00ba percentil foram de 28 mm e 12 mm, respectivamente. A mudan\u00e7a na medida do comprimento do colo do \u00fatero foi Kruskal-Wallis, p=0,0006. A medida m\u00e9dia do colo uterino e o 5\u00aa percentil nos diferentes per\u00edodos da gesta\u00e7\u00e3o foram determinados. Do total de 26 casos em que o parto ocorreu antes da 34\u00aa semana, nove (34,6% apresentavam pelo abaixo percentil. Conclus\u00e3o: o comprimento do colo do diminui gradualmente durante a gesta [La infecci\u00f3n con HIV+](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::47c16297ffa506ba4a9e23c2163a9b2f) Di Girolamo, Wanda; Silvia; Laguens, Graciela 2003-01-01 La incidencia en mujeres HIV+ de c\u00e1ncer de cuello uterino y sus lesiones precursoras asociadas a la infecci\u00f3n del HPV, ha llevado desde el a\u00f1o 1993, a considerar a esta patologia como otro indicador para el diagn\u00f3stico de SIDA. No se conocen los mecanismos por los cuales interact\u00faan ambos virus. Los dos comparten la misma v\u00eda de transmisi\u00f3n e iguales factores de riesgo. Estaria involucrada el transtorno de la inmunidad presente en pacientes con HIV, pero no se descarta la interacci\u00f3n molecula... [Infecci\u00f3n por VPH en mujeres del municipio de Pasto (Colombia) con resultados de citolog\u00eda El c\u00e1ncer de cuello uterino (CCU) asociado a la infecci\u00f3n por VPH se considera un importante problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. En Colombia, es la segunda causa de muerte por c\u00e1ncer en mujeres. En el municipio de Pasto (N) ubicado al suroccidente de Colombia, la tasa de incidencia es de 27,3/100.000 habitantes. Profundizar en la historia natural de la infecci\u00f3n por VPH permitir\u00eda mejorar las estrategias de control y diagn\u00f3stico temprano para evitar la progresi\u00f3n de este ... [\u00bfAporta mayor informaci\u00f3n la medici\u00f3n del volumen y la vascularizaci\u00f3n endometrial con la ecograf\u00eda 3D que con la 2D para el diagn\u00f3stico de patolog\u00eda maligna en pacientes con sangrado postmenopausico?](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2079::16e63051f23fdf01f84f9176acd6fbd5) Aranda Fortea, Mireia 2013-01-01 El carcinoma de endometrio (CE) es el tumor maligno del aparato reproductor femenino m\u00e1s habitual en el mundo occidental y el cuarto c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en mujeres, despu\u00e9s del de mama, el de pulm\u00f3n y el colorrectal. La Sociedad Americana del C\u00e1ncer estima que la incidencia de CE es de 2.5 veces superior a la del c\u00e1ncer de cuello uterino, y aun as\u00ed, no existen programas de screening para detectar el CE. Aproximadamente el 80% de los nuevos CE diagnosticados en el mundo occidental son de ... [Colgajo deltopectoral bilateral para el tratamiento de \u00falceras por radionecrosis en el cuello: Caso cl\u00ednico](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922006000300009) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) P. Full Text Available Bakamjian describi\u00f3 el colgajo deltopectoral en 1965, recibiendo inicialmente una gran aceptaci\u00f3n en cirug\u00eda de cabeza y cuello. Sin embargo, un porcentaje de fallos del 10%-25% descrito por varios autores motiv\u00f3 su progresivo abandono y su sustituci\u00f3n por otras alternativas. Los autores hacen una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda, analizando las modificaciones t\u00e9cnicas que han mejorado la viabilidad de este colgajo y describen la capacidad del colgajo deltopectoral elevado bilateralmente para aportar suficiente tejido en el caso de un paciente con defecto bilateral en el cuello secundario a radiodermitis severa. En la actualidad, el colgajo deltopectoral, teniendo en consideraci\u00f3n las aportaciones t\u00e9cnicas descritas, puede seguir consider\u00e1ndose como una fuente de tejido con la calidad y fiabilidad id\u00f3neas para t\u00e9cnicas de reconstrucci\u00f3n superficial en cabeza y cuello.Bakamjian introduced the deltopectoral skin flap en 1965, and there after it was used extensively for reconstructive surgery of the head and neck. Within the next years, flap failure rates of 20% to 25% were reported, and several alternative methods of reconstruction have supplanted the preeminent position of the deltopectoral flap. This work is a review of the reconstructive by deltopectoral Prevenci\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::35d6cc682c6124c817a199b0a503d1be) Guti\u00e9rrez Sainz de Aja, Elena 2016-01-01 Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es el tercer c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en la poblaci\u00f3n femenina; y es considerado una secuela a largo plazo de la infecci\u00f3n persistente del Virus del Papiloma Humano, su principal factor etiol\u00f3gico. Objetivos: Revisar las estrategias disponibles de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero. Metodolog\u00eda: Se ha realizado una revisi\u00f3n de la literaria especializada en el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, empleando bases de datos bibliogr\u00e1ficas, metabuscadores, revist... [Segunda neoplasia en c\u00e1ncer de cabeza y cuello. Incidencia y factores de riesgo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::402c83a7f757bc7301832c3828722b47) Venegas Pizarro, M. del Prado 2004-01-01 Consultable des del TDX T\u00edtol obtingut de la portada digitalitzada El objetivo de esta tesis es el de evaluar la hip\u00f3tesis de que la persistencia de los h\u00e1bitos t\u00f3xicos en los pacientes que han sido diagnosticados y tratados de un carcinoma de cabeza y cuello influye de forma significativa en la posibilidad de aparici\u00f3n de una segunda neoplasia a nivel de las v\u00edas aerodigestivas. [Directory of Open Available Gynecological in taken together, ovarian cancer, cancer of the uterus and cervical cancer, represent the third cause of cancer in women in Europe, after breast cancer and colorectal cancer, and also the third cause from cancer after breast cancer and lung cancer. Improvement in implementation of the prophylactic measures available. Especially in the case of cervical cancer, early diagnosis whenever it is possible, the administration of the best treatment by specialised multidisciplinary teams and knowledge of the molecular alterations associated with these diseases are required as a base for the development of personalised and effective treatments.El c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico es un problema de salud en Europa de primer orden en la medida en que en su conjunto, e incluyendo espec\u00edficamente el c\u00e1ncer de ovario, de \u00fatero y de cuello uterino, representa la tercera causa de c\u00e1ncer en la mujer en Europa, por detr\u00e1s del c\u00e1ncer de mama y el c\u00e1ncer colorrectal, y la tercera causa de muerte por c\u00e1ncer tras el c\u00e1ncer de mama y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. La mejora en estas cifras pasa por la implementaci\u00f3n de las medidas preventivas disponibles, especialmente en c\u00e1ncer de cuello uterino, el diagn\u00f3stico precoz cuando es posible, la aplicaci\u00f3n de la mejor terap\u00e9utica por equipos multidisciplinares especializados, y el conocimiento de las alteraciones moleculares de estas enfermedades, como base para el desarrollo de terapias personalizadas y eficientes. [Estudio del dolor musculoesquel\u00e9tico del cuello y espalda en los pacientes con discapacidad visual que utilizan ayudas de baja visi\u00f3n para la lectura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::c2ba3e999a5b57fd1fcf68e31b545c97) Oliveira e Silva, Kyria Nadja 2014-01-01 Seg\u00fan el Instituto Nacional de Artritis y Enfermedades Musculoesqueleticas y de la Piel de los EEUU, 8 de cada 10 personas sufren o van a sufrir de dolores en cuello o espalda y adem\u00e1s, es m\u00e1s com\u00fan a medida que se envejece. Analizando estos datos y teniendo en cuenta que las personas con discapacidad visual que utilizan ayudas \u00f3pticas para la lectura permanecen en posturas inapropiadas de anteriorizaci\u00f3n de la cabeza y cuello, se supone que van a tener alteraciones musculo-... [Melanoma en la regi\u00f3n de cabeza y cuello](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832015000300012&lng=en&tlng=en) Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Francisco Avello Full Text Available El melanoma es una neoplasia maligna producto de la degeneraci\u00f3n y atipia del melanocito (c\u00e9lula formadora del pigmento melanina. Al melanocito lo encontramos en la piel (capa basal de la epidermis, globo ocular (membrana coroidea y sistema nervioso central (piamadre. La localizaci\u00f3n en cabeza y cuello, representa el 30% de todos los melanomas en general, despu\u00e9s de las extremidades inferiores y superiores, y m\u00e1s de las dos terceras partes se localizan en la piel de la cara. Menos frecuente es su origen en las membranas mucosas (fosas nasales, cavidad oral, conjuntivas, donde generalmente carece de melanina. Hay casos reportados de melanoma intraocular y de gl\u00e1ndula salival submaxilar, pero su presentaci\u00f3n es muy rara. [Comunicado a la Opini\u00f3n P\u00fablica sobre el Trabajo de Investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Instituto de Inmunolog\u00eda de Colombia.](http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/412) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Zoilo 2005-06-01 En tanto los otros pasos del proceso investigativo culminan, la Academia Nacional de Medicina de Colombia, con base en el consenso de la comunidad cient\u00edfica reunida en dicha sesi\u00f3n, comunica a la opini\u00f3n p\u00fablica que la citolog\u00eda vaginal o prueba de Papanicolau continuar\u00e1 siendo la \u00fanica e indiscutible prueba de tamiza- je o de detecci\u00f3n precoz de las lesiones precancerosas y cancerosas del cuello de la matriz en nuestro pa\u00eds, y debe ser complementada, a criterio m\u00e9dico, por ex\u00e1menes tales como la colposcopia y/o la biopsia. Las pruebas en sangre, o serol\u00f3gicas, no son un substituto de ex\u00e1menes directos del tipo de la citolog\u00eda vaginal y, en la actualidad, deben considerarse como un \u00edndice de infecci\u00f3n por el virus del papiloma humano, agente causal de las lesiones del cuello uterino. S\u00f3lo la histopatolog\u00eda tiene hoy valor diagn\u00f3stico de las lesiones mismas... [Desempenho de enfermeiras na coleta de material cervico uterino para exame de Papanicolaou Desempe\u00f1o de enfermeras en la recolecci\u00f3n de material c\u00e9rvico uterino para examen de Papanicolaou Performance of nurses in gathering material for Pap smear test](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002010000300012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Nancy de 2010-06-01 Full Text Verificar conhecimento e adequabilidade da l\u00e2mina. M\u00c9TODOS: Estudo transversal, de campo, realizado de agosto a outubro de 2006, com 21 enfermeiras. Conhecimento foi materiais, e apesar conferiram adequabilidade \u00e0s l\u00e2minas.OBJETIVOS: Verificar conocimiento y pr\u00e1ctica de enfermeras en colecta de material del cuello uterino, identificar disponibilidad de materiales para realizaci\u00f3n de coleta y averiguar adecuaci\u00f3n de l\u00e1mina. METODOS: Estudio transversal, de campo, realizado de agosto a octubre de 2006, con 21 enfermeras. Conocimiento fue investigado por cuestionario; t\u00e9cnica de colecta y materiales fueron investigados por observaci\u00f3n; adecuaci\u00f3n de l\u00e1minas fue verificada en laudos laboratorillos. RESULTADOS: Diecisiete enfermeras se evaluaron seguridad en la examinaci\u00f3n; dos preguntaron por el vac\u00edo de vejiga; cuatro explicaron el procedimiento; ninguno pregunt\u00f3 sobre usar ducha, abstinencia sexual y sangr\u00eda intermenstrual; dos no utilizaron esp\u00e1tula correctamente y dos hab\u00edan considerado innecesario colecci\u00f3n del [Papanicolaou durante la menstruaci\u00f3n: evaluaci\u00f3n de muestras en cuatro hospitales de Lima](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832011000200006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lucy L\u00f3pez 2011-04-01 Full Text Available Objetivos: Analizar la factibilidad de obtener una muestra adecuada para el citodiagn\u00f3stico durante la menstruaci\u00f3n, utilizando la t\u00e9cnica de tomar la muestra cuando el cuello del \u00fatero luzca limpio, luego de retirar el flujo menstrual de su superficie. Dise\u00f1o: Estudio prospectivo, de correlaci\u00f3n, de medidas repetidas. Participantes: Mujeres en edad reproductiva. M\u00e9todos: Participaron 389 mujeres que acudieron a cuatro hospitales de la regi\u00f3n Lima Sur, de quienes se colect\u00f3 208 pares de muestras de Papanicolaou: una muestra correspondi\u00f3 al periodo menstrual y otra sin menstruaci\u00f3n. La muestra durante la menstruaci\u00f3n se obtuvo luego de limpiar suavemente la superficie del cuello uterino con un algod\u00f3n seco y de esperar a que no hubiera pulso de flujo menstrual a trav\u00e9s del os exocervical. Las muestras fueron analizadas separadamente por dos anatomopat\u00f3logas. Principales medidas de resultados: Adecuaci\u00f3n de las muestras para Papanicolaou tomadas durante la menstruaci\u00f3n. Resultados: En dos hospitales en donde las muestras fueron tomadas por personal sensibilizado y entrenado en la t\u00e9cnica, se hall\u00f3 que las muestras con y sin menstruaci\u00f3n eran adecuadas para estudio citol\u00f3gico, sin diferencia estad\u00edsticamente significativa entre ellas (p < 0,005. En los otros dos hospitales, en donde las muestras fueron tomadas mayormente por personal sin entrenamiento, se hall\u00f3 que 75% de las muestras tomadas durante la menstruaci\u00f3n correspond\u00eda a extendido hemorr\u00e1gico, no adecuadas para el estudio del Papanicolaou, habiendo diferencia estad\u00edsticamente significativa entre muestras adecuadas con menstruaci\u00f3n y sin menstruaci\u00f3n (p < 0,005. Conclusiones: Los hallazgos nos permiten concluir para este estudio que es posible tomar una muestra adecuada para an\u00e1lisis del Papanicolaou durante la menstruaci\u00f3n, si el personal de salud conoce c\u00f3mo obtener una muestra sin sangre menstrual y est\u00e1 motivado. Este procedimiento puede incrementar el [Progreso en el logro de los Objetivos de Desarrollo del Milenio: la mortalidad por c\u00e1ncer de c\u00e9rvix desciende en Colombia](http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/fnsp/article/view/19052/18913) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jancy A. Huertas Q 2015-05-01 Full Text Available Colombia cumpliendo en 2015 la fecha establecida para el alcance de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (odm, ha logrado un descenso progresivo en las tasas de incidencia y mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino durante el decenio 2000 - 2010. En este per\u00edodo, la tasa de mortalidad descendi\u00f3 significativamente para las mujeres de todas las edades (11,4% en 1998 - 6,9 en 2011, meta a 2015: 6,8% y aument\u00f3 la proporci\u00f3n de casos in situ detectados oportunamente (63,31% en 2012. Colombia asumi\u00f3 el c\u00e1ncer como un problema de salud p\u00fablica y logr\u00f3 posicionarlo en la agenda p\u00fablica. De igual forma, el cambio en el conocimiento y el autocuidado de la poblaci\u00f3n, dieron como resultado un aumento en el pron\u00f3stico de las pacientes. A pesar de estos avances, el pa\u00eds contin\u00faa concentrando esfuerzos en reducir tasas de incidencia y mortalidad, aumentar los niveles de tecnolog\u00eda y promover mayor desarrollo en las regiones, mejorar sustancialmente el derecho de las mujeres a ser protegidas contra esta enfermedad, a trav\u00e9s de acceso sin barreras a los programas de tamizaci\u00f3n y tratamientos del c\u00e1ncer de cuello uterino. Y finalmente, la inclusi\u00f3n m\u00e1s amplia de la vacuna contra el vph con intervalo de cada 5 a\u00f1os, y que tiene un mayor potencial, especialmente entre las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes. La pregunta clave hoy en d\u00eda es c\u00f3mo acelerar ese ritmo de progreso en los indicadores propuestos por la agenda para el desarrollo despu\u00e9s del 2015: Objetivos de Desarrollo Sostenible (ods, y ofrecer suficientes ejemplos de estrategias eficaces y adecuadas, y proporcionar experiencias en un contexto latinoamericano. [Vasculariza\u00e7\u00e3o arterial dos cornos uterinos em ra\u00e7a da vasculariza\u00e7\u00e3o arterial dos cornos uterinos. Em 20 animais, com o intervalo gestacional entre 7 e 9 semanas, a aorta abdominal foi injetada dos vasos arteriais destinados exame por Ecografia Power onde se observou que nas regi\u00f5es das cintas placent\u00e1rias o \u00edndice de resist\u00eancia dos vasos apresenta-se menor do que o encontrado ao longo da art\u00e9ria uterina. Em todas as observa\u00e7\u00f5es, a art\u00e9ria uterina \u00e9 o principal vaso a irrigar os cornos uterinos, emitindo de 2 a 17 ramos, com maior freq\u00fc\u00eancia de 5 a 12 ramos, os quais se distribuem nas regi\u00f5es estat\u00edsticas significativas do de regi\u00e3o individualmente, por\u00e9m a an\u00e1lise das radiografias contrastadas demonstrou haver uma concentra\u00e7\u00e3o maior de contraste nas regi\u00f5es das cintas placent\u00e1rias. A art\u00e9ria ov\u00e1rica tratamento preconizado afec\u00e7\u00e3o \u00e9 o reposicionamento anatemico das estruturas afetadas. No presente relato \u00e9 descrito o manejo por meio de ovariossalpingo-histerectomia A como possibilidade de tratamento, sem co... [Necrosis de la cabeza femoral tras fractura del cuello femoral tratada mediante osteos\u00edntesis](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2079::f4a0e1cca2b45ce39a3d94186283e0ce) J.; Herrera Rodr\u00edguez, Antonio 2000-01-01 Se presenta un an\u00e1lisis retrospectivo de las necrosis aparecidas en 233 pacientes con fractura de cuello femoral fijada con tornillos de esponjosa. La edad media fue de 80,6 a\u00f1os. Setenta y un pacientes (26%) tuvieron una fractura no desplazada (Garden I o II) y 172 (74%) una fractura desplazada (Garden III o IV). Seis meses tras la cirug\u00eda 170 pacientes sobreviv\u00edan (72,9%). Treinta y cuatro de ellos (20%) hab\u00edan desarrollado necrosis y 10 (5,9%) colapso. Tras un seguimiento de 12 meses 114 p... [Correlaci\u00f3n entre la fertilidad y el pH uterino de vacas Holstein suplementadas con levadura de cerveza](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/343) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lina Mar\u00eda Barrera-S\u00e1nchez 2011-11-01 Full Text Available En la regi\u00f3n del Sugamuxi se ha establecido la levadura de cerveza (Saccharomyces cerevisiae como suplemento en ganader\u00edas lecheras por producir aumento de la producci\u00f3n l\u00e1ctea. El prop\u00f3sito de este estudio fue evaluar los cambios de pH uterino en fase estral y fase luteal de vacas Holstein suplementadas correlacion\u00e1ndolos con la fertilidad. As\u00ed se evaluaron dos grupos: uno suplementado (n=50 y otro no suplementado (n=50. Se extrajeron muestras de moco uterino y se midi\u00f3 el pH con un pH-metro para las dos fases del ciclo estral. Los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se realizaron mediante la prueba t- student para las variables de pH y correlaci\u00f3n de Pearson, para relacionar el pH y fertilidad de las vacas suplementadas. Se determin\u00f3 que el hecho de no encontrar diferencias significativas (plevadura de cerveza no interfiere con el pH uterino en esta fase y, por lo tanto, tampoco interfiere en el transporte esperm\u00e1tico, la capacidad de desarrollo y fertilizaci\u00f3n del oocito. Adem\u00e1s, seg\u00fan los resultados de este trabajo, se logr\u00f3 inferir que a pesar de la variaci\u00f3n encontrada en el pH luteal de las vacas suplementadas y el de vacas no suplementadas, no se altera el porcentaje de pre\u00f1ez entre los grupos; pero el hecho de que vacas no suplementadas con pH luteal < 6.0 consiguieran la gestaci\u00f3n, hace pensar que los pH \u00e1cidos en esta fase pueden ser compatibles con la supervivencia del embri\u00f3n. [Periodontal aspects of patients subjected to the radiotherapy in region of head and neck; Aspectos periodontales de pacientes sometidos a la radioterapia en region de cabeza y cuello](https://www.osti.gov/etdeweb/biblio/20963501) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp) Nogueira Moreira, Allyson; Bueno, C [Buenos de Odontologia; Silami Silva Freire, Addah de Campinas, SP (Brazil) 2007-03-15 Mouth cancer is affecting neoplasm is the surgery associated with radiotherapy / to prevent complications. This study aimed to do a literature review on the development of periodontal disease in patients undergoing radiotherapy in head and neck region. [Spanish] El cancer de boca es el sexto tipo mas frecuente en la poblacion mundial, afectando principalmente paises en desarrollo. El tratamiento de eleccion para esta neoplasia es la cirugia asociada a la radioterapia, y/o quimioterapia que muchas veces causan efectos bucales adversos. El periodoncio reacciona a la irradiacion sufriendo alteraciones morfologicas e histologicas, disminucion de la capacidad de reparo y mayor vulnerabilidad a infecciones. Las condiciones bucales de los pacientes que seran sometidas a la terapia oncologica deben ser evaluadas antes del inicio del tratamiento, principalmente para prevenir las complicaciones del mismo. Este estudio tuvo como objetivo hacer una revision de literatura sobre el desarrollo de la enfermedad periodontal en individuos sometidos a la radioterapia en region de cabeza y cuello. (autor) [Vacunas terap\u00e9uticas recombinantes contra el c\u00e1ncer del cuello Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) BERUMEN JAIME 1997-01-01 Full Text Available Durante el desarrollo del c\u00e1ncer cervicouterino se inducen mecanismos para evadir el sistema inmune, como son la disminuci\u00f3n de la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de ant\u00edgeno mayor de histocompatibilidad I y la secreci\u00f3n de citocinas por las c\u00e9lulas tumorales. Como consecuencia de ello, la estimulaci\u00f3n de linfocitos T citot\u00f3xicos (LTC y cooperadores (TC, de c\u00e9lulas asesinas naturales (AN y macr\u00f3fagos es muy deficiente. Para inducir una respuesta inmune efectiva contra el tumor, se requiere la estimulaci\u00f3n simult\u00e1nea de m\u00faltiples componentes del sistema inmune: por v\u00eda sist\u00e9mica la estimulaci\u00f3n de LTC y TC contra ep\u00edtopos del virus del papiloma humano, y en un nivel local, la inducci\u00f3n de la secreci\u00f3n de citocinas por el tumor, para aumentar el procesamiento y la presentaci\u00f3n de blancos tumorales, as\u00ed como la estimulaci\u00f3n de los linfocitos, AN y macr\u00f3fagos que infiltran el tumor. [Prolapso vaginal e uterino em ovelhas Uterine and vaginal ewes](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-736X2013000200006) [Directory (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ma\u00edra 2013-02-01 Full Text Available O presente trabalho objetivou realizar um estudo retrospectivo sobre os prolapsos vaginal e uterino em ovelhas atendidas no Servi\u00e7o de Cl\u00ednica de Bovinos e Pequenos Ruminantes (CBPR da FMVZ/USP no per\u00edodo compreendido entre 2000 a 2010, no qual, foram atendidas 56 ovinos com problemas inerentes ao 25 apresentaram O prolapso vaginal total foi o de maior frequ\u00eancia (72%. As ovelhas acometidas, em sua maioria, possu\u00edam idade superior a quatro anos (64%, eram sem ra\u00e7a definida (44% ou da ra\u00e7a Ile de France (40%. As manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas observadas durante a maioria dos atendimentos foram: oculares de esternal ou lateral, apatia e anorexia. O todos os a limpeza, feita em 84% dos casos e a histeropexia em um caso (4%. A evolu\u00e7\u00e3o foi satisfat\u00f3ria em 80% dos casos atendidos, nos demais casos (20% observou-se \u00f3bito da f\u00eamea \u00f3bitos, os foram respons\u00e1veis por 60% (3/5 e 40% (2/5. A etiologia dos prolapsos n\u00e3o foi definida nos casos atendidos, sendo esses associados o per\u00edodo p\u00f3s-parto em sua maioria com retrospective study on vaginal and uterine prolapse in sheep seen at the Clinic and Surgery on Cattle and Small Ruminants (CBPR at University of S\u00e3o Paulo, from 2000 to 2010. During this period, 56 sheep were treated with problems of the reproductive system. Of these, 25 ewes had vaginal or uterine prolapse (44.6%. The total vaginal prolapse was the (72%. The majority of [Mulheres vivenciando o adoecer em face do c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino Mujeres que viven la experiencia de enfermedad en la presencia de c\u00e1ncer cervical-uterino Women living the experience of illness in the presence of cervical-uterine cancer](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002005000200006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mariza Oliveira 2005-06-01 Full Text Available O c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino \u00e9 uma doen\u00e7a de alta Com este estudo objetivou-se compreender viv\u00eancias descritivo ao de c\u00e2ncer; 3. desconhecimento sobre a evolu\u00e7\u00e3o \u00e0s e \u00e0 religiosidade. Segundo evidenciaram os resultados, a maioria era proveniente do interior do Estado, com idade entre 30 e 50 anos; 75% possu\u00edam ensino m\u00e9dio; 85% viviam aos servi\u00e7os de sa\u00fade.El c\u00e1ncer cervical-uterino es una enfermedad de incidencia alta y predominio en Brasil. El objetivo del estudio presente era entender qu\u00e9 mujeres experimentan al enfrentar el proceso de volverse la deuda enferma al c\u00e1ncer cervical-uterino. Un estudio exploratorio descriptivo se llev\u00f3 a cabo en el primer trimestre de 2002 a una referencia repare para el cuidado de c\u00e1ncer en Fortaleza-CE. Se investigaron veinte mujeres con el c\u00e1ncer cervical-uterino por medio de una entrevista semi-estructurada, con las contestaciones a categoriz\u00e1ndose como sigue: 1. barreras que da\u00f1an la prevenci\u00f3n; 2. cubriendo: de la visita al diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer; 3 [Papiloma virus humano en mujeres que acudieron a consulta de patolog\u00eda de cuello en 2013](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/6) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luisa Full Text Available Fundamento: el papiloma virus humano (HPV por sus siglas en ingl\u00e9s se considera un virus antiguo, es la infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual (ITS m\u00e1s com\u00fan a escala mundial en las mujeres sexualmente activas; adopta forma de verrugas genitales. El HPV se relaciona con el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero y otros tumores. Objetivo: determinar la prevalencia del HPV en mujeres que acudieron a la consulta municipal de patolog\u00eda benigna de cuello, en el policl\u00ednico \"Jimmy Hirzel\", Bayamo, Granma, durante el a\u00f1o 2013. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo, en una muestra de 1087 pacientes con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por papiloma virus humano, que acudieron a la referida de enero a diciembre de 2013. Los datos fueron obtenidos mediante la historia cl\u00ednica confeccionada en la consulta y la hoja de cargo. Resultados: se evidenci\u00f3 que el 54,2 % present\u00f3 s\u00edndrome de flujo vaginal; el grupo de edades m\u00e1s afectado fue el de 25-44 a\u00f1os con un 53,3 % y el 70,7 % de las pacientes presentaron lesiones de bajo grado. Conclusiones: existe una gran incidencia del papiloma virus humano, significativa en aquellas pacientes que presentaron lesiones del c\u00e9rvix, siendo m\u00e1s abundantes las lesiones de bajo grado. [Hospitalizaciones prevenibles por condiciones sensibles al cuidado ambulatorio en cinco hospitales de la red p\u00fablica de Bogot\u00e1 2006-2008](http://journal.ean.edu.co/index.php/Revista/article/view/487) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Oswaldo C\u00e1liz Pe\u00f1a 2010-08-01 Full Text Available Las condiciones sensibles al cuidado ambulatorio - CSCA- son indicadores de enfermedades para las cuales la Atenci\u00f3n Primaria de Salud - APS- tiene capacidad potencial para evitar su hospitalizaci\u00f3n innecesaria. En el tamizaje de los egresos de cinco hospitales de la Red P\u00fablica de Bogot\u00e1 se encontr\u00f3 que 22.5% de sus pacientes correspondieron a CSCA; 56% de los diagn\u00f3sticos fueron de enfermedades infecciosas y parasitarias, 42% de enfermedades cr\u00f3nicas, 2% de otras enfermedades y 0.28% al c\u00e1ncer de cuello uterino. Este estudio piloto es un inicio de la evaluaci\u00f3n de la APS y su papel frente a la contenci\u00f3n de los costos de la hospitalizaci\u00f3n. [Evaluaci\u00f3n costo-efectividad de dos alternativas de vacunaci\u00f3n para el virus del papiloma humano en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer cervical uterino](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342016000300411&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rafael Bola\u00f1os-D\u00edaz Full Text Available RESUMEN Objetivos. Determinar la relaci\u00f3n costo-efectividad de la vacunaci\u00f3n contra el (virus del papiloma humano VPH y el tamiz de lesiones cervicales, frente a un programa de tamiz solo. Materiales y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n costo-efectividad y se emple\u00f3 un modelo de Markov, con un horizonte temporal de 70 a\u00f1os y tres alternativas de prevenci\u00f3n para el (c\u00e1ncer del cuello uterino CCU (tamiz solo, tamiz + vacuna bivalente, y tamiz + vacuna cuadrivalente, en una cohorte hipot\u00e9tica de ni\u00f1as de diez a\u00f1os, desde la perspectiva del Ministerio de Salud. Resultados. La vacunaci\u00f3n contra el VPH y tamiz es m\u00e1s costo-efectiva que el tamiz solo a partir de una voluntad de pago de S/ 2000 (USD 1 290,32. En el an\u00e1lisis determin\u00edstico, la vacuna bivalente es marginalmente m\u00e1s costo-efectiva que la vacuna cuadrivalente S/ 166 [USD por AVAC, respectivamente. Sin embargo, en el an\u00e1lisis probabil\u00edstico ambas intervenciones generan nubes de puntos superpuestos, con una tendencia de la vacuna cuadrivalente a ser m\u00e1s costo-efectiva. Es decir, ambas son costo-efectivas y, por ende, intercambiables. El modelo fue especialmente sensible a variaciones de la cobertura y en la prevalencia de infecci\u00f3n persistente por genotipos oncol\u00f3gicos no incluidos en la vacuna. Conclusiones. A partir de una disponibilidad de pago de S/ 2000 [USD 1 290,32] el tamiz y la vacunaci\u00f3n son m\u00e1s costo-efectivos que el tamiz solo. La diferencia de costo-efectividad entre ambas vacunas carece de robustez probabil\u00edstica y ambas vacunas pueden considerarse intercambiables desde la perspectiva costo-efectividad. [Tumor misto de c\u00e9lulas musculares lisas e do estroma endometrial uterino: relato de caso Mixed endometrial stromal muscle tumor of the uterus: case report](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1676-24442012000600012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luiz Oliveira Brito 2012-12-01 Full Text Available Os tumores mistos de c\u00e9lulas musculares lisas e do estroma endometrial uterino, caracterizados pela presen\u00e7a de componentes de coexistindo em equivalentes, comportam de acordo com o componente estromal. A imuno-histoqu\u00edmica \u00e9 uma grande aliada no diagn\u00f3stico microsc\u00f3pico, pois a cl\u00ednica e os exames de leiomioma diagnosticada pelo estudo anatomopatol\u00f3gico como tumor lisas of which are characterized by the presence of components from both cell lineages with similar proportions, are rare Their biological imaging the differentiation from other uterine diseases. We describe a case of a patient who had been previously diagnosed with uterine leiomyoma, and after surgery, the of uterine smooth muscle and endometrial stromal cells. [Pollos cuello desnudo con harina de Morus alba y Cajanus cajan](http://revistas.uteq.edu.ec/index.php/cyt/article/view/165) [Directory of Tito Sol\u00eds-Barros 2017-12-01 Full Text Available El objetivo de la investigaci\u00f3n fue estudiar el comportamiento productivo de pollos cuello desnudo heterocigotos que se alimentaron con harina de hojas de Morus alba y granos de Cajanus cajan tostados a 120 \u00baC por 12 min, se utilizaron 144 pollos sexados de la estirpe T451N de 1 a 90 d de edad. Se distribuyeron seg\u00fan dise\u00f1o de bloques al azar, en tres tratamientos, 48 pollos por tratamiento repartidos en ocho r\u00e9plicas. Fueron criados en piso, en instalaciones r\u00fasticas. Se evaluaron indicadores productivos como el consumo de alimento, ganancia de peso promedio diario, conversi\u00f3n alimentaria y la eficiencia en el uso de los nutrientes. Los tratamientos fueron: T1=Control, T2=5% Cajanus cajan y 3% Morus alba y T3=3% C. cajan y 5% M. alba. El control consumi\u00f3 ma\u00edz y soya, como dieta base. La mayor ingesti\u00f3n de alimento (p [El apoyo social: estrategia para afrontar el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix O apoio social: estrat\u00e9gia para afrontar o c\u00e2ncer de colo uterino Social support: estrategy to cope with cervical cancer](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-45002012000100004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Margarita Mar\u00eda G\u00f3mez G\u00f3mez 2012-01-01 Full Text Available La incidencia de c\u00e1ncer de cuello uterino en Colombia se estima en 21,5 casos nuevos por 100.000 mujeres (1, comprendidos en edades desde los 20 a\u00f1os, ocasion\u00e1ndoles malestar, sufrimiento e incomodidad y entorpeciendo su pleno desarrollo vital. Objetivo: comprender el apoyo social como estrategia de afrontamiento en las mujeres diagnosticadas con c\u00e1ncer de c\u00e9rvix. Metodolog\u00eda: en este estudio de tipo cualitativo, llevado a cabo en el \u00e1rea metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 (Colombia, entre agosto de 2007 y mayo de 2009, bajo los lineamientos propuestos por la teor\u00eda fundada, se entrevist\u00f3 a 14 mujeres diagnosticadas y tratadas de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, que se contactaron por intermedio de instituciones encargadas de brindar el tratamiento. El an\u00e1lisis de los datos se hizo manualmente, siguiendo el proceso para identificar las condiciones en que las entrevistadas definieron las estrategias para enfrentar su tratamiento. Resultados: el apoyo social, brindado por personal de salud, familia, vecinos y amigos, emergi\u00f3 como una estrategia de afrontamiento importante durante la trayectoria de la enfermedad. Conclusiones: la informaci\u00f3n -vital para los enfermos- debe ser dada por personal de salud en un lenguaje claro, y cerciorarse de la comprensi\u00f3n de su mensaje por el paciente y su familia. El personal de enfermer\u00eda debe ofrecer cuidado humanizado en el que se consideren las peculiaridades individuales. Se debe incluir a la familia en los planes de cuidado e involucrarla en la educaci\u00f3n que se da al paciente, como uno de los pilares en el afrontamiento del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix.Aincid\u00eancia de c\u00e2ncer de colo uterino na Colembia se estima em 21,5 casos novos por 100.000 mulheres (1, identificados em idades superiores aos 20 anos, que causam malestar, sofrimento e incemodo e que entorpecem seu apoio estrat\u00e9gia afrontamento nas diagnosticadas com c\u00e2ncer de colo [El virus del papiloma humano (VPH: Un problema importante para la salud p\u00fablica en v\u00edas de soluci\u00f3n The virus of papiloma human (HPV: an important problem for the public health on the way to solution](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1132-12962007000300009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juan Miguel Mart\u00ednez-Galiano 2007-11-01 Full Text Available El virus del papiloma humano es el causante de numerosos tipos de c\u00e1ncer como el c\u00e1ncer de cuello uterino, c\u00e1ncer de pene y c\u00e1ncer orofar\u00edngeo entre otros; este virus tambi\u00e9n es el causante de lesiones como las verrugas genitales y los papilomas. Actualmente en Espa\u00f1a, la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino se hace mediante cribado (prevenci\u00f3n secundaria. En el a\u00f1o 2006 dos vacunas, una bivalente y otra tetravalente fueron aprobadas por las autoridades; estas vacunas han demostrado su seguridad y eficacia en los estudios realizados. En nuestro pa\u00eds, a\u00fan esta pendiente de aprobar por el Ministerio de Sanidad y Consumo pero no es as\u00ed en muchos pa\u00edses europeos y EEUU donde ya est\u00e1 implantada. Hay colectivos que son resistentes a que se produzca la vacunaci\u00f3n, la informaci\u00f3n proporcionada por los sanitarios pueden vencer esta resistencia.The virus of papiloma human is the cause of numerous types of cancer like the cancer cancer like genital warts and papilomas. At the moment in Spain, the prevention of the of cervix becomes by means of (secondary prevention. In the year 2006 two vaccines, bivalent and a other tetravalente were approved by the authorities; these vaccines have demonstrated to their security and effectiveness in the made studies. In our country, still this slope to approve by the Ministry of Health and Consumption but is not thus in many European countries and the U.S.A. where already this implanted. There are groups that are resistant to that the vaccination takes place, the information provided by the sanitary personnel can overcome this resistance. [Desarrollo de una vacuna probi\u00f3tica para el tratamiento del c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::1ea3de1bdf059dfdef615fb2bb624b84) Cort\u00e9s P\u00e9rez, Naima Gisela; Berm\u00fadez Humar\u00e1n, Phillipe; Luna Leal, Roberto Montes de Oca 2003-01-01 Dado que el virus del papiloma humano tipo 16 (HPV- 16) es la principal causa del c\u00e1ncer c\u00e9rvicouterino, hay una gran necesidad de desarrollar una vacuna profil\u00e1ctica y/o terap\u00e9utica. La oncoprote\u00edna E7 es constitutivamente producida por neoplasias cervicales y, por tanto, considerada como un blanco potencial para dirigir el desarrollo de una vacuna terap\u00e9utica contra el c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino. En este trabajo desarrollamos un sistema inducible para expresar la prote\u00edn... [Altera\u00e7\u00f5es perfil de express\u00e3o g\u00eanica Os Leiomiomas Uterinos (LU) s\u00e3o estes tumores constituem um importante problema de sa\u00fade p\u00fablica, sendo a principal indica\u00e7\u00e3o para histerectomia. Aproximadamente c\u00f3pias de DNA ... [Tratamiento del c\u00e1ncer de cabeza y cuello en estadio avanzado inoperable mediante quimioterapia intraarterial y radioterapia concomitante](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::0bfb55de547985d4b2bc1f3bb41c40f7) Garc\u00eda Sevilla, Alba 2017-01-01 La quimioterapia intraarterial y radioterapia concomitante fue descrita por Robbins en 1994 en el tratamiento de pacientes con tumores irresecables de cabeza y cuello, consistiendo en una infusi\u00f3n supraselectiva intraarterial de cisplatino en la arteria una infusi\u00f3n sist\u00e9mica de tiosulfato s\u00f3dico, un agente quelante que protege al resto del organismo de la toxicidad del cisplatino. Se consigue una dosis alta del quimioter\u00e1pico en la zona tumoral minimizando los efectos t\u00f3... [Ligadura de las arterias hipog\u00e1stricas de urgencia](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932000000200008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juan Carlos Barrera Ortega 2000-08-01 Full Text Available Se reportan 13 enfermas con ligadura de arterias hipog\u00e1stricas de urgencia durante 1996 y 1998. Las causas m\u00e1s frecuentemente diagnosticadas fueron el c\u00e1ncer de cuello uterino sangrante y la sepsis puerperal, en este \u00faltimo complementado con histerectom\u00eda abdominal. No se presentaron complicaciones en el procedimiento quir\u00fargico. Se obtuvieron \u00f3ptimos resultados al controlar el sangramiento presente o evitar que \u00e9ste se produjeraHypogastric artery The cervix carcinoma being combined with abdominal hysterectomy. procedure. [Prevalencia de displasia de cuello uterino en pacientes portadoras de virus papiloma humano, Chile](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::24fe1038ae0af5ed672cdc92c02c1831) Andrea Verdessi; Francisco Per\u00e1n; Roberto Espinosa 2006-01-01 Introducci\u00f3n: Los programas de tamizaje para prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer c\u00e9rvicouterino han reducido su incidencia y mortalidad significativamente,; siendo el m\u00e9todo m\u00e1s utilizado mundialmente la citolog\u00eda cervical o Papanicolau. Adem\u00e1s existen otros m\u00e9todos con mayor sensibilidad y; especificidad, pero de mayor costo. Entre \u00e9stos existe la Captura H\u00edbrida, que permite tipificaci\u00f3n en cepas virales del Virus Papiloma; Humano seg\u00fan su potencial oncog\u00e9nico. El objetivo de este estudio fue des... [Reconstrucci\u00f3n microquir\u00fargica en cirug\u00eda de cabeza y cuello](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864010705022) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Dr. C. Gustavo Vial 2010-01-01 Full Text Available La reconstrucci\u00f3n quir\u00fargica de grandes defectos en cabeza y cuello ayuda a disminuir la magnitud de la desfiguraci\u00f3n y la p\u00e9rdida de expresi\u00f3n facial, las dificultades de comunicaci\u00f3n y de alimentaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de autoestima, ansiedad, tendencia a la depresi\u00f3n y aislamiento social. La introducci\u00f3n de la microcirug\u00eda permiti\u00f3 transferir tejidos con irrigaci\u00f3n de mejor calidad y m\u00e1s confiable a zonas irradiadas, contaminadas o cicatrizales. La seguridad de esta transferencia y la disponibilidad de diversos tipos de tejidos bien irrigados exactamente donde se necesitan, ha permitido concentrar los esfuerzos en dar una mejor soluci\u00f3n a los problemas funcionales y est\u00e9ticos y a disminuir el da\u00f1o en la zona dadora. [Prevalencia del virus papiloma humano y sus factores de riesgo en hombres: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica Prevalence of human papillomavirus virus and risk factors in Available del papiloma humano (Human Papilloma Virus, HPV es el causante de diversos c\u00e1nceres del sistema genitourinario; se ha detectado en 97,4 % de los casos de c\u00e1ncer de cuello uterino. No obstante su alta prevalencia, ha sido poco estudiado en hombres y las investigaciones realizadas presentan resultados divergentes. Objetivo. Describir el comportamiento de la infecci\u00f3n por HPV en hombres y sus factores de riesgo, a partir de la combinaci\u00f3n de diversos estudios. Materiales y m\u00e9todos. Se trata de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura cient\u00edfica con base en estudios publicados en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s, en 10 bases de datos multidisciplinarias. Se incluyeron investigaciones realizadas en diferentes poblaciones, a partir de la implementaci\u00f3n de un protocolo de b\u00fasqueda que incluy\u00f3 criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, aplicados por tres investigadores de forma independiente. Resultados. Se incluyeron 17 art\u00edculos, los cuales correspond\u00edan a una poblaci\u00f3n de 8.788 hombres universitarios o militares, con VIH u otra infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual, y compa\u00f1eros de mujeres con c\u00e1ncer de cuello uterino o que estaban infectadas con HPV. La prevalencia global de la infecci\u00f3n fue de 38 %, con un rango entre 9 y 84 %. Los principales factores de riesgo de la infecci\u00f3n incluyeron aspectos sociodemogr\u00e1ficos, cl\u00ednicos y de comportamiento. Conclusi\u00f3n. La disminuci\u00f3n de la prevalencia de infecci\u00f3n por HPV depende de la implementaci\u00f3n de estrategias de intervenci\u00f3n que incluyan hombres y cuyo eje sean los factores de riesgo y no los grupos de riesgo.Introduction: Human Papilloma Virus (HPV is responsible for various cancers the genitourinary tract, it has been detected in 97.4% of cases of cervical cancer, despite its high prevalence, it has not men and investigations the men and their risk factors, from the [Estudo ultraestrutural do colo uterino ap\u00f3s \u00f3leo de ginecol\u00f3gicos, este trabalho visa realizar de ratas ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o deste utilizadas duas a de c\u00e9lulas poli\u00e9dricas e n\u00facleos de diferentes tamanhos e formas. J\u00e1 no grupo copa\u00edba, o epit\u00e9lio era constitu\u00eddo de v\u00e1rias fileiras de c\u00e9lulas fileiras. que o \u00f3leo de copa\u00edba promoveu aumento de fileira de c\u00e9lulas da camada epitelial com queratiniza\u00e7\u00e3o no colo uterino de ratas ooforectomizadas. [Fatores associados ao c\u00e2ncer do colo uterino em factors for cancer of the uterine Open Carlos Anselmo Lima 2006-10-01 Full Text Available O c\u00e2ncer do colo uterino apresenta uma alta incid\u00eancia nas regi\u00f5es pobres dos pa\u00edses em desenvolvimento. Relaciona-se a ligados estilo ao desenvolvimento do carcinoma do colo uterino no Munic\u00edpio de Pr\u00f3pria, Sergipe, Brasil. Para o desenvolvimento da pesquisa, realizou-se um estudo de caso-controle, s\u00f3cio-econemica. Foram identificadas carcinoma do colo uterino e oitenta controles. As mulheres do grupo casos apresentaram maior n\u00famero de gesta\u00e7\u00f5es e freq\u00fc\u00eancia menor de realiza\u00e7\u00e3o exame sobre o c\u00e2ncer e as suas formas de preven\u00e7\u00e3o, alto \u00edndice n\u00famero de gesta\u00e7\u00f5es e exames preventivos in poor human papillomavirus (HPV infection. The aim of the study was to assess which factors are important in the development of HPV and consequent cervical cancer in the community Sergipe, Brazil. To analyze the risk factors to cervical cancer, a case-control study was performed, matching cases and controls for age, place of residence, and socioeconomic status. Twenty cases of carcinoma of the uterine cervix and 80 controls were identified. Cases had more pregnancies and a higher proportion of women who had not done Pap smears. Women in the two groups lived with promiscuous partners, had deficient [Colgajo de piel en isla con ped\u00edculo fasciocut\u00e1neo para cuello: caso cl\u00ednico Island Ram\u00f3n Vera 2009-06-01 Full Text Available Los defectos por falta de piel o las secuelas de quemaduras a nivel del cuello presentan gran dificultad de cobertura debido a la escasez de tejidos locales \u00fatiles para corregirlos, ya que debemos dar una soluci\u00f3n a las graves alteraciones funcionales y est\u00e9ticas que producen, con un m\u00ednimo de secuelas. Presentamos un caso cl\u00ednico con graves secuelas de quemaduras en cuello que produc\u00edan retracci\u00f3n importante y que fue resuelto con un colgajo de piel en isla con ped\u00edculo fasciosubcut\u00e1neo tomado de regi\u00f3n subclavicular. Este colgajo presenta irrigaci\u00f3n cut\u00e1nea por medio de arterias cut\u00e1neas directas provenientes de la arteria mamaria interna y brinda la oportunidad de solucionar alteraciones a nivel del cuello con gran facilidad para su realizaci\u00f3n y con m\u00ednimas secuelas en la zona donante.Cutaneous defects or burn sequels at the neck level present difficult of covering, due to the poor local tissues, although we should give a solution to the serious functional and aesthetic alterations with minimal sequels. We present a sequels of the neck that produced the and gives the opportunity to solve these alterations at the neck level in an easy way and with minimal sequels in the donor area. [Curvas Full Text Available OBJETIVO: as curvas de percentil constituem popula\u00e7\u00e3o. teve por objetivo construir as curvas de crescimento intra-uterino dos rec\u00e9m-nascidos da Maternidade do Hospital Albert Einstein (MAE, hospital que atende a uma popula\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel socioeconemico, e comparar com as curvas a partir do peso do rec\u00e9m-nascido de parto \u00fanico, tomado logo ap\u00f3s o nascimento, e da idade gestacional segundo informa\u00e7\u00f5es maternas, a partir da 32\u00aa. semana de idade gestacional, abrangendo os nascimentos ocorridos na MAE no per\u00edodo de fevereiro de 1995 a fevereiro de 1999. Foram calculados os percentis 10, 50 e 90 do peso ao nascer para cada idade gestacional e comparados com os das curvas da Calif\u00f3rnia. RESULTADOS: as curvas dos percentis 10 e 50 na popula\u00e7\u00e3o da MAE n\u00e3o diferiram das curvas da Calif\u00f3rnia. Para o percentil 90, a curva da MAE ficou abaixo das curvas da Calif\u00f3rnia. Houve n\u00famero menor de pequenos e grandes para a idade gestacional (PIG e GIG classificados pelas GIG mostrou-se relacionada significantemente com o ganho de materno nos dois sexos. CONCLUS\u00d5ES: as analisadas dever\u00e3o na growth to characterize different populations. The of this study was to obtain intrauterine growth curves of newborns from the maternity ward of the Hospital Albert Einstein (MAE and compare them with intrauterine growth curves of a placenta quanto aos seus aspectos morfol\u00f3gicos em 30 caprinos sem ra\u00e7a definida, adultos oriundos do Estado do Piau\u00ed, mediante a an\u00e1lise de esquemas de modelos obtidos pela 13 casos, ou seja, 43,33% de gesta\u00e7\u00f5es gemelares. A \u00e1rea do hilo placent\u00e1rio varia de 1 a 6 cm de di\u00e2metro e est\u00e1 situada no centro da placenta, regi\u00e3o caracterizada pela apresenta\u00e7\u00e3o do ped\u00edculo umbilical. varia de ou reniforme, sendo a maioria ov\u00f3ide. O n\u00famero total de cotil\u00e9dones em 30 gesta\u00e7\u00f5es \u00e9 igual a 3.117, sendo a m\u00e9dia 104 cotil\u00e9dones por gesta\u00e7\u00e3o. Nas gesta\u00e7\u00f5es \u00fanicas em 16 casos (94,11%, o corno uterino gestante apresenta maior n\u00famero de cotil\u00e9dones do que o corno uterino n\u00e3o-gestante. Nas gesta\u00e7\u00f5es gemelares, em 7 observa\u00e7\u00f5es (53,84%, o corno uterino esquerdo mostra maior n\u00famero de cotil\u00e9dones do que o corno uterino direito. [Cervical cancer da preven\u00e7\u00e3o](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2004000100032) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jennifer L. Hunter 2004-02-01 Full Text Available Cervical cancer is a major public health problem in Latin America, and in much of the underdeveloped world. This issue has not historically been addressed as a health priority, in is receiving increased attention and funding. This ethnographic study on the experience of cervical cancer was conducted in Iquitos, Peru, between August 1998 and May 1999. Research methodologies included: (1 observation and household interviews to obtain background knowledge about the region, medical systems, and local cultural understanding of illness; (2 cancer experience interviews; and (3 case studies of women in various stages of cervical cancer or diagnosis. Findings are presented related to local knowledge and experience of Pap smears and cervical cancer and the ineffectiveness of a initiated cervical cancer screening program. The findings guide recommendations in the region in relation (1 needed changes in health education, (2 screening frequency and age, (3 sites for screening and treatment, (4 type and availability of treatment, (5 payment issues, (6 documentation of care, and (7 the potential of herbal remedies.O c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino representa um desafio para a sa\u00fade p\u00fablica na Am\u00e9rica Latina e em grande parte do mundo subdesenvolvido como um todo. Historicamente, a quest\u00e3o n\u00e3o tem sido tratada como prioridade de sa\u00fade; entretanto, nos \u00faltimos anos houve um aumento de interesse e de financiamento para enfrentar o problema. Este estudo etnogr\u00e1fico sobre a experi\u00eancia com o c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino foi realizado em Iquitos, Peru, entre agosto de 1998 e maio de 1999. As metodologias de pesquisa inclu\u00edram: (1 observa\u00e7\u00e3o e entrevistas domiciliares para levantar dados sobre a ocorr\u00eancia na regi\u00e3o, sobre os sistemas de sa\u00fade e a cultura local em rela\u00e7\u00e3o ao processo da doen\u00e7a; (2 entrevistas sobre experi\u00eancias pessoais e familiares com o c\u00e2ncer; e (3 estudos de caso de mulheres em diversas [Neurilemomas de cavidad oral y cuello Neurilemmomas of the oral cavity and the neck](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-05582004000600003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Garc\u00eda de 2004-12-01 Full Text Available Los neurilemomas son tumores neurog\u00e9nicos benignos, con origen en la vaina neural. De los neurilemomas extracraneales, aproximadamente un 25 a un 45% ocurren en cabeza y cuello. La edad de afectaci\u00f3n predominante es entre la tercera y la cuarta d\u00e9cadas de vida. El neurilemoma es un tumor claramente circunscrito y, generalmente, de peque\u00f1o tama\u00f1o. Cl\u00ednicamente aparece como una masa de crecimiento lento y gradual. El examen microsc\u00f3pico es necesario para el diagn\u00f3stico. El tratamiento de elecci\u00f3n es la escisi\u00f3n quir\u00fargica completa tumoral y despu\u00e9s de \u00e9sta es muy rara su recurrencia. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es presentar un estudio retrospectivo, de nueve casos, de neurilemomas de cavidad oral y cuello, tratados en nuestro servicio de Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial, entre 1997 y 2001. Hemos valorado una serie de par\u00e1metros epidemiol\u00f3gicos (edad, sexo, localizaci\u00f3n, tama\u00f1o, cl\u00ednica, estudios previos a la cirug\u00eda, tiempo trascurrido entre aparici\u00f3n de s\u00edntomas y primera consulta, nervio de origen, patr\u00f3n histol\u00f3gico predominante (Antoni A, Antoni B, y evoluci\u00f3n postquir\u00fargica. Se ha realizado una revisi\u00f3n de la literatura.Neurilemomas are benign neurogenic tumours, that derive from the neural sheath. Approximately to 45 per cent of the extracraneal neurilemomas occur in the head and neck region. Neurilemomas usually occur between the third and the fourth decades of life. Neurilemoma is a sharply circumscribed, and usually small tumor. Clinically it manifests as slow and gradually growing examination is neccesary for diagnosis. Complete tumoral excision remains the treatment of choice and after this, they rarely recur. The aim of this article is to report a retrospective study, of nine cases, of oral cavity and neck neurilemomas, treated in our service of Oral and Maxillofacial Surgery, between 1997 and 2001. A series Gon\u00e7alves 2011-06-01 ov\u00e1rica e fixados pelo mesov\u00e1rio; a tuba uterina \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o par, de aspecto sinuoso, cont\u00ednua aos ov\u00e1rios, estando inserida na mesossalpinge e se estendendo at\u00e9 o ligamento intercornual na altura incompleto, caracterizando presen\u00e7a de dois \u00f3stios uterinos internos e \u00fanico \u00f3stio uterino externo, considerando-se este \u00fatero como duplo incompleto. A vagina \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o tubular que se posiciona ventral ao reto e n\u00e3o se verificou a presen\u00e7a de vest\u00edbulo e a vagina e a uretra n\u00e3o possuem ponto comum de converg\u00eancia, abrindo-se, plana, virus del papiloma humano (HPV, agente viral importante precusor de la mayor\u00eda de las displasias o c\u00e1ncer cervical](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81719001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Claudia Patricia Consuegra Mayor 2004-01-01 Full Text Available Una de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes con la que el hombre ha tenido que luchar en las \u00faltimas d\u00e9cadas es el c\u00e1ncer. Los pa\u00edses industrializados y aun aquellos en v\u00eda de desarrollo se han dado a la tarea de combatir el c\u00e1ncer, han hecho grandes esfuerzos e invertido cantidades de dinero con el prop\u00f3sito de conocer el origen y seguimiento de esta enfermedad y buscar alternativas que ayuden a erradicarla o a limitarla. Son impresionantes los datos recientes respecto al origen del c\u00e1ncer a nivel molecular y se conocen con m\u00e1s precisi\u00f3n los procesos de progresi\u00f3n, invasi\u00f3n y met\u00e1stasis tumoral (1. Todos estos experimentos han podido dilucidar algunos factores potenciadores o estimuladores para la aparici\u00f3n de esta enfermedad. El c\u00e1ncer de cuello uterino es el segundo c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan en la mujer despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama, y existe un desproporcionado aumento del c\u00e1ncer cervical en mujeres j\u00f3venes (2. Como el c\u00e1ncer de cuello uterino se desarrolla en mujeres m\u00e1s j\u00f3venes que el de mama, es una de las neoplasias malignas m\u00e1s devastadoras y es el principal c\u00e1ncer genital femenino en los pa\u00edses en desarrollo (3,4. En Colombia es la segunda causa de mortalidad femenina (5. Desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os se ha considerado que el c\u00e1ncer cervical tiene una causa infecciosa (1. Posteriormente se demostr\u00f3 que los virus del papiloma humano (HPV, por su sigla en ingl\u00e9s human papillomavirus contribuyen directamente en la carcinog\u00e9nesis. Es de anotar que el HPV es causa necesaria para el desarrollo del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix, pero no es suficiente, ya que otros factores est\u00e1n involucrados en la progresi\u00f3n de infecci\u00f3n a c\u00e1ncer (6 [Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer en personas inmigrantes residentes en Espa\u00f1a (*](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17032295004) [Directory of Open Text Available Fundamentaci\u00f3n: La prevenci\u00f3n secundaria del c\u00e1ncer de mama, cuello uterino y colon se realiza mediante cribado. Espa\u00f1a en la \u00faltima d\u00e9cada ha presentado una importante oleada de migraci\u00f3n, es conocido que los inmigrantes presentan m\u00e1s desigualdades de acceso a los servicios de salud respecto a la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona. El objetivo es identificar lagunas en la investigaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer en los inmigrantes residentes en Espa\u00f1a. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. La fuente de informaci\u00f3n fueron las bases de datos Medline/ Pubmed y MEDES-MEDicina en espa\u00f1ol y el per\u00edodo de b\u00fasqueda entre 1998 y 2012. Se utilizaron tres filtros tem\u00e1ticos: relacionados con c\u00e1ncer, inmigraci\u00f3n y geograf\u00eda. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron estudios de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer y la salud de la poblaci\u00f3n inmigrante procedente de Latinoam\u00e9rica, \u00c1frica, Asia y originario de Europa del Este y desarrollados en Espa\u00f1a. Se elabor\u00f3 un protocolo ad hoc de recogida de informaci\u00f3n. Resultados: Se incluyeron 5 estudios de los 237 revisados. Los estudios incluidos fueron escritos en ingl\u00e9s. Cuatro de los cinco estudios utilizaron como variable de inmigraci\u00f3n el pa\u00eds de origen. Un 80% de los estudios realizaron encuestas transversales. Los principales resultados fueron que la poblaci\u00f3n inmigrante realizaba menos detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de mama y de cuello uterino. Por otro lado las trabajadoras sexuales presentaron porcentajes de positividad para tipos de alto riesgo oncog\u00e9nicos del virus del papiloma humano. Conclusiones: Existe escasa bibliograf\u00eda referente a la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer mediante programas de cribado en la poblaci\u00f3n inmigrante. Es importante evaluar los circuitos de cribado y sus registros para mejorarlos y as\u00ed poder ejecutar programas para identificar mejor los grupos poblacionales m\u00e1s vulnerables. [Rastreamento do c\u00e2ncer de colo uterino em \u00edndias do Parque Ind\u00edgena do Xingu, Brasil central](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892000000200004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Full Text Available Embora literatura apresente dados preocupantes sobre a incid\u00eancia do c\u00e2ncer de colo uterino entre povos ind\u00edgenas, no s\u00e3o de c\u00e2ncer de infec\u00e7\u00f5es c\u00e9rvico-vaginais em 423 mulheres \u00edndias, habitantes do Parque Ind\u00edgena do Xingu, Estado do Mato Grosso, com vida sexual ativa presente ou pregressa. Os dados foram coletados entre 1989 e 1996. Foram exames complementados colposcopia e bi\u00f3psia nos casos positivos. Os resultados demonstraram que 1% das Estes internacional quanto dessas serem estendidos aos povos ind\u00edgenas do Brasil os programas de controle, tanto das doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis, como de detec\u00e7\u00e3o e tratamento precoces do c\u00e2ncer do colo do \u00fatero. volumosos e seis de anos, portadoras de miomas em ambulat\u00f3rio de ginecologia segundo o protocolo de atendimento. Todas as pacientes tinham resson\u00e2ncia nuclear magn\u00e9tica (RNM antes do procedimento e 15 pacientes RNM de controle ap\u00f3s 6 meses. RESULTADOS: o sucesso t\u00e9cnico foi de 100%. N\u00e3o houve complica\u00e7\u00e3o relacionada aos procedimentos. A de volume das 15 pacientes foi melhora cl\u00ednica foi constatada em 25 das 26 pacientes. Uma paciente com \u00fatero de 1.098 cm\u00b3 redu\u00e7\u00e3o parcial do volume dos miomas. Uma paciente com volume uterino de 2.201 cm\u00b3 necessitou de segunda CONCLUS\u00c3O: a emboliza\u00e7\u00e3o miomas de grande volume \u00e9 procedimento com aceit\u00e1veis resultados cl\u00ednico e radiol [Aspectos que la movilidad estudiantil](http://revistas.ufps.edu.co/ojs/index.php/cienciaycuidado/article/view/198) Mar\u00eda Mercedes Ram\u00edrez-Ordo\u00f1ez Full Text Available Objetivo: Identificar los aspectos que interfieren en la realizaci\u00f3n de movilidad estudiantil. Materiales y M\u00e9todos: Esta investigaci\u00f3n es cuantitativa de tipo descriptivo transversal por conveniencia, constituida por 243 estudiantes que hacen parte de un programa de enfermer\u00eda en una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior X, de los cuales se entrevistaron a 237. Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se dise\u00f1\u00f3 un cuestionario donde se eval\u00faa el aspecto econ\u00f3mico, acad\u00e9mico y familiar y su interferencia con el programa de movilidad de la instituci\u00f3n. Para su estructuraci\u00f3n se realiz\u00f3 revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, evaluaci\u00f3n de expertos, alfa de cronbach y prueba piloto. Resultados: El aspecto econ\u00f3mico ocupa el primer lugar en interferir en la movilidad estudiantil con un 73%, es importante resaltar que la poblaci\u00f3n encuestada pertenece al estrato 2 por lo tanto cuentan con pocos recursos. El segundo lugar fue para el aspecto acad\u00e9mico con un 63.45% y en menor dimensi\u00f3n el aspecto familiar con 26%; el 77% manifiesta tener un inter\u00e9s por participar del programa de movilidad, de los cuales el 43.78% prefiere el nivel internacional, el 29,79 % nacional y ambas opciones el 25,95%. Conclusiones: Al relacionar los aspectos econ\u00f3micos, acad\u00e9micos y familiares con el total de la poblaci\u00f3n se encontr\u00f3 que solo el 12% de los estudiantes cumplen la totalidad de estos requisitos y pueden participar de la movilidad estudiantil. [Evolu\u00e7\u00e3o do comprimento cervical uterino na das o seguimento at\u00e9 o parto sem complica\u00e7\u00f5es da gravidez, sendo examinadas a cada quatro semanas, e agrupadas, conforme a paridade, em nul\u00edparas ou com um ou mais partos anteriores. O comprimento do colo uterino foi avaliado em vista sagital pela ultra-sonografia transvaginal, com a medida linear da dist\u00e2ncia entre os cervicais interno e externo. RESULTADOS: as m\u00e9dias de comprimento do colo uterino, bem como os percentis 5, 25, 50, 75 e 95, em fun\u00e7\u00e3o da idade gestacional, n\u00e3o diferiram significativamente entre os grupos estudados (p>0.05. No intervalo entre a 20\u00aa e a 24\u00aa semana gestacional o comprimento cervical variou entre 28, 35 e 47,2 mm, com os percentis 5, 50 e 95, respectivamente. O comprimento cervical uterino diminuiu progressivamente ao longo da gesta\u00e7\u00e3o normal, esse on 82 healthy pregnant women who were followed up from the beginning of pregnancy to delivery at four-week intervals, of whom according to parity into nulliparous women and women with one or more previous deliveries. Cervical length was measured in was (p>0 [Cobertura del cribado de c\u00e1ncer de cuello uterino en Open Access La cobertura del cribado cervical del sistema p\u00fablico de Catalu\u00f1a incluye a una de cada tres mujeres. La participaci\u00f3n en la segunda ronda fue baja. Los sistemas inform\u00e1ticos existentes en los centros de atenci\u00f3n primaria son herramientas que pueden garantizar un seguimiento de la poblaci\u00f3n, y adem\u00e1s podr\u00edan ser \u00fatiles para planificar un cribado poblacional que asegure una buena cobertura y un buen seguimiento. [S\u00edndrome de transfus\u00e3o feto-fetal: relato de um fluxo unidirecional, favorecendo o crescimento de feto em detrimento do outro. O feto doador apresenta anemia para parto prematuro espont\u00e2neo pelo comprimento do colo uterino no primeiro e segundo da gravidez Risk assessment for spontaneous preterm delivery according to cervical in the first and second trimesters of pregnancy](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-72032002000700006) [Directory of Open Access Journals primeiro segundo trimestres da gravidez, a correla\u00e7\u00e3o entre o comprimento do colo uterino e a ocorr\u00eancia de parto prematuro espont\u00e2neo. M\u00e9todos:em 641 gr\u00e1vidas do pr\u00e9-natal geral, a medida do colo uterino foi realizada em dois momentos: entre a 11\u00aa e a 16\u00aa e entre a 23\u00aa e a 24\u00aa semana da gravidez. A avalia\u00e7\u00e3o do uterino esvaziamento O do colo uterino foi medido linearmente do seu orif\u00edcio interno ao externo. A medida do comprimento do colo uterino foi correlacionada com a idade gestacional no momento do parto. Para compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias do grupo de gr\u00e1vidas que tiveram parto prematuro e a termo utilizamos o teste t de Student. A sensibilidade, especificidade, taxa de falso-positivos, falso-negativos e acur\u00e1cia para o parto prematuro foram calculadas para os comprimentos de colo menores ou iguais a 30 mm, 25 mm e 20 mm. Resultados:a medida do comprimento do colo uterino entre a 11\u00aa e a 16\u00aa semana de gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a significativa entre o grupo de parto prematuro e o grupo a termo (40,6 mm e 42,7 mm, respectivamente, p=0,2459. A diferen\u00e7a entre os grupos, no entanto, foi significativa quando o colo foi medido entre a 23\u00aa e a 24\u00aa semana de gravidez (37,3 mm para o grupo que evoluiu com parto prematuro e 26,7 mm para o grupo a termo, p=0,0001, teste t de Student. Conclus\u00f5es:o comprimento do colo uterino entre a 11\u00aa e a 16\u00aa semana de gravidez n\u00e3o foi significativamente diferente entre as gestantes com parto prematuro ou a termo. No entanto, na 23\u00aa e 24\u00aa semana esta diferen\u00e7a significativa, ser um m\u00e9todo de predi\u00e7\u00e3o da prematuridade.Purpose: to evaluate, in the first and second trimesters of pregnancy, the correlation between cervical colo uterino: em o exame de papanicolaou](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7ea884886f2b26eb82eec6bd1eeaa57d) Santos, Maria Aparecida Brasil, c\u00e2ncer do colo de \u00fatero \u00e9 a segunda neoplasia em mulheres e quando diagnosticado e tratado precocemente, a causa morte \u00e9 evit\u00e1vel, sendo o papanicolaou m\u00e9todo diagn\u00f3stico eficaz. Identificar na literatura o conhecimento das mulheres sobre a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o do exame de papanicolaou para a preven\u00e7\u00e3o colo Pesquisa de revis\u00e3o uma estrat\u00e9gia eficaz, de baixo custo, oferecido pela rede p\u00fablica de sa\u00fade para a d... [Gesti\u00f3n empresarial en tres organizaciones socio empresariales de peque\u00f1os productores de banano org\u00e1nico y de comercio justo del valle del Chira, provincia de Sullana, Regi\u00f3n Piura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::c561dfe0361286a70cc796fd0fe595e0) Aguirre Guti\u00e9rrez, Manuel; Ch\u00e1vez Lozada, July Antonieta; Garc\u00eda Vilela, Lucy Mariella 2015-01-01 El problema planteado en la presente investigaci\u00f3n, ha sido identificado de nuestra experiencia de trabajo con familias rurales organizadas en asociaciones de productores de banano org\u00e1nico y de Comercio Justo, las cuales han alcanzado niveles exitosos en su desarrollo, pero que encuentran cuellos de botella en su proceso de fortalecimiento y sostenibilidad debido, entre otros aspectos, a la forma como implementan sus diferentes procesos de gesti\u00f3n, problema que podr\u00eda afectar ... convencional. MATERIAIS M\u00c9TODOS: Estudo retrospectivo com 26 pacientes com osteossarcoma parosteal, provenientes do arquivo do Clube do Osso, Rio de Janeiro, RJ, e an\u00e1lise dos e aspectos teve idade m\u00e9dia de acometimento na terceira d\u00e9cada de vida. Os a... [Necrosis avascular de cabeza y cuello de f\u00e9mur en un paciente con sida Avascular osteonecrosis of femoral head and neck Full Text Available La osteonecrosis avascular (ONA es una complicaci\u00f3n que se describe con frecuencia creciente en pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana tipo-1 (HIV-1. En su localizaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan compromete la cabeza y cuello del f\u00e9mur con dolor e impotencia funcional, en una o ambas caderas. Su etiolog\u00eda es multifactorial y la terapia antirretroviral de alta eficacia (HAART con inhibidores de proteasa (IP puede estar relacionada con la patogenia. En su evoluci\u00f3n puede requerir el reemplazo total de la cadera con la colocaci\u00f3n de una pr\u00f3tesis. Se presenta un paciente hemof\u00edlico, HIV-1 seropositivo, que desarroll\u00f3 una ONA bilateral de cabeza y cuello de f\u00e9mur mientras se encontraba bajo HAART.Avascular osteonecrosis (AON has increased in the last few years in patients infected with the human immunodeficiency virus type-1 (HIV-1. The affected bone is is probably related to its development. In the evolution, a total hip replacement may be needed. We present an hemophilic patient with AIDS, who developed a bilateral neck during HAART. [Aspectos copa\u00edba no colo uterino de ratas ooforectomizadas. M\u00e9todos: foram utilizadas 120 ratas adultas distribu\u00eddas em que receberam aplica\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de copa\u00edba, \u00f3leo de milho, tratamento. Todos os animais foram submetidos a ooforectomia bilateral e posteriormente mantidos em gaiolas por um per\u00edodo de 20 dias antes de iniciar a aplica\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias. Estas foram administradas via vaginal na dose de 0,3 ml, diariamente, uma vez ao dia at\u00e9 os dias determinados para o sacrif\u00edcio (7\u00ba, 14\u00ba e 21\u00ba, sendo sacrificados de cada grupo 5 animais por dia. Resultados: todos os animais do grupo copa\u00edba apresentaram epit\u00e9lio exuberante, estratificado pavimentoso queratinizado, c\u00e9lulas epiteliais, l\u00e2mina pr\u00f3pria do epit\u00e9lio do uterino, estudo.Purpose: the effect of oil groups: control, water, corn oil and copa\u00edba oil. All animals were submitted to bilateral oophorectomy, and kept in cages for twenty days before applying the substances. These substances were applied by vaginal route at a dose of 0.3 ml, once a day until the predetermined day of sacrifice (7, 14 e 21 days. Results: the animals from the copa\u00edba oil group showed on all days of the study keratinous stratified squamous epithelium with 2006-02-01 22 anos de idade foi necropsiada totalmente oclu\u00eddo por n\u00f3dulos firmes, esbranqui\u00e7ados e pelo tricremio Pela imunoistoqu\u00edmica, as c\u00e9lulas neopl\u00e1sicas apresentavam marca\u00e7\u00e3o e difusa de receptores para progesterona e estr\u00f3geno, assim como de actina alfa de m\u00fasculo liso. Algumas c\u00e9lulas neopl\u00e1sicas e o Com base nas caracter\u00edsticas mosrfol\u00f3gicas e imunoistoqu\u00edmicas foi firmado o diagn\u00f3stico de leiomioma uterino. [Prevalencia y factores asociados con el dolor de espalda y cuello en estudiantes universitarios Prevalence and factors associated with back pain and neck [Directory Aminta Stella Casas S\u00e1nchez 2012-12-01 Full Text Available El dolor de espalda es un problema de salud p\u00fablica dada su prevalencia a lo largo de la vida, los altos costos para los sistemas de salud y la afectaci\u00f3n en la calidad de vida de las personas. La alta prevalencia en estudiantes universitarios (30-70%, se relaciona con limitaci\u00f3n funcional en las actividades de la vida diaria. Los factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos tales como: la edad, g\u00e9nero, pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica y tiempo en el computador est\u00e1n asociados con el dolor de cuello y espalda. Los estudios revisados muestran asociaci\u00f3n positiva y significativa entre edades superiores a 20 \u00f3 21 a\u00f1os, con la probabilidad de presentar dolor lumbar. El g\u00e9nero femenino, los a\u00f1os matriculados en la universidad y las horas/semana en el computador se asocian con dolor de espalda en varias localizaciones. Los resultados son controversiales para la asociaci\u00f3n entre la pr\u00e1ctica de la actividad f\u00edsica y el dolor de espalda. La pr\u00e1ctica de algunos deportes, as\u00ed como la suspensi\u00f3n de la actividad deportiva aumentan la probabilidad de presentar dolor lumbar. Adicionalmente, los factores psicol\u00f3gicos deben ser considerados para comprender el problema del dolor en cuello y espalda. En universitarios se han realizado pocos estudios sobre la asociaci\u00f3n de la postura sedente con el dolor de espalda, pero para la poblaci\u00f3n en general se han descrito los aspectos biomec\u00e1nicos relacionados con la alineaci\u00f3n corporal y la activaci\u00f3n muscular; la postura y la presi\u00f3n intradiscal; as\u00ed como los factores ergon\u00f3micos y contextuales que afectan la adopci\u00f3n y el mantenimiento del sentado. Salud UIS 2012; 44 (2:45-55The back pain is a public health problem due to lifetime prevalence that increases the health system costs and affect of the quality of life of people. In university students high prevalence between 30-70% is gender [Hacia metamodelado a aspectos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::c1172907877e25c80f4ad30a45b7924b) Reina Quintero, Antonia Mar\u00eda; Torres Valderrama, Jes\u00fas; Toro Bonilla, Miguel 2006-01-01 En este art\u00edculo se propone la extensi\u00f3n de los lenguajes de metamodelado con constructores de la orientaci\u00f3n a aspectos. Tras justificar brevemente el inter\u00e9s que en la actualidad est\u00e1 teniendo el metamodelado, y sentar las bases necesarias para entender la propuesta, se presenta, a trav\u00e9s de ejemplos, la necesidad de extender un lenguaje de metamodelado como Kermeta con conceptos introducidos en el \u00e1mbito de la orientaci\u00f3n a aspectos [Representaciones sociales de c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres diagnosticadas acciones comunicativas con impacto cultural](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f1a7ab6d4b2ed69f68016a6a5c014674) Olarte Jaramillo, Mar\u00eda del Rosario 2017-01-01 Tesis (Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano). Universidad de Manizales. Facultad de Ciencias Sociales y Humanas. CINDE, 2016 A trav\u00e9s de este ejercicio de investigaci\u00f3n se accede a una revisi\u00f3n documental y tesis importantes alrededor de la salud y la enfermedad como objetos de estudio cient\u00edficos multidisciplinares (antropolog\u00eda, medicina, comunicaci\u00f3n, sociolog\u00eda, filosof\u00eda, etc.), ya que son experiencias reales de la existencia humana y no simples acontecimientos biol\u00f3gicos de cuer... [Fatores associados \u00e0 n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de exame no extremo Sul do Brasil Factors associated with non-participation in screening for cervical cancer in Southern Brazil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2003000500014) [Directory of Open Access Journals Text Available A identifica\u00e7\u00e3o precoce do c\u00e2ncer de colo uterino aumenta substancialmente a sua probabilidade de cura. Este estudo mulheres em idade f\u00e9rtil, no Munic\u00edpio de Rio Grande, Rio Grande do Sul, Brasil. Utilizou-se delineamento transversal, de base populacional com amostragem sistem\u00e1tica por Aplicou-se question\u00e1rio individual, padronizado analisados c\u00e2ncer uterino. cor parda ou preta, de menor idade, renda familiar e escolaridade, que estavam vivendo sem companheiros e que tiveram o parto com 25 anos ou mais de foram as que A cobertura para detec\u00e7\u00e3o por meio baixa em Rio Grande. com maior probabilidade de ter the probability of cure. The aim of this study was to determine the prevalence and factors associated with non-participation in cervical cancer screening among women 15 to 49 years of age in Rio Grande, Southern Brazil. A representative survey was carried out using a had a Pap [Regulaci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo uterino. II. Funciones de estr\u00f3geno y receptores estrog\u00e9nicos / en acciones gen\u00f3micas Resumen El embarazo est\u00e1 marcado por cambios y adaptaciones cardiovasculares que son importantes para el crecimiento y mantenimiento de la placenta y el feto. Durante este periodo, las adaptaciones vasculares uterinas manifiestan cambios clasificados como de corto o largo plazo los cuales est\u00e1n relacionados con adaptaciones vasodilatadoras, angiog\u00e9nicas o de remodelaci\u00f3n. El estr\u00f3geno y los receptores estrog\u00e9nicos cl\u00e1sicos (REs), RE- y RE-, han demostrado ser parcialmente responsables por facilitar el incremento dram\u00e1tico en el fluido sangu\u00edneo uterino necesario durante el embarazo. En \u00e9sta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se discuten la base estructural para la diversidad y selectividad funcional de los REs por el estr\u00f3geno, el papel de los REs sobre los efectos gen\u00f3micos y no-gen\u00f3micos en c\u00e9lulas endoteliales de arterias uterinas (CEAU). Estos temas integran el conocimiento cient\u00edfico sobre la regulaci\u00f3n molecular de CEAU para mantener el incremento fisiol\u00f3gico en la perfusi\u00f3n \u00fatero-placentaria observada durante un embarazo normal. PMID:26113751 [Aspectos biopsicosociales al embarazo adolescente](http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/37) Regina Cogollo Jim\u00e9nez 2012-12-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: El embarazo en la adolescencia, es un evento inesperado, sorpresivo. Este art\u00edculo establece la importancia de identificar los aspectos biopsicosociales asociados al embarazo adolescente en las embarazadas asistentes al programa de Control Prenatal de una Empresa Social del Estado de nivel 1 en Monter\u00eda en 2009, para comprender las actitudes y los comportamientos asociados a esta etapa tan temprana. Materiales y M\u00e9todos: Es un estudio descriptivo, cuantitativo, de corte transversal. Poblaci\u00f3n y muestra: 30 adolescentes embarazadas asistentes al Programa, el muestreo por conveniencia. Se utiliz\u00f3 la encuesta y la observaci\u00f3n directa, previa autorizaci\u00f3n del Director de la empresa. Resultados: Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n: predomin\u00f3 la edad de 15 a 19 a\u00f1os (adolescencia tard\u00eda, uniones libres, baja escolaridad debido a la deserci\u00f3n escolar, ingreso econ\u00f3mico menor al salario m\u00ednimo legal vigente. Aspectos Biol\u00f3gicos: la menarqu\u00eda a temprana edad (9 a 14 a\u00f1os, y en ella la mitad de los embarazos. La mayor\u00eda de los segundos embarazos terminaron en parto, la minor\u00eda en ces\u00e1rea y aborto. La captaci\u00f3n para los controles prenatales fue tard\u00eda, algunas no cumplieron con las citas programadas. Aspectos Psicol\u00f3gicos: inestabilidad con la pareja al enterarse del embarazo, tuvieron soporte familiar moral y econ\u00f3mico, abandonaron sus estudios y presentaron malestares como estr\u00e9s, depresi\u00f3n y tristeza. Aspectos Sociales: predomin\u00f3 la convivencia con la familia extensa. Hubo aceptaci\u00f3n en el colegio y en los amigos. Discusi\u00f3n y Conclusiones: Se plantean estrategias para disminuir estos aspectos: elaboraci\u00f3n de una cartilla sobre \"Cuidado de la adolescente embarazada\", creaci\u00f3n de espacios de reflexi\u00f3n, jornadas l\u00fadicas educativas, entre otros. (Rev Cuid 2012; 3(3:385-93.Palabras clave: Embarazo en Adolescencia, Bienestar Materno, Atenci\u00f3n De [Aspectos gerais do poliestireno](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0ddc836a8920ff3820473907b2703c54) Montenegro, Serfaty, Moys\u00e9s 2002-01-01 do no mundo. Apresenta-se uma vis\u00e3o simplificada do cen\u00e1rio mundial, da Am\u00e9rica do Sul e do Brasil, bem como alguns aspectos das tecnologias de fabrica\u00e7\u00e3o e ambiental. Bibliografia: p. 136 [Ultrassonografia do colo uterino versus \u00edndice de Bishop como preditor do parto vaginal Cervical ultrasonography versus Bishop score as a predictor of vaginal delivery](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-72032011001100007) ultrassonogr\u00e1fica transvaginal do colo uterino com o escore de Bishop para predi\u00e7\u00e3o do parto vaginal ap\u00f3s indu\u00e7\u00e3o do trabalho realizou-se estudo de valida\u00e7\u00e3o gestantes com indica\u00e7\u00e3o para indu\u00e7\u00e3o do trabalho de parto, as quais de Bishop e de l\u00edquido amni\u00f3tico, e \u00e0 basal avalia\u00e7\u00e3o da vitalidade trabalho de com vaginal e sublingual, um dos comprimidos contendo 25 mcg da droga e o outro apenas placebo. Os comprimidos foram administrados a cada seis horas, em um n\u00famero m\u00e1ximo de oito. Constru\u00edram-se tabelas de distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia e ROC foram constru\u00eddas para avalia\u00e7\u00e3o do escore de Bishop e da medida ultrassonogr\u00e1fica do colo uterino para predi\u00e7\u00e3o de parto vaginal. RESULTADOS: obteve-se uma \u00e1rea sob a curva ROC de 0,5 (p=0,8 para medi\u00e7\u00e3o do colo uterino pela ultrassonografia transvaginal, enquanto a curva ROC do escore de Bishop (ponto de corte \u00b34 apresentou \u00e1rea de 0,6 (p=0,02. O de parto vaginal, com raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a positiva de 1,75 e negativa de 0,65. CONCLUS\u00d5ES: a medida ultrassonogr\u00e1fica transvaginal do colo uterino n\u00e3o foi boa preditora da evolu\u00e7\u00e3o para parto vaginal em pacientes com trabalho de parto induzido com misoprostol. O escore paciente system. We describe the case of 42 years-old patient with total hysterectomy due to leiomyomatosis [Confirmaci\u00f3n histolog\u00eda del costarricenses efectu\u00f3 un an\u00e1lisis histol\u00f3gico de las biopsias de 677 casos de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero in situ e invasor diagnosticados en Costa Rica en 1982 - 1984. El panel confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico inicial del 81% de los casos de c\u00e1ncer in situ y del 72% de los casos de c\u00e1ncer invasor. El panel redujo la severidad del diagn\u00f3stico a displasia u otra lesi\u00f3n no cancerosa en el 12% de los casos de c\u00e1ncer in situ y en el 3% de los casos de c\u00e1ncer invasor. El 8% de los cas... [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Idania Teresa Mora L\u00f3pez 2015-06-01 Full Text Available Se presenta el caso de una paciente que asisti\u00f3 a la consulta externa de endocrinolog\u00eda del Hospital General Docente \"Enrique Cabrera\", Pinar del R\u00edo, Cuba; con 62 a\u00f1os de edad, de raza blanca, antecedentes de enfermedad respiratoria alta y, posteriormente, aumento de volumen en la regi\u00f3n anterior del cuello, dolor intenso, espont\u00e1neo, disfagia, fiebre de 39\u00baC a 40\u00baC y malestar general. Se constata al examen f\u00edsico un aumento de volumen difuso de la gl\u00e1ndula tiroides y dolor a la palpaci\u00f3n en la regi\u00f3n anterior del cuello. Se decide darle seguimiento ambulatorio. Aspectos significativos en las investigaciones realizadas: hemograma con diferencial y eritrosedimentaci\u00f3n; leucocitosis con desviaci\u00f3n a la izquierda y eritrosedimentaci\u00f3n acelerada, hormonas tiroideas y tiroestimulante normales en el inicio de la tiroiditis y elevada en meses posteriores, confirmando el diagn\u00f3stico de hipotiroidismo primario cr\u00f3nico. [Estudo randemico da corre\u00e7\u00e3o I Available OBJETIVO: Comparar os resultados anatemicos p\u00f3s-operat\u00f3rios de pacientes portadoras de prolapso uterino tratadas utilizando tela de polipropileno para corre\u00e7\u00e3o dos defeitos do assoalho 31 ou IV com tela de polipropileno nas complica\u00e7\u00f5es funcionais. O tempo cir\u00fargico foi 120 minutos para grupo HV versus 58.9 minutos para grupo HP ( p < 0.001 e o volume de perda sangu\u00ednea intraoperat\u00f3ria foi 120 mL no grupo HV versus 20 mL para grupo HP ( p < 0.001*. A taxa de sucesso objetivo foi 86.67% para grupo HV e 75% para grupo HP (p = 0,667. A taxa de eros\u00e3o de tela foi extrus\u00e3o no grupo HV versus 18,75% (3/16 no grupo HP = 1,000. CONCLUS\u00c3O: A corre\u00e7\u00e3o cir\u00fargica do assoalho p\u00e9lvico do prolapso. [Estilos de afrontamiento a la enfermedad en pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello Illness Coping Styles in Patients with Text Available Fundamento: Los estilos de afrontamiento a la enfermedad son variables indispensables que pueden tanto entorpecer como facilitar la adherencia a la terap\u00e9utica, el bienestar psicol\u00f3gico y la calidad de vida en general de los pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello. Objetivo: Determinar los estilos de afrontamiento a la enfermedad en pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello. M\u00e9todo: Estudio descriptivo, de un total de 30 pacientes seleccionados mediante un muestreo sistem\u00e1tico aleatorio, los cuales fueron atendidos en el Hospital Universitario Celestino Hern\u00e1ndez Robau, de Santa Clara, desde noviembre del 2007 hasta mayo del 2008. De ellos, 15 estaban reci\u00e9n diagnosticados y previos al tratamiento, y 15 en etapa de control de la enfermedad. Los pacientes fueron evaluados cualitativa y cuantitativamente, mediante la aplicaci\u00f3n del cuestionario de estilos de afrontamiento a la enfermedad y la entrevista psicol\u00f3gica. Se consideraron como variables: estilos de afrontamiento, factores de riesgo, relaciones interpersonales, autovaloraci\u00f3n, valoraci\u00f3n de la vida, edad, sexo, nivel de escolaridad, estado civil y estado laboral. Resultados: En los pacientes del grupo en etapa diagn\u00f3stica se apreci\u00f3 una tendencia a expresar fundamentalmente dos estilos de afrontamiento: negaci\u00f3n optimista y afecto distracci\u00f3n. Sin embargo, en el grupo en etapa de control de la enfermedad predomin\u00f3 el estilo de afrontamiento: informaci\u00f3n relevante. Conclusiones: El estudio permiti\u00f3 identificar los principales estilos de afrontamiento a la enfermedad en los pacientes con c\u00e1ncer de cabeza y cuello, con resultados distintos a los hallados por otros autores. Background: Illness coping styles are essential quality of patients with [Sistema de generaci\u00f3n de electricidad mediante la conversi\u00f3n fotovoltaica de la energ\u00eda solar : aplicaci\u00f3n a una bomba de calor](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______912::8fab48321eb42772c86e7400d2ef3fa1) Adeva Rivero, \u00c1lvaro 2015-01-01 La generaci\u00f3n de electricidad mediante la conversi\u00f3n fotovoltaica de la energ\u00eda solar para aplicaciones t\u00e9rmicas es un campo relativamente desconocido a d\u00eda de hoy, sobre el cual existen pocas investigaciones. La diferencia fundamental con las aplicaciones t\u00edpicas de los sistemas fotovoltaicos es la variabilidad de la demanda t\u00e9rmica del edificio, lo que se traduce en una demanda el\u00e9ctrica variable a lo largo del d\u00eda y de la temporada. Este aspecto es el que constituye el principal cuello de ... [Saberes e Full com abordagem qualitativa, realizado Unidade B\u00e1sica Sa\u00fade, em Parna\u00edba-PI. Objetivou-se descrever os saberes pr\u00e1ticas c\u00e9rvico-uterino e analisar as a\u00e7\u00f5es preventivas para esta neoplasia. Para a coleta de dados, utilizou-se a t\u00e9cnica da entrevista e um formul\u00e1rio semiestruturado, com quest\u00f5es abertas. Os resultados mostraram que as idosas possuem um saber emp\u00edrico, fruto de sua inser\u00e7\u00e3o social e que determina suas qualidade de vida. Conclui-se que \u00e9 necess\u00e1rio um uma del Libro, \"Epilepsia. Cl\u00ednicos y Psicosociales\".](http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/351) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carlos Medina Malo 2006-12-01 aspectos biol\u00f3gicos. Es excelente porque muestra el equipo que reuni\u00f3 el Dr. Medina, a los integrantes de la Liga contra la Epilepsia, que se ve reflejada en ese aspecto biopsicosocial de la persona con epilepsia. [Exame citopatol\u00f3gico de colo uterino em mulheres com idade entre 20 e 59 anos em Pelotas, Pelotas, Southern Brazil: prevalence, approach and factors associated with Text e o foco de realiza\u00e7\u00e3o citopatol\u00f3gico realiza\u00e7\u00e3o em mulheres com idade entre 20 e 59 anos residentes na cidade de Pelotas, RS. M\u00c9TODOS: Entre outubro e dezembro de 2003 foi realizado um estudo transversal base Dentre as mulheres constituem a popula\u00e7\u00e3o-alvo dos de preven\u00e7\u00e3o do colo uterino, 83,0% realizaram o exame citopatol\u00f3gico do colo uterino nos antecedentes a este estudo. Mostraram-se significativamente associadas (POBJECTIVE: This study aims to determine the prevalence of and approach of Pap smear tests, as well as associated factors in women living in Pelotas, RS, Southern Brazil, within the 20 - 59 age range, who did not undergo a Pap smear. METHODS: A population-based study was out October to December tests. RESULTS: Among the 1,404 women who were the target population included in the early detection program of uterine cervix cancer, 83% had had Pap smears in the three years before the study. Variables statistically associated (p<0.05 with women not undergoing the test in the previous three years were: ages from 20-29 compared with 40-49 year-old women, lower schooling level, lower social level, mixed and black skin color, not having seen a gynecologist in the previous 12 months. CONCLUSIONS: Although this a high of undergoing Pap smears, women that present higher factors for this type of cancer had fewer [Supervivencia de pacientes con c\u00e1ncer de cuello uterino tratadas en el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/2) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Constanza Pardo 2009-09-01 Conclusiones. Los resultados de supervivencia global son similares a los reportados en la literatura. Se recomienda desarrollar estudios en cohortes m\u00e1s grandes para aumentar la potencia del estudio e identificar otros factores de pron\u00f3stico. [Evaluaci\u00f3n del seguimiento de mujeres con c\u00e1ncer cervicouterino en dos policl\u00ednicos. Pinar del R\u00edo Follow-up assessment of women suffering from uterine cancer in Pinar del Rio](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942012000300013) [Directory Access Journals Guillermo Sanabria Negr\u00edn 2012-06-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: A pesar de contar con un programa de detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer cervicouterino de larga duraci\u00f3n a\u00fan no se logran los resultados esperados. Objetivo: Caracterizar a las pacientes con c\u00e1ncer invasor del cuello uterino en dos \u00e1reas de salud de Pinar del R\u00edo en el quinquenio 2003-2007. Material y M\u00e9todo: Estudio observacional, transversal, de cohorte, retrospectivo de mujeres de cualquier edad con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer cervicouterino invasor. La informaci\u00f3n de las pacientes se tom\u00f3 de los registros automatizados de las lesiones de cuello uterino de la consulta provincial de Patolog\u00eda de Cuello, del Provincial de C\u00e1ncer (Direcci\u00f3n Provincial de Salud, y del de Mortalidad General (Direcci\u00f3n Provincial de Salud as\u00ed como de las historias cl\u00ednicas de la Unidad Oncol\u00f3gica Provincial. Entre las variables estudiadas estuvieron si proced\u00edan o no del programa, edad, estadio cl\u00ednico, tratamiento recibido, incidencia anual y el promedio en la etapa, la mortalidad y la letalidad. Resultados: Se encontr\u00f3 que el 70,6% de casos no se detect\u00f3 por programa. La tasa de incidencia promedio fue 29.5 por 100000 mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Todas las pacientes recibieron el tratamiento oncoespec\u00edfico seg\u00fan estadio cl\u00ednico. Las mayores tasas de mortalidad se encontraron en las pacientes en estadio IIIB al diagn\u00f3stico. Conclusiones: Se detectan fallas en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud, por falta de detecci\u00f3n. Las tasas de incidencia de esta enfermedad no se han logrado disminuir. Y se siguen diagnosticando casos en estadios avanzados de la enfermedad, lo que acorta la sobrevida de estas pacientes.Introduction: Despite of having a program, for a long time, to the early detection of cervical uterine cancer, the results expected suffering from invasive cervical uterine cancer in two health areas in Pinar del Rio province throughout five years (2003-2007. Material and [Conhecimento de mulheres de 40 a 60 anos sobre o Papillomavirus Humano](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027975015) of Open 2011-01-01 Full Text Available El estudio plante\u00f3 determinar el conocimiento de mujeres, de 40 - 60 a\u00f1os, sobre el Virus Papiloma Humano (VPH. Se trata de una investigaci\u00f3n descriptiva, transversal y cuantitativa efectuada con 30 mujeres que esperaban la realizaci\u00f3n de la prueba de Papan\u00edcclacu, en el Centro de Atenci\u00f3n Integral a la Salud de la Mujer, en Uberaba - MG, entre octubre de 2009 a enero de 2010. La edad promedio fue de 48,7 a\u00f1os. Sobre la prueba de Papanicolacu, un 96,7% inform\u00f3 que realiz\u00f3 el procedimiento alguna vez y 40% mencion\u00f3 que la prueba previene el c\u00e1ncer de cuello uterino. Sobre el VPH,86,7% de las mujeres conoc\u00eda la sigla, pero 53,3% no sab\u00eda lo qu\u00e9 era VPH. Se concluy\u00f3 que el conocimiento que estas mujeres ten\u00edan sobre la prueba Papan\u00edcclacu y la sigla VPH era insuficiente. Por lo tanto, se recomienda reforzar las campa\u00f1as de informaci\u00f3n para ese rango de edad espec\u00edfico. [Cirug\u00eda ambulatoria en el Servicio de Cirug\u00eda General in the Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Cristina Infante Carbonell 2006-12-01 Full Text Available Se hizo un estudio descriptivo, transversal y retrospectivo que incluy\u00f3 a los pacientes que pod\u00edan tratarse mediante cirug\u00eda mayor ambulatoria y de corta estad\u00eda hospitalaria, con el fin de determinar los beneficios de este m\u00e9todo, nunca antes aplicados en nuestra provincia en este tipo de instituci\u00f3n de salud. Predominaron las afecciones ginecol\u00f3gicas, entre ellas la conizaci\u00f3n de cuello uterino. Utilizamos anestesia local, espinal general endovenosa, general endotraqueal y combinada (acupuntura e hipnosis. Las enfermedades asociadas no constituyeron limitaciones en la muestra que escogimos y se encontr\u00f3 un m\u00ednimo de complicaciones posquir\u00fargicas. Las evidentes ventajas econ\u00f3micas (el ahorro de camas hospitalarias y la disminuci\u00f3n del coste hospitalario, as\u00ed como un elevado grado de satisfacci\u00f3n de los operados y sus familiares, valida la utilizacin de este m\u00e9todo, ya no tan novedoso, y justifica tambi\u00e9n que se recomiende incrementar la aplicaci\u00f3n del procedimiento y que se extienda al mayor n\u00famero posible de afecciones quir\u00fargicas [Potentialities in integral care: uterine cervical cancer the users of the family health strategy Potencialidades en la atenci\u00f3n integral: prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino de acuerdo con las usuarias de la estrategia salud de la familia Potencialidades no atendimento integral: a preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer do colo do de usu\u00e1rias da sa\u00fade Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Michele Mandagar\u00e1 de 2007-06-01 Full Text Available This study aimed to analyze the integral care in the uterine cervical cancer prevention practices in the conception of users the Family Health Strategy through an exploratory and descriptive research with a qualitative approach. A total of 14 users who performed the Pap smear in December 2002 Units affiliated to Higher Education institutions were selected for the study. Data were collected between April and June 2003. We found that the users analyze and assess the praxis by issuing a about the care they favor integral care, strengthening the bond between users and health services, as well as health promotion.El objetivo de este estudio fue analizar la atenci\u00f3n integral dentro de las pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino bajo la concepci\u00f3n de las usuarias de la Estrategia Salud de la Familia. Investigaci\u00f3n de tipo exploratorio y descriptivo con enfoque cualitativo. Fueron seleccionadas catorce usuarias quienes realizaron el examen de Papanicolao durante el mes de diciembre de 2002, en cuatro Servicios de Salud de la Familia vinculados a Instituciones de Ense\u00f1anza Superior. La recolecci\u00f3n de datos fue realizados entre abril y junio de 2003. Los resultados demuestran que las usuarias analizan y eval\u00faan la atenci\u00f3n recibida formando su opini\u00f3n, en especial, con relaci\u00f3n a las tecnolog\u00edas leves (de relaci\u00f3n. Se concluye que las pr\u00e1cticas humanizadas con responsabilidad profesional/equipo favorecen al cuidado integral, fortaleciendo el v\u00ednculo entre las usuarias con los servicios y la promoci\u00f3n de la salud.O objetivo deste estudo foi colo do \u00fatero na concep\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rias da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da explorat\u00f3ria e descritiva com abordagem qualitativa dos [Romboplastia m\u00faltiple en cirug\u00eda de rescate del c\u00e1ncer de cabeza y cuello](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932015000100009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Orlando R Exp\u00f3sito Reyes Full Text Available La romboplastia de Limberg es una t\u00e9cnica quir\u00fargica \u00fatil en la reparaci\u00f3n de defectos faciales. Se presenta un paciente de 55 a\u00f1os de edad, de procedencia rural que acude a consulta de cirug\u00eda de cabeza y cuello por presentar lesi\u00f3n persistente de tres meses de evoluci\u00f3n. Esta se localizaba en la regi\u00f3n temporo-frontal derecha, ulcerada y dolorosa y provocaba molestias f\u00edsicas y est\u00e9ticas. Se realiz\u00f3 resecci\u00f3n quir\u00fargica y biopsia que inform\u00f3 carcinoma basocelular con bordes de secci\u00f3n libres de lesi\u00f3n y qued\u00f3 un defecto circular de aproximadamente 8 cm de di\u00e1metro. El tama\u00f1o y localizaci\u00f3n de esta lesi\u00f3n en un \u00e1rea poco extensible hizo imposible el cierre borde a borde, fue necesario dise\u00f1ar la triple plastia de Limberg que requiere de tres colgajos conc\u00e9ntricos de piel de las regiones del cuero cabelludo, preauricular y frontal, seguido del decolado, transposici\u00f3n y sutura de los mismos sin comprometer su irrigaci\u00f3n. La triple plastia de Limberg demuestra su vigencia en la reparaci\u00f3n del defecto temporo-frontal y posibilita el resultado oncopl\u00e1stico esperado. destas estruturas, que ocorrem por horas, as amostras foram cortadas e processadas para inclus\u00e3o em \"paraplast\" e \"historesina\" e coradas pelos m\u00e9todos de HE, azul de Toluidina, rea\u00e7\u00f5es de Perls e PAS e tricromos de Gomori e Mallory. Os hematomas estavam presentes regi\u00f5es placentenio, nos quais \u00e1reas hemorr\u00e1gicas entre o epit\u00e9lio uterino e o trofobl\u00e1stico, nas placentas de 7-8 e 9-10 meses de prenhez. C\u00e9lulas sang\u00fc\u00edneas 2009-01-01 Objetivo Determinar los aspectos psicosociales relacionados con el embarazo en estudiantes universitarias.Metodolog\u00eda A partir de la revisi\u00f3n de archivos y el muestreo intencional, se seleccionaron 68 estudiantes que tuvieron un embarazo adolescente. Mediante relatos de vida y entrevistas en profundidad se analizan las implicaciones del embarazo en la condici\u00f3n personal, familiar y acad\u00e9mica.Resultados Durante el primer trimestre de embarazo, se generan crisis y ajustes en la estructura famil... [Organization of cervical cancer screening in Campinas and surrounding region, S\u00e3o Paulo State, Brazil Organiza\u00e7\u00e3o do rastreamento do c\u00e2ncer do colo uterino em Campinas e regi\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2006000900022) [Directory of Open Access Journals Carlos Zeferino 2006-09-01 Full Text Available Cervical cancer screening remains a challenge in developing countries due to a complex array of problems. This paper aimed to describe the experience with organization of cervical cancer screening in three districts of Campinas and the surrounding region in S\u00e3o Paulo State, Brazil, and to report the resulting data. The program was organized in a pyramid format, and the health care hierarchy was defined according to the complexity and total number of medical procedures. Screening has been extended currently to 88 municipalities, of which 51 are equipped with colposcopy and eight have facilities for treating cancer. The standardized incidence rate for cervical cancer in Campinas was 14.2/100,000 per year in 1993-1995, and the standardized mortality rate per district ranged from 2.7 to 3.0 100,000 women in 1997-1998. This project has clearly shown that hierarchical necessary for the goals screening program.O programa de rastreamento do c\u00e2ncer do colo uterino ainda \u00e9 um desafio para os pa\u00edses em desenvolvimento devido uma de problemas. a experi\u00eancia adquirida com a dados sobre o rastreamento deste c\u00e2ncer em tr\u00eas distritos de Campinas e regi\u00e3o, Brasil. A hierarquia das a\u00e7\u00f5es de estabelecida de acordo procedimentos destes que precisavam realizados. o uterino. taxa de incid\u00eancia ajustada em Campinas foi de 14,2/100 mil mulheres por ano em 1993-1995, e a taxa de mortalidade ajustada por distrito variou entre 2,7 e 3,0 por 100 mil mulheres em 1997-1998. De acordo com a experi\u00eancia adquirida, a organiza [Aspectos subjetivos relacionados con la violencia intrafamiliar. Caso municipio de Sabaneta Antioquia](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=41744003013) [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Naidalis Yadira Mart\u00ednez 2016-01-01 Full Text Available El art\u00edculo identifica las interacciones en aspectos familiares y subjetivos. En el art\u00edculo se desarrollan los aspectos subjetivos de las din\u00e1micas familiares que justifican el uso y la implementaci\u00f3n de la violencia intrafamiliar, se da cuenta de la naturalizaci\u00f3n de la violencia intrafamiliar en la interacci\u00f3n de los grupos familiares, convirti\u00e9ndola en un elemento de la relaci\u00f3n que se establece entre los miembros de la familia. En el an\u00e1lisis realizado se identifican aspectos coyunturales asociados a situaciones que se vivieron en la din\u00e1mica de la familia de origen, pero que al momento han sido pocas las condiciones que permiten la modi- ficaci\u00f3n de estas conductas ya que las familias han asumido estas expresiones de violencia intrafamiliar como parte de sus vidas. [Caracter\u00edsticas cl\u00ednico patol\u00f3gicas del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix uterino recurrente despu\u00e9s de cirug\u00eda radical primaria.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2012000100007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Pedro Aguilar 2012-03-01 Full Text Available Objetivo: Describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednico patol\u00f3gicas del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix uterino recurrente, sitio y tiempo de recurrencia, y sobrevida despu\u00e9s de la recurrencia de acuerdo a las variables de pron\u00f3stico en pacientes con cirug\u00eda radical primaria. Material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, observacional y retrospectivo, tipo serie de casos, realizado en el Instituto Nacional de Enfermedades Neopl\u00e1sicas de Lima Per\u00fa entre 1990 y 2005. Se incluyeron todas las pacientes con c\u00e1ncer de c\u00e9rvix uterino estadios IB1 y IIA a quienes se les realiz\u00f3 cirug\u00eda radical primaria y que tuvieron recurrencia. Las curvas de sobrevida fueron construidas con el m\u00e9todo de Kaplan-Meier. Resultados: Se realizaron 609 histerectom\u00edas radicales tipo III, 53(8,7% tuvieron recurrencia. La edad promedio al diagn\u00f3stico de la recurrencia fue 44,5 a\u00f1os, el tiempo medio desde la cirug\u00eda hasta la recurrencia 18,9 meses y el sitio de recurrencia m\u00e1s frecuente fue a distancia (41,5% seguido por recurrencia central y p\u00e9lvica. El sitio de recurrencia y los m\u00e1rgenes quir\u00fargicos tuvieron significancia estad\u00edstica con respecto al tiempo de recurrencia. La terapia de salvataje m\u00e1s frecuente fue la radioterapia (45%. La sobrevida promedio despu\u00e9s de la recurrencia fue 26,9 meses y la tasa de sobrevida a 5 a\u00f1os 9,4%. Conclusiones: El c\u00e1ncer cervical recurrente es poco frecuente, afecta a mujeres j\u00f3venes y el sitio de recurrencia m\u00e1s frecuente es met\u00e1stasis a distancia. El tiempo de recurrencia es m\u00e1s corto cuando la recurrencia es central y los m\u00e1rgenes quir\u00fargicos est\u00e1n afectados. La sobrevida despu\u00e9s de la recurrencia en c\u00e1ncer cervical tratado con cirug\u00eda radical es baja. [Exploraci\u00f3n de repositorios de software y an\u00e1lisis de potenciales extensiones a aspectos](http://secyt.unpa.edu.ar/journal/index.php/ICTUNPA/article/view/73) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Graciela Beatriz Vidal 2014-06-01 Full Text Available Tanto el Desarrollo basado en Componentes como el Desarrollo de Software orientado a Aspectos son enfoque propuestos para abordar diversos problemas que surgen en el proceso de desarrollo de aplicaciones. Ambos enfoques tienen como objetivo el reuso de software, ante esta situaci\u00f3n surge la necesidad de que componentes y aspectos compartan un espacio com\u00fan en el cual puedan ser publicados, recuperados y reutilizados. Los repositorios actuales parecen no proveer aspectos de manera expl\u00edcita, en ocasiones los aspectos son utilizados para especificar el componente, pero no son reusables. La tarea de publicar y recuperar componentes es muy compleja, existen diversos m\u00e9todos de publicaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n a tal fin. En este trabajo se exploraron diferentes repositorios analizando criterios al igual que se exponen los m\u00e9todos de publicaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n con el fin de determinar si es posible la adaptaci\u00f3n o extensi\u00f3n de los repositorios a aspectos. [Papel da Histerossonografia no Estudo da Cavidade Uterina em Pacientes Sangramento Uterino Anormal of in the Diniz 2000-06-01 Full Text Available determinar o histerossonografia na avalia\u00e7\u00e3o das anormalidades da cavidade uterina, em sangramento uterino anormal e anormalidades da cavidade uterina, diagnosticadas inicialmente ultra-sonografia transvaginal. Todas as pacientes submeteram \u00e0 a histerossonografia mostrou ter alta sensibilidade da cavidade Na presen\u00e7a de p\u00f3lipo a sensibilidade e a especificidade do m\u00e9todo foram, respectivamente, 100 mioma submucoso cuja sensibilidade e na hiperplasia e no endom\u00e9trio normal a sensibilidade especificidade foram de 100%. Diagnosticamos casos de miomas Houve correla\u00e7\u00e3o dados Conclus\u00f5es: a histerossonografia mostrou ser um exame alta no diagn\u00f3stico das patologias benignas da cavidade uterina em pacientes com sangramento uterino anormal.Purpose: to determine the role of sonohysterography in [Conhecimento, atitude e pr\u00e1ticas na preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo uterino e hpv em adolescentes Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas en la prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer cervicouterino y el VPH en adolescentes Knowledge, attitude and practice in the prevention of cervical cancer and in adolescents](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1414-81452010000100019) [Directory Cirino 2010-03-01 Full Text Available O in\u00edcio sexual cada vez mais cedo propicia alta vulnerabilidade da adolescente a problemas da esfera sexual/reprodutiva, incluindo o c\u00e2ncer de colo uterino e a infec\u00e7\u00e3o pelo HPV. O presente estudo teve como objetivo conhecimento, atitude e pr\u00e1tica na preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo e infec\u00e7\u00e3o pelo HPV na popula\u00e7\u00e3o e as tornam vulner\u00e1veis. Trata-se de estudo transversal realizado em uma escola p\u00fablica de S\u00e3o Paulo com 134 adolescentes entre 14 e 19 anos. Verificou-se idade de inicia\u00e7\u00e3o sexual aos 14,8 anos em m\u00e9dia. Grande parte das adolescentes n\u00e3o apresentou adolescente nos programas de detec\u00e7\u00e3o deste c\u00e2ncer. \u00c9 preciso haver investimentos ensino e com enfoque adequado e linguagem apropriada.La iniciaci\u00f3n sexual cada vez m\u00e1s temprana propicia un nivel alto de vulnerabilidad de los adolescentes a los problemas de la esfera sexual / reproductiva, incluyendo el c\u00e1ncer del cuello del \u00fatero y la infecci\u00f3n por VPH. Este estudio tuvo como objetivo identificar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas en la prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer cervical y la infecci\u00f3n por VPH en la poblaci\u00f3n adolescente y evaluar las situaciones que los tornan vulnerables. Este es un estudio transversal realizado en una escuela p\u00fablica en Sao Paulo con 134 adolescentes entre 14 y 19 a\u00f1os. El promedio de la edad de iniciaci\u00f3n sexual fue de 14,8 a\u00f1os. La mayor\u00eda de los adolescentes no tienen conocimientos adecuados sobre la prevenci\u00f3n de este tipo de c\u00e1ncer. Tambi\u00e9n present\u00f3 bajas tasas de la prueba del Papanicolaou . Las estad\u00edsticas justifican la inclusi\u00f3n de estas adolescentes en los programas para la detecci\u00f3n de este c\u00e1ncer. Es [O exerc\u00edcio f\u00edsico e os aspectos psicobiol\u00f3gicos El ejercicio f\u00edsico y los aspectos psicobiol\u00f3gicos Physical exercise and the psychobiological aspects](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1517-86922005000300010) [Directory Marco T\u00falio Mello 2005-06-01 Full Text Available O objetivo desta revis\u00e3o \u00e9 trazer dos estudos um assunto pouco explorado: a rela\u00e7\u00e3o entre o aspectos psicobiol\u00f3gicos. A import\u00e2ncia da compreens\u00e3o desses aspectos e como eles afetam a qualidade de vida do ser humano \u00e9 o que estimula as pesquisas sobre esse assunto. A literatura destaca que a pr\u00e1tica regular de exerc\u00edcio f\u00edsico traz aos aspectos psicol\u00f3gicos e aos transtornos de humor, como a ansiedade e a depress\u00e3o, e aos aspectos cognitivos, como a e intensidade e/ou sa\u00fade, como, por exemplo, f\u00edsico e o usu\u00e1rio o tratamento de dist\u00farbios relacionados aos aspectos psicobiol\u00f3gicos.El objetivo de esta revisi\u00f3n es trazer parte de los estudios sobre un asunto poco explorado: la relaci\u00f3n ejercicio f\u00edsico y los aspectos psicobiol\u00f3gicos. La importancia de la comprensi\u00f3n de estos aspectos y como ellos afectan la calidad de vida del ser humano \u00e9s lo que estimula las pesquisas sobre este asunto. La literatura destaca que la pr\u00e1ctica regular del ejercicio f\u00edsico trae resultados positivos no solamente al sue\u00f1o y a los posibles dist\u00farbios, m\u00e1s tambi\u00e9n a los aspectos psicol\u00f3gicos y los trastornos del humor, como la ansiedad y la depresi\u00f3n, y los aspectos cognitivos, como la memoria y el aprendizaje. Con todo hay individuos que se envuelven en la pr\u00e1ctica de ejerc\u00edcios f\u00edsicos con tal intensidad y / o frecuencia o, donde, hacen usos de drogas il\u00edcitas que pueden traer perjuicios a la salud, como [Aspectos socio-culturales de la sexualidad como factores obstaculizantes de la prevenci\u00f3n secundaria del c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino Socio-cultural aspects of sexuality as obstacles to Silvia Lamadrid Alvarez 1998-01-01 Full Text Available El art\u00edculo se propone explorar algunas caracter\u00edsticas de la visi\u00f3n que las mujeres tienen respecto a su sexualidad, ya que existe informaci\u00f3n que vincula la cultura sexual de la poblaci\u00f3n con la incidencia del c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino. Se exploran la valorizaci\u00f3n del placer sexual, del ejercicio de la sexualidad tras la menopausia, y las formas de prevenir el c\u00e1ncer cervical, a trav\u00e9s de las respuestas de un grupo de mujeres beneficiarias de Consultorios de Atenci\u00f3n Primaria de Santiago de Chile, atrasadas en su examen de Papanicolaou por lo menos un a\u00f1o. Se observa que la valoraci\u00f3n expresada por las mujeres de su sexualidad es m\u00e1s positiva que en estudios anteriores en Chile, y que hay disposici\u00f3n de las mujeres a aprender m\u00e1s sobre su cuerpo, a\u00fan cuando un grupo minoritario mantiene visiones negativas sobre la sexualidad. Esto abre perspectivas para una acci\u00f3n educativa de los servicios de salud, referida no s\u00f3lo a mejorar las coberturas del examen de Papanicolaou, sino a mejorar la calidad de vida de las mujeres.The purpose of the study is to explore some characteristics of women's perspectives on their sexuality, as there is information that associates the population's sexual culture with the incidence of cervical cancer. The value of sexual pleasure, sexual activity after menopause, and ways of preventing cervical cancer are explored. Data were obtained from a group of women attending primary care clinics in Santiago, Chile, and who were at least a year late for their Pap smear. The value women ascribed than studies performed in Women want to learn more about their bodies, although a minority still have negative perspectives concerning their sexuality. These results offer health services to carry out educational activities with the purpose not only of increasing the number of women who have Pap smears their quality of life. invasive JAIME BERUMEN 1997-07-01 Full Text Available Durante el desarrollo del c\u00e1ncer cervicouterino se inducen mecanismos para evadir el sistema inmune, como son la disminuci\u00f3n de la expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de ant\u00edgeno mayor de histocompatibilidad I y la secreci\u00f3n de citocinas por las c\u00e9lulas tumorales. Como consecuencia de ello, la estimulaci\u00f3n de linfocitos T citot\u00f3xicos (LTC y cooperadores (TC, de c\u00e9lulas asesinas naturales (AN y macr\u00f3fagos es muy deficiente. Para inducir una respuesta inmune efectiva contra el tumor, se requiere la estimulaci\u00f3n simult\u00e1nea de m\u00faltiples componentes del sistema inmune: por v\u00eda sist\u00e9mica la estimulaci\u00f3n de LTC y TC contra ep\u00edtopos del virus del papiloma humano, y en un nivel local, la inducci\u00f3n de la secreci\u00f3n de citocinas por el tumor, para aumentar el procesamiento y la presentaci\u00f3n de blancos tumorales, as\u00ed como la estimulaci\u00f3n de los linfocitos, AN y macr\u00f3fagos que infiltran el mechanisms cancer development, including the of I HLA molecules and secretion of specific by helper (TH T lymphocytes, as well as the natural killer (NK cells and macrophages is very poor. The induction of immune response against tumors needs directly the the secretion specific cytokines to increase the antigen processing of tumoral targets, and the stimulation Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Silva Ana Carina Gamboa da 2003-01-01 Full Text Available A criptococose pulmonar \u00e9 uma forma tanto no seu habitat natural quanto em animais e humanos. A cl\u00ednica e patol\u00f3gica e pode manifestar-se em pacientes com a imunidade normal como em imunocomprometidos, que representam a maioria dos os aspectos encontrados nas tomografias computadorizadas do t\u00f3rax de 14 pacientes com criptococose pulmonar confirmada. Os achados mais freq\u00fcentes na tomografia foram os n\u00f3dulos pulmonares. Outros aspectos observados foram as de escava\u00e7\u00e3o, as consolida\u00e7\u00f5es, o espessamento do interst\u00edcio peribroncovascular e difusa foi vista em apenas 14,2% dos casos. Os lobos superiores foram os mais comprometidos, sendo a doen\u00e7a mais tomografia precis\u00e3o Dumroese 2012-01-01 La elecci\u00c3\u00b3n del contenedor es una de las consideraciones m\u00c3\u00a1s importantes al establecer un nuevo vivero o empezar a producir una especie nueva. El tipo y tama\u00c3\u00b1o de contenedor no s\u00c3\u00b3lo determina la cantidad de agua y nutrientes minerales que est\u00c3\u00a1n disponibles para el crecimiento de una planta, sino que tambi\u00c3\u00a9n afecta otros aspectos operativos del vivero, como el tama\u00c3\u00b1o de... [Meningites bacterianas no lactente aspectos neurol\u00f3gicos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X1990000200004&lng=en&tlng=en) [Directory L. de Moura-Ribeiro 1990-06-01 Full Text Available Aspectos cl\u00ednicos, neurol\u00f3gicos e bacterianas lactente monica seixas mello 2012-12-01 Full Text Available O objetivo do presente estudo \u00e9 analisar os aspectos norteadores na orienta\u00e7\u00e3o de monografia na modalidade a dist\u00e2ncia a partir de relato de experi\u00eancia em curso de p\u00f3-gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu em Gest\u00e3o P\u00fablica., constatando-se que na em Access humano muito a contribuir para a abordagem dos aspectos sociot\u00e9cnicos das TI e promover sinergia. Como uma organiza\u00e7\u00e3o empresarial atua no sentido de provocar mudan\u00e7as e submetidas a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias M\u00e9todo Paulo Freire e Roteiro Integra\u00e7\u00e3o de Equipes, abordando os aspectos sociot\u00e9cnicos das TI & relacionamentos humanos pela praxe da pedagogia como elemento de sinergia. [Desarrollo de proveedores locales en el sector extractivo colombiano: cuellos de botella, factores de \u00e9xito e implicaciones de pol\u00edtica p\u00fablica](http://revistas.uexternado.edu.co/index.php/opera/article/view/4419) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juan David Guti\u00e9rrez Rodr\u00edguez 2015-12-01 Full Text Available Las sociedades que cuentan con abundantes recursos naturales no renovables pueden transformar dicho capital natural en otros tipos de capital (p. ej. humano, producido, infraestructura a trav\u00e9s de diferentes canales. Para los gobiernos que deben administrar la riqueza de los recursos naturales, la sustituci\u00f3n de un tipo de capital -que se agota a medida que se explota- por otros capitales sostenibles, es un reto de pol\u00edtica p\u00fablica. Uno de los canales de transformaci\u00f3n lo constituye la creaci\u00f3n de encadenamientos productivos -\"hacia adelante\" y \"hacia atr\u00e1s\"- entre el sector extractivo y otros sectores econ\u00f3micos. Este art\u00edculo tiene dos objetivos: i identificar los principales cuellos de botella y factores de \u00e9xito para el desarrollo de proveedores nacionales y locales para el sector extractivo colombiano y ii las implicaciones de pol\u00edtica p\u00fablica relacionadas con la promoci\u00f3n de encadenamientos productivos entre los sectores mineros y de hidrocarburos, y otros sectores en Colombia. [Detecci\u00f3n molecular del virus papiloma humano de alto riesgo oncog\u00e9nico en muestras cervicales. Laboratorio Central de Salud P\u00fablica. Primeros Resultados](http://revistascientificas.una.py/index.php/RIIC/article/view/292/232) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Liz Bobadilla 2015-04-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello uterino es la primera causa de muerte por c\u00e1ncer en mujeres en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, con una tasa de incidencia de 34,2 por 100.000 mujeres y de mortalidad de 15,7 por 100.000 mujeres en Paraguay. La sensibilidad de la citolog\u00eda est\u00e1 entre 30-60%, mientras que la de la detecci\u00f3n molecular del Virus Papiloma Humano (VPH en muestras cervicales, es mayor al 90% para detectar neoplasia intraepitelial cervical de grado 2 (CIN II o m\u00e1s. El objetivo de este trabajo fue describir la frecuencia de detecci\u00f3n de VPH de alto riesgo (AR y su distribuci\u00f3n por edad en mujeres que concurrieron al Hospital San Pablo, de mayo a agosto de 2.013. Se estudiaron 170 muestras cervicales de pacientes que accedieron a participar firmando un consentimiento informado. Se utiliz\u00f3 el sistema Cobas 4800 HPV Test (Roche que detecta los VPH-AR 16 y 18, y un pool de 10 VPH-AR (31,33,35,39,45,51,52,56,58,59 y dos de \"probable\" alto riesgo (66,68. La frecuencia de infecci\u00f3n por VPH-AR fue del 16%, la infecci\u00f3n decrec\u00eda con la edad y el mayor n\u00famero de casos apareci\u00f3 en mujeres menores de 30 a\u00f1os. El VPH-16 fue encontrado en todos los grupos de edades. Este es el primer reporte de la detecci\u00f3n de ADN de VPH-AR en el LCSP, y se muestra que la prevenci\u00f3n y control del c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino es una prioridad de salud p\u00fablica en el pa\u00eds por la gran carga de la enfermedad evidenciada por su alta incidencia y mortalidad. [PR\u00c1TICA INADEQUADA DE MULHERES ACERCA 2017-01-01 Full Text Available Objetivo : identificar los factores relacionados con la pr\u00e1ctica inadecuada de Papanicolaou en mujeres en el interior del noreste de Brasil. M\u00e9todo : estudio transversal en el cual se utiliz\u00f3 la escala de conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas, en junio y octubre de 2013, con 240 mujeres de entre 24 y 59 a\u00f1os. Resultados : se observaron deficiencias en el conocimiento, porque a pesar de tener informaci\u00f3n sobre el examen, este era practicado s\u00f3lo para la detecci\u00f3n de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual. En el \u00edtem pr\u00e1ctica, se percibi\u00f3 que las mujeres solteras de hasta 29 a\u00f1os presentaban mayores chances de pr\u00e1ctica inadecuada cuando comparadas con aquellas mayores/casadas, lo que aumenta la probabilidad de desarrollar c\u00e1ncer de cuello uterino. La mayor dificultad para el examen se debi\u00f3 a la falta de materiales (68,1%. Conclusi\u00f3n : la explicaci\u00f3n a las mujeres sobre el examen requiere de una comunicaci\u00f3n efectiva entre los usuarios y los profesionales de la salud, as\u00ed como la garant\u00eda y soporte continuo de la atenci\u00f3n por parte de los administradores. [Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de mujeres peruanas con virus papiloma humano detectado por PCR-RFLP](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342015000300015&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Yasser Sullcahuaman-Allende Full Text Available Con el objetivo de determinar las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas del virus de pacientes con papiloma humano (VPH referidas al Instituto Nacional de Enfermedades Neopl\u00e1sicas (INEN durante los a\u00f1os 2012-2014, se realiz\u00f3 la detecci\u00f3n del VPH en c\u00e9lulas cervicales por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR. En 465 muestras cervicales se detectaron 151 (32,5% casos de VPH positivas. Los genotipos m\u00e1s frecuentes fueron VPH-16 (23,8% y VPH-6 (11,9%. La presencia de VPH fue mayor en mujeres de 17 a 29 a\u00f1os (OR 2,64, IC 95%:1,14-6,13 y solteras (OR 2,31, IC 95%: 1,37-3,91, la presencia de genotipos de VPH de alto riesgo fue mayor en solteras (OR 2,19, IC 95%: 1,04-4,62. En conclusi\u00f3n, mujeres j\u00f3venes y solteras presentaron mayor frecuencia de casos VPH-positivos a quienes se debe enfatizar la participaci\u00f3n en programas de tamizaje con m\u00e9todos moleculares y citol\u00f3gicos combinados, a fin de detectar oportunamente el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de cuello uterino [MULHERES COM HIV: CARACTER\u00cdSTICAS INDIVIDUAIS E DA Full finalidad fue describir las caracter\u00edsticas individuales, ginecol\u00f3gicas y sexuales en mujeres con VIH/SIDA. En un hospital de referencia en tratamiento y control de c\u00e1ncer, en la ciudad de Fortaleza, Cear\u00e1-Brasil, se evalu\u00f3 a 34 mujeres a trav\u00e9s de entrevista y recolecta de secreci\u00f3n cervical, en 2008. La edad de las participantes oscil\u00f3 entre 17 a 54 a\u00f1os, 23 (67,7% ten\u00edan sida, 19 (55,8% eran de nivel socioecon\u00f3mico bajo, 15 (44,1% casadas, 32 (94,1% informaron hasta tres parejas sexuales en los \u00faltimos 12 meses y 18 (52,9% mencionaron que hac\u00edan la prueba de c\u00e1ncer de cuello uterino anualmente. Entre aquellas que indicaron enfermedad sexualmente transmisible previa, el 66,6% inform\u00f3 el virus del Papiloma Humano. En la prueba de prevenci\u00f3n, el 9,6% ten\u00eda lesiones sugestivas de alteraciones celulares y el 5,8% lesi\u00f3n intra-epitelial de bajo grado. Se concluye que las mujeres infectadas por VIH/sida poseen mayores riesgos y esto contribuye al desarrollo precoz del c\u00e1ncer cervical. [La otra transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica: hitos en el desarrollo de la epidemiolog\u00eda de los factores de riesgo en Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/54) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) \u00c1lvaro Javier Idrovo 2008-12-01 Full Text Available Este art\u00edculo describe la manera como emergi\u00f3 la epidemiolog\u00eda de los factores de riesgo en Colombia y algunos desarrollos posteriores. Los or\u00edgenes de la epidemiolog\u00eda de los factores de riesgo se relacionan con la situaci\u00f3n sanitaria nacional de mediados del siglo XX, que muestran un cambio en el perfil de presentaci\u00f3n de enfermedades infecciosas y nutricionales hacia un perfil con predominio de enfermedades cr\u00f3nicas y traumatismos. Se describen los principales hitos en la historia de la epidemiolog\u00eda de los factores de riesgo nacional: los estudios sobre bocio end\u00e9mico, c\u00e1ncer g\u00e1strico y c\u00e1ncer de cuello uterino, y efectos adversos de la desnutrici\u00f3n infantil, y las encuestas de salud locales. El influjo que la Fundaci\u00f3n Rockefeller y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud tuvieron sobre la ense\u00f1anza de la epidemiolog\u00eda en Colombia es destacado. Finalmente, se describen las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n actuales y se sugieren algunas pautas de investigaci\u00f3n para los futuros historiadores de la salud p\u00fablica y la epidemiolog\u00eda colombiana. [c\u00e2ncer ginecol\u00f3gico: da Full Text Available Este estudio de naturaleza cualitativa, tuvo como objetivo investigar el cotidiano de las estudiantes del Curso de Graduaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, su adhesi\u00f3n en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino y de mama. La obtenci\u00f3n de los datos se di\u00f3 a trav\u00e9s de la entrevista abierta a 41 acad\u00e9micas de s\u00e9ptimo y octavo per\u00edodo en el segundo semestre de 2005. El an\u00e1lisis de sus declaraciones apunt\u00f3 tres categor\u00edas: conocimiento, actitud y pr\u00e1ctica; la dicotom\u00eda entre el saber y el hacer incorrectamente; la dicotom\u00eda entre el saber y el no hacer. Se revel\u00f3 que la preconizaci\u00f3n del Ministerio de la Salud cuanto a este autocuidado, es implementada correctamente por algunas de las participantes, sin embargo, no siendo as\u00ed por algunas. Se observ\u00f3 que el conocimiento adquirido en el decurso de las disciplinas no impone en las acad\u00e9micas la adherencia en la pr\u00e1ctica el hecho de cuidar de la propia prevenci\u00f3n. El tema se mostr\u00f3 bastante amplio y abierto a las reflexiones, presentando subsidios para nuevas interrogaciones. [La gesti\u00f3n por procesos, su surgimiento y aspectos te\u00f3ricos](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181529929002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daysi Ruiz - Fuentes 2013-01-01 Full Text Available Abord\u00f3 aspectos hist\u00f3ricos y te\u00f3ricos relacionados con la gesti\u00f3n por procesos, se precisa las potencialidades de su aplicaci\u00f3n para el perfeccionamiento de la direcci\u00f3n de las empresas. Present\u00f3 un an\u00e1lisis de diferentes definiciones de este t\u00e9rmino a partir del c ual se determinan las regularidades que lo caracterizan. Se puntualizan algunos aspectos te\u00f3ricos vinculados con esta forma de gesti\u00f3n empresarial. [La gesti\u00f3n por procesos, su surgimiento y aspectos te\u00f3ricos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6a88959580e43ce4c3d5c88bf1cb20c7) Daysi Ruiz-Fuentes; Rosa Mercedes Almaguer-Torres; Isabel Cristina Torres-Torres; Alejandro Miguel Hern\u00e1ndez-Pe\u00f1a 2014-01-01 Abord\u00f3 aspectos hist\u00f3ricos y te\u00f3ricos relacionados con la gesti\u00f3n por procesos, se precisa las potencialidades de su aplicaci\u00f3n para el perfeccionamiento de la direcci\u00f3n de las empresas. Present\u00f3 un an\u00e1lisis de diferentes definiciones de este t\u00e9rmino a partir del c ual se determinan las regularidades que lo caracterizan. Se puntualizan algunos aspectos te\u00f3ricos vinculados con esta forma de gesti\u00f3n empresarial. [Aspectos nutricionales de la anorexia nerviosa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::16242f1b77a82571a84f3e6afae9717d) Delgado Santirso, Pablo 2017-01-01 El estudio que se presentar\u00e1 en las siguientes l\u00edneas pretende la actualizaci\u00f3n de los datos sobre los aspectos nutricionales de uno de los principales Trastornos de la Conducta Alimentaria (TCA), la Anorexia Nerviosa (AN), as\u00ed como aportar informaci\u00f3n acerca de sus caracter\u00edsticas generales, etiopatogenia, evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico y tratamiento. Se centrar\u00e1 fundamentalmente en las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas necesarias del tratamiento nutricional y en el establecimiento de la funci\u00f3n del di... [Estilo de vida materno e m\u00e3e \u00e9 a pessoa mais envolvida na educa\u00e7\u00e3o e nos cuidados de sa\u00fade da crian\u00e7a. O estilo de vida (EdV) \u00e9 um determinante social da sa\u00fade. Nunca se compreendeu caracter\u00edsticas de EdV materno associadas com aspectos da nutri\u00e7\u00e3o infantil. OBJETIVO: associa\u00e7\u00e3o fala. O prop\u00f3sito deste artigo foi investigar fatores comunicativos relacionados a aspectos pros\u00f3dicos da fala de sujeitos com doen\u00e7a de Parkinson. As no desses condi\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas, avalia\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e terapia de parkinsonianos. [Acceso a la informaci\u00f3n de mujeres con VPH, displasia y c\u00e1ncer cervical in situ Access to information by women with HPV, cervical dysplasia and cancer in situ](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342010000300004) [Directory Carmen Castro-V\u00e1squez 2010-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Presentar un an\u00e1lisis relacional de c\u00f3mo mujeres diagnosticadas con el virus del papiloma humano (VPH, displasia del cuello del \u00fatero o neoplasias del cuello uterino, reciben y/o acceden a la informaci\u00f3n y c\u00f3mo la viven en sus relaciones cercanas. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: En 2008 se realizaron 34 entrevistas cualitativas a mujeres en dos cl\u00ednicas de colposcop\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud, en Hermosillo, Sonora. El an\u00e1lisis se bas\u00f3 en la teor\u00eda fundamentada. RESULTADOS: Existe una franca analog\u00eda entre c\u00e1ncer cervicouterino (CaCu y muerte, una amplia desinformaci\u00f3n sobre VPH y displasias y una pr\u00e1ctica persistente entre los m\u00e9dicos de no ofrecer informaci\u00f3n oportuna y clara a las pacientes. Existe una apreciaci\u00f3n estigmatizante hacia la infecci\u00f3n por VPH que afecta las relaciones cercanas de las mujeres. CONCLUSI\u00d3N: A pesar de la necesidad de las pacientes de obtener informaci\u00f3n, no la exigen al m\u00e9dico, lo que contribuye a su desconfianza y angustia.OBJECTIVE: To present a relational analysis of how women who are diagnosed with the human papilloma virus (HPV, cervical dysplasia or cervical neoplasia receive or seek information, and how they experience this process within their immediate relationships. MATERIALS AND METHODS: In 2008, 34 qualitative interviews were carried out with women at two Secretary of Health colposcopy clinics in Hermosillo, Sonora. Analysis was based on grounded theory. RESULTS: There is a patent analogy between cervical cancer and death, much disinformation about HPV and dysplasias, and a persistent lack and clear information to do not demand it from their doctor, which contributes to their anguish and distrust. [Aspectos ergonemicos projeto metre](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-530X2002000100008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Costa Neto Pedro Luiz de Oliveira 2002-01-01 Full Text Available Este artigo descreve experimentos realizados como parte de um trabalho envolvendo aspectos do projeto de um carro para uma nova linha do Metre de S\u00e3o Paulo. Nele s\u00e3o considerados aspectos ergonemicos relacionados a posi\u00e7\u00e3o de barras de seguran\u00e7a e assentos, bem como aspectos estat\u00edsticos relacionados com o fluxo de entrando e saindo do carro na esta\u00e7\u00e3o. Nesse estudo, \u00e9 de particular interesse o uso da t\u00e9cnica do quadrado latino na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, como forma de reduzir o porte do experimento. [Aspectos T\u00e9cnicos en la Producci\u00f3n de Caucho Hevea](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/refame/article/view/29186) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Uribe Henao Alfonso 1950-09-01 Full Text Available El prop\u00f3sito primordial de este trabajo es el de hacer una exposici\u00f3n de los principales factores o aspectos t\u00e9cnicos que deben tenerse en cuenta en el planeamiento y desarrollo del cultivo de la Hevea, para poder obtener de \u00e9l en la forma m\u00e1s econ\u00f3mica el m\u00e1ximo beneficio. Se ha dacio preferencia a los aspectos t\u00e9cnicos concernientes al Hevea de mayor importancia, sin pretender exponerlos todos. No es pues su objetivo dar a conocer todos aquellos detalles y sistemas aconsejables y necesarios en su explotaci\u00f3n que pudieran considerarse como principios elementales, y que m\u00e1s bien vienen a ser pr\u00e1cticas corrientes del cultivo. [Aspectos ultra-estruturais da forma epimastigota do Full Text Available E mantida em meio cultivo acelular. divis\u00e3o apresenta um aspecto Microt\u00fabulos intranucleares s\u00e3o observados durante a divis\u00e3o. No entanto, membrana nuclear permanece \u00edntegra. O citoplasma apresenta-se com vac\u00faolos de dimens\u00f5es e aspectos variados. Com do \u00e1cido peri\u00f3dico-tiosemicarbazida-proteinato de prata, polissacar\u00ed\u00e1eos e/ou glicoprote\u00ednas foram localizados na membrana que delimita certos vac\u00faolos citoplasm\u00e1ticos. [CALIDAD DE VIDA DE LOS PORTADORES DE NEOPLASIA DE CABEZA Y DE CUELLO EN FASE DIAGN\u00d3STICA](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/psicologia/article/view/1219) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Tereza Cristina Cavalcanti Ferreira de Araujo 2005-06-01 Full Text Available El inter\u00e9s por la calidad de vida (CV en la salud es consecuencia del desarrollo tecnol\u00f3gico que ha permitido mayor extensi\u00f3n de la vida a los portadores de enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas y ha exigido ajustes no s\u00f3lo en las pol\u00edticas de gesti\u00f3n y de disponibilidad de recursos, sino tambi\u00e9n en las decisiones cl\u00ednicas, adem\u00e1s de haber impuesto a la industria farmac\u00e9utica obediencia a reglas para el lanzamiento de drogas en el mercado. El objetivo de este estudio es analizar la CV de 190 portadores de neoplasia de cabeza y de cuello (NCP, en la regi\u00f3n central del Brasil. Los datos han sido obtenidos por medio de la Escala An\u00e1logo- Visual de Calidad de Vida para Portadores de NCP, de Font y Costa Neto (Costa Neto, 2002, y de las escalas EORTC C-30 y EORTC H&N-35. En la fase diagn\u00f3stica (N=190 ha habido una p\u00e9rdida de 23.4% a 31.4% en la CV general. Se ha concluido que las dimensiones S\u00edntomas, Relaciones Familiares y Sociales y CV Global han sido las que han ejercido el m\u00e1s fuerte impacto en la CV. Se sugiere la inclusi\u00f3n de \u00edtems destinados a la evaluaci\u00f3n de las estrategias de afrontamiento en los instrumentos de CV, buscando, por ejemplo, su utilizaci\u00f3n en la rutina asistencial junto al enfermo y su familia. [Aspectos de regulaci\u00f3n sanitaria en Brasil](http://portaltutor.com/index.php/conpedireview/article/view/135) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jose Carlos Buzanello 2016-06-01 Full Text Available Mira a algunos aspectos de la regulaci\u00f3n de los servicios de saneamiento en Brasil, espec\u00edficamente la pol\u00edtica de regulaci\u00f3n resultante del proceso de reforma del Estado de 1995. Cuestiona los resultados de la productividad de los servicios de agua y alcantarillado de los concesionarios y el alcance de estas medidas al consumismo usuario. [Aspectos \u00e9ticos de la obesidad](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::e62ee46fcc3a55b984dcc66bc974de41) de Santiago Mart\u00edn, Sandra 2016-01-01 El sobrepeso y la obesidad se est\u00e1n convirtiendo en uno de los problemas de salud de mayor preocupaci\u00f3n, convirti\u00e9ndose en los \u00faltimos a\u00f1os en una verdadera pandemia mundial. Los objetivos de esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica son analizar los aspectos \u00e9ticos de la obesidad, desde el punto de vista de la familia y la sociedad, las buenas pr\u00e1cticas sanitarias, los principios bio\u00e9ticos y de los derechos del paciente obeso. Para realizar este trabajo de investigaci\u00f3n se accedieron a las bases de ... [Aspectos puntuales del estado vegetativo persistente](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::ef1b8e865c2b827288094799c1a48ee3) Hodel\u00edn Tablada, Ricardo 2013-01-01 El estado vegetativo persistente es una condici\u00f3n cl\u00ednica caracterizada por la ausencia completa de conciencia sobre uno mismo y el entorno, unido a ciclos de sue\u00f1o-vigilia, con preservaci\u00f3n total o parcial de las funciones hipotal\u00e1micas y auton\u00f3micas del tallo encef\u00e1lico. En el presente art\u00edculo, el autor discute aspectos puntuales sobre la entidad cl\u00ednica, basado en su experiencia y en la revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda sobre el tema; igualmente se exponen elementos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos d... Open Access Journals Diane Aparecida dos Reis Silva Full Text Available Resumo A demanda por gerentes de projetos \u00e9 rela\u00e7\u00f5es e o entendimento entre os indiv\u00edduos de um grupo fundamentais. Ante sobre de projetos, buscando identificar as rela\u00e7\u00f5es entre aspectos comportamentais e o gerenciamento de projetos. Para tanto, utilizou-se a metodologia bibliom\u00e9trica: de dados que comp\u00f5em a amostra foram coletadas em ISI Web of Science e Scopus, desde que os artigos da Scopus tamb\u00e9m estivessem na base principal da ISI Web of Science. As an\u00e1lises sugerem ou evidenciam que os apresenta [Surgery cancer present and Future; Cirugia del Cancer de cuello Uterino. Pasado, presente y futuro](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=21424705) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp) Escudero Fernandez, M. 2009-07-01 The evolution of the surgery of the cancer of cervix has passed for several stages. First to the anestesea, antibioterapia and transfusion was produced a change that has come to our days to the abdominal route with Wertheim Meigs's intervention. conservative surgery and return the vaginal boarding. Today the robotic surgery is imposed with (Author) ERGON\u00d4MICOS E POSTURAIS Journals certos aspectos ergonemicos e posturais espec\u00edficos em Centro de Material com o objetivo de desenvolver uma consci\u00eancia cr\u00edtica a respeito dos efeitos do local de trabalho a computadorizada tomogr\u00e1ficos da neurocisticercose na inf\u00e2ncia a prop\u00f3sito da an\u00e1lise de 27 exames em 18 pacientes, que foram distribu\u00eddos em tr\u00eas grupos segundo o quadru cl\u00ednico e os achados tomogr\u00e1ficos. O grupo 1 foi caracterizado basicamente por calcifica\u00e7\u00f5es. O grupo 2 por intracraniana pacientes; hidrocefalia e calcifica\u00e7\u00f5es em dois pacientes e normal em um paciente. O grupo 3 consistiu clinicamente de epilepsia e cefal\u00e9ia, com v\u00e1rios padr\u00f5es s\u00e3o discutidos \u00e0 luz da literatura dispon\u00edvel. [Algunos aspectos \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica de la obstetricia](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864014706522) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) DR. P. Sergio Valenzuela 2014-11-01 Full Text Available La obstetricia ejercida en el contexto cl\u00ednico asistencial es una fuente permanente de cuestionamientos \u00e9ticos para los especialistas. En este art\u00edculo, que tiene car\u00e1cter de ensayo, se aborda una primera parte introductoria, que da cuenta de la dimensi\u00f3n antropol\u00f3gica del cuidado obst\u00e9trico. Luego se destaca la necesidad de referirse a un n\u00famero mayor de principios en la fundamentaci\u00f3n del quehacer obst\u00e9trico. Por \u00faltimo, profundiza principalmente en los aspectos \u00e9ticos de su ejercicio como obstetricia de urgencia y la \u00e9tica del diagn\u00f3stico; quedando aspectos importantes para discutir en una futura oportunidad. [Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica: aspectos introductorios (I)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1785::193be13ffa62361b4fb6e94b027a93ef) Galindo Reyes, Fuensanta Carmen; De la Varga Salto, Jos\u00e9 Mar\u00eda 2016-01-01 Transparencias como material docente para la asignatura de Administraci\u00f3n de Organizaciones. Se corresponden con la etapa primera del proceso administrativo de las organizaciones, la planificaci\u00f3n estrat\u00e9tiga. En concreto, incluyen aspectos introductorios relacionados con los conceptos y elementos principales de la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica [A etiopatog\u00eanese do Full Text Available realizada bancos de dados MEDLINE, SciELO, ScienceDirect e LILACS, com o objetivo de identificar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea de sa\u00fade sobre os principais fatores Intra-Uterino (RCIU, entre os anos de 1990 e 2008. A RCIU constitui a segunda causa de mortalidade perinatal. O rec\u00e9m-nascido RCIU possui planejamento a\u00e7\u00f5es preven\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-nascido com RCIU durante o per\u00edodo neonatal. [Aspectos sociales de la malaria importada en Latinoam\u00e9rica](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342008000200010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alfonso J. Rodr\u00edguez-Morales 2008-04-01 Full Text Available La malaria contin\u00faa siendo un grave problema de salud p\u00fablica mundial, ya no s\u00f3lo en pa\u00edses end\u00e9micos, sino comenzando a representar un dilema m\u00e9dico en pa\u00edses distantes por la llegada de casos importados. Ahora bien, aun cuando en t\u00e9rminos de las disciplinas m\u00e9dicas convencionales se ha publicado muchos estudios cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicos y reportes de caso, los aspectos sociales, que parecer\u00edan obvios en el contexto de la malaria importada por supeditarse a la migraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, no han sido exhaustivamente explorados en relaci\u00f3n con este fen\u00f3meno. Por estas razones, en esta revisi\u00f3n se analiza los aspectos sociales relacionados con el fen\u00f3meno de la malaria importada con \u00e9nfasis al contexto epidemiol\u00f3gico de Am\u00e9rica Latina. [Aspectos \u00e9ticos en Pediatr\u00eda, las inmunodeficiencias primarias](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312012000400008&lng=en&tlng=en) [Directory P\u00e9rez 2012-12-01 Full Text Available Las inmunodeficiencias primarias son enfermedades gen\u00e9ticas, caracterizadas por infecciones cr\u00f3nicas devastadoras que conllevan a la muerte, al desarrollo de tumores y a enfermedades autoinmunes, y la mayor\u00eda de estas enfermedades cursan en la edad pedi\u00e1trica. Desde la \u00faltima d\u00e9cada del pasado siglo, el desarrollo de la tecnolog\u00eda, el surgimiento del Proyecto del Genoma Humano y la profundizaci\u00f3n en los aspectos bio\u00e9ticos, han dado lugar a especificidades en la atenci\u00f3n m\u00e9dica e investigativa del paciente pedi\u00e1trico y del que desarrolla una enfermedad inmunol\u00f3gica. Este trabajo recoge los aspectos bio\u00e9ticos m\u00e1s importantes y los dilemas \u00e9ticos con los que se enfrenta el inmun\u00f3logo pedi\u00e1trico en la atenci\u00f3n al paciente con inmunodeficiencia primaria, el cual demanda la atenci\u00f3n de, pr\u00e1cticamente, todas las especialidades pedi\u00e1tricas. [Dura\u00e7\u00e3o da Neoplasia Intra-Epitelial e do Carcinoma Estudo Epidemiol\u00f3gico Duration of Intraepithelial Neoplasia and Invasive Cervix in Relation Age at Diagnosis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-72031998001000004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luiz Carlos Zeferino 1998-12-01 Full Text Available Objetivo: estimar a dura\u00e7\u00e3o e o tempo de evolu\u00e7\u00e3o da neoplasia do colo uterino, a partir da infec\u00e7\u00e3o por papilomav\u00edrus humano (HPV at\u00e9 as formas invasoras significante entre as m\u00e9dias de idade ao diagn\u00f3stico da NIC 1 e NIC 2. A dura\u00e7\u00e3o da NIC 2 foi 2,2 anos e da NIC 3 foi 10,3 anos, sendo 4,1 anos como displasia grave e 6,2 anos como carcinoma in situ (CIS. A dura\u00e7\u00e3o da les\u00e3o intra-epitelial escamosa de alto grau foi 12,5 anos e do carcinoma invasor est\u00e1dio Ia, Ib e II foram, respectivamente, 3,0, 2,7 e 3,7 anos. Conclus\u00f5es: de acordo com os resultados deste estudo, as NIC 1 e NIC 2 originam-se diretamente da infec\u00e7\u00e3o por HPV e a maioria das NIC 2 seria uma les\u00e3o transiente. A les\u00e3o de maior dura\u00e7\u00e3o \u00e9 o CIS e o tempo m\u00e9dio do per\u00edodo subcl\u00ednico da neoplasia do colo uterino \u00e9 de 18,2 anos. Estes resultados s\u00e3o discutidos em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento mais atual da hist\u00f3ria natural do carcinoma do colo uterino e de outros estudos que estimaram a dura\u00e7\u00e3o desta neoplasia.Purpose: invasive carcinoma, using as age of the women at diagnosis. Methods: cross-sectional study included with intraepithelial and 773 with invasive carcinoma. Results: the mean ages of CIN 1 and CIN 2 on diagnosis were not statistically different. The mean duration of CIN 2 was 2.2 years. The mean duration of CIN 3 was 10.3 years, with 4.1 years as severe dysplasia and 6.2 years as carcinoma in situ (CIS. The mean duration of high grade squamous intraepithelial lesions was 12 [Aspectos geopol\u00edticos en el franca Ilo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bb30ac70d43337af44540cc10e9b4ee7) Cardenas Nu\u00f1ez, Gilberto; Cardenas Nu\u00f1ez, Gilberto 1994-01-01 El presente trabajo de Tesis enfatiza el aspecto geopol\u00edtico en el desarrollo de la Zona franca Industrial de Ilo (ZOFRI-IL0). La raz\u00f3n de tal \u00e9nfasis es simple: por este aspecto espec\u00edficamente es que se cre\u00f3 la ZOFRI-ILO. En consecuencia, el tratamiento del tema tiene que ver con la influencia geopol\u00edtica en las sucesivas etapas de su desarrollo, considerando sus posibilidades de desarrollo a futuro en el marco de las tendencias internacionales de la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial. ... [Aspectos Ginecol\u00f3gicos e Hormonais de alta em mulheres com doen\u00e7a renal crenica e parece resultar da disfun\u00e7\u00e3o do hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fise-ovariano (HHO. no desenvolvimento puberal No dessa foi ou transplante renal, bem como as peculiaridades da contracep\u00e7\u00e3o, uso de drogas e avalia\u00e7\u00e3o do colo uterino nessas pacientes. [Calidad de vida de los portadores de neoplasia de cabeza y de cuello en fase diagn\u00f3stica](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=80401405) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sebasti\u00e3o Ben\u00edcio da Costa Neto 2005-01-01 Full Text Available El inter\u00e9s por la calidad de vida (CV en la salud es consecuencia del desarrollo tecnol\u00f3gico que ha permitido mayor extensi\u00f3n de la vida a los portadores de enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas y ha exigido ajustes no s\u00f3lo en las pol\u00edticas de gesti\u00f3n y de disponibilidad de recursos, sino tambi\u00e9n en las decisiones cl\u00ednicas, adem\u00e1s de haber impuesto a la industria farmac\u00e9utica obediencia a reglas para el lanzamiento de drogas en el mercado. El objetivo de este estudio es analizar la CV de 190 portadores de neoplasia de cabeza y de cuello (NCP, en la regi\u00f3n central del Brasil. Los datos han sido obtenidos por medio de la Escala An\u00e1logo- Visual de Calidad de Vida para Portadores de NCP, de Font y Costa Neto (Costa Neto, 2002, y de las escalas EORTC C-30 y EORTC H&N-35. En la fase diagn\u00f3stica (N=190 ha habido una p\u00e9rdida de 23.4% a 31.4% en la CV general. Se ha concluido que las dimensiones S\u00edntomas, Relaciones Familiares y Sociales y CV Global han sido las que han ejercido el m\u00e1s fuerte impacto en la CV. Se sugiere la inclusi\u00f3n de \u00edtems destinados a la evaluaci\u00f3n de las estrategias de afrontamiento en los instrumentos de CV, buscando, por ejemplo, su utilizaci\u00f3n en la rutina asistencial junto al enfermo y su familia. [Leiomiomas uterinos e gravidez de 75 prontu\u00e1rios de gestantes com leiomiomas atendidas em hospital terci\u00e1rio, no per\u00edodo de janeiro de 1992 a janeiro de 2002. RESULTADOS: foram identificadas 75 gestantes com leiomiomas numa popula\u00e7\u00e3o de 34.467 gestantes atendidas neste per\u00edodo (incid\u00eancia de 0,2%. pacientes feitos previamente \u00e0 gesta\u00e7\u00e3o, 41 (54,6% tiveram os diagn\u00f3sticos durante a gesta\u00e7\u00e3o e 16 (21,3% durante a cesariana, das quais apenas submetidas \u00e0 ultra-sonografia pr\u00e9-natal. Foram observados 10 partos com feto pr\u00e9-termo e cinco casos de rotura prematura das membranas. Quarenta e sete pacientes (75,8% foram submetidas \u00e0 38,3% delas (apresenta\u00e7\u00e3o anemala, miomectomia pr\u00e9via. Foram diagnosticados quatro dois casos de degenera\u00e7\u00e3o hialina e um caso com malignidade \u00e0 de Apgar maior que 7 no 5\u00ba minuto, e a cirurgia para miomectomia, no per\u00edodo, tendo a ultra-sonografia falhado no diagn\u00f3stico em 10 pacientes. A cesariana foi freq\u00fcentemente indicada neste grupo de pacientes, mas a presen\u00e7a leiomiomas na gesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o comprometeu o \u00edndice dos the evolution of pregnancy with uterine leiomyomas. METHODS: a descriptive retrospective analysis of the medical records of 75 pregnant women with [Aspectos \"Subjetivos\" do Fetichismo da Mercadoria Cultural no Ensaio Sobre M\u00fasica Popular de T. W. Adorno](http://kalagatos.com.br/index.php/kalagatos/article/view/69) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) apresento uma leitura do ensaio Sobre M\u00fasica Popular (1941 de T. W. Adorno (1903-1969, enfatizando os aspectos \"subjetivos\" do fetichismo da mercadoria cultural. Considero aspectos \"subjetivos\" do fetichismo quando se enfatiza o consumo de mercadorias. Esse ensaio fez parte dos resultados de pesquisa de r\u00e1dio da Universidade de Princeton, feita nos Estados Unidos entre 1938 a 1940, cujo objetivo era analisar as programa\u00e7\u00f5es por meio espec\u00edficas do consumo da m\u00fasica popular americana supondo seus de com abordagem da fenomenologia social La mujer japonesa vivenciando el c\u00e1ncer cervico-uterino: un estudio del caso con abordaje fenomenol\u00f3g\u00eda social A japanese woman going through cervical uterine cancer: a case study with the social phenomenology de uma mulher japonesa, com c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino, realizado em um hospital da cidade de Osaka-Jap\u00e3o, no qual se utilizou o \"estudo de Alfred Objetivou-se e da essa mulher, buscando compreender os que envolvem meio an\u00e1lise deve ser visto respeitando, al\u00e9m da caracter\u00edstica individual, o mundo cultural que nos remete \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas e que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a e hospitaliza\u00e7\u00e3o.Se trata de un estudio sobre la experiencia de una mujer japonesa, con c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino, realizado en un hospital de la ciudad de Osaka-Jap\u00f3n, en el cual se utiliz\u00f3 el \"estudio de caso\" con abordaje de la Fenomenolog\u00eda Social de Alfred Sch\u00fctz. El objetivo fue conocer el significado de la enfermedad y de la hospitalizaci\u00f3n para esa mujer, buscando comprender los motivos que involucran su acci\u00f3n. Por medio del an\u00e1lisis de los datos, fue posible comprender que el proceso de la hospitalizaci\u00f3n debe ser visto respetan-do, adem\u00e1s de la caracter\u00edstica individual, el mundo cultural que nos remite a las acciones humanas y que ejerce influencia importante en el comportamiento y actitud en relaci\u00f3n a la enfermedad y hospitalizaci\u00f3n.This is the study of the experience of a Japanese woman with cervical uterine cancer carried out in a hospital in the city of Osaka, Japan, using Alfred Sch\u00fctz's \"case study\" with the Social Phenomenology approach. aim was to grasp the meaning of the disease and of hospitalization for this woman, and to try to understand the reasoning around her action. Through the analysis of the data, it was possible to understand that the hospitalization process has to be seen respecting, in addition to individual [Los aspectos socioculturales de la migraci\u00f3n en la frontera norte](http://cimexus.umich.mx/index.php/cim1/article/view/93) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Oscar Priego Hern\u00e1ndez 2011-12-01 Full Text Available M\u00e9xico se considera el pa\u00eds de emigrantes m\u00e1s importante del mundo y Estados Unidos el principal pa\u00eds de inmigrantes. Su posici\u00f3n geogr\u00e1fica en la frontera Norte lo convierten atractivo para los flujos migratorios de los pa\u00edses centroamericanos. Hoy enfrenta los retos de la crisis financiera internacional de los \u00faltimos a\u00f1os que afecta las econom\u00edas y las relaciones bilaterales. Este trabajo consiste en realizar un estudio de la problem\u00e1tica de los aspectos socioculturales provocada por la migraci\u00f3n de personas, analizar fortalezas y debilidades, identificar los nuevos aspectos de la migraci\u00f3n y proponer alternativas para mejorar las condiciones de vida de los migrantes mexicanos. [Evolu\u00e7\u00e3o da mortalidade por c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino em Salvador - BA, 1979-1997 Evolution of the mortality for cervico-uterine cancer in Salvador - BA, 1979-1997](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-12902000000100004) Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) quando uma de morte perfeitamente evit\u00e1vel. Entretanto, no Brasil, a mortalidade por esta causa ainda \u00e9 elevada, persistindo como problema de sa\u00fade p\u00fablica. O objetivo deste trabalho \u00e9 descrever a evolu\u00e7\u00e3o da mortalidade e estimar os anos potenciais e produtivos de vida perdidos por esta neoplasia, em Salvador-Bahia, entre 1979 e 1997. Trata-se de um estudo de agregados de s\u00e9rie temporal, no qual foram considerados todos os \u00f3bitos de mulheres com idade igual ou superior a 20 anos, que tiveram como causa b\u00e1sica de morte o c\u00e2ncer de colo uterino e de por\u00e7\u00e3o n\u00e3o especificada do \u00fatero. Utilizou-se como fontes de dados o CD ROM: DATA SUS/ MS, o IBGE e a Secretaria de Sa\u00fade do Estado da Bahia/SESAB. Os indicadores empregados foram as taxas de analisado, cujos valores variaram de 17,6/100.000 mulheres em 1979 a 8,7 em 1997. Observou-se ainda que o risco de morte por esta causa cresce \u00e0 medida que aumenta a idade e que a sua magnitude torna-se mais expressiva a partir de 40 anos. A varia\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de anos potenciais de vida perdidos por mulher foi de 15,5 no ano de 1986 a 20,4 em 1980. Os autores concluem que a mortalidade por c\u00e2ncer treated, cervical cancer is a perfectly avoidable cause of death. In Brazil, however, mortality from cervical cancer is still high and remains a public health problem. This study is aimed at both describing the evolution of such mortality and estimating the potential and productive years of life lost due [Lo que no se ve, no existe: percepciones sobre c\u00e1ncer y papilomavirus humano en j\u00f3venes universitarios, Medell\u00edn, Colombia, 2014](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=74140060008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luc\u00eda Stella Tamayo-Acevedo 2015-01-01 Full Text Available Objetivo: comprender las percepciones de los estudiantes de pregrado de la Universidad de Antioquia, Colombia, sobre los c\u00e1nceres de cuello uterino, canal anal, orofaringe y pene, y c\u00f3mo los relacionan con la infecci\u00f3n por PVH. Materiales y m\u00e9todos: estudio etno- gr\u00e1fico, realizado de marzo del 2013 a abril del 2014, participaron 23 mujeres y 14 hombres en ocho grupos de discusi\u00f3n. Sus discursos fueron grabados, transcritos y analizados con el m\u00e9todo argumentativo. Resultados: en general, los/as j\u00f3venes relacionaron el c\u00e1ncer cervicouterino con el PVH, pero no con los tipos de c\u00e1ncer en canal anal, orofaringe y pene, sobre los cuales ten\u00edan poco conocimiento o desconoc\u00edan. El pensar que las mujeres son las que contraen el c\u00e1ncer cervical y contagian a los hombres con el PVH no les permiti\u00f3 imaginar que existieran otros c\u00e1nceres asociados al PVH. Conclusi\u00f3n: las percepciones y la falta de claridad en la relaci\u00f3n PVH y otros c\u00e1nceres, pueden incrementar el riesgo de infecci\u00f3n por las pr\u00e1cticas sexuales y en el tiempo aumentar la prevalencia de estos c\u00e1nceres. [Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica: aspectos introductorios (II)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1785::c64948ad9f02879b06b6a381cdbf51b0) Galindo Reyes, Fuensanta Carmen; De la Varga Salto, Jos\u00e9 Mar\u00eda 2016-01-01 Transparencias como material docente para la asignatura de Administraci\u00f3n de Organizaciones. Se corresponden con la etapa primera del proceso administrativo de las organizaciones, la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica. En concreto, incluyen aspectos introductorios relacionados con el an\u00e1lisis del entorno y el an\u00e1lisis interno, as\u00ed como con el concepto y las caracter\u00edsticas de los objetivos estrat\u00e9gicos. [Estudo anatemico comparativo do \u00fatero e tubas tais para cada grupo de resultados mostraram que diferem cm para os cornos uterinos direito e esquerdo, 17,6 cm para a tuba uterina direita e 17,7 cm para a esquerda. apresentando 14,6 cm para o corno direito, 14,8 cm para o esquerdo, 15,4 cm para a tuba uterina direita e 15,2 a e novilhas, com, respectivamente 17,64 cm e 15,29 cm. Nas vacas, o comprimento m\u00e9dio dos cornos uterinos, [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Vanessa Cruz Santos Full Text Available O objetivo do estudo \u00e9 analisar o que versam as produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sobre vinculando-as com aspectos bio\u00e9ticos. Trata-se de uma revis\u00e3o integrativa de literatura. Os dados foram coletados nas bases de dados Lilacs e SciELO, por meio dos descritores: eugenia, etnia e sa\u00fade, \u00e9tica e bio\u00e9tica. Para a an\u00e1lise e posterior s\u00edntese dos artigos foi utilizada figura sin\u00f3ptica. Verificou-se que a eugenia viola os direitos humanos, contradiz com o princ\u00edpio da solidariedade e coloca em risco a diversidade humana. Conclui-se que houve d\u00e9ficit de artigos porfissionais de e na higiene corporal do paciente](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672003000500002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) El\u00f3ide Andr\u00e9 Text Available Survey descritivo, com o qual se objetivou identificar que aspectos da higiene corporal s\u00e3o valorizados pelos componentes da equipe de enfermagem, na higiene corporal pessoal e na higiene corporal do paciente. A pesquisa foi desenvolvida em oito institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de sa\u00fade 126 profissionais de enfermagem, correspondendo a de 986 componentes das de enfermagem destas institui\u00e7\u00f5es. Na higiene corporal pessoal, chamou a aten\u00e7\u00e3o o fato de que os cuidados com as unhas e com os cabelos tenham suplantado, no n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es dos profissionais de enfermagem, aspectos b\u00e1sicos como o cuidado com as m\u00e3os. Na higiene corporal do paciente, o banho foi o aspecto considerado mais higiene t\u00e9cnicas(os de enfermagem. [Mesa en cuello por Mycobacterium tuberculosis en un paciente infectado por HIV A case of cervical mass due to mycobacterium tuberculosis in an HIV infected patient](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/512) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) M\u00f3nica Soto 1995-02-01 Full Text Available Se presenta el caso de un paciente de sexo masculino con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por HIV quien present\u00f3 una masa en cuello de 7 x 10 cm, dolorosa, de consistencia dura, adherida, no puls\u00e1til, con edema de la piel adyacente y sin otros signos asociados. La evoluci\u00f3n fue de 6 meses. Los estudios de la masa y el esputo dieron como resultado el aislamiento de M. tuberculosis, lo que permiti\u00f3 un adecuado enfoque terap\u00e9utico y por consiguiente una respuesta cl\u00ednica satisfactoria [Aspectos bio\u00e9ticos del consentimiento informado en investigaci\u00f3n con poblaci\u00f3n vulnerable](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=127020306002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Fabio Alberto Garz\u00f3n D\u00edaz 2009-01-01 Full Text Available El presente art\u00edculo es el resultado de 10 a\u00f1os de investigaci\u00f3n en el tema del Consentimiento Informado en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. Este art\u00edculo presenta un an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de los aspectos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del consentimiento informado en personas y poblaciones vulnerables. Aborda la cuesti\u00f3n a partir de todos los \u00e1ngulos pertinentes, desde el hist\u00f3rico hasta el jur\u00eddico, pasando por la fundamentaci\u00f3n filos\u00f3fica, psicol\u00f3gica, antropol\u00f3gica y did\u00e1ctica del consentimiento informado. La profundidad en el recorrido por los aspectos te\u00f3ricos se ve complementada por la presentaci\u00f3n de los aspectos m\u00e1s pr\u00e1cticos, que llega hasta la formulaci\u00f3n de propuestas muy concretas para la mejora del consentimiento informado. [Aspectos biopsicossociais na surdocegueira Bio psycho social [Directory of Access Journals Maria de Ar\u00e1oz 2008-04-01 Full Text Available O presente artigo tem por objetivo discutir aspectos biopssicossociais referentes a pessoas com surdocegueira e suas fam\u00edlias com o objetivo trazer a tona estas quest\u00f5es que se tem mostrado importantes para o desenvolvimento dos atendimentos aos surdocegos. Est\u00e1 baseado em dados bibliogr\u00e1ficos de pesquisas com pais e outras divulga\u00e7\u00f5es abordando desenvolvimento educacional alcan\u00e7ado e as necessidades das fam\u00edlias aspectos \u00e0s da sa\u00fade, lazer, divulga\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e da a\u00e7\u00e3o conjunta de todas as partes envolvidas nos mais diversos aspectos da vida dos surdocegos para conseguir o desenvolvimento dos atendimentos para os surdocegos.The objective of the present article is to discuss bio-psycho-social aspects related to people with deaf blindness and their families so as to highlight those issues that have become important for the development of working methods in deaf blindness. It is based on bibliographic data found in research with parents of deaf blind children and other publications that deal with the causes of the condition. in related to Carla Queiroz Pereira 2006-01-01 Resumo: O objetivo deste trabalho de pesquisa ao corpo, \u00e0 escrita, \u00e0 leitura de textos e de horas. Com base na Neuroling\u00fc\u00edstica discursivamente orientada, na Neuropsicologia luriana e nas bases biol\u00f3g... [Una plataforma multiagente para la b\u00fasqueda de recursos educacionales considerando aspectos culturales](http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/14151) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Bender, Cristina 2006-01-01 Full Text Available En este trabajo se propone una arquitectura multiagente para la recuperaci\u00f3n de recursos educacionales, que ayude a los usuarios a encontrar cursos que se adecuen a sus caracter\u00edsticas personales y aspectos culturales. En este trabajo, se considera como aspectos culturales a las caracter\u00edsticas que permiten distinguir las preferencias de estudiantes pertenecientes a distintas regiones geogr\u00e1ficas. La plataforma multiagente planteada incluye varios tipos de agentes que tienen funcionalidades diferentes. En particular, se modela el Educational Resources Finder Agent como un agente BDI Graduado. Este agente se encarga de la recuperaci\u00f3n de los mejores cursos de acuerdo al perfil de cada estudiante. Se describe el sistema multiagente completo y se presenta un ejemplo ilustrativo del proceso de b\u00fasqueda. [ASPECTOS AMBIENTALES EN LA EXPERIMENTACI\u00d3N QU\u00cdMICA PARA PREVENIR RIESGOS A LA SALUD Y AL AMBIENTE](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=73020063009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda O. Pe\u00f1a O. 2011-01-01 Full Text Available Un aspecto ambiental se considera como cualquier material o elemento f\u00edsico o qu\u00edmico que el hombre arroja al agua, al aire y al suelo o que interact\u00fae con el ambiente y propicie un riesgo para la salud y para el medio ambiente. Los residuos originados durante el desarrollo de actividades relacionadas con la experimentaci\u00f3n qu\u00edmica, aunque en una proporci\u00f3n menor que en un proceso industrial, ellos pueden ser residuos peligrosos al medio ambiente. Los aspectos ambientales se asocian con las actividades de generaci\u00f3n de residuos, derrames, emisi\u00f3n a la atm\u00f3sfera, el consumo de recursos naturales y ruido. Este estudio tuvo como objetivo proponer directrices para identificar y clasificar a los residuos que son generados en una experimentaci\u00f3n qu\u00edmica e introducir aspectos de seguridad para la salud y para el medio ambiente dentro de los procedimientos anal\u00edticos. Se inici\u00f3 con una evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica sobre el conocimiento de la normativa en materia de gesti\u00f3n de los residuos o desechos, dirigida a t\u00e9cnicos y profesores que realizan actividades en ocho laboratorios para la ense\u00f1anza de la Qu\u00edmica. Se sigui\u00f3 con la selecci\u00f3n de un procedimiento anal\u00edtico, como caso estudio, para revisar y aplicar estrategias de reusar, reciclar y reducir la generaci\u00f3n de los residuos. Se encontr\u00f3 un desconocimiento de la normativa ambiental, representada por el 73% de los encuestados y un escaso tratamiento de residuos. Se concluye que la extensi\u00f3n de aspectos ambientales en los procedimientos anal\u00edticos puede ayudar a prevenir la contaminaci\u00f3n ambiental, a fortalecer aspectos toxicol\u00f3gicos, de seguridad y de prevenci\u00f3n de riesgos laborales. [Social support and cervical and breast cancer screening practices among nurses Apoyo social y rastreo de c\u00e1ncer uterino y de mama entre las trabajadoras de enfermer\u00eda Apoio social e rastreamento de c\u00e2ncer uterino e de mama entre trabalhadoras de enfermagem](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692009000400013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Full Text Available This cross-sectional epidemiological study was carried out at three public hospitals in Rio de Janeiro, RJ, Brazil. It aimed at analyzing the association between social support and cervical and breast cancer early detection and the performance of the breast self-exam, the Papanicolaou smear test, and social support (Medical Outcomes Study scale. Statistical associations were evaluated through the were These results hypotheses that social support has a positive effect on the regular practice of self-care.Estudio epidemiol\u00f3gico, seccional, realizado en tres hospitales p\u00fablicos de R\u00edo de Janeiro, en Brasil, con el objetivo de analizar la asociaci\u00f3n entre el apoyo social y las pr\u00e1cticas de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer uterino y de mama entre trabajadoras de enfermer\u00eda. Los datos fueron recolectados a trav\u00e9s de un cuestionario multidimensional referente a variables socio demogr\u00e1ficas y ocupacionales, a la realizaci\u00f3n del Papanicolaou, al auto examen de las mamas y al apoyo social (escala Medical Outcomes Studiy. Las asociaciones estad\u00edsticas fueron evaluadas a trav\u00e9s de la prueba chi-cuadrado con niveles de significancia de 5%. Se utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n log\u00edstica para el an\u00e1lisis multivariado. De manera consistente, mayores niveles de apoyo social aumentaron las chances de la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas adecuadas, del examen Papanicolaou y del auto examen de las mamas, despu\u00e9s de ajuste por variables socios demogr\u00e1ficos y ocupacionales. Esos resultados [LABORATORIO DE HORMONAS: ASPECTOS PR\u00c1CTICOS](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864015001534) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ren\u00e9 E. D\u00edaz T., DR. 2015-11-01 Full Text Available Las t\u00e9cnicas de laboratorio de an\u00e1lisis hormonales han experimentado grandes progresos en las \u00faltimas d\u00e9cadas, actualmente se pueden realizar determinaciones hormonales con gran precisi\u00f3n y automatizaci\u00f3n, sin embargo, existen muchos elementos que es necesario tener en consideraci\u00f3n al momento de interpretar un examen hormonal. El elegir el examen adecuado para la condici\u00f3n que estamos estudiando, el conocer sus limitaciones y potenciales falsos positivos y negativos es parte del conocimiento que es fundamental tener como cl\u00ednicos. En este art\u00edculo se pretende entregar una breve revisi\u00f3n de las principales determinaciones hormonales, orientado a aspectos que puedan ser de utilidad al m\u00e9dico no especialista en su pr\u00e1ctica cl\u00ednica. [Aspectos podol\u00f3gicos en la Encuesta Nacional de Salud](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1134-928X2015000400005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Antonio Mart\u00ednez Sabater Full Text Available Objetivo: la Encuesta Nacional de Salud (ENS es el instrumento para detectar el nivel de salud de la poblaci\u00f3n, por lo que se plantea como objetivo el an\u00e1lisis de las diferentes ediciones para valorar la presencia de los aspectos podol\u00f3gicos y de la figura del profesional de podolog\u00eda en la atenci\u00f3n a las personas mayores. Metodolog\u00eda: se ha realizado un an\u00e1lisis de contenido de las diferentes ENS tras la recopilaci\u00f3n de las diferentes ediciones (8. Despu\u00e9s de la lectura en profundidad y an\u00e1lisis por parte de dos investigadores, se han cumplimentado las fichas de an\u00e1lisis y se han categorizado los diferentes transcriptores, y se ha realizado el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n encontrada. Resultados: en las diferentes ediciones no aparece ninguna menci\u00f3n a la profesi\u00f3n de podolog\u00eda; s\u00ed que aparecen referencias a otras figuras como natur\u00f3patas, quiropr\u00e1cticos, entre otros. En relaci\u00f3n con los descriptores sobre las afecciones de los pies, solo aparece una referencia en la edici\u00f3n de 1987. No obstante, la referencia a aspectos podol\u00f3gicos es pr\u00e1cticamente inexistente. Conclusiones: la ENS es el instrumento b\u00e1sico para conocer el estado de salud de la poblaci\u00f3n general, pero presenta limitaciones al omitir los aspectos podol\u00f3gicos que suponen una merma en el diagn\u00f3stico de las necesidades y, por consiguiente, en la calidad de vida de las personas, principalmente mayores. Al igual que ocurre con la cartera de servicios del SNS, obvia a los/as profesionales formados para la atenci\u00f3n b\u00e1sica de los problemas podol\u00f3gicos en el equipo de salud. [Aspectos psicossociais da homofobia intrafamiliar e sa\u00fade de Perucchi 2014-03-01 Full Text Available O n\u00famero de pesquisas sobre diferentes aspectos da homofobia cresceu nos \u00faltimos dez anos. Entretanto, h\u00e1 uma car\u00eancia de estudos que analisem jovens situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e os desdobramentos destas na sua sa\u00fade. O presente artigo busca relatar os resultados de uma pesquisa que objetivou analisar como se constituem as situa\u00e7\u00f5es de homofobia no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es familiares vividas por jovens l\u00e9sbicas e gays, analisando os aspectos psicossociais dos processos de ruptura ou afastamento tempor\u00e1rio ou permanente do v\u00ednculo familiar. A hip\u00f3tese confirmada ao longo desses anos de pesquisa \u00e9 de que o preconceito se articula no contexto familiar como dispositivo de legitima\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia e, consequentemente, ocasiona a ruptura do v\u00ednculo, o afastamento tempor\u00e1rio ou permanente entre jovens complexas e, frequentemente, dolorosas. [El maltrato infantil: aspectos psicol\u00f3gicos y programas de tratamientos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3040::25a279e8434ef20ab01a33ed0164c787) Gonz\u00e1lez D\u00edaz, Adriana 2013-01-01 La presente revisi\u00f3n recoge los aspectos psicol\u00f3gicos derivados del maltrato infantil. Expone la tipolog\u00eda, as\u00ed la evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica de los menores en estos casos y las patolog\u00edas asociadas al maltrato. Finalmente se exponen los principales programas de intervenci\u00f3n y tratamiento en estos casos [La obesidad: aspectos psicol\u00f3gicos y conductuales](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::50019166ca0461db1d25ea0552f5ae91) Bersh, Sonia 2006-01-01 Introducci\u00f3n: La obesidad es un problema m\u00e9dico de creciente gravedad por su morbilidad y su alta y creciente prevalencia. Objetivo: Realizar una revisi\u00f3n actualizada acerca de la obesidad y su tratamiento, con \u00e9nfasis en los aspectos de mayor inter\u00e9s para la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica. Resultados: La obesidad es una enfermedad cr\u00f3nica de dif\u00edcil manejo y alta tasa de recurrencia, que se asocia con complicaciones m\u00e9dicas graves. Los factores psicol\u00f3gicos y conductuales son muy relevantes en el cur... [ALGUNOS ASPECTOS A CONSIDERAR SOBRE LA SEXUALIDAD DEL ADULTO MAYOR](http://web.usbmed.edu.co/usbmed/elagora/htm/v8nro2/documentospdf/catedra_abierta/aspectos_a_considerar_sobre_la_sexualidad_del_adulto_mayor.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Zoila Edith Hern\u00e1ndez Zamora 2008-12-01 Full Text Available La presente investigaci\u00f3n expone, a partir de una serie de entrevistas realizadas a una muestra de adultos mayores, aspectos relativos a la satisfacci\u00f3n general en la vida, as\u00ed como las actitudes, conocimientos y pr\u00e1cticas de la sexualidad de un grupo de adultos mayores que asisten regularmente a una estancia diurna de la ciudad de Xalapa, Veracruz, M\u00e9xico, misma que fue dise\u00f1ada especialmente para este grupo etario. Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre la actitud hacia el ejercicio de la sexualidad de las personas mayores entre los hombres y las mujeres de la muestra, y entre .las personas que tienen pareja con relaci\u00f3n a las que no tienen; as\u00ed como que hay una diferencia estad\u00edsticamente significativa entre aquellas personas que tiene una o ninguna enfermedad y las que tienen dos o m\u00e1s enfermedades con respecto a su frecuencia de actividad sexual. Es de resaltar la escasez de conocimientos sobre aspectos b\u00e1sicos de la sexualidad que poseen estas personas mayores, lo que hace necesario el establecimiento de programas educativos que incluyan al personal de salud y a los mismos senectos. [ASPECTOS BASICOS DEL DERECHO ADUANERO PARA ESTUDIANTES DE PREGRADO](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::c5e61e469374b88dc3681ae130da7d6a) Castro Rangel, Jesus David; Garcia Vargas, Kristhell; Sepulveda Mora, Myriam 2008-01-01 La presente investigaci\u00f3n comprende un estudio en un grado fundamental y a nivel general del Derecho Aduanero y una herramienta pedag\u00f3gica dirigida a facilitar, a los alumnos de Pregrado de la Universidad Libre de C\u00facuta, el entendimiento y aprendizaje de los aspectos b\u00e1sicos del Derecho Aduanero, teniendo en cuenta que C\u00facuta es una zona fronteriza. El estudiante a trav\u00e9s del presente trabajo encontrar\u00e1 las herramientas que le permitir\u00e1n ubicarse dentro del contexto aduanero y... [Avalia\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o de col\u00e1geno no tecido uterino antes samples of uterine fibroids pela outros pela espec\u00edfica para fibras col\u00e1genas (Picrosirius red. Em seguida, foi realizada a leitura e l\u00e2minas e a do col\u00e1geno. quantifica\u00e7\u00e3o calculada como o percentual da \u00e1rea e o tissue quantification through before three months the procedure, to evaluate the collagen. After the histological processing of the material, 3 \u00b5 slices were prepared, some of them dyed with hematoxiline-eosin (HE others with the specific dye (Picrosirius red. anemia falciforme](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1676-24442003000100010) [Directory of Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Galiza Neto Gentil 2003-01-01 Full presente artigo abordaram-se de acomete expressivo n\u00famero de indiv\u00edduos em v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo. As pesquisas realizadas em torno desta patologia da hem\u00e1cia, ao longo de quase um s\u00e9culo, a partir de 1910, cooperaram para a cria\u00e7\u00e3o de um novo e importante segmento da ci\u00eancia, denominado biologia molecular. A descoberta dos polimorfismos da muta\u00e7\u00e3o (GAT->GTG no gene que codifica a cadeia beta da hemoglobina, originando diferentes hapl\u00f3tipos da doen\u00e7a, permitiu melhor e mais heterogeneidade cl\u00ednica nos pacientes falc\u00eamicos. Analisando a hemoglobina na sua estrutura normal e mutante, sua produ\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o, pode-se ter um entendimento mais completo desta doen\u00e7a e da sua complexidade cl\u00ednica. [Tendencia de la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino en Chile: aplicaci\u00f3n de modelos de regresi\u00f3n joinpoint](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892013000600004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carolina Vidal 2013-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Identificar y modelizar los cambios en la tendencia de las tasas de mortalidad por c\u00e1ncer cervicouterino en Chile entre 1990 y 2009, para contribuir a dise\u00f1ar pol\u00edticas de salud en el \u00e1mbito de este c\u00e1ncer. M\u00c9TODOS: Se utilizaron las defunciones por c\u00e1ncer cervicouterino ocurridas entre 1990 y 2009 en Chile. Los casos se identificaron utilizando los c\u00f3digos CIE-9:180 y CIE-10: C-53. La poblaci\u00f3n en riesgo se obtuvo de las proyecciones del Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Chile. La tasa de mortalidad se modeliz\u00f3 mediante la regresi\u00f3n de Poisson, incorporando la edad en decenios a partir de los 30 a\u00f1os, el tiempo (en a\u00f1os calendario y el t\u00e9rmino de interacci\u00f3n entre ambas variables. Para evaluar los cambios en la tendencia se us\u00f3 el modelo joinpoint estratificado por grupos de edad. En ambos modelos se emple\u00f3 el porcentaje de cambio anual (PCA como medida resumen. RESULTADOS: Durante el per\u00edodo estudiado, el PCA en Chile fue -4%. Las mujeres con mayor disminuci\u00f3n de la mortalidad fueron las de 40 a 49 a\u00f1os (raz\u00f3n de tasas de incidencia = 0,98; P < 0,05 (grupo de referencia: mujeres de 30 a 39 a\u00f1os de edad. La menor reducci\u00f3n de la mortalidad se observ\u00f3 en las mayores de 80 a\u00f1os (PCA = -1,18%. El modelo joinpoint mostr\u00f3 seis cambios significativos en la tendencia temporal para el conjunto de mujeres: las disminuciones de mayor magnitud se observaron en los per\u00edodos 1999-2002 y 2003-2009, con PCA de -6,9 y -4%, respectivamente. CONCLUSIONES: La mortalidad por c\u00e1ncer cervicouterino tiene una tendencia decreciente en el per\u00edodo estudiado y m\u00e1s pronunciada en las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes. [Aspectos Comportamentais no Julgamento melhorias das que deve avaliar se a aplica\u00e7\u00e3o das normas resulta em fair presentation. Esse julgamento depender\u00e1 da interpreta\u00e7\u00e3o do auditor sobre o n\u00edvel de probabilidade associada a determinadas express\u00f5es presentes no texto das normas cont\u00e1beis. Alguns autores existem diferen\u00e7as significativas express\u00f5es verbais probabilidade entre os auditores e que aspectos comportamentais est\u00e3o influenciando a emiss\u00e3o subjetivas, inseridos pesquisa \u00e9 composta por 258 auditores independentes com registro de respons\u00e1veis t\u00e9cnicos \u00e0 Mobili\u00e1rios auditores para subjetivas, que o julgamento do auditor em situa\u00e7\u00f5es de subjetividade \u00e9 influenciado por aspectos comportamentais, of gestation and the uterus cervix was closed with a 3-0 nylon suture to avoid delivery, that occurs normally on the 21 day. The suture was released after 48 hours beyond the normal gestation period. The female rat delivered 11 pups. Six surviving rats from the delivery (group A - constrained group. Two rats were born from another mother and in the same age were used as control group (group B - 2 nonconstrained controls were allowed to grow. They were sacrificed 1.2 years after their birth all eight animals. Linear measurement, routine histology and computed tomography of the skull were performed at the time of their death to evaluate the cranial asymmetries by mesurements of the craniofacial skeleton of the rats on the two groups and compared then. RESULTS: We did not observe statistically imbrications. Critical in longitudinal body size was noticed as the limbs too in all the animals of group A. CONCLUSION: Constriction of uterine cervix leads to fetus suffering, even death for a few animals, associated to small body size, but not to craniosynostosis.OBJETIVO: Verificar se uterino foi suturado com 3-0 nylon, impedindo o parto normal que normalmente ocorre no 21\u00ba dia de gesta\u00e7\u00e3o. A sutura foi liberada 48 horas ap\u00f3s o per\u00edodo gestacional normal. A rata gestante deu \u00e0 luz 11 animais. Text Available Este artigo \u00e9 o resultado de uma pesquisa que parte da seguinte quest\u00e3o: o que diferencia o professor que obt\u00e9m sucesso no processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o? Levanto a que na media\u00e7\u00e3o os aspectos motivacionais e afetivos presente desses professores alfabetizadores. O objetivo desta pesquisa foi o de levantar os aspectos motivacionais e afetivos na media\u00e7\u00e3o do com a premissa de serem bons alfabetizadores. Investigar o que mobiliza e a dos de transmisi\u00f3n sexual (ITS) Fibromas uterinos Candidiasis vaginal Todos los temas de salud de la A ... SOP) Infecciones de transmisi\u00f3n sexual (ITS) Fibromas uterinos Candidiasis vaginal Todos los temas de salud de la A ... [Satisfacci\u00f3n con el aspecto dental general y tratamientos deseados en estudiantes universitarios](http://revistascientificas.una.py/index.php/RIIC/article/view/593/498) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Clarisse Virginia D\u00edaz Reissner 2015-08-01 Full Text Available La apariencia dental es considerada un componente de la belleza facial, que al ser restaurada por el odont\u00f3logo, podr\u00eda influir con un efecto positivo en la valoraci\u00f3n personal y la calidad de vida. El objetivo del estudio fue determinar la satisfacci\u00f3n general con la apariencia dental en estudiantes de las carreras de Artes Visuales y Dise\u00f1o de Indumentaria del Instituto Superior de Arte de la Facultad de Arquitectura Dise\u00f1o y Arte de la Universidad Nacional de Asunci\u00f3n, matriculados en el 2014. Se aplic\u00f3 un cuestionario que conten\u00eda preguntas sobre datos demogr\u00e1ficos, satisfacci\u00f3n con el aspecto dental general y con diversos aspectos dentales, as\u00ed como tambi\u00e9n sobre el tratamiento est\u00e9tico deseado. La muestra qued\u00f3 conformada por 108 estudiantes, que corresponde al 49,1% de la poblaci\u00f3n. Se observ\u00f3 que el 48,2% se encontraba insatisfecho con el aspecto general de sus dientes, siendo los tratamientos de elecci\u00f3n: blanqueamiento (63,9% y ortodoncia (47,2%. Los factores predisponentes a la insatisfacci\u00f3n fueron residir en Gran Asunci\u00f3n e interior del pa\u00eds y percibir sus dientes como desalineados. Por otro lado, favoreci\u00f3 la satisfacci\u00f3n el haberse sentirse a gusto con el color de sus dientes. [TAMIZAJE CERVICOUTERINO USANDO PAPANICOLAOU EN MUJERES DE BARRIOS MARGINALES DE LA REGION LORETO](http://ojs.ucp.edu.pe/index.php/cienciaamazonica/article/view/13) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carmen Nu\u00f1ez-Rengifo 2011-07-01 Full Text Available La presente investigaci\u00f3n, tiene como objetivo conocer la frecuencia de las mujeres portadoras de lesiones producidas por la infecci\u00f3n con Papiloma Virus Humano en las zonas y lugares de dif\u00edcil acceso geogr\u00e1fico en la regi\u00f3n Loreto, donde escasean los recursos y las posibilidades de acceder al servicio de salud sexual y reproductiva son dif\u00edciles. Se us\u00f3 para ello la prueba de Papanicolaou como tamizaje de dichas lesiones. Con ello se pretende reforzar la gesti\u00f3n para la obtenci\u00f3n de vacunas contra el PVH, para la nueva generaci\u00f3n de mujeres de Loreto; capacitaci\u00f3n a los profesionales obstetras para reforzar el manejo en el tratamiento y reducci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino de la regi\u00f3n Loreto. Este estudio tiene un Dise\u00f1o descriptivo transversal. Se realiz\u00f3 teniendo como estrat\u00e9gica b\u00e1sica los Barridos de Papanicolaou entre los a\u00f1os 2008 y 2009. Se realizaron cientos de intervenciones, logr\u00e1ndose sensibilizar a 25,000 mujeres en Loreto, utilizando la estrategia de Promoci\u00f3n de la Salud, el perifoneo, volanteo, charlas educativas, 5,000 visitas domiciliarias, entre otras. De las 2000 mujeres estudiadas 348 tuvieron alg\u00fan tipo de normalidad de las c\u00e9lulas epiteliales. En 45 casos se encontr\u00f3 lesiones intra epiteliales de alto grado \u00f3 carcinoma escamoso invasivo. [TAMIZAJE CERVICOUTERINO USANDO PAPANICOLAOU EN MUJERES DE BARRIOS MARGINALES DE LA REGION LORETO](http://www.ojs.ucp.edu.pe/index.php/cienciaamazonica/article/view/1) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carmen Nu\u00f1ez Rengifo 2011-06-01 Full Text Available La presente investigaci\u00f3n, tiene como objetivo conocer la frecuencia de las mujeres portadoras de lesiones producidas por la infecci\u00f3n con Papiloma Virus Humano en las zonas y lugares de dif\u00edcil acceso geogr\u00e1fico en la regi\u00f3n Loreto, donde escasean los recursos y las posibilidades de acceder al servicio de salud sexual y reproductiva son dif\u00edciles. Se us\u00f3 para ello la prueba de Papanicolaou como tamizaje de dichas lesiones. Con ello se pretende reforzar la gesti\u00f3n para la obtenci\u00f3n de vacunas contra el PVH, para la nueva generaci\u00f3n de mujeres de Loreto; capacitaci\u00f3n a los profesionales obstetras para reforzar el manejo en el tratamiento y reducci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino de la regi\u00f3n Loreto. Este estudio tiene un Dise\u00f1o descriptivo transversal. Se realiz\u00f3 teniendo como estrat\u00e9gica b\u00e1sica los Barridos de Papanicolaou entre los a\u00f1os 2008 y 2009. Se realizaron cientos de intervenciones, logr\u00e1ndose sensibilizar a 25,000 mujeres en Loreto, utilizando la estrategia de Promoci\u00f3n de la Salud, el perifoneo, volanteo, charlas educativas, 5,000 visitas domiciliarias, entre otras. De las 2000 mujeres estudiadas 348 tuvieron alg\u00fan tipo de normalidad de las c\u00e9lulas epiteliales. En 45 casos se encontr\u00f3 lesiones intra epiteliales de alto grado \u00f3 carcinoma escamoso invasivo. [Directory of Open Access Tavares 2006-01-01 Full Text Available El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue comprender la realidad del c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico en el Estado de Santa Catarina, Brasil, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis documental de los datos del Sistema de Informaciones del Ministerio de la Salud. La metodolog\u00eda se apoy\u00f3 en la epidemiolog\u00eda para analizar las series hist\u00f3ricas. Los datos indicaron que existi\u00f3 un aumento en el n\u00famero de los ex\u00e1menes preventivos del cuello uterino, aunque, los resultados mostraron una escasa cobertura con relaci\u00f3n a la baja productividad de los servicios p\u00fablicos y una deficiencia en el registro de dichas informaciones. Los datos sobre el diagn\u00f3stico precoz de los tumores de mama, a\u00fan no se encontraban disponibles. Los n\u00fameros indicados seg\u00fan las Regionales de la Salud demostraron una gran diferencia en la cobertura de la poblaci\u00f3n, en la prioridad pol\u00edtica de los gestores, en la descentralizaci\u00f3n de las unidades de la colecta y con respecto a la relaci\u00f3n entre los servicios y la poblaci\u00f3n atendida, apuntando as\u00ed, que los problemas gerenciales y t\u00e9cnicos dificultaron en la mejor\u00eda de la calidad de los servicios y en la disminuci\u00f3n de los \u00edndices de la morbi-mortalidad. [Atitudes frente a aspectos relevantes da pr\u00e1tica m\u00e9dica: estudo randomizado com alunos de of (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) amostras randomizadas de 50 alunos do segundo e 50 do sexto ano de gradua\u00e7\u00e3o em Medicina. Foi aplicado um question\u00e1rio com quest\u00f5es abertas a escala \"Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de atitudes de estudantes de medicina frente a aspectos relevantes da pr\u00e1tica m\u00e9dica\" (Colares, 2002. A escala cont\u00e9m 52 quest\u00f5es Aspectos psicol\u00f3gicos e emocionais nas doen\u00e7as e Outros aspectos relacionados \u00e0 m\u00e9dica e \u00e0s pol\u00edticas de sa\u00fade. As atitudes s\u00e3o categorizadas em positivas, negativas e conflitantes. Observou-se que os estudantes apresentaram atitudes positivas frente a pelo menos tr\u00eas dos seis aspectos abordados; os alunos do segundo ano e do sexto ano apresentaram diferen\u00e7a estatisticamente significativa (chi\u00b2 = 6,901, g.l. < 0,05 nas atitudes relacionadas fator 2 (manejo refer\u00eancia aspectos positivos e negativos do programa habitacional brasileiro \"Minha Casa Minha Vida\" (PMCMV). A analisada e institui o Programa existentes at\u00e9 este Destaca-se, ainda, o programa causou aluno e ainda contribuir para sua evolu????o cognitiva, o h??bil para realiza????o de diferentes movimentos. A educa????o f??sica escolar tem o poder de criar, estimular uma ampla gama de a????es motoras, novas viv??ncias que capacidade de inclus??o, diversidade, respeito [Tillandsia recurvata (Bromeliaceae: aspectos farmacogn\u00f3sticos](http://serv-bib.fcfar.unesp.br/seer/index.php/Cien_Farm/article/view/2514/1396) [Directory Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alex Lucena de Vasconcelos 2013-01-01 Full Text Available A cobertura superior das florestas tropicais, formada pelas copas das \u00e1rvores, constitui um ambiente de extrema diversidade vegetal. Contribuindo faun\u00edstico, etnobot\u00e2nico e at\u00e9 mesmo farmacol\u00f3gico. Dentre as esp\u00e9cies vida epif\u00edtica que comp\u00f5em uma das fam\u00edlias representativas dessa gen\u00e9tica. Tillandsia uma esp\u00e9cie ep\u00edfita cosmopolita, nativa, adaptada a habitats \u00e1ridos, utilizada para o tratamento de diversas doen\u00e7as, mas pouco se tem publicado a respeito das comprova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de suas propriedades. O presente trabalho revisa os etnofarmacol\u00f3gicos, partir do levantamento de dados realizado, observa-se que esta se trata de uma esp\u00e9cie de conhecido uso popular no tratamento observa-se a presen\u00e7a de terpenos, flavonoides e derivados compostos como interesse. Todos estes aspectos considerados nesta revis\u00e3o contribuem para o conhecimento a respeito da import\u00e2ncia dos Full Text Available A id\u00e9ia de arte compartilhada na cultura ocidental tradicionalmente tem sido entendida a partir de elementos conceituais e categoriza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser aplicados na cultura ind\u00edgena. Assim, considerar a arte ind\u00edgena significa observar sua complexidade, de forma a perpassar todas as inst\u00e2ncias da vida desses sujeitos. Desta forma, o texto busca discutir aspectos da etnoarte ind\u00edgena que n\u00e3o \u00e9 focada em uma no\u00e7\u00e3o de arte centralizada e homogeneizadora mas, sim atenta \u00e0 uma perspectiva que busca contemplar melhor o seu modo de constru\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos, significados de Patologia do Trato Genital Inferior da Maternidade-Escola Assis Chateaubriand, atendidas entre janeiro de 2012 a dezembro 2013, retrospectivamente, por revis\u00e3o de prontu\u00e1rio. Os diagn\u00f3sticos citopatol\u00f3gicos colposc\u00f3picos e com os para que se o n\u00edvel de A m\u00e9dia de idade das 36,5 anos. A m\u00e9dia de paridade foi de 3. Das 21 pacientes com anatomopatol\u00f3gico (AP de Cirurgia de Alta Frequ\u00eancia (CAF NIC 3, 3 tinham citologia com Atipias de C\u00e9lulas Escamosas de Significado Indeterminado (ASC-US, 3 Les\u00e3o intraepitelial de baixo grau (LIEBG grau (LIEAG em citologia previamente ao procedimento. As 11 pacientes com NIC 2 no AP do CAF, 1 tinha citologia pr\u00e9via evidenciando ASC-US. resultados citol\u00f3gicos e histol\u00f3gicos. Cerca de 20% das pacientes com NIC 2 ou 3 ap\u00f3s tratamento excisional por CAF tinham [Tabaco y aspecto no suficientemente valorado](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______615::9d1a48bca633e358c3ac1986a0839141) Rubio, Ivonne; Kanopa, Virginia 2015-01-01 La campa\u00f1a que se desarrolla en Uruguay contra el consumo de tabaco enfatiza sobre los efectos nocivos que produce el cigarrillo en la salud de la poblaci\u00f3n adulta que fuma y en fumadores pasivos. La disminuci\u00f3n de afecciones cardiovasculares como el infarto de miocardio y del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n ha mostrado resultados alentadores en relaci\u00f3n a la disminuci\u00f3n del n\u00famero de consumidores, si bien a\u00fan no se ha logrado el descenso esperado. La campa\u00f1a enfoca varios aspectos dirigidos a la presentaci... [Calidad de servicio (QoS en procesos: Escenarios de procesamiento con aspectos](http://secyt.unpa.edu.ar/journal/index.php/ICTUNPA/article/view/223) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hector Manuel Soto P\u00e9rez 2016-12-01 En resumen el presente trabajo estudia conceptos b\u00e1sicos de calidad de servicio y algunos de sus marcos de aplicaci\u00f3n siguiendo un enfoque aspectual. Planteando posibles casos de uso gen\u00e9ricos para aplicar mejoras en la prestaci\u00f3n de la QoS mediante aspectos en la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos de aplicaciones tradicionales. [Sobressalto patol\u00f3gico: aspectos cl\u00ednicos e Text o caso de um paciente apresentando crises de sobressalto provocadas por est\u00edmulos auditivos, sensitivos e visuais, sem crises epil\u00e9pticas espont\u00e2neas nem retardo psicomotor. Estudam os aspectos cl\u00ednicos e eletrencefalogr\u00e1ficos [AN\u00c1LISIS DE LA DESDE LA PERSPECTIVA DE LA ORIENTACI\u00d3N A ASPECTOS](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1794-12372005000200009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Marta Silvia Tabares Full Text Available En este art\u00edculo se presenta un an\u00e1lisis acerca de la trazabilidad de los intereses de un sistema de software, desde el enfoque del desarrollo de software orientado a aspectos. Para esto se abordar\u00e1n los conceptos generales de trazabilidad, de la orientaci\u00f3n a aspectos y de las caracter\u00edsticas que esta t\u00e9cnica puede proveer para verificar la fiabilidad y evoluci\u00f3n de los requisitos en el proceso de desarrollo de software. Tratar la trazabilidad desde este enfoque pretende orientar al desarrollador a identificar elementos generales para determinar la traza de los intereses de corte transversal cuando estos afectan otros intereses del sistema y a su vez c\u00f3mo diferentes piezas de un artefacto de software asociadas a este tipo de intereses han evolucionado y afectado a otras a lo largo del ciclo de vida de desarrollo. [SINDROME PARANEOPLASICO EN CANCER DE CABEZA Y CUELLO: REPORTE DE CASO](http://revistas.usal.es/index.php/2444-7986/article/view/18289) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Danilo Ter\u00e1n Mu\u00f1oz 2018-05-01 Full Text Available Introducci\u00f3n y objetivo:Presentamos el caso de una paciente que present\u00f3 un s\u00edndrome paraneopl\u00e1sico como primera manifestaci\u00f3n de un carcinoma epidermoide Materiales y M\u00e9todos:Var\u00f3n de 57 a\u00f1os de edad, que es ingresado en el servicio de neumolog\u00eda por presentar disnea de larga evoluci\u00f3n junto a derrame pleural bilateral y artritis en rodillas, carpos y metacarpos de reciente aparici\u00f3n. Durante su hospitalizaci\u00f3n presenta eritema y descamaci\u00f3n en manos, pabellones auriculares, rodillas y muslos; se objetiv\u00f3 tambi\u00e9n un m\u00ednimo derrame peric\u00e1rdico. La anal\u00edtica de autoinmunidad revelo anticuerpos antinucleares positivos y Anti Ro positivo, siendo el resto de pruebas normales. Las lesiones cut\u00e1neas son diagnosticadas como queratosis paraneopl\u00e1sica de Basex. La exploraci\u00f3n f\u00edsica del paciente revel\u00f3 la presencia de una masa cervical derecha dura y adherida, no objetiv\u00e1ndose lesiones faringolar\u00edngeas ni en otras localizaciones. Se realiza una punci\u00f3n con aguja gruesa de la masa cervical, siendo el resultado del an\u00e1lisis anatomopatol\u00f3gico carcinoma epidermoide. La lesi\u00f3n es catalogada como met\u00e1stasis cervical de or\u00edgen desconocido. Discusi\u00f3n:Las manifestaciones cl\u00ednicas sist\u00e9micas por los metabolitos de los tumores son denominadas s\u00edndromes paraneopl\u00e1sicos. Las diferentes metabolitos producidos pueden provocar un amplio abanico de s\u00edntomas, generalmente mediados por la acci\u00f3n toxica de las sustancias liberadas por el tumor. Suelen afectar varios \u00f3rganos y sistemas: endocrinos, dermatol\u00f3gicos, oculares y osteoarticulares. Los s\u00edndromes paraneopl\u00e1sicos ocurren en el 1 a 7,4% de todos los pacientes con c\u00e1ncer, siendo la presentaci\u00f3n en las neoplasias de cabeza y cuello infrecuente. El carcinoma epidermoide es la variante asociada con m\u00e1s frecuencia a este tipo de s\u00edndromes, tambi\u00e9n present\u00e1ndose con frecuencia en tumores neuroendocrinos, siendo menor la incidencia en otro tipo de [Pr\u00f3tesis dental en el paciente anciano: aspectos relevantes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f89edd12834c99d5f036a791434835e6) Almeida, Erika Oliveira de; Silva, Eul\u00e1lia Junior, Am\u00edlcar Chagas 2014-01-01 Para el paciente anciano la pr\u00f3tesis dental es una integradora familiar, social, mantenedora de la salud general y elevadora de la expectativa de vida. Algunos cambios fisiol\u00f3gicos, patol\u00f3gicos y funcionales que ocurren con los elementos dentales en la tercera edad pueden repercutir en el tratamiento prot\u00e9sico. La siguiente revisi\u00f3n de literatura destaca los aspectos fundamentales que deben ser considerados en el tratamiento prot\u00e9sico de pacientes ancianos. Se destacan las particularidades d... [Aspectos metodologicos de la medici\u00f3n en el sitio de ocurrencia de lesiones por accidentes de tr\u00e1fico](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89101997000100013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) H\u00edjar-Medina Text de tr\u00e2nsito de ve\u00edculos a motor representam problema de sa\u00fade p\u00fablica, em n\u00edvel mundial. No M\u00e9xico, a pesquisa, nesse campo, \u00e9 limitada e a metodologia para seu estudo \u00e9 pouco desenvolvida. Na literatura cient\u00edfica s\u00e3o escassos artigos acidentes de tr\u00e2nsito. Foram discutidos aspectos sobre como medir, no local de ocorr\u00eancia, as vari\u00e1veis b\u00e1sicas para o estudo cinto de seguran\u00e7a, velocidade e consumo de \u00e1lcool. [Hibernate and spring - An analysis of maintainability against performance](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43047073011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Danny Alejandro Alvarez-Eraso 2016-01-01 Full Text Available Los frameworks para el desarrollo de aplicaciones web y las herramientas ORM permiten reducir el tiempo y esfuerzo al producir aplicaciones de software de calidad. Se han hecho estudios comparativos sobre estas herramientas pero dado que son numerosas y heterog\u00e9neas, escoger la m\u00e1s adecuada no es f\u00e1cil. Hay estudios comparativos sobre estas herramientas, sin embargo no consideraron un dominio suficientemente complejo que permitan medir m\u00e1s precisamente sus ventajas y desventajas. Para aportar en la soluci\u00f3n, comparamos el tiempo de respuesta de diferentes consultas en un dominio m\u00e1s complejo y con diferentes tama\u00f1os de base de datos. La comparaci\u00f3n basada en este aspecto es importante ya que los ORM son un factor de mantenibilidad importante y porque consultas no optimizadas pueden conducir a cuellos de botella. [Aspectos de dise\u00f1o de un entorno de programaci\u00f3n colaborativo](http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=2746172) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) David Bracho 2008-12-01 Full Text Available ResumenLa programaci\u00f3n colaborativa, o programaci\u00f3n en par, es una de las \u00e1reas m\u00e1s estudiadas actualmente debido a su impacto en el proceso de desarrollo de software. El prop\u00f3sito de la presente investigaci\u00f3n consisti\u00f3 en determinar los aspectos b\u00e1sicos de dise\u00f1o que un entorno de programaci\u00f3n colaborativo debe ofrecer a los desarrolladores. La metodolog\u00eda utilizada consisti\u00f3 en realizar un an\u00e1lisis documental sobre la propuesta de Lussier acerca de la programaci\u00f3ncolaborativa con la finalidad de determinar los aspectos de dise\u00f1o, estructura e implementaci\u00f3n de este tipo de entornos. Como resultado se obtuvo que desde el punto de vista del dise\u00f1o, la comunicaci\u00f3n entre desarrolladores, la revisi\u00f3n de c\u00f3digo y la construcci\u00f3n del proyecto de software son los principales aspectos a considerar, y desde el punto de vista de la implementaci\u00f3n se propone utilizar el modelo cliente - servidor y una arquitectura multiplataforma.AbstractCollaborative programming or pair programming is today one of the most studied areas, because of its impact on the software developing process. The purpose of the present investigation was to determine the basic design aspects that a collaborative programming environment must offer to developers. The methodology used was a documental review of Lussier's work about collaborative programming, to determine the design aspects, the structure and implementation aspects of this type of environments. As result, from the design point of view, the communication between developers, code review and the construction of software project are the basic aspects to consider, and from the implementation point of view, the use of the client - server model and a multiplatform architecture are proposed. [Cancer among indigenous people in the Amazon basin of Ecuador, 1985-2000 El c\u00e1ncer en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de la cuenca Amaz\u00f3nica del Ecuador, 1985-2000](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892004001100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Miguel San Sebasti\u00e1n 2004-11-01 c\u00e1ncer testicular y la leucemia fueron los c\u00e1nceres m\u00e1s comunes en los hombres de raza ind\u00edgena, y el c\u00e1ncer de cuello uterino fue el m\u00e1s frecuente en las mujeres de esa raza. Los hombres ind\u00edgenas tuvieron un riesgo menor de c\u00e1ncer de est\u00f3mago, piel y pr\u00f3stata, as\u00ed como de linfomas y leucemias, que los hombres de raza no ind\u00edgena. Las mujeres ind\u00edgenas tambi\u00e9n mostraron un riesgo menor de c\u00e1ncer de est\u00f3mago, piel, mama y cuello uterino, as\u00ed como de linfomas y leucemias, que las mujeres no ind\u00edgenas. En ambos casos las diferencias entre una raza y otra fueron estad\u00edsticamente significativas. CONCLUSI\u00d3N: Nuestros datos obtenidos en la cuenca amaz\u00f3nica del Ecuador apuntan a la necesidad de crear mecanismos adecuados para inscribir a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el censo nacional y en el Registro Nacional de C\u00e1ncer. Tambi\u00e9n hacen falta programas para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer, nuevas iniciativas de educaci\u00f3n sanitaria y mejores servicios de salud adaptados a las condiciones locales. Las investigaciones realizadas en un futuro deber\u00e1n centrarse en aquellos factores que podr\u00edan explicar las diferencias en la frecuencia de distintos c\u00e1nceres en personas ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas. [Progreso en el logro de los Objetivos de Desarrollo del Milenio: la mortalidad por c\u00e1ncer de c\u00e9rvix desciende en Colombia / Progress in the achievement of the millennium development goals: the rate of mortality by cervical A. Huertas Q. 2015-09-01 Full Text Available Resumen Colombia cumpliendo en 2015 la fecha establecida para el alcance de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (odm, ha logrado un descenso progresivo en las tasas de incidencia y mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino durante el decenio 2000 - 2010. En este per\u00edodo, la tasa de mortalidad descendi\u00f3 significativamente para las mujeres de todas las edades (11,4% en 1998 - 6,9 en 2011, meta a 2015: 6,8% y aument\u00f3 la proporci\u00f3n de casos in situ detectados oportunamente (63,31% en 2012. Colombia asumi\u00f3 el c\u00e1ncer como un problema de salud p\u00fablica y logr\u00f3 posicionarlo en la agenda p\u00fablica. De igual forma, el cambio en el conocimiento y el autocuidado de la poblaci\u00f3n, dieron como resultado un aumento en el pron\u00f3stico de las pacientes. A pesar de estos avances, el pa\u00eds contin\u00faa concentrando esfuerzos en reducir tasas de incidencia y mortalidad, aumentar los niveles de tecnolog\u00eda y promover mayor desarrollo en las regiones, mejorar sustancialmente el derecho de las mujeres a ser protegidas contra esta enfermedad, a trav\u00e9s de acceso sin barreras a los programas de tamizaci\u00f3n y tratamientos del c\u00e1ncer de cuello uterino. Y finalmente, la inclusi\u00f3n m\u00e1s amplia de la vacuna contra el vph con intervalo de cada 5 a\u00f1os, y que tiene un mayor potencial, especialmente entre las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes. La pregunta clave hoy en d\u00eda es c\u00f3mo acelerar ese ritmo de progreso en los indicadores propuestos por la agenda para el desarrollo despu\u00e9s del 2015: Objetivos de Desarrollo Sostenible (ods, y ofrecer suficientes ejemplos de estrategias eficaces y adecuadas, y proporcionar experiencias en un contexto latinoamericano./ Abstract Two years before the deadline set for the achievement of the Millennium Development Goals (MDG, Colombia is experiencing a steady the significantly for women of all ages (11,4% in [Comportamiento del diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer de mama y c\u00e9rvicouterino en el municipio Cienfuegos Performance of Early Diagnosis of Breast and Cervical Cancer in the Municipality of Cienfuegos](http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/187) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Julio Padr\u00f3n Gonz\u00e1lez 2013-06-01 Full Text Available Fundamento: el c\u00e1ncer de mama y c\u00e9rvicouterino est\u00e1n entre las m\u00e1s frecuentes causas de muerte en la poblaci\u00f3n femenina. Su diagn\u00f3stico est\u00e1 entre los programas priorizados del Sistema de Salud P\u00fablica. Objetivo: describir el comportamiento del Programa del C\u00e1ncer de Mama y de Cuello Uterino en el municipio de Cienfuegos. M\u00e9todos: estudio descriptivo y transversal que se realiza en el marco del proyecto CARMEN y comprende el periodo 2010-2011. Se tom\u00f3 una muestra aleatoria, estratificada al azar. Se analizaron variables como: edad, estado civil, color de la piel, visita de profesionales de la salud, dominio sobre el autoexamen de mama, examen cl\u00ednico de las mamas, mamograf\u00eda, prueba citol\u00f3gica y tiempo transcurrido desde el \u00faltimo chequeo de cada una de las pruebas. Se utiliz\u00f3 el cuestionario del estudio CARMEN. Para el an\u00e1lisis de los resultados se utiliz\u00f3 el paquete estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 15,00. El nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstico que se utiliz\u00f3 fue del 95 %. Resultados: un total de 428 mujeres (41,1 % llevaban m\u00e1s de un a\u00f1o sin ser chequeadas y de ellas 49 (4,6 % llevaba m\u00e1s de cinco a\u00f1os. El 71,2 % de la muestra estudiada nunca se ha realizado una mamograf\u00eda, del 28,6 % que se las ha realizado. El 91,0 % de las mujeres en las edades comprendidas en el Programa alguna vez se ha hecho la prueba citol\u00f3gica. Conclusiones: no se alcanzan los prop\u00f3sitos establecidos por el Programa Integral para el Control del C\u00e1ncer en Cuba. Quedan demostradas las \u00e1reas de insuficiencias del Programa de Control del C\u00e1ncer de Mama y de Cuello Uterino.Background: breast and cervical cancer are among the most frequent causes of death in women. Therefore, the early detection of these diseases is one of the prioritized programs of the Public Health System. Objective: to describe the performance of the Breast and Cervical Cancer Program in the municipality of Cienfuegos. a de realizar um estudo retrospectivo de tumores em animais de produ\u00e7\u00e3o (bovinos, ovinos, eq\u00fcinos e su\u00ednos), casos suspeitos neoplasmas pelo Laborat\u00f3rio Regional de Diagn\u00f3stico da Faculdade de Veterin\u00e1ria da Universidade Federal de Pelotas num per\u00edodo de 24 (1978-2002). Os aspectos epidemiol\u00f3gicos dos neoplasmas nessas esp\u00e9cies foram nomenclatura, seguindo padr\u00f5es internaciona... [Aspectos relativos a la salud laboral y los riesgos psicosociales de los equipos de proyectos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2439::3fb3cf6006b905cac1a0c143b766663b) Donate Fern\u00e1ndez, Alejandro 2013-01-01 Es el objetivo del presente trabajo presentar una serie de directrices relacionadas con la salud laboral y los riesgos psicosociales de los equipos de proyectos y, en algunos aspectos centr\u00e1ndose en el principal responsable: el director de proyecto. [Dor neurop\u00e1tica central ap\u00f3s traum\u00e1tica: capacidade funcional Vall, Janaina; Braga, Violante Augusta Batista 2005-01-01 Estudo de caso comparativo com o objetivo de avaliar a capacidade funcional e os aspectos sociais de dois pacientes, ambos com les\u00e3o medular traum\u00e1tica, sem e com dor neurop\u00e1tica central associada, respectivamente. Para avaliar a capacidade funcional, foi utilizado como instrumento o Functional Independence Measure ou Escala de Independ\u00eancia Funcional. E para avaliar os aspectos sociais foi constru\u00eddo o ecomapa de cada paciente, preconizado pelo modelo Calgary de avalia\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias. Ambos ... [Aspectos cuantitativos de los programas universitarios de administraci\u00f3n de empresas en Colombia](http://journal.ean.edu.co/index.php/Revista/article/view/1087) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carlos Henao Restrepo 1991-05-01 Full Text Available RESUMEN La estabilizaci\u00f3n o el crecimiento en la oferta universitaria de este programa, en t\u00e9rminos cuantitativos como cualitativos, es uno de los aspectos cr\u00edticos para las instituciones que postulan mejoras de calidad dentro de las nuevas reglas del mercado educativo. [Responsabilidad de directores de sociedades en Estados Unidos. Aspectos procesales](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=72042680005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) H\u00e9ctor Jos\u00e9 Miguens 2015-01-01 El objeto de este art\u00edculo es describir este r\u00e9gimen en su totalidad y realizar un juicio cr\u00edtico de las normas que rigen las acciones procesales de la responsabilidad de los directores de sociedades comerciales en el derecho societario en Estados Unidos. La metodolog\u00eda utilizada en este trabajo responde a la sistem\u00e1tica de los autores norteamericanos citados, que se caracteriza por centrarse en los aspectos pr\u00e1cticos, la soluci\u00f3n de problemas particulares y el comentario cr\u00edtico de la jurisprudencia aplicable a la cuesti\u00f3n. [Aspectos das rela\u00e7\u00f5es interpessoais em Freud: questionamentos morais](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::2c161b1948770f0668906fe8ef4235fb) Virginia Helena Ferreira da Costa 2014-01-01 O objetivo principal da disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 problematizar, a partir de textos de Freud, o prolongamento de expectativas e fantasias pr\u00f3prias da inf\u00e2ncia em aspectos sociais e pol\u00edticos da vida adulta. Para tanto, as rela\u00e7\u00f5es interpessoais s\u00e3o consideradas mediante dois pontos de vista da teoria freudiana, a saber, o do desenvolvimento individual e das rela\u00e7\u00f5es e estruturas sociais. Como pano de fundo para tal problem\u00e1tica, s\u00e3o abordadas a experi\u00eancia ed\u00edpica infantil e a situa\u00e7\u00e3o de desamparo como ... [Aspectos psicol\u00f3gicos del paciente con c\u00e1ncer](http://www.arsmedica.cl/index.php/MED/article/view/708) [Directory of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) R. Labarca B. 2017-05-01 Full Text Available El profundo cambio que ha experimentado lamedicina en los \u00faltimos a\u00f1os, ha tra\u00eddo como consecuencia un deterioro en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. La consecuencia de este hecho es un distanciamiento entre m\u00e9dico y enfermo, situaci\u00f3n que afecta seriamente a los pacientes con enfermedades incurables o terminales. El presente art\u00edculo revisa los aspectos psicol\u00f3gicos principales del enfermo con c\u00e1ncer y concluye que la \u00fanica actitud que cabe ante el enfermo canceroso es la verdadera relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. [ASPECTOS REPRODUCTIVOS EN MUJERES PORTADORAS DE MUTACIONES GEN\u00c9TICAS BRCA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::07d4580e7edfcc9e5727d27b6df2e805) Dr. Octavio Peralta; Dr. Tulio Rodr\u00edguez; Dra. Adela Camus 2017-01-01 Se analizan diferentes aspectos reproductivos en mujeres portadoras de mutaciones gen\u00e9ticas BRCA. Se revisa la evidencia cient\u00edfica del riesgo que agrega el uso de anticoncepci\u00f3n hormonal a mujeres con diferentes niveles de riesgo concluyendo que con las formulaciones recientes despu\u00e9s del 2010 no hay aumento del riesgo de c\u00e1ncer de mama. En portadoras de mutaciones BRCA, el uso prolongado antes de los 25 a\u00f1os se asocia a un leve mayor riesgo de diagn\u00f3stico temprano de c\u00e1ncer de mama. Se a... [EMPREENDEDORISMO CORPORATIVO - ASPECTOS DE INOVA\u00c7\u00c3O E MUDAN\u00c7A bem como perfil do empreendedor corporativo e o ambiente organizacional necess\u00e1rio para que com problemas reprodutivos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1984-29612012000300005) of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lady Carolina Gonz\u00e1lez-Carmona 2012-09-01 Full Text Available The aim of this study was to determine the presence of Tritrichomonasfoetus in two dairy herds on the Altiplano Cundiboyacense. Twenty-one dairy evaluated. In the first herd, 10 cows were sampled and in the second, were centrifuged and seeded in Tritrichomonas basal medium for 10-15 days at 37 \u00baC. The protozoa were evaluated on the day of sampling and 10 and 15 days after incubation by means of direct viewing under a morphological characteristics. This study showed that T. foetus was present in 61.8% of the animals sampled. The determination that T. foetus was present in the samples analyzed this previously been diagnosed.O foetus em dois rebanhos leiteiros no Altiplano Cundiboyacense. De vacas com um hist\u00f3rico de problemas reprodutivos, foram avaliados 21 lavados uterinos primeiro foram e semeadas em meio de cultura b\u00e1sico para Tritrichomonas por 10-15 dias a 37 \u00baC. Os protozo\u00e1rios foram avaliados no dia da colheita de e 15 dias ap\u00f3s incuba\u00e7\u00e3o meio visualiza\u00e7\u00e3o direta presente em muitos produtos de uso dom\u00e9stico e industrial e \u00e9 o principal solvente envolvido no abuso de subst\u00e2ncias e na exposi\u00e7\u00e3o ocupacional. O problema mais grave no estudo de patologias relacionadas ao presente em muitos produtos de uso dom\u00e9stico e industrial e \u00e9 o principal solvente envolvido no abuso de subst\u00e2ncias e na exposi\u00e7\u00e3o ocupacional. O problema mais grave no estudo de patologias relacionadas ao conseq\u00fc\u00eancias do uso crenico [Impacto de las redes sociales e internet en la adolescencia: aspectos positivos y negativos](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864015000048) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) L. El\u00edas Arab, Dr. 2015-01-01 Full Text Available Este art\u00edculo presenta una revisi\u00f3n te\u00f3rica del impacto, tanto positivo como negativo, de las redes sociales en los adoles- centes y de la relaci\u00f3n directa entre esto y el uso o abuso de las nuevas tecnolog\u00edas. A su vez, se establece el v\u00ednculo entre las formas de utilizarlas y las caracter\u00edsticas psicol\u00f3gi- cas individuales, los desarrollos previos de personalidad y el control parental. Se toma como punto de partida el desa- rrollo adolescente asociado a la construcci\u00f3n de la identidad juvenil en el contexto de un nuevo paradigma comunica- cional (cibercomunicaci\u00f3n, donde el l\u00edmite entre lo p\u00fabli- co y lo privado se torna cada vez m\u00e1s difuso. Se expone la terminolog\u00eda propia de las redes sociales y se pone \u00e9nfasis en las estrategias de supervisi\u00f3n y control adulto. Se deta- llan los aspectos positivos que las nuevas tecnolog\u00edas ofre- cen (diversas oportunidades de aprendizaje, entretenci\u00f3n, socializaci\u00f3n, desarrollo de habilidades, creatividad y me- jora de la motivaci\u00f3n al aprendizaje especialmente en ado- lescentes, entre otros y los aspectos negativos asociados (distanciamiento afectivo, p\u00e9rdida de l\u00edmites en la comuni- caci\u00f3n y p\u00e9rdida de la capacidad de escucha, entre otros. Este art\u00edculo destaca la necesidad de entregar y estimular modelos de comunicaci\u00f3n social reales y una educaci\u00f3n en el uso de las nuevas tecnolog\u00edas. El objetivo es actualizar y orientar a profesionales de la salud sobre los aspectos posi- tivos y/o negativos de las redes sociales en los adolescentes. [Evid\u00eancias neuropsicol\u00f3gicas da existi\u00eancia de um n\u00f3dulo de aspecto, em com de Broca. Essas permitemdefender a hip\u00f3tese de a camada seria formada de pelomenos duas subcamadas, sendo uma dessas camada de aspecto. Essa hip\u00f3tese vem aoencontro da proposta de Pollock (1989 de que a camada flexionalseria constitu\u00edda de dois n\u00f3dulos e com o ambiente e equipamentos hospitalares Aspectos ergon\u00f3micos relacionados con el ambiente y aparatos hospitalarios Ergonomic aspects of the hospital working environment and equipment](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11691998000400013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Neusa Maria Costa Alexandre 1998-10-01 Full Text Available A ergonomia tem sido difundida como uma das mais importantes estrat\u00e9gias para reduzir os problemas originados por situa\u00e7\u00f5es de trabalho que causam les\u00f5es no sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico. O presente trabalho discute determinados aspectos do ambiente como espa\u00e7o de trabalho, altura da superf\u00edcie de trabalho, limites de relacionando-os com as atividades ocupacionais da enfermagem.La ergonom\u00eda ha sido difundida como una de las m\u00e1s importantes estrat\u00e9gias para disminuir los problemas originados por situaciones de trabajo que causan lesiones en el sistema musculosquel\u00e9tico. El presente trabajo discute determinados aspectos del ambiente como espacio de trabajo, altura de la superficie de trabajo, limites del alcance y aparatos, relacion\u00e1ndolos con las actividades ocupacionales de enfermer\u00eda.Ergonomics has been one the most for reducing musculoskeletal injuries report discusses particular aspects of the working environment such as work space, working heights, as well as the limits of reach and of the equipment used, and attempts to relate these to the occupational activities in nursing. [Cinema novo e sua Modernismo liter\u00e1rio: entre os culturais Cinema Novo e do Modernismo liter\u00e1rio, buscando demonstrar como o movimento cinematogr\u00e1fico potencializado nos anos de 1960 possui alguns aspectos similares ao movimento liter\u00e1rio iniciado oficialmente na Semana de Arte Moderna de 1922. Para tanto, abordamos dois aspectos fundamentais. A saber: a ado\u00e7\u00e3o de vanguarda, acompanhada da desintegra\u00e7\u00e3o da linguagem art\u00edstica tradicional, e a busca da \"leg\u00edtima\" express\u00e3o art\u00edstica nacional. [La Entomofagia en M\u00e9xico. Algunos aspectos [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Felipe Carlos Viesca Gonz\u00e1lez 2009-01-01 Full Text Available En este trabajo se abordan aspectos culturales del consumo de insectos con fines alimenticios en M\u00e9xico y el mundo; particularmente se analiza la entomofagia en la \u00e9poca prehisp\u00e1nica y nuestros d\u00edas, as\u00ed como las causas por las cuales ha disminuido el consumo de estos artr\u00f3podos. Se explica porqu\u00e9 se ha creado una aversi\u00f3n hacia los insectos en diversos pa\u00edses y algunas regiones de M\u00e9xico. Se reflexiona acerca del valor nutritivo de los insectos y las distintas culturas que han hecho posible que sobreviva esta pr\u00e1ctica culinaria en el centro y sur del territorio nacional, algunas formas de preparar platillos basados en insectos, as\u00ed como los problemas que enfrenta actualmente esta costumbre alimenticia entre los mexicanos y sus perspectivas. [Conhecimento, atitude e pr\u00e1tica de acad\u00eamicas de enfermagem Carvalho Ribeiro 2013-01-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello uterino constituye un problema de salud p\u00fablica, un factor que eventualmente podr\u00eda ser modificado con la aprobaci\u00f3n del examen de Papanicolaou. Llevamos a cabo esta investigaci\u00f3n con estudiantes de enfermer\u00eda de una universidad p\u00fablica en la ciudad Picos, Piau\u00ed. Se trata de un estudio de evaluaci\u00f3n del Conocimientos, Actitudes y Pr\u00e1cticas, cuyo objetivo principal fue analizar los conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de la estudiante de enfermer\u00eda acerca del examen de Papanicolaou. La recolecci\u00f3n de datos ocurri\u00f3 entre agosto y octubre de 2010, mediante la aplicaci\u00f3n de un formulario estructurado a 143 estudiantes de enfermer\u00eda. Respecto al conocimiento del examen s\u00f3lo 40 (28% fueron clasificados con el conocimiento apropiado. Con la actitud y la pr\u00e1ctica el porcentaje de adecuaci\u00f3n fue de 106 (74,1% y 75 (52,4% respectivamente. Algunos factores de riesgo para la salud sexual y reproductiva tambi\u00e9n fueron identificados, lo que lleva a la conclusi\u00f3n de que, incluso cuando se trata de una poblaci\u00f3n que pertenece a un curso de salud, el conocimiento acerca de la prueba debe ser revisado, con las actividades de promoci\u00f3n de la salud m\u00e1s dentro del \u00e1mbito universitario que se centra en los j\u00f3venes con el fin de minimizar el da\u00f1o a largo plazo. [Caracterizaci\u00f3n de la neoplasia intraepitelial cervical en mujeres atendidas en el policl\u00ednico Jimmy Hirzel](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/312) [Directory of Open Access Journals S\u00e1nchez Alarc\u00f3n 2015-06-01 Full Text Available Fundamento: el c\u00e1ncer de cuello uterino es, despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama, el que m\u00e1s frecuentemente afecta a la mujer. La detecci\u00f3n y tratamiento temprano de las neoplasias intraepiteliales cervicales garantizan la calidad de vida ante esta afecci\u00f3n. Objetivos: caracterizar a las pacientes con neoplasias intraepiteliales cervicales que son atendidas en el policl\u00ednico \"Jimmy Hirzel\" en el municipio Bayamo, provincia Granma, en el per\u00edodo comprendido entre enero y diciembre de 2013. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo, en un universo de 3450 pacientes a las que se realiz\u00f3 citolog\u00eda vaginal en el per\u00edodo de referencia; la muestra fueron las 55 mujeres cuyos ex\u00e1menes resultaron positivos. Se midieron variables como tipo de neoplasia, edad, inicio de las relaciones sexuales, presencia de cervicitis, sepsis vaginal y h\u00e1bitos de fumar. Los datos se procesaron por conteo simple, se tabularon utilizando valores absolutos y porcentajes. Resultados: la presencia de la neoplasia intraepitelial cervical fue de un 1,6 %, predominando las de bajo grado (NIC I. El grupo de edad m\u00e1s afectado fue el de 36 a 45 a\u00f1os. Otros factores asociados encontrados con relativa frecuencia, en orden decreciente, fueron: sepsis vaginal, inicio de las relaciones sexuales entre 15-20 a\u00f1os, cervicitis y el h\u00e1bito de fumar. Conclusiones: existe poca incidencia de las neoplasias intraepiteliales en el \u00e1rea de salud y per\u00edodo estudiados. [Aspectos legales al utilizar las principales redes sociales en Colombia](http://revistalogos.policia.edu.co/index.php/rlct/article/view/211) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manuel Adolfo Alvarado Carmona 2017-01-01 Full Text Available Se analizaron los aspectos legales al utilizar las dos principales redes sociales en Colombia como los son facebook y twitter. Cuando un usuario se conecta a cualquiera de las redes sociales debe hacerlo de forma responsable porque de lo contrario puede incurrir en la violaci\u00f3n de la normatividad Colombiana en la cual se encuentran los delitos inform\u00e1ticos, la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n y los datos, injuria y calumnia, ciberacoso y derechos de autor. Se determinaron los problemas que conllevan cuando no se utiliza bien la informaci\u00f3n en las redes sociales en el \u00e1mbito jur\u00eddico. [Detecci\u00f3n de virus papiloma humano en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802013000800017&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Full Text Available El c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino (CCU, que est\u00e1 fuertemente asociado a la infecci\u00f3n por virus papiloma humano de alto riesgo (VPH-AR, sigue siendo un problema de salud p\u00fablica en Latinoam\u00e9rica. El uso de la citolog\u00eda para la detecci\u00f3n de lesiones pre-cancerosas no ha tenido mayor impacto en las tasas de incidencia y mortalidad del CCU, que a\u00fan se mantienen altas en la regi\u00f3n. La disponibilidad de nuevas t\u00e9cnicas de tamizaje para la detecci\u00f3n de lesiones pre-cancerosas y de vacunas altamente eficaces que previenen casi todas las lesiones relacionadas con los VPH-AR de alto potencial oncog\u00e9nico VPH 16 y 18, en mujeres no expuestas previamente al virus brindan una gran oportunidad para la prevenci\u00f3n del CCU. La detecci\u00f3n de VPH-AR representa actualmente un valioso componente de las gu\u00edas cl\u00ednicas para el tamizaje, manejo y tratamiento del CCU y sus lesiones precursoras. Se han desarrollado estrategias metodol\u00f3gicas que detectan un amplio espectro de tipos de VPH-AR; sin embargo, solo un peque\u00f1o subgrupo de ellas ha documentado la validaci\u00f3n cl\u00ednica para cualquiera de las indicaciones habituales de la detecci\u00f3n de estos virus. Las pruebas de VPH que no est\u00e9n validadas y que no hayan demostrado confiabilidad, reproducibilidad y exactitud no deben ser usadas en el manejo cl\u00ednico. Una vez incorporada una prueba de VPH en el laboratorio, es esencial que el procedimiento completo sea sometido a un continuo y riguroso control de calidad para evitar pr\u00e1cticas sub\u00f3ptimas, potencialmente da\u00f1inas. Este art\u00edculo discute los recientes progresos y el estado actual de estos m\u00e9todos. [Audici\u00f3n espacial en ambientes reverberantes: aspectos te\u00f3ricos relevantes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1b78d3d1087f885ab71f4653b3036fdb) Claudia Arias; Oscar A. Ramos 2003-01-01 En ambientes reverberantes el sonido se propaga en m\u00faltiples direcciones sufriendo cambios f\u00edsicos de importancia. El sistema auditivo debe se capaz de resolver la competencia perceptual que se produce entre el sonido original y sus reflexiones. En este art\u00edculo se presentan aspectos te\u00f3ricos relevantes de la audici\u00f3n espacial con especial tratamiento del efecto precedente. Se trata de una estrategia inconciente que el individuo utiliza para enfrentar la informaci\u00f3n sonora conf... [Medicina Gen\u00f3mica Aspectos \u00e9ticos, legales y sociales del Genoma Humano](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=127024227002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rodolfo E. \u00c1vila 2011-01-01 Full Text Available La Medicina Gen\u00f3mica es el uso de la inf ormaci\u00f3n de los genomas y sus deriv ados (ARN, prote\u00ednas y met abolitos que permite guiar la toma de decisiones m\u00e9dicas, es un c omponente clave de la medicina personalizada. La Medicina Gen\u00f3mica permite conocer la cartograf\u00eda del genoma hum ano y proporciona una valiosa informaci\u00f3n a tener en cuenta a la hora de detect ar genes implicados en ciert as enfermedades. Esto conlleva a que en la actualidad nos centremos m\u00e1s en la predicci\u00f3n de patolog\u00edas que en l a prevenci\u00f3n, por lo que la tendencia es que en el futuro la Medicina Gen\u00f3mica acabe desbancando a la Medicina P reventiva. El Proyecto Genoma Humano presenta diversas aplicaciones que, al no tener una clara cobert ura legal, traen consigo un nuevo paradigma con problemas \u00e9ticos, sociales y legales que la comunidad cient\u00edfica trat a de resolver para compaginar los aspectos morales con el progreso en la investigaci\u00f3n. El objetivo del presente trabajo es describir brevemente los aspectos \u00e9ticos, legales y sociales del Genoma Humano. [Aspectos claves relacionados con la gesti\u00f3n del e.Learning](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::1844f31db3c6effc5babcc784c4fe5bb) Francisco Lupi\u00e1\u00f1ez Villanueva 2006-01-01 La introducci\u00f3n y uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, especialmente Internet, en el \u00e1mbito de la salud, la medicina y los sistemas sanitarios enfrenta a todos los agentes e instituciones ante numerosos retos. La educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, como actividades claves tanto de la sociedad de la informaci\u00f3n como de los sistemas sanitarios, tambi\u00e9n se ven afectadas por este proceso de cambio. La finalidad de este art\u00edculo es identificar y analizar algunos de los aspectos claves... [ASPECTOS TAXON\u00d4MICOS, FITOGEOGR\u00c1FICOS E uniaristata Keil (Asteraceae) uma planta de ocorr\u00eancia na vegeta\u00e7\u00e3o do cerrado e do pantanal de Mato Grosso. [Distribuci\u00f3n de las lesiones de la piel en la regi\u00f3n de cabeza y cuello Distribution of skin lesions on the head and neck region](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-300X2012000400007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) TS Sim\u00e3o Full Text Available El c\u00e1ncer de piel (incluyendo el melanoma y los tipos de c\u00e1ncer de piel de c\u00e9lulas basales y de c\u00e9lulas escamosas es por mucho, el tipo de c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan de todos los c\u00e1nceres. La mayor\u00eda de \u00e9stos son c\u00e1nceres de c\u00e9lulas basales. Los c\u00e1nceres de c\u00e9lulas escamosas ocurren con menos frecuencia. Noventa y seis por ciento de las resecciones de lesiones cut\u00e1neas, en la cl\u00ednica de cirug\u00eda pl\u00e1stica del Hospital Servidor P\u00fablico Estadual de Sao Paulo, est\u00e1n representadas por lesiones en las regiones de la cara, cabeza y cuello. El conocimiento del perfil epidemiol\u00f3gico del servicio, nos ayuda a establecer medidas de prevenci\u00f3n y tratamiento de neoplasias cut\u00e1neas.Skin cancer (including melanoma and basal cell and squamous cell cancers is by far the most common type of cancer of all cancers. Most of in the plastic surgery clinic of the Hospital Servidor P\u00fablico Estadual de Sao Paulo, are represented by lesions in the regions of the face, head and neck. The knowledge of the epidemiological profile of service, helps us to establish prevention and treatment of skin malignancies. [Fertilidade de \u00e9guas inseminadas no corpo ou no \u00e1pice do corno uterino com diferentes concentra\u00e7\u00f5es esperm\u00e1ticas Fertility of mares inseminated in different Full Text ciclos de 37 \u00e9guas mesti\u00e7as, idade variando de quatro 20 anos, distribu\u00eddas ao acaso em dois grupos experimentais (G I e G II para estudar o efeito do local de deposi\u00e7\u00e3o do s\u00eamen no sistema genital sobre a fertilidade. As insemina\u00e7\u00f5es no \u00e1pice do corno uterino (G II foram realizadas por via intravaginal profunda, utilizando-se \u00fatero I. \u00e9guas foram rufiadas diariamente e inseminadas segundas, quartas e sextas-feiras, a partir de um fol\u00edculo de 3,0 a 3,5cm de di\u00e2metro, com s\u00eamen em diluidor de leite desnatado-glicose. de anos de fertilidade conhecida foi utilizado. As taxas de concep\u00e7\u00e3o/ciclo para as insemina\u00e7\u00f5es realizadas no corpo (42,9%-15/35 e \u00e1pice do corno uterino (45,9%-17/37 com concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 489 e 102 foram diferentes (P>0,05.Seventy-two four to 20-year-old, were randomly distributed in two experimental groups (G I and G II. The aim of the study was to evaluate the effect of the semen deposition placed in the genital on the fertility. inseminations in uterine horn tip (G II were carried out by deep utilized in uterine body or horn (15mL-G I. The mares were daily teased and inseminated on Mondays, Wednesdays, and Fridays, starting from a follicle from 3.0 to 3.5cm diameter, with fresh semen diluted in skim milk one uterine horn tip (45,9%-17/37 average concentrations of 489 [Estudo da proporcionalidade corporal de rec\u00e9m-nascidos a termo segundo o \u00cdndice Ponderal de Rohrer e grau de retardo de crescimento intra-uterino](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2003000600005&lng=en&tlng=en) estudo do tipo observacional, de corte transversal, para descrever as caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas e proporcionalidade corporal de 549 rec\u00e9m-nascidos a termo (RNT. As medidas antropom\u00e9tricas usadas foram: peso (P, comprimento (C, per\u00edmetro cef\u00e1lico como aqueles com escore z < -2, e o ponto de corte do IP, P/PC e C/PC foi definido como a m\u00e9dia menos 1 desvio-padr\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o local de refer\u00eancia. De acordo com o 72,8% dos PIG para foram desproporcionais, o que ocorreu com todos os PIG e 16,3% dos AIG quando se usou a P/PC. Em todos os linear significativa para aumento da desproporcionalidade \u00e0 que aumenta o grau de severidade do RCIU. [Estudo da proporcionalidade corporal de rec\u00e9m-nascidos a termo segundo o \u00cdndice Ponderal de Rohrer e grau de retardo de crescimento intra-uterino](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2003000600005) estudo do tipo observacional, de corte transversal, para descrever as caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas e proporcionalidade corporal de 549 rec\u00e9m-nascidos a termo (RNT. As medidas antropom\u00e9tricas usadas foram: peso (P, comprimento (C, per\u00edmetro cef\u00e1lico como aqueles com escore z < -2, e o ponto de corte do IP, P/PC e C/PC foi definido como a m\u00e9dia menos 1 desvio-padr\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o local de refer\u00eancia. De acordo com o 72,8% dos PIG para foram desproporcionais, o que ocorreu com todos os PIG e 16,3% dos AIG quando se usou a P/PC. Em todos os linear significativa para aumento da desproporcionalidade \u00e0 que aumenta o grau de severidade do RCIU. [C\u00f3mo realizar una comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. Aspectos tipogr\u00e1ficos (III](http://www.revistatog.com/num2/num2art7.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gutierrez Couto, U 2005-09-01 Full Text Available Resumen: El objetivo de este art\u00edculo es revisar los principales aspectos tipogr\u00e1ficos para facilitar la legibilidad y la facilidad de lectura en la Web de un texto cient\u00edfico escrito.Abstract: The aim of this paper is review main typographical aspects to improve the legibility and readability of a scientific writing in the Web. [Aspectos sociopsicol\u00f3gicos del climaterio y la menopausia](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014001000011&lng=en&tlng=en) Couto N\u00fa\u00f1ez 2014-10-01 Full Text Available El climaterio y la menopausia adquieren mayor trascendencia con el transcurso del tiempo. Al respecto, el concepto de calidad de vida se ha ido convirtiendo en un aspecto importante cuando la mujer climat\u00e9rica se presenta ante el especialista, en busca de un mayor bienestar posible. En la edad mediana, el organismo se torna m\u00e1s fr\u00e1gil como consecuencia de las variaciones fisiol\u00f3gicas naturales del climaterio y la repercusi\u00f3n del contexto social sobre la persona, cuya sobrecarga f\u00edsica y mental favorece la aparici\u00f3n de procesos que deterioran la salud femenina y hacen m\u00e1s cr\u00edtico el cuadro sintom\u00e1tico en este per\u00edodo, todo lo cual puede agravarse si existen un trastorno psicog\u00e9nico previo y algunos elementos desfavorables del medio circundante [Aspectos claves-tiempo dependientes que amenazan la vida en el prehospitalario](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704680) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Patricio A. Cort\u00e9s P., Dr. 2011-09-01 En esta misma perspectiva, la resoluci\u00f3n de oportunidad y calidad se logra apuntando hacia los aspectos claves-tiempo dependientes que amenazan la vida del paciente, siendo estos cl\u00ednicos (parocardiorespiratorio, compromiso de la v\u00eda a\u00e9rea y la ventilaci\u00f3n, compromiso de la perfusi\u00f3n tisular y el enfrentamiento al dolor tor\u00e1cico con su expresi\u00f3n m\u00e1xima que es el s\u00edndrome coronario agudo, como tambi\u00e9n organizacionales (entre algunos la presencia de m\u00e9dicos en el Prehospitalario (Ph o el uso de determinados recursos sensibles como el traslado heliportado. [Presencia, tendencias y aspectos diferenciadores de la formaci\u00f3n sobre derechos de autor en la alfabetizaci\u00f3n informacional a nivel universitario](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::488d52c76038ff4df415423b9c73d44b) Uribe Tirado, Alejandro 2010-01-01 Objetivo. Analizar la presencia de la tem\u00e1tica de los derechos de autor, de los aspectos legales de la informaci\u00f3n acad\u00e9mica y cient\u00edfica, en distintos programas, cursos o programas de aprendizaje de alfabetizaci\u00f3n informacional (ALFIN) de diferentes universidades alrededor del mundo, para identificar las tendencias y aspectos diferenciadores que se est\u00e1n presentando en la actualidad respecto a la formaci\u00f3n en estas tem\u00e1ticas en relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n digital. Tambi\u00e9n se a... [Los Derechos de admisi\u00f3n y permanencia en los partidos pol\u00edticos : aspectos constitucionales](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______966::ca556a0216bddb2679ffdac4adacdb72) Escobar Roca, Guillermo 1993-01-01 En este trabajo se estudia un doble aspecto del Derecho de partidos (la admisi\u00f3n y permanencia en los mismos), seguramente no central, pero cuyo correcto tratarniento jur\u00eddico puede coadyuvar a la ruptura de la impermeabilidad caracter\u00edstica de estas organizaciones, formalmente privadas pero que desempe\u00f1an funciones p\u00fablicas. [Aspectos Farmacol\u00f3gicos y Socioculturales del consumo de hoja de coca en ind\u00edgenas Koguis respecto al consumo de coca\u00edna en ambientes urbanos](http://revistapsicologia.org/index.php/revista/article/view/16) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Katiuska Vera Zambrano 2002-07-01 Full Text Available La investigaci\u00f3n compara los aspectos farmacol\u00f3gicos y socioculturales del consumo de la hoja de coca en ind\u00edgenas Kogui de la Sierra Nevadade Santa Marta en Colombia frente a los aspectos farmacol\u00f3gicos y socioculturales del consumo de coca\u00edna en los ambientes urbanos, relacionados con los conceptos de tolerancia y dependencia a sustancias psicoactivas. Los resultados aportan al desarrollo y dise\u00f1o de programas de prevenci\u00f3n, tratamiento y reducci\u00f3n de riesgo y da\u00f1o en f\u00e1rmaco dependencia, al igual que sugiere la inclusi\u00f3n de aspectos relevantes en futuras pol\u00edticas sociales de prevenci\u00f3n en drogas. [Aspectos ultra-sonogr\u00e1ficos da trombose associada ultra-sonogr\u00e1ficos aspectos de thrombosis may be associated with many of tumors (for example, liver Pinheiro, Eder Sergio 2009-01-01 Esta pesquisa, cujo t\u00edtulo \u00e9 Aspectos Discursivos em As Bruxas de Salem: e\u00e7a e Filme, prop\u00f5e discutir a linguagem escrita, neste caso, as da pe\u00e7a de teatro a eles: um trecho da pe\u00e7a escrita As Bruxas de Salem (1953) e outro do filme (1976), ambos os trechos s\u00e3o correspondent... [CLIMATERIO Y POSTMENOPAUSIA: ASPECTOS EDUCATIVOS A CONSIDERAR SEGUN PERIODO](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::df3eb4d345863158c0c6a0a3161a2071) ARAYA GUTIERREZ,ALEJANDRA; URRUTIA SOTO,MARIA TERESA; CABIESES VALDES,BALTICA 2006-01-01 El periodo del climaterio es una etapa de transici\u00f3n en la vida de la mujer caracterizada por cambios f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y sociales. Es una etapa din\u00e1mica marcada por la repercusi\u00f3n de los cambios hormonales, principalmente por la paulatina disminuci\u00f3n de los estr\u00f3genos. La presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica describe las caracter\u00edsticas generales del periodo, cambios que ocurren y aspectos a educar en las mujeres durante el climaterio y la postmenopausia, con el prop\u00f3sito de dar una visi\u00f3n ac... [Estudo dos aspectos \u00e9ticos dos transplantes na Am\u00e9rica Latina](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9c4fc7a86125501ea3dd83dfe19c40d0) Virg\u00ednia estudo retrospectivo comparativo das Legisla\u00e7\u00f5es de 16 Pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, a saber Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Colembia, Costa Rica, Chile, Cuba, Equador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguai, Peru, Rep\u00fablica Dominicana e Venezuela, do per\u00edodo de 1963 a 1992, enfatizando-se os aspectos \u00e9ticos referentes a doa\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o da de de \u00f3rg\u00e3os. ... [Costo-efectividad de la detecci\u00f3n del virus del papiloma humano en los programas de tamizaci\u00f3n de c\u00e1ncer de cuello uterino](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/700) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Aurelio Mej\u00eda 2008-03-01 Se analizaron los resultados de 17 art\u00edculos originales y seis art\u00edculos de revisi\u00f3n. En los pa\u00edses desarrollados la inclusi\u00f3n de la prueba del virus del papiloma humano en los programas de tamizaci\u00f3n es costo-efectiva en la medida que acompa\u00f1e la citolog\u00eda y se emplee para el manejo de mujeres con informe de c\u00e9lulas escamosas at\u00edpicas de significado indeterminado en la citolog\u00eda, se aumente el intervalo de las consultas de las mujeres en m\u00e1s de dos a\u00f1os y se realice en mujeres mayores de 30 a\u00f1os. Para los pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo es necesario establecer primero programas organizados de tamizaci\u00f3n, y garantizar la cobertura y el acceso al diagn\u00f3stico y el tratamiento. [Relacionamentos de Marketing em Empresas Varejistas: Aspectos Positivos e Negativos](http://www.revistabrasileiramarketing.org/ojs-2.2.4/index.php/remark/article/view/2513) [Directory of dos clientes, funcion\u00e1rios em cinco empresas varejistas de um munic\u00edpio de pequeno porte no Sul de Minas Gerais - um supermercado, uma farm\u00e1cia, uma panificadora, um posto de combust\u00edveis e uma loja de hortifrutigranjeiros - durante o per\u00edodo de um ano (dez/2008 a dez/2009. A observa\u00e7\u00e3o participante e a entrevista em profundidade foram utilizadas como t\u00e9cnicas de coleta de dados. Para dos mesmos, relacionamentos de marketing s\u00e3o compostos tanto por aspectos positivos quanto negativos. Contudo, os aspectos positivos s\u00e3o predominantes, especialmente pelo fato de que o cultivo de relacionamentos nas empresas varejistas analisadas \u00e9 uma ocorr\u00eancia natural, podendo, portanto, ser uma principais descobertas feitas pode trazer tamb\u00e9m implica\u00e7\u00f5es negativas para as Grayson and Ambler (1999 habilidades de relacionamentos daqueles que est\u00e3o face a face com o cliente. DOI: 10.5585/remark.v12i3.2513 [El aspecto l\u00fadico en la ense\u00f1anza del ELE](http://marcoele.com/descargas/11/varela-aspecto_ludico.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Varela, Patricia 2010-10-01 Full Text Available Jugar y aprender son dos acciones \u00edntimamente relacionadas, de forma que su complementaci\u00f3n da lugar a un ambiente ameno en clase haciendo que el alumno se sienta m\u00e1s c\u00f3modo y abierto al aprendizaje. El objetivo de este art\u00edculo es analizar la importancia de la motivaci\u00f3n en el alumno y los medios con los que contamos los docentes para desarrollarla de la forma m\u00e1s amena posible. Tendremos en cuenta la importancia del aspecto l\u00fadico en la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como lengua extranjera y a la vez poner en pr\u00e1ctica diversas posibilidades de aplicaci\u00f3n del mismo [Miastenia grave: aspectos hist\u00f3ricos CUNHA 1999-06-01 Full Text Available Foram pesquisados aspectos hist\u00f3ricos da miastenia grave desde as primeiras descri\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a em 1672, pelo cl\u00ednico ingl\u00eas Thomas Willis. S\u00e3o descritas as dificuldades encontradas no manuseio primeiros of myasthenia gravis starting from its first description by the English physician, Sir Thomas Willis, in 1672. We also describe the disorder as well as curiosities seldom mentioned in the part of this paper. [Roman wall-painting technical aspects | Aspectos t\u00e9cnicos de la pintura mural romana | Aspectos t\u00e9cnicos de la pintura mural romana](https://lucentum.ua.es/article/view/1982-n1-aspectos-tecnicos-de-la-pintura-mural-romana) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lorenzo Abad Casal 1982-12-01 Full Text Available Se estudian diversos aspectos t\u00e9cnicos de la pintura mural romana: composici\u00f3n de los morteros, sistemas de uni\u00f3n entre las diversas capas, trazados previos, t\u00e9cnica pict\u00f3rica y t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n. Todo ello se plasma en una serie de gr\u00e1ficas que ilustran las t\u00e9cnicas romanas y su evoluci\u00f3n a trav\u00e9s de los siglos. | Etude des divers sociais Dolor neurop\u00e1tico central despu\u00e9s de lesi\u00f3n medular traum\u00e1tica: capacidad funcional y aspectos sociales Central neuropathic pain Batista Braga 2005-01-01 Estudo de caso comparativo com o objetivo de avaliar a capacidade funcional e os aspectos sociais de dois pacientes, ambos com les\u00e3o medular traum\u00e1tica, sem e com dor neurop\u00e1tica central associada, respectivamente. Para avaliar a capacidade funcional, foi utilizado como instrumento o Functional Independence Measure ou Escala de Independ\u00eancia Funcional. E para avaliar os aspectos sociais foi constru\u00eddo o ecomapa de cada paciente, preconizado pelo modelo Calgary de avalia\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias. Ambos ... [BIO\u00c9TICA Y DISCAPACIDAD PSIQUI\u00c1TRICA: ASPECTOS CL\u00cdNICOS Y JUR\u00cdDICOS BIOETICA E INCAPACIDADE PSIQUI\u00c1TRICA: ASPECTOS Rueda Castro 2003-01-01 Full Text Available La presente monograf\u00eda busca establecer un nexo interdisciplinario entre la bio\u00e9tica y los aspectos cl\u00ednicos y jur\u00eddicos que se conectan en la atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de las personas afectadas por enfermedades psiqui\u00e1tricas. El an\u00e1lisis se centra en aquellas personas adultas, privadas de raz\u00f3n como consecuencia de un proceso psicopatol\u00f3gico, titulares de todos sus derechos civiles, pero que, por motivos de la enfermedad, se encuentran con dificultades para ejercerlosA presente monografia busca estabelecer nexo interdisciplinar entre bio\u00e9tica e aspectos cl\u00ednicos e jur\u00eddicos na aten\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de pessoas portadoras de enfermidades psiqui\u00e1tricas. A an\u00e1lise \u00e9 centrada em pacientes adultos privados de raz\u00e3o em decorr\u00eancia de processo psicopatol\u00f3gico, titulares de aspects that connect protection and of with psychiatric illness. centered because of to civil rights, but with dificulties to exercise them due to their illness o t\u00edtulo de Material Cl\u00ednico :apresenta\u00e7\u00e3o, coment\u00e1rios e considera\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00e1tica do de com mais menos \"puros\" e de \"rea\u00e7\u00f5es depressivas\", em que tais asp... [Estudo dos aspectos \u00e9ticos dos transplantes na Am\u00e9rica Latina](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71671994000200012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Virg\u00ednia da OMS, foi feito estudo retrospectivo comparativo das Legisla\u00e7\u00f5es de 16 Pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, a saber Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Colembia, Costa Rica, Chile, Cuba, Equador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguai, Peru, Rep\u00fablica Dominicana e Venezuela, do per\u00edodo de 1963 a 1992, enfatizando-se os aspectos \u00e9ticos referentes a doa\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o da de Text Available definen a la empat\u00eda como un constructo multidimensional que incluye aspectos afectivos (EA; empat\u00eda afectiva y aspectos cognitivos (EC; empat\u00eda cognitiva. El objetivo del presente trabajo es exponer el estado del arte de la asociaci\u00f3n entre la empat\u00eda y las funciones ejecutivas (FE y tratar de proponer una integraci\u00f3n de las ideas al respecto. Para esto, se adopta un marco conceptual y se revisan estudios que conciben a la EA y a la EC como aspectos complementarios pero diferenciados tanto desde el punto de vista funcional como neurobiol\u00f3gico; ambos componentes se activar\u00edan conjuntamente durante la interacci\u00f3n social, pero podr\u00edan actuar por separado tal como se evidencia, por ejemplo, en el da\u00f1o cerebral y en la psicopatolog\u00eda. Desde una perspectiva multidimensional, la relaci\u00f3n empat\u00eda-FE podr\u00eda explicarse a partir de la relaci\u00f3n ECfTeor\u00eda de la MenteFE, as\u00ed como mediante un modelo que admita la influencia de procesos top-down - a trav\u00e9s de funciones ejecutivas - en el proceso emp\u00e1tico. Adoptar una visi\u00f3n multidimensional de la empat\u00eda no s\u00f3lo es relevante desde el punto de vista funcional, sino que aporta evidencia significativa para el diagn\u00f3stico, la evaluaci\u00f3n y la comprensi\u00f3n del d\u00e9ficit emp\u00e1tico en la cl\u00ednica neurol\u00f3gica y psiqui\u00e1trica. [Paleopatolog\u00eda de los restos humanos de la Edad del Bronce procedentes de Gobaederra (Alava.](http://www.aranzadi-zientziak.org/fileadmin/docs/Munibe/1986003017AA.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Francisco Etxeberria 1986-01-01 Full Text Available Se estudian los aspectos patol\u00f3gicos de una serie de restos \u00f3seos humanos que pertenecen a un n\u00famero m\u00ednimo de 81 individuos inhumados durante la Edad del Bronce en la cueva sepulcral de Gobaederra (Alava. Entre la variedad de las lesiones descritas, resultan de inter\u00e9s los signos de artrosis que presentan los codos de dos individuos, compatibles con ejercicios repetitivos de prono-supinaci\u00f3n del antebrazo con flexi\u00f3n del mismo a 90\u00b0, en lo que suponemos una actividad de perforaci\u00f3n o similar en labores artesanales. Asimismo hemos de destacar la lesi\u00f3n generalizada que presenta un individuo y que etiquetamos como osteoartropat\u00eda hipertr\u00f3fica pulmonar, probablemente debida a carcinoma bronc\u00f3geno o proceso supurativo cr\u00f3nico de pulm\u00f3n que tuvo que ser causa irremediable del fallecimiento del mismo. Por otra parte existen tres piezas dentarias que presentan desgastes, acaso intencionados, a nivel de sus cuellos. [Modelo integral de productividad, aspectos importantes para su implementaci\u00f3n](http://journal.ean.edu.co/index.php/Revista/article/view/519) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jorge Eduardo Medina Fern\u00e1ndez de Soto 2010-08-01 Full Text Available El Modelo Integral busca la optimizaci\u00f3n de la productividad, a partir de los objetivos estrat\u00e9gicos empresariales y el an\u00e1lisis y mejoramiento de la propuesta de valor para el cliente, identificando el nivel de operaci\u00f3n \u00f3ptimo y los recursos tangibles realmente necesarios. Tambi\u00e9n identifica los procesos empresariales de creaci\u00f3n de valor y es una gu\u00eda hacia el desarrollo de la propuesta de valor. Adem\u00e1s, analiza las inversiones necesarias para las nuevas propuestas de valor, buscando un crecimiento estrat\u00e9gico sostenible. El art\u00edculo explica en primer lugar los fundamentos y componentes del modelo y luego algunos aspectos importantes para su implementaci\u00f3n. [La actitud cr\u00edtica un aspecto fundamental en la educaci\u00f3n](http://revistas.ugca.edu.co/index.php/sophia/article/view/452/718) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eduard Mauricio Wong Jaramillo 2016-03-01 Full Text Available En este art\u00edculo se reflexiona sobre el papel de la actitud cr\u00edtica en la educaci\u00f3n, dado que la capacidad de pensar por s\u00ed mismo y decidir de acuerdo con criterios racionales son aspectos decisivos que todo estudiante debe desarrollar, con el fin de propiciar sujetos que eval\u00faen el saber. Otra raz\u00f3n que la hace necesaria es que la ense\u00f1anza pretende incentivar la formaci\u00f3n de personas aut\u00f3nomas, que participen activamente en la vida pol\u00edtica, social y cultural, aspectos que implican el ejercicio cr\u00edtico y reflexivo. En la primera parte del documento se presentan algunos rasgos que identifican a la educaci\u00f3n cr\u00edtica, en tanto modelo que propende por formar seres humanos que piensen por s\u00ed mismos. Luego, se indaga acerca del fomento de pr\u00e1cticas educativas que permiten el desarrollo de competencias l\u00f3gicas y argumentativas dado que la actitud cr\u00edtica implica una evaluaci\u00f3n racional. Por \u00faltimo, se resalta el papel de la filosof\u00eda y de la ciencia, pues en ellas se promueven deliberaciones sobre problemas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos. En conclusi\u00f3n, la necesidad de estimular la actitud cr\u00edtica es un elemento prioritario que la educaci\u00f3n debe tener en cuenta, si lo que desea es promover seres humanos y sociedades que enfrenten de forma racional los problemas actuales [Aspectos da placenta e das membranas fetais de 03 placentas de bichos-pregui\u00e7a (Bradypus variegatus), adultas e prenhes, origin\u00e1rias da Zona do Estado de Pernambuco. estruturas foram obtidas de 03 quais e a proposal for evaluation de 2008-01-01 Full de modelo refletir sobre o da \"c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino\" como mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o resultados obtidos pelas relativas a\u00e7\u00f5es da percep\u00e7\u00e3o de profissionais de sa\u00fade e de usu\u00e1rias portadoras da patologia, construiu-se uma matriz de indicadores relacionando atributos da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e indicadores de processo/resultado. O plano de an\u00e1lise utilizado para validar os resultados fez uso da triangula\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, associando dados provenientes das abordagens qualitativa e quantitativa, al\u00e9m de combinar e cruzar diversos pontos de vista apreendidos dos atores envolvidos. Os resultados encontrados sugerem o c\u00e2ncer de colo uterino como condi\u00e7\u00e3o marcadora da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica por excel\u00eancia, a programmed actions. As a government strategy, primary health care is a key element for reorganization of the Brazilian health care model. This study analyzes the use of cervical cancer as a tracer condition assessing primary care. Based on the results from questions on measures to control the disease from the perspective of health professionals and cervical Stefano Vinaccia Alpi 2008-09-01 Full Text Available Se abordan los aspectos conceptuales del trastorno gastrointestinal Dispepsia funcional (DP, en lo que se refiere a su definici\u00f3n, prevalencia, clasificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico.; las causas y consecuencias de la DF desde una perspectiva biopsicosocial (variables socioecon\u00f3micas, demandas psicosociales, evaluaci\u00f3n cognitiva y estrategias de afrontamiento, personalidad y comportamiento, mecanismos psicobiol\u00f3gicos, calidad de vida, tratamiento y evoluci\u00f3n; la evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica de la DF desde la perspectiva procesual; y la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica, con \u00e9nfasis en el enfoque cognitivo conductual. [Aspectos psicosociales del embarazo en la adolescencia, a\u00f1o 2000](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312002000400008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Elena \u00c1vila G\u00e1lvez 2002-12-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio explicativo-observacional, de tipo estudio de casos y controles, en adolescentes entre 10 y 19 a\u00f1os, del sexo femenino, provenientes del Policl\u00ednico Docente \"Wilfredo P\u00e9rez P\u00e9rez\", en el a\u00f1o 2000, compartidos en 2 grupos: el estudio, con 53 casos que se embarazaron, y el control con 106 adolescentes que no lo hicieron. Se compararon diferentes aspectos de la sexualidad, esfera familiar y sociodemogr\u00e1ficos, con el fin de determinar la influencia de algunos aspectos psicosociales del embarazo en la adolescencia. La mayor\u00eda de las adolescentes del grupo estudio se inclu\u00edan en la adolescencia tard\u00eda, con inestabilidad en la pareja, mejor nivel de instrucci\u00f3n de los padres, mayor porcentaje que no estudiaba ni trabajaba, con padres divorciados, criadas solamente por la madre, de familias disfuncionales, con inicio precoz de la actividad sexual sin anticonceptivos, con problemas psicol\u00f3gicos que se enmarcaban en el hogar y la P\u00e9rez Teaching Polyclinics in the year 2000. They were divided into two groups: the study group comprising 53 pregnant patients and the control group not pregnant. aspects of pregnancy in adolescence. Most of the adolescents in the study group were in their late adolescence, they had no permanent partner, their parents had a higher level of number parents were mostly divorced, they were raised by their mothers only, they were from dysfunctional families, with early beginning of sexual intercourse without contraceptives and psychological problems involving the family and the house. [Aspectos m\u00e9dicos, del s\u00edndrome Usher](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::e4e99add551751879479eb476a32d94f) \u00c1lvarez, Jorge 2011-01-01 Fundamento: el s\u00edndrome Usher es una enfermedad gen\u00e9tica, que se caracteriza por hipoacusia neurosensorial progresiva bilateral cong\u00e9nita, p\u00e9rdida de visi\u00f3n debida a la retinosis pigmentaria y en ocasiones presenta tambi\u00e9n trastornos vestibulares. Objetivo: describir los principales aspectos m\u00e9dicos, gen\u00e9ticos y psicosociales presentes en los pacientes con s\u00edndrome Usher. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal en 14 pacientes con diagn\u00f3stico de s\u00edndrome Usher atendidos en el Ce... [Conjecturas da Epistemol\u00f3gia Jur\u00eddica e Aspectos da Teoria da Linguagem](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f66db43213cc3be0bd8e913c511c7b21) aspectos da teoria da linguagem; a necessidade de acompanhamento e aprimoramento da linguagem direito n\u00e3o se distancie da realidade, mantendo-se apenas como um do status quo; uma breve an\u00e1lise de algumas teorias da e termos ling\u00fc\u00edsticos para a an\u00e1lise da ci\u00eancia do direito, pautada na contemporaneidade sob a perspectiva humanista, buscando... [Aspectos da aposentadoria por tempo de servi\u00e7o de. 2008-01-01 Tese - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito. O objeto desta tese s\u00e3o os aspectos da Aposentadoria por tempo de servi\u00e7o nos Estados-Partes do MERCOSUL. A escolha do tema \u00e9 dar uma contribui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, para que os trabalhadores mercosulinos, em especial argentinos, e Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana Vanessa Legu\u00edzamo Le\u00f3n 2010-07-01 Full Text Available La sem\u00e1ntica es un elemento necesario en cualquier actividad de aprendizaje, independientemente del contexto en el que nos encontremos. Los entornos virtuales de formaci\u00f3n, como instituciones sociales mediadas por tecnolog\u00eda, tienen tambi\u00e9n una sem\u00e1ntica asociada, que muchas veces es poco valorada por las personas que los dise\u00f1an. El componente sem\u00e1ntico en estos entornos facilita la negociaci\u00f3n de significados, que debe ocurrir para que los estudiantes puedan apropiarse de conocimiento y asociarlo con alguno de los patrones sem\u00e1nticos que ya posee, o crear uno nuevo. Se muestran aqu\u00ed los aspectos sem\u00e1nticos que deben estar presentes en los entornos virtuales de formaci\u00f3n, para situar al estudiante en el contexto sem\u00e1ntico propuesto por el docente y que lo conduzca a un aprendizaje significativo. [Aspectos biol\u00f3gicos y control de un gracill\u00e1riido (Gracillariidae: Lepid\u00f3ptera) en Caesalpinia spinosa (Mol.) Kuntze Per\u00fa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::5008f39a5a5717aba6be869435e55ec1) Murga Orrillo, Hip\u00f3lito; Abanto Rodriguez, Carlos; Polo Vargas, Ana Rosa 2016-01-01 Se tuvo por objetivo determinar aspectos biol\u00f3gicos, identificar enemigos naturales, y establecer periodos oportunos de control de un gracillariido plaga de tara. Los aspectos biol\u00f3gicos y los enemigos naturales se evaluaron en campo y en laboratorio, los periodos oportunos de control se determin\u00f3 por interacci\u00f3n hospedero-plaga. Los resultados, el huevo dura 7,8 d\u00edas y mide 0,34x0,21mm; la larva presenta 4 instares y dura 35,7 d\u00edas, variando de medidas entre 1o y 4o instar de 0,09 a 0,65 mm ... [Importancia de los aspectos psicosociales Open Trini Fragoso Arbelo 2002-06-01 Full Text Available Se revisan los conceptos cl\u00ednicos actuales sobre la enfermedad cel\u00edaca. Se definen con precisi\u00f3n los t\u00e9rminos enfermedad cel\u00edaca activa, silente, latente y potencial. Se enfatiza en los aspectos psicosociales que influyen en su tratamiento y se trazan pautas generales acerca del manejo integral de los pacientes afectados, dada la importancia de la dieta sin gluten de por vida como \u00fanico tratamiento.The current clinical concepts of celiac the aspects influencing its treatment and general guidelines are drawn on the comprehensive management of the patients suffering from this disease, given the importance of \u00fanico, ou vasculite granulomatosa isolada de colo uterino em uma paciente de meia-idade, previamente h\u00edgida, sexualmente ativa, e cuja pesquisa de DNA de papilomav\u00edrus humano (Human Papiloma Virus - HPV cl\u00ednico. na several organs and it can be an accidental finding. We report a case of isolated necrotizing granulomatous removed, we opted for a clinical follow-up. literature has very few reports on the isolated involvement of the female genital tract, and some had e frequ\u00eancia de pacientes adolescentes adultas: existem diferen\u00e7as?](http://seer.ufrgs.br/index.php/hcpa/article/view/28239) Open Text Available sa\u00fade p\u00fablica, pois ao iniciar atividade se exp\u00f5em aos riscos das do trato genital inferior adolescentes (n=68 e adultas (n=112 atendidas em uma cl\u00ednica privada, que presta atendimento em ginecologia e obstetr\u00edcia. Exclu\u00edram-se genital, uso de cremes ou gel vaginal ou rela\u00e7\u00e3o sexual em intervalo inferior a 72 horas da consulta m\u00e9dica e as que n\u00e3o assinaram o Termo de exame para a realiza\u00e7\u00e3o de citologia, exame a fresco e pesquisa do DNA do Papilomav\u00edrus humano (HPV, pela t\u00e9cnica de captura h\u00edbrida II. Quando necess\u00e1rio realizou-se a bi\u00f3psia de de estat\u00edstica teste T Student, dependendo natureza comparados. O n\u00edvel de diagnosticada pela captura h\u00edbrida foi de 47,3% para as pacientes adultas e de 35,3% para as adolescentes (p=0,42. A frequ\u00eancia de neoplasia intraepitelial de alto grau foi mais frequente em pacientes adultas, mas as adolescentes apresentaram neoplasia intraepitelial cervical a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da crian\u00e7a em pesquisa Aspectos \u00e9ticos y estrategias para la participaci\u00f3n voluntaria de ni\u00f1os en la investigaci\u00f3n Ethical issues and strategies for the voluntary participation of Sigaud 2009-12-01 Full Text Available A literatura de sa\u00fade tem abordado os aspectos \u00e9ticos da investiga\u00e7\u00e3o com seres humanos h\u00e1 d\u00e9cadas, mas ainda h\u00e1 desafios serem reconhecidos \u00e0 pesquisa com crian\u00e7as. Este artigo apresenta e discute aspectos \u00e9ticos da de a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da crian\u00e7a na pesquisa.La literatura de salud ha tratado de los aspectos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n con seres humanos hace d\u00e9cadas, pero aun hay retos que deben ser reconocidos y superados, tales como los referentes a la investigaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n infantil. Este art\u00edculo presenta y discute aspectos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n con ni\u00f1os y ni\u00f1as. Describe estrategias de abordaje adecuadas a las necesidades infantiles, seg\u00fan su proceso de desarrollo y caracter\u00edsticas individuales, para garantizar la participaci\u00f3n voluntaria de ni\u00f1os y ni\u00f1as en investigaciones.Ethical issues about research with human beings have been addressed in health literature since decades. In spite of this, it is necessary to enhance actions to face many challenges, like the ones related to investigation of childhood. This paper presents and discusses ethical issues in research with children. It describes some strategies to perform with children, considering their developmental characteristics, order to their voluntary participation in research. [Tres reformas educativas europeas: Reino Unido, Francia y Espa\u00f1a: aspectos comparativos.](http://revistas.uned.es/index.php/REEC/article/view/7238) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Inmaculada Egido G\u00e1lvez 1997-01-01 Full Text Available Desde una perspectiva unicamente aproximativa, este trabajo lleva a cabo un breve repaso de las reforrnas realizadas en los ultimos afios en el sistema educativo de tres paises europeos: Reino Unido, Francia y Espana. Tras la consideracion de los principales cambios introducidos por las leyes de reforma en relaci6n con la estructura del sistema, el curriculum, el profesorado y el gobiemo y la administraci6n de la educacion, se presenta lavaloraci6n crftica de algunos de los aspectos mas relevantes de las reformas. Por ultimo, se realizan algunas reflexiones globales derivadas de la comparaci6n entre los tres casos tratados [Equilibrio liquido-liquido-vapor de misturas ternarias : algoritimo de calculo Maria Helena Cano de 1991-01-01 Este seguintes aspectos s\u00e3o abordados: (1) desenvolvimento de um algoritmo eficiente de c\u00e1lculo de flash liquido-liquido-vapor e sua aplica\u00e7\u00e3o para gerar diagramas de fases e em c\u00e1lculos de destila\u00e7\u00e3o; (2) avalia\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros bin\u00e1rios medidas E PARTICULARES EM FINANCE APLICADOS INVESTIMENTOS MEDIANTE PARCERIA TRANSPORTES](http://www2.ifrn.edu.br/ojs/index.php/HOLOS/article/view/1189) [Directory Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alexandre da Costa Pereira 2013-01-01 Full Text Available O artigo tem por objetivo destacar aspectos relacionados com a an\u00e1lise da viabilidade de projetos de infraestrutura de transportes, aplicados a estudos de amplia\u00e7\u00e3o de capacidade de sistemas de transporte, sendo destacado no trabalho o aspecto da relevante import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada como parceira nos investimentos infraestrutura. S\u00e3o abordados empr\u00e9stimos, financiamentos e aspectos particulares a estudos para avalia\u00e7\u00e3o de projetos na \u00e1rea de infraestrutura de transportes. Como m\u00e9todo para a avalia\u00e7\u00e3o de viabilidade escolhido o Project Finance, por seu potencial para a obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros fundamentais para a tomada de decis\u00e3o sobre de investimento, notadamente em projetos que considerem a participa\u00e7\u00e3o privada como importante na viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto, como para a an\u00e1lise de fatores intervenientes no risco de um investimento em obras de infraestrutura de transportes. [Transtornos alimentares: o papel dos aspectos culturais no mundo contempor\u00e2neo Transtornos alimentarios: el papel de los aspectos culturales en el mundo contempor\u00e1neo Eating disorders: the role of cultural aspects of Open Access Journals Text Available alimentares s\u00e3o os fatores envolvidos culturais. Em rela\u00e7\u00e3o a estes \u00faltimos, papel dos hist\u00f3ricos, midi\u00e1ticos, transculturais, socioeconemicos, raciais e de demonstram a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre esses fatores e os \u00edndices de anorexia nervosa e bulimia nervosa. A busca por um padr\u00e3o est\u00e9tico globalizado (magreza, segundo a literatura, tem um papel central no aumento do n\u00famero de casos. O objetivo deste artigo \u00e9 apresentar uma discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca dos aspectos culturais envolvidos no aumento do n\u00famero de casos de transtornos alimentares. Este trabalho pretende tamb\u00e9m destacar a necessidade de que profissionais de diversas \u00e1reas estejam atentos para os perigos do fim de potencializar interven\u00e7\u00f5es preventivas.Los transtornos alimentarios son patolog\u00edas caracterizadas primordialmente por el miedo m\u00f3rbido de engordar. Varios son los factores involucrados ya sea en la etiolog\u00eda cuanto en la manutenci\u00f3n y en la gravedad de esas enfermidades: individuales, familiares y culturales. Con relaci\u00f3n a esos \u00faltimos, se resalta el papel de los aspectos hist\u00f3ricos, est\u00e9ticos, midi\u00e1ticos, transculturales, socio econ\u00f3micos, raciales y de g\u00e9nero. Investigaciones actuales realizadas en diferentes culturas muestran la existencia de una relaci\u00f3n entre esos factores y los \u00edndices de anorexia nervosa y bulimia nervosa. El objetivo de ese art\u00edculo es presentar una discusi\u00f3n a cerca de los aspectos culturales involucrados en el aumento del n\u00famero de casos de transtornos alimentarios. Ese trabajo pretende tambi\u00e9n destacar la necesidad de que profesionistas de diversas \u00e1reas estean [Aspectos socioecon\u00f3micos y familiares asociados en ni\u00f1os y adolescentes obesos](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=28026467016) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) William Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Cabriles 2013-01-01 Full Text Available El estudio es transversal y correlacional donde se analizaron las variables socioecon\u00f3micas y familiares de una muestra no probabil\u00edstica, constituida por 528 familias de ni\u00f1os con obesidad ex\u00f3gena, de 2 a 18 a\u00f1os, provenientes de diversos sectores del pa\u00eds, atendidos en la consulta de primera del Centro de Atenci\u00f3n Nutricional Infantil Ant\u00edmano. El objetivo fue determinar los aspectos socioecon\u00f3micos y familiares asociados en ni\u00f1os y adolescentes con obesidad que asistieron al Centro. Los datos se procesaron con el programa SPSS 9.0. Se analizaron las distribuciones de frecuencias y el estad\u00edstico Chi-cuadrado para probar asociaci\u00f3n entre las variables. El nivel de significancia fue 95%. En las familias de ni\u00f1os obesos se encontr\u00f3 que la mayor\u00eda de los jefes de familia eran obesos; las familias con pobreza extrema y la poblaci\u00f3n infantil mayor de 15 a\u00f1os presentaron mayor sedentarismo; por \u00faltimo, las madres en general no participaron en la toma de decisiones en la compra de alimentos y no pose\u00edan nociones de alimentaci\u00f3n equilibrada que les permitieran planificar la compra de alimentos. Estos aspectos se erigen como claves para ser abordados y resueltos por el trabajador social durante la intervenci\u00f3n con el fin de favorecer la recuperaci\u00f3n nutricional del ni\u00f1o obeso y su familia. [Aspectos psicol\u00f3gicos en el c\u00e1ncer ginecol\u00f3gico](http://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=79902205&iCveNum=5796) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Eugenia Olivares Crespo 2004-01-01 Full Text Available En el presente trabajo se abordan los aspectos psicol\u00f3gicos concomitantes a la patolog\u00edaoncol\u00f3gica ginecol\u00f3gica. De forma habitual estas pacientes est\u00e1n sometidas a diferentes modalidadesterap\u00e9uticas que provocan efectos acumulativos. En t\u00e9rminos generales, el tratamiento deelecci\u00f3n es quir\u00fargico, principalmente mastectom\u00eda e histerectom\u00eda. Estos tratamientos quir\u00fargicosprovocan efectos antes, durante y despu\u00e9s de los mismos. Entre los que cabe citar: alteraciones sexuales, cambios en la imagen corporal, infertilidad y menopausia inducida. Para concluir, seespecifican los procedimientos terap\u00e9uticos psicol\u00f3gicos del proceso, tanto del diagn\u00f3stico como deltratamiento quir\u00fargico y de los efectos derivados del mismo. [Aspectos do Desenvolvimento Pol\u00edtico e Econemico desenvolvimento pol\u00edtico e econemico da Guyana, pequeno pa\u00eds sul-americano situado no extremo norte do subcontinente. Tendo seu passado ligado a Holanda e a Inglaterra, a Guyana s\u00f3 conquistou sua independ\u00eancia em 1966, na constru\u00e7\u00e3o Estados Unidos, tentando frear a difus\u00e3o das ideias socialistas e o apego da pol\u00edtica externa guianense ao bloco sovi\u00e9tico. A busca por uma economia nacionalizada e planejada foi constante, embora com resultados deveras aqu\u00e9m gen\u00e9ticos del de ant\u00edgenos [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Beatriz Mart\u00ednez 1993-03-01 Full Text Available La activaci\u00f3n de los linfocitos T (LT, un aspecto fundamental en la generaci\u00f3n de la respuesta inmune (RI, se produce mediante el contacto de sus receptores antig\u00e9nicos (TCR con un complejo formado por un p\u00e9ptido derivado del ant\u00edgeno y una mol\u00e9cula del complejo mayor de Histocompatibilidad (MHC, HLA en el humano sobre la superficie de una c\u00e9lula presentadora de ant\u00edgenos (APC. El origen del p\u00e9ptido puede ser ex\u00f3genooextracelular, como sucede con la mayor\u00eda de los ant\u00edgenos presentados por las mol\u00e9culas MHC clase II, o end\u00f3geno (intracelular, como es el caso de las prote\u00ednas virales. sintetizadas por la c\u00e9lula y presentadas por las mol\u00e9culas MHC Clase. [Um aspecto da diversidade Raymundo ESTE diversidade cultural do caboclo amazenico, isto \u00e9, a religi\u00e3o. Esta constitui numa de catolicismo popular, que mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es com o xamanismo nativo - a pajelan\u00e7a cabocla e que amazenica per\u00edodo bem como de influ\u00eancias portuguesas e africanas.HIS PAPER deals with particular cultural diversity, namely, r... [Aspectos psicosociales en el embarazo en mujeres menores de edad en Espa\u00f1a](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::e1d79fd6af59f14f29955aacfdae9e87) Ib\u00e1\u00f1ez Blanco, Raquel 2015-01-01 Me decid\u00ed a realizar mi Trabajo de Fin de Grado sobre los aspectos fisiol\u00f3gicos y emocionales en mujeres menores de edad porque considero que la gestaci\u00f3n es uno de los momentos claves en la vida de cualquier mujer. Esta situaci\u00f3n se ve llevada al extremo cuando tiene lugar en una menor de edad. Aunque en principio pueda parecer algo lejano y puntual, podremos comprobar que es una situaci\u00f3n m\u00e1s habitual de lo que esperamos. Adem\u00e1s de los importantes cambios anat\u00f3micos y fisiol\u00f3gicos que se pr... [Patolog\u00eda uterina y su impacto en la fertilidad](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::0ff1ff93ccd426bfe0e28b038e1e7436) V. Jaime Albornoz, Dr.; A. Gonzalo Duque, Dr. 2010-01-01 El \u00fatero es un \u00f3rgano fundamental dentro del proceso reproductivo y participa en eventos claves, como el transporte esperm\u00e1tico, la implantaci\u00f3n y la nutrici\u00f3n fetal. Los miomas uterinas son las principales patolog\u00edas uterinas en mujeres en edad reproductiva, y pueden ser causa de infertilidad, aborto recurrente o parto prematuro. De acuerdo a la evidencia, el tratamiento quir\u00fargico de miomas uterinos submucosos e i... [Aspectos \u00e9ticos en la investigaci\u00f3n cualitativa con ni\u00f1os](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=127054340004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luisa Fernanda Moscoso Loaiza 2018-01-01 Full Text Available La incorporaci\u00f3n de los ni\u00f1os como participantes de estudios investigativos es una pr\u00e1ctica m\u00e1s frecuente en la actualidad debido a la necesidad de conocer y entender su visi\u00f3n acerca de las experiencias de vida, lo que plantea nuevos retos y responsabilidades que se centran principalmente en las consideraciones \u00e9ticas y metodol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n. Este art\u00edculo describe los aspectos \u00e9ticos que deben ser tenidos en cuenta en la investigaci\u00f3n cualitativa con ni\u00f1os. Es un art\u00edculo de revisi\u00f3n con b\u00fasqueda sistem\u00e1tica en bases de datos, incluyendo art\u00edculos cient\u00edficos, libros y literatura gris. Asimismo, se abordan las consideraciones \u00e9ticas que se encuentran implicadas desde la vinculaci\u00f3n de los ni\u00f1os como participantes, hasta la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la socializaci\u00f3n de los resultados. Para la investigaci\u00f3n se seleccion\u00f3 la informaci\u00f3n relevante en torno a ocho temas conforme al proceso investigativo. Con esto se evidenci\u00f3 que la cuesti\u00f3n \u00e9tica constituye un aspecto central en el momento de iniciar y desarrollar cualquier estudio investigativo, por lo que est\u00e1 presente desde su planteamiento hasta su finalizaci\u00f3n. Pudo concluirse que el cumplimiento de los criterios de rigor metodol\u00f3gico, como la dependencia, credibilidad, transferibilidad y confirmaci\u00f3n, asegura la calidad de la investigaci\u00f3n cualitativa con ni\u00f1os, y esto permite la adecuada aplicaci\u00f3n de los principios \u00e9ticos de beneficencia y no maleficencia, justicia, autonom\u00eda y confidencialidad. [Atores profissionais Available e comparar, em atores profissionais os aspectos relacionados \u00e0 pr\u00e1tica profissional, ao uso profissional da voz, h\u00e1bitos e de sa\u00fade e condi\u00e7\u00f5es ambientais no trabalho. M\u00e9todos: participaram 60 sujeitos de ambos subdivididos em 2 grupos: Grupo Profissional - atores profissionais de teatro e Grupo Alunos - alunos de teatro sem experi\u00eancia profissional teatral. Ambos os grupos responderam a aspectos relacionados maior ocorr\u00eancia de rouquid\u00e3o; maior ocorr\u00eancia dos h\u00e1bitos de usar a voz profissional quando est\u00e1 gripado, em posturas corporais e com respira\u00e7\u00e3o inadequadas, gritar, e permanecer em local com mofo ou pouca ventila\u00e7\u00e3o, fechado e empoeirado, e realizar ensaio em local diferente do local do espet\u00e1culo. O h\u00e1bito de sa\u00fade de ingerir bebidas geladas foi maior no Grupo Alunos. O n\u00famero de sujeitos n\u00e3o possuem dificuldade em cena e que realizam aquecimento vocal \u00e9 significantemente maior no Grupo Profissional. O de aquecimento realizado grupos realizam est\u00e3o expostos a ambiente de trabalho inadequado para sa\u00fade vocal. Estes dados apontam a necessidade de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade vocal, a fim de minimizar o risco de altera\u00e7\u00f5es vocais nos profissionais e preparar os estudantes para o aumento da demanda vocal. [Aspectos disautonemicos da porfiria aguda intermitente: a prop\u00f3sito de seis casos](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004-282X1979000200005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Full Text Available Foram estudados seis casos de porfiria aguda intermitente, sendo enfocados os aspectos disautonemicos apresentados durante a longa perman\u00eancia hospitalar dos doentes 64 dias. Foram observados taquicardia sinusal e hipertens\u00e3o arterial (4 casos, parada card\u00edaca (3 casos e depress\u00e3o respirat\u00f3ria (5 casos. Os autores coment\u00e1rios sobre o progn\u00f3stico sombrio da porfiria aguda intermitente. [Algunos aspectos de la Reforma al C\u00f3digo de Procedimiento Laboral (Ley 712 de 2001](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=85101811) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Armando Rojas 2002-01-01 Full Text Available El pasado 9 de junio entr\u00f3 en vigencia la ley 712 del 2001, ley quereform\u00f3 algunos aspectos del c\u00f3digo procesal del trabajo que ahora sellama c\u00f3digo procesal del trabajo y de la seguridad social. La raz\u00f3n desu creaci\u00f3n obedeci\u00f3 a la necesidad de actualizar un estatuto procesal dem\u00e1s de cincuenta a\u00f1os a la pr\u00e1ctica procesal de la actualidad, necesitadade la urgente descongesti\u00f3n de los procesos en los despachos judiciales [An\u00e1lisis de variantes de HPV-16 como marcador molecular antrop\u00f3logico](http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/25792) [Directory of Open Access Journals Badano, Ines 2007-01-01 Text Available El Virus Papiloma Humano tipo 16 (HPV16 es el principal responsable del desarrollo del c\u00e1ncer de cuello uterino. Adem\u00e1s de su significado cl\u00ednico, el estudio de la variaci\u00f3n gen\u00e9tica en las regiones E6, L1 y LCR de este virus ha permitido identificar variantes espec\u00edficas de diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Este descubrimiento sugiere una antigua propagaci\u00f3n del HPV16 y su coevoluci\u00f3n con el g\u00e9nero humano. En este contexto, las variantes podr\u00edan servir como marcador molecular antropol\u00f3gico, aportando nuevos datos al an\u00e1lisis de patrones migratorios humanos. El objetivo del trabajo fue determinar las variantes de HPV16 en las regiones gen\u00e9ticas E6 y L1 que infectan mujeres guaran\u00edes de Misiones. Para ello se analizaron 39 muestras de cepillados cervicales de mujeres guaran\u00edes infectadas con HPV16. Las variantes en E6 y L1 se identificaron por PCR e hibridaci\u00f3n en dot blot. Los resultados obtenidos fueron: el 77% de las variantes Europeas, 20% Africanas y 3% Asi\u00e1tico Americanas. La baja prevalencia de variantes Asi\u00e1tico Americanas coincide con lo reportado por Picconi y col, 2002 para mujeres quechuas, y har\u00eda suponer una limitada diseminaci\u00f3n del HPV16 durante la \u00e9poca prehisp\u00e1nica. El predominio de las variantes Europeas podr\u00eda ser resultado de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y la inmigraci\u00f3n europea, mientras que el tr\u00e1fico de esclavos negros explicar\u00eda la presencia de variantes Africanas. Por otra parte, la hip\u00f3tesis de competencia viral tampoco puede ser descartada. [La implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de salud sexual y reproductiva (SSR en el Eje Cafetero colombiano: el caso del embarazo adolescente](http://revistaumanizales.cinde.org.co/index.php/Revista-Latinoamericana/article/view/274) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sara E. del Castillo Matamoros 2008-05-01 Full Text Available La pol\u00edtica nacional de salud sexual y reproductiva (SSR definida en Colombia en 2002 por el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social para los a\u00f1os 2002 a 2006 se\u00f1ala los temas prioritarios en este campo: maternidad segura, planificaci\u00f3n familiar, salud sexual y reproductiva de las y los adolescentes, c\u00e1ncer de cuello uterino, infecciones de transmisi\u00f3n sexual y reproductiva, VIH/SIDA, y violencia dom\u00e9stica y sexual. La investigaci\u00f3n que se reporta se ha focalizado en el an\u00e1lisis cuantitativo y cualitativo del proceso de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de salud sexual y reproductiva de los y las adolescentes en los tres departamentos y capitales que conforman el llamado \"Eje Cafetero colombiano\". Los resultados del estudio mostraron que, si bien se mide una reducci\u00f3n en el n\u00famero de nacimientos en adolescentes (10-19 a\u00f1os en la regi\u00f3n vinculada al estudio entre 2003 y 2005, no se pudieron determinar estrategias y actividades explicativas de ello. La pol\u00edtica ha permitido visibilizar y legitimar acciones espec\u00edficas en este campo para la poblaci\u00f3n adolescente. Sin embargo, se observ\u00f3 la existencia de importantes en las metodolog\u00edas de recolecci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de los datos relativos a la salud sexual y reproductiva de la poblaci\u00f3n adolescente seg\u00fan las entidades estudiadas, as\u00ed como la ausencia de retroalimentaci\u00f3n cuantitativa utilizable para los actores de la pol\u00edtica. En conclusi\u00f3n, se emiten unas recomendaciones para el ajuste de dicha pol\u00edtica de SSR. [La fiebre de Chikungunya en el per\u00edodo neonatal](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81745378020) [Directory of Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hernando Baquero-Latorre 2015-01-01 Full Text Available La fiebre de Chikungunya es una enfermedad tropical desatendida en muchos pa\u00edses por su relativa baja letalidad. Esta enfermedad es causada por el virus de Chikungunya (VCHIK, transmitido por artr\u00f3podos pertenecientes al g\u00e9nero Alphavirus de la familia Togaviridae. Este virus se transmite a los humanos a trav\u00e9s de la picadura de mosquitos Aedes infectados (Aedes aegypti, Aedes albopictus. Generalmente la enfermedad por VCHIK se manifiesta como una artritis autolimitada, ex-cepto en personas inmunocomprometidas y en reci\u00e9n nacidos, en los que se puede manifestar como una enfermedad grave.La trasmisi\u00f3n de infecciones de la madre al ni\u00f1o se puede dar in \u00fatero (cong\u00e9nita alre-dedor del periodo del parto (perinatal o de manera posnatal a trav\u00e9s de la leche materna. La infecci\u00f3n materna se disemina al embri\u00f3n y al feto por infecci\u00f3n ascendente desde la vagina, v\u00eda cuello uterino hasta llegar al l\u00edquido amni\u00f3tico o v\u00eda hemat\u00f3gena secundaria a viremia, parasitemia o bacteremia.La v\u00eda hemat\u00f3gena de infecci\u00f3n fetal es m\u00e1s com\u00fan durante episodios de viremia materna como los que se presentan durante la infecci\u00f3n por VCHIK. La transmisi\u00f3n perinatal del VCHIK es un evento poco frecuente que ocurre en los brotes masivos de infecci\u00f3n cuando el riesgo de viremia en mujeres embarazadas cercanas al t\u00e9rmino se convierte en no despreciable. En estas pacientes, la infecci\u00f3n neonatal se presenta con una probabilidad de ocurrencia del 50 %, y se expresa en el reci\u00e9n nacido principalmente como postraci\u00f3n y encefalopat\u00eda. da UNIfeob, em a 10%, provenientes do Criat\u00f3rio fotogr\u00e1fica o estudo microsc\u00f3pico, o sistema reprodutor foi processado rotineiramente pela t\u00e9cnica cortadas em micr\u00f3tomo, com espessura m\u00e9dia de 5 mm, e os cortes foram corados em HE, Azul de Toluidina, Picros\u00edrius, unem formando Jap\u00e3o e S\u00e3o Paulo, Brasil Cervical cancer screening: experience of women from Kobe and Kawasaki cities, Japan and S\u00e3o Paulo city, Brazil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1519-38292005000400011) [Directory estudo 149 japonesas 70 brasileiras descendentes de japoneses. RESULTADOS: grande maioria esse tipo que as A maioria das brasileiras (64,6% de japonesas exame as a \"vergonha\" a relatada reconsiderados pelos profissionais de sa\u00fade que atuam na \u00e1rea da sa\u00fade da mulher.OBJECTIVES: this work aimed at studying the experience of Japanese women and Brazilian women from Japanese descent submited theirselves to Papanicolaou smear. The number of participants was 149 women, 79 Japanese and 70 Brazilian. RESULTS: the main results showed that the large women (82.6% submitted the women (64.6% were encouraged by their gynecologist to run the [Estado nutricional y aspectos alimentarios de mujeres ind\u00edgenas del departamento de Presidente Hayes, Paraguay](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::2a0ddf0b17255e7d02b14916c5023c9f) Gloria Echag\u00fce; Valentina D\u00edaz; 2015-01-01 Introducci\u00f3n: Las comunidades ind\u00edgenas presentan un mayor riesgo de inseguridad alimentaria y malnutrici\u00f3n, menor disponibilidad de recursos, y una creciente dependencia de alimentos m\u00e1s baratos aunque con un alto grado de procesamiento. Objetivo: Identificar el estado nutricional y aspectos alimentarios en mujeres ind\u00edgenas de tres comunidades del Departamento de Presidente Hayes, Chaco Paraguayo. Metodolog\u00eda: Estudio observacional de dise\u00f1o transversal con componente anal\u00edtico, que incluy\u00f3... [La ingenier\u00eda de requisitos orientada a aspectos: una experiencia de aplicaci\u00f3n en un sistema de ayuda en l\u00ednea](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49615333) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) MARTA S. TABARES 2007-01-01 Full Text Available La Ingenier\u00eda de Rrequisitos Orientada a Aspectos provee enfoques para la elicitaci\u00f3n y especificaci\u00f3n de los asuntos y asuntos transversales en etapas tempranas de desarrollo de software. Este art\u00edculo presenta un caso de estudio para evaluar un modelo de la separaci\u00f3n multidimensional de asuntos orientados a aspectos. Con el caso de estudio, se revisan sus caracter\u00edsticas para la elicitaci\u00f3n, an\u00e1lisis y trazabilidad de requisitos, as\u00ed como algunas limitaciones del modelo y c\u00f3mo este puede ser adaptado al proceso de desarrollo. Adem\u00e1s, planteamos un conjunto de argumentos que podr\u00edan promover el desarrollo y evoluci\u00f3n de este modelo [Estudo comparativo de midazolam com cetamina S(+ con cetamina S(+ versus midazolam con bloqueo paracervical uterino Comparative ketamine (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Vonaldo Full OBJETIVOS: Avaliar a efetividade, analgesia p\u00f3s-operat\u00f3ria Todas receberam midazolam, por via venosa. Em seguida, o Grupo MC recebeu cetamina S(+ por via venosa e o Grupo MP, bloqueio paracervical uterino. Na sala de cirurgia a efic\u00e1cia da foi avaliada por tr\u00eas observadores (o pesquisador, o obstetra e residente de obstetr\u00edcia e, ap\u00f3s uma hora, foi avaliada por um observador que desconhecia a t\u00e9cnica realizada, a analgesia p\u00f3s-operat\u00f3ria, os graus de satisfa\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00e3o da paciente mediante escala verbal. RESULTADOS: As t\u00e9cnicas mostraram-se eficientes em 95% das pacientes do Grupo MC e 76,7% das pacientes do Grupo MP (p = 0,04. Entre as pacientes do Grupo MC, 67% n\u00e3o apresentaram dor ap\u00f3s uma hora, enquanto no grupo MP a porcentagem de pacientes sem dor foi de 33,3% (p JUSTIFICATIVA Y OBJETIVOS: Evaluar la efectividad, la analgesia postoperatoria y el grado de satisfacci\u00f3n y recomendaci\u00f3n de las pacientes sometidas a la aspiraci\u00f3n manual intrauterina a trav\u00e9s de la comparaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas anest\u00e9sicas. M\u00c9TODO: Formando parte de un estudio de prospecci\u00f3n, se estudiaron 80 pacientes distribuidas aleatoriamente en 2 grupos. Todas recibieron midazolam por v\u00eda venosa. En seguida, el Grupo MC, recibi\u00f3 cetamina S(+ por v\u00eda venosa y el Grupo MP bloqueo paracervical uterino. En la sala de cirug\u00eda la eficacia de la t\u00e9cnica fue evaluada por tres observadores (el investigador, el obstetra y el residente de obstetricia y despu\u00e9s de una hora, fue evaluada por un observador que desconoc\u00eda la t\u00e9cnica realizada, la analgesia postoperatoria y los grados de satisfacci\u00f3n de recomendaci\u00f3n de la paciente mediante escala verbal [A imagem do Brasil no discurso do New York Times. Aspectos sociais](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=86019348022) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Inez Mateus Dota 2010-01-01 Full Text Available Este texto presenta un an\u00e1lisis de las noticias publicadas en el peri\u00f3dico The New York Times, versi\u00f3n digital, entre los meses de enero y junio de 2004. Al relacionarlas con los aspectos sociales del Brasil se intenta ver cu\u00e1l es la imagen que ese peri\u00f3dico muestra del Brasil. El art\u00edculo adopta como fundamentos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos el an\u00e1lisis del discurso, principalmente las contribuiciones de Bell (1991, Fairclough (1995 y 2001, Fowler (1991 y Sousa (2004, discute las estrategias discursivas usadas para representar al Brasil y examina qu\u00e9 elementos escoge y los recursos de lenguaje que son empleados para la producci\u00f3n de los textos analizados. [Aspectos neuropsicol\u00f3gicos da depress\u00e3o Aspectos neuropsicol\u00f3gicos de la os achados neuropsicol\u00f3gicos na depress\u00e3o, procurando diferenciar o tipo unipolar do bipolar, com ou sem psicose, tanto nos per\u00edodos de fase aguda quanto nos per\u00edodos intercr\u00edticos. Procurou-se, ainda, correlacionar os achados neuropsicol\u00f3gicos descritos seus sendo descritas disfun\u00e7\u00f5es importantes nas fases cr\u00edticas, mas tamb\u00e9m no paciente assintom\u00e1tico. Nestas, interessam principalmente abrangente e incisivo nestes casos.Este art\u00edculo tiene por objetivo revisar los principales hallazgos neuropsicol\u00f3gicos en la depresi\u00f3n, procurando diferenciar sus formas de presentaci\u00f3n unipolar y bipolar, con o sin sintomatolog\u00eda psic\u00f3tica, tanto en el cuadro agudo como en los periodos inter-cr\u00edticos. Busca, adem\u00e1s, correlacionar los hallazgos neuropsicol\u00f3gicos descritos en la literatura consultada con los aspectos neuroanat\u00f3micos y neurofuncionales, destacando el \u00e1rea cortical frontal y sus circuitos principales. Consider\u00e1ndose estudios neuropsicol\u00f3gicos en trastornos afectivos, algunas alteraciones de atenci\u00f3n, memoria y de funciones ejecutivas se han presentado m\u00e1s frecuentemente, siendo descritas en los periodos de crisis y tambi\u00e9n en el paciente asintom\u00e1tico. Estudios de esa naturaleza tienen profundas implicaciones terap\u00e9uticas, se\u00f1alando adem\u00e1s la necesidad de desarrollar otras t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas coadyuvantes, tales como la [ASPECTOS FINANCIEROS DE LA REFORMA LOCAL](https://revistasonline.inap.es/index.php?journal=REALA&page=article&op=view&path%5B%5D=10224) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Amable Corcuera Torres 2015-01-01 Full Text Available En este trabajo se analizan los aspectos jur\u00eddico-financieros m\u00e1s relevantes que incluye la Ley 27/2013, de 27 de diciembre, de racionalizaci\u00f3n y sostenibilidad de la Administraci\u00f3n Local. Las nuevas medidas incluidas en la citada Ley afectan tanto a los ingresos de los entes locales como a sus gastos. Al respecto, se abordan cuestiones relativas a los efectos econ\u00f3micos de la fusi\u00f3n de municipios, la supresi\u00f3n general de licencias, el contenido de los planes econ\u00f3mico-financieros, el c\u00e1lculo del coste efectivo de los servicios, el redimensionamiento del sector p\u00fablico local, la novedosa atribuci\u00f3n a la Junta de Gobierno Local de la competencia para aprobar ciertos actos financieros, la disoluci\u00f3n de entidades de \u00e1mbito territorial inferior al Municipio que no presenten sus cuentas antes de 31 de diciembre de 2014 o la posibilidad de reducir la deuda comercial o financiera a trav\u00e9s de la venta de patrimonio p\u00fablico del suelo. In this work the most important legal and financial aspects including the Law 27/2013, of December, rationalization and sustainability of local government are analyzed. The new measures included in that Act affect both the income of local authorities and their expenses. In this regard, issues concerning the economic effects of the merger of municipalities, general abolition of licenses, the content of financial plans, the calculation of the actual cost of services, the local public sector downsizing, the novel addresses allocation to the Local Government of the power to grant certain financial actions, the dissolution of entities below the who do not submit their accounts before December 31, 2014 or the possibility of reducing the commercial or financial debt through the sale of public land heritage. [Bronquiolite constritiva: aspectos tomogr\u00e1ficos Full Text principais tomografia computadorizada alta resolu\u00e7\u00e3o (TCAR do ins expira\u00e7\u00e3o, e os comparam aos achados anatomopatol\u00f3gicos, mediante casos da doen\u00e7a em mulheres com idade entre 29 t\u00f3rax e bi\u00f3psia pulmonar. A TCAR do t\u00f3rax em ins e expira\u00e7\u00e3o demonstrou, em dois casos, padr\u00e3o de atenua\u00e7\u00e3o em mosaico No caso observados n\u00f3dulos t\u00f3rax em ins expira\u00e7\u00e3o mostrou-se fundamental na suspei\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as relacionadas \u00e0 obstru\u00e7\u00e3o de pequenas vias a\u00e9reas, sendo o aspecto de atenua\u00e7\u00e3o em mosaico na expira\u00e7\u00e3o caracter\u00edstico da topografia perif\u00e9rica das les\u00f5es. O diagn\u00f3stico de constritiva pulmonar Open dos Santos Full Text Available O estudo objetiva verificar o entendimento de autores nacionais que \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o, forma de reconhecimento e mensura\u00e7\u00e3o das de carbono. O estudo de natureza descritiva foi realizado em 2011, por meio pesquisa levantamento ou survey, com abordagem quantitativa. Utilizou-se o question\u00e1rio como instrumento de coleta de foi enviado a 23 possuem publica\u00e7\u00e3o de artigos relacionados que constitu\u00edram an\u00e1lise dos dados obtidos optou-se pelo uso da t\u00e9cnica da entropia informacional. Os resultados do estudo mostraram que, quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos de carbono, h\u00e1 um entendimento maior entre os autores de que se trata de ativos especiais e que n\u00e3o podem ser considerados como commodity. que n\u00e3o h\u00e1 consenso entre os autores em classificar os cr\u00e9ditos de carbono como ativo que concerne aos aspectos cont\u00e1beis das opera\u00e7\u00f5es com cr\u00e9ditos de carbono. O artigo contribui principalmente na medida em que busca consolidar diferentes opini\u00f5es de autores, que pesquisam sobre a tem\u00e1tica, demonstrando aspectos convergentes e divergentes, al\u00e9m de enfatizar lacunas para desenvolver pesquisas futuras. [Apuntes sobre globalizaci\u00f3n: aspectos culturales, tecnol\u00f3gicos y econ\u00f3micos](https://www.publicacionesfac.com/index.php/cienciaypoderaereo/article/view/143) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mayden Solano Jim\u00e9nez 2014-01-01 Full Text Available La internacionalizaci\u00f3n de las econom\u00edas con una consecuente apertura de mercados, la modernizaci\u00f3n de los organismos tanto p\u00fablicos como privados, el incremento en la competitividad, las privatizaciones, la reducci\u00f3n del tama\u00f1o del Estado y el enlazamiento de las econom\u00edas; bien por la v\u00eda de la regionalizaci\u00f3n econ\u00f3mica de \u00e1reas continentales o la integraci\u00f3n de mercados en los que intervienen las m\u00e1s dis\u00edmiles zonas geogr\u00e1ficas del mundo; son algunas caracter\u00edsticas propias del reacomodamiento o nuevo orden mundial. Dentro de este contexto, el presente art\u00edculo busca analizar el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n desde los aspectos: cultural, econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico; los cuales han permeado varios sectores de la sociedad global, generando una interrelaci\u00f3n e integraci\u00f3n entre diversos actores, en donde no s\u00f3lo confluye el Estado- naci\u00f3n, tambi\u00e9n da cabida a otros actores del Sistema Internacional. Por lo cual, se analiza el comportamiento de la aldea global y la cultura dentro del fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n a partir de aspectos econ\u00f3micos y tecnol\u00f3gicos, resaltando la importancia de los medios de comunicaci\u00f3n o la llamada era de la informaci\u00f3n, el mercado financiero global y por \u00faltimo, el papel que juega el proceso de integraci\u00f3n y la necesidad de reestructurar las principales instituciones internacionales. [Aspectos metodol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o de projetos de of Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Deyliane Aparecida almeida Pereira 2014-10-01 Full Text Available O objetivo deste texto \u00e9 fomentar a reflex\u00e3o e a cr\u00edtica no processo de elabora\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa em nutri\u00e7\u00e3o apresentados aspectos relativos evid\u00eancias, validade que adequado planejamento da pesquisa, desde a defini\u00e7\u00e3o do delineamento e do tipo do experimento, passando pelos aspectos \u00e9ticos, escolha da popula\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo do tamanho amostral at\u00e9 a da dos adequada interpreta\u00e7\u00e3o. [La Participaci\u00f3n Transnacional en los Aspectos Religiosos de las Fiestas del Santo Patr\u00f3n en una Comunidad Michoacana](http://cimexus.umich.mx/index.php/cim1/article/view/135) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sergio M. Mart\u00ednez 2007-12-01 Full Text Available En este trabajo de investigaci\u00f3n se analiza la participaci\u00f3n transnacional en las mayordom\u00edas y en los aspectos religiosos durante las fiestas patronales de San Miguel Arc\u00e1ngel en un pueblo de la rivera del Lago de P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n. Mediante un acercamiento etnogr\u00e1fico colaborativo en que los investigadores han participado activamente y han tomado apuntes durante los d\u00edas de la fiesta se ha involucrando la descripci\u00f3n densa y an\u00e1lisis reflexivo de cada uno de los eventos religiosos. Al final se han triangulado los resultados para concluir que participaci\u00f3n transnacional en esta comunidad es de suma importancia en varios aspectos, pero especialmente para mantener los v\u00ednculos religiosos de los emigrantes y lugare\u00f1os y de la participaci\u00f3n en el culto al santo patr\u00f3n de futuras generaciones que transmigran entre M\u00e9xico\u2014Estados Unidos. [Patolog\u00eda uterina y su impacto en la fertilidad](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864010705526) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) V. Jaime Albornoz, Dr. 2010-05-01 Full Text Available El \u00fatero es un \u00f3rgano fundamental dentro del proceso reproductivo y participa en eventos claves, como el transporte esperm\u00e1tico, la implantaci\u00f3n y la nutrici\u00f3n fetal. Los miomas uterinas son las principales patolog\u00edas uterinas en mujeres en edad reproductiva, y pueden ser causa de infertilidad, aborto recurrente o parto prematuro. De acuerdo a la evidencia, el tratamiento quir\u00fargico de miomas uterinos submucosos e endometriales y sinequias se asocia a un aumento significativo en las tasas de embarazo. El tratamiento quir\u00fargico del septum uterino disminuye significativamente la probabilidad de aborto a repetici\u00f3n y puede incrementar la probabilidad de embarazo en pacientes sin otra causa aparente de infertilidad. El tratamiento quir\u00fargico de miomas intramurales y subserosos (que no comprometen la cavidad endometrial es controvertido y su indicaci\u00f3n depende de la evaluaci\u00f3n de cada caso en particular. [Caracterizaci\u00f3n morfom\u00e9trica de la gallina de cuello desnudo (Gallus domesticus nudecollis en la regi\u00f3n ch'ort\u00ed de Chiquimula, of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) J\u00e1uregui Text Available Se caracterizaron morfom\u00e9trica, faner\u00f3ptica y morfol\u00f3gicamente a gallinas y gallos de cuello desnudo (324 hembras y 60 machos en los cuatro municipios de la regi\u00f3n ch'ort\u00ed de Chiquimula. Las variables evaluadas fueron 18 cuantitativas para la hembra y 16 para el macho, nueve cualitativas y ocho \u00edndices zoom\u00e9tricos. El an\u00e1lisis delas variables zoom\u00e9tricas se realiz\u00f3 a trav\u00e9s del procedimiento an\u00e1lisis univariado, con medidas de tendencia central y medidas de dispersi\u00f3n, y para analizar la proporcionalidad y armon\u00eda entre las diversas regiones corporales mediante la correlaci\u00f3n de Pearson. Los resultados principales son: peso de 1.84 kg/hembra y tienen m\u00e1s alzada que longitud, inclinados hacia adelante; en cuanto a sus per\u00edmetros, el abdominal es el mayor y curvado caracter\u00edstica de las gallinas ponedoras y una grupa alargada con dorso plano. Sus \u00edndices corporales son aves alargadas, con capacidad reproductiva (\u00edndice p\u00e9lvico 71.82% y poca formaci\u00f3n de m\u00fasculo para la producci\u00f3n de carne (\u00edndice compacidad 6.80%/hembra y 7.03%/macho, cabeza alargada, t\u00f3rax el\u00edptico y miembros fuertes y altos. Las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y faner\u00f3pticas describen un ave de piel blanca, metatarso amarillo, plumas en garganta, cresta simple con barbilla y orejuelas, los colores de pluma son la combinaci\u00f3n de marr\u00f3n, negro, gris y blanco, el color de la c\u00e1scara varia del blanco al marr\u00f3n claro y con una armonizaci\u00f3n corporal hasta del 61% lo que le da una homogeneidad medianamente aceptable a la morfoestructura de la gallina. [Formaci\u00f3n en recreaci\u00f3n en Colombia: aspectos fundamentales para Dioselina Robayo Fique 2010-01-01 El escrito presenta la reflexi\u00f3n fundamental de la investigaci\u00f3n Estado del arte de los conceptos de recreaci\u00f3n en Colombia, en Instituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica-tecnol\u00f3gica y de pregrado en recreaci\u00f3n y afines originado en la l\u00ednea de Investigaci\u00f3n formar - Formaci\u00f3n de Maestros en Recreaci\u00f3n3 del programa Licenciatura en Recreaci\u00f3n de la Facultad de Educaci\u00f3n F\u00edsica en la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. La reflexi\u00f3n contiene los aspectos fundamentales que se postulan en la investigaci\u00f3n p... [Apontamentos sobre educa\u00e7\u00e3o e trabalho no Brasil contempor\u00e2neo: aspectos da contrarreforma educacional](https://periodicos.sbu.unicamp.br/ojs/index.php/histedbr/article/view/8650990) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Fabiana de C\u00e1ssia Rodrigues 2017-12-01 Full Text Available O presente artigo articula a tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o e trabalho com os desafios brasileiros em sua inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o internacional do trabalho, segundo as especificidades de sua forma\u00e7\u00e3o social, marcada pelo dependente e capital? O esvaziamento de conte\u00fados e sentidos da educa\u00e7\u00e3o estaria em conson\u00e2ncia com as na estrutura em duas partes. Na partiremos dos as diretrizes organismos multilaterais em conson\u00e2ncia com as mudan\u00e7as na estrutura ocupacional brasileira que contribuem para explicar as pol\u00edticas que esvaziam a forma\u00e7\u00e3o das trabalhadoras e trabalhadores. Na segunda parte, trataremos de aspectos da pol\u00edtica educacional brasileira que materializam as perspectivas dos organismos multilaterais para a educa\u00e7\u00e3o no contexto social brasileiro. Foram abordados aspectos: 1 novas diretivas para forma\u00e7\u00e3o de professores; 3 O Projeto Escola Sem Partido como mecanismo de press\u00e3o para minimizar o car\u00e1ter formativo da escola. Percebemos que os tr\u00eas aspectos em quest\u00e3o articulados promovem um esvaziamento da escola e da redemocratiza\u00e7\u00e3o nos anos de 1980, conformando, desse modo, um movimento de contrarreforma. [Colgajo submental para reconstrucci\u00f3n de defectos oncol\u00f3gicos en cabeza y flap to reconstruct Text Available El colgajo submental es un procedimiento eficaz para la reconstrucci\u00f3n en el territorio maxilofacial. Caracterizado por su delgadez, versatilidad, excelente color y textura y m\u00ednima morbilidad en la zona donante, su utilizaci\u00f3n en lesiones malignas es controvertida, por el riesgo de trasladar enfermedad metast\u00e1sica cervical a la zona receptora. Material y m\u00e9todos: Se presentan 3 casos cl\u00ednicos en los que se ha aplicado en pacientes afectos de un carcinoma epidermoide de cabeza y cuello. Describimos las particularidades anat\u00f3micas, y se realiza una revisi\u00f3n de la t\u00e9cnica quir\u00fargica. Resultados: Fueron \u00f3ptimos en cuanto a cobertura del defecto, est\u00e9tica y funci\u00f3n salvo por una necrosis parcial en uno de ellos. En todos los casos la morbilidad en la zona donante fue m\u00ednima. Conclusiones: El colgajo submental es una opci\u00f3n a considerar incluso en pacientes oncol\u00f3gicos sobre todo en los que, por edad avanzada o presentar patolog\u00eda asociada no est\u00e1n indicados procedimientos m\u00e1s agresivos.The submental flap is an effective option for territory. Characterized thinness, versatility, colour and texture and minimum morbidity in donor zone, its use in malignant injuries is controverted by the risk of transferring cervical metastasic disease to the receiving zone. Material and methods: we present 3 clinical cases in which it has been used in patients affected by an squamous cell addition, the are described, made. Results: They covering of the defect, aesthetics and function except for a partial necrosis in one of them. In all the cases the morbidity in the donor zone was minimum. Conclusions: patients, mainly in those whom advanced age or by the existence of comorbidity advice against the use [Aspectos m\u00e1s significativos en la revisi\u00f3n de proyectos de cimientos y estructuras de edificaci\u00f3n](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/698/783) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) G\u00f3mez Hermoso, Jes\u00fas 2000-08-01 Full Text Available This document show all important aspects on the foundation structure aspects that could be checked and all that have major effect in a good project and construction quality. It considerers at first, the relation between the structure and the architecture and the equipment building, and with the urbanistic aspects and the soil and wood structures.En el presente art\u00edculo se muestran todos aquellos aspectos que se consideran importantes en la revisi\u00f3n del proyecto de la cimentaci\u00f3n y la estructura de un edificio. Sin entrar en problemas concretos de c\u00e1lculo, se enumeran los aspectos cualitativos que han de comprobarse y se subrayan todos aqu\u00e9llos que pueden tener una mayor repercusi\u00f3n en la buena calidad del proyecto y de la obra. Se tiene en cuenta, en primer lugar, la interrelaci\u00f3n de la estructura con la arquitectura y las instalaciones del edificio, as\u00ed como la que tiene (junto a la cimentaci\u00f3n con el entorno urban\u00edstico y las caracter\u00edsticas del terreno. Posteriormente se tratan los aspectos m\u00e1s propios del proyecto de estructura, como son los materiales, las acciones, el c\u00e1lculo general y la comprobaci\u00f3n de los distintos elementos (zapatas, pilotes, encepados. pilas. vigas y forjados. Junto a las estructuras de hormig\u00f3n armado se analizan las met\u00e1licas y las de madera laminada encolada. [La prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero y de mama en servicios de salud y organizaciones no gubernamentales de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=73129415007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Marisa Ponce 2013-01-01 Full Text Available Este art\u00edculo analiza las acciones de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero y de mama en servicios de salud p\u00fablicos, privados y de la seguridad social y en organizaciones no gubernamentales de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Su prop\u00f3sito es reflexionar acerca de los alcances y las limitaciones de los enfoques preventivos implementados en los tres subsectores del sistema de salud y la comunidad para evitar que las mujeres se enfermen y se mueran por causa de esas enfermedades, en un contexto fragmentado del sistema de salud con fuertes heterogeneidades en el acceso y agudas desigualdades sociales en el ejercicio de la prevenci\u00f3n. La investigaci\u00f3n parte de una definici\u00f3n amplia de prevenci\u00f3n, que integra la educaci\u00f3n, la concientizaci\u00f3n y la detecci\u00f3n temprana de lesiones precancerosas y de c\u00e1ncer, entre otros componentes m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos. Los resultados obtenidos a partir de entrevistas semiestructuradas a referentes de hospitales p\u00fablicos, obras sociales, empresas de medicina privada y organizaciones sociales que trabajan en el tema del c\u00e1ncer muestran que, en contraposici\u00f3n a un abordaje integral, cada instituci\u00f3n recorta su accionar en torno a un eje de la prevenci\u00f3n, y predominan respuestas aisladas y desarticuladas que no alcanzan a generar en las mujeres una demanda por cuidados y asistencia de manera aut\u00f3noma e informada. [Detecci\u00f3n del DNA de Papilomavirus humano en lesiones precancerosas y cancerosas de cuello uterino por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, en Bucaramanga, Santander](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/26440) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) MJ. Rangel 2001-07-01 Full Text Available Estudios epidemiol\u00f3gicos demuestran convincentemente que el factor de mayor riesgo para eldesarrollo del c\u00e1ncer cervical, es la infecci\u00f3n del virus del papiloma humano (VPH, el cualsobrepasa otros factores de riesgo. En nuestro departamento, el c\u00e1ncer que presenta mayorincidencia en la poblaci\u00f3n femenina es el de c\u00e9rvix, por lo tanto, la detecci\u00f3n de los diferentestipos de VPH que infectan el tracto reproductor femenino es importante para la prevenci\u00f3ny el control de esta malignidad. [Aspectos fundamentais no desenvolvimento sistemas microemulsionados contendo que ocorre outros f\u00e1rmacos, a biodisponibilidade da anfotericina B (AmB atrav\u00e9s da via ocular repreesenta um grande desafio para a pesquisa cient\u00edfica. Na verdade, a baixa biodisponibilidade apresentada por tal mol\u00e9cula \u00e9 devido, principalmente, a presen\u00e7a das barreiras oculares que impedem a deste f\u00e1rmaco para os tecidos internos. A toxicidade associada a este f\u00e1rmaco, assim como a sua baixa capacidade em permear a c\u00f3rnea \u00edntegra tamb\u00e9m consiste em um problema associado ao seu uso cl\u00ednico. Novos ve\u00edculos seguros e libera\u00e7\u00e3o portanto, MEs contendo AmB, assim a compreens\u00e3o de toda a sua caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsicoqu\u00edmica correspondem a aspectos importantes para se determinar as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que estes sistemas venham a ser empregados como col\u00edrios. Esta revis\u00e3o tem como objetivo, portanto, abordar este tema enfatizando os principais aspectos relacionados com a utiliza\u00e7\u00e3o de MEs como sistemas de libera\u00e7\u00e3o para a AmB atrav\u00e9s da via t\u00f3pica oft\u00e1lmica. [Diversos aspectos atinentes a la esclavitud en Buenos Aires derivados del an\u00e1lisis de las fuentes notariales, 1821-1830](http://www.trabajosycomunicaciones.fahce.unlp.edu.ar/article/view/4934) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Miguel A. Rosal 2004-11-01 Full Text Available El presente trabajo constituye un avance de la investigaci\u00f3n sobre el negro porte\u00f1o a partir de la segunda d\u00e9cada post-revolucionaria, a trav\u00e9s de la consulta de los distintos registros de los Protocolos Notariales, conservados en el Archivo General de la Naci\u00f3n. En s\u00edntesis, el art\u00edculo pretende ilustrar aspectos que quiz\u00e1 no hayan merecido la necesaria atenci\u00f3n por parte de los investigadores de la problem\u00e1tica afroporte\u00f1a durante el per\u00edodo independiente; nos referimos al an\u00e1lisis del fen\u00f3meno de la manumisi\u00f3n, preciada o graciosa, de la libertad futura condicional, de la figura del negro propietario de bienes inmuebles y de esclavos, como as\u00ed tambi\u00e9n de los testamentos de las personas \"de color\". Parece \u00fatil, entonces, intentar estos estudios que nos podr\u00e1n iluminar sobre aspectos poco o nada conocidos de los morenos y pardos de Buenos Aires durante el siglo XIX. [Pudrici\u00f3n basal del aj\u00ed dulce por haematonectria haematococca (anamorfo Fusarium solani) como el agente causal de la enfermedad que en mayo 2002 pudri\u00f3 el cuello y las ra\u00edces de aproximadamente 20000 plantas de aj\u00ed dulce (Capsicum chinense), cultivadas bajo sombra de plantas de parchita (Passiflora edulis f. sp. flavicarpa) en el Municipio Alberto Adriani, estado M\u00e9rida, Venezuela. Posteriormente la enfermedad fue detectada en La Mucuy, Municipio Santos Marquina de M\u00e9rida. En el cuello de las plantas muertas, el ... [La prueba pericial en los delitos financieros](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2079::fa9c22ec9000e7bf78e6bac0cb0c543a) Barrios Ortega , Cecilia Ilusi\u00f3n 2016-01-01 La utilidad del peritaje como medio de prueba en el proceso penal es un tema hist\u00f3ricamente establecido. Su pertinencia y uso en los delitos de cuello azul, los delitos violentes asociados a la delincuencia com\u00fan, hombre de poco estudio y clase social baja, es notoria (necropsias en homicidios, dict\u00e1menes en lesiones, violaciones, grafotecnia en estafas, fraudes). Pero el delito evoluciona con el hombre y el aparecimiento de los delitos de cuello blanco, cometidos por hombres estu... [Aspectos de la infecci\u00f3n urinaria en el adulto](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251998000100010) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daisy Mar\u00eda Contreras Duverger 1998-02-01 Full Text Available Se realiza una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de aspectos importantes de la infecci\u00f3n urinaria inespec\u00edfica, que se consideran de inter\u00e9s para la mejor preparaci\u00f3n del m\u00e9dico general integral. Se describen las terminolog\u00edas microbiol\u00f3gicas y las utilizadas para evaluar la respuesta al tratamiento, as\u00ed como la clasificaci\u00f3n m\u00e1s actual de esta entidad. Se mencionan los tipos de tratamiento y las drogas m\u00e1s utilizadas, y se enfatiza en el uso de las quinolonasIt is made a bibliographic review of some important unspecific urinary infection that are considered of interest for a better training of the general comprehensive physician. A description is made of the microbiological terminolgies and of those used to evaluate the response to the treatment, as well as of the latest classification of this disease. The different types of treatment and the most used drugs are mentioned here. Emphasis is made on the use of quinolines [Aspecto de la Agricultura Intensiva en la Provincia de Oca\u00f1a, Departamento Norte de Santander.](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/refame/article/view/34249) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Obreg\u00f3n Botero Rafael 1941-10-01 Full Text Available Un inteligente sentido de l\u00f3gica deducci\u00f3n, unido al patri\u00f3tico esfuerzo por el mejoramiento de su tierra, llev\u00f3 al Dr. Luis Carvajalino J\u00e1come a la conclusi\u00f3n de que el problema de la agricultura intensiva en la Provincia de Oca\u00f1a (Santander del Norte presentaba aspectos tan diversos y complejos, que quiso por todos los medios interesar a los Gobiernos Nacional y Departamental en una favorable soluci\u00f3n. Fue as\u00ed como en el cumplimiento de un programa de resurgimiento progresivo de la industria agr\u00edcola, este conocido profesional nortesantandereano pidi\u00f3 al Ministerio de la Econom\u00eda Nacional se comisionara a un Fitopat\u00f3logo y a un Entom\u00f3logo para estudiar los problemas surgidos del creciente aumento de plagas y enfermedades en la regi\u00f3n y especialmente el decaimiento que por estos factores not\u00e1base en la industria cebollera. Atendiendo a la insinuaci\u00f3n, el Ministerio de la Econom\u00eda tuvo a bien encargarnos de tan interesante comisi\u00f3n y para el mejor cumplimiento a nuestro juicio, estudiamos y observamos con alg\u00fan detenimiento los diferentes aspectos de su agricultura. Estas observaciones y conclusiones las queremos presentar y ofrecer como una modesta cooperaci\u00f3n al programa de progreso en cuyos resultados finales est\u00e1n empe\u00f1ados tanto sus dirigentes como el pueblo de Santander. A pesar de que nuestra misi\u00f3n se limitaba al estudio de la sanidad de los cultivos, quisimos hacer extensivas las observaciones a otros puntos de vital importancia, toda vez que las modalidades de la regi\u00f3n presentaban aspectos de un problema que pudi\u00e9ramos llamar nuevo para nuestra agricultura nacional. Quiz\u00e1s el cultivo del caf\u00e9 en las tierras del Quind\u00edo tienen un verdadero aspecto de agricultura intensiva con caracteres de econ\u00f3mica importancia, pero aparte de \u00e9sta y de contadas regiones del pa\u00eds, nos atrevemos a opinar que la localidad ahora descrita se perfila como exponente de la futura agricultura intensiva a la cual [Sindrome de Landau Kleffner aspectos clinicos, eletrencefalograficos e psicossociais : estudo de Marcos Henrique Duran 2008-01-01 Resumo: Objetivos: A S\u00edndrome de Landau-Kleffner (SLK) \u00e9 uma rara, caracterizada por epilepsia e Ocorre em crian\u00e7as com aquisi\u00e7\u00e3o normal da linguagem, geralmente, entre 3 e 7 anos de idade. A evolu\u00e7\u00e3o a longo prazo \u00e9 controversa e pouco estudada. O presente estudo tem como objetivo verificar a evolu\u00e7\u00e3o em uma s\u00e9rie de sujeitos com diagn\u00f3stico de SLK, enfocando os aspectos cl\u00ednicos, eletrencefalogr\u00e1ficos, psicossociais e da qualidade de vida. M\u00e9todos: Trata-se de um estudo tra... [Aspectos hist\u00f3ricos de libros relevantes de la historia de la pediatr\u00eda](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::8a58e3701cbf42dbe9a64fa412c3b921) Vargas Rubiano, Alfonso 2010-01-01 El comit\u00e9 Editorial de Pediatr\u00eda, Diagnostico y Tratamiento, me ha solicitado la redacci\u00f3n del Pr\u00f3logo para su segunda edici\u00f3n, \"deseando que se haga menci\u00f3n de algunos aspectos hist\u00f3ricos del desarrollo de la Pediatr\u00eda en la Universidad Nacional de Colombia y la contribuci\u00f3n a \u00e9ste proceso del profesor Jos\u00e9 Ignacio Barberi y del Hospital de la Misericordia.\" Para cumplir tan obligante invitaci\u00f3n de los profesores Edgar Rojas, Hector Ulloque, Fernando Sarmiento y Carlos Medina, he revisado la... [Placenta\u00e7\u00e3o em cutias Luciano de 2003-01-01 A cutia \u00e9 um roedor silvestre, encontrado no sul da Am\u00e9rica Central e em regi\u00f5es tropicais da Am\u00e9rica do Sul, principalmente nas regi\u00f5es norte, nordeste e sudeste do Brasil. Estes animais fornecem prote\u00edna de origem animal e por isso, apresentam import\u00e2ncia s\u00f3cio-econemica para as regi\u00f5es do norte e nordeste do Brasil. Para o presente trabalho foram utilizadas sete placentas de cutias (Dasyprocta aguti), em diferentes fases da placenta da cutia apresenta ... submetidas \u00e0 radioterapia c\u00e2ncer de uterino submetidas \u00e0 radioterapia exclusiva pela braquiterapia dose. M\u00c9TODOS: foi realizado um estudo descritivo do tipo corte transversal no per\u00edodo de janeiro a junho de 2004. O estudo envolveu 71 pacientes selecionadas de acordo o perfil estabelecido e que vinham sendo seguidas no ambulat\u00f3rio de p\u00e9lvis do Hospital do C\u00e2ncer de Pernambuco. Os dados foram coletados a partir de um question\u00e1rio estruturado, foi feita valores an\u00e1lise bivariada foram realizados os testes de homogeneidade marginal n\u00edvel foram: frigidez e falta de e de orgasmo, que ocorreram em 76,1% dos casos, falta de libido em 40,8% e vaginismo 5,6% dos casos. em com c\u00e2ncer do colo uterino avan\u00e7ado tratadas com radioterapia exclusiva utilizando o protocolo de braquiterapia de alta taxa de dose. Aten\u00e7\u00e3o transversal June of 2004. The study involved 71 selected patients who had been followed in the pelvis outpatient clinic from the [Aspectos significativos surgidos de la experiencia de haber sido responsable de un evento adverso en salud](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=74132361002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Augusto Hern\u00e1n Ferreira-Umpi\u00e9rrez 2014-01-01 Full Text Available Objetivo: conocer los aspectos significativos para las enfermeras sobre su experiencia de haber sido responsables de un evento ad- verso en salud. Materiales y m\u00e9todos: estudio cualitativo exploratorio, con el enfoque de la hermen\u00e9utica dial\u00e9ctica. Se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido. Muestra constituida por doce enfermeras que tuvieron al menos una experiencia de responsabilidad ante un evento adverso con un paciente, y por cuatro supervisores de enfermer\u00eda con responsabilidad de supervisi\u00f3n al ocurrir el evento adverso. Resultados: bajo el enfoque de la hermen\u00e9utica dial\u00e9ctica, el an\u00e1lisis de los datos permiti\u00f3 construir las siguientes categor\u00edas relacio- nadas con la organizaci\u00f3n de salud y los recursos humanos: el contexto organizacional, el desconocimiento del proceso de notifi caci\u00f3n, la sobrecarga de trabajo, la ausencia de descanso. Conclusiones: reconocer la importancia del contexto organizacional donde se desarrollan los cuidados, el desconocimiento del proceso de notificaci\u00f3n como aspecto por mejorar, la sobrecarga de trabajo y la ausencia d e descanso del personal. Es necesario profundizar en el tema mediante investigaciones y desarrollo de intervenciones que promuevan la cult ura de seguridad en la atenci\u00f3n sanitaria, con implicaciones en la pr\u00e1ctica y para la formaci\u00f3n de las enfermeras. [Proposal to institutionalize criteria and quality standards for cervical cancer screening within a health care system Proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e padr\u00f5es de qualidade para rastreamento de c\u00e2ncer de uterino em um sistema de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 [Directory of Available The females. 52,000 new cases occur need to effectiveness to decrease the essential issues to revamp the CCSP as proposed detected; 5 improving follow-up; 6 development of quality control measures and 7 development of monitoring and epidemiological surveillance information systems. Changes within the screening on cervical cancer may be advocated as new technologies present themselves and shortcomings in the existing program appear. It is that these changes should be measured careful evaluation in order potential benefits.O colo uterino \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o tumoral mais importante em mulheres na Am\u00e9rica Latina, ocorrendo aproximadamente 52 mil novos casos anualmente na regi\u00e3o. Assim, a necessidade de melhorar efici\u00eancia e efetividade programas de rastreamento de c\u00e2ncer de colo uterino (PRCC \u00e9 fundamental para que ocorra o decr\u00e9scimo do revitalizar o PRCC, tal como proposto pela regulamenta\u00e7\u00e3o oficial no M\u00e9xico. Um marco te\u00f3rico para institucionaliza\u00e7\u00e3o do PRCC \u00e9 delineado, seguindo-se a apresenta\u00e7\u00e3o de Medicina espermatoz\u00f3ides, plasma seminal, diluidores e microrganismos do l\u00famen uterino. Esta inflama\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por um influxo de polimorfonucleares neutr\u00f3filos (PMNs) para o l\u00famen uterino. A ser diagnosticada atrav\u00e9s de ecografia uterina transrectal e... [Ensino da Arte na escola p\u00fablica e aspectos da pol\u00edtica educacional: contexto e perspectivas Ense\u00f1anza del arte en la escuela p\u00fablica y aspectos de la pol\u00edtica educacional: contexto y perspectivas Teaching of art at public schools and educational politics and perspectives](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-40362008000400006) Barra Gomes 2008-12-01 Full Text Available Este procura ampliar constata\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es que abrangem o ensino da Arte na escola p\u00fablica e aspectos da pol\u00edtica educacional. Nossa inquieta\u00e7\u00e3o, quanto ao percurso do ensino art\u00edstico no pa\u00eds a sua realidade nos dias atuais, levounos a contextualiz\u00e1-lo a aspectos da pol\u00edtica educacional, associando ensino a quest\u00f5es que incitam a conscientiza\u00e7\u00e3o dos professores de Arte, sua atua\u00e7\u00e3o e envolvimento com a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica diante das condi\u00e7\u00f5es educacionais que nos permite viver a pol\u00edtica educacional marcada pela globaliza\u00e7\u00e3o e pela p\u00f3s-modernidade.Este art\u00edculo busca ampliar constataciones y consideraciones que abarcan la ense\u00f1anza del Arte en la escuela p\u00fablica y aspectos de la pol\u00edtica educacional. Nuestra inquietud con relaci\u00f3n al curso de la ense\u00f1anza art\u00edstica en el pa\u00eds y su realidad en los d\u00edas actuales nos llev\u00f3 a contextualizarla a aspectos de la pol\u00edtica educacional, asociando la ense\u00f1anza a cuestiones que incitan la concientizaci\u00f3n de los profesores del Arte, su actuaci\u00f3n y el envolvimiento con la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica frente a las condiciones educacionales que nos permite vivir la pol\u00edtica educacional, marcada por la globalizaci\u00f3n y por la pos-modernidad.This article aims to amplify the evidences and considerations that deal with the teaching of Art in public schools and also with some public politics aspects. Our worries about the teaching of Art path in this country and its reality nowadays has driven us to conceptualize it with some educational politics aspects, their in the pedagogic conditions, that marked globalization and postmodernism. [Historical and social aspects of halitosis Los aspectos hist\u00f3ricos y sociales de halitosis Aspectos hist\u00f3ricos e sociais da halitose](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-11692006000500026) [Directory of Open Full Text Available Buccal odors have always been a factor of concern for society. This study aims to investigate the historical and social base of halitosis, through systematized research in the database BVS (biblioteca virtual em sa\u00fade - virtual library in health and also in books. Lack of knowledge on how to prevent halitosis allows for its occurrence, limiting quality of life. As social relationships are one of the pillars of the quality of life concept, halitosis needs to be considered a factor of negative interference. Education in health should be accomplished with a view to a dynamic balance, involving human beings' physical and psychological aspects, as well as jigsaw puzzles of sick parts.Los olores bucales siempre han sido un factor de preocupaci\u00f3n para la sociedad, y ellos todav\u00eda son ahora. El objetivo de este estudio es hacer una base hist\u00f3rica y social en la halitosis. Fue efectuada una investigaci\u00f3n sistematizada en la base de datos BVS (biblioteca virtual em sa\u00fade - la biblioteca virtual en salud y tambi\u00e9n en los libros. La ignorancia en c\u00f3mo prevenir la halitosis permite su ocurrencia, que limita la calidad de vida. Siendo las relaciones sociales uno de los pilares del concepto de calidad de vida, es necesario considerar la halitosis un factor de interferencia negativa. La educaci\u00f3n en salud se debe llevar a cabo buscando un equilibrio din\u00e1mico, involucrando los aspectos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos del ser humano, as\u00ed como sus interacciones sociales, para que los individuos no se vuelvan rompecabezas de partes enfermas.O problema referente aos odores bucais mostra presente. O objetivo do presente estudo foi realizar um embasamento hist\u00f3rico e social sobre a halitose. Para tanto, foi feita busca sistematizada, selecionando artigos por meio da base de dados BVS (Biblioteca Virtual em Sa\u00fade e tamb\u00e9m pesquisa em [Globalizaci\u00f3n: aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=28016613014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jambell Garc\u00eda 2010-01-01 Full Text Available En el art\u00edculo se exploran las dimensiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales del proceso de globalizaci\u00f3n. La revisi\u00f3n documental, bibliogr\u00e1fica y hemerogr\u00e1fica, permite identificar los aspectos que involucra este fen\u00f3meno mundial. Como resultado se observa que mientras persista el actual esquema de reproducci\u00f3n capitalista a escala global, la globalizaci\u00f3n tender\u00e1 a favorecer m\u00e1s a un peque\u00f1o grupo de pa\u00edses altamente desarrollados, en detrimento de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del planeta, haciendo dif\u00edcil superar los retos del desarrollo humano. Se concluye la necesidad de un cambio de paradigma y de comportamiento por parte de la sociedad para alcanzar un desarrollo econ\u00f3mico y social equitativo. [Game, game, game and again game, de Jason Nelson: aspectos da contemporaneidade](http://www.brazilianstudies.com/ojs/index.php/glauks/article/view/213) [Directory of Open Access Pereira Senra 2016-01-01 Full Text Available Embora pensadores como o escritor Mario Vargas Llosa afirmem que os tempos hodiernos t\u00eam como caracter\u00edstica principal a frivolidade, por e quantidade de arte. Este artigo visa apreender na obra Game, game, game and again game aspectos da contemporaneidade, como o conceito de l\u00fadico e a enorme gama de entretenimentos voltados a um p\u00fablico imerso na ind\u00fastria da cultura, atrav\u00e9s da forma como eles s\u00e3o trabalhados junto a conceitos como interatividade como forma de coautoria da obra de arte, finitude art\u00edstica e perman\u00eancia no meio digital, e transmidialidade na cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. [Audici\u00f3n espacial en ambientes reverberantes: aspectos te\u00f3ricos relevantes](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=28437214) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Claudia Arias 2003-01-01 Full Text Available En ambientes reverberantes el sonido se propaga en m\u00faltiples direcciones sufriendo cambios f\u00edsicos de importancia. El sistema auditivo debe se capaz de resolver la competencia perceptual que se produce entre el sonido original y sus reflexiones. En este art\u00edculo se presentan aspectos te\u00f3ricos relevantes de la audici\u00f3n espacial con especial tratamiento del efecto precedente. Se trata de una estrategia inconciente que el individuo utiliza para enfrentar la informaci\u00f3n sonora conflictiva de los espacios reverberantes. Es el fen\u00f3meno perceptual de fusi\u00f3n espacial que ocurre cuando dos sonidos similares se presentan desde diferentes lugares, separados por un breve retardo de tiempo. El individuo escucha s\u00f3lo un sonido que localiza seg\u00fan la direcci\u00f3n del sonido que lleg\u00f3 primero [Aplica\u00e7\u00e3o de dispositivo intra-uterino liberador de levonorgestrel, previamente a ciclos de fertiliza\u00e7\u00e3o in vitro, nas portadoras de adenomiose Application of a levonorgestrel-releasing intrauterine device prior to in vitro fertilization cycles dispositivo intra-uterino (DIU de levonorgestrel em portadoras de adenomiose, com falhas 80 diagn\u00f3stico de adenomiose pela ultra-sonografia e resson\u00e2ncia magn\u00e9tica p\u00e9lvica. Todas apresentavam tentativas anteriores de FIV sem sucesso. No grupo Diu, de 40 mulheres, foi colocado DIU liberador de 20 \u00b5g de levonorgestrel/dia por seis meses, previamente a um novo ciclo de FIV. No grupo Fiv, de 40 mulheres, estas foram submetidas diretamente a novo ciclo, sem o pr\u00e9vio tratamento. No Grupo Diu, avaliaram-se o volume uterino, a espessura e os focos de hipersinal da zona juncional, pr\u00e9 e p\u00f3s-tratamento, assim como as taxas de gravidez em novo ciclo de FIV comparadas com as obtidas no grupo Fiv. device infertile 38 years, who had adenomyosis diagnosed by ultrasonography and MRI were selected. All the presented antecedents of one or more tormer IVF attempts without success due to implantation failure. The women were subdivided into IUD Group, composed of 40 women with an 20 of 40 to a new IVF cycle without previous volume, and hypersignal foci of the junctional zone were assessed before and after treatment, as well as the pregnancy rates in the new IVF cycle, compared to the with were Helena Alves de Carvalho SAMPAIO 2002-09-01 Full Text Available O objetivo da presente revis\u00e3o \u00e9 apresentar os principais t\u00f3picos discutidos na literatura quanto \u00e0 associa\u00e7\u00e3o da nutri\u00e7\u00e3o com o ciclo menstrual, implementa\u00e7\u00e3o do nutricional aspectos referentes fisiologia alimentares a ele. Considerando-se o ciclo dividido duas fases, a folicular e a l\u00fatea, nesta altera\u00e7\u00f5es, como reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, eleva\u00e7\u00e3o de peso, aumento de demanda energ\u00e9tica, modifica\u00e7\u00f5es no perfil lip\u00eddico e no metabolismo de vitamina D, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e ferro, hipersensibilidade emocional, dores generalizadas e mudan\u00e7a alimentar. a este \u00faltimo item, ingest\u00e3o energ\u00e9tica o desenvolvimento principalmente por chocolate, doces e alimentos muito salgados. \u00c9 fundamental que todos os aspectos citados sejam investigados durante a consulta nutricional, a fim de serem adotadas condutas mais espec\u00edficas.The aim of the present review is to show the most important topics discussed in literature about the association menstrual cycle, contributing to follicular and luteal, it is in this last one alterations can occur a higher caloric intake and the ligados \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do comportamento alimentar, e tem como objetivo evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre os principais que ocorrem no hipot\u00e1lamo, hipocampo e apresentam fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, sendo a influ\u00eancia na alimenta\u00e7\u00e3o relevante contexto comportamental da escolha de alimentos. Os processos sensoriais na alimenta\u00e7\u00e3o como paladar, olfato, vis\u00e3o e audi\u00e7\u00e3o entre si e com outras estruturas e vias neurais, participando tamb\u00e9m do controle do apetite e da saciedade, que culminam na inicia\u00e7\u00e3o e no t\u00e9rmino da alimenta\u00e7\u00e3o. A intera\u00e7\u00e3o entre aspectos neurais no processo de consumo de alimento promove a manifesta\u00e7\u00e3o do comportamento alimentar espec\u00edfico para cada esp\u00e9cie em seu ambiente.This review shows how some psychobiological aspects are related to behavior manifestation, and has it objective provide influence risco para c\u00e2ncer de colo do \u00fatero segundo resultados de IVA, citologia e cervicografia Factores de riesgo para c\u00e1ncer de cuello uterino seg\u00fan resultados de IVA, citolog\u00eda y cervicograf\u00eda Risk factors for uterine fatores do \u00fatero e les\u00f5es cervicais por HPV comparando-se os resultados da inspe\u00e7\u00e3o visual com o \u00e1cido ac\u00e9tico (IVA, a citologia e a cervicografia. Realizou-se pesquisa de preval\u00eancia com 157 mulheres de um centro de sa\u00fade de Fortaleza, no per\u00edodo de junho a setembro de 2006. Utilizou-se o SPSS para codificar associa\u00e7\u00e3o \u00e0s les\u00f5es cervicais na cervicografia.Este estudio objetiv\u00f3 evaluar la asociaci\u00f3n entre factores de riesgo para c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero y lesiones cervicales por HPV, seg\u00fan comparaci\u00f3n entre los resultados de la inspecci\u00f3n visual con \u00e1cido ac\u00e9tico (IVA, citolog\u00eda y cervicograf\u00eda. Se realiz\u00f3 investigaci\u00f3n de prevalencia, con 157 mujeres en un centro de salud de Fortaleza-CE-Brasil, en el per\u00edodo de junio a setiembre de 2006. Se utiliz\u00f3 el SPSS para codificar los datos. Se realizaron inferencias a trav\u00e9s de tests estad\u00edsticos (2 = Qui-cuadrado y RV= raz\u00f3n de verosimilitud. La IVA, cervicograf\u00eda y citolog\u00eda obtuvieron 43,3%, 10,19% y 3,2% de resultados alterados. Las variables con importante asociaci\u00f3n a lesiones cervicales en la IVA fueron: edad menor a 20 a\u00f1os (p=0,0001, uno o m\u00e1s parejas en los \u00faltimos tres meses (p=0,015, uso de anti-conceptivos (p=0,0008, presencia In this work, the agronomic behaviour and fruit quality of ten varieties of common fig were evaluated for the establishment of new commercial orchards destined for The results show that 'Banane' and 'Brown Turkey' were the earliest to enter into production, and 'Banane' showed the highest annual yield in the most the ripening season (early, middle or late) and fruit colour (green, purple or black). [Evaluation of agronomic and fruit quality traits In this work, the agronomic behaviour and fruit quality of ten varieties of common fig were evaluated for the establishment of new commercial orchards destined for The results show that 'Banane' and 'Brown Turkey' were the earliest to enter into production, and 'Banane' showed the highest annual yield in the most the ripening season (early, middle or late) and fruit colour (green, purple or black). [Aspectos hist\u00f3ricos da vulcaniza\u00e7\u00e3o Historical 2003-06-01 Full borrachas, para serem convertidas em materiais \u00fateis do de vista de a alguns ingredientes, formula\u00e7\u00f5es.Rubbers, to be turned into useful materials from the commercial applications point of view, need the addition of a few other ingredients which, upon vulcanization, will impart the desired characteristics to the material. In paper, historical aspects of vulcanization are revised as well as the evolution of the additives used in most of the formulations. [Aspectos biopsicosociales que inciden en la salud del social aspects shattering elderly health](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::75ec527fff7ea1bf301f81cc3a23d1d8) Aida Chong Daniel 2012-01-01 El presente trabajo trata acerca de algunos factores biosicosociales que inciden en la salud del adulto mayor, se parte del concepto de que el envejecimiento no es un proceso de causa \u00fanica, sino el resultado de una compleja asociaci\u00f3n de interacciones y modificaciones estructurales y funcionales, entre lo biol\u00f3gico, lo psicol\u00f3gico y lo socio-ambiental. Teniendo en cuenta estos elementos el objetivo de este trabajo es exponer algunos aspectos que inciden en la salud del adulto mayor, para que... [Aspectos econ\u00f3micos del aislamiento ac\u00fastico](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1416/1576) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Amarilla, Beatriz C. 1990-12-01 Full Text Available The general objective of this study was to analyze the soundproofing/cost ratio with different building alternatives for interior walls and floors. This technical-economic study was divided into noises results show that in developing countries the most costly solutions are not always the best for housing, as far as soundproofing is concerned. A good knowledge of the economic aspects related to this matter allows obtaining a good quality at a moderate cost, which is a priority in this type of country. El objetivo general de este trabajo fue el de analizar el comportamiento de la relaci\u00f3n costo-aislamiento ac\u00fastico en soluciones constructivas alternativas para muros interiores y entrepisos. Este estudio t\u00e9cnico-econ\u00f3mico comprende tres partes: * Muros divisorios (ruidos a\u00e9reos. * Entrepisos (ruidos de impacto. * Soluciones especiales (muros de doble hoja, pisos flotantes, etc. Se llega a la conclusi\u00f3n que, en los pa\u00edses en desarrollo, no siempre las mejores soluciones para la vivienda, desde el punto de vista ac\u00fastico, son las de mayor costo. Conocer en profundidad los aspectos econ\u00f3micos de esta cuesti\u00f3n significa poder lograr una buena calidad con costos moderados, lo cual constituye una prioridad en este tipo de pa\u00edses. [Associa\u00e7\u00e3o entre a express\u00e3o das prote\u00ednas p53 e Ki-67 e os achados cl\u00ednico-patol\u00f3gicos em pacientes com carcinoma invasor do colo uterino Association between p53 and Ki-67 expression and clinicopathologic features in patients no tumor com achados cl\u00ednico-patol\u00f3gicos em pacientes com carcinoma invasor de colo uterino. M\u00c9TODOS: foram estudadas amostras de tumor obtidas de 36 pacientes submetidas a histerectomia radical para tratamento de carcinoma invasor do colo uterino est\u00e1dio IB (FIGO. Amostras do tumor foram fixadas em formol e inclu\u00eddas em O para avalia\u00e7\u00e3o das entre os grupos. RESULTADOS: a idade das pacientes variou de 27 a 73 anos (48,7\u00b110,4 anos. O estadiamento cl\u00ednico (FIGO foi IB1 em 27 casos (75% e IB2 em 9 casos (25%. A express\u00e3o tumoral da prote\u00edna p53 foi positiva em Em rela\u00e7\u00e3o do Ki-67, foi evidenciado alto associou com achados cl\u00ednico-patol\u00f3gicos pacientes com carcinoma invasor do colo uterino est\u00e1dio IB.PURPOSE: to evaluate the association between p53 and in the tumor and clinicopathological carcinoma of the cervix. METHODS: samples were taken from the tumor of 36 patients with stage IB (FIGO cervical carcinoma submitted to radical hysterectomy. Tissue samples were taken from the tumor, fixed in formalin and embedded in paraffin. The specimens were [Aspectos negativos no modelo de reporte pela GRI: a opini\u00e3o das foi identificar aspectos negativos no modelo de reporte proposto pelo Global Reporting Initiative (GRI, na relat\u00f3rios de sustentabilidade de vista, e por oferecer ao GRI pontos para meio empresas \u00e0 seguinte quest\u00e3o: que aspectos negativos voc\u00ea identifica reporte proposto pelo GRI? Essa quest\u00e3o foi enviada o relat\u00f3rio GRI, referente ao ano-base 2010, entre os anos 2011 e 2013. Como resultado, os respondentes consideraram que as empresas t\u00eam dificuldade em entender considerado padroniza\u00e7\u00e3o a compara\u00e7\u00e3o entre os relat\u00f3rios. Esse fato GERENCIAL](http://www.fumec.br/revistas/facesp/article/view/4154) Cleyton 2017-09-01 Full Text Available objetivo geral da pesquisa \u00e9 avaliar aspectos da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre controle gerencial na perspectiva da contabilidade gerencial nos peri\u00f3dicos internacionais da base de dados da Web of Science, dispon\u00edveis at\u00e9 2014. A pesquisa caracteriza-se como descritiva em 32 artigos 8 da pesquisa mostraram que: maioria dos artigos foi do tipo emp\u00edrico e de natureza explorat\u00f3ria. O foco das pesquisas tem como temas a funcionalidade de artefatos cont\u00e1beis e da estrutura do sistema de controle gerencial. A teoria da Conting\u00eancia foi a principal base te\u00f3rica do constructo dos artigos. Conclui-se que as pesquisas sobre controle gerencial possuem amplo de assuntos para condu\u00e7\u00e3o neg\u00f3cios. Open Text bovino leiteiro no munic\u00edpio de Rio Claro, regi\u00e3o Sul do Estado do Rio de Janeiro. No per\u00edodo de 2006 a 2009, oito vacas adultas da ra\u00e7a e espessada, pregueada microgranular. at\u00e9 granulomatosa difusa, marcada dilata\u00e7\u00e3o dos linf\u00e1ticos linfangiectasia macr\u00f3fagos, de c\u00e9lulas gigantes de Langhans e livres na mucosa e submucosa dos intestinos delgado e grosso e em linfonodos mesent\u00e9ricos. Em alguns animais, a partir de amostras de fezes, de raspado de mucosa intestinal e de leite e identificado pela t\u00e9cnica de PCR IS900. Atrav\u00e9s da sorol\u00f3gica semestral, foram partir de tr\u00eas anos de 40% ao sorologia, no isolamento e identifica\u00e7\u00e3o do [Sistema de indicadores ambientales de la Universidad Nacional (2008-2011. Aspectos de significancia: electricidad, agua, combustible y tel\u00e9fono](http://www.tec-digital.itcr.ac.cr/servicios/ojs/index.php/tec_marcha/article/view/1303) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) David Benavides Ram\u00edrez 2013-03-01 Full Text Available Como parte de los esfuerzos ambientales llevados a cabo por la Universidad Nacional (UNA de Costa Rica, incluyendo todas sus dependencias, oficinas, centros y sedes y el Programa UNA Campus Sostenible, nuestra instituci\u00f3n ha consolidado en el tiempo un Sistema de Indicadores Ambientales con aspectos de significancia enmarcados en un Programa de Gesti\u00f3n Ambiental Institucional (PGAI, el cual mide el desempe\u00f1o ambiental de la instituci\u00f3n desde 2008, generando iniciativas como la campa\u00f1a \"\u00danase al ahorro\", la cual busca disminuir la facturaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Por medio de la aplicaci\u00f3n de esta herramienta de evaluaci\u00f3n ambiental, la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n de Calidad Ambiental (DIGECA-MINAET y la UNA han establecido una medici\u00f3n del desempe\u00f1o ambiental de forma estandarizada e integrada en cuatro aspectos ambientales que se mencionan a continuaci\u00f3n: Consumo el\u00e9ctrico Consumo de agua Consumo de combustibles Uso del tel\u00e9fono Las principales caracter\u00edsticas del modelo que impulsa el PGAI se basan en los conceptos de integraci\u00f3n y sostenibilidad, que analizan los aspectos ambientales mencionados y las actividades asociadas para su mitigaci\u00f3n y minimizaci\u00f3n, con el fin de llegar a una ecoeficiencia en la operatividad propia de la Universidad. Recientemente, la UNA present\u00f3 la \"Actualizaci\u00f3n del Plan de Gesti\u00f3n Ambiental Institucional\" ante la DIGECA-MINAET, el cual cumple de manera satisfactoria con lo requerido por esta Direcci\u00f3n, seg\u00fan lo establecido en el Decreto Ejecutivo 36499-S-MINAET. Se debe mencionar que este proceso se ha llevado a cabo gracias a la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n activa de toda la comunidad universitaria y que se deben redoblar esfuerzos para continuar con esta visi\u00f3n ambiental propia y pionera de la UNA hacia los nuevos retos ambientales. [Cispaltino in radiotherapy and treatment of cancer advanced cervical and high risk; Radioterapia y cisplatino en el tratamiento del cancer de cuello de uterino avanzado y de alto riesgo](https://www.osti.gov/etdeweb/biblio/22258980) [Energy Technology Data Radioterapia Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Montevideo (Uruguay); Servicio de Radioterapia Instituto killing more than 100 women per year. The standard treatment CCU for patients with locoregionally advanced cataloged as (LRA), stages IIB-IVA and operated and in those patients with high risk factors relapse (AFR) was until 1999 the radiotherapy (RT) exclusive. in February that year the National Cancer Institute USA underwent a medical alert recommending the use of chemotherapy (CT) with concomitant RT (mainly cisplatin) in this group of patients. This alert was due to the publication of 5 randomized work showing an improvement in both the locoregional control and overall survival. In June 2000, both the RT Service ospital and Clinics in INDO, I modified the standard treatment of these patients by adding cisplatin 40mg/m2 weekly for the treatment of external RT. From that date until January 2003, 36 patients were included with stage IIIB or IV and which 6 had failure obstructive acute renal (acute obstructive renal failure). Tolerance was no increase in toxicity gastrointestinal or urinary. There answers to all stages primarily for advanced in the second period with the addition of cisplatin. Stage IB2-IIB: 52% IIB: 22% (RT-CT) - 15% RT (historical) sl. In those patients with acute obstructive renal failure in any complete response was not achieved. Due to the short track differences still not tested for the euclidiana del [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) methods cervical squamous 21 cells with normal, ASCUS or the Bethesda system were assessed. Fractal and Euclidean geometric measures of three and them with conventional classification methods. Results: It was found that the nuclear border measures calculated with the 2-pixel grill and the surface measures could mathematically and objectively differentiate normal cells ASCUS and LSIL cells. [Aspectos claves relacionados con la gesti\u00f3n del e.Learning](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1575-18132006000700005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Francisco Lupi\u00e1\u00f1ez Villanueva Full Text Available La introducci\u00f3n y uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, especialmente Internet, en el \u00e1mbito de la salud, la medicina y los sistemas sanitarios enfrenta a todos los agentes e instituciones ante numerosos retos. La educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, como actividades claves tanto de la sociedad de la informaci\u00f3n como de los sistemas sanitarios, tambi\u00e9n se ven afectadas por este proceso de cambio. La finalidad de este art\u00edculo es identificar y analizar algunos de los aspectos claves relacionados con la introducci\u00f3n de las TIC e Internet en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n m\u00e9dica continuada desde el punto de vista organizacional. Esta visi\u00f3n nos permite combinar factores pedag\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos y organizativos. Todos ellos necesarios a la hora de abordar las complejas interacciones que se producen en la implantaci\u00f3n de un proyecto de e.Learning. [Aspectos claves relacionados con la gesti\u00f3n del e.Learning](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1575-18132006000700005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Francisco Lupi\u00e1\u00f1ez Villanueva 2006-12-01 Full Text Available La introducci\u00f3n y uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, especialmente Internet, en el \u00e1mbito de la salud, la medicina y los sistemas sanitarios enfrenta a todos los agentes e instituciones ante numerosos retos. La educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, como actividades claves tanto de la sociedad de la informaci\u00f3n como de los sistemas sanitarios, tambi\u00e9n se ven afectadas por este proceso de cambio. La finalidad de este art\u00edculo es identificar y analizar algunos de los aspectos claves relacionados con la introducci\u00f3n de las TIC e Internet en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n m\u00e9dica continuada desde el punto de vista organizacional. Esta visi\u00f3n nos permite combinar factores pedag\u00f3gicos, tecnol\u00f3gicos y organizativos. Todos ellos necesarios a la hora de abordar las complejas interacciones que se producen en la implantaci\u00f3n de un proyecto de e.Learning. [Aspectos estructurales del comercio fronterizo entre M\u00e9xico y Estados Unidos](http://ref.uabc.mx/ojs/index.php/ref/article/view/393) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Bernardo Gonz\u00e1lez-Ar\u00e9chiga 1985-01-01 Full Text Available El objetivo de esta presentaci\u00f3n es discutir algunos aspectos estructurales de la frontera y someter a discusi\u00f3n la estrategia de investigaci\u00f3n del Departamento de Estudios Econ\u00f3micos de CEFNOMEX. Aqu\u00ed se explica c\u00f3mo la frontera norte cuenta con una estructura comercial dual con patrones variables de consumo de servicios en Estados Unidos, tales como los educacionales, m\u00e9dicos, asistenciales, etc., que han afectado a la creaci\u00f3n de una infraestructura local, y que la zona fronteriza del norte de M\u00e9xico exhibe importantes distorsiones estructurales que deben estudiarse para entender sus funcionamiento econ\u00f3mico. Es importante mejorar la base informativa con recolecci\u00f3n directa. La investigaci\u00f3n econ\u00f3mica de la regi\u00f3n requiere tanto del estudio de sus instituciones, como del monitoreo constante y cuidadoso de sus signos vitales. Una estrategia adecuada de investigaci\u00f3n debe combinar ambos y aprovechar las complementariedades de los dos tipos de estudio. [ESTUDIO DE ASPECTOS RELEVANTES DE LOS HABITANTES DE CAZUC\u00c1 (SECTOR 4](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=413835168007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gregorio Clavijo Parrado 2007-01-01 Full Text Available Esta investigaci\u00f3n de tipo descriptivo tuvo como objetivo general el acercamiento a la realidad social, econ\u00f3mi - ca y demogr\u00e1fica de un sector de la comunidad de Cazuc\u00e1, en aspectos considerados relevantes, tales como: vivienda, educaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n, ingresos, gastos, edad y otros. Aunque la observaci\u00f3n de campo se realiz\u00f3 en el sector cuatro de Cazuc\u00e1 (Soacha/Cundinamarca, se podr\u00eda considerar como una muestra representativa de lo que podr\u00eda estar sucediendo con el total de la comunidad. Dadas las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de las familias, como unidades de observaci\u00f3n, los resultados de - tectaron su vulnerabilidad a trav\u00e9s de dimensiones tangibles y no tangibles relacionadas con la pobreza que, posteriormente, podr\u00edan ser objeto de indagaci\u00f3n m\u00e1s profunda. Los resultados se socializar\u00e1n con la comunidad y con las entidades y organismos que en Cazuc\u00e1 est\u00e1n o est\u00e9n adelantando programas culturales, educativos, microempresariales y otros. [Revisi\u00f3n de algunos aspectos importantes](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=407639230006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) J. A. \u00c1vila 2012-01-01 Full Text Available El soporte nutricional adecuado y oportuno contribuye en la reducci\u00f3n del riesgo de infecciones, mejora la funci\u00f3n inmune y el pron\u00f3stico del paciente; es por esto que se destaca la importancia de mantener un adecuado estado nutricional en los pacientes cr\u00edticamente enfermos. Con este prop\u00f3sito, el presente documento resalta el valor de la nutrici\u00f3n parenteral y su papel en aquellos animales con desnutrici\u00f3n presente o prevista, siempre y cuando la v\u00eda enteral no est\u00e9 disponible o sea insuficiente; esto, en raz\u00f3n de su metabolismo alterado, el cual predispone a un mayor catabolismo mus-cular. La correcta elaboraci\u00f3n de un plan nutricional debe tener en cuenta aspectos de gran importancia como la evaluaci\u00f3n integral de los hallazgos hist\u00f3ricos, cl\u00ednicos y paracl\u00ednicos, con el fin de detectar el grado o riesgo de desnutrici\u00f3n; por su parte, la selecci\u00f3n del tipo de nutrici\u00f3n m\u00e1s adecuada y el tipo de soluci\u00f3n por emplear, son variables igualmente relevantes pues var\u00edan seg\u00fan cada caso particular, dependiendo de la condici\u00f3n del paciente y el tipo de patolog\u00edas asociadas. As\u00ed pues, el c\u00e1lculo de los requerimientos cal\u00f3ricos y la manera en que estos ser\u00e1n suplementados, son variables que deben manejarse con cautela, con el fin de no exceder la capacidad metab\u00f3lica y desencadenar complicaciones que representen mayor morbilidad y mortalidad. Por \u00fal-timo, es importante resaltar que la nutrici\u00f3n parenteral debe descontinuarse tan pronto como sea posible para disminuir los problemas relacionados con la misma, como la atrofia gastrointestinal. [REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE UM GRUPO DE DOCENTES SOBRE ASPECTOS](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1983-21172005000200114&lng=en&tlng=en) of Open Galindo Cavalcante Full Text Available O abuso de drogas \u00e9 atualmente um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica e a escola b\u00e1sica deve contribuir com a sua preven\u00e7\u00e3o. O objetivo do trabalho foi identificar as representa\u00e7\u00f5es sociais dos professores de um grupo de professores de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica sobre drogas. Utilizamos como instrumento de coleta de dados um formul\u00e1rio que continha a seguinte senten\u00e7a: Para voc\u00ea, drogas s\u00e3o... , aplicado a um grupo de 75 docentes. Utilizando procedimentos da an\u00e1lise de conte\u00fado buscamos identificar estas Access Journals Duarte 2013-12-01 Full Text Available Resgata, contextualiza e caracteriza os aspectos e culturais comunidade surda que usa a L\u00edngua Brasileira de Sinais com enfoque no modelo socioantropol\u00f3gico. O deste livros-textos cient\u00edficos dispon\u00edveis na Biblioteca Virtual de Sa\u00fade, independentemente da data de publica\u00e7\u00e3o. Foram encontrados 102 artigos e livros, dos quais 33 livros-textos e 26 artigos (quatro da base de dados Lilacs e 22 da Medline constitu\u00edram a amostra. Hoje, em com Sinais. \u00c9 urgente a repercuss\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o, nas pol\u00edticas de sa\u00fade, do as leis brasileiras. [Cuidadores de crian\u00e7as com vida pela atividade de cuidador Cuidantes de ni\u00f1os con c\u00e1ncer: aspectos de la vida afectados por la actividad de cuidar Caregivers of children with cancer: aspects of life affectcet caregiver role](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-71672007000600010) [Directory Open Access Journals a vida de cuidadores de crian\u00e7as com c\u00e2ncer, o grau de depend\u00eancia da crian\u00e7a para desempenhar as atividades de vida di\u00e1ria (AVD, o grau de ajuda recebida de outros e o quanto alguns aspectos da vida do cuidador s\u00e3o afetados pela atividade de cuidar. O estudo foi descritivo, comparativo e transversal. Foram entrevistados 50 cuidadores de crian\u00e7as entre tr\u00eas e dez anos num hospital infantil, refer\u00eancia no tratamento de doen\u00e7as onco-hematol\u00f3gicas, relacionadas s\u00e9rios preju\u00edzos na vida Portanto, avaliar estes aspectos pode auxiliar o enfermeiro a evidenciar, amenizar e planejar a assist\u00eancia aos cuidadores de crian\u00e7as com c\u00e2ncer.Se pretendi\u00f3 en este estudio describir de que forma las actividades relacionadas al cuidar afectan la vida de los cuidantes de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, el grado de dependencia del ni\u00f1o para desempe\u00f1ar las actividades de la vida diaria (AVD, el grado de ayuda recibida de otros, y en que medida algunos aspectos da la vida del cuidante eran afectados por la actividad de cuidar. El estudio fu\u00e9 descriptivo, comparativo y transversal. Fueron entrevistados 50 cuidantes de ni\u00f1os entre 3 y 10 a\u00f1os en un hospital infantil modelo en el tratamiento de dolencias onco-hematol\u00f3gicas, en Campinas, SP. Las actividades relacionadas al cuidar ocasionaron serios da\u00f1os en la vida de los cuidantes. Por lo tanto, evaluar estos aspectos puede auxiliar al enfermero a identificar, amenizar y planear la asistencia a los cuidantes de ni\u00f1os con c\u00e1ncer.This study aimed at demonstrating that the caregiving role affected lives of caregivers of children with cancer, the child's degree of dependence regarding the performance of daily life activities (DLA, the degree of help offered by others and the degree to which some aspects of the caregiver's life were affected by caregiving [El consulado genov\u00e9s de Sevilla (siglos XIII-XV. Aspectos jurisdiccionales, comerciales y fiscales](http://revistas.usal.es/index.php/Studia_H_Historia_Medieval/article/view/7667) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Dami\u00e1n GONZ\u00c1LEZ ARCE 2011-02-01 Full Text Available El presente art\u00edculo analiza el funcionamiento del consulado genov\u00e9s de Sevilla, entre los siglos XIII y XV, a partir de los privilegios concedidos por los reyes castellanos y otros documentos donde se contienen noticias sobre la actividad de estos italianos. En primer lugar, se estudian las competencias jurisdiccionales de dicho consulado y las facultades judiciales de sus c\u00f3nsules. Luego son descritas las actividades mercantiles de la colonia ligur en el marco del consulado, as\u00ed como otros aspectos ligados al comercio, como seguros y transportes. Y, finalmente, las exacciones fiscales a las que fueron sometidas esta colonia y las mercanc\u00edas con las que trafic\u00f3. [Aspectos hist\u00f3ricos de libros relevantes de la historia de la Pediatr\u00eda](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/19465) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alfonso Vargas Rubiano 1999-10-01 Full Text Available El comit\u00e9 Editorial de Pediatr\u00eda, Diagnostico y Tratamiento, me ha solicitado la redacci\u00f3n del Pr\u00f3logo para su segunda edici\u00f3n, \"deseando que se haga menci\u00f3n de algunos aspectos hist\u00f3ricos del desarrollo de la Pediatr\u00eda en la Universidad Nacional de Colombia y la contribuci\u00f3n a \u00e9ste proceso del profesor Jos\u00e9 Ignacio Barberi y del Hospital de la Misericordia.\" Para cumplir tan obligante invitaci\u00f3n de los profesores Edgar Rojas, Hector Ulloque, Fernando Sarmiento y Carlos Medina, he revisado la bibliografia pedi\u00e1trica de nuestra universidad -desde 1828- y del Hospital de la Misericordia en la actual centuria. [Aspectos hist\u00f3ricos dos estudos caso-controle](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2001000400036) [Directory 2001-01-01 Full Text um relato da evolu\u00e7\u00e3o dos estudos de caso-controle (ECC at\u00e9 o final dos anos 80. A compara\u00e7\u00e3o de dois grupos quanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a um fator de risco \u00e9 verificada desde o s\u00e9culo XVII. A segunda metade do s\u00e9culo XIX significou primeiros s\u00f3 foram realizados na d\u00e9cada de 20. O avan\u00e7o do m\u00e9todo ocorreu na segunda metade do s\u00e9culo, com destaque para as investiga\u00e7\u00f5es sobre c\u00e2ncer de pulm\u00e3o e h\u00e1bito de fumar. As principais contribui\u00e7\u00f5es dos estudiosos do m\u00e9todo foram o uso da odds ratio como estimativa do risco relativo; a defini\u00e7\u00e3o dos aspectos estat\u00edsticos da an\u00e1lise de dados de estudos retrospectivos; o c\u00e1lculo do risco atribu\u00edvel e da fra\u00e7\u00e3o para ECC; e a ess\u00eancia dos ECC. Os cr\u00edticos referiam as fragilidades do m\u00e9todo que os ECC tiveram aplica\u00e7\u00e3o crescente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sendo utilizados em diversas \u00e1reas da epidemiologia, constituindo-se em um importante instrumento para as a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade P\u00fablica. [Algunos aspectos en el dise\u00f1o hidr\u00e1ulico y econ\u00f3mico de redes en sistemas de riego por goteo](https://revistas.unal.edu.co/index.php/ingeinv/article/view/19484) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Edgar G\u00f3mez 1984-01-01 Full Text Available En el presente trabajo se dan algunos aspectos procedimentales que son \u00fatiles para elaborar el dise\u00f1o de la red de conducci\u00f3n, distribuci\u00f3n y entrega de un sistema de riego por goteo, criterios que permiten conjugar el dise\u00f1o hidr\u00e1ulico y el econ\u00f3mico. [Rela\u00e7\u00e3o da autoestima entre a percep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e comparar a percep\u00e7\u00e3o de autoestima e de sa\u00fade com os aspectos sociodemogr\u00e1ficos de idosos praticantes de exerc\u00edcio f\u00edsico, conforme (DP=6,04). A autoestima foi avaliada pela escala de Rosenberg, e a percep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e os aspectos sociodemogr\u00e1ficos, por deste trabalho foi propriedades funcionais, nutricionais sensoriais de uma busca de artigos cient\u00edficos nas bases de dados da SpringLink, Nature, Scientific Electronic Library Online, principalmente, acessados atrav\u00e9s do portal de peri\u00f3dicos da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior por interm\u00e9dio de Acad\u00eamica de cabra\". O leite de cabra tem um importante papel como fonte de c\u00e1lcio, de gordura de elevada digestibilidade, de prote\u00edna de alto valor biol\u00f3gico e hipoalergenicidade. Comparando o leite caprino com o leite bovino em rela\u00e7\u00e3o aos sobre o seu processamento e caprino e produtos representam um nicho promissor l\u00e1ctea. As propriedades sensoriais relativas odor representam dificuldades para a sua aceita\u00e7\u00e3o, sendo pesquisas para melhorar estas caracter\u00edsticas. [Comportamiento del quiste branquial en pacientes del Hospital General Docente \"Ciro Redondo Garc\u00eda\", Artemisa, 1993-2009](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75072012000100006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juan Quintana D\u00edaz 2012-03-01 Full Text Available El quiste branquial de origen cong\u00e9nito que aparece en la regi\u00f3n lateral del cuello es, con frecuencia, motivo de consulta. Se tuvo como objetivo determinar el comportamiento de los quistes branquiales en el Hospital \"Ciro Redondo Garc\u00eda\", de Artemisa en el periodo de 1993 al 2009. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal de los quistes branquiales diagnosticados en pacientes intervenidos quir\u00fargicamente en el Servicio de Cirug\u00eda Maxilofacial. Se estudiaron la edad, el sexo, el color de la piel, el lado del cuello afectado, el resultado histopatol\u00f3gico y los medios auxiliares empleados. Se encontraron 12 quistes branquiales que afectaron el 50 % de ambos sexos, un 75 % a pacientes entre 15 y 30 a\u00f1os y un 75 % de la piel blanca, un 66,7 % afect\u00f3 el lado derecho del cuello y en un 100 % de los casos se utiliz\u00f3 la biopsia y el ultrasonido como medios auxiliares para su diagn\u00f3stico. Se encontr\u00f3 epitelio escamoso estratificado en un 100 % de los quistes y en un 91,6 % el tejido linfoide. No se encontr\u00f3 predilecci\u00f3n por el sexo, la mayor\u00eda de los pacientes eran menores de 30 a\u00f1os, de piel blanca y presentaban los quistes en el lado derecho del cuello. En todos los pacientes se emple\u00f3 la biopsia y el ultrasonido como medios auxiliares de diagn\u00f3stico. El epitelio escamoso estratificado y el tejido linfoide fueron los hallazgos histopatol\u00f3gicos m\u00e1s relevantes. [Aspectos Socioambientais associados \u00e0 ocorr\u00eancia de um Munic\u00edpio do Mato Grosso](https://online.unisc.br/seer/index.php/epidemiologia/article/view/6330) [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Text Available Justificativa Objetivos: a dengue apresenta-se como um dos problemas mais significativos do mundo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Sua expans\u00e3o geodemogr\u00e1fica entre as unidades federadas do Brasil preocupam as autoridades sanit\u00e1rias e profissionais de sa\u00fade. O Brasil \u00e9 um pa\u00eds de clima tropical, com varia\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas heterog\u00eaneas de acordo com estudo foi analisar a rela\u00e7\u00e3o dos aspectos socioambientais com os casos de dengue no munic\u00edpio de Primavera do Leste/MT entre os anos de 2010 a 2012. M\u00e9todos: pesquisa quantitativa, de caracter\u00edstica descritiva e transversal, realizada a partir de dados secund\u00e1rios obtidos atrav\u00e9s de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o de como predom\u00ednio de dep\u00f3sitos artificiais pass\u00edveis de remo\u00e7\u00e3o/prote\u00e7\u00e3o no peri-domic\u00edlio que apontou ter valor no \u00edndice de infesta\u00e7\u00e3o do vetor, o que leva a indicar maior influ\u00eancia das condicionantes sociais, que pode estar associado poss\u00edvel associar o aumento os fatores clim\u00e1ticos, levar em culturais da popula\u00e7\u00e3o de cada regi\u00e3o, j\u00e1 que as formas [Revisi\u00f3n de indicadores de comunicaci\u00f3n de aspectos ambientales para el consumo de productos sustentables](http://revistas.ubiobio.cl/index.php/RHS/article/view/422) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gabriel Cereceda 2012-12-01 Full Text Available Si consideramos que la viabilidad de todo Desarrollo pasa por su factibilidad econ\u00f3mica y que la base de toda econom\u00eda es el consumo de bienes, podr\u00edamos decir que la viabilidad econ\u00f3mica de un Desarrollo Sustentable pasa por el consumo de productos Sustentables. Esto nos lleva a que como sociedad debemos cambiar comportamientos y h\u00e1bitos de consumo, pero no la manera de consumir, pues desestabilizar\u00edamos el sistema econ\u00f3mico actual. En tal sentido, el consumo de estos bienes, pasa por la capacidad de \u00e9stos para diferenciarse de los productos tradicionales y de comunicar sus aspectos ambientales. Hist\u00f3ricamente, el instrumento utilizado para este fin ha sido la Ecoetiqueta, pero \u00e9sta no ha logrado influenciar las decisiones de compra y ha causado confusi\u00f3n en los consumidores principalmente por el tipo de indicadores que utiliza para comunicar los aspectos ambientales de un producto y la manera de hacerlo. De este modo, la definici\u00f3n de indicadores mixtos que permitan generar est\u00e1ndares de comparaci\u00f3n entre productos similares; el uso de informaci\u00f3n clara que disminuya la asimetr\u00eda de informaci\u00f3n en el mercado; y una informaci\u00f3n cre\u00edble, certificada por una tercera parte, parecen ser la soluci\u00f3n al problema de comunicaci\u00f3n para el consumo de productos sustentables. [Aspectos morfom\u00e9tricos do timo em gatos dom\u00e9sticos (Felis domesticus](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-736X2012001300009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Camila E. Barroso 2012-12-01 Full Text Available O \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o que morfol\u00f3gicas respondem por tais analisar e os aspectos morfol\u00f3gicos do timo, tais como seu tamanho e volume, e aspectos histol\u00f3gicos do timo em gatos, correlacionando o sexo e o desenvolvimento et\u00e1rio. Doze timos provenientes de fetos de gatos dom\u00e9sticos (Felis domesticus sem ra\u00e7a definida (SRD, machos e f\u00eameas, separados grupos et\u00e1rios. O apresentou-se colora\u00e7\u00e3o rosa-p\u00e1lida e com duas por\u00e7\u00f5es, a tor\u00e1cica e a cervical, sendo que cada uma delas possu\u00eda um lobo direito e um lobo esquerdo em por\u00e7\u00e3o cervical traqueia. A estrutura celular do timo demonstrou-se presen\u00e7a de agregados conc\u00eantricos, os chamados corp\u00fasculos t\u00edmicos, formados por c\u00e9lulas epiteliais, tecido conjuntivo entre indiv\u00edduos da mesma faixa et\u00e1ria, e entre sexos diferentes. \"ver tratar\" en lesiones pre-invasivas en el colon da em Aparecida Cristina Sampaio Monteiro 2009-10-01 &T con el abordaje tradicional (biopsia previa de las lesiones escamosas intraepiteliales del colon uterino. M\u00c9TODOS: Estudio transversal realizado en la ciudad de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil, de 1998 a 2004, con 900 pacientes no gestantes que presentaban citolog\u00eda sugestiva de lesi\u00f3n intraepitelial escamosa de alto grado. El m\u00e9todo V&T incluye la excisi\u00f3n amplia de la zona de transformaci\u00f3n que es indicada cuanto la citolog\u00eda es sugestiva de lesi\u00f3n intraepitelial escamosa de alto grado, la colposcopia es satisfactoria y compatible con la alteraci\u00f3n citol\u00f3gica y la alteraci\u00f3n colposc\u00f3pica debe estar limita a la ectocervix y la primer cent\u00edmetro del canal cervical. Fue analizado el subgrupo de 336 pacientes con colposcopias consideradas satisfactorias, comprendiendo dos grupos para comparaci\u00f3n: pacientes tratadas sin biopsia previa (n=288 versus pacientes tratadas posterior a la biopsia mostrando lesi\u00f3n intraepitelial escamosa de alto grado (n=48. Fueron consideradas p\u00e9rdidas las pacientes no tratadas o tratadas s\u00f3lo un a\u00f1o o m\u00e1s posterior al reclutamiento por la cl\u00ednica de colposcopia, en el grupo V&T. RESULTADOS: De las pacientes reclutadas durante el per\u00edodo de estudio, 71 no fueron tratadas o fueron tratadas s\u00f3lo un a\u00f1o m\u00e1s tarde, suministrando una tasa global de abandonos de 7,9% (IC 95%: 6,1;9,7. El tiempo promedio entre la captaci\u00f3n de la paciente y el tratamiento fue de 17,5 d\u00edas en el V&T y 102,5 d\u00edas en el grupo biopsia previa. Las tasas de p\u00e9rdidas fueron de 1,4% (IC 95%: 0,04;2,7 en el grupo V&T y de 5,9% (IC 95%: 0;12,3 en el de biopsia previa (p=0,07. La proporci\u00f3n de tratamientos innecesarios (histolog\u00eda negativa en el grupo V&T fue 2,0% (IC 95%:0,4;3,6. CONCLUSIONES: La diferencia de tiempo promedio entre la captaci\u00f3n de la paciente y el tratamiento indic\u00f3 que el V&T es un m\u00e9todo que ahorra tiempo. La proporci\u00f3n de casos negativos cuando el m\u00e9todo V&T fue utilizado puede ser considerada baja.OBJETIVO: Comparar a [Mal\u00e1ria pulmonar: aspectos na tomografia computadorizada de alta resolu\u00e7\u00e3o de caso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-39842004000200012) [Directory of Open Access Rodrigues Rosana 2004-01-01 Full Text Available Neste trabalho \u00e9 relatado o caso de paciente do sexo masculino, de 38 anos de idade, que desenvolveu quadro de mal\u00e1ria consolida\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de derrame pleural bilateral, aspectos compat\u00edveis com edema O paciente recebeu tratamento espec\u00edfico, evoluindo e tendo alta 11 dias ap\u00f3s a interna\u00e7\u00e3o. [Aspectos celulares novedosos en los mecanismos de embriog\u00e9nesis](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/176) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sara Elena Panizo Bruz\u00f3n 2014-08-01 Full Text Available La decodificaci\u00f3n del genoma humano inici\u00f3 una nueva era en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, sobre todo en aquellos campos que involucran eventos celulares y, por consiguiente, a los mecanismos morfogen\u00e9ticos b\u00e1sicos. Por su importancia, se realiza una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, con el objetivo de actualizar en aspectos relacionados con los fundamentos de los mecanismos morfogen\u00e9ticos b\u00e1sicos. Para la revisi\u00f3n se emplearon los recursos disponibles en la red Infomed, se consultaron las bases de datos Medline y PubMed. En el estudio se indica que los mecanismos morfogen\u00e9ticos son eventos celulares o fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, cuya investigaci\u00f3n actual intenta explicar, desde un nivel celular, subcelular o molecular, por qu\u00e9 se desencadenan las transformaciones expuestas por la embriolog\u00eda. Se describen los mecanismos morfogen\u00e9ticos, teniendo en cuenta los \u00faltimos conocimientos generados al respecto, evidenci\u00e1ndose que cuando existen deficiencias en ellos, aparecen los defectos en el desarrollo. Se hace referencia a investigaciones que utilizan estos conocimientos a nivel celular, para comprender la g\u00e9nesis de enfermedades y desarrollar novedosos tratamientos [Utilizaci\u00f3n de un collar\u00edn cervical para mejorar el sellado de la mascarilla lar\u00edngea Sanjuan \u00c1lvarez, M\u00f3nica; Engel Espinosa, del Pie, Yaiza Flor 2013-01-01 Los dispositivos supragl\u00f3ticos pueden ser la primera opci\u00f3n para el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea en un medio extrahospitalario, puesto que son menos invasivos que la intubaci\u00f3n orotraqueal y m\u00e1s f\u00e1ciles de colocar en manos inexpertas. En el medio hospitalario, estos dispositivos se han utilizado en cirug\u00edas que precisan de diferentes posturas de la cabeza y cuello. Los movimientos de la cabeza y el cuello pueden modificar la forma de la faringe, originando alteraciones en la fuerza trasmitida a la ... [Aspectos te\u00f3ricos para el estudio sociodemogr\u00e1fico del embarazo Open G\u00f3nzalez Galb\u00e1n 2000-01-01 Full Text Available El embarazo adolescente se presenta como un t\u00f3pico de inter\u00e9s en una buena parte de los pa\u00edses del mundo actualmente. Ello se explica tanto por la gran incidencia que tiene en numerosas regiones como por las implicaciones sociales, familiares y personales a que es vinculado. Esta situaci\u00f3n ha motivado la realizaci\u00f3n de investigaciones en las que las gestaciones en edades tempranas son centro de atenci\u00f3n, sin embargo, en estos estudios el tema es presentado generalmente de manera inadecuada. En este articulo se retoma, desde el punto de vista sociodemogr\u00e1fico, el an\u00e1lisis de aspectos te\u00f3ricos sobre el embarazo adolescente, presentando cr\u00edticamente la forma en que es problematizado, as\u00ed como los diferentes supuestos que es posible encontrar en la literatura especializada sobre el tema. [Nuevos materiales did\u00e1cticos para descubrir los aspectos m\u00e1s cotidianos Juan M. 2014-01-01 A pesar del amplio abanico de aplicaciones que posee la electroqu\u00edmica, con importantes repercusiones en muchos aspectos de la vida cotidiana, los egresados de qu\u00edmica de las universidades espa\u00f1olas poseen en general un notable desconocimiento de esta materia. Con objeto de hacer m\u00e1s atractivo el aprendizaje de esta parte de la qu\u00edmica, al tiempo que se revelan algunas de sus aplicaciones menos conocidas, se han preparado nuevos materiales did\u00e1cticos. En ellos se describen de manera divulgati... [Aspectos entomol\u00f3gicos e epidemiol\u00f3gicos das epidemias de dengue 2001-2012](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______608::d0c69e5d5204d48dc8de3f88ef532d45) Oliveira, Rhaquel de Morais Alves Barbosa; entomol\u00f3gicos epidemias de dengue ocorridas em Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil, de 2001 a 2012. M\u00e9todos: estudo descritivo com dados dos Sistemas Febre Amarela e Dengue (2001-2009), do Programa Nacional de Controle da Dengue (2010-2012) e Levantamento R\u00e1pido do \u00cdndice de Infesta\u00e7\u00e3o de Aedes aegypti, referentes aos anos quando a incid\u00eancia... [An\u00e1lisis de los aspectos ling\u00fc\u00edsticos en casos pr\u00e1cticos de afasia fluente](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::3cd9964d6d15f78e78e6a4dbb0d3fb05) Bidoggia, Federica 2014-01-01 El presente trabajo analiza algunos de los aspectos m\u00e1s importantes del trastorno del lenguaje de afasia. Se propone de confrontar y explicar las diferentes formas de afasia y la tipolog\u00eda de errores que cometen los pacientes que sufren de esta enfermedad (desde el punto de vista sem\u00e1ntico, sint\u00e1ctico-gramatical, fonol\u00f3gico y lexical). El objetivo que se quiere alcanzar es lo de ver y analizar cu\u00e1les son esos errores y tambi\u00e9n demostrar que las personas que tienen afasia fluente, que supuesta... [Aspectos a considerar en una actualizaci\u00f3n de la normativa nacional en materia de legionelosis](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2340-98942016000100002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eduardo Forj\u00e1n Lozano 2016-03-01 Full Text Available Objetivo: En Espa\u00f1a, el vigente Real Decreto 865/2003 establece una serie de medidas destinadas a la prevenci\u00f3n de la legionelosis que inciden especialmente en el mantenimiento de las instalaciones de riesgo relacionadas con la proliferaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de Legionella. Este trabajo pretende revisar determinados aspectos estructurales, de mantenimiento, operacionales y documentales que, desde el punto de vista del Control Oficial, podr\u00edan ser incluidos en una futura nueva norma que pudiera ser m\u00e1s efectiva, si cabe, en la prevenci\u00f3n y control de la legionelosis en las instalaciones de riesgo. Materiales y M\u00e9todos: Se ha utilizado la normativa nacional vigente en materia de la legionelosis, documentaci\u00f3n t\u00e9cnica de apoyo, otras normativas de aplicaci\u00f3n en pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como servicios en l\u00ednea de informaci\u00f3n cient\u00edfica (ISI Web of Knowledge y bases de datos de bibliograf\u00eda m\u00e9dica (MEDLINE PubMed. Resultados y Discusi\u00f3n: Tras m\u00e1s de una d\u00e9cada en vigor, es necesario que ciertos aspectos t\u00e9cnicos de las instalaciones de riesgo en la transmisi\u00f3n de la legionelosis sean revisados y adecuados al conocimiento actual y a la experiencia adquirida. Entre ellos se encuentran la clasificaci\u00f3n de riesgo de las instalaciones, aspectos t\u00e9cnicos y operacionales de los sistemas de agua fr\u00eda de consumo humano y caliente sanitaria, de los equipos de enfriamiento evaporativos, de los sistemas de agua climatizada y de los procedimientos de toma de muestras. Por \u00faltimo, se discute sobre la inclusi\u00f3n de t\u00e9cnicas anal\u00edticas basadas en la Biolog\u00eda Molecular (qPCR como m\u00e9todo oficial en la determinaci\u00f3n de Legionella. Conclusiones: Una posible nueva normativa sobre prevenci\u00f3n y control de la legionelosis debe contemplar una clasificaci\u00f3n de las instalaciones en funci\u00f3n del riesgo, que recoja las de reciente aparici\u00f3n que han sido asociadas a brotes. Tambi\u00e9n deber\u00e1 contar con anexos sobre las medidas preventivas Serpa, Roberto 2011-01-01 EI haber tenido ocasi\u00f3n de tratar casos de embarazo extra-uterinodesde antes de graduarme y tener entre los que he operado, o visto, algunos de importancia excepcional, me determinaron a escoger este tema para el trebajo reglamentario en el Concurso de Profesores agregados. He querido presentar un estudio que abarque brevemente toda la materia y para eso he recurrido a buscar en textos consagrados, las nociones de anatom\u00eda, fisiolog\u00eda y obstetricia, que sucintamente de cores, caracter\u00edsticas que contribuem cada vez mais para a sua aprecia\u00e7\u00e3o. Na Floricultura, \u00e9 muito apreciada como planta envasada, e, atualmente, devido ao aumento da demanda de material cortado para exporta\u00e7\u00e3o, o cultivo de esp\u00e9cies com caracter\u00edsticas para o corte tem sido considerado promissor principalmente para orqu\u00eddeas havendo p\u00f3s-colheita. A perda da qualidade das flores cortadas est\u00e1 relacionada com v\u00e1rios processos fisiol\u00f3gicos, com poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m com fatores qualitativos. O presente trabalho tem como objetivo informar aspectos da fisiologia p\u00f3scolheita de orqu\u00eddeas para corte, relacionados com a e hormenios vegetais. [\"Mobbing\" o acoso laboral: revisi\u00f3n de los principales aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que dificultan su estudio](http://actualidades.iip.ucr.ac.cr/documentos/23_24_110_111_2009_2010/1%20Mobbing%20acoso%20laboral.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jordi Escart\u00edn-Solanelles 2009-01-01 Full Text Available En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un creciente inter\u00e9s cient\u00edfico y social en el estudio del mobbing o abuso psicol\u00f3gico en el lugar de trabajo, profundiz\u00e1ndose en aspectos tales como su delimitaci\u00f3n o su prevenci\u00f3n. Este trabajo te\u00f3rico tiene como objetivo realizar una exhaustiva revisi\u00f3n de las investigaciones existentes en este campo, mostrando las distintas aproximaciones y modelos te\u00f3ricos predominantes y, aspectos tales como las formas y componentes del mobbing, sus antecedentes o la forma en que este fen\u00f3meno ha sido hist\u00f3ricamente medido. Del mismo modo, este estudio ofrece una aproximaci\u00f3n acerca de las dificultades te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas en el estudio del mobbing, resaltando distintas problem\u00e1ticas como su componente cultural, su subjetividad, la pertinencia de considerar a terceros, la alta invisibilidad de sus conductas o la borrosidad en su frecuencia. De este modo, se pretende contribuir a una optimizaci\u00f3n de los esfuerzos para la presente y futura investigaci\u00f3n sobre el fen\u00f3meno. [La relaci\u00f3n costo-calidad. Algunos aspectos econ\u00f3micos del confort t\u00e9rmico](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1151/1234) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Amarilla, Beatriz Cecilia 1994-02-01 Full Text Available This paper proposes a methodology for joint analysis of cost and quality in dwelling buildings. In order to give an illustrative example of the application of this methodology, the \"cost\" referred to the construction, maintenance and energy for heating, while the \"quality\", in its turn, referred to some aspects of thermal comfort. The authors try to prove that there is not always a directly proportional relation between the cost of buildings and the real quality reached in them. Bioclimatic, social, economic, technological and morphological variables have been analyzed. The final objective is to a \"weighting achieved thermal determination an order priorities among various alternative solutions proposed for mass construction of dwellings. El presente trabajo propone una metodolog\u00eda para analizar conjuntamente aspectos de costo y calidad en los edificios para vivienda. A los efectos de ilustrar mediante un ejemplo de aplicaci\u00f3n de dicha metodolog\u00eda, el \"costo\" se ha referido a la construcci\u00f3n, mantenimiento y energ\u00eda para calefacci\u00f3n; la \"calidad\", por su parte, se ha identificado con algunos aspectos del confort t\u00e9rmico. Se intenta demostrar que no siempre existe una relaci\u00f3n directamente proporcional entre el costo de los edificios y las calidades objetivas que en ellos se alcanzan. Se estudiaron y relacionaron variables de tipo bioclim\u00e1tico, social, econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico y morfol\u00f3gico. El objetivo final es obtener un \"costo ponderado\" (costo en relaci\u00f3n al beneficio t\u00e9rmico conseguido. Ello permite determinar un orden de prioridades entre varias soluciones alternativas que se proponen para la construcci\u00f3n masiva de viviendas. [Aspectos psicossociais da S\u00edndrome que a popula\u00e7\u00e3o assistida na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, SP (Brasil, \u00e9 predominantemente jovem, masculina e de toxicemanos. Os pacientes com resultado positivo apresentam rea\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s definidas por Kluber-Ross (1977, observados nos familiares est\u00e3o num cont\u00ednuo entre a nega\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e acostumados lidar. Os dados obtidos indicam que o pode auxiliar os profissionais a lidarem com as rea\u00e7\u00f5es aspectos org\u00e2nicos e emocionais.Psychosocial with patients, relatives and results show that the population assisted in the Ribeir\u00e3o Preto region is drug-addicted. The with reactions to of the illness to the overprotection of the patient. For the professionals, perplexity is the most common reaction when they face a population which is different from that with which they are used to dealing. Finally, the data acquired indicate that the psychologist can help the professionals to deal with the reactions of the patients by integrating them into their organic and emotional aspects. [Estado nutricional y aspectos alimentarios de mujeres ind\u00edgenas del departamento de Presidente Hayes, Paraguay](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072015000300004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gloria Echag\u00fce 2015-12-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: Las comunidades ind\u00edgenas presentan un mayor riesgo de inseguridad alimentaria y malnutrici\u00f3n, menor disponibilidad de recursos, y una creciente dependencia de alimentos m\u00e1s baratos aunque con un alto grado de procesamiento. Objetivo: Identificar el estado nutricional y aspectos alimentarios en mujeres ind\u00edgenas de tres comunidades del Departamento de Presidente Hayes, Chaco Paraguayo. Metodolog\u00eda: Estudio observacional de dise\u00f1o transversal con componente anal\u00edtico, que incluy\u00f3 a 81 mujeres de 15 a 44 a\u00f1os de edad, de las etnias Mak\u00e1 y Toba Qom. Previo consentimiento informado, se realiz\u00f3 la valoraci\u00f3n nutricional y la entrevista para obtener los datos sociodemogr\u00e1ficos y alimentarios. Resultados: Las mujeres ind\u00edgenas presentaron una frecuencia de sobrepeso de 30,8% y obesidad del 21,0%, mientras que el 1,2 % present\u00f3 desnutrici\u00f3n. No encontramos diferencia significativa entre las etnias, en relaci\u00f3n al sobrepeso y obesidad, (p>0,05. Observamos que las ind\u00edgenas ten\u00edan una alta ingesta de frutas, az\u00facares y mieles. El 87 y 88% de las mujeres ind\u00edgenas de ambas etnias estudiadas refirieron no consumir l\u00e1cteos y derivados y entre 65 y 69% refirieron no consumir verduras. Conclusiones: Observamos un elevado porcentaje de obesidad y sobrepeso, un bajo consumo de l\u00e1cteos y verduras y un alto consumo de az\u00facares, relacionados posiblemente a cambios en los aspectos alimentarios y sus costumbres, influenciados por la cercan\u00eda a las zonas urbanas y el acceso a alimentos de menor precio y mayor contenido energ\u00e9tico. [Aspectos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y bioqu\u00edmicos en pacientes con hepatitis cr\u00f3nica del Hospital Pablo Tob\u00f3n Uribe (HPTU entre 1991-2001](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/1036) [Directory of Open Gonz\u00e1lo Correa Arango 2001-04-01 Full Text Available La hepatitis cr\u00f3nica representa una serie de des\u00f3rdenes hep\u00e1ticos de variada etiolog\u00eda y severidad, caracterizados por inflamaci\u00f3n hep\u00e1tica con o sin necrosis, de al menos seis meses de evoluci\u00f3n (1-3. Nuestro objetivo es caracterizar las hepatitis cr\u00f3nicas diagnosticadas histol\u00f3gicamente en el HPTU en los \u00faltimos 10 a\u00f1os utilizando las historias cl\u00ednicas de estos pacientes, en su aspecto epidemiol\u00f3gico, cl\u00ednico y bioqu\u00edmico, con el fin de impactar en aspectos como el tratamiento, las medidas de prevenci\u00f3n y el enfoque diagn\u00f3stico. [Aspectos psicosociales en torno a las personas afectadas por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) en Costa Rica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::9535b90e3943a06c89247127c3e094d6) Mata, Leonardo 1989-01-01 Art\u00edculo cient\u00edfico -- Universidad de Costa Rica. Instituto de Investigaciones en Salud, 1989 Este trabajo describe aspectos psicosociales que resaltan de la interacci\u00f3n entre los proveedores de atencion en salud (el personal de salud) y las personas afectadas por el virus de la inmunodeficiencia human (HIV). La discusi\u00f3n se basa en las experiencias del autor obtenidas mediante el seguimiento de una falange de casi 1000 hombres homosexuales o bisexuales en Costa Rica, as\u00ed como de la intera... [TRANSPORTE P\u00daBLICO DO MUNIC\u00cdPIO DE NATAL: aspectos de SETURN](http://www2.ifrn.edu.br/ojs/index.php/HOLOS/article/view/2310) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manoel Dami\u00e3o A proposta trabalho \u00e9 compreender como os aspectos da gest\u00e3o parafiscal do Sindicato das Empresas de Transporte Urbano de Passageiros do Munic\u00edpio do Natal - SETURN contribuem para a efici\u00eancia do transporte p\u00fablico e para a melhoria a mobilidade urbana, visando contribuir na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local. A pesquisa foi desenvolvida no Sindicato, baseada no entrevista an\u00e1lises, transporte coletivo relativo \u00e0 efici\u00eancia que, na vis\u00e3o da pesquisa, fica comprometida, uma vez que os autom\u00f3veis particulares disputam o mesmo espa\u00e7o nas vias, impedindo assim, agilidade nas viagens. [USO DE ANIMALES DE EN COLOMBIA: REFLEXIONES SOBRE ASPECTOS NORMATIVOS Y \u00c9TICOS](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=407639237006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) L. Botero 2013-01-01 Full Text Available El uso de modelos animales para la experimentaci\u00f3n se ha incrementado considerablemente en Colombia. Mientras en pa\u00edses desarrollados estos animales se producen en ambientes controlados bajo normas estrictas que garantizan la validez de los resultados de investigaci\u00f3n, en Colombia la normatividad al respecto es precaria e imprecisa lo que ha llevado a que pocas instituciones mantengan los animales con los est\u00e1ndares requeridos para obtener resultados de investigaci\u00f3n con el rigor que la comunidad cient\u00edfica internacional exige. En este art\u00edculo presentamos una breve revisi\u00f3n de la normatividad en el tema a nivel mundial y, finalmente, se mencionan algunas recomendaciones sobre ajgunos aspectos que deber\u00eda integrar la normatividad colombiana para que se adec\u00fae a las regulaciones internacionales. [Aspectos psicol\u00f3gicos de los enfermos con dermatitis at\u00f3pica: una revisi\u00f3n](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=180618090003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) SUSANA ANTU\u00d1A BERNARDO 2002-01-01 Full Text Available En el presente art\u00edculo se realiza una revisi\u00f3n de las investigaciones publicadas sobre las caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas de los enfermos con dermatitis at\u00f3pica. Esta revisi\u00f3n permite constatar la ausencia de investigaci\u00f3n b\u00e1sica sobre este tema. Las investigaciones han girado fundamentalmente en torno a las siguientes caracter\u00edsticas psicosociales de estos enfermos: personalidad, ansiedad y depresi\u00f3n, relaciones materno-filiales, estr\u00e9s y calidad de vida. Las impresiones cl\u00ednicas parecen conceder un papel importante a los aspectos psicol\u00f3gicos en el desarrollo de este trastorno, pero las conclusiones de la literatura son poco consistentes. [Coccidiosis hep\u00e1tica en el conejo: aspectos ambientales y cl\u00ednico-patol\u00f3gicos](http://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=10415212005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mario P\u00e9rez Mart\u00ednez 2011-01-01 Full Text Available La cunicultura es una industria creciente en M\u00e9xico. De las 13 especies de coccidias que afectan a los conejos, la Eimeria stiedae es el principal agente causal de la coccidiosis hep\u00e1tica en el conejo. En la presente revisi\u00f3n se aborda la importancia del medio ambiente y aspectos cl\u00ednico- patol\u00f3gicos de la coccidiosis hep\u00e1tica en conejos. Como resultado de la revisi\u00f3n de la literatura disponible se observa la necesidad de abordar el estudio de la coccidiosis hep\u00e1tica del conejo de manera integral, y avanzar en la comprensi\u00f3n de los mecanismos celulares y moleculares involucrados en su patogenia. [Dor neurop\u00e1tica central ap\u00f3s sociais Dolor neurop\u00e1tico central despu\u00e9s de lesi\u00f3n medular traum\u00e1tica: capacidad funcional y aspectos sociales Central neuropathic pain Vall 2005-12-01 Full Text Available Estudo de caso comparativo com o objetivo de avaliar a capacidade funcional e os aspectos sociais de dois pacientes, ambos com les\u00e3o medular traum\u00e1tica, sem e com dor neurop\u00e1tica central associada, respectivamente. Para avaliar a capacidade funcional, foi utilizado como instrumento o Functional Independence Measure ou Escala de Independ\u00eancia Funcional. E para avaliar os aspectos sociais foi constru\u00eddo o ecomapa de cada paciente, preconizado pelo modelo Calgary de avalia\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias. Ambos foram aplicados no domic\u00edlio do paciente. Os resultados mostraram que o paciente com dor neurop\u00e1tica central secund\u00e1ria \u00e0 les\u00e3o medular possui prec\u00e1ria rede social de apoio, quando comparado com o paciente com as mesmas condi\u00e7\u00f5es, por\u00e9m sem dor associada.Estudio de caso comparativo con el objetivo de evaluar la capacidad funcional y los aspectos sociales de dos paciente, ambos con lesi\u00f3n medular traum\u00e1tica, sin y con el dolor neurop\u00e1tico central, respectivamente. Para evaluar la capacidad funcional, se us\u00f3 como instrumento la Escala de Independencia Funcional. Y para evaluar los aspectos sociales, el ecomapa de cada paciente fue construido, preconizado por el modelo Calgary de evaluaci\u00f3n de familias. Los dos furon aplicados en la casa del paciente. Los resultados mostraron que el paciente con dolor neuropatico central secundario a la lesi\u00f3n medular posee capacidad funcional baja y precaria red social de apoyo, cuando comparado con el paciente con las mismas condiciones, pero sin el dolor asociado.Comparative study of case with the aim of evaluating the functional capacity and social aspects of two patients, both with spinal cord injury, and of each patient was built, extolled by the model [Aspectos socioecon\u00f3micos de la evaluaci\u00f3n impacto ambiental](http://revintsociologia.revistas.csic.es/index.php/revintsociologia/article/view/54/54) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Echavarren, Jos\u00e9 Full Text Available This reviews the methodology and background of the socioeconomic dimension in environment impact evaluations. This text examines the pertinence of Social Sciences in the study of environmental assessment. Likewise, the article deals with the main techniques applied to this field. Special attention is drawn to the concept and research of landscape as a social factor of environment as well as to public participation in the processes of Environmental Impact Assessment research. El presente art\u00edculo revisa la metodolog\u00eda y el fundamento del estudio de los aspectos socioecon\u00f3micos de las Evaluaciones de Impacto Ambiental. Se examina la pertinencia de las Ciencias Sociales dentro de los estudios de impacto ambiental, as\u00ed como las t\u00e9cnicas principales que se aplican en la pr\u00e1ctica investigadora al respecto. Se presta atenci\u00f3n especial al concepto y al estudio del paisaje como elemento social del medio ambiente, as\u00ed como a los mecanismos de participaci\u00f3n dentro de las din\u00e1micas de las Evaluaciones de Impacto Ambiental. [Aspectos embriol\u00f3gicos y morfol\u00f3gicos del p\u00e1ncreas](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/295) [Directory of (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Arenas 2013-12-01 Full Text Available La diabetes se caracteriza por niveles altos de glucosa en sangre. Puede ser causada por muy poca producci\u00f3n de insulina, la hormona producida por el p\u00e1ncreas para regular el az\u00facar sangu\u00edneo, por resistencia a esta hormona o ambas. Para comenzar a estudiar esta patolog\u00eda que afecta a 194 millones de personas en el mundo, de acuerdo a lo estimado por la federaci\u00f3n internacional de diabetes, se hace necesario estudiar los aspectos morfol\u00f3gicos y embriol\u00f3gicos del p\u00e1ncreas. El p\u00e1ncreas es una gl\u00e1ndula mixta tanto exocrina como endocrina. El \u00abjugo pancre\u00e1tico\u00bb, que corresponde a la secreci\u00f3n exocrina es vertido en el duodeno a trav\u00e9s de los conductos pancre\u00e1tico principal de Wirsung y pancre\u00e1tico accesorio de Santorini. La secreci\u00f3n pancre\u00e1tica endocrina, la insulina, es vertida hacia la sangre y tiene una acci\u00f3n esencial en el metabolismo de los gl\u00facidos. [ASPECTOS CELULARES Y MOLECULARES INVOLUCRADOS EN LA EVOLUCI\u00d3N DE ESTRUCTURAS CRANEOFACIALES](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actaodontocol/article/view/30122) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Belfran Alcides Carbonell medina 2012-01-01 Full Text Available La cabeza de los vertebrados ha sido considerada como una de las principales innovaciones en el proceso evolutivo de los vertebrados y de su distinci\u00f3n craneofacial con el resto de cordados no vertebrados. Muchas estructuras craneofaciales como dientes (pulpa y dentina, maxilares, cart\u00edlagos, esqueleto craneofacial y \u00f3rganos sensoriales son derivadas de las c\u00e9lulas de la cresta neural (CCN; estas c\u00e9lulas aportaron en gran medida el patronamiento para la evoluci\u00f3n y el desarrollo del complejo craneofacial. La evoluci\u00f3n de estas estructuras se llevo a cabo principalmente por la evoluci\u00f3n misma de las c\u00e9lulas de la cresta neural y la duplicaci\u00f3n de varios genes involucrados en la delaminaci\u00f3n y migraci\u00f3n de este grupo de c\u00e9lulas. La siguiente revisi\u00f3n fue realizada con el objetivo de profundizar en los diferentes aspectos celulares y moleculares involucrados en la evoluci\u00f3n de las estructuras craneofaciales. [Aspectos \u00e9ticos en Pediatr\u00eda, las P\u00e9rez 2012-12-01 Full Text Available Las inmunodeficiencias primarias son enfermedades gen\u00e9ticas, caracterizadas por infecciones cr\u00f3nicas devastadoras que conllevan a la muerte, al desarrollo de tumores y a enfermedades autoinmunes, y la mayor\u00eda de estas enfermedades cursan en la edad pedi\u00e1trica. Desde la \u00faltima d\u00e9cada del pasado siglo, el desarrollo de la tecnolog\u00eda, el surgimiento del Proyecto del Genoma Humano y la profundizaci\u00f3n en los aspectos bio\u00e9ticos, han dado lugar a especificidades en la atenci\u00f3n m\u00e9dica e investigativa del paciente pedi\u00e1trico y del que desarrolla una enfermedad inmunol\u00f3gica. Este trabajo recoge los aspectos bio\u00e9ticos m\u00e1s importantes y los dilemas \u00e9ticos con los que se enfrenta el inmun\u00f3logo pedi\u00e1trico en la atenci\u00f3n al paciente con inmunodeficiencia primaria, el cual demanda la atenci\u00f3n de, pr\u00e1cticamente, todas las especialidades pedi\u00e1tricas.Primary immunodeficiencies are genetic diseases characterized by autoimmune diseases, and most of diseases occur at pediatric ages. Since the last decade of the past century, the development of technology, the emergence of the Human Genome Project rise to specificities the medical and research care for the pediatric patients and for those suffering most ethical dilemmas that the la Blastomicosis sudamericana Burstein Alva 2002-01-01 Full Text Available En esta revisi\u00f3n se presentan las caracter\u00edsticas m\u00e1s notorias del cuadro cl\u00ednico de la Blastomicosis Sudamericana en el Per\u00fa, tomando como fuente informativa nuestro trabajo del a\u00f1o 1971 (VII Congreso Ibero Latinoamericano de Dermatolog\u00eda, realizado en Caracas, Venezuela que present\u00f3 la mayor casu\u00edstica publicada hasta la actualidad en nuestro medio totalizando 111 casos al recopilar la informaci\u00f3n de Pesce H., desde el a\u00f1o 1937 hasta 1965, con 71 casos, y la nuestra con 40 casos nuevos del Servicio Acad\u00e9mico Asistencial de Dermatolog\u00eda de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos en el Hospital Dos de Mayo de Lima, estudiados hasta el a\u00f1o 1971. Con esta casu\u00edstica se analizan la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica, edad, sexo, ocupaci\u00f3n, evoluci\u00f3n cl\u00ednica, aspectos y formas cl\u00ednicas de esta enfermedad. [Aspectos nutricionais e frequente uma idade, falta de atividade f\u00edsica, composi\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica dos alimentos, tipo e a forma de alimenta\u00e7\u00e3o, dist\u00farbios hormonais, medicamentos e fatores relacionados com os de realizadas 254 entrevistas com propriet\u00e1rios de c\u00e3es com ou obesos, atendidos c\u00e3es com escore de 6 a 9, de acordo com escala descrita por LAFLAMME (1997. A acometidos (17%. De acordo com 36% dos respondentes, o excesso de alimento era a poss\u00edvel raz\u00e3o do ganho de peso dos animais. Apenas 52% dos propriet\u00e1rios tentaram realizar controle de peso do seu animal, principalmente reduzindo a quantidade de alimento. N\u00e3o houve familiar perspectiva Full Text Available Este tem por objetivo abordar os aspectos psicossociais que mediam a qualidade da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente com base em uma concep\u00e7\u00e3o cognitivo-comportamental. Para tanto, \u00e9 feita uma breve revis\u00e3o sobre os aspectos da rela\u00e7\u00e3o de ajuda. Ressalta-se a import\u00e2ncia da qualidade da rela\u00e7\u00e3o estabelecida, destacando a participa\u00e7\u00e3o de ambos na tomada de decis\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o colaborativa, emp\u00e1tica e a organiza\u00e7\u00e3o empregadora, a equipe de sa\u00fade, o meio social e os familiares v\u00e3o interferir na din\u00e2mica da O suporte predisposi\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, facilita o treino de habilidades assertivas de enfrentamento, a reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva e a reeduca\u00e7\u00e3o emocional, na de respostas adaptativas a situa\u00e7\u00f5es adversas. [Design de aspectos pl\u00e1sticos dan\u00e7a Eliana Paula Calegari; Carlos Gustavo Hoelzel 2011-01-01 Este estudo consiste em mostrar de maneira objetiva e clara as etapas de desenvolvimento do projeto de uma cole\u00e7\u00e3o de joias a partir de aspectos pl\u00e1sticos da dan\u00e7a contempor\u00e2nea. Para alcan\u00e7ar esse objetivo, foram realizadas pesquisas em torno do design de joias e a dan\u00e7a contempor\u00e2nea, sendo utilizada TRABALHO NO ESTADO DO PARAN\u00c1](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f544586515115a1bad627868e6bbe41c) Paschoal, Jaqueline de paranaenses. e pol\u00edticos que atravessava o Brasil e o Estado do Paran\u00e1 naquele momento hist\u00f3rico. Os resultados da pesquisa apontam que embora esse estado genus and the Fusarium oxysporum species Algunos aspectos de los hongos del genero Fusarium y de la especie Fusarium oxysporum](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/21538) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Arbel\u00e1ez Torres Germ\u00e1n 2000-12-01 Full Text Available Since the proposal of the utilization of the fungus Fusarium oxysporum for biological control of coca plants in Colombia, there is a serious discussion on different Colombian meetings about the advantages and disadvantages of its application. However in these discussions there was not enough knowledge of the fungus Fusarium oxysporum. This paper presents sorne biological and pathological aspects ofthe genus Fusarium and the species Fusarium oxysporum.Ante la propuesta de utilizar el hongo Fusarium oxysporum f.sp. erythoxyli para el control biol\u00f3gico de las plantas de coca en Colombia, se ha abierto una amplia discusi\u00f3n en distintos \u00e1mbitos nacionales sobre las bondades y los aspectos negativos de su aplicaci\u00f3n. Sin embargo, en dicha discusi\u00f3n se ha notado un gran desconocimiento sobre el hongo Fusarium oxysporum. En este art\u00edculo se presentan diversos aspectos biol\u00f3gicos y patol\u00f3gicos del g\u00e9nero Fusarium y de la especie Fusarium oxysporum. [Reconstrucci\u00f3n cervical tras resecci\u00f3n de neurofibroma solitario gigante con Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mauricio Mendieta-Espinosa Full Text Available Los tumores de cabeza y cuello son un grupo heterog\u00e9neo; los neurofibromas pueden originarse de cualquier nervio independientemente de su localizaci\u00f3n, incluyendo nervios perif\u00e9ricos o intracraneales y se dividen en 4 tipos. Los solitarios son tumores confinados, espont\u00e1neos y pr\u00e1cticamente sin ninguna manifestaci\u00f3n. Anat\u00f3micamente, los neurofibromas del cuello son relativamente raros, con un crecimiento lento e indoloro. Presentamos el caso de un paciente var\u00f3n de 41 a\u00f1os de edad, remitido a nuestra consulta por presentar neurofibroma solitario gigante en la base del lado izquierdo del cuello, de 10 cm de di\u00e1metro, con zona central ulcerada y sangrados intermitentes, adherido a planos profundos, de 30 a\u00f1os de evoluci\u00f3n y que hab\u00eda sido tratado en 3 ocasiones con resecciones parciales y cubertura con colgajo acromial. Practicamos resecci\u00f3n la tumoraci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n inmediata con colgajo anterolateral de muslo, logrando la mejor\u00eda est\u00e9tico-funcional de la zona cervical y sin complicaciones. [An\u00e1lise espacial dos indicadores pactuados para o rastreamento do c\u00e2ncer do colo do Brasil](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71425249010) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ra\u00edla de Souza Santos 2012-01-01 Full Text Available El c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero, a pesar de ser una enfermedad altamente prevenible y curable, presenta alta tasa de mortalidad en el pa\u00eds. Este estudio tuvo como objetivo analizar la distribuci\u00f3n espacial de los indicadores acordados para el c\u00e1ncer del cuello de \u00fatero en Brasil entre 2006 y 2009. Estudio ecol\u00f3gico que utiliz\u00f3 datos de Sistema de Informaci\u00f3n del C\u00e1ncer de Cuello de \u00datero y Sistema de Informaci\u00f3n sobre la Mortalidad. Se considera que, si bien estructurado y con mejoras en los indicadores, el programa est\u00e1 todav\u00eda bajo las metas acordadas en algunos estados, que forman un patr\u00f3n irregular de los indicadores de resultados en Brasil. Las diferencias regionales mostraron fallas en la detecci\u00f3n, la cobertura de la poblaci\u00f3n, la calidad de las muestras citol\u00f3gicas y la estabilidad en la tasa de mortalidad. Los Estados que est\u00e1n bajo las metas acordadas necesitan optimizar recursos y facilitar el acceso a las mujeres que no est\u00e1n incluidas en el programa de rastreamiento. [Qualidade de vida e sa\u00fade bucal em crian\u00e7as pela qualidade de vida e sa\u00fade bucal em crian\u00e7as e adolescentes vem aumentando, j\u00e1 que as desordens orais sentido, question\u00e1rios que visam a avaliar o impacto da sa\u00fade bucal no bem-estar t\u00eam sido desenvolvidos e adaptados para este grupo espec\u00edfico. O objetivo deste trabalho \u00e9 descrever a rela\u00e7\u00e3o entre qualidade de vida e sa\u00fade bucal em crian\u00e7as e adolescentes, focalizando aspectos conceituais e metodo... [Aspectos beneficiosos del zinc en la salud ocular. Intervenci\u00f3n en el tratamiento de patolog\u00edas oculares](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::097edae31d7f4b130a571b58f11e75db) Mart\u00ednez Ortega, Patricia Nerea 2016-01-01 En el presente trabajo de investigaci\u00f3n se lleva a cabo una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica del efecto del zinc en la salud ocular, realiz\u00e1ndose una evaluaci\u00f3n de sus aspectos metab\u00f3licos en el organismo y valorando los efectos beneficiosos y los posibles efectos t\u00f3xicos de una suplementaci\u00f3n con altas dosis de este elemento. Los efectos del zinc en el ser humano son principalmente beneficiosos ya que se trata de un oligoelemento esencial para el mismo y cuya deficiencia ocasiona severos problemas ... [Aspectos nutricionales del b\u00fafalo](http://www.tec-digital.itcr.ac.cr/servicios/ojs/index.php/tec_marcha/article/view/169) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Andr\u00e9 Mendes Jorge 2011-11-01 necesario para mantener al animal en un estado saludable donde puedan expresar su potencial reproductivo de acuerdo con el nivel de producci\u00f3n deseado en condiciones espec\u00edficas de ambientales y de alimentaci\u00f3n (Paul & Lal, 2010. El presente texto fue escrito con la intenci\u00f3n de abordar algunos aspectos nutricionales del b\u00fafalo, exponiendo lo m\u00e1s actual sobre el tema y de esa forma aclarar las posibles dudas sobre las normas de alimentaci\u00f3n para esta especie. [Aspectos relevantes na defin\u00e7\u00e3o estrategica para presta\u00e7\u00e3o de Text Available deste artigo consiste em verificar aspectos a serem considerados na defini\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os virtuais uma empresa de contabilidade. No Brasil h\u00e1 poucos estudos publicados sobre o uso dos servi\u00e7os virtuais empresas cont\u00e1beis e os resultados alcan\u00e7ados. Assim, por meio de um estudo de caso, em uma empresa de contabilidade que est\u00e1 em fase de implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de servi\u00e7os virtuais, fez-se uma descri\u00e7\u00e3o das etapas de sua implanta\u00e7\u00e3o. Em seguida, procedeu-se uma an\u00e1lise dos seus aspectos facilitadores e dificultadores. Por fim, foram considerados os fatores observados por esta empresa na defini\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, visando alcan\u00e7ar o sucesso desejado de servi\u00e7os cont\u00e1beis. [Aspectos t\u00e9cnicos Full Text Available os mecanismos ps\u00edquicos que se desenvolvem em agrupamentos humanos e a sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins terap\u00eauticos, sendo focalizado o fenemeno da intera\u00e7\u00e3o como o dinamismo b\u00e1sico dessas rea\u00e7\u00f5es. O autor compara a forma pela qual encara o grupo com as id\u00e9ias de Bion, Moreno e Sullivan, encarando a hip\u00f3tese de que os sentimentos de amor e hostilidade se manifestem em fun\u00e7\u00e3o do bom ou do mau funcionamento dos contactos prim\u00e1rios que caracterizam a depend\u00eancia. O autor comenta resultados que usando Slavson e Pratt baseando-se nos ao a compreens\u00e3o do fenemeno transferenciai que, no grupo, tem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. As diferen\u00e7as entre a terapia de grupo e a individual s\u00e3o apontadas, sendo a contra-transfer\u00eancia considerada como elemento construtivo. Pensa o autor que o aspecto dram\u00e1tico vivenciado pelo grupo ou por um dos seus componentes tem alto valor, pois engloba a verbaliza\u00e7\u00e3o, os componentes emocionais e os componentes posturais. O tono emocional vivenciado pelo grupo \u00e9 mais intenso e opressivo que o que \u00e9 despertado na terap\u00eautica individual, o que \u00e9 explic\u00e1vel pela soma\u00e7\u00e3o de efeitos provocada pela rea\u00e7\u00e3o circular. Segundo o autor, a Psicoterapia de Grupo e a Psicoterapia Individual n\u00e3o se op\u00f5em, mas se completam. [Aspectos psicossociais da imigra\u00e7\u00e3o na grande Porto Alegre Psychosocial aspects of familiar immigration at the Porto Alegre region of Open fam\u00edlias hispano-americanas na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. Estes aspectos, relatados atrav\u00e9s de entrevistas semi-estruturadas com os integrantes das fam\u00edlias, identidade expectativas como ocorrem as transi\u00e7\u00f5es aculturativas no contexto local.On this article some psychosocial aspects included on the migratory process of six Hispanic families at the metropolitan region of Porto Alegre (Brazil are presented. These aspects, obtained through semi-structured interviews with the had the principal topics that guided the their emigrational paths, their decision the local culture, their community relations, identity and life expectations. The ways by which the acculturative transitions on the local context happen are C. G\u00f3mez 2009-03-01 Full Text Available El S\u00edndrome de Melkersson-Rosenthal es una entidad rara caracterizada por edema granulomatoso orofacial, episodios de par\u00e1lisis facial y lengua plegada. La presentaci\u00f3n monosintom\u00e1tica de labios se denomina queilitis granulomatosa de Miescher. Cl\u00e1sicamente se ha tratado con m\u00faltiples medicamentos con respuesta parcial o insatisfactoria, por lo que el tratamiento ideal es el quir\u00fargico, que obtiene resultados permanentes y permite al paciente relaciones interpersonales satisfactorias. Sin embargo la correcci\u00f3n propuesta por los diferentes autores disminuye el grosor del labio a expensas de dejar un estigma de deformidad de labio \"ondulado\" ya que no se acorta el labio en sentido transverso y \u00fanicamente se adelgaza. El presente art\u00edculo describe el tratamiento propuesto para corregir esta deformidad mediante la resecci\u00f3n en bloque del tercio medio del labio superior. Adem\u00e1s hace referencia a la afectaci\u00f3n del cuello en el caso que presentamos, no descrita en la bibliograf\u00eda actual al respecto, que daba al paciente un aspecto de cuello de \"iguana\", y que fue corregida mediante resecci\u00f3n en huso y liposucci\u00f3n.Melkersson-Rosenthal Syndrome by several authors, gives the lips an stigma of the \" ruffle\" aspect; this is because there is no shortening of the total length of the previously enlarged lip because of the granulomatous swelling. We correction of this deformity by total thickness resection of the middle third [Aspectos \u00e0 ocorr\u00eancia e mecanismo de Journals fitopat\u00f3genos de gr\u00e3os de milho. Isoladas em 1988, a partir de amostras de milho mofado proveniente de regi\u00e3o com alta incid\u00eancia c\u00e2ncer animais. A presente revis\u00e3o aborda aspectos da ocorr\u00eancia natural das fumonisinas em gr\u00e3os de milho, caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmica das mol\u00e9culas e efeitos toxicol\u00f3gicos em eq\u00fcinos, su\u00ednos, aves mecanismo de a\u00e7\u00e3o das micotoxinas. [Informatizaci\u00f3n del proceso editorial del semanario \u00a1ahora!, aspectos tecnol\u00f3gicos y empresariales](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181517926006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda del Carmen Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez 2010-01-01 Full Text Available Se abordaron aspectos relevantes del proceso ingenieril como los criterios inmersos en las tecnolog\u00edas de desarrollo, base de datos, arquitectura de despliegue y concepciones de seguridad de informaci\u00f3n en el entorno de integraci\u00f3n; expuestos desde la perspectiva de la gesti\u00f3n de informaci\u00f3n de las rutinas productivas inmersas en el proceso editorial de un semanario. El flujo y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n entre los diversos entes transitan por diversas fases y de modo bidireccional. Esa din\u00e1mica propia influy\u00f3 decisivamente en los criterios de eficacia empresarial de la organizaci\u00f3n, relacionada \u00edntimamente con el tiempo de comunicaci\u00f3n, calidad y seguridad de la informaci\u00f3n. [Aspectos da sexualidade na adolesc\u00eancia Aspects Jos\u00e9 Br\u00eatas 2011-07-01 Full Text Available O estudo envolveu 920 adolescentes entre 12 e 19 anos de idade em escolas de ensino fundamental e m\u00e9dio da regi\u00e3o Santo Eduardo do munic\u00edpio de Embu, S\u00e3o Paulo. Teve por objetivo identificar aspectos da sexualidade de adolescentes de ambos os sexos. Os dados foram obtidos por meio de de informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas involved 920 adolescents between 12 and 19 years of age in junior and senior high schools of the region of Santo Eduardo of the city of Embu, S\u00e3o Paulo. The objective was to identify aspects of adolescents through structured questionnaire, the results of which established the difference between boys and girls with respect to their quest for specific information about sexuality; 39% of boys and 17% of girls practiced sexual intercourse, and among these, 77% of boys and 84% of girls used preservativos. [Desaf\u00edo en el dise\u00f1o de MOOCs: incorporaci\u00f3n de aspectos para la colaboraci\u00f3n y la gamificaci\u00f3n](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=54743590007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carina S. Gonz\u00e1lez 2016-01-01 Full Text Available En la actualidad, existe una gran cantidad de cursos MOOCs ofrecidos por diferentes proveedores, tales como MiriadaX, Coursera y edx, que se conforman a trav\u00e9s de elementos independientes (charlas estilo TEDx, libros de texto digitales o programas de televisi\u00f3n educativos, y donde cada uno estos elementos ha sido dise\u00f1ado y elaborado por un \u00fanico profesor, como parte de una serie de v\u00eddeos con contenido digital, que se emitir\u00e1 a un p\u00fablico de estudiantes que agradecer\u00e1n dicho contenido audiovisual. Sin embargo, lo ideal es que los MOOCs impliquen procesos de colaboraci\u00f3n en el que tanto profesores como alumnos, puedan participar en el dise\u00f1o y de esta forma, utilizar de manera m\u00e1s eficaz estos cursos. En este sentido, nos encontramos ante el desaf\u00edo de incorporar aspectos de colaboraci\u00f3n en MOOCs, lo cual no es una tarea sencilla ya que implica el dise\u00f1o y la organizaci\u00f3n de actividades que fomenten la colaboraci\u00f3n real entre los participantes. Asimismo, son muy importantes los aspectos motivacionales para evitar el abandono de los cursos y favorecer el aprendizaje. En este punto, considerar algunas t\u00e9cnicas de gamificaci\u00f3n para favorecer el aprendizaje puede resultar un factor determinante. Por ello, en este art\u00edculo se presenta una propuesta que incluye aspectos de colaboraci\u00f3n y t\u00e9cnicas de gamificaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y uso de MOOCs. Adem\u00e1s, se presenta una arquitectura tecnol\u00f3gica que permite el aprendizaje ubicuo basada en la Arquitectura de Formaci\u00f3n y Aprendizaje (TLA. [Sarcoma de Ewing: aspectos cl\u00ednicos e radiogr\u00e1ficos de 226 and Text Available OBJETIVO: Avaliar os aspectos radiogr\u00e1ficos e cl\u00ednicos presentes em pacientes com o diagn\u00f3stico de sarcoma de Ewing confirmado por histopatologia. MATERIAIS E radiogr\u00e1ficos dispon\u00edveis de 226 pacientes com o diagn\u00f3stico de sarcoma de Ewing \u00f3sseo. RESULTADOS: Dos casos avaliados, 61,5% do sexo e 83,7% (189 eram brancos. A mediana de idade dos pacientes foi de anos e foi o em 32,7% (74 dos casos. CONCLUS\u00c3O: O sarcoma de Ewing \u00f3sseo ocorrendo mais comumente em aspecto radiogr\u00e1fico comum \u00e9 of 226 Ewing's sarcoma of the bone were analyzed. RESULTS: the evaluated cases, 61.5% (139 were male and 83.7% (189 were white. The average age was 14 years old and the most common site of the lesions was the iliac bone, seen in 13.7% (31 of the cases. The most common radiological findings were lytic lesion with an aggressive neoplasm, occurring mainly in the second decade of DE LA INGENIER\u00cdA DE REQUISITOS ORIENTADA POR ASPECTOS SEG\u00daN LA INDUSTRIA DEL SOFTWARE](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1794-12372008000100004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Fernando Londo\u00f1o 2008-07-01 Full Text Available La aplicaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en la gesti\u00f3n de requisitos de software es una condici\u00f3n fundamental para lograr productos de calidad. Por lo tanto, es importante que las compa\u00f1\u00edas de desarrollo de software mantengan una investigaci\u00f3n constante alrededor de nuevas t\u00e9cnicas que mejoren actividades de requisitos tales como levantamiento, especificaci\u00f3n y modelado. En este art\u00edculo se presenta un estudio de los enfoques m\u00e1s representativos de la ingenier\u00eda de requisitos orientada por aspectos que podr\u00edan ayudar a resolver problemas que enfrentan las compa\u00f1\u00edas de software durante las etapas tempranas de desarrollo. Se hace un an\u00e1lisis comparativo entre los enfoques, a partir de los criterios de alcance, trazabilidad, composici\u00f3n de requisitos, manejo de conflictos, mapeo, validaci\u00f3n-verificaci\u00f3n y escalabilidad. Los resultados obtenidos permiten detectar las oportunidades que el enfoque de aspectos ofrece para mejorar el proceso de los requisitos.Applying good practices to manage software Therefore, it is important that software companies maintain a constant research around of new techniques and mechanisms improve requirements activities such as elicitation, specification, and modeling. In this paper, we present a study of most representative aspect-oriented requirement approaches in order to analyze the way how these could support issues confronted by software companies during early stages of the lifecycle. Thus, we make a comparative analysis to improve the requirement process. [Mitolog\u00eda Cosmog\u00f3nica, Arte Mesoamericano y Cine Animado. Revisi\u00f3n de los aspectos formales del personaje mitol\u00f3gico de Mesoam\u00e9rica Prehisp\u00e1nica. La serpiente emplumada, en producciones audiovisuales animadas.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::248c30b18a4ffb926cb8ca6be65c260a) SILVA MONTELLANO, FELIPE JAVIER 2011-01-01 Examina la representaci\u00f3n de la figura mitol\u00f3gica central de Mesoam\u00e9rica Prehisp\u00e1nica en audiovisuales animados. Como nuestra formaci\u00f3n es en el \u00e1rea de las comunicaciones, espec\u00edficamente, en la creaci\u00f3n y observaci\u00f3n de audiovisuales animados, advertimos ciertos fallos en la interpretaci\u00f3n de aspectos culturales en los audiovisuales animados. Lo que nos lleva a plantear un mecanismo de an\u00e1lisis, con el cual revisamos c\u00f3mo han sido reinterpretados los aspectos formales de un personaje mit... [Placenta\u00e7\u00e3o em cutias (Dasyprocta aguti, Rodrigues 2003-01-01 Full Text Available A cutia \u00e9 um roedor silvestre, encontrado no sul da Am\u00e9rica Central e em regi\u00f5es tropicais da Am\u00e9rica do Sul, principalmente nas regi\u00f5es norte, nordeste e sudeste do Brasil. Estes animais fornecem prote\u00edna de origem animal e por isso, apresentam import\u00e2ncia s\u00f3cio-econemica para as regi\u00f5es do norte e nordeste do Brasil. Para o presente trabalho foram utilizadas sete placentas de cutias (Dasyprocta aguti, em diferentes fases da gesta\u00e7\u00e3o. Nos a placenta da cutia apresenta fetal o centro do seja, enquanto o na preven\u00e7\u00e3o colo uterino Quality and performance of pap smears in the cervical cancer screening program in a city of southern Brazil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-42302009000500021) [Directory of Open Access a qualidade e o desempenho das colpocitologias realizadas no Programa de Preven\u00e7\u00e3o de C\u00e2ncer de Colo Uterino no munic\u00edpio de Maring\u00e1-PR. M\u00c9TODOS: Estudo retrospectivo dos dados analisadas munic\u00edpio de Maring\u00e1; a colpocitologia foi categorizada conforme o Sistema Bethesda. Calculou-se a cobertura de colpocitologia dividindo-se o n\u00famero de exames na popula\u00e7\u00e3o de 25 a 59 anos pelo 2005, pela rede p\u00fablica se distribu\u00edram entre as mulheres com idade m\u00ednima de 12 e m\u00e1xima de 82 anos, sendo 12.961 (73,4% exames na faixa entre 25 e 59 anos, considerada de maior risco para o c\u00e2ncer. Foram negativos para \u00edndices esperados, a rela\u00e7\u00e3o ASCUS/atipias celulares em n\u00edveis elevados, a cobertura populacional insuficiente de colpocitologia compromete o desempenho da preven\u00e7\u00e3o de c\u00e2ncer de colo A popula\u00e7\u00e3o de baixa s\u00f3cio-econemica uma aten\u00e7\u00e3o especial e popula\u00e7\u00e3o orientada quanto a periodicidade performance of colpocytology carried out under the Cervical Cancer Screening Program in Maring\u00e1, Paran\u00e1, Brazil. METHODS: A retrospective study of the SIS-Colo database of cerebral em meningiomas: grandes (>4cm. localiza\u00e7\u00e3o desenvolvimento do edema peritumoral, sendo mais acentuado nos meningiomas da do esfen\u00f3ide incomum correlacionaram com a intensidade do edema peritumoral. Dos diversos mediadores qu\u00edmicos descritos na literatura recente relacionados ao desenvolvimento de edema peritumoral estudada demonstrando a sua express\u00e3o nas c\u00e9lulas tumorais. [Aspectos de Ortega y Gasset en la formaci\u00f3n de ciudadanos](https://revistas.ucm.es/index.php/RCED/article/view/48206/48405) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Miguel RUMAYOR 2016-05-01 Full Text Available Jos\u00e9 Ortega y Gasset no puede ser clasificado como te\u00f3rico o fil\u00f3sofo de la educaci\u00f3n, aunque sus obras poseen importantes reflexiones en ese \u00e1mbito del conocimiento. Concretamente en este art\u00edculo se pone de manifiesto el valor de la filosof\u00eda racio-vitalista y la formaci\u00f3n de ciudadanos en la perspectiva personal, lo cual contribuir\u00e1 a la construcci\u00f3n de la sociedad y a la vida democr\u00e1tica. Adem\u00e1s, a la luz del liberalismo pol\u00edtico de este autor en el art\u00edculo se analizan, ente otras, sus importantes ideas sobre la libertad, el patriotismo, la ciudadan\u00eda, la elegancia y la tolerancia, como grandes aportaciones conceptuales a la tarea educativa. B\u00e1sicamente todo el pensamiento de Ortega se concretar\u00e1 en formar profundamente la intimidad personal de los ciudadanos. Este elemento se muestra como el centro y el objetivo de la formaci\u00f3n y en torno a \u00e9l giran los aspectos sociales y personales de la educaci\u00f3n de ciudadanos analizados en este escrito. [Aspectos biol\u00f3gico-pesqueros del pejerrey (Odontesthes regia regia) en el puerto de Ilo durante 1996-1998](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::32040b591bfabc52142d5e41c2772529) Hugo Trevi\u00f1o; Walter Condori; Mart\u00edn Zambrano 2014-01-01 Se analizaron los aspectos biol\u00f3gicos y pesqueros del pejerrey peruano (Odontesthes regia regia) poblaci\u00f3n en Ilo, desde enero de 1996 a septiembre de 1998. Las capturas fueron tres veces m\u00e1s alta (72,76 t) que las de 1996 hasta 1997, mientras que con el calentamiento de \"El Ni\u00f1o\" en 1998 \u00e9stas se redujeron a 0,62 t. Durante el evento \"El Ni\u00f1o 1997-1998\" la poblaci\u00f3n mostr\u00f3 tambi\u00e9n una serie de cambios en la distribuci\u00f3n, la reproducci\u00f3n y la composici\u00f3n de la dieta. Estos cambios se asociaro... [Tipagem e estado f\u00edsico de papilomav\u00edrus humano por hibridiza\u00e7\u00e3o in situ em les\u00f5es intra-epiteliais do colo uterino Human papillomavirus typing and physical in situ hybridization in situ de pacientes com les\u00f5es intra-epiteliais do colo uterino, visando investigar a freq\u00fc\u00eancia e o estado f\u00edsico do papilomav\u00edrus humano (HPV. M\u00c9TODOS: cortes histol\u00f3gicos de biopsias do colo uterino de 84 pacientes foram avaliados pela hibridiza\u00e7\u00e3o in situ, com sonda de amplo espectro, que permite identifica\u00e7\u00e3o dos HPVs dos tipos 6, 11, 16, 18, 31, 33, 35, 39, 42, 45 e 56, e com sondas espec\u00edficas para HPV dos tipos 6, 11, 16, 18, 31 e 33. Os padr\u00f5es f\u00edsicos de marca\u00e7\u00e3o do DNA dos HPV encontrados ou misto, com a associa\u00e7\u00e3o dos total dos casos, 46 (54,7% foram positivos para DNA de HPV pela sonda de Na HPV-16 - 22,6% (pPURPOSE: to carry out a molecular study (in situ hybridization on patients who present intraepithelial lesions of the uterine cervix, and to assess the frequency and the the human histological were evaluated by in situ hybridization, with a broad-spectrum probe, which allows the identification of the HPV types 6, 11, 16, 18, 31, 33, 35, 39, 42, 45, and 56 and with specific probes for HPV types 6, 11, 16, 18, 31, and 33. The physical patterns of HPV DNA found stains with biotin (brown; integrated - one or two brown points in the hybridized nucleus, or mixed, associating both patterns. Of the 84 [Biobanco do Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre: Aspectos T\u00e9cnicos, \u00c9ticos, Jur\u00eddicos e of Text Available sa\u00fade cada vez mais necessitam do armazenamento de materiais biol\u00f3gicos em bioreposit\u00f3rios biobancos. O estabelecimento de pol\u00edticas institucionais para lidar com aspectos t\u00e9cnicos, \u00e9ticos, legais e sociais \u00e9 imprescind\u00edvel para garantir a sua adequa\u00e7\u00e3o. O Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre est\u00e1 com um projeto de desenvolvimento em execu\u00e7\u00e3o para propiciar que estas atividades sejam harmenicas e integradas. [Luis de Le\u00f3n (1527-1591 y su teor\u00eda de la justicia: aspectos principales de su doctrina](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-31732014000100011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sebasti\u00e1n Contreras 2014-04-01 Full Text Available Las investigaciones sobre Luis de Le\u00f3n se han centrado, sobre todo, en su m\u00edstica, narrativa y teor\u00eda literaria. En este trabajo, el autor intenta desarrollar los principales aspectos de su teor\u00eda jur\u00eddica. Al igual que otros grandes te\u00f3logos de la Escuela de Salamanca, tambi\u00e9n Le\u00f3n ha estudiado el problema de la naturaleza de la ley humana y su vinculaci\u00f3n con el derecho natural. \u00c9ste es, justamente, el tema del siguiente trabajo. [An\u00e1lise de aspectos ergonemicos do colete t\u00e1tico - um caso Costa, Karla Cristina Tavares 2014-01-01 A presente disserta\u00e7\u00e3o tem e funcionais do colete t\u00e1tico dos uso dos dispositivos presentes n... da diversidade cultural do caboclo Full Text Available ESTE um aspecto da diversidade cultural do caboclo amazenico, isto \u00e9, a religi\u00e3o. Esta constitui numa de catolicismo popular, que mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es com o xamanismo nativo - a pajelan\u00e7a cabocla e que amazenica per\u00edodo bem como de influ\u00eancias portuguesas e africanas.HIS PAPER deals with particular Indians, who inhabited part of the Amazon Region in colonial times, and cultural influences from Portuguese colonialists and African slaves. [La profesionalizaci\u00f3n del recurso humano policial. Aspectos curriculares que se deben contemplar](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=44032104) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Gabriela Arce Navarro 2008-01-01 Full Text Available Este art\u00edculo desarrolla una propuesta de organizaci\u00f3n curricular que garantice el alcance de los objetivos, metas y funciones encomendadas a la Escuela Nacional de Polic\u00eda, entidad a la que le ha sido conferida la potestad para formar y capacitar a las personas encargadas de velar por la seguridad ciudadana de nuestro pa\u00eds. La propuesta considera elementos a\u00fan no establecidos por este centro educativo, aportando avances curriculares significativos para la futura implementaci\u00f3n del curr\u00edculo. Por otro lado, describe los componentes que caracterizan el actual curr\u00edculo de la Escuela, develando aspectos relevantes sobre la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n policial, as\u00ed como la apertura de esta Instituci\u00f3n a los enfoques por competencias laborales, campo en el que incursion\u00f3 con la implementaci\u00f3n del actual Curso B\u00e1sico Policial por Competencias Laborales. [O processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o e os aspectos socioambientais: Available \u00e9 colaborar para que se compreenda se a capacidade de uma organiza\u00e7\u00e3o competir em um mercado internacional pode ser influenciada por quest\u00f5es relacionadas aos aspectos socioambientais que a envolvem, com base nos diferentes contextos em que esta passa a operar. O estudo, de car\u00e1ter explorat\u00f3rio e descritivo, trata da an\u00e1lise de da Embraer, e pautou-se na estrat\u00e9gia de um estudo de caso \u00fanico e, como meio de coleta de dados, foi escolhida a entrevista de utiliza\u00e7\u00e3o de dados de fontes secund\u00e1rias. O ponto de destaque como resultado \u00e9 a necessidade da ind\u00fastria de avia\u00e7\u00e3o se reestruturar sob um novo enfoque, que valorize as vari\u00e1veis sociais e ambientais, sob pena de sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia em longo prazo. [El Convenio de La Haya de 1980 sobre aspectos civiles de la sustracci\u00f3n internacional de menores y su aplicaci\u00f3n en Chile: las modalidades de restituci\u00f3n del menor](https://tribunainternacional.uchile.cl/index.php/RTI/article/view/35513) Full Text Available Para garantizar la restituci\u00f3n de las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 16 a\u00f1os que han sido objeto de sustracci\u00f3n internacional con la mayor celeridad posible, el Convenio de La Haya sobre aspectos civiles de la sustracci\u00f3n internacional de menores de 1980 establece tres modalidades o formas para concretar dicho retorno. El presente trabajo analiza estas modalidades, con el fin de resaltar la importancia de ajustar las actuaciones judiciales y administrativas a los requerimientos del Convenio de La Haya sobre aspectos civiles de la sustracci\u00f3n internacional de menores de 1980 y de realizar las modificaciones legales pertinentes para su adecuada implementaci\u00f3n. "}