{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.uspceu.com/Portals/0/docs/conocenos/memorias/MEMORIA-ACADEMICA-2020-2021-USP-CEU.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "0 MEMORIA ACAD\u00c9MICA CURSO 20 20-2021 UNIVERS IDAD SAN PABLO -CEU 0 ACTO DE APERTURA: Presentaci\u00f3n de la memoria Lecci\u00f3n Magistral Discurso de la Rectora Inauguraci\u00f3n del Curso por la Directora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores Discurso del Gran Canciller PRESENTACI\u00d3N DE LA MEMORIA Excelent\u00edsimas e Ilustr\u00edsimas autoridades , Gran Canciller de la Universidad CEU San Pablo, Rectora Magn\u00edfica, Directora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores de la Comunidad de Madrid, Profesor Doctor D. Juan Manuel Blanch Nougu\u00e9s, ponente de la Lecci\u00f3n Inaugural , Vicepresidente y Secretario General de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, Patronos, Rector Magn\u00edfico de la Universidad Abat Oliba CEU, Rector Honorario , Vicerrectores , Gerente, Decanos, Director y dem\u00e1s m iembros del Consejo de Gobierno , Compa\u00f1eros del claustro y del personal de administraci\u00f3n y servicios , Queridos delegados de los estudiantes, Se\u00f1oras y se\u00f1ores. Buenos d\u00edas a todos. En primer lugar, quiero agradecerles su presencia en este acto de apertura, que celebramos en unas condiciones excepcionales debido a la pandemia COVID -19, que nos han obligado a reducir el aforo con el fin de salvaguardar las medidas de seguridad necesarias para garantizar la salud de todos los asistentes. Un especial agradecimiento a todos aquellos que, por este motivo, no han podido asistir presencialmente y que nos siguen v\u00eda streaming. Un a\u00f1o m\u00e1s comenzamos haciendo balance de lo acontecido el pasado curso acad\u00e9mico, un curso en el que hemos vivido una situaci\u00f3n extraordinaria, que ha provocado cambios en todas las esferas de nuestra vida, que ha planteado a la Universidad grandes desaf\u00ed os y oportunidades de transformaci\u00f3n que, sin duda, hemos sabido aprovechar trabajando con tenacidad y al un\u00edsono, tal y como se evidencia en la memoria que veremos a continuaci\u00f3n. Con ella queremos agradecer a los equipos directivos y responsables acad\u00e9m icos, a los docentes e investigadores, al personal de administraci\u00f3n y servicios y a nuestros estudiantes, el enorme esfuerzo realizado con el fin de garantizar la continuidad de la educaci\u00f3n, sin menoscabo de la excelencia y de la defensa de los valores q ue identifican nuestro ideario. Debemos sentirnos orgullosos del extraordinario trabajo desarrollado en los distintos \u00e1mbitos y del liderazgo que, como grupo CEU, hemos ejercido. Sin m\u00e1s dilaci\u00f3n, les invito a visualizar nuestra memoria audiovisual que r efleja lo m\u00e1s significativo de lo acaecido el pasado curso acad\u00e9mico. Muchas gr acias a todos por su atenci\u00f3n. Espero que disfruten. Mar\u00eda Bellido Barrionuevo Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General LECCI\u00d3N MAGISTRAL SERMO IURIS ET FORMA MENTIS IN TEMPORE PESTILENTIAE. AN\u00c1LISIS DEL LENGUAJE EN TIEMPO DE PANDEMIA Excmas. e Ilmas. Autoridades, Sr. Gran Canciller, Magfc a. Rector a, Autoridades eclesi\u00e1sticas, acad\u00e9micas, militares y civiles, Compa\u00f1eros, Queridos alumnos, Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. Sean mis primeras palabras de agradecimiento a la Rectora por la invitaci\u00f3n a pronunciar la lecci\u00f3n inaugural del curso 2020- 2021 de la Universidad CEU San Pablo en su solemne acto acad\u00e9mico. Tambi\u00e9n quisiera expresarle mi gratitud por la confianza deposit ada en m\u00ed. Asimismo, me gustar\u00eda dar las gracias al Decano de la Facultad de Derecho por la propuesta de mi nombre para este cometido. Constituye, sin duda, un privilegio poder exponer a la comunidad universitaria algo de lo que constituye mi vocaci\u00f3n en l a Universidad con la esperanza de que quiz\u00e1s pueda atraer su inter\u00e9s en alguna medida. Como pueden imaginarse, no he podido menos de considerar en mis palabras la excepcional situaci\u00f3n de pandemia en que nos hallamos y plantearme c\u00f3mo esta terrible circuns tancia puede condicionar el desarrollo del curso acad\u00e9mico que se inicia y con qu\u00e9 esp\u00edritu creo que debemos afrontarla. No se te\u00f1ir\u00e1 mi relato de pesimismo; antes al contrario, habida cuenta de la encomiable respuesta que profesores, alumnos y personal de administraci\u00f3n y servicios, con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU, pudimos dar al un\u00edsono y de modo satisfactorio el curso pasado. 1. \u00abLengua del derecho y forma mentis en tiempo de pandemia\u00bb Nuestra visi\u00f3n del mundo se efect\u00faa a trav\u00e9s de la lengua. El lenguaje jur\u00eddico actual, heredado en buena parte del derecho romano, ha preparado la mente de los aprendices de juristas durante siglos en una tradici\u00f3n ininterrumpida para comprender la vida social desde la perspectiva del conflicto de intereses. El sello que el lat\u00edn jur\u00eddico ha imprimido en la mente de todos, no solo cultores jur\u00eddicos, ha ido m\u00e1s all\u00e1 del mero uso de una herramienta ling\u00fc\u00edstica: ha determinado nuestra mentalidad. Esto es as\u00ed porque entre lengua ( verba ) y pensamiento ( voluntas ), como bien advirtieron los antiguos, no hay escisi\u00f3n. El fen\u00f3meno es tan imponente desde el punto de vista cultural que pretender ocultarlo o minusvalorarlo en la educaci\u00f3n de ni\u00f1os, adolescentes y, posteriormente, de j\u00f3venes universitarios cons tituye un error a\u00fan m\u00e1s grave. En efecto, semejante posici\u00f3n educativa no solo est\u00e1 produciendo esa falta de conciencia europea que percibimos dolorosamente en nuestros pa\u00edses o de escasa estima, injustificada como veremos, de nuestro sistema jur\u00eddico, denominado \u00abde derecho civil\u00bb o \u00abromano -germ\u00e1nico\u00bb, sino una deriva generalizada sin rumbo, esto es, sin orientaci\u00f3n precisa con respecto a la direcci\u00f3n que la sociedad de cada uno de nuestros pa\u00edses deber\u00eda adoptar en aspectos fundamentales de la vida social . Recuperar las ra\u00edces es tarea urgente, pues, como lo es tambi\u00e9n infundir en la educaci\u00f3n de nuestros estudiantes un sano esp\u00edritu cr\u00edtico de la realidad circundante. El lenguaje jur\u00eddico no es un puro argot o tecnolecto 1 cuyo conocimiento memor\u00edstico se deba exigir, sin m\u00e1s pretensiones, a todo estudiante de Derecho. Cada t\u00e9rmino, acu\u00f1ado 1 V. al respecto REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA - CONSEJO GENERAL DEL PODER JUDICIAL. Libro de estilo de la Justicia (dirigido por Santiago Mu\u00f1oz Machado) . Barcelona: Espasa, 2017, cap. 1.1. secularmente, es una especie de ventana que deja ver un entero mundo detr\u00e1s. La riqueza de nuestro patrimonio o acervo ling\u00fc\u00edstico en materia jur\u00eddica supera, en primer lugar, con mucho como intentar\u00e9 demostrar la proporcionada por el otro sistema jur\u00eddico en liza con el nuestro en el mundo: el Common Law , que por el contrario presume, y no sin raz\u00f3n, de mayor pragmatismo. En segundo lugar, el estudiante universitario en general, y en particular y de manera acuciante el de Derecho, debe dominar de un modo din\u00e1mico un sistema de signos ling\u00fc\u00edsticos, la lengua espa\u00f1ola, a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n oral y escrita, heredera en su mayor parte del lat\u00edn. Una buena porci\u00f3n de s u \u00e9xito profesional futuro depende de su capacidad de verbalizaci\u00f3n. Es m\u00e1s. Casi podr\u00eda decirse, por nuestra experiencia con el mundo profesional de despachos jur\u00eddicos y empresas, que solo aquellos de nuestros alumnos que saben hablar bien en p\u00fablico y r edactar correctamente pueden tener futuro en el ejercicio profesional de derecho. Esto que parece f\u00e1cil, no lo es y, a menudo, es contemplado como algo secundario respecto del conocimiento de las materias jur\u00eddicas. Por \u00faltimo, la educaci\u00f3n universitaria est\u00e1 experimentando un proceso insospechado de profunda revisi\u00f3n como consecuencia de los severos condicionantes en la relaci\u00f3n entre docente y discente motivados por la actual pandemia, que afectan muy en concreto a la presencia simult\u00e1nea de ambos en una misma aula. De \u00e9l es testigo directo y actor principal esta Casa de Estudios, el CEU. El puro hecho f\u00edsico de la confrontaci\u00f3n del profesor con el alumno en un espacio compartido se sigue considerando un factor b\u00e1sic o para la percepci\u00f3n por parte del alumno de una determinada actitud ante la vida del docente que va m\u00e1s all\u00e1 de la transmisi\u00f3n de conocimientos. Como la actividad de educaci\u00f3n es vocacional, me parece que hoy m\u00e1s que nunca, aparte de la necesaria seriedad o rigor, competencia probada, capacidad pedag\u00f3gica con ayuda de nuevos instrumentos t\u00e9cnicos y dedicaci\u00f3n sacrificada, al docente se le va a exigir un esfuerzo a\u00f1adido de comprensi\u00f3n de ese estudiante que se asoma en persona o de modo virtual a nuestra in stituci\u00f3n, una mirada diferente que traspase la frialdad de una imagen en la pantalla, un continuo ejercicio de si se me permite decirlo caridad con \u00e9l de mayor calado que la mera solidaridad o la empat\u00eda, como intentar\u00e9 ilustrar m\u00e1s adelante con un cons picuo ejemplo de la historia. En definitiva, la cuesti\u00f3n que planteo aqu\u00ed es c\u00f3mo educar a nuestros alumnos de derecho - presumo que mucho de lo que se diga puede aplicarse a otras disciplinas universitarias - en la justa estima de nuestro sistema jur\u00eddico, de larga tradici\u00f3n plurisecular a partir del derecho romano, y que, junto con la religi\u00f3n cristiana de ra\u00edz jud\u00eda y la filosof\u00eda griega (am\u00e9n de otros elementos constitutivos que podr\u00edan a\u00f1adirse a esta lista de tres pero que son en buena medida desarroll o de ellos 2) constituyen las se\u00f1as de identidad de nuestra civilizaci\u00f3n. C\u00f3mo infundirles el esp\u00edritu cr\u00edtico necesario para confrontarlo en un mundo que camina hacia la unificaci\u00f3n del derecho en este enrarecido clima de pandemia y con la vocaci\u00f3n de serv icio y amor al pr\u00f3jimo, encauzada en sus a\u00f1os de formaci\u00f3n universitaria, que la sociedad espera de ellos. Comencemos pues. Antes de nada, dir\u00e9 algo que suena banal: las simplificaciones para intentar explicar la realidad y agotar en ellas su conocimiento son malas. En materia de educaci\u00f3n, acudir a estereotipos que plasmen los contenidos de la ense\u00f1anza para rebajar la dificultad de los conocimientos universitarios, que se antojan todo menos sencillos, adscribirse a modas for\u00e1neas sin crib a previa por el filtro de la cr\u00edtica, renunciar, por el mero hecho de ser propio, a lo bueno que tanto trabajo ha costado atesorar solo pueden llevar a una profunda desorientaci\u00f3n en sus fines y a una defectuosa formaci\u00f3n de los estudiantes. Propondr\u00e9 a continuaci\u00f3n varios ejemplos. 2. \u00bfSe debe decir \u00abjur\u00eddico\u00bb o \u00ablegal\u00bb? La distinci\u00f3n entre ius y lex en el derecho romano ha sido heredada por el actual sistema de derecho civil o romano germ\u00e1nico 3. En la mayor parte de las lenguas de la Europa continental pensemos en las m\u00e1s relevantes en el mundo o en la propia Europa: espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n o italiano se conserva, merced al lat\u00edn jur\u00eddico, la distinci\u00f3n entre \u00abderecho\u00bb y \u00abley\u00bb. Nue stros respectivos derechos, sobre todo en ramas tan relevantes como el derecho de obligaciones y contratos, han gozado durante siglos de unidad y uniformidad aun en el proceso hist\u00f3rico de formaci\u00f3n de los diferentes Estados. Su creaci\u00f3n y desarrollo, sigu iendo el modelo romano, no ha sido legal sino jurisprudencial, esto es, basado en la doctrina de juristas. Esto ha sido as\u00ed pr\u00e1cticamente hasta la entrada en vigor de los c\u00f3digos civiles y de comercio nacionales. La reducci\u00f3n del derecho a la ley, proceso de que no podemos entrar aqu\u00ed en su explicaci\u00f3n, aunque se pueda reconocer su origen, es inaceptable en un sistema jur\u00eddico como el nuestro de alcance mundial. La lengua inglesa, por el contrario, solo posee un t\u00e9rmino para designar el derecho: law, cuyo adjetivo es legal . Asisto con asombro al avance casi imparable de este \u00faltimo vocablo para la designaci\u00f3n de despachos o bufetes jur\u00eddicos o asesor\u00edas que se autodenominan sin embargo como \u00ablegales\u00bb; u omnipresente en expresiones directamente importadas del ingl\u00e9s, como la de legaltech, etc. El simplismo de la traducci\u00f3n del \u00abderecho\u00bb como \u00abley\u00bb es palmario, como lo es tambi\u00e9n, por cierto, el de consideration por consideraci\u00f3n, transaction por transacci\u00f3n, o contract por contrato. El significado de cada uno estos vocablos jur\u00eddicos en la tradici\u00f3n del Common Law es muy diferente al que poseen en la nuestra. En el \u00e1mbito de unificaci\u00f3n de los contratos comerciales o mercantiles internacionales se est\u00e1 produciendo un curioso fen\u00f3meno de reviviscencia de la di stinci\u00f3n entre derecho y ley, m\u00e1s fina que la monol\u00edtica anglosajona 4. Se trata de la entrada en escena en el mundo de las relaciones 2 V . BRAGUE, R. Europa, la v\u00eda romana. Trad. J. M. Palacios. Madrid: Gredos, 1995. BLANCH NOUGU\u00c9S, Juan M. \u00abCristianismo y Derecho Romano: una relaci\u00f3n controvertida\u00bb. VV ., AA. Traditio catholica: en torno a las ra\u00edces cristianas de Europa. Ed. A., L\u00f3pez Atanes, J. Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a. CEU Ediciones, 2009. 103-120. 3 V . WIEACKER, F. \u00abIus civile und . Festschrift f\u00fcr Berli n-New York: De Gruyter, 1984. 357 ss. SCHULZ, Principios del Derecho Romano. Trad. Manuel Abell\u00e1n Velsaco. Madrid: Servicio de Pubicaciones de la Facultad de Derecho Universidad Complutense - Civitas, 1990, 27 -38. 4 Respecto de la unificaci\u00f3n internacional del derecho relativo a los contratos: D\u00cdEZ PICAZO, L.; Roca Tr\u00edas; E. MORALES, A. M. Los Principios del Derecho Europeo de los Contratos. Civitas ed., Madrid: 2002. BONELL, M. J. An International Restatement of Con tract Law: The UNIDROIT Principles of International Commercial Contracts . 3 Brill, \u2014. Unidroit Principles The Caselaw and Revised Inc.,U.S., 2006. BERGER, The Creeping Codification of the New Lex Mercatoria . 2. The Hague - London - Boston: Kluwer Law International, 2010. UNCETA, M. \u00abLos principios de Unidroit, entre comerciantes de algo que, sin embargo, es muy antiguo, mucho m\u00e1s antiguo incluso que la Edad Media (como la expresi\u00f3n latina lex mercatoria parecer\u00eda indicar). De dif\u00edcil definici\u00f3n y de discutida naturaleza, est\u00e1 ocasionando una progresiva ruptura del modelo de \u00abley aplicable\u00bb como m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos con respecto a supuestos concretos de rel aciones contractuales y extracontractuales que contienen alg\u00fan elemento de extranjer\u00eda: por ejemplo, una empresa espa\u00f1ola vende a una empresa francesa dedicada a la explotaci\u00f3n agr\u00edcola una determinada maquinaria de uso agrario de la que es fabricante. Est a es por cierto la materia fundamental de la que se ocupa la moderna disciplina de Derecho Internacional Privado. En ingl\u00e9s recibe el nombre de soft law (literalmente, derecho blando) que podr\u00eda traducirse en un sistema jur\u00eddico como lex imperfecta ; esto es, derecho no coercible de origen no estatal sino basado en los principios generales del derecho y del comercio, as\u00ed como en las pr\u00e1cticas comerciales generales y particulares vigentes de hecho entre empresas. Resulta que, por su mayor adecuaci\u00f3n a los fines del comercio, est\u00e1 siendo elegido en el mundo de manera prioritaria frente a las leyes nacionales y aplicada por los \u00e1rbitros internacionales que no tienen por qu\u00e9 someterse a ninguna ley de un Estado concreto. Documentos internacionales se est\u00e1n haci endo eco de este fen\u00f3meno desde hace d\u00e9cadas. Muy relevante la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Derecho Aplicable a los Contratos Internacionales o Convenio de M\u00e9xico de 1994, aunque a la postre escasamente ratificado, en el que por primera vez habla de \u00abderecho\u00bb aplicable, en espa\u00f1ol, no de \u00abley\u00bb (art. 7). O, en el seno de la propia conferencia de La Haya, sus recientes Principios sobre la Elecci\u00f3n de la Ley Aplicable a los Contratos Comerciales Internacionales de 2015, sorprendentemente en un sentido an\u00e1logo 5. La lengua inglesa ha tenido que adjetivar el t\u00e9rmino law para poder describir este fen\u00f3meno. Que nosotros empleemos la expresi\u00f3n inglesa es signo evidente de ignorancia y menguado esp\u00edritu cr\u00edtico. Sencillamente, no es necesario en nuestros idiomas no todas lenguas romance, herederos en materia de derecho del derecho romano y de la distinci\u00f3n antes apuntada. La elaboraci\u00f3n de los llamados Principios de Derecho Contractual Europeo o los famosos principios Unidroit surgieron a partir de iniciativas de romanistas convencidos de que la creaci\u00f3n del derecho deb\u00eda basarse en la experiencia hist\u00f3rica contrastada del saber en la b\u00fasqueda de la soluci\u00f3n m\u00e1s razonable. As\u00ed, y no mediante la fuerza, se ha creado el llamado \u00abderecho com\u00fan europeo\u00bb. El proyecto fr ancoitaliano de contratos y obligaciones de 1927, impulsado desde Par\u00eds por Ferdinand Larnaud y desde Italia por el romanista Vittorio Scialoja, aunque aparentemente sin fruto, fue el est\u00edmulo para la realizaci\u00f3n de esas iniciativas posteriores. Los convenios de La Haya de derecho uniforme relativos a la compraventa internacional y a la formaci\u00f3n de la compraventa internacional de 1964 fueron inspirados tambi\u00e9n por las ideas y esbozos previos de otro romanista: Ernst Rabel, creador, por cierto, del que ser\u00eda Instituto Max Planck de Derecho Comparado y Derecho Privado Internacional de Hamburgo. En otra parte del mundo, en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, una conocida instituci\u00f3n privada, American Law Institute , ha llevado a cabo una ins\u00f3lita labor de confrontaci\u00f3n, en el \u00e1mbito del Common Law norteamericano, de principios y soluciones en materia de obligaciones y contratos; particularmente relevante su segundo Restatement (Second) of contracts (1981) que acepta, por considerarlo m\u00e1s conveniente, no poc os de los asertos fundamentales del sistema de derecho civil: as\u00ed, por ejemplo, los principios romanos de enriquecimiento injusto o el de buena fe. Este \u00faltimo no admitido a\u00fan en la interpretaci\u00f3n del Common Law del Reino Unido. El surgimiento de este der echo, que no ley, con sus luces y sus sombras, con sus partidarios nuevo instrumento del derecho del comercio internacional.\u00bb Madrid: pro manuscripto, 2004. FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, A. Bases roman\u00edsticas del arbitraje actual. An\u00e1lisis de las concordancias entre el derecho justinianeo y l a legislaci\u00f3n vigente en materia de arbitraje . Revista General De Derecho Romano , 2016, vol. 27. ZWEIGERT, K.; KOTZ, H. Introducci\u00f3n al derecho comparado; traducci\u00f3n Arturo Aparicio V\u00e1zquez. Oxford University Press, 2016, 1\u00aa Edici\u00f3n. 5 Sin renunciar al t\u00e9r mino \u00abley\u00bb, en su art\u00edculo 3, que lleva la r\u00fabrica de \u00abNormas jur\u00eddicas\u00bb, muestra una postura m\u00e1s abierta a reconocer normas no estatales: \u00abLa ley aplicable elegida por las partes puede comprender normas jur\u00eddicas generalmente aceptadas en los planos inter nacional, supranacional o regional como cuerpo neutro y equilibrado de normas, a menos que la ley del foro disponga otra cosa\u00bb. \u00abmercatoristas\u00bb y sus detractores \u00abantimercatoristas\u00bb 6, puedo asegurarles que debe hacer las delicias de los fil\u00f3sofos del derecho entre otros. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? \u00bfSe imaginan un derecho que no sea coercible? Si Kelsen levantara la cabeza... Pues helo aqu\u00ed. Un derecho efectivo que no se impone mediante la fuerza en caso de ser vulnerado. Solo a partir de una ense\u00f1anza no normativista del derecho a los estudiantes de Derecho, y en general a lo s ciudadanos que se aproximen a \u00e9l, podr\u00eda modificarse la visi\u00f3n acostumbrada del derecho como una suerte de meteorito que cae sobre nuestras cabezas (como afirmaba Von L\u00fcbtow), es decir, como algo exterior que se nos impone sin m\u00e1s, o como la ley del m\u00e1s fuerte, es decir, para entendernos, del Estado m\u00e1s potente del mundo. Se trata de una rid\u00edcula ingenuidad de la que hay que prevenir con urgencia a nuestros estudiantes: eso solo puede llevarse a cabo fomentando el ejercicio del sentido cr\u00edtico que vengo defendiendo y de estudio profundo de nuestro propio sistema jur\u00eddico para confrontarlo con los dem\u00e1s utilizando argumentos de raz\u00f3n y de ciencia. Obtengamos una primera ense\u00f1anza: no confundamos derecho con ley. Procuremos no utilizar indiscriminadamente la lengua inglesa, porque no siempre es capaz de desvelar matices de trascendencia jur\u00eddica y pr\u00e1ctica en fen\u00f3menos mundiales de unificaci\u00f3n jur\u00eddica, al menos del modo tan inmediato como es captado por las lenguas herederas del lat\u00edn jur\u00eddico. En este cont exto internacional, no puedo dejar de expresar aqu\u00ed mi disentimiento con respecto a la masiva utilizaci\u00f3n del adjetivo ingl\u00e9s global que en nuestro idioma solo en una segunda acepci\u00f3n puede significar lo relativo a la esfera terr\u00e1quea. Algunas lenguas europeas, como el franc\u00e9s jur\u00eddico, han preferido continuar de manera preferente con el uso del t\u00e9rmino \u00abmundializaci\u00f3n 7\u00bb o \u00abmundial\u00bb. Entre nosotros, global significa panor\u00e1mico, relativo a una visi\u00f3n de conjunto, es decir, sin detalle, de una determinada cuesti\u00f3n. Por eso, el equ\u00edvoco es evidente cada vez que una empresa declara en un anuncio publicitario que \u00abofrece una soluci\u00f3n global a las necesidades de sus clientes\u00bb. No est\u00e1 claro a qu\u00e9 se refiere exactamente. Uno de los grandes enemigos de la necesaria claridad que deben perseguir los textos jur\u00eddicos, ll\u00e1mense leyes o contratos, es la anfibolog\u00eda. Hace siglos lo detect\u00f3 ya la ret\u00f3rica cl\u00e1sica y constituye una de las m\u00e1s frecuentes causas de conflicto en materia de interpretaci\u00f3n jur\u00eddica. De nuevo, aprender a combatirla es tarea primordial de las Facultades de Derecho. 3. Persona y homo Qu\u00e9 sea el ser humano constituye el objeto de uno de los grandes debates del mundo actual cuya respuesta no puede venir dada exclusivamente del derecho de uno u otro Estado 8. Me duele, por la falta de ejercicio cr\u00edtico de nuevo, cada vez que oigo un alumno decir \u00abseg\u00fan nuestro C\u00f3digo Civil, el feto no es persona\u00bb 9 porque contemplo con impotencia, y no oculto que con cierta indignaci\u00f3n, que no hemos sabido inculcarles las verdaderas claves del problema en cuesti\u00f3n. Lo intentamos, eso s\u00ed, y seguiremos haci\u00e9ndolo, civilistas, romanistas y fil\u00f3sofos del derecho principalmente. No se tr ata de que nuestro C\u00f3digo Civil diga que \u00abel nacimiento determina la personalidad\u00bb o que, por ejemplo, el C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n de Argentina, de \u00faltima generaci\u00f3n (2014), diga que \u00abla existencia de la persona humana comienza con la concepci \u00f3n\u00bb (art. 19). De nuevo son \u00ableyes\u00bb, incapaces como tales de explicar el entero \u00abderecho\u00bb. El criterio de interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica es instrumento b\u00e1sico aqu\u00ed para enmarcar tan delicada cuesti\u00f3n en sus justos l\u00edmites, que arranca de la decisi\u00f3n de los jur istas romanos que fijaron el nacimiento de la persona f\u00edsica no como momento ontol\u00f3gico del surgimiento del ser humano, sino como instante que el derecho deb\u00eda tener en cuenta por razones meramente pr\u00e1cticas. La elevada frecuencia de abortos en la Antig\u00fcedad hac\u00eda inviable en la pr\u00e1ctica, por ejemplo, el reparto de la herencia en el momento de la concepci\u00f3n. As\u00ed, si, por ejemplo, adem\u00e1s del 6 KENFACK, H. Droit du Armando Editore, 2006. 9 Cfr. VILA -CORO, M. Dolores. Introducci\u00f3n a la biojur\u00eddica. Madrid: Servicio de publicaciones Facultad de Derecho. Universidad Complutense de Madrid, 1995. \u00a1Qu\u00e9 diferente y sutil su an\u00e1lisis! Otros\u00ed d\u00edgase de: RECUERO, J. R. En defensa de la vida humana . Madrid: Biblioteca Nueva, 2011. concebido sobreviviesen al causante tres hijos ya nacidos, la distribuci\u00f3n del caudal relicto habr\u00eda que hacerla en cuatro partes. Pero si se produce el aborto de ese feto, su parte correspondiente habr\u00eda que devolverla proporcionalmente a sus tres hermanos. \u00bfPor qu\u00e9 no esperar a que nazca para hacer este reparto? Como ven, nada que ver con la cuesti\u00f3n ontol\u00f3gica. Eso s\u00ed, los juristas se preocuparon de proteger los intereses de \u00e9l a trav\u00e9s de un curador que velara por ellos ( curator ventris o curador del vientre), si la madre no pod\u00eda hacerlo. Siempre me ha llamado la atenci\u00f3n que los jurisconsultos hablaran a menudo del feto como quis (qui\u00e9n) y no como quid (qu\u00e9) 10. Pretender inferir otra cosa en los debates a favor o en contra del aborto a partir de la lectura de este art\u00edculo es lisa y llanamente falaz. Hace poco identifiqu\u00e9 incluso la falacia: es una t\u00edpica ignoratio elenchi o de ignorancia de la refutaci\u00f3n; esto es, de argumentaci\u00f3n inadecuada o fuera de lugar con respecto al tema objeto de discusi\u00f3n 11. El t\u00e9rmino latino persona significa individuo humano (no animal), de concomitancias teatrales (\u00abpersona\u00bb er a la m\u00e1scara que se colocaba el actor a modo de rudimentario altavoz para hacer resonar su voz ante el auditorio), y carece, por tanto, del espesor antropol\u00f3gico que le han dotado sobre todo las filosof\u00edas personalistas de inicios del siglo XX. Sin embargo , un jurista del siglo II d. de C., del que solo conocemos su praenomen o nombre de pila, Gayo, autor del manual de derecho m\u00e1s influyente de todos los tiempos, sus c\u00e9lebres Instituciones , ide\u00f3 un nuevo sistema externo de derecho de gran relevancia en el f uturo. Se trataba de una nueva ordenaci\u00f3n de la materia jur\u00eddica que, precedida por una descripci\u00f3n de las fuentes del derecho, comenzaba por la persona distinguida netamente de las cosas, analizadas en segundo lugar, para terminar con las acciones (pers ona, cosas y acciones; persona, res, actiones ); f\u00e1cil de memorizar por los estudiantes. Lo m\u00e1s llamativo para nosotros es la distinci\u00f3n entre persona y cosas, y que la primera de ellas fuera precisamente la persona. En otra obra suya, Gayo declara que lo q ue el derecho trata en primer lugar es lo m\u00e1s importante (rei potissima pars principium est 12, el principio es la parte m\u00e1s principal de una cosa ). Piensen en nuestros legisladores actuales y comprobar\u00e1n que, sobre todo en las cartas magnas, es decir, en las constituciones, pero tambi\u00e9n en las leyes m\u00e1s importantes, se esfuerzan por colocar al principio lo que conviene destacar por encima de todo. En efecto, el ser humano es lo m\u00e1s relevante para el derecho y no al rev\u00e9s (\u00abno est\u00e1 hecho el hombre para el s\u00e1bado, sino el s\u00e1bado para el hombre\u00bb, como reza la conocida sentencia evang\u00e9lica). Esta distinci\u00f3n no pas\u00f3 inadvertida a los humanistas del siglo XVI que la elogiaron en grado sumo. Tampoco a los codificadores del siglo XIX que, casi de manera un\u00e1nime, la hicieron suya. El vigente C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol la sigue al pie de la letra. No se nos escapa que el pensamiento cartesiano, con el precedente de Francisco Su\u00e1rez, vino a enturbiar esta distinci\u00f3n introduciendo el subjetivismo filos\u00f3fico que, con su dosis a\u00f1adida de relativismo, llega hasta nuestros d\u00edas: la denominaci\u00f3n del ser humano como res cogitans , es decir, cosa pensante as\u00ed lo testimonia. Sin embargo, aunque critic able desde el punto de vista moderno, a esta ordenaci\u00f3n exterior de materias le sucede algo parecido a las leyes gravitacionales de Newton, que, no obstante la teor\u00eda de la relatividad, no deja de encontr\u00e1rsele una relevante aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. As\u00ed, al ig ual que los modernos sat\u00e9lites siguen movi\u00e9ndose hoy alrededor de la tierra gracias a ellas, la prohibici\u00f3n actual y generalizada en el mundo de traficar con \u00f3rganos humanos (h\u00edgados, ri\u00f1ones etc.) se basa en que no son cosas, sino elementos integrantes de la persona. Todav\u00eda con m\u00e1s claridad lo expresan los juristas romanos en una especie de consenso universal entre ellos: un hipot\u00e9tico derecho de propiedad sobre el cuerpo humano o alguna de sus partes carece de sentido 13. 10 BLANCH, JUAN M. El concebido en el Derecho civil alem\u00e1n, espa\u00f1ol e iberoamericano: un problema conceptual y valorativo a la luz de la tradici\u00f3n jur\u00eddica . V ols. LIV, fasc. III. Anuario de Derecho Civil, julio -septiembre, 2001(= Der Ungeborene (nasciturus) in Studies) . 11 BLANCH NOUGU\u00c9S, JUAN M. \u00abAn\u00e1lisis de algunas falacias en derecho y su relaci\u00f3n con el derecho romano\u00bb. AA. VV. Falacias. Perspectivas interdisciplinarias . Madrid: CEU Ediciones, 2019, 47-90. 12 Gai. 1 ad l. XII tab. D. 1. 2.1. 13 Ex Ulp. ed. D. 9.2.13pr.: \u00abNadie es considerado due\u00f1o suorum nemo videtur ). Hab\u00edamos dejado moment\u00e1neamente de lado la cuesti\u00f3n del ser humano al instante de la concepci\u00f3n y nacimiento y hab\u00edamos concluido que el nacimiento no es un requisito ontol\u00f3gico del ser humano. Jam\u00e1s lo fue as\u00ed para el derecho, sino meramente probatorio de la existencia de un ser humano vivo y con certidumbre de vida independiente. Hoy en d\u00eda las ecograf\u00edas y dem\u00e1s avances t\u00e9cnicos permiten comprobar la existencia de vida humana en el seno materno desde los primeros instantes. En relaci\u00f3n con esto \u00faltimo, veo utilizar de cuando en cuando un argumento, a mi modo de ver err\u00f3neo, pero muy eficaz para negar derechos al concebido. Me refiero a la doctrina de las expectativas jur\u00eddicas. La expresi\u00f3n \u00abexpectativa jur\u00eddica\u00bb deriva en realidad de la latina spes iuris 14. Aplicada a la condici\u00f3n del s er humano, se ha pretendido sostener que el concebido no tiene derechos propiamente, sino expectativas de derechos, porque no es a\u00fan un ser humano, sino un ser en proceso de formaci\u00f3n de serlo. El escamoteo terminol\u00f3gico solo es perceptible por quien conoz ca las fuentes latinas que propiamente hablan de \u00abesperanza de nacer\u00bb ( spes nascendi ), esto de hombre\u00bb (que ser\u00eda ( apol. 9.8): Homo est qui est futurus (es decir, el ser que se est\u00e1 formando en el seno materno es ya un ser humano). A esto \u00faltimo se objetar\u00e1 que una bellota puede llegar a ser una encina y no por eso se protege a la bellota, pero, insisto en que, con los modernos avances t\u00e9cnicos que per miten reconocer a un diminuto coraz\u00f3n palpitante, a modo de un puntito que titila, y el resto de \u00f3rganos en desarrollo continuo, es posible identificar al ser humano desde instantes muy anteriores a los prescritos por las leyes defensoras del aborto. La co mparaci\u00f3n de un embri\u00f3n con una bellota se torna atroz e inhumana. Lo es adem\u00e1s por la flagrante contradicci\u00f3n con la vigente Ley de Enjuiciamiento Civil, que en su art\u00edculo 6.1.2\u00ba reconoce al feto \u00abcapacidad para ser parte ante los tribunales civiles\u00bb 15. Homo , como hemos visto, significa en las fuentes latinas \u00abser humano\u00bb sin m\u00e1s. Se traduce en nuestro idioma como \u00abhombre\u00bb, que a\u00fana tanto a hombre en sentido estricto como a mujer. Los juristas romanos de la \u00e9poca cl\u00e1sica salieron al paso de la t\u00e9cnica de confecci\u00f3n de leyes de los legisladores republicanos que distingu\u00eda con pormenorizado detalle, disposici\u00f3n a disposici\u00f3n, cl\u00e1usula a cl\u00e1usula, el sexo de seres humanos y de animales. La preocupaci\u00f3n legislativa era la de evitar que la omisi\u00f3n de uno de los dos sexos pudiera ser interpretada como supuesto no contemplado por la ley. Los juristas, maestros en la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, resolvieron esa inquietud: homo incluye a los dos sexos 16. Esto me hace recordar la defectuosa traducci\u00f3n de t\u00e9rmino ingl\u00e9s gender por \u00abg\u00e9nero\u00bb, que no s\u00e9 si atribuirlo a pereza mental o a qu\u00e9. La lengua inglesa carece de g\u00e9nero, lo que la hace, por otra parte, particularmente pr\u00e1ctica. Sin embargo, la mayor parte de las lenguas de la Europa continental, al menos las m\u00e1s importantes, s\u00ed lo tienen. El g\u00e9nero no es m\u00e1s que la marca ling\u00fc\u00edstica que se aplica tanto a seres sexuados como a seres asexuados. Confundir \u00abg\u00e9nero\u00bb con \u00absexo\u00bb es un error may\u00fasculo y no solo li ng\u00fc\u00edstico. Pretender identificar un determinado sesgo ideol\u00f3gico, una Weltanschauung o concepci\u00f3n de la vida y el mundo a partir de la utilizaci\u00f3n de estas marcas ling\u00fc\u00edsticas es temerario. Unos cuantos ejemplos aclarar\u00e1n lo que digo: el t\u00e9rmino \u00absol\u00bb, que se refiere a un objeto asexuado, es masculino en espa\u00f1ol, pero femenino en alem\u00e1n. El t\u00e9rmino \u00abflor\u00bb es femenino en espa\u00f1ol, pero masculino en italiano. El t\u00e9rmino \u00abluna\u00bb es femenino en espa\u00f1ol, pero de nuevo masculino en alem\u00e1n. El t\u00e9rmino \u00abmar\u00bb en espa\u00f1ol puede ser masculino o femenino. En buena t\u00e9cnica normativa, desde el derecho se reclama la aplicaci\u00f3n de una sencilla pero perentoria norma ling\u00fc\u00edstica en la redacci\u00f3n de textos jur\u00eddicos, sean cuales fueren: econom\u00eda ling\u00fc\u00edstica, como 14 BLANCH, JUAN M. \u00abEl feto como porci\u00f3n de mujer: origen de un mito jur\u00eddico\u00bb. VV., AA. I Jornadas \"Universidad y cultura de la vida\". E l aborto. Perspectiva pluridisciplinar. Ed. Pablo Cervera Barranco. Vol. Cuadernos 3. Madrid: Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo -CEU, 2002. 7 -25. \u2014. Locuciones latinas y razonamiento jur\u00eddico. Una revisi\u00f3n a la luz del derecho romano y del derecho actual . Madrid: Dykinson, 2017, s. v. 15 V . ALISTE SANTOS, T. J. Tutela judicial efectiva del nasciturus en el proceso civil . Barcelona: Atelier Libros Jur\u00eddicos, 2011. 16 As\u00ed, por ejemplo, Gai. 10 ad leg. Iul. et indudable que en el t\u00e9rmino \u00abhombre\u00bb se contiene tanto la mujer como el var\u00f3n\u00bb) . insiste, por otr o lado, una y otra vez la Real Academia Espa\u00f1ola. Homo , el t\u00e9rmino latino, modelo de nuestro idioma, ha ofrecido siempre una gu\u00eda segura para la correcta redacci\u00f3n jur\u00eddica. Y algo m\u00e1s. Ver\u00e1n. Para abordar un adecuado estudio de la historia se deben observar dos principios fundamentales: primero, no se deben enjuiciar los hechos del pasado con los ojos del presente, si no se desea incurrir en inaceptables anacronismos; y segundo: la verdad hist\u00f3rica es enemiga de esquematismos y simplificaciones, como al principio de esta lecci\u00f3n inaugural anunci\u00e9 como ense\u00f1anza ineludible y primordial a los estudiantes universitarios. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? Hace poco m\u00e1s de veinte a\u00f1os traduje 17 al espa\u00f1ol una obrita poscl\u00e1sica, de fecha incierta, pero en todo caso de finales del Bajo Imperio romano, titulada Consultatio veteris cuiusdam iurisconsulti (Dictamen de un antiguo jurisconsulto), poco conocida, en su contenido al menos, incluso por los romanistas . Se trataba, f\u00edjense bien, de determinadas consultas que una mujer realizaba a un jurista y ten\u00edan en com\u00fan todas ellas la pregunta acerca de c\u00f3mo invalidar los actos de su marido hechos sin el consentimiento de la mujer. Envi\u00e9 un ejemplar de esta obra al Instituto de la Mujer que cre\u00ed que quiz\u00e1s fuera de su inter\u00e9s. Rep\u00e1rese en que hasta el a\u00f1o 1975 la mujer casada en Espa\u00f1a necesitaba del permiso de su marido (la llamada \u00ablicencia marital\u00bb) para realizar cualquier acto que comprometiese su patrimonio. Aq u\u00ed se habla de lo contrario. Me ven\u00eda a la mente esa ingenua imagen de la Ilustraci\u00f3n, que acab\u00f3 desembocando en postulados marxistas, del avance de la historia como un progreso indefinido hacia el futuro a partir de la Antig\u00fcedad caracterizada esta como \u00abinfancia de la humanidad\u00bb. Cu\u00e1nta soberbia del hombre moderno y posmoderno hay detr\u00e1s de esta imagen. Recordemos tambi\u00e9n las palabras de san Pablo a prop\u00f3sito de la ley inscrita en el coraz\u00f3n de los hombres (Rm. 2, 15), de incre\u00edble convergencia con el i us gentium romano, fundamento de la igualdad del ser humano sin distinci\u00f3n o acepci\u00f3n de personas por raz\u00f3n de sexo o de raza. En la Carta a los G\u00e1latas (3, 28), anuncia con rotundidad: \u00abYa no hay jud\u00edo ni griego, no hay esclavo ni libre, no hay var\u00f3n ni m ujer; porque todos vosotros sois uno en Cristo Jes\u00fas\u00bb 18. Forzar la lengua, patrimonio de todos, no es leg\u00edtimo, por otro lado; como en aquella audiencia del emperador Tiberio que relata Suetonio ( De grammaticis et rhetoribus fr. 22). El pr\u00edncipe Romano emple\u00f3 mal una palabra. Una de las partes en conflicto, un conocido jurista adem\u00e1s (Ateyo Capit\u00f3n), le adul\u00f3 con descaro: \u00absi esa palabra no era latina, a partir del ese momento iba a serlo\u00bb 19. La r\u00e9plica de la otra parte no se hizo esperar: el C\u00e9sar pod\u00eda dar la ciudadan\u00eda a los hombres, pero no a una palabra. Conclusi\u00f3n: El poder pol\u00edtico siempre ha deseado inmiscuirse en la lengua y en el derecho. Esa tentaci\u00f3n es perniciosa. Pero no se me entienda mal. El derecho debe poner todos los medios a su alcance para instaurar de manera efectiva el principio de igualdad, que no es solo una exigencia de nuestra Constituci\u00f3n o de las diversas declaraciones de derechos humanos, sino que es un signo visible de la civilizaci\u00f3n occidental resultado de la fusi\u00f3n de los tre s pilares fundamentales citados al principio: la filosof\u00eda griega, la tradici\u00f3n judeocristiana y el derecho romano. 4. \u00bfSer libre es hacer lo que a uno le plazca? En estos tiempos de pandemia, casi no se habla de otra cosa: la libertad coartada. La definici\u00f3n de la libertad ha apasionado a pensadores y fil\u00f3sofos de todos los tiempos, pero es en extremo ardua, como se\u00f1ala Hanna Arendt 20. Resulta curioso que, si cualquiera se formula esta pregunta, \u00bfqu\u00e9 es la libertad?, no es raro que responda, casi como impulsado por un resorte, as\u00ed: hacer lo que uno quiera. Esta versi\u00f3n es la libertad nos suena quiz\u00e1s demasiado superficial y la estimemos criticable. As\u00ed se lo pareci\u00f3 a fil\u00f3sofos de la talla de Plat\u00f3n o de Arist\u00f3teles que se hicieron eco de ella. 17 BLANCH NOUGU\u00c9S, Juan M. El dictamen de un antiguo NOUGU\u00c9S, Juan M., Locuciones latinas , 12. 20 ARENDT, H. Entre el pasado y el futuro. Ocho ejercicios sobre la reflexi \u00f3n pol\u00edtica . Trad. Traducci\u00f3n de Ana Poljak. Barcelona: Ediciones Pen\u00ednsula, 1996, 155. Sobre los diferentes tipos de libertad v. una referencia en PEND\u00c1S, B. Las paradojas de la libertad. Espa\u00f1a, desde la tercera de ABC . Madrid: Editorial Tecnos, 2010, 16- 17. Seg\u00fan la conocida distinci\u00f3n, relativamente moderna, de \u00ablibertad de\u00bb y \u00ablibertad para\u00bb 21, esta versi\u00f3n com\u00fan de la libertad se corresponder\u00eda con la primera de ellas. La liber tad se concibe como una esfera de actuaci\u00f3n de la voluntad que debe estar exenta de obst\u00e1culos para su ejercicio. De hecho, constituye la opci\u00f3n predilecta de muchos hoy en d\u00eda: es la libertad negativa. El pensamiento romano, profundamente juridificado, vi ncul\u00f3 la libertad a la ciudadan\u00eda ( libertas id est civitas ): de los tres estatus de la condici\u00f3n de la persona, libre, ciudadano e independiente o dependiente desde el punto de vista familiar, los dos primeros no se conciben de modo separado. Libre y ciudadano tienden a caminar juntos 22. La libertad debe llevar aparejada un estado de ciudadan\u00eda, el que sea. Solo se obtiene a trav\u00e9s de la comunidad c\u00edvica, y se garantiza y protege a trav\u00e9s de su derecho. Durante estos a\u00f1os, demasiados ya, de continuos intentos de subyugar el derecho a la voluntad coyuntural de determinados partidos pol\u00edticos, de minusvaloraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, Carta Magna de los espa\u00f1oles, se o\u00eda citar de cuando en cuando el aserto ciceroniano: \u00abpara poder ser libres es preciso servir a las leyes 23\u00bb (Cic. Pro Cluent . 146). Y este otro de sabor tacitiano ( 40)24, aunque com\u00fan entre los escritores romanos: \u00abes necia una excesiva libertad, que deriva en libertinaje\u00bb. El influjo del pensamiento romano en la historia reciente constitucional inglesa, tan trascendental, en la segunda mitad del siglo XVII ha sido estudiado recientemente por el conocido polit\u00f3logo Quentin Skinner 25, atra\u00eddo por la lectura del Digesto de Justiniano. Una definici\u00f3n de la libertad contenida en esta obra, de enorme importancia hist\u00f3rica, pero que ha pasado desapercibida a los estudiosos de la ciencia pol\u00edtica, incluido Skinner, es la que se ofrece en un c\u00e9lebre texto plasmado al comienzo y situado en el contex to de la condici\u00f3n humana de libertad o esclavitud, es decir, correspondiente al primero de los estatus antes citados. En su concisi\u00f3n, deja amplios espacios para la ex\u00e9gesis: . La traducci\u00f3n dista mucho de ser un\u00edvoca: \u00abLa libertad es la facultad natural de hacer lo que a uno le plazca siempre que no lo impida la fuerza o el derecho\u00bb. Resulta llamativo que en esta definici\u00f3n no hayan parado su mirada los defensores de la libertad negativa, al frente de los cuales Isaiah Berlin 26, que solo sit\u00faa como inicio de la historia de esta noci\u00f3n de libertad mucho del pensamiento de Hobbes. No podemos entrar aqu\u00ed en esta apasionante cuesti\u00f3n. En el propio seno de la ciencia roman\u00edstica, se ha acusado a la definici\u00f3n de superficial e incluso ajena al pensamiento romano, que como decimos opt\u00f3 por una versi\u00f3n juridificada de la libertad, cuando no con a\u00f1adidos extra\u00f1os, como esa referencia a la fuerza junto con el derecho (r ep\u00e1rese en que no habla de \u00ableyes\u00bb) que no acaba de explicarse coherentemente. Los autores proclives a identificar interpolaciones, es decir, alteraciones en los textos jur\u00eddicos, recurrieron de inmediato a las tijeras de la cr\u00edtica filol\u00f3gica para suprimi r de esta versi\u00f3n aquello que resultaba inc\u00f3modo: el propio adjetivo \u00abnatural\u00bb o, como acabamos de decir, la menci\u00f3n de la \u00abfuerza\u00bb 27. Sin que podamos aqu\u00ed entrar en un an\u00e1lisis pormenorizado de esta definici\u00f3n, que me ha llevado 21 V . RECUERO, J. R. La dial\u00e9ctica de la libertad. Libertad moral y libertad pol\u00edtica . Madrid: Biblioteca Nueva, 2014. 22 24)\u00bb. Labeo. Rassegna di F . Mes sineo (= Scritti giuridici II, Napoli, 1991, 479 ss.) . Milano: Giuffr\u00e8, 1957. 471 ss. WIRSZUBSKY , CH. Libertas as a political idea at Rome during the late Republica and early Principate . Cambridge: University Press of Cambridge, Scaffale las rep\u00fablicas: \u00bfun tercer concepto de libertad?\u00bb Isegor\u00edas (2005): 19 -49. 26 BERLIN, I. \u00abTwo concepts liberty\u00bb. BERLIN, I. Four essays on liberty . Oxford: Oxford University Press, 1969. 118-172. 27 Sobre la cuesti\u00f3n me he pronunciado recientemente: \u00abEn torno a la definici\u00f3n de libertas (libertad) en Flor. 9 inst. D. 1.5.4 pr. (y I. 3.1): un ensayo exploratorio\u00bb (art\u00edculo en prensa, ed. Dykinson). una buena parte de los \u00faltimos meses de trabajo en el seno de un proyecto que tiene por objeto el estudio de las definiciones como herramienta del jurista, confieso que una nueva lectura en tiempos de pandemia me ha conducido a interpretarla con nuevos ojos. \u00abHacer lo que uno quiera\u00bb alud\u00eda, en primer lugar, al hecho de poder desplazarse adonde uno quisiera, tanto con respecto a animales como seres humanos 28. Nunca antes hab\u00edamos experimentado nosotros esa sensaci\u00f3n de enclaustramiento que hemos denominado de confinamiento, es dec ir, reclusi\u00f3n, que, prolongado en el tiempo, no ha dejado de producir efectos perniciosos en nosotros. La situaci\u00f3n denominada de modo eufem\u00edstico de \u00abnueva normalidad\u00bb no ha arreglado mucho las cosas. Dejando a un lado esta cuesti\u00f3n, resulta sorprendente que esta definici\u00f3n sea hoy relativamente desconocida en la historia del derecho. Su formulaci\u00f3n quiz\u00e1s fue posterior a la concesi\u00f3n de la ciudadan\u00eda a todos los habitantes del imperio y, por tanto, se orientaba a mostrar el nuevo clima de libertad que se abr\u00eda a los habitantes del orbe terrestre dominado por Roma (se conten\u00eda originalmente en un manual de un jurista cl\u00e1sico). Como no pod\u00eda ser menos, la libertad no pod\u00eda concebirse de modo omn\u00edmodo, de ah\u00ed la referencia a los l\u00edmites impuestos por el derecho y por la fuerza (esta \u00faltima alusiva quiz\u00e1s a la coerci\u00f3n del poder estatal) como barreras infranqueables de la actividad humana. Su interpretaci\u00f3n en la Edad Media y Moderna se relacion\u00f3, no obstante, con la guerra como causa fundamental de la esclavi tud. En el pensamiento de Cicer\u00f3n y de los estoicos \u00abhacer lo que uno quiera\u00bb no pod\u00eda sino dirigirse al dominio de las pasiones a trav\u00e9s de la virtud aplicado en especial a los gobernantes cuyos excesos y abusos los convierten en tiranos. Cicer\u00f3n en el momento en que habla de este t\u00f3pico filos\u00f3fico est\u00e1 pensando en Marco Antonio 29. El estoicismo propugna un camino de vida individual basado en el sacrificio y la autodisciplina para soportar el dolor proveniente de enfermedades o de los propios embates de l a vida, as\u00ed como la abstenci\u00f3n los placeres sin medida que enredan y esclavizan al ser humano ( sustine et abstine). Falta al pensamiento romano lo que primero san Pablo y despu\u00e9s san Agust\u00edn aportan de manera novedosa a la construcci\u00f3n del concepto de libertad: el libre albedr\u00edo. Pretender dominar las pasiones, al modo de Epicteto, por ejemplo, es intento vano, pues, incluso sabiendo discernir entre lo bueno y lo malo, como confiesa san Pablo, terminamos indefectiblemente haciendo lo malo, sin poder explicarnos por qu\u00e9. Esta definici\u00f3n, andando los siglos, fue utilizada para declarar la condici\u00f3n natural de libertad de los indios en Am\u00e9rica. Tambi\u00e9n es relevante su conexi\u00f3n con la propiedad, una de las principales manifestaciones de la libertad, que tambi\u00e9n hoy en tiempos de pandemia est\u00e1 siendo objeto de vivas discusiones. Recordemos que el art\u00edculo 348 del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, que define la propiedad como \u00abel derecho de gozar y disponer de una cosa, sin m\u00e1s limitaciones que las establecidas por las leyes\u00bb, es el resultado de la labor interpretativa de los comentaristas medievales (en especial, B\u00e1rtolo), pero que tiene a la definici\u00f3n de libertad mencionada como indiscutible matriz inspiradora. Que los romanos no concibieron la propiedad en los t\u00e9rminos absolutos que se suelen citar en los manuales modernos de derecho, aunque s\u00ed en cambio los juristas medievales, es otra cuesti\u00f3n que ya he rebatido en otra parte 30. 5. \u00bf\u00abSolidaridad\u00bb o \u00abcaridad\u00bb en tiempo de pandemia? 28 Como atestigua Cervantes en su inmortal obra: \u00ab...; porque me parece duro caso hacer esclavos a los que Dios y naturaleza hizo libres\u00bb: Estas palabras, puestas en boca de don Quijote por Cervantes en uno de los m\u00e1s conmovedores pasajes de su genia l obra concret amente en el cap\u00edtulo 22 \u00abDe la libertad que dio don Quijote a muchos desdichados que, mal de su grado, los llevaban donde no quisieran ir\u00bb se condensa una doctrina desarrollada durante siglos. De la referencia al \u00abduro caso\u00bb reconocemos la doctrina, pres ente ya en Arist\u00f3teles, pero tambi\u00e9n en los textos de los juristas romanos, del car\u00e1cter azaroso de la p\u00e9rdida de la libertad. La alusi\u00f3n a la dureza parece evocar la interpretaci\u00f3n benigna y favorable a la libertad presente en diversas reglas de cu\u00f1o roma no. Finalmente, la condici\u00f3n de libres concedida por Dios y la naturaleza, formulaci\u00f3n bifronte, divina y humana, de un quid previo a la sociedad humana, es inmediatamente reconocible. Adem\u00e1s, en cuanto al t\u00edtulo del cap\u00edtulo, la libertad que otorga de manera f\u00e1ctica el hidalgo espa\u00f1ol a los reos, que se dirig\u00edan a galeras cumpliendo condena, se refiere a la voluntad de ir adond e quisieran, una vez exonerados de la fuerza que les empujaba a ir adonde no quer\u00edan. 29 Paradojas de los Estoicos de Cicer\u00f3n (5.34) . 30 Locuciones latinas s. v. 'usque ad coelum, usque ad inferos '. En los meses vividos de confinamiento por causa de la pandemia, la prensa recordaba la actualidad en un cierto art\u00edculo del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, el 701, que, sin embargo, por su escasa aplicaci\u00f3n en los \u00faltimos tiempos hab\u00eda corrido el riesgo de su derogaci\u00f3n. Como declara una antigua m\u00e1xima jur\u00eddica romana: \u00ab Conviene que las leyes se establezcan, seg\u00fan dijo Teofrasto, sobre lo que muy frecuentemente sucede, no sobre lo inopinado 31\u00bb. Su tenor es el siguiente: \u00abEn caso de epidemia puede igualmente otorgar se testamento sin intervenci\u00f3n de Notario ante tres testigos mayores de 16 a\u00f1os\u00bb. La doctrina no ha dejado de denunciar esa rara aplicabilidad propiciada adem\u00e1s por la propia redacci\u00f3n del art\u00edculo que se refiere al estricto supuesto de la epidemia, lo que llev\u00f3 a que la jurisprudencia del Tribunal Supremo no admitiese, un tanto r\u00edgidamente, la inclusi\u00f3n en este art\u00edculo de otros casos por analog\u00eda: por ejemplo, el de una guerra civil. \u00abRealmente la importancia actual de esta forma de testar es pr\u00e1cticamente nula; alg\u00fan autor opina que su raz\u00f3n de ser depend\u00eda de una situaci\u00f3n frecuente en otros siglos, pero hoy, en nuestro pa\u00eds, solo una cat\u00e1strofe inmensa y no imaginable, podr\u00eda desencadenar una epidemia con la intensidad, duraci\u00f3n y generalidad que parece requerir la Ley\u00bb 32. [\u00bfQui\u00e9n pod\u00eda imaginar otra cosa?] De hecho, en la reforma del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol de 1990 estuvo a punto de ser suprimido. Pero, como recuerda Javier L\u00f3pez Galiacho 33, a esa medida se opuso el prestigioso civilista, profesor em\u00e9rito de esta Universidad, fallecido hace unos a\u00f1os, don Manuel Albaladejo, que relat\u00f3 el episodio con su natural gracejo: \u00abde quitarlo nada, que los bichos igual que se van, vuelven\u00bb. En lo que quiz\u00e1s no se ha ca\u00eddo en la cuenta es en que el origen de este ar t\u00edculo, y lo que explica la concreci\u00f3n tan estricta del supuesto de hecho al que se refiere, se encuentra de nuevo en el derecho romano. Se trata de una forma especial de testamento que entre los romanistas se ha denominado convencionalmente como testament um in tempore pestis conditum , es decir, testamento otorgado en tiempo de peste. Pestis como pestilentia son las dos t\u00edpicas denominaciones que la Antig\u00fcedad reservaba de modo general para designar a las epidemias (tambi\u00e9n lues)34; por tanto, no alud\u00edan estrictamente a la llamada peste bub\u00f3nica 35. Aparece, en concreto, en una constituci\u00f3n imperial del a\u00f1o 290 d. C., es decir, de tiempos de los emperadores Diocleciano y Maximiano, cuya traducci\u00f3n contiene alg\u00fan que otro escollo como ahora dir\u00e9. De hecho, si nos asomamos a diferentes ediciones, podemos comprobar que la versi\u00f3n entre ellas puede llegar a diferir mucho. Si no se parte del texto latino y se reconocen sus dificultades, la labor del int\u00e9rprete pierde sentido. La ense\u00f1anza de las lenguas cl\u00e1sicas es, 31 Pomp. 25 Sab. D. 1.3.3: Iura constitui oportet, quae . V . tambi\u00e9n los fragmentos siguientes (4- 6). 32 BURGOS P\u00c9REZ DE ANDRADE, G. \u00abArt. 701\u00bb. AA.VV . Comentario del C\u00f3digo Civil . Barcelona: 2000, 396. 33 L\u00d3PEZ -GALIACHO PERONA, J. \u00abLa \"rabiosa\" actualidad del testamento en caso de epidemia\u00bb. 20 de marzo de 2020. <https://hayderecho.expansion.com/author/javiergaliacho>. 34 Isidoro de Sevilla les dedica atenci\u00f3n en sus c\u00e9lebres Etimolog\u00edas, y sorprende por su agudeza en relaci\u00f3n con la v\u00eda de transmisi\u00f3n de las enfermedades contagiosas: 17 Pestilentia est contagium, est non lo mismo que \u00abcontagio\u00bb, porque, cuando uno est\u00e1 afectado, al punto se lo transmite a los dem\u00e1s. Tiene su origen en el aire corrompido, y encuent ra su campo de cultivo en las v\u00edsceras en que penetra. Aunque esta enfermedad est\u00e1 muchas veces provocada por las propiedades que el aire ti ene, no ocurre nunca, sin embargo, sin la decisi\u00f3n de Dios omnipotente. 18 Se la llama pestilentia , que viene a equi valer a pastulentia, porque depascat (devora) como un incendio, as\u00ed (Virg, En. 5.683):\u00abLa peste desciende por todo el cuerpo\u00bb. Del mismo modo, \u00abcontagio\u00bb deriva de contingere , porque transmite la enfermedad al que toca. 19 Se llama tambi\u00e9n inguina , por el tumor que se presenta en las ingles. Igualmente se conoce como lues (epidemia), derivada de labes (ruina) y de luctus (aflicci\u00f3n), y es tan r\u00e1pida que no da ocasi\u00f3n a esperar la vida o la muerte, ya que la repentina enfermedad trae consigo la muerte\u00bb. Trad . de SAN ISIDORO DE SEVILLA. Etimolog\u00edas. Edici\u00f3n biling\u00fce . Trads. J Oroz Reta y M. A. Marcos Casquero. Madrid: Biblioteca de Autores Cristianos, 2004. 35 GOZALBES CRA VIOTO, E. y I. GARC\u00cdA GARC\u00cdA. \u00abLa primera peste de los Antoninus (165 -170). Una epidemia en la Roma imperial\u00bb. Asclepio. Revista de Historia de la Medicina y de la Ciencia LIX.1 (2007): 7- 22. tambi\u00e9n a prop\u00f3sito de este ejemplo, ineludible para llevar a cabo una tarea de aut\u00e9ntica investigaci\u00f3n hist\u00f3rica y poder recuperar las ra\u00edces de la cultura europea y su memoria. C. 6, 23, 8, 1 Diocl./Maxim.: Casus Intento traducir lo m\u00e1s literalmente, pero ya aviso que ha sido simplemente una letra, la \u00abs\u00bb del participio pasivo del verbo opprimere, vertido en el texto como oppresso( s), la causante de una interpretaci\u00f3n que no se corresponde quiz\u00e1s con la del supuesto original. El texto est\u00e1 como recortado, reducido a su m\u00ednima expresi\u00f3n como para archivo, lo que contribuye a oscurecer a\u00fan m\u00e1s su sentido. Primera versi\u00f3n: \u00abPor raz\u00f3n d e un hecho extraordinario grave y de repentina aparici\u00f3n algo se ha relajado respecto del derecho [v\u00e9ase que dice de iure , no de lege ] para hacer frente al temor de contagio que aterroriza a los testigos, pero sin que la restante formalidad de los testamentos haya quedado suprimida por completo. 1 En efecto, afectado ( oppresso) el testador por semejante enfermedad, se ha dispensado a los testigos de aproximarse entre s\u00ed y congregarse en tal circunstancia, pero sin que se haya eliminado la exigencia del n\u00famero de quienes deban reunirse\u00bb. Segunda versi\u00f3n: \u00ab... 1 En efecto, afectados ( oppressos ) los testigos por semejante enfermedad, se les ha dispensado de aproximarse entre s\u00ed y congregarse en tal circunstancia,...\u00bb. Como se ve, seg\u00fan la primera versi\u00f3n, el contagiado es el testador; seg\u00fan la segunda, son los testigos. La edici\u00f3n de Kr\u00fcger del Codex Iustinianus , generalmente manejada por los romanistas, pero cuyo texto se est\u00e1 sometiendo revisi\u00f3n profunda hoy en d\u00eda por ciertos autores, prefiere la primera versi\u00f3n: oppresso en funci\u00f3n sint\u00e1ctica de ablativo absoluto con sujeto omitido. En el C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol no hace falta que el testador o los testigos sufran la enfermedad. Lo importante es la presencia de la epidemia que impide otorgar el testamento con la debida seguridad sanitaria para los que intervienen en el acto. Por eso, la doctrina ha precisado el significado de esta \u00faltima 36: \u00abpresencia masiva, y en sus manifestaciones m\u00e1s agudas, de una enfermedad epid\u00e9mi ca, con alto \u00edndice de mortalidad, de profilaxis dif\u00edcil y muy contagiosa, que produce una situaci\u00f3n ca\u00f3tica, con defunciones copiosas, p\u00e1nico colectivo, escasez de bienes y servicios p\u00fablicos, y en definitiva alteraci\u00f3n de las condiciones de vida normales \u00bb. La preocupaci\u00f3n, ayer como hoy, sigue siendo la de saber cu\u00e1les de las formalidades o solemnidades testamentarias, es decir, de los requisitos exigidos jur\u00eddicamente, quedan dispensados por esta forma especial de testar y cu\u00e1les no. Por ejemplo, el texto romano, a diferencia del C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, no dispensaba del n\u00famero de testigos que la actual disposici\u00f3n espa\u00f1ola restringe a tres. El C\u00f3digo Civil espa\u00f1ol, por otra parte, rebaja la edad de los testigos a 16 a\u00f1os. De lo que exime el texto romano es de la necesidad de juntarse los testigos bajo un mismo techo, el de la casa del testador, para recibir su declaraci\u00f3n. Para evitar esto, en la historia del derecho en Europa, la casu\u00edstica en torno a la exigencia de que los testigos pudieran ver al test ador ha sido muy variada. Se evitaba, por lo general, que se llevara a cabo de noche. Se permit\u00eda que los testigos pudieran ver a testador asomados a la ventana o desde la puerta, pero sin entrar en casa 37. \u00bfPor qu\u00e9 la inquietud por el cumplimiento de ciertos requisitos para testar conforme a derecho? Porque el acto de disposici\u00f3n del entero patrimonio de una persona mortis causa se considera de suma trascendencia en el tr\u00e1fico jur\u00eddico dada la gravedad del cambio de situaci\u00f3n patrimonial 36 BURGOS P\u00c9REZ DE ANDRADE, G., op. cit. , 396. RIV AS MART\u00cdNEZ, J. J. \u00ab701.\u00bb VV ., AA. C\u00f3digo Civil Comentado . Cizur Menor (navarra): Civitas - Thomson Reut ers, 2011. 471. 37 V. LAUTERBACH, W. A. Georg. Cottae, 1706, 925 ss. con respecto al causante y a sus causahabientes. Estos \u00faltimos, para entendernos, los destinatarios de los bienes, pueden ser familiares, algunos de los cuales tienen derecho a heredar al menos una porci\u00f3n de la herencia (la c\u00e9lebre leg\u00edtima), o extra\u00f1os a la familia. La observancia de las formas en derecho es garant\u00eda de la seguridad jur\u00eddica. En la Antig\u00fcedad se recuerdan, aparte de las plagas b\u00edblicas, las epidemias vividas en Grecia ni en Roma. La famosa en Grecia que acab\u00f3 incluso con la vida de Pericles y que ahora relata Antonio Fern\u00e1ndez de Buj\u00e1n 38, doctor honoris causa de esta Universidad. Y las espantosas habidas en Roma y Bizancio: la peste \u00abantoniniana\u00bb (165 -170 d. C.), la peste llamada \u00abcipriana\u00bb de mediados del siglo III (249- 262 d. C.) y la provocada por ratas en Bizancio en la \u00e9poca de Justiniano, de devastadoras consecuencias. El origen de la de mediados del siglo II d. C. se atribuy\u00f3 a un hecho ins\u00f3lito tantas veces llevado al cine en pel\u00edculas de aventuras de Hollywood: un soldado romano en Babilonia, concretamente en el templo de Apolo, que de forma imprudente rompi\u00f3 por casualidad una peque\u00f1a arca dorada de la que eman\u00f3 un vaho pestilente que se extendi\u00f3 primero al pueblo de los partos y despu\u00e9s el mundo entero. As\u00ed lo relata la cr\u00f3nica antigua (SHA, Vita Verus , 8.1). La que nos interesa, sin embargo, es la segunda, que se extiende desde el a\u00f1o 250 hasta el 267; por tanto, tan solo unas d\u00e9cadas anterior a la constituci\u00f3n imperial citada a prop\u00f3sito de la forma especial de testar y quiz\u00e1s presente en la mente del legislador. Testigo de excepci\u00f3n de ella fueron Cipriano, obispo de Cartago y Dionisio, obispo de Alejandr\u00eda, que la relatan con tintes apocal\u00edpticos, pero de la q ue me gustar\u00eda destacar la actitud de los cristianos ante la masiva muerte diaria de personas (se calcula que lleg\u00f3 a ser de cinco mil personas diarias en Roma). Este es el momento que escojo para hablarles del t\u00e9rmino \u00absolidaridad\u00bb, que se ha convertido en un advenedizo sustituto del cristiano \u00abcaridad\u00bb, este \u00faltimo casi asimilado a la limosna dada ocasionalmente a la salida de misa o a la subvenci\u00f3n promovida por iniciativas aisladas de car\u00e1cter burgu\u00e9s 39. La deformaci\u00f3n cultural de la historia de la cari dad en relaci\u00f3n con la labor de la Iglesia desde los primeros tiempos, promovida por intereses anticlericales que ven en la caridad cristiana un peligroso atractivo social de la religi\u00f3n, es inadmisible. Pero intentemos una aproximaci\u00f3n entre ambos t\u00e9rminos. Si por lo menos conoci\u00e9ramos el origen del primero de ellos, que es jur\u00eddico, podr\u00edamos ensayar una suerte de armonizaci\u00f3n exeg\u00e9tica; porque debo precisar que eso de \u00abmostrar solidaridad con los dem\u00e1s\u00bb o \u00absolidarizarse\u00bb con ellos no significa \u00abcolaborar\u00bb con ellos aportando ayuda del modo que sea; \u00abs\u00e9 solidario\u00bb no significa, en puridad, \u00abayuda al pr\u00f3jimo\u00bb. El t\u00e9rmino procede del latino solidum (adj. neutro) que significa \u00ab\u00edntegro\u00bb, \u00abno disgregable\u00bb. En materia de obligaciones, el derecho romano ide\u00f3 las llamadas obligaciones in solidum que han pasado al mundo moderno con el nombre de \u00absolidarias\u00bb. Aluden a un determinado r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable a la situaci\u00f3n de pluralidad de acreedores o deudores, o de ambos a la vez, con una sola obligaci\u00f3n. En e l t\u00edpico caso de pluralidad de deudores, el acreedor resulta favorecido por el hecho de que puede elegir entre ellos para que satisfaga la deuda el que le parezca m\u00e1s solvente. El deudor elegido lo es para satisfacer la deuda \u00abpor entero\u00bb es decir, in solidum . En \u00e9poca bizantina, los compiladores de la magna obra justinianea contemplaron con recelo este r\u00e9gimen y establecieron con car\u00e1cter general el contrario, es decir, el denominado de parciariedad, seg\u00fan el cual el acreedor solo podr\u00eda reclamar a cada deudor una porci\u00f3n de la deuda, la que le correspondiese. Este era el tipo de obligaciones que normalmente deb\u00eda establecerse en leyes y contratos, en virtud del principio pro debitore, salvo que el legislador o las partes se decidiesen por el m\u00e1s riguroso de la solidaridad. Pues bien, esta soluci\u00f3n es la actualmente vigente en nuestro 38 FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, A. COVID -19: Memoria hist\u00f3rica. El siglo de Pericles . 24 de julio de 2020. 5- 9. Red contra la Tuberculosis y por la Solidaridad. <http:/www.memoriasdelacovid19.org>. 39 FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, F. \u00abCaridad y solidaridad\u00bb. ABC 21 de junio de 2020: 72. C\u00f3digo Civil que adem\u00e1s ha cobrado mayor vigencia si cabe tras la grave crisis mundial experimentada a partir del a\u00f1o 2010 y, por desgracia, la actual que estamos padeciendo ya. Si nos fijamos bien, \u00absolidario\u00bb significa exactamente lo contrario de lo que los imagin\u00e1bamos en principio. Un deudor solidario debe pagar la deuda por entero sin esperar a que el resto de deudores le ayuden aportando sus respectivas porciones de la deuda. Para entendernos, \u00abs\u00e9 solidario\u00bb significa \u00abp\u00e1galo todo t\u00fa y no esperes que los dem\u00e1s deudores te ayuden\u00bb. As \u00ed, les recomiendo que a partir de ahora revisen la letra chica de esos contratos cuyo consentimiento damos a trav\u00e9s de Internet sin leer sus cl\u00e1usulas. Probablemente en alguna de ellas aparezca la palabra \u00absolidaridad\u00bb o \u00absolidario\u00bb. Si lo hace, tengan por seguro que es en perjuicio suyo, no de la empresa con la que contratan. Ocurre lo mismo cuando decimos en derecho que la facultad de uso de las cosas es, por definici\u00f3n, de naturaleza solidaria. De nuevo, significa lo contrario de lo imaginado. Montar a c aballo o atravesar una finca o se hacen por entero, o no tiene sentido el ejercicio de ese derecho: no se puede montar a caballo a medias o atravesar una finca y quedarse a la mitad. Si, por ejemplo, dos personas deseamos montar el mismo caballo tendremos que hacerlo por turnos, porque no nos vale que cada uno ocupemos lugares diferentes de la grupa. Como vemos, \u00absolidario\u00bb es lo m\u00e1s \u00abinsolidario\u00bb que pueda antojarse, si me permiten el juego de palabras. Esta es la acepci\u00f3n que, aunque parezca parad\u00f3jico, debe tenerse en cuenta para entender cabalmente qu\u00e9 es la solidaridad en relaci\u00f3n con el pr\u00f3jimo. No consiste, como decimos, en aportar algo a personas desfavorecidas. Significa propiamente \u00abhacerse uno con el otro\u00bb sin separaci\u00f3n entre el otro y yo. Como advert\u00ed al principio, la profundidad que posee este t\u00e9rmino es superior a la acepci\u00f3n que corrientemente se emplea de \u00e9l. Sentir que la persona a la que se presta ayuda no solo no es ajena a m\u00ed, sino que est\u00e1 unida a m\u00ed de modo inseparable, de manera que s u suerte es la m\u00eda, su bienestar, su desarrollo personal son el m\u00edo propio. Dicho esto, sigo prefiriendo el t\u00e9rmino \u00abcaridad\u00bb, degradado, como dec\u00edamos, a la eventual d\u00e1diva extra\u00edda de lo que nos sobra para calmar nuestra conciencia. Para entender la ca ridad cristiana hay que acudir de nuevo a san Pablo, pero no recurrir\u00e9 a su c\u00e9lebre himno por otro lado, una hermos\u00edsima pieza literaria que nos debe sonar familiar a los o\u00eddos, aunque solo sea por la frecuencia con que se oye en ceremonias nupciales. No. Esa imagen devaluada de la caridad no se corresponde con el amor cristiano al pr\u00f3jimo \u00abcomo a uno mismo\u00bb 40. Desde luego, es injust\u00edsima con respecto a la labor asistencial de la Iglesia, que, desde sus inicios, se sirvi\u00f3 del concepto emergente de \u00abfunda ci\u00f3n\u00bb 41 a partir tambi\u00e9n de experiencias previas de \u00abevergetismo\u00bb de mecenas locales y pr\u00edncipes del Imperio romano, sobre la estela de las medidas emprendidas por Julio C\u00e9sar, pero que desarroll\u00f3 con rigor y tenacidad, consciente de su deber esencial emanado del precepto evang\u00e9lico de amor al pr\u00f3jimo. La caridad de la Iglesia no fue nunca ni eventual, sino sistem\u00e1tica, ni tuvo por objeto lo sobrante. Es m\u00e1s, su labor ha sido gu\u00eda y ense\u00f1anza permanente de la asistencia social p\u00fablica y privada hasta nuestros d\u00edas, y sin ella estas \u00faltimas ser\u00edan hoy insuficientes, como lo atestigua de largo el ejemplo de nuestro pa\u00eds en que sin esa ayuda la gravedad de la pobreza sufrida de manera sobrevenida y extraordinaria de muchas familias espa\u00f1olas, hasta entonces incl uso acomodadas, habr\u00eda sido inimaginable. D\u00e9jenme que vuelva a la peste de mediados del siglo III d. C. 42 que desde luego estaba en el recuerdo el legislador imperial cuando dio inicio al denominado testamento en caso de epidemia que hemos descrito anteriormente. Comencemos por Cipriano, el obispo de Cartago. Aunque no era m\u00e9dico, como el c\u00e9lebre Galeno que presenci\u00f3 la peste Antonina, describi\u00f3, no obstante, con singular detalle los s\u00edntomas de la enfermedad que han permitido a los modernos 40 CANTERA, S. La acci\u00f3n social de la Iglesia en la Historia: promoviendo caridad y la misericordia . Madrid: Digital Reasons S. C., 2016. 41 BLANCH NOUGU\u00c9S, JOS\u00c9 M. R\u00e9gimen jur\u00eddico de las fundaciones en Derecho Romano. Madrid: Dykinson, 2007. 42 FRATERNIDAD SACERDOTAL SAN P\u00cdO X. \u00abla Iglesia y la peste - Los primeros siglos (Parte 2 de 4)\u00bb. Actualidad. Noticias y an\u00e1lisis de la vida de la Iglesia abril de 2020. FSSPX.NEWS. investigadores aventurar el diagn\u00f3stico de la enfermedad que pudo ser la gripe o el \u00e9bola, o quiz\u00e1s una fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica 43. As\u00ed describi\u00f3 Cipriano los s\u00edntomas de la enfermedad: \u00abEl dolor en los ojos, el ataque de las fiebres y el mal en todos los miembros son iguales entre nosotros y los dem\u00e1s en tanto que compartimos esta carne en el mundo\u00bb (Cipriano, De mortalitate 8) 44. \u00abEl hecho de que la fortaleza del cuerpo se disuelva, que las entra\u00f1as se disipen de golpe, que un fuego que empieza en lo m\u00e1s profundo provoque heridas en la garganta, que los intestinos se agiten con v\u00f3mitos continuos, que los ojos se incendien por la fuerza de la sangre, que en algunos casos la infecci\u00f3n de la putrefacci\u00f3n malsana ( contagia morbidae putredinis ) corte los pies u otras ex tremidades y que, cuando se impone la debilidad por los fallos y da\u00f1os del cuerpo, los andares se deterioren, la audici\u00f3n se bloquee o la visi\u00f3n se ciegue sirve de prueba de fe\u00bb (Cipriano De mortalitate 14)45. Cipriano lleg\u00f3 a hablar de causas m\u00e1s profundas relacionadas con un cambio clim\u00e1tico que seg\u00fan \u00e9l eran indicativas de un proceso de \u00abenvejecimiento del mundo\u00bb ( senuisse iam mundum )46. As\u00ed, por ejemplo, el brillo del sol, que era m\u00e1s apagado, se ha comprobado en la actualidad cient\u00edficamente como realmente sucedido. Tambi\u00e9n lo fue la observaci\u00f3n a prop\u00f3sito del Nilo, fuente de riqueza y de fertilidad para todo el orbe, que no experiment\u00f3 en ese tiempo el fen\u00f3meno esperado de la crecida de aguas, lo que provoc\u00f3 a la postre una pavorosa escasez de alimentos 47. Como ya advirti\u00f3 tiempo atr\u00e1s Tertuliano, en cuanto suced\u00eda un desastre se culpaba de ello a los cristianos: \u00a1Muerte a los cristianos! ( Ad nationes 1.9.2- 3). Cipriano sale al paso de una acusaci\u00f3n de ese estilo dirigida por uno de los gobernadores: Demetrio ( Ad Demetrianum ). Aparte de la esta obra redacta otras de gran inter\u00e9s en esos dram\u00e1ticos momentos: De oratione dominica, De opere et eleemosynis , De mortalitate (de esta \u00faltima cit\u00e1bamos m\u00e1s arriba dos fragmentos). Frente a la desidia e incompetencia de los gobernantes y la actitud de desprecio a la vida humana de los paganos, los cristianos de Cartago y de Alejandr\u00eda, esta \u00faltima, ciudad terriblemente azotada por el virus y diezmada en poco tiempo dieron muestras de un inusitado amor al pr\u00f3jimo. Me sorprende como se relata este largo episodio de la historia por parte de algunos historiadores modernos siguiendo la estela anticristiana de Gibbon 48: se imaginan a Cipriano dedicando fr\u00edvolos comentarios a los paganos que mueren sin redenci\u00f3n, frente a los cristianos; o lo explican insistiendo en la labor de proselitismo que alcanz\u00f3 cotas inusitadas de \u00e9xito en estos momentos. Es la l\u00f3gica del mundo. La actitud de estos historiadores, miope y aviesa, recuerda a la de los paganos de entonces y persigue la misma finalidad que anta\u00f1o, a saber: el desprestigio de los cristianos, con una buena dosis de odio y envidia. Por el contrario, personalidades relati vamente m\u00e1s cercanas en el tiempo a los hechos acontecidos y nada sospechosas de simpat\u00eda para con 43 V . HARPER, K. El fatal destino de Roma. Cambio clim\u00e1tico y enfermedad en el fin de un imperio. Trad. Efr\u00e9n del Valle. Primera (sobre la ed. en ingl\u00e9s Princeton University Press de 2017). Barcelona: Planeta. Cr\u00edtica, 2019, 35% en ebook . 44 oculorum dolor, quo antea pr\u00e6valebat (...debes saber, en primer lugar, que el mundo se ha hecho ya viejo, que carece de las fuerzas que ten\u00eda antes y que ni el vigor ni la fortaleza es la de anta\u00f1o) . 47 HARPER, eod. 33%. 48 Quien, por otra parte, suministra mucha informaci\u00f3n. V . GIBBON, E. Historia de la decadencia y ca\u00edda del Imperio Romano. Trad. J. Mor Fuentes. V ol. I. Madrid: Turner Publicaciones S. L., 2006. As\u00ed, por ejemplo, ofrece el siguiente dato de gran inter\u00e9s, al final de su cap. X: \u00abEn Alejandr\u00eda se empadronaban los ciudadanos acreedores al reparto del trigo, y result\u00f3 que todos los que anteriormente hab\u00edan estado comprendidos entre las edades de 40 y 70 a\u00f1os igualaban a la suma total de los demandantes entre 14 y 80 que segu\u00edan vivos despu\u00e9s del reinado de Galieno. Aplicando este dato aut\u00e9ntico a los m\u00e1s cuidadosos gr\u00e1ficos de mortandad, resulta manifiesto que hab\u00eda fallecido m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Alejandr\u00eda, y, si nos arrojamos a extender la analo g\u00eda a las dem\u00e1s provincias, podemos inferir que, en pocos a\u00f1os, la guerra, la peste y el hambre hab\u00edan sepultado a la mitad de la humanidad\u00bb. los cristianos, como Juliano el Ap\u00f3stata, se lamentaban de la indolencia, desinter\u00e9s y falta de cuidado en general por parte de los paganos en comparaci\u00f3n con el asombroso sacrificio de los cristianos. Habr\u00eda que decir a unos y a otros que a aquellos cristianos les mov\u00eda lo que el mundo actual prefiere denominar como \u00absolidaridad\u00bb, t\u00e9rmino que, a pesar de nuestros esfuerzos interpretativos, no alcanza ni de lejos al de la \u00abcaridad\u00bb cristiana, expresada esta con los t\u00e9rminos latinos ' dilectio ', 'caritas ' (por cierto, femeninos los dos) y el fundamental griego de ' ag\u00e1pe ' (femenino en griego, que o\u00edmos se vierte en nuestro idioma como \u00ab\u00e1gape\u00bb). En su Carta a los Romanos 12,9 y siguientes, se refiere san Pablo en tono exhortativo a la caridad con el pr\u00f3jimo con palabras tan emotivas y profundas como actuales: \u00abQue la caridad est\u00e9 libre de hipocres\u00eda, abominando el mal, adhiri\u00e9ndoos al bien; am\u00e1ndoos de coraz\u00f3n unos a otros con el amor fraterno, honrando cada uno a los otros m\u00e1s que a s\u00ed mismo; diligentes en el deber, fervorosos en el esp\u00edritu, servidores de Se\u00f1or; alegres en la esperanza, pacientes en la tribulaci\u00f3n; constantes en la oraci\u00f3n; compartiendo las nec esidades de los santos, procurando practicar la hospitalidad. Bendecid a los que os persiguen; bendecidlos y no los maldig\u00e1is. Alegraos con los que se alegran, llorad con los que lloran. Tened los mismos sentimientos los unos hacia los otros, sin dejaros l levar por pensamientos soberbios, sino acomod\u00e1ndoos a las cosas humildes. No os teng\u00e1is por sabios ante vosotros mismos\u00bb. Y en el vers\u00edculo 21: \u00abNo te dejes vencer por el mal; al contrario, vence el mal con el bien ( vinci in bono malum)\u00bb 49. Estas y otras frases con las que caracterizaba el santo el amor al pr\u00f3jimo se resumen, como \u00e9l mismo proclama en 13.9, en el mandamiento cristiano de \u00abAmar\u00e1s a tu pr\u00f3jimo como a ti mismo\u00bb ( ) y en que \u00ab...la caridad es la plenitud de la Ley\u00bb ( . vers. 10). Con toda seguridad, los cristianos que vivieron la pandemia de mediados del siglo III d. C. leyeron una y otra vez y practicaron estas palabras en medio de sus enormes zozobras y aflicciones. Su conducta as\u00ed lo reflejaba y no dejaba indiferentes ni a propios ni a extra\u00f1os. Su ejemplo sigue ofreciendo una valiosa gu\u00eda para todos nosotros en las circunstancias actuales, in tempore pestilentiae, y lo sigue siendo no solo en nuestra relaci\u00f3n con familiares y amigos o con nuestros compa\u00f1eros y dem\u00e1s miembros de la comunidad universitaria, sino muy especialmente con nuestros alumnos: el amor de coraz\u00f3n seguido por el amor fraterno, el respeto, la diligencia en el deber, la alegr\u00eda la esperanza, la paciencia, la alegr\u00eda con las que se alegran y el llanto con los que lloran (esto es lo que llama ahora empat\u00eda), la humildad, la renuncia a l a utilizaci\u00f3n del mal incluso para vencer el mal etc. deben presidir nuestra relaci\u00f3n con ellos. Las herramientas tecnol\u00f3gicas aplicadas a la ense\u00f1anza, a las que tan agradecidos estamos por permitir que continuamos con nuestra labor docente y en cuyo rec to ejercicio debemos adiestrarnos, no deben ser obst\u00e1culo sino instrumento al servicio de ese amor fraterno al que alud\u00eda san Pablo, que debemos colocar en el centro de nuestra labor educativa hoy m\u00e1s que nunca. Durante los \u00faltimos meses del curso anterior , la mitad del curso en realidad, pusimos empe\u00f1o en no abandonar a su suerte a nuestros alumnos, que experimentaban una dolorosa sensaci\u00f3n de soledad y aislamiento mientras se enfrentaban a materias dif\u00edciles. Aleccionados por esa experiencia, debemos hace r un esfuerzo a\u00fan mayor por acoger ahora a los estudiantes en nuestra Universidad, por cuidarles como personas, que no atenderles como clientes, y por contribuir al logro de sus objetivos educativos. 49 9 . , , . Dejen que vuelva a estos \u00faltimos a trav\u00e9s del relato de la peste del siglo III d. C. de algunos testimonios de Cipriano y de Dionisio de Alejandr\u00eda. Respecto de Cartago, Cipriano escribe dirigi\u00e9ndose a su afligida comunidad: \u00ab\u00a1Y qu\u00e9 decir, amad\u00edsimos hermanos, de esto cu\u00e1n valioso es, cu\u00e1n pertinente y cu\u00e1n necesario, a saber, que esta peste y mal contagioso, que es horrible y parece salvaje, sondea la justicia de cada uno y analiza las mentes del g\u00e9nero humano en cuanto a si los sanos atienden a los enfermos, si los parientes proporcionan a sus familiares amor piadoso, si los amos se compadecen de sus esclavos enfermos, si los m\u00e9dicos no abandonan a los enfermos suplicantes, si los prepotentes no frenan su violencia, si los ladrones no reprimen, aunque sea por el miedo a la muerte, su ardor siempre insaciabl e de delirante codicia, si los soberbios bajan la cerviz, si los deshonestos moderan su audacia, o si habr\u00e1 alguna munificencia para los moribundos, aunque sea algo que regalen o donen los ricos, que van a morir sin heredero, a los pobres! 50\u00bb. Y en t\u00e9rminos an\u00e1logos Dionisio de Alejandr\u00eda 51: 7 \u00abEn todo caso, la mayor\u00eda de nuestros hermanos, por exceso de su amor y de su afecto fraterno (' ), olvid\u00e1ndose de s\u00ed mismos y unidos unos con otros, visitaban sin precauci \u00f3n a los enfermos, les serv\u00edan con abundancia, los cuidaban en Cristo y hasta mor\u00edan content\u00edsimos con ellos, contagiados por el mal de los otros, atrayendo sobre s\u00ed la enfermedad del pr\u00f3jimo y asumiendo voluntariamente sus dolores. Y muchos que curaron y fortalecieron a otros, murieron ellos trasladando a s\u00ed mismos la muerte de aquellos y convirti\u00e9ndose entonces en realidad el dicho popular, que siempre parec\u00eda de mera cortes\u00eda: \u00abdespidi\u00e9ndose de ellos humildes servidores\u00bb 52. [\u00a1C\u00f3mo recuerda esta actitud a la sacrificada y nobil\u00edsima tarea del personal sanitario de nuestro pa\u00eds en estos momentos, con independencia de ideolog\u00edas y creencias!]. 8 \u00abEn todo caso, los mejores de nuestros hermanos partieron de la vida de este modo, presb\u00edteros algunos, di\u00e1conos y laicos, todos muy alabados, ya que este g\u00e9nero de muerte, por la mucha piedad y fe robusta ( ) que entra\u00f1a, en nada parece ser inferior incluso al martirio 53\u00bb. 9 \u00abY as\u00ed tomaban con las palmas de sus manos y en sus regazos los cuerpos de los santos, les limpiaban los ojos, cerraban sus bocas y, aferr\u00e1ndose a ellos y abraz\u00e1ndolos, despu\u00e9s de lavarlos y envolverlos en sudarios, se los llevaban a hombros y los enterraban. Poco despu\u00e9s recib\u00edan ellos estos mismos cuidados, pues siempre los que quedaban segu\u00edan los pasos de quienes les precedieron 54\u00bb. [\u00a1Qu\u00e9 diferente es este relato del que suministra la maliciosa interpretaci\u00f3n de algunos, que busca asemejar este comportamiento al de f an\u00e1ticos religiosos que han perdido el haerede morituri! 51 informa Eusebio de Cesarea en su Historia Eclesi\u00e1stica 7.22. 52 CESAREA, EUSEBIO DE. Historia eclesi\u00e1stica . Trad. A. Velasco -Delgado. Primera edici\u00f3n de 1973 en dos vol\u00famenes; reimpresi\u00f3n de la primera edici\u00f3n en un volumen de 2001. Madrid: Biblioteca de Autores Cristianos, 2008, 470-471. Pero esta actitud cristiana contrastaba con la conducta de los paganos: 10 \u00abEn cambio, entre los paganos fue al contrario: incluso apartaban a los que empezaban a enfermar y rehu\u00edan hasta los m\u00e1s queridos, y arrojaban a moribundos a las calles y cad\u00e1veres insepultos a la basura, intentando evitar el contagio y compa\u00f1\u00eda de la muerte, empe\u00f1o nada f\u00e1cil hasta para los que pon\u00edan m\u00e1s ingenio en esquivarla 55\u00bb. [Seamos sinceros. \u00bfNo nos recuerda esta actitud a la nuestra propia, es decir, a la de una buena parte de la sociedad, denunciada en estos momentos como \u00abinsolidaria\u00bb, que ante todo busca la conveniencia personal sin importar lo que le suceda a los dem\u00e1s?] Lecciones educativas: Primera \u00a1Cu\u00e1nta experiencia de vida precedi\u00f3 a la constituci\u00f3n de Diocleciano sobre el testamento y cu\u00e1nta ense\u00f1anza para el mundo actual entre tinieblas! Segunda (metodol\u00f3gica -docente): vean qu\u00e9 diferente es el estudio del derecho \u00abEn caso de epidemia puede igualmente otorgarse testamento sin intervenci\u00f3n de Notario ante tres testigos mayores de 16 a\u00f1os \u00bb del que emplea un enfoque normativista, es decir, reducido al mero aprendizaje de la norma o disposici\u00f3n correspondiente: tedioso y est\u00e9ril hasta la n\u00e1usea. Ese modo de estudio ha convertido al derecho, adem\u00e1s, en una terrible t\u00e9cnica de dominio del ser humano, solo atractiva para quienes la identifican como mecanismo de control social y medio de enriquecimiento personal a costa de los dem\u00e1s, m\u00e1s exactamente a costa del sufrimiento ajeno en sus m\u00faltiples facetas sociales, familiares o individuales. 6. Ep\u00edlogo Pero no es as\u00ed, el derecho forma parte de la vida social y es ininteligible sin tener en cuenta el proceso secular de su formaci\u00f3n hist\u00f3rica desde la Antig\u00fcedad, sin entender al menos ciertas claves antropol\u00f3gicas, politol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas fundamentales en las que se inserta el derecho, como he pretendido mostrar muy someramente con algunos ejemplos. Podemos obligar a los alumnos a aprender de memoria ese u otros muchos art\u00edculos. La memoria es clave en la inteligencia y deber\u00e1 ser ejercitada de modo asi duo, particularmente en derecho, aunque tambi\u00e9n en otras muchas disciplinas universitarias. Pero el estudio del derecho no consiste en aprender como papagayos contenidos normativos varios para recitarlos luego en p\u00fablico o plasmarlos literalmente en un examen escrito. Por su parte, los instrumentos tecnol\u00f3gicos que utilicemos no deber\u00edan hacer de nuestra ense\u00f1anza un superficial malabarismo docente, incurriendo en una flagrante confusi\u00f3n de fines y medios, acompa\u00f1ado de una pedestre simplificaci\u00f3n de materiales docentes ad usum Delphini o de rebajamiento de niveles de exigencia para congraciarnos con nuestros alumnos y obtener de ellos su aprobaci\u00f3n. Todo ello ser\u00eda testimonio de la hipocres\u00eda a la que alud\u00eda el santo que da nombre a nuestra Universidad, aliada de la mentira y ajena a la caridad que debe asentarse en la verdad, verdad aqu\u00ed referida al objetivo final que perseguimos: la formaci\u00f3n de per sonas inteligentes, cultas, capaces, con vocaci\u00f3n de servicio al pr\u00f3jimo; que est\u00e9n a la altura de lo que nuestro mundo oscuro les va a exigir; que respondan a la llamada de amor que la sociedad necesita; orgullosos de lo valioso de su sistema jur\u00eddico con struido secularmente; que respetan su lengua, muy relevante y cada vez m\u00e1s en el mundo (segunda lengua vern\u00e1cula despu\u00e9s del chino y tercera lengua de internet), heredera del lat\u00edn que, junto con el griego, son indispensables para entender los fundamentos de nuestra cultura, que les va a permitir afrontar con seguridad, aunque relativa, los cambios que se avecinan; sin concesiones gratuitas a otros idiomas, particularmente al ingl\u00e9s, sino en di\u00e1logo, con 55 \u00b7 , \u00ed , . esp\u00edritu cr\u00edtico, con esta lengua y con otras que hay que aprender y manejar correctamente. Ojal\u00e1 que se les ofreciera la oportunidad de iniciarse al menos en el lat\u00edn y en el griego. Eso nos distinguir\u00eda de los que van detr\u00e1s de otros, sin esp\u00edritu cr\u00edtico, siguiendo modas y tendencias a menudo for\u00e1neas. Estoy convencido de esta misi\u00f3n nuestra que debe alejarnos de quienes seguir\u00e1n el camino f\u00e1cil; que dejar\u00e1n solo al estudiante, abrumado por una infinidad de trabajo del que no recibir\u00e1 m\u00e1s ayuda que la proporcionada por su voluntad e intelecto, o enga\u00f1osamente seducido por un tipo de ense\u00f1anza amable y asequible, pero que no responde a los verdaderos niveles de exigencia de una carrera universitaria. \u00abEl conocimiento hincha; la caridad, en cambio, edifica\u00bb ( , ) dec\u00eda en otro lugar san Pablo (1 Corintios 8.1). He aqu\u00ed la clave del trabajo que nos espera en este curso que comienza ahora. Ojal\u00e1 tengamos la clarividencia, voluntad y esp\u00edritu de sacrificio necesarios para afrontar esta trascendental tarea. Juan Manuel Blanch Nougu\u00e9s Catedr\u00e1tico de Derecho Romano Facultad de Derecho Bibliograf\u00eda ALISTE SANTOS, T. J. Tutela judicial efectiva del nasciturus en el proceso civil. Barcelona: Atelier Libros Jur\u00eddicos, 2011. ARENDT, H. Entre el pasado y el futuro. Ocho ejercicios sobre la reflexi\u00f3n pol\u00edtica. Trad. Traducci\u00f3n de Ana Poljak. Barcelona: Ediciones Pen\u00ednsula, 1996. BALLESTRI, M. \u00ab\"Libertas id est (Cic. pro Labeo. Rassegna di Diritto (1977): 63- 74. BERGER, P. The Creeping Codification of the New Lex Mercatoria. 2. The Hague - London - Boston: Kluwer Law International, 2010. BERLIN, I. \u00abTwo concepts of liberty\u00bb. BERLIN, I. Four essays on liberty . Oxford: Oxford University Press, 1969. 118- 172. BLANCH NOUGU\u00c9S, JOS\u00c9 M. R\u00e9gimen jur\u00eddico de las fundaciones en Derecho Romano. Madrid: Dykinson, 2007. BLANCH NOUGU\u00c9S, JUAN M. \u00abAn\u00e1lisis de algunas falacias en derecho y su relaci\u00f3n con el derecho romano\u00bb. AA. VV. Falacias. Perspectivas interdisciplinarias . Madrid: CEU Ediciones, 2019. \u2014. Locuciones latinas y razonamiento jur\u00eddico. Una revisi\u00f3n a la luz del derecho romano y del derecho actual. Madrid: Dykinson, 2017. . \u00abCristianismo AA. VV. Traditio catholica: en torno a las ra\u00edces cristianas de Europa. E d. A., L\u00f3pez Atanes, J. Rodz . de la Pe\u00f1a. CEU Edic ., 103- 120. . \u00abEl feto como porci\u00f3n de mujer: origen de un mito jur\u00eddico\u00bb. AA. VV. I Jornadas \"Universidad y cultura de la vida\". El aborto. Perspectiva pluridisciplinar. Ed. Pablo Cervera Barranco. Vol. Cuadernos 3. Madrid: Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU, 2002. 7- 25. \u2014. El concebido en el Derecho civil alem\u00e1n, espa\u00f1ol e iberoamericano: un problema conceptual y valorativo a la luz de la tradici\u00f3n jur\u00eddica. Vols. LIV , fasc. III. Anuario de Derecho Civil, julio- septiembre, 2001. \u2014. El dictamen de un veteris iurisconsulti\") The UNIDROIT Principles of International Brill, \u2014. Unidroit Principles The Caselaw and Inc.,U.S., 2006. BRAGUE, Europa, la v\u00eda romana. Trad. J. M. Palacios. Madrid: Gredos, 1995. BURGOS P\u00c9REZ DE ANDRADE, G. \u00abArt. 701\u00bb. AA:.VV. Comentario del C\u00f3digo Civil. Barcelona: Bosch, 2000. 395- 398. CANTERA, S. La acci\u00f3n social de la Iglesia en la Historia: promoviendo caridad y la misericordia. Madrid: Digital Reasons S. C., 2016. CESAREA, EUSEBIO DE. Historia eclesi\u00e1stica. Trad. A. Velasco- Delgado. Primera edici\u00f3n de 1973 en dos vol\u00famenes; reimpresi\u00f3n de la primera edici\u00f3n en un volumen de 2001. Madrid: BAC , 2008. D\u00cdEZ PICAZO, L., y otros. Los Principios del Derecho Europeo de los Contratos . Madrid: Civitas, 2002. FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, A. \u00abBases roman\u00edsticas del arbitraje actual. An\u00e1lisis de las concordancias entre el derecho justinianeo y la legislaci\u00f3n vigente en materia de arbitraje. Revista General De Derecho Romano, 2016, vol. 27\u00bb. Revista General De Derecho Romano 27 (2016). \u2014. COVID -19: Memoria hist\u00f3rica. El siglo de Pericles . 24 de julio de 2020. Red contra la Tuberculosis y por la Solidaridad. <http:/www.memor iasdelacovid19.org>. FERN\u00c1NDEZ DE BUJ\u00c1N, F. \u00abCaridad y solidaridad\u00bb. ABC 21 de junio de 2020: 72. FRATERNIDAD SACERDOTAL SAN P\u00cdO X. \u00abla Iglesia y la peste - Los primeros siglos (Parte 2 de 4)\u00bb. Actualidad. Noticias y an\u00e1lisis de la vida de la Iglesia abril de 2020. FSSPX.NEWS. GENOVESE, M. Libertas e civitas in nuovo millenio, 138. Roma: Bonnano Editore, 2012. GIBBON, E. Historia de la decadencia y ca\u00edda del Imperio Romano. Trad. J. Mor Fuentes. Vol. I. Madrid: Turner Publicaciones S. L., 2006. GOZALBES CRAVIOTO, E. y I. GARC\u00cdA GARC\u00cdA. \u00abLa primera peste de los Antoninus (165- 170). Una epidemia en la Roma imperial\u00bb. Asclepio. Revista de H.\u00aa de la Medicina y de la Ciencia LIX.1 (2007): 7 -22. HARPER, K. El fatal destino de Roma. Cambio clim\u00e1tico y enfermedad en el fin de un imperio. Trad. Efr\u00e9n del Valle. Primera (sobre la ed. en ingl\u00e9s Princepton University Press de 2017). Barcelona: Planeta. Cr\u00edtica, -GALIACHO PERONA, J. \u00abLa \"rabiosa\" actualidad del testamento en caso de epidemia.\u00bb 20 de marzo de 2020. <https://hayderecho.expansion.com/author/javiergaliacho>. PEND\u00c1S, B. Las paradojas de la libertad. Espa\u00f1a, desde la tercera de ABC . Madrid: Editorial Tecnos, 2010. POSSENTI, V. Il principio- persona. Roma: Armando Editore, 2006. REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA - CONSEJO GENERAL DEL PODER JUDICIAL. Libro de estilo de la Justicia (dirigido por Santiago Mu\u00f1oz Machado) . Barcelona: Espasa, 2017. RECUERO, J. R. En defensa de la vida humana. Madrid: Biblioteca Nueva, 2011. \u2014. La dial\u00e9ctica de la libertad. Libertad moral y libertad pol\u00edtica. Madrid: Biblioteca Nueva, 2014. RIVAS MART\u00cdNEZ, J. J. \u00abart. 701\u00bb. AA. VV. C\u00f3digo Civil Comentado. Cizur Menor (navarra): Civitas -Thomson Reuters, 2011. 468- 472. SAN ISIDORO DE SEVILLA. Etimolog\u00edas. Edici\u00f3n biling\u00fce. Trads. J Oroz Reta y M. A. Marcos Casquero. Madrid: Biblioteca de Autores Cristianos, 2004. SCHULZ, F. Principios del Derecho Romano. Trad. Manuel Abell\u00e1n Velsaco. Madrid: Servicio de Pubicaciones de la Facultad de Derecho Universidad Complutense - Civitas, 1990. SKINNER, Q. \u00abLa libertad de las rep\u00fablicas: \u00bfun tercer M. \u00abLos principios instrumento del derecho del comercio Madrid: VILA- CORO, M. Dolores. Introducci\u00f3n a la biojur\u00eddica. Madrid: Servicio de publicaciones Facultad de Derecho. Universidad Complutense de Madrid, 1995. VOLTERRA, E. \u00abGli \"ap\u00f3lides\" [en griego] in di F. Messineo (= Scritti giuridici II, Napoli, 1991, 479 ss.) . Milano: Giuffr\u00e8, 1957. 471 ss. WIEACKER, F. \u00abIus civile publica in der r\u00f6mischen Festschrift f\u00fcr Heinz Berlin- York: De Gruyter, 1984. 357 ss. WIRSZUBSKY, CH. Libertas as a political idea at Rome during the late Republica and early Principate. Cambridge: University Press of Cambridge, 1968. ZWEIGERT, K. y H. KOTZ. Introducci\u00f3n al derecho comparado; Trad. Arturo Aparicio V\u00e1zquez. 1\u00aa. M\u00e9xico: Oxford University Press, 2016. DISCURSO DE APERTURA Gran Canciller, Directora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores de la Comunidad de Madrid, Profesor Blanch, aprovecho para felicitarte por tu magn\u00edfica lecci\u00f3n inaugural de este curso, y adem\u00e1s pertinente, Vicepresidente y Secretario General de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, Patronos de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU, Rector de la Universitat Abat Oliba CEU, Rector Honorario, Vicerrectores, Gerente, Decanos, Director y dem\u00e1s miembros del Consejo de Gobierno, Compa\u00f1eros del claustro y del personal de administraci\u00f3n y servicios, Delegados de los estudiantes, Se\u00f1oras y se\u00f1ores. Esta es la segunda ocasi\u00f3n en la que tengo el honor de dirigirme a la comunidad universitaria de la Universidad CE U San Pablo en un acto de Apertura, pero es la novena vez en mis 9 a\u00f1os como rectora en el CEU. Y os puedo asegurar que \u00e9sta es la ocasi\u00f3n m\u00e1s emocionante para m\u00ed, por la singularidad de este curso que oficialmente hoy iniciamos. Es cierto que todo curso es un \"volver a empezar\", una renovaci\u00f3n de nuestro compromiso individual y colectivo con nuestros estudiantes y nuestra sociedad, un llenar las aulas otra vez para seguir realizando nuestra misi\u00f3n formadora y evangelizadora. Pero ese volver a empezar, es ta renovaci\u00f3n, cobra hoy especial significado, despu\u00e9s de un curso 2019 -2020 in\u00e9dito y, en muchos aspectos, dram\u00e1tico, sobre todo por la p\u00e9rdida de familiares, amigos y compa\u00f1eros que muchos hemos sufrido. Que Dios l os tenga en su Gloria. Nosotros l os guardemos en nuestra memoria y en nuestro coraz\u00f3n. Quiero que mis palabras en este Acto de Apertura y reencuentro sean de gratitud, reconocimiento y homenaje a las personas, a todas las personas de nuestra comunidad universitaria que han conseguido, con su esfuerzo y trabajo, que hoy estemos de nuevo aqu\u00ed, en nuestra Universidad, a pesar de las dificultades, a pesar de las tristezas, con ilusi\u00f3n renovada y la esperanza en el curso que empieza pintada en la cara, esa esperanza en la que, en palabras de D . \u00c1ngel Herrera, est\u00e1 la fuerza de la vida. Puedo verla, puedo ver esa esperanza, aunque mascarillas y pantallas se empe\u00f1en en ocultarla. As\u00ed que bienvenidos todos los que nos acompa\u00f1\u00e1is en presencia f\u00edsica o digital, en este acto de apertura de \"doble presencialidad\", el modelo que nos permitir\u00e1 acometer este curso, en cualquier escenario, sin merma de la docencia que ofrecemos a nuestros estudiantes y que es una evoluci\u00f3n del aprendizaje digital expr\u00e9s realizado durante el curso pasado. Personas CEU Hubo una parte del curso pasado, que pertenece a la era \"antes de COVID -19\", pero lo ocurrido en los \u00faltimos meses ha sido tan intenso que todo lo anterior parece perderse en la lejan\u00eda de los tiempos. No obstante, son muchas las cosas que se han hecho, en el marco del Plan Estrat\u00e9gico de nuestra Universidad y del grupo CEU en su conjunto, bajo el impulso de los equipos de gobierno de la Universidad, de sus Facultades y Escuela, y de la Direcci\u00f3n General de nuestra Fundaci\u00f3n. Y son las personas CEU las que han hecho que esas cosas sucedan. Porque de la voluntad de querer , expresada en nuestro Plan Estrat\u00e9gico cuya implementaci\u00f3n se inici\u00f3 este curso, hay que pasar al hacer . Y esta acci\u00f3n no es posible sin el conjunto de las personas que integran nuestra Universidad. Personas comprometidas, como el profesorado y personal de administraci\u00f3n y servicios , que con su esfuerzo han conseguido hacer de un curso dif\u00edcil un curso de aprendizajes extraordinarios. Sea mi primer reconocimiento para todos ellos, para todos vosotros. Personas generosas, como nuestro equipo de embajadores digitales, nuestros compa\u00f1eros del Vicerrectorado de Transformaci\u00f3n Digital y de IT . Ellos han sido un ejemplo perfecto de transversalidad y esp\u00edritu CEU, pues han trabajado desinteresadamente para todas nuestras Universidades, Colegios y Centros, demostrando una vez m\u00e1s que la grandeza de nuestra instituci\u00f3n est\u00e1 en las personas que la integran. Son ellos los que han provocado la aceleraci\u00f3n de nuestra estrategia de transformaci\u00f3n digital en \u00e1reas como la docencia online y las aulas HyFlex para la doble presencialidad que ya todos conocemos; y \u00e1reas como la digitalizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de procesos, la cultura del dato, el trabajo colaborativo en la nube o los mostradores virtuales. O los que han ideado y promovido los nuevos t\u00edtulos que pronto actualizar\u00e1n nuestra oferta formativa de la mano de grandes empresas tecnol\u00f3gicas referentes, como Amazon, Microsoft, S AS o Google, con innovadores programas en computaci\u00f3n en la nube, inteligencia artificial y ciencia de datos. Su empe\u00f1o, sumado al esfuerzo y compromiso de todos, nos ha permitido superar los objetivos previstos, pasando de la doble presencialidad a la tr iple innovaci\u00f3n: tecnol\u00f3gica, metodol\u00f3gica y de nuestra oferta acad\u00e9mica, reforzando nuestra marca y posicion\u00e1ndonos como una instituci\u00f3n innovadora y digital que, adem\u00e1s, se preocupa por su gente. Personas con gusto por el trabajo bien hecho , como las que se han esmerado en la reordenaci\u00f3n de la oferta acad\u00e9mica de grado y posgrado de la Universidad, un proceso de reflexi\u00f3n natural y continuada impulsada por el Vicerrectorado de Ense\u00f1anzas en colaboraci\u00f3n con nuestros Centros. Consecuencia de ello, se han incorporado nuevos t\u00edtulos oficiales y propios y se ha realizado la adaptaci\u00f3n de los t\u00edtulos actuales, con el objetivo de responder a los nuevos perfiles de las profesiones del futuro, una de las ambiciones de nuestro Plan Estrat\u00e9gico. Personas meticulosas y preocupadas por la calidad, como todas las que, han tramitado la verificaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de t\u00edtulos, todos con resultado favorable. Y que, unida al trabajo ordinario, han realizado una extraordinaria ta rea de creaci\u00f3n, simplificaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de procesos derivados del Sistema Interno de Garant\u00eda de Calidad, y de revisi\u00f3n y adaptaci\u00f3n de las Gu\u00edas Docentes de todos nuestros t\u00edtulos a la situaci\u00f3n de COVID -19. Personas dedicadas a la generaci\u00f3n de conocimiento como nuestros profesores investigadores, cuyo trabajo y resultados nos han permitido figurar en el primer puesto de Universidades privadas de Espa\u00f1a en el ranking SCIMAGO, o m\u00e1s recientemente, como grupo CEU, en la sexta posici\u00f3n de las Universidades espa\u00f1olas p\u00fablicas y privadas, en el prestigioso Times Higher Education . De nuevo un ejemplo de la potencia del grupo CEU, de que juntos, llegamos m\u00e1s lejos. Son esas personas, con el soporte de los servicios asociados al Vicerrectorado de Profesorado e Investigaci\u00f3n, las que nos han permitido avanzar en nuestro Plan Estrat\u00e9gico de Investigaci\u00f3n incrementando la actividad relativa a la captaci\u00f3n de proyectos internacionales, adaptando nuestras bibliotecas a la nueva realidad digital, o desplegando pol\u00edticas de ayudas y apoyo a los grupos de investigaci\u00f3n, que incluyen - por primera vez este curso - las destinadas a potenciar el desarrollo de proyectos en las l\u00edneas identitarias de nuestra instituci\u00f3n. Personas con vocaci\u00f3n internacional que trabajan para mejorar nuestra captaci\u00f3n de alumnado de otros pa\u00edses, para acogerlo, para abrirse a la multiculturalidad y potenciar su biling\u00fcismo. Personas que emprenden pr oyectos internacionales de colaboraci\u00f3n virtual (potenciados por las nuevas aulas Hyflex), los COILs , que permitir\u00e1n a nuestra comunidad universitaria desarrollar nuevos modelos de aprendizaje compartido entre profesores y estudiantes de Universidades y cu lturas diferentes. Y que seguir\u00e1n esforz\u00e1ndose para potenciar la hospitalidad abierta, plural e internacional de nuestros campus, haciendo del CEU un espacio cada vez m\u00e1s acogedor para nuestros alumnos extranjeros y para los estudiantes de nuestro pa\u00eds que desean vivir una experiencia verdaderamente internacional, un proyecto liderado por el Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n. Personas entregadas a la causa que, en los \u00faltimos meses, bajo la direcci\u00f3n de nuestra Gerencia, se han ocupado de darnos sopor te administrativo, de gestionar becas o cobros; especialmente aqu\u00e9llas que en las \u00faltimas semanas han desplegado toda su capacidad para vigilar, atender, cuidar, adecuar, se\u00f1alizar e higieniza todos los espacios de nuestros campus, adapt\u00e1ndolos a la situac i\u00f3n que vivimos en este inicio de curso, para conseguir que todos nos sintamos m\u00e1s protegidos y seguros. Nuestra gente de conserjer\u00edas, patrimonio, mantenimiento y limpieza se han convertido en personal verdaderamente esencial para que todos podamos continuar con nuestra actividad. Personas valientes y perseverantes que se han ocupado de la implementaci\u00f3n de nuestra nueva plataforma de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, SIGMA , y lo han hecho contra viento y marea, salvando todos los obst\u00e1culos y dificultades para que funcionara a tiempo, para hacer posible lo que en alg\u00fan momento pareci\u00f3 imposible. El personal de IT, del Vicerrectorado de Profesorado, de la Secretar\u00eda General, las Secretar\u00edas Acad\u00e9micas y secretar\u00edas de nuestros Centros pueden sentirse orgullosos de haberlo logrado. Personas innovadoras, que a pesar de que las circunstancias poco favorables del segundo semestre del pasado curso no han cejado en su empe\u00f1o de trasladar las buenas ideas a la acci\u00f3n, de aplicarse y prepararse para que pudi\u00e9ramos poner en m archa, en este curso que empieza, los proyectos piloto de nuestro programa de renovaci\u00f3n metodol\u00f3gica en las titulaciones de ADE, Inteligencia de Negocios y Periodismo, que esperamos extender a otras titulaciones y Facultades. Tengo que agradecerles que se hayan prestado a ser los primeros. Personas solidarias, para las que la pandemia ha representado una oportunidad, como comunidad comprometida con la mejora del mundo y la ayuda a los m\u00e1s desfavorecidos, para realizar numerosas actividades en este sentido: producci\u00f3n de hidrogel, dise\u00f1o y fabricaci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n sanitarios, donaciones institucionales y aportaciones voluntarias de nuestro personal a trav\u00e9s de C\u00e1ritas... Han sido tantas las actividades solidarias y de voluntariado que se han desar rollado este curso que la n\u00f3mina ser\u00eda m\u00e1s larga de lo que me permiten estas palabras. Personas con vocaci\u00f3n de cuidar , con todo lo que ello significa, como las que nos permiten acompa\u00f1ar a nuestros estudiantes en su crecimiento y desarrollo personal, espiritual y profesional, adem\u00e1s de acad\u00e9mico, desarrollar su capacidad anal\u00edtica y cr\u00edtica y prepararlos para liderar su futuro. Durante la pandemia, nuestra \u00e1rea de Pastoral, nuestros Servicios de Orientaci\u00f3n, de C arreras Profesionales o Alumni, de Deportes o Actividades Culturales, han encontrado nuevas formas de prestar apoyo y ayuda a los estudiantes, de seguir desarrollando programas de tutor\u00eda y mentorizaci\u00f3n o de inventar, de la mano de nuestro creativo Vicerrectorado de Estudiantes, las m\u00e1s diversas actividades online para seguir estando cerca de ellos, m\u00e1s cerca que nunca, aun con la distancia f\u00edsica impuesta por la situaci\u00f3n. Tal vez porque esa vocaci\u00f3n de cuidar y acompa\u00f1ar es intr\u00ednseca a nuestra condici\u00f3n de educadores, forma parte de la identidad y del esp\u00edritu CEU, y es previa a la situaci\u00f3n de pandemia, nuestros estudiantes, durante los meses de suspensi\u00f3n de las clases y confinamiento, nos devolvieron con creces lo que d\u00eda a d\u00eda les entregamos, nos demostraron que podemos confiar en ellos. Y estuvieron a la altura de la situaci\u00f3n, siguieron con sus estudios y sus ex\u00e1menes, colaboraron en lo que les pedimos a trav\u00e9s de sus delegados - que han realizado un trabajo magn\u00edfico - , nos ayudaron a continuar con la vida universitaria m\u00e1s all\u00e1 de las aulas y, sin ser conscientes de ello, nos dieron el aliento y la fuerza para seguir adelante. Por ello, sirva este acto tambi\u00e9n de especial agradecimiento a nuestros m\u00e1s de 10.000 alumnos, al tiempo que de bienvenida a los que se incorporan a nuestra Universidad en su primer a\u00f1o, m\u00e1s de 1.800 nuevos estudiantes de Grado que nos han elegido para cursar sus estudios universitarios, un 7 % m\u00e1s respecto al curso pasado, gracias al excelente trabajo de nuestras Facultades y Escuela y de nuestros equipos de Comunicaci\u00f3n, Marketing y Admisi\u00f3n. Seguir aprendiendo Hemos vivido dificultades y las hemos superado. Hemos tenido oportunidades y las hemos sabido aprovechar. Hemos obtenido una ventaja sobre otras realidades universitarias que ahora hemos de saber mantener, porque en ello nos jugamos el futuro. Por eso, debemos seguir escuchando a nuestro entorno, descubriendo necesidades actuales y tendencias emergentes, debemos seguir aprendiendo y dando respuesta a los nuevos retos como instituci\u00f3n. Unos retos que no difieren mucho de los que nos plante\u00e1bamos al iniciar el curso pasado y que inspiraron nuestro Plan Estrat\u00e9gico: la innovaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n digital, la internacionalizaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n relevante, el aprendizaje personalizado y permanente, la empleabilidad de nuestros estudiantes, el despertar su predisposici\u00f3n de servicio a la sociedad, o el hacer de nuestra Universidad, del CEU en su conjunto, el mejor lugar para trabajar, estudiar, investigar y generar conocimiento. Para afrontarlos y lograr superar estos desaf\u00edos, contamos con dos cosas a nues tro favor : nuestra vocaci\u00f3n de seguir mejorando y aprendiendo, como comunidad de aprendizaje que somos, y una idea clara del modelo de persona que queremos formar , inspirada por nuestro proyecto educativo, el de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, cuyo esp\u00edritu permanece y permanecer\u00e1 intacto a medida que seguimos avanzando hacia el futuro. Iniciamos un nuevo curso y, como todos los cursos, lo hacemos con ilusi\u00f3n y energ\u00eda renovadas. Este a\u00f1o, las circunstancias especiales de pandemia que estamos viv iendo nos obligan a iniciarlo, adem\u00e1s, teniendo en cuenta dos cuestiones fundamentales que van a determinar todas nuestras actuaciones: seguridad y presencialidad adaptada. Queremos ofrecer a toda la comunidad educativa un campus protegido, seguro y saludable , aun sabiendo que el riesgo cero no existe. Garantizar, en la medida de lo posible, la seguridad de nuestros campus y de las actividades que nuestros alumnos y nuestro personal desarrollan en ellos ser\u00e1 el principal objetivo de los equipos de gobierno de la Universidad, de la Direcci\u00f3n General y las Direcciones Corporativas de nuestra Fundaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos meses. Debemos aprender a convivir en y con estas circunstancias excepcionales y velar por nuestros compa\u00f1eros y nuestros estudiantes es la base de una convivencia segura. Es responsabilidad de todos y cada uno de nosotros cuidarnos y cuidar a los que nos rodean. De ah\u00ed la importancia de que nos apliquemos a hacer pedagog\u00eda del cuidado, de que cumplamos y hagamos cumplir las normativas y los protocolos de prevenci\u00f3n que nos han permitido obtener el sello de AUDELCO como Espacio COVID19 Protegido. La presencialidad adaptada, el segundo de los elementos de planificaci\u00f3n del curso, solo es posible combinada con la seguridad. Ha sido nuestro objetivo conseguir la m\u00e1xima presencia f\u00edsica en nuestros campus, atendiendo a las limitaciones que en cada momento nos marquen nuestras autoridades sanitarias. Es muy probable que \u00e9stas vayan cambiando a lo largo de los pr\u00f3ximos meses, por ello resultar\u00e1 necesario que seamos diligentes y \u00e1giles en la adaptaci\u00f3n, como est\u00e1 previsto en los planes que rectorado y equipos de gobierno de las Facultades y Escuela han dise\u00f1ado. Debemos garantizar el aprendizaje de nuestros estudiantes en cualquiera de los escenarios posibles . La tecnolog\u00eda con la que hemos equipado nuestras aulas y la formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y metodol\u00f3gica que hemos recibido tambi\u00e9n contribuir\u00e1n a este objetivo. Con el compromiso y el esfuerzo de todos, con el que estoy segura que contamos, el curso 2020/2021 ser\u00e1 una oportunidad de crecimiento, personal, intelectual y profesional. Y, de nuevo estaremos a la altura de las circunstancias, no lo dud\u00e9is. Porque, aunque a veces no podemos controlar lo que nos sucede, sobre todo cuando concurren factores externos, s\u00ed podemos controlar nuestra respuesta a lo que nos pasa. Por mi parte, no tengo ning\u00fan inconveniente en compartir con vosotros la que quiero que sea mi respuesta: firmeza en la adversidad, osad\u00eda en la oportunidad. Con vuestra ayuda estoy convencida de que podr\u00e9 mantenerla. Iniciaba mi intervenci\u00f3n citando al Cardenal Herrera y apelando a la esperanza. Permitidme que me despida con estas motivadoras palabras del Papa Francisco, que tanto me gu stan, dirigidas a los profesores y que yo hago extensivas a todas las personas que integramos la comunidad CEU: \"Sean fuertes y valientes, tengan fe en ustedes y en lo que hacen. Que Dios les bendiga y bendiga su abnegada labor diaria, la mayor\u00eda de las veces oculta, silenciosa e inapreciada, pero siempre eficaz y valiosa\". Os deseo un curso lleno de espacios de convivencia (presencial o digital), de oportunidades de crecimiento, de ocasiones de cuidar y cuidarnos y, sobre todo, de esperanza. Muchas graci as. Rosa Visiedo Claverol Rector a INAUGURACI\u00d3N DEL CURSO Gran Canciller , Autoridades acad\u00e9micas , Querida Rectora, Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. En primer lugar, gracias por la invitaci\u00f3n y por cederme la tribuna. Gracias por el esfuerzo que s\u00e9 que hab\u00e9is realizado, para que hoy podamos celebrar en esta Aula Magna el Solemne Acto de Apertura del curso acad\u00e9mico 2020- 2021. Por el brillo y el alt\u00edsimo nivel de la lecci\u00f3n magistral del profesor Blanch, la magn\u00edfica intervenci\u00f3n de la Rectora y por el excelente balance de la memoria del curso pasado que ha expuesto la Vicerrectora y Secretaria General, ha sido un verdadero placer escucharos y aprender de vosotros. Esta no es una ceremonia cualquiera ni este es un curso cualquiera, como ya sabemos todos. La apertura del a\u00f1o acad\u00e9mico siempre es un d\u00eda grande para la Universidad, la expresi\u00f3n de la voluntad de toda la comunidad universitaria de recoger el legado, la tradici\u00f3n de reafirmar su compromiso con el conocimiento y proyectar se hacia el futuro. Siempre es as\u00ed , cada mes de septiembre. Todos los universitarios seguimos este acto con verdadera pasi\u00f3n y con emoci\u00f3n, pero en esta ocasi\u00f3n tiene a\u00fan m\u00e1s trascendencia, tiene m\u00e1s significado el que estemos aqu\u00ed reunidos, algunos de forma presencial, y otros, los m\u00e1s, en remoto, porque nos hallamos inmersos en una situaci\u00f3n in\u00e9dita por la pandemia del COVID -19. Estamos ante un verdadero desaf\u00edo, un desaf\u00edo sin precedentes, que est\u00e1 poniendo a prueba la resiliencia y la capacidad de reac ci\u00f3n y de adaptaci\u00f3n de nuestro sistema de educaci\u00f3n superior. El virus nos est\u00e1 obligando a dar respuestas pr\u00e1cticamente sobre la marcha, al ritmo de los acontecimientos. Tenemos sobradas razones para estar preocupados, pero tenemos a\u00fan m\u00e1s motivos para abordar con confianza y con entusiasmo este comienzo del curso. Estamos en un a\u00f1o acad\u00e9mico en el que desde el gobierno de la Comunidad de Madrid hemos coordinado con todas las Universidades la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica, y los protocolos necesarios para todos los escenarios posibles de evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n sanitaria. No es posible ahora la recuperaci\u00f3n total de la presencialidad, pero entre todos, la Consejer\u00eda y las Universidades, estamos trabajando para defenderla y ampliarla en cuanto podamos. La vivencia en el Campus, compartir momentos con los profesores, con los compa\u00f1eros, es parte esencial de la ense\u00f1anza universitaria. En esa direcci\u00f3n vamos a seguir trabajando para afianzar ese clima de confianza y colaboraci\u00f3n que hemos sido capaces de crear e n estos \u00faltimos meses. Las Universidades madrile\u00f1as han sido capaces de trasladar a toda la docencia presencial a ense\u00f1anza en remoto , en apenas 48 horas, el pasado 11 de marzo, cuando se decret\u00f3 el cierre de todos los centros educativos de la Comunidad de Madrid. Fuisteis capaces de sacar adelante el \u00faltimo tramo del curso con calidad acad\u00e9mica, con rigor, en todos los procedimientos. Cada vez que hemos requerido vuestra cooperaci\u00f3n para poder ofrecer soluciones inmediatas a los estudiantes, y para activ ar y coordinar las actuaciones necesarias en cada momento, hab\u00e9is estado all\u00ed, al pie del ca\u00f1\u00f3n, con enorme dedicaci\u00f3n y solvencia. Y lo segu\u00eds haciendo, sin descanso. Este es el mejor y m\u00e1s potente mensaje de tranquilidad para los estudiantes universitar ios de nuestra regi\u00f3n. El sistema universitario madrile\u00f1o va a seguir siendo un medio seguro mientras dura la pandemia, y va a mantener sus elevados est\u00e1ndares de calidad en la ense\u00f1anza, sean cuales sean las circunstancias. Es m\u00e1s, vamos a hacer de la nec esidad, virtud, y a convertir esta crisis en oportunidad. Vamos a aprovechar este empuj\u00f3n acelerado de transformaci\u00f3n digital, al que nos ha obligado la pandemia, para desarrollar nuevas metodolog\u00edas de ense\u00f1anza en remoto. As\u00ed queremos construir la univer sidad madrile\u00f1a del futuro, con lo mejor del mundo virtual, y lo mejor del mundo presencial. He seguido con mucho inter\u00e9s este acto y toda la informaci\u00f3n de lo que la Universidad San Pablo- CEU aporta al sistema de educaci\u00f3n superior madrile\u00f1o, en materia de investigaci\u00f3n, en materia de internacionalizaci\u00f3n, en materia de acci\u00f3n social. Est\u00e1is en la vanguardia. Sois un magn\u00edfico ejemplo de simbiosis entre la mejor tradici\u00f3n educativa y los m\u00e9todos m\u00e1s avanzados. Una marca universitaria de prestigio dentro del sistema de Espa\u00f1a, con una personalidad propia y unas se\u00f1as de identidad conocidas y reconocidas. Queridos estudiantes, queridas autoridades acad\u00e9micas, Rectora, Gran Canciller, pod\u00e9is estar muy orgullosos de lo que hab\u00e9is conseguido y, de lo que estoy segura, vais a conseguir en el futuro, porque siempre, incluso en los momentos complicados como los que estamos viviendo, os coloc\u00e1is cada vez el list\u00f3n m\u00e1s elevado. Gracias por vuestro inconformismo, enhorabuena y feliz curso. Declaro inaugurado el cu rso acad\u00e9mico 2020 -2021 en la Universidad CEU San Pablo. Irene Delgado Sotillos Directora General de Universidades y Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores Comunidad de Madrid DISCURSO DEL GRAN CANCILLER Excma . y Magfca. Rectora de la Universidad CEU San Pablo, Rector de la Universitat Abat Oliba, Rector Honorario, Ilma. Directora General de Universidades de la Comunidad de Madrid, a quien quiero agradecer su presencia y sus amables palabras , Excma. Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General, a la que tambi\u00e9n quiero felicitar por la memoria de este a\u00f1o, que la ha presentado en un v\u00eddeo que tiene la brillantez y la posible amenidad de poder resumir el transcurso de un a\u00f1o acad\u00e9mico tan intenso como el que hemos tenido, Profesor Juan Manuel Blanch, a quien hay que agradecer su magn\u00edfica conferencia, algo que podemos suponer los que conocemos su gran calidad y su trayectoria acad\u00e9mica, y al que, aunque me pu ede dar problemas hacer estas promesas, le puedo decir que me comprometo a hablar con la Rectora a ver si introducimos de alguna forma una asignatura optativa de lat\u00edn, o algo por el estilo, dentro de la Universidad. En el fondo, no deja de ser una verg\u00fcenza que una Universidad como la nuestra no tenga una mayor presencia del lat\u00edn. Si el reci\u00e9n nombrado director del Instituto de Humanidades, don Manuel Bustos, no se opone a que introduzcamos el lat\u00edn, creo que estar\u00edamos por darle alguna presencia, Vicepresidente, Secretario General y Consejeros de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, Patronos de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU, Excmos. e Ilmos. miembros del Consejo de Gobierno, Profesores, personal de administraci\u00f3n y servicios, Delegados de los estudiantes, Se\u00f1oras y se\u00f1ores. Nadie pod\u00eda imaginar cuando comenzamos el pasado curso cu\u00e1nto iban a cambiar nuestras vidas en los pr\u00f3ximos meses. Y, sin embargo, una vez m\u00e1s, la Universidad CEU San Pablo celebra su apertura de curso con un acto acad\u00e9mico. Acto en el que hemos pasado de 600 a 50 asistentes presenciales, en que estamos protegidos por mascarillas y respetando una distancia de seguridad, que no tenemos coro, pero que en esencia es exactamente igual a todos los celebrados desde su fundaci\u00f3n. La universidad que, al igual que los hospitales, es un producto del milenio supuestamente oscuro, que transcurre entre la c a\u00edda del imperio romano de Occidente y de O riente, tiene como prop\u00f3sito no solo la formaci\u00f3n de buenos profesionales , sino tambi\u00e9n de personas capaces de hacer mejorar el mundo en el que viven, tarea en la que han de estar especialmente comprometidas las universidades cat\u00f3licas. Que el Se\u00f1or nos conceda trabajar todos juntos, con un esp\u00edritu creativo y renovado, en la construc ci\u00f3n de un mundo mejor, lleno de esperanza para las futuras generaciones. Dec\u00eda el Papa Francisco en su catequesis del pasado 5 de agosto: \" Y a decir verdad, si queremos construir un mundo mejor dentro del ambiente que nos rodea, las mascarillas que llevam os pueden resultar muy convenientes, a que en unos momentos en que se plantean simult\u00e1neamente leyes contra la vida y la libertad de c\u00e1tedra, pueden resultar m\u00e1s apropiadas las m\u00e1scaras de gas \". Vivimos tiempos interesantes, tiempos de esos que a los hist oriadores nos gusta estudiar, pero que probablemente no son los m\u00e1s apropiados para vivir. Con ello, que nadie se equivoque. No hago una llamada a la melancol\u00eda o a la abulia, sino a la acci\u00f3n, que en el caso de la Universidad se traduce en una aplicaci\u00f3n a\u00fan mayor de impulsar la creaci\u00f3n, la transmisi\u00f3n y la difusi\u00f3n del saber y la transformaci\u00f3n de la sociedad que nos circunda. Y eso, en \u00e9poca del COVID, y eso en \u00e9poca de ANECA, y eso en tiempos de burocracia. Como sab\u00e9is los que ya hab\u00e9is tenido antes ocasi\u00f3n de escucharme, no puede faltar en mis discursos de apertura una sentida menci\u00f3n a la ANECA, que tiene una burocracia que supera con mucho nuestras m\u00e1s amplias expectativas. Y sin embargo esta vez, y lo lamento de veras, no puedo hacerlo. Y no puedo hacerlo porque nunca hemos recibido m\u00e1s correos electr\u00f3nicos por parte de los equipos rectorales y decanales, nunca hemos mantenido m\u00e1s horas de reuniones, aunque fueran online, nunca hemos hecho m\u00e1s cursos de formaci\u00f3n de esos que hubi\u00e9ramos pagado por no hacer. Pero no es menos cierto que todo era necesario. Una Universidad de tan clara vocaci\u00f3n presencial como la nuestra, que tiene como uno de sus rasgos m\u00e1s destacados la fluidez y el contacto personal entre los profesores y los alumnos, ha logrado pasar gracias al trabajo de todos, un trabajo extenuante pero tambi\u00e9n ilusionado, a ser un modelo de c\u00f3mo se puede continuar con la labor educativa a pesar de la pandemia. En menos de una semana, todos los profesores de la Universidad nos encontr\u00e1bamos imparti endo nuestras clases online, viendo a nuestros alumnos a trav\u00e9s de la pantalla del ordenador, y descubriendo que esa plataforma hostil llamada Blackboard era ciertamente hostil, pero tambi\u00e9n \u00fatil, extremadamente \u00fatil. Y ello gracias a la labor impagable de la Rectora y de los equipos de gobierno de la Universidad aqu\u00ed presentes, de los embajadores digitales que resolv\u00edan nuestras dudas, y de todos y cada uno de los profesores, del personal de administraci\u00f3n y servicios y de los alumnos, sin cuyo compromiso y comprensi\u00f3n, todo el esfuerzo realizado habr\u00eda resultado bald\u00edo. Es, pues el de hoy, un d\u00eda de agradecimiento, agradecimiento que quiero hacer tambi\u00e9n extensivo al Director General de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU y a todo su equipo por la excelente labor de apoyo realizada. Es tambi\u00e9n un d\u00eda de desaf\u00edos. Hasta junio lo hemos hecho bien, muy bien, pero a partir de ahora tenemos que hacerlo incluso mejor, con la tranquilidad que nos da saber que \" todo lo puedo en Aquel que me conforta\". Much\u00edsimas gracias a todos por vuestra dedicaci\u00f3n y vuestro esfuerzo. Much\u00edsimas gracias. Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera Gran Canciller 0 INTRODUCCI \u00d3N: Declaraci\u00f3n de Principios Presentaci\u00f3n de la Rectora Patronato y \u00d3rganos de Gobierno Directorio DECLARACI\u00d3N DE PRINCIPIOS La Universidad CEU San Pablo es una instituci\u00f3n educativa de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU, obra de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas. La Universidad CEU San Pablo tiene como objetivo principal la formaci\u00f3n co mpleta del alumno, que le permite hacer frente a los requerimientos de la sociedad, a trav\u00e9s de un proyecto educativo coherente con los principios que la inspiran y que se concretan en los siguientes puntos: Una formaci\u00f3n human\u00edstica y cient\u00edfica rigurosa, que abra caminos, a trav\u00e9s de la docencia y de la investigaci\u00f3n, para una buena integraci\u00f3n profesional. Un esp\u00edritu cr\u00edtico: creando una capacidad de discernimiento entre las distintas opciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales. Un conocimiento vivo del mensaje cristiano, comprendido desde la situaci\u00f3n cultural y social de nuestra \u00e9poca, y en el que, por tanto, se presta especial atenci\u00f3n a los problemas religiosos, sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos del mundo actual. Un impulso a la realizaci\u00f3n personal de actividades acad\u00e9micas, culturales, deportivas, etc.; de forma que se enriquezca y complemente la formaci\u00f3n de los alumnos. Una adecuada orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica y ayuda formativa. Un verdadero talante universitario, en el que se a\u00fana la teor\u00eda con la praxis en el conocimiento y preparaci\u00f3n de las capacidades profesionales. Su pedagog\u00eda se inspira fundamentalmente en los siguientes principios: El respecto a la libertad de las opciones personales: educaci\u00f3n abierta, seria, responsable, solidaria. La participaci\u00f3n activa y creativa de los alumnos en su propia formaci\u00f3n, en estrecha sinton\u00eda con el equipo de Direcci\u00f3n y con los profesores y tutores correspondientes. El desarrollo de un proyecto educativo coherente con los principios inspiradores del CEU: respeto a la identidad personal; promoci\u00f3n del Humanismo Cristiano y del di\u00e1logo fe- cultura; promoci\u00f3n del pluralismo y de los valores de una sociedad democr\u00e1tica; preparaci\u00f3n de hombres para la vida p\u00fablica; fomento de la integraci\u00f3n y la solidaridad s ocial. La formaci\u00f3n completa del alumno - en su triple dimensi\u00f3n personal, social y religiosa- es objetivo prioritario en la acci\u00f3n educativa de la Universidad CEU San Pablo . La Universidad CEU San Pablo es plural : desde el punto de vista ideol\u00f3gico, aunq ue inmersa en el extenso universo de los valores del Humanismo Cristiano. Es aut\u00f3noma : no est\u00e1 subordinada ni en lo pol\u00edtico, ni en lo religioso, ni en lo social. Es libre : en cuanto al ejercicio de la c\u00e1tedra desde el punto de vista de estudio e investigaci\u00f3n. Es participativa : pretende un desarrollo de las funciones internas en colaboraci\u00f3n con todos los que la forman. Es abierta : al di\u00e1logo y a la colaboraci\u00f3n con instituciones sociales, p\u00fablicas y privadas. Es cr\u00edtica : tanto en lo cient\u00edfico como en lo \u00e9tico. Es realista: pretende acercar la formaci\u00f3n universitaria a la realidad social y profesional del pa\u00eds. Es formativa : en cuanto que desea incorporar todos los valores que conciernen al desarrollo y la madurez de la persona en esta etapa de su vida. Es social : en cuanto que presta atenci\u00f3n, en la medida de sus posibilidades, a aquellos alumnos que, teniendo m\u00e9ritos y aptitudes suficientes, sin embargo, carecen de los recursos necesarios para poder formarse. PRESENTACI\u00d3N DE LA RECTOR A Si est\u00e1s leyendo estas l\u00edneas, seguramente es porque algo en nuestra Universidad ha despertado tu inter\u00e9s. Quiz\u00e1 sepas que formamos parte de la instituci\u00f3n educativa privada de mayor volumen y tradici\u00f3n a nivel nacional, el CEU, fundada en 1933 por la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas (ACdP). En la Comunidad de Madrid, fuimos los primeros en ofrecer una nueva forma de entender y gestionar la ense\u00f1anza superior, primero como Colegio Universitario y, desde 1993, como Universidad privada. M\u00e1s de 85 a\u00f1os despu\u00e9s, nuestra actitud pionera sigue marcando todo lo que emprendemos. Te dar\u00e1s cuenta a poco que nos conozcas. Tal vez hayas o\u00eddo de nosotros que somos una Universidad con vocaci\u00f3n internacional. Puedo asegurarte que es t otalmente cierto. Un n\u00famero cada vez mayor de estudiantes extranjeros, procedentes de m\u00e1s de 50 pa\u00edses, cursan cada a\u00f1o sus estudios en la Universidad CEU San Pablo. Y eso se nota en el ambiente que se vive en nuestras aulas y en nuestros campus. Es posible que te hayan dicho que en el CEU el estudiante es lo central. Y no se equivocan, as\u00ed es. Por ello, a la preparaci\u00f3n de nuestros alumnos y alumnas como profesionales y como personas dedicamos nuestros esfuerzos todos los que formamos parte de esta comuni dad universitaria. Y, adem\u00e1s, lo hacemos de una forma personal, a la medida de lo que necesita cada uno de nuestros estudiantes. Acaso hayas tenido noticia de alg\u00fan proyecto de investigaci\u00f3n o de alguna propuesta de innovaci\u00f3n educativa desarrollados por nuestros profesores. La mayor parte de estas iniciativas son fruto de la vocaci\u00f3n de servicio a la sociedad que es inherente a nuestro proyecto educativo y que forma parte de nuestra cultura institucional. En el CEU queremos contribuir a que el mundo sea un lugar mejor para todos. No importa cu\u00e1l sea el aspecto que haya llamado tu atenci\u00f3n sobre nuestra Universidad. Si eres un visitante que por cualquier motivo quiere conocernos mejor, te invitamos a que lo hagas. Nuestras puertas siempre est\u00e1n abiertas, s omos un espacio de acogida e integraci\u00f3n. Si has decidido ya cursar con nosotros tus estudios universitarios, estamos a tu disposici\u00f3n para informarte, para orientarte y, especialmente, para ayudarte a que aproveches al m\u00e1ximo todas las posibilidades que te ofrece nuestra Universidad y la maravillosa e irrepetible etapa de tu vida que ahora empieza. En todo caso, bienvenidos a la comunidad CEU, un espacio para la preparaci\u00f3n de profesionales excelentes, pero, sobre todo, de personas \u00edntegras, formadas en los valores del humanismo cristiano y dispuestas a ofrecer lo mejor de su talento para mejorar nuestra sociedad. Rosa Visiedo Claverol Rectora PATRONATO Presidente D. Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera Vicepresidente D. Marcelino Oreja Aguirre Vocales Natos: D. Jos\u00e9 Masip Marz\u00e1 (Vicepresidente ACdP) Excmo. y ACdP) Emmo. y Rvdmo. D. Carlos Osoro Sierra (Cardenal Arzobispo de Madrid) Vocales Electivos: D. Juan Bover Fern\u00e1ndez de Palencia D. \u00cd\u00f1igo de Bustos Pardo -Manuel de Villena D. Gonzalo Fern\u00e1ndez Escribano D.\u00aa Consuelo Garc\u00eda- Angulo de la Calle D. Manuel Isidro Marco Camac ho D.\u00aa Consuelo Mart\u00ednez -Sicluna y Sep\u00falveda (renovada el 26 de febrero de 2021) D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas D. Andr\u00e9s Pi\u00f1\u00f3n Qui\u00f1onero D. Roque Velasco Luque D. Ricardo Viejo Fern\u00e1ndez -Asenjo Secretario: D. Jes\u00fas Francisco Cogollos Garc\u00eda CONSEJO DE GOB IERNO Rector a D.\u00aa Rosa Visiedo Claverol Vicerrector de Profesorado e Investigaci\u00f3n D. Agust\u00edn Probanza Lobo Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General D.\u00aa Mar\u00eda Bellido Barrionuevo Vicerrector de Transformaci\u00f3n Digital D. I\u00f1aki Bi lbao Estrada (desde el 9 de julio de 2020) Vicerrector de Estudiantes y Vida Universitaria D.\u00aa \u00c1ngel Bartolom\u00e9 Mu\u00f1oz de Luna Vicerrectora de Ense\u00f1anzas D.\u00aa Cristina Masa Lorenzo Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n D.\u00aa Ainhoa Uribe Otalora (desde el 9 de julio de 2020) Gerente D.\u00aa Carmen Garc\u00eda de El\u00edas Decana Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n D.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba Decano Facultad de Derecho D. Carlos P\u00e9rez del Valle (hasta el 30 de octubre de 2020) D. Alfonso Mart\u00ednez -Echevar r\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (desde el 31 de octubre de 2020) Decano Facultad de Medicina D. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez Decana Facultad de Farmacia D.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez Director Escuela Polit\u00e9cnica Superior D. David Jos\u00e9 Santos Mej\u00eda Decana Facul tad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales D.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier (hasta el 30 de octubre de 2020) D. Ricardo J. Palomo Zurdo (desde el 31 de octubre de 2020) Representante de Directores de Departamento Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunic aci\u00f3n D. Luis Eugenio Togores S\u00e1nchez (hasta el 31 de octubre de 2020) D. Miguel \u00c1ngel de Santiago Mateos (desde el 1 de noviembre de 2020) Representante de Directores de Departamento Facultad de Derecho D. Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas Representante de Directores de Departamento Facultad de Medicina D.\u00aa Isabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles Representante de Directores de Departamento Facultad de Farmacia D.\u00aa Ana Mar\u00eda Ramos Gonz\u00e1lez Representante de Directores de Departamento Escuela Polit\u00e9cnica Superior D. Federico de Isidro Gordejuela Representante de Directores de Departamento Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales D. Enrique R\u00faa Alonso de Corrales Representante del Instituto Universitario de Estudios Europeos D. Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto P\u00e9rez Invitada D. M.\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Regueral, Vicesecretaria General T\u00e9cnica COMISI\u00d3N PERMANENTE DEL CONSEJO DE GOBIERNO Rectora D.\u00aa Rosa Visiedo Claverol Vicerrector de Profesorado e Investigaci\u00f3n D. Agust\u00edn Probanza Lobo Vicerrectora de Relaciones Institucionales y Secretaria General D.\u00aa Mar\u00eda Bellido Barrionuevo Vicerrector de Transformaci\u00f3n Digital D. I\u00f1aki Bilbao Estrada (desde el 9 de julio de 2020) Vicerrector de Estudiantes y Vida Universitaria D.\u00aa \u00c1ngel Bartolom\u00e9 Mu\u00f1oz de Luna Vicerre ctora de Ense\u00f1anzas D.\u00aa Cristina Masa Lorenzo Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n D.\u00aa Ainhoa Uribe Otalora (desde el 9 de julio de 2020) Gerente D.\u00aa Carmen Garc\u00eda de El\u00edas Decana Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n D.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba Decano Facultad de Derecho D. Carlos P\u00e9rez del Valle (hasta el 30 de octubre de 2020) D. Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (desde el 31 de octubre de 2020) Decano Facultad de Medicina D. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez Decana Facultad de Farmaci a D.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez Director Escuela Polit\u00e9cnica Superior D. David Jos\u00e9 Santos Mej\u00eda Decana Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales D.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier (hasta el 30 de octubre de 2020) D. Ricardo J. Palomo Zurdo (desde el 31 de octubre de 2020) Invitada a la Comisi\u00f3n Permanente del Consejo de Gobierno D. M.\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Regueral, Vicesecretaria General T\u00e9cnica DIRECTORIO RECTORADO RECTOR A D.\u00aa Rosa Visiedo Claverol D.\u00aa M.\u00aa Bel\u00e9n Iglesias de la Torre (secretaria) VICERRECTOR DE PROFESORADO E INVESTIGACI\u00d3N D. Agust\u00edn Probanza Lobo Secretar\u00eda T\u00e9cnica. \u00c1rea de Profesorado y Planificaci\u00f3n D.\u00aa Lorena Coto Gall ego D.\u00aa Raquel Estri\u00e9gana Mart\u00edn Adjunta al Vicerrector en el \u00c1rea de Planificaci\u00f3n Acad\u00e9mica (Campus de Moncloa) D.\u00aa Isabel P\u00e9rez Cuenca Adjunto al Vicerrector en el \u00c1rea de Planificaci\u00f3n Acad\u00e9mica (Campus de Montepr\u00edncipe) D.\u00aa Nuria Acero de Mesa Adjunta al Vicerrector en el \u00c1rea de Investigaci\u00f3n (Campus de Moncloa) D.\u00aa M.\u00aa del Carmen Garc\u00eda Centeno Adjunto al Vicerrector en el \u00c1rea de Profesorado D. Luis Fernando Alguacil Merino Direcci\u00f3n OTRI D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel Secretar\u00eda T\u00e9cnica. \u00c1rea de Investigaci\u00f3n D. A. Ram\u00f3n Jim\u00e9nez L\u00f3pez \u00c1rea T\u00e9cnica. OTRI D.\u00aa Aurora Olmo Castillo D.\u00aa Irene Crespo Borrego Unidad de Gesti\u00f3n de la Investigaci\u00f3n (UGI) D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel (Responsable) D. Francisco Javier Cobos Garc\u00eda D.\u00aa Silvia Cano Garc\u00eda D.\u00aa Paloma Craviotto M\u00e1rquez Oficina de Proyectos I nternacionales de Investigaci\u00f3n (OPII) D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel (Responsable) D.\u00aa Gemma Garc\u00eda Zato Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n D. Agust\u00edn Probanza Lobo ( Presidente) D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel ( Secret ario) Representantes D. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez (Facultad de Medicina) D.\u00aa Beatriz Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez (Facultad de Farmacia) D. David J os\u00e9 Santos Mej\u00eda (Escuela Polit\u00e9cnica Superior) D.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba (Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n) D. Carlos P\u00e9rez del Valle (Facultad de Derecho, hasta el 30 de octubre de 2020) D. Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (Facultad de Derecho, desde el 31 de octubre de 2020) D.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier (Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales) D. Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto P\u00e9rez (Instituto Universitario de Estudios Europeos) Comisi\u00f3n de Biblioteca D. Agust\u00edn Probanza Lobo (Presidente) D.\u00aa Beatriz Parada (Directora de la Biblioteca) Representantes D.\u00aa M.\u00aa Cruz Sadaba Argaiz ( Facultad de Medicina ) D. Javier P\u00e9rez Castells (Facultad de Farmacia) D. Federico de Isidro Gordejuela (Escuela Polit\u00e9cnica Superior ) D. Antonio Malalana Ure\u00f1a ( Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n) D. Juan Pablo Maldonado Montoya ( Facultad de Derecho) D.\u00aa Mar\u00eda Blanco Gonz\u00e1lez ( Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales) Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n D. Agust\u00edn Probanza Lobo (Presidente Vicerrector de Profesorado e Investigaci\u00f3n) Experto en jur\u00eddicas: D.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo Comisi \u00f3n Permanente: D.\u00aa Carmen Gonz\u00e1lez Mart\u00edn (Presidenta) D. Fernando Izquierdo Arias (Secretario) D. Carlos Bocos de Prada (Vocal) Subcomisi\u00f3n de Bienestar Animal: D. Gonzalo Herrad\u00f3n Gil -Gallardo D. Fernando Izquierdo Arias ( Secretario) D. Jos\u00e9 M.\u00aa Garrido Guti\u00e9rrez D.\u00aa Ver\u00f3nica Alonso Rodr\u00edguez Subcomisi\u00f3n de Bioseguridad y Seguridad Ambiental: D. Pedro Jim\u00e9nez G\u00f3mez D. Carlos Bocos de Prada ( Secretario) D.\u00aa Carolina Hurtado Marcos D.\u00aa Paloma Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Subcomisi\u00f3n de Muestras Humanas y de Ensayos Cl\u00ednicos y en Humanos: D.\u00aa M.\u00aa Jos\u00e9 Polanco Mora (Secretaria) D.\u00aa \u00c1ngela Garc\u00eda Gonz\u00e1lez D. Francisco Garc\u00eda- Muro San Jos\u00e9 D.\u00aa In\u00e9s Serrano Fern\u00e1ndez D.\u00aa Isabel Adoraci\u00f3n Mart\u00edn Antoniano D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda D. Alberto D\u00edaz -Romeral G\u00f3mez D. Juan Carlos Zuil Escobar (Secretario 2.\u00ba) D. Antonio Rod\u00e1n Gonz\u00e1lez D.\u00aa Elena Izquierdo \u00c1lvarez Secretario: D. Miguel Pascual Olagu\u00edbel (Director OTRI) Secretaria T\u00e9cnica: D.\u00aa Irene Crespo Borrego Servicios de Apoyo a la Investigaci\u00f3n (SAIs) Difracci\u00f3n de Rayos- X y Microscop\u00eda Electr\u00f3nica de Barrido (SAI -DRX -MEB) Responsable: D. Ulises Amador Elizondo T\u00e9cnico: D.\u00aa Mar\u00eda Mellado Palacios Microbiolog\u00eda (SAI - MIC) Responsable: D. Pedro Antonio Jim\u00e9nez G\u00f3mez Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear (SAI -RMN) Responsable: D. Javier P\u00e9rez Castells Servicio Central de Animalario (SAI -SVA) Responsable: D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Inma Mart\u00edn- Fontecha Responsable: D.\u00aa de (SAI -UCC) Responsable: D.\u00aa Carolina Hurtado Marcos T\u00e9cnico: D. Espectometr\u00eda de Masas D.\u00aa Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez T\u00e9cnico: D.\u00aa Vanesa Alonso Herranz An\u00e1lisis del Metabolismo y la Composici\u00f3n Corporal (SAI. -UD. METAB) Responsable: D.\u00aa \u00c1ngela Garc\u00eda Gonz\u00e1lez Unidad Radioactiva (SAI -UR) Responsables: D. Carlos Bocos de Prada y D. Javier Manrique Rosel Comunicaci\u00f3n Audiovisual (SAI -CA) Responsables: D. Mario Alcudia Borreguero y D. Miguel \u00c1ngel de Santiago Mateos T\u00e9cnico: D. Lucas Marug\u00e1n Aguilar VICERRECTOR DE TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL D.I \u00f1aki Bilbao Estrada De legado de la Rectora para la Transformaci\u00f3n Digital D.R icardo J. Palomo Zurdo E mbajador Digital enlace C. Moncloa D.J os\u00e9 Luis Mateu Gordon E mbajadora Digital enlace C. Montepr\u00edncipe D.\u00aa Fernanda Rey -Stolle Valcarce VICERRECTORA DE ENSE\u00d1ANZAS D.\u00aa Cristin a Masa Lorenzo (desde el 19 de octubre de 2019) A djunta al Vicerrectorado de Ense\u00f1anzas D.\u00aa Cristina Abradelo de Usera Gesti\u00f3n Acad\u00e9mica de Ense\u00f1anzas (GAE) D.\u00aa Carmen Hermida Donate (secretaria) D.\u00aa M.\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez G\u00f3mezD.\u00aa Elena Valero Ramos Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica de Posgrado (GEP) D.Miguel \u00c1ngel Dalda L\u00f3pez Gesti\u00f3n Informaci\u00f3n P\u00fablica de Ense\u00f1anzas D.\u00aa Gisela Acereda Ortega -Vieto Unidad de Estad\u00edstica y Calidad Universitaria D.\u00aa M.\u00aa del Mar Herrador Morales (Directora) D.Eduardo L\u00f3pez Ram\u00edrez able de Estad\u00edstica Universitaria y Rankings ) D.P ablo Redondo Mart\u00edn (T\u00e9cnico de Calidad) D.H\u00e9 ctor Rivera Albacete (T\u00e9cnico de Calidad) D.\u00aa Mar\u00eda Luengo Garc\u00eda (T\u00e9cnico de Calidad) D.\u00aa Ana Oller Dom\u00ednguez (T\u00e9cnico de Calidad) D.\u00aa Pilar Villalba P\u00e9rez (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de Calidad) VICERRECTOR DE ESTUDIANTES Y SERVICIOS A LA COMUNIDAD UNIVERSITARIA D. \u00c1ngel B artolom\u00e9 M u\u00f1oz de Luna D.\u00aa T eresa Poyo Torcal (se cretaria) Adjunta al V icerrector D.\u00aa P aloma S a\u00e1 Teja Servicio de Orientaci\u00f3n Universitaria D.\u00aa Cristina Peralta de Castro Actividades Culturales D. Juan Luis O rellana Guti\u00e9rrez de Ter\u00e1n ( Coordinador T \u00e9cnico T\u00e9cnico ) D.\u00aa Ca rmen Cabrera B onet (Coordinadora Moncloa) Actividades Deportivas D. Jos\u00e9 Lui s Valero A lcaide (R esponsable) D. Fernando Gonz\u00e1lez G \u00f3mez (Coordinador M\u00e9dico D.\u00aa M.\u00aa Victoria Coro D.J os\u00e9 M.\u00aa \u00c1lvarez Mu\u00f1oz VICERRECTORA DE RELACIONES INSTITUCIONALES Y SECRETARIA GENERAL D.\u00aa Mar\u00eda Bellido Barrionuevo V icesecretaria General T\u00e9cnica D.\u00aa M.\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -RegueralVicesecretario General Jur\u00eddico D. Gonzalo Nu\u00f1o Garc\u00eda D .\u00aa Beatriz Fern\u00e1ndez Blanco (Secretaria T\u00e9cnica) D.\u00aa Ana Leonor Rodr\u00edguez Carro (\u00c1rea de Gesti\u00f3n de T\u00edtulos ) D.\u00aa Pilar del Pozo Jodra (\u00c1rea de Gesti\u00f3n Administrativa y Transparencia) VICERRECTORA DE INTERNACIONALIZACI\u00d3N D.\u00aa Ainhoa Uribe Otalora D .\u00aa Ana Adelaida Ibarra Alcaraz (secretaria y responsable administrativa en el Campus de M ontepr\u00edncipe) O ficina de Relaciones Internacionales D.\u00aa Alejandra Villena Uerkvitz ( Directora ) D .\u00aa Estela Herranz M\u00e9ndez (Coordinadora de Movilidad Internacional) D.\u00aa Mareike Kiwitt (Coordinadora de Movilidad Internacional) C D.\u00aa Delphine Lurton T raductora Palomares Jim\u00e9nez T Relaciones Internacionales D.\u00aa Beatriz Jim\u00e9nez Luengo C oordinadora Acad\u00e9mica del Center for Study Abroad D.\u00aa Carolina Hurtado Marcos C oordinador de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo D.Lui s Perea Moreno D irectora Acad\u00e9mica del Centro de Idiomas D.\u00aa Fiona Craig C oordinadores de Relaciones Internacionales de Sastr ultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales : D.\u00aa Marina Laso Taylor D.\u00aa Elizabeth Frank D.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos E scuela Polit\u00e9cnica Superior : D.J uan Arana Giralt D.\u00aa Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo Fac ultad de Farmacia: D.\u00aa Carmen P\u00e9rez Garc\u00edaD.\u00aa Paola Otero G\u00f3mez Fac ultad de Humanidades y Ciencias de la Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguer a D .\u00aa M.\u00aa \u00c1ngeles L\u00f3pez Mart\u00edn C oordinadores Fac D.G ( Boston IBC) D.\u00aa Marina Laso (IOP Stanford) Fac ultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n: D.D avid Amezcua ( IBP UCLA) D. Roberto Gelado (I BP Columbia y IBP Arizona) E scuela Polit\u00e9cnica Superior: D.\u00aa Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez Pablo D.\u00aa Carmen Garc\u00eda de El\u00edasD.\u00aa Helena Fern\u00e1ndez -Galiano Campos (Adjunta a la Gerente) D. P ablo Garc\u00eda de Juanas (Responsable de Personas , hasta el 28 de febrero de 2021 ) D.J os\u00e9 Luis Mart\u00ednez Soria (Responsable de Personas, desde el 1 de marzo de 2021) D.\u00aa Cristina Mackinlay Mu\u00f1oz (Coordinaci\u00f3n del Campus de Moncloa) ADMISI\u00d3N D.\u00aa Vanessa Illescas Morata (Responsable de Admisi\u00f3n n Gonz\u00e1lez D.\u00aa Macarena Due\u00f1as Mar\u00ednD.\u00aa M\u00f3nica Garc\u00eda Delgado D.\u00aa Lorena Barbado Carrera D.\u00aa Stephanie Carmen G\u00f3mez Barbar\u00e1n D.\u00aa Nieves Barroso CorrotoD.\u00aa Ana Pilar Soto S\u00e1nchezD.\u00aa Laura Oviedo Es pinosa D.\u00aa Laura Garc\u00eda L\u00f3pez SERVICIO DE ORIENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N D.\u00aa Cristina Pereira Labrada (Responsable) D.\u00aa Alicia Pajares Llorente D.\u00aa Cristina Prada Ca\u00f1edoD.\u00aa Laura Liberatore S\u00e1nchez D.\u00aa Laura Lobo Bassy D.\u00aa Laura Alejandra Manso Marcos DEFENSOR UNIVERSITARIO D.Andr\u00e9s M.\u00aa Guti\u00e9rrez G\u00f3mez SERVICIO DE CARRERAS PROFESIONALES D.\u00aa Carmen Sebrango Sadia (Responsable) D.\u00aa Elisa Soto Gonz\u00e1lez (Responsable pr\u00e1cticas de Montepr\u00edncipe) D.\u00aa Nuria Escalada \u00c1lvarez (Responsable pr\u00e1cticas de Moncloa) ar\u00eda S\u00e1nchez Bl\u00e1zquez D.\u00aa Ariadna Mayoral Mart\u00ednez D.\u00aa Kelly Brun D.\u00aa Rodr\u00edguez D.\u00aa Laura Mart\u00edn Rodr\u00edguez D.\u00aa Maider Uriarte a de Marketing y Comercial) D.\u00aa Marina Ares D.Ra\u00fal Z\u00fa\u00f1iga Segundo PASTORAL Y VOLUNTARIADO, SOLIDARIDAD Y COOPERACI\u00d3N AL DESARROLLO P.Jes\u00fas Robledo Garc\u00eda (Director) D.\u00aa M.\u00aa del Carmen Montesino- Espartero Velasco (Secretar\u00eda de Pastoral) Capell\u00e1n Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas P. Isidro Molina Morales Capellanes Humanidades P. Jes\u00fas Robledo Garc\u00eda D.J os\u00e9 Ignacio Urquijo Valdivielso Capellanes de Farmacia, Medicina y EPS P. Daniel Rojo Roberto Rey Ju\u00e1rezVoluntariado D.\u00aa Cristina Laorden Mengual (Montepr\u00edncipe) BIBLIOTECA D.\u00aa Beatriz Parada Zafra (Directora)D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez Gallego (Pr\u00e9stamo interbibliotecario y acceso al documento) D.\u00aa Julia Jim\u00e9nez Rojo ( Biblioteca Digital- Repositorio Institucional) D. Fr ancisco Javier Mezquita Acosta ( Gest i\u00f3n Econ\u00f3mica y Adquisiciones) D.\u00aa Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Luengo (Responsable de Proceso T\u00e9cnico) D.\u00aa Julia Carre\u00f1o Aguilar (Apoyo a la investigaci\u00f3n- Nadia Ganga ( Proceso T\u00e9cnico) D.\u00aa Cristina Aguirre Cerezo ( Gesti\u00f3n Cultural e Informaci\u00f3n Propiedad Intelectual) D.\u00aa Eva M.\u00aa Vela Garc\u00eda (Recursos electr\u00f3nicos y digitales) D.J es\u00fas Mar\u00eda Gurr\u00eda Pell\u00f3n (Servicio de Pr\u00e9stamo) Arias (Redes Sociales)D. A dolfo de Mercado (Biblioteca Facultad de Humanidades) D.\u00aa Nuria G\u00f3mez Cort\u00e9s (Biblioteca central) D.\u00aa Leonor Andrades Rom\u00e1n (Responsable Biblioteca Ciencias) D.C arlos Fern\u00e1ndez Primitivo (Biblioteca Ciencias) D.M iguel Garc\u00eda de la Nava Vaquero (Biblioteca Ciencias) D.\u00aa M.\u00aa Eugenia Gonz\u00e1lez -Conde Garc\u00eda- Quijada (Biblioteca Ciencias) D.\u00aa Raquel Iglesias Guerrero (Biblioteca Ciencias) D.\u00aa Itziar Mu\u00f1oz Cascante (Responsable Biblioteca Escuela Polit\u00e9cnica Superior -Apoy o a l a investigaci\u00f3n- Bibliometr\u00eda ) D.\u00aa Alicia Alfaro Serena (Biblioteca Escuela Polit\u00e9cnica Superior ) D.\u00aa Olga Sesmero Medina (Biblioteca Escuela Polit\u00e9cnica Superior) D.\u00aa Silvia Encinas Franco (Ayudante de Archivos y Biblioteca) ARCHIVO GENERAL D.\u00aa Almudena Enr\u00edquez de Salamanca G\u00f3mez (Director a) D.R odrigo de Luz Carretero D.\u00aa Irene P\u00e9rez Garc\u00edaD.\u00aa Ana Ruiz Ganga CENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N EUROPEA D.\u00aa Ascensi\u00f3n Gil Mart\u00edn (Responsable T\u00e9cnico) D.\u00aa Bel\u00e9n S\u00e1nchez Laso D.R ub\u00e9n Bouzas P\u00e9rez GABINETE DE COMUNICACI\u00d3N D.\u00aa Aurora Garc\u00eda Hern\u00e1ndez (Res ponsable) D.D ar\u00edo Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez D.\u00aa Encarnaci\u00f3n L\u00f3pez Mart\u00ednez CEUMEDIA (Responsable) Pilar Algora bello (Responsable) D.\u00aa Covadonga Prendes Guardiola CEU EDICIONES D.\u00aa Ana Rodr\u00edguez de Ag\u00fcero y Delgado (Directora) D.P ablo Velasco Quintana (Editor) D.\u00aa Sonia Taboadela \u00c1lvarez D.\u00aa Andrea Nieto Alonso D.P edro Jim\u00e9nez D.Juan Carlos Alc\u00e1zar Mu\u00f1oz CEU ALUMNI D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Lago \u00c1vila (Responsable) D.\u00aa Carmen Alba Asensio EC T ORAD O FACULTADES Y ESCUELA FACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N (Campus de Moncloa) D ecana D.\u00aa Mar\u00eda Solano Altaba D .\u00aa Pilar Herrera de Eusebio (secretaria) V icedecanos D.E miliano Blasco Do\u00f1amayor D.J os\u00e9 Antonio Alonso Fern\u00e1ndez ecretari a Acad\u00e9mica D.\u00aa Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00ednez D .\u00aa Susana Hern\u00e1ndez Cambronero (secretaria) D epartamento de Periodismo Torrecillas D.Fe rnando Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Secretari D epartamento de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad D.M iguel \u00c1ngel de Santiago Mateos (Director ) D.R oberto Car los Gozalo Garc\u00eda (Secretario ) D epartamento de Humanidades D.L uis Eu genio Togores S\u00e1nchez (Director) D.\u00aa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Velasco (Secretaria)D epartamento de D.A ntonio Fitera (Director) D irectores y Coordinadores D.\u00aa Natalia avier Figuero Espadas (Comunicaci\u00f3n Au diovisual) D.J uan Ignacio Sanz Fuentes (Comunicaci\u00f3n Digital) D.\u00aa Henar Alonso Mosquera (Publicidad y Relaciones P\u00fablicas) D. \u00c1 ngel Arias Urrutia (Humanidades) D.\u00aa Mar\u00eda Saavedra Inaraja (Historia e Historia del Arte) D.A ntonio Mil\u00e1n Fitera (Ed. Infantil y Ed. Primaria) D.C osme Ojeda Puig (Titulaciones Internacionales) D irectores de M\u00e1steres Universitarios D.I gnacio Blanco Alfonso (MU en Periodismo Cultural) D.M ario Alcudia Borreguero (MU en Radio) D.\u00aa Beatriz Guerrero Gonz\u00e1lez -Valerio (MU en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza) D.\u00aa Tamara V\u00e1zquez Barrio (MU en Comunicaci\u00f3n Social, Pol\u00edtica e Institucional)D. J uan Carlos Jim\u00e9nez Redondo y D. Germ\u00e1n Rueda Hernanz (MU en Historia Contempor\u00e1nea) D.\u00c1 ngel Arias (MU en Humanidades Digitales) D.\u00aa Mar\u00eda S\u00e1nchez Valle (MU en Relaciones P\u00fablicas y Organizaci\u00f3n de Eventos) D.\u00aa C\u00e1ndida Filgueira Arias (MU en Formaci\u00f3n para Profesor de Educaci\u00f3n Secundari a O bligatoria y Bachillerato) D.\u00aa Henar Alonso Mosquera (MU en Trade Marketing y Comercio Electr\u00f3nico) D irectores de T\u00edtulos Propios D.A ntonio Rubio Caba\u00f1a (MP Periodismo -El Mundo) D.I gnacio Blanco Alfonso (MP en Verificaci\u00f3n Digital, Fact -Checking y Periodismo de Datos) D.R oberto Gozalo Marcos (MP en Gesti\u00f3n de Televisi\u00f3n Digital y Contenidos Audiovisuales)D.\u00aa Mar il\u00e9 Pretel (MP en Management, Marketing y Comunicaci\u00f3n del Sector Lujo) D.\u00aa Mar\u00eda Valverde Ramos (MP en Creatividad Publicitaria e Innovaci\u00f3n) D. J uan Carlos Nieto Hern\u00e1ndez (M P en Periodismo especializado en Deporte) D.\u00aa Sonia Mart\u00edn G\u00f3mez (T P en Valores y Liderazgo) FACULTAD DE DERECHO (Campus de Moncloa) D ecano D.C arlos P\u00e9rez del Valle (hasta el 30 de octubre de 2020) D.A lfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as (desde el 31 de octubre de 2020) D .\u00aa Mar\u00eda del Prado Casanova S\u00e1nchez (secretaria) D.\u00aa Rosa Jurado Yuste (secretaria) V icedecanas D.\u00aa Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez D.M iguel P\u00e9rez de Ayala S ecretari a Acad\u00e9mica D.\u00aa Marta Hern\u00e1ndez RuizD epartamento de Disciplinas Jur\u00eddicas B\u00e1sicas y Derecho Privado D.J uan Manuel Blanch Nougu\u00e9s (Director) D.P edro Robles P\u00fablico D.J er\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas (Director) D. Rafael Murillo Ferrer (Secretario) D irectores y Coordinadores de Grados D.\u00aa Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez (Derecho) D.\u00aa Roc\u00edo Mart\u00ed n Jim\u00e9nez (Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas) D.C arlos P\u00e9rez Fern\u00e1ndez -Tur\u00e9gano (Derecho + Periodismo y Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas)D .P ablo Gallego Rodr\u00edguez (Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad y Grado en Derech o + Ci encias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad) D.J er\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas (Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n +TP Ju r\u00eddico -Comunitario ) D irectores de M\u00e1steres Universitarios D.Alberto Palomar Olmedo (MU en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abo gado) D.J os\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as (MU en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n) D.\u00aa Isabel D\u00edez -Ord\u00e1s de Cadenas (MU en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado + MU en P rotecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n) D.Ca rlos P\u00e9r ez del Valle (MU en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado + MP en Gobier no C orporativo, Cumplimiento y Gesti\u00f3n de Crisis) D.\u00aa Rosa Medina S\u00e1nchez (MU en Gesti\u00f3n Administrativa) R esponsables de T\u00edtulos Propios D.J es\u00fas Cano Carrillo (M\u00e1ster D.P edro Robles Latorre (T P en Planificaci\u00f3n Patrimonial Familiar y Derecho de Familia y Empresa Familiar) D.J os\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as y D. Alberto D\u00edaz -Romeral G\u00f3mez ( TP en Derecho Digital e I nnovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica) D.C ecilio Molina Hern\u00e1ndez ( TP en Derecho Deportivo) D.\u00aa Sonia Mart\u00edn G\u00f3mez (TP en Valores y Liderazgo) FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES (Campus de Moncloa) D ecana D.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier (hasta el 30 de octubre de 2020) D.R icardo J. Palomo Zurdo (desde el 31 de octubre de 2020) D .\u00aa Isabel Valent\u00edn- Gamazo Alcal\u00e1 (secretaria) D.\u00aa In\u00e9s M.\u00aa Molina D epartamento Econom\u00eda D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Arroyo Fern\u00e1ndez (Directora) D.P edro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez (Secretario) D epartamento de Econom\u00eda de la Empresa D.E nrique R\u00faa Alonso de Corrales (Director) D.\u00aa Nuria Villar Fern \u00e1ndez (Secretaria) D epartamento ntonio Franco Rodr\u00edguez (Director) ego Mond\u00e9jar ) D irectores y Coordinadores de Grados D.\u00aa Mercedes Rubio Andr\u00e9s (Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas ; Farmacia + ADE, ISI +A DE) D.\u00aa Ar\u00e1nzazu Mielgo \u00c1lvarez (Marketing y Gesti\u00f3n Comercial; Marketing + Publicidad; Marketing + Comunicaci\u00f3n Digital ) D.\u00aa Bego\u00f1a Torrente Barredo (ADE + Marketing y GC ) D.R oberto Atanes Torres (Business Management Degree y Business Management and Marketing Degree) D.J es\u00fas Pa\u00fal Guti\u00e9rrez (Econom\u00eda; Econom\u00eda + ADE; Econom\u00eda y Finanzas y Ciencias Econ\u00f3micas, en extinci\u00f3n ) ablo Ar\u00e9s Gastesi (Inteligencia de Negocios ) D.J Herrero de la Cruz (Programa de Excelencia) D irectores de M\u00e1steres Universitarios D.E nrique R\u00faa Alonso de Corrales (MU en Auditor\u00eda de Cuentas) D.Antonio Calvo Bernardino (MU en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios) D irectores de T\u00edtulos Propios D.Juan Carlos Garc\u00eda Villalobos (MP en Marketing Digital y Redes Sociales) D.\u00aa Carmen Calder\u00f3n Patier (TP de Experto en An\u00e1lisis y Gesti\u00f3n de Riesgos) D.P ablo Ar\u00e9s Gastesi (TP en desaf\u00edos econ\u00f3micos, \u00e9ticos y sociales de l a T ransformaci\u00f3n Digital) D.J os\u00e9 Luis Mateu Gordon (Curso de Mercados Financieros Internacionales c on B loomberg) D.\u00aa Bego\u00f1a Torrente Barredo (Curso de Autoprotecci\u00f3n y Seguridad Inform\u00e1tica) D.J avier Iturrioz del Campo (Curso de Experto en Pr\u00e1ctica Financiera Empresarial y C urso de Experto en Cobertura de Riesgos en los Mercados Financieros ) D.\u00aa Sonia Mart\u00edn G\u00f3mez (TP en Valores y Liderazgo) S ecretar\u00eda de Alumnos del Campus de Moncloa com\u00fan para la Facultad de Derecho, la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales: D.\u00aa Mar\u00eda Badolato Garc\u00eda (Coordinadora de las Secretar\u00edas Administrativas de los Campus de Moncloa y Montepr\u00edncipe) D.\u00aa Carmen Escorial Pablo D.\u00aa Ana Bel\u00e9n Hurtado LuqueD.\u00aa Laura Mar\u00eda Casta\u00f1eira Sobrino D.\u00aa Lourdes Lora Valles D.\u00aa Maite Jurado Yuste D.\u00aa Alicia Ruiz PortugalD.\u00aa Ar\u00e1nzazu Ochoa Mart\u00ednez D.\u00aa Lorena Carro Rodr\u00edguez FACULTAD DE MEDICINA (Campus de Montepr\u00edncipe) D ecano D.T om\u00e1s Chivato P\u00e9rez V icedecanos D.J os\u00e9 Manuel Pozuelo Gonz\u00e1lez (Profesorado) D.J os\u00e9 (Hospitales ) (Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica) D.\u00aa Mar\u00eda Marta Escribese Alonso (desde el 1 de enero de 2020) S ecretar ia Acad\u00e9mica D.\u00aa Ar\u00e1nzazu Rodr\u00edguez de Gort\u00e1zar Alonso- Villalobos (hasta el 9 de septiembre de 2020) D.\u00aa Ver\u00f3nica A lonso Rodr\u00edguez (desde el 10 de septiembre de 2020) S ecretar\u00eda de Decanato D.\u00aa Miriam Fern\u00e1ndez Arias D.\u00aa Amalia Calder\u00f3n Pic\u00f3 D epartamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas D.\u00aa Isabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles (Directora) D.\u00aa Mar\u00eda Cruz S\u00e1daba Argaiz (Secret aria) D epartamento de Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas D. Francisco Xavier Santos Heredero (Director) D.\u00aa Alicia de la Cuerda L\u00f3pez (Secretaria) D epartamento de Enfermer\u00eda Juan Carpio Jovani ( en funciones Charneco Salguero (Secretario) D epartamento de Fisioterapia D.\u00aa Carmen Mart\u00ednez Cepa (Directora)D.\u00aa Paula Rivas Calvo ( Secretaria) D epartamento de Caridad Margarita Arias Mac\u00edas ( Directora D.\u00aa Marta Bruna del Cojo (Secretaria ) D epartamento de Psicolog\u00eda D.P edro Luis Picazo (Secretario) D irectores Coordinadores Marina P\u00e9rez Gordo (Medicina 1.\u00ba y 2.\u00ba ) D.\u00aa Alicia de -Pintado ( Phisiotherapy) D.\u00aa Pilar Egea Romero D. Gil (Gen\u00e9tica) D irectores de M\u00e1steres Universitarios D.A ntonio Cubillo Graci\u00e1n (MU en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda) D.J es\u00fas Almendral Garrote (MU en Electrofisiolog\u00eda Cardiaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica) D.Lui s Pardillo Ferrer y D. Jes\u00fas Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez (MU en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1stro fes) D.J es\u00fas Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez (MU en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos Intrahospitalarios)D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Madrid Requ\u00e9s (MU en Enfermer\u00eda en Urgencias, Emergencias y Transport e S anitario) D.A lejandro L\u00f3pez Escobar (MU en Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Neonatal Intrahospitalaria) D.\u00aa Beatriz Cano D\u00edez (MU en Fisioterapia en Pediatr\u00eda)D.Jos\u00e9 Antonio Mart\u00edn Urrialde (MU en Fisioterapia Invasiva) D. M anuel Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez (MU en Cirug\u00eda Bucal e Implantolog\u00eda) D.A mable Manuel Cima Mu\u00f1oz (MU en Psicolo g\u00eda General Sanitaria) D.\u00aa Ana Jim\u00e9nez Perianes y D. C\u00e9sar Muelas S\u00e1nchez (MU en Periodoncia M\u00e9dico- Quir\u00fargica) D.J es\u00fas Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez, D . Ricardo de Lorenzo y Montero y D. Luis C. Aparicio Rodr\u00edguez (MU en Derecho Sanitario) D.J uan Andr\u00e9s Mesa Jim\u00e9nez (MU en Disfunci\u00f3n Craneomandibular y Dolor Orofacial) D irectores de T\u00edtulos Propios D.J uan Carlos Rivero Lesmes (M\u00e1ster Propio en Ortodoncia y Ortopedia Dent omaxilar) D.\u00aa Alejandra de la Rosa Rico (M\u00e1ster Propio en Endodoncia y Restauradora Dental Avanzada) D.A itor Mart\u00edn -Pintado Zugasti (Curso de Punci\u00f3n Seca en el Tratamiento de los Puntos Gatillo Miofasciales) D.\u00aa Carmen Mart\u00ednez Cepa y D.\u00aa Myriam Cabrera Guerra (Curso Ejercicio Terap\u00e9utico en Patolog\u00eda M\u00fasculo -Esquel\u00e9tica) D.\u00aa Carmen Bel\u00e9n Mart\u00ednez Cepa y D.\u00aa Myriam Cabrera Guerra (Certificado de Extensi\u00f3n Universitaria en Pilates Suelo, Accesorios y su Aplicaci\u00f3n Cl\u00ednica en Fisioterapia) C l\u00ednica Odontol\u00f3gica D.P edro Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez FACULTAD DE FARMACIA (Campus de Montepr\u00edncipe) D ecana D.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez D. \u00aa Rosa M.\u00aa Ni\u00f1o Lima (secretaria) V icedecanos D.Flaviano Garc\u00eda Alvarado D .\u00aa Elena Alonso Aperte S ecretario Acad\u00e9mico D.B enito Garz\u00f3n S\u00e1nchez D epartamento de Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica D.\u00aa Ana Mar\u00eda Ramos Gonz\u00e1lez (Di rectora) D.\u00aa Gema Dom\u00ednguez Mart\u00edn (Secretaria) D epartamento de Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud D.G regorio Varela Moreiras (Director) D.J os\u00e9 Alfredo Vicente Orellana (Secretario) D irectores y Coordinadores de Grados D.\u00aa M.\u00aa Soledad Fenoy Rodr\u00edguez (Farmacia) D.\u00aa Ros (MU en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica- Farmacia Asistencial) D.\u00aa Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez (MU en Descubrimiento de F\u00e1rmacos) D.\u00aa Pilar Ramos \u00c1lvarez (MU en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud) D irectores de T\u00edtulos Propios D.\u00aa Carmen Gonz\u00e1lez Mart\u00edn y D.\u00aa Carmen Trives Lombardero (Curso de Experto en l a E valuaci\u00f3n de la Seguridad de Productos Cosm\u00e9ticos) D.\u00aa \u00c1ngela Garc\u00eda Gonz\u00e1lez (Curso de Antropometr\u00eda ISAK nivel 1) ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR (Campus de Montepr\u00edncipe) Director y Director de la Divisi\u00f3n de Ingenier\u00eda D. David Jos\u00e9 Santos Mej\u00eda Director de la Divisi\u00f3n de Arquitectura D. Federico de Isidro Gordejuela Subdirectora de Organiz aci\u00f3n de Recursos Acad\u00e9micos D.\u00aa Marta L\u00f3pez Gorr\u00eda Secretaria Acad\u00e9mica D.\u00aa Concepci\u00f3n P\u00e9rez Guti\u00e9rrez Departamento de Arquitectura y Dise\u00f1o D. Pablo Campos Calvo-S otelo (Director) D. Eduardo de la Pe\u00f1a Pareja (Secretario) Departamento de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n D. V\u00edctor M anuel L\u00f3pez M ill\u00e1n (Director) D. Sergi o Saugar G arc\u00eda (Secretario) Secretar\u00eda de D irecci\u00f3n D.\u00aa E sther Fer n\u00e1ndez E scarram\u00e1n D. Santiago Pariente C astellanos Directores y Coordinadores de Grados D. Federico de Isidro G ordejuel a (Arquitectura) D. Mariano Fern\u00e1ndez L\u00f3pez ( Ingenier\u00eda de Sistemas de I nformaci\u00f3n; Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n + A DE) D. Rodrig o Garc\u00eda Carmona (Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n; I ngenier\u00ed a de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n + I ngenier\u00eda de Sistemas de I nformaci\u00f3n) D. Abraham Otero Q uintana (Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica ; Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica + Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n) D.\u00aa Guadalupe Cantarero Garc\u00eda (Arquitectura Degree) Directores de M \u00e1steres U niversitarios D. Abraham Otero Q uintana (MU en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica) Directores de T \u00edtulos P ropios D. Rodrigo Garc\u00ed a Carmona (TP en R ealidad Virtual par a Videojuegos y E xperiencias Interactivas ) D.\u00aa C ovadonga Lor enzo Cueva (T P en Fabr icaci\u00f3n Digital pa ra la A rquitectura D EU Y Diploma de Extensi\u00f3n Universitaria en BIM M anagement) D. F\u00e9lix A rambura Gaviola (T P en Eficiencia Energ\u00e9tica y Sostenibilidad en la Edificaci\u00f3n DEU) D.\u00aa C ovadonga M art\u00ednez P e\u00f1alver ( TP en Improvisaci\u00f3n Aplicada a Proyectos D.\u00aa .\u00aa Auxiliadora G\u00e1lvez P \u00e9rez ( TP en Som\u00e1tica aplicada a la Arquitectura y el P aisaje) D. V\u00edctor L\u00f3pez M ill\u00e1n y D. Teodoro R ojo A ladro (Preparaci\u00f3n Certificaci\u00f3 n CISCO) D.\u00aa S onia Mart\u00edn G\u00f3mez (TP en Valores y Li derazgo) Secretar\u00eda de Alumnos del Campus de M ontepr\u00edncipe com\u00fan para l a Facultad de Farmacia, la Fa cultad de Medicina y l a Escuel a Polit\u00e9cnica S uperior: D.\u00aa Mar\u00eda Badolato Garc\u00eda (Coordinadora d e las S ecretar\u00edas A dministrativas de l os Campus de Moncloa y M ontepr\u00edncipe) D.\u00aa M ilagros Garc\u00eda Lecumberri ( Jefa de S ecretar\u00eda de Campus) D.\u00aa Rosa Isabel G\u00f3mez D.\u00aa Pilar Herv\u00e1s G\u00f3mez (hasta abril de 2021) D.\u00aa M iriam Gonz\u00e1lez I llescas D.\u00aa Cristina G\u00f3mez Ramiro D.\u00aa Ana de Ordanza Hontanilla (has ta diciembre de 2020) D.\u00aa Samantha Vargas Pirela CENTROS E INSTITUTOS DE INVESTIGACI\u00d3N INSTITUTO UNIVERSITARIO DE ESTUDIOS EUROPEOS. POLO EUROPEO/CENTRO DE EXCELENCIA JEAN MONNET P residente D.M arcelino Becerril Atienza C oordinador del Centro de Pol\u00edtica de la er\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas S ecretaria Acad\u00e9mica I nvestigadores y Ayudantes de investigac i\u00f3n D.\u00aa Marta Lya D.\u00aa Alexandra D.\u00aa Raquel Laura Palomares Fortes INSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA DEMOCRACIA P residente y Director del Aula Pol\u00edtica D.J os\u00e9 Manuel Otero Novas D irector D.P ablo Gonz\u00e1lez Pola de la Granja C entro de Econom\u00eda, Pol\u00edtica y Regulaci\u00f3n D.J avier Morillas G\u00f3mez (Director) D.G onzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta (Secretario Acad\u00e9mico) C entro de Estudios de la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica Espa\u00f1ola D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Lago \u00c1vila C \u00e1tedra Alexis de Tocqueville D.D almacio Negro Pav\u00f3n (Director) O bservatorio para el estudio de la Informaci\u00f3n Religiosa D.G abriel Gald\u00f3n L\u00f3pez (Director) D.Fer nando Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Secretario Acad\u00e9mico) S ecretar\u00eda D.\u00aa Aurora \u00c1lvarez ArcasINSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA FAMILIA P residente D.J os\u00e9 Luis P\u00e9rez de Ayala y L\u00f3pez de Ayala D irector a D.\u00aa Carmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a Cantero D.\u00aa D\u00edaz T\u00e1rtalo (Centro de Estudios del Menor) D.\u00aa Elena Cebri\u00e1n Guinovart (Familia y Medios de Comunicaci\u00f3n) D.Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez (Familia y Mayores) D.G onzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta (Familia y Educaci\u00f3n) D.\u00aa Ca rmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo (Familia e Ideolog\u00eda de G\u00e9nero) D.\u00aa Cristina Velasco Vega (Familia y Mayores) D.\u00aa Luc\u00eda Vallejo Rodr\u00edguez (Ayudante de Investigaci\u00f3n) D irectoras del Curso Experto en Intervenci\u00f3n Diaria en el Cuidado de Personas con Alzheimer Dra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda Dra. D.\u00aa Gema P\u00e9rez Rojo S ervicio de Terapia Familiar Dr. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez Dra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda Dra. D.\u00aa Cristina Velasco S ecretar\u00eda D.\u00aa Maite G\u00f3mez L\u00f3pez INSTITUTO DE ESTUDIOS HIST\u00d3RICOS D irector D.A lfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de s E. Togores S\u00e1nchez C oordinador D.E duardo de Mesa Gallego INSTITUTO DE HUMANIDADES \u00c1NGEL AYALA D irector D.Manuel Bustos Rodr\u00edguez S ecretario General D.J uan Ignacio Grande Aranda Vicesecretario General D. Fernando Ariza Gonz\u00e1lez Secretar\u00eda D.\u00aa Aurora \u00c1lvarez Arcas INSTITUTO DE ESTUDIOS DE LAS ADICCIONES Director D. Luis Fernando Alguacil Merino Secretario D. Antonio Pi\u00f1as Mesa INSTITUTO DE ALIMENTACI\u00d3N Y SOCIEDAD (IAS -CEU) Director D. Gregorio Varela Moreiras Secretaria D.\u00aa Teresa Partearroyo Cediel CEU ESCUELA INTERNACIONAL DE DOCTORADO (CEINDO) Directora D.\u00aa Coral Barbas Arribas Secretaria Acad\u00e9mica D.\u00aa Marta Viana Arribas Secretar\u00eda: Miguel R\u00e1bano Pablos Coordinadores de programas D. Pablo Campos Calvo- Sotelo D.\u00aa Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo D.\u00aa Isabel Guill\u00e9n Salazar D. Luis N\u00fa\u00f1ez Ladev\u00e9ze D. Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo D.\u00aa Beatriz Pascual Teresa- Fern\u00e1ndez Comisiones acad\u00e9micas Ciencias y Tecnolog\u00eda de la Salud Coordinador: D.\u00aa Beat riz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez Coordinador Adjunto: D. Juan Manuel Corpa Arenas Secretaria: D.\u00aa Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Composici\u00f3n, Histori a y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo Coordinador: D. Pablo Campos Cal vo-Sotelo Coordinador Adjunto: D. Bartolom\u00e9 Serra Soriano Secretario: D. Juan Manuel Ros Garc\u00eda Comunicaci\u00f3n Social Coordinador: D. Luis N\u00fa\u00f1ez Ladaveze Coordinador Adjunto: D.\u00aa Coordinador: D.\u00aa Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo Coordinador Adjunto: D. Pablo Nuevo L\u00f3pez Coordinador Adjunto: D.\u00aa Isabel Rodr\u00edguez Traslacional Coordinador: D.\u00aa Isabel Guill\u00e9n Salazar Coordinador Adjunto: D. Emiliano Calvo Aller Coordinador Adjunto: D. Ma rt\u00edn F. Echavarr\u00eda Secretario: D. Jos\u00e9 Luis Lavandera D\u00edaz H umanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Coordinador: D. Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo Coordinador Adjunto: D. Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda Coordinador Adjunto: D. Emilio Callado Estela Secretari a: D.\u00aa Cristina Barreiro Gordillo POLICL\u00cdNICA UNIVERSITARIA CEU D irector a D.\u00aa Alicia Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez INSTITUTO DE MEDICINA MOLECULAR APLICADA (IMMA) D irector D.D omingo Barber Hern\u00e1ndez R esponsable de Laboratorios D.\u00aa Paloma Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez CENTRO DE METABOL\u00d3MICA Y BIOAN\u00c1LISIS (CEMBIO) D irectora D.\u00aa Coral Barbas Arribas CAMPUS VIRTUAL D .J os\u00e9 Miguel C\u00e1rdenas Rebollo (Responsable) D.J os\u00e9 Miguel Herrero Perdiguero (Equipo T\u00e9cnico eLearning) D.\u00aa Eva Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez (Equipo T\u00e9cnico eL earning) D. \u00d3scar Esteban de Mingo (Equipo T\u00e9cnico eLearning)0 ENSE\u00d1ANZAS: Centros y Titulaciones CENTROS F ACULTAD DE DERECHO FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES FACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N FACULTAD DE MEDICINA FACULTAD DE FARMACIA ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR INSTITUTO UNIVERSITARIO DE ESTUDIOS EUROPEOS CEINDO ( Escuela Internacional de Doctorado de las tres Universidades CEU: San Pablo de Madrid, Abat Oliba de Barcelona y Cardenal Herrera de Valencia) OFERTA ACAD\u00c9MICA GRADOS FACULTAD DE DERECHO G rados Grado en Derecho Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad Grado en Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea Grados Simult\u00e1neos Derecho + Periodismo Derecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas de la Seguridad Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Derecho + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Derecho + T\u00edtulo Propio Jur\u00eddico- Comunitario y Abogac\u00eda Internacional - movilidad internacional en Europa Derecho + T\u00edtulo Propio en Derecho Digital e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica T\u00edtul os Propios, cursos de especializaci\u00f3n Derecho de Familia y Sucesiones Detective Privado Direcci\u00f3n de Seguridad Privada Derecho Digital e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Planificaci\u00f3n Patrimonial Familiar y Derecho de Familia y Empresa Familiar Jur\u00eddico Comunitario y Abogac\u00eda Internacional FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES G rados Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Grado en Econom\u00eda (Menci\u00f3n Finanzas o Menci\u00f3n Negocios Internacionales) Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Grado en Inteligencia de Negocios Grados Simult\u00e1neos Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas+ Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Publicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Marketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Econom\u00eda (menci\u00f3n Finanzas -Menci\u00f3n Negocios Internacionales) Farmacia + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Ingenier\u00eda en Sistemas de Informaci\u00f3n + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Inteligencia de Negocios + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Inteligencia de Negocios + Econom\u00eda (Menci\u00f3n Finanzas) Econom\u00eda (Menci\u00f3n Finanzas o Menci\u00f3n Negocios Internacionales) + ADE Econom\u00eda (Menci\u00f3n Negocios Internacionales) + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea T\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n Autoprotecci\u00f3n y Seguridad Inform\u00e1tica Cobertura de Riesgos en los Mercados Financieros Comunicaci\u00f3n Digital y Redes Sociales Desaf\u00edos Econ\u00f3micos, \u00c9ticos y Sociales de la Transformaci\u00f3n Digital Experto en An\u00e1lisis y Gesti\u00f3n de Riesgos Marketing Digital Mercados Financieros Internacionales con Bloomberg Pr\u00e1ctica Financiera Empresarial FACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N G rados Grado en Periodismo Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Grado en Comunicaci\u00f3n Digital Grado en Humanidades Grado en Historia Grado en Historia del Arte Grados Simult\u00e1neos Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Periodismo Periodismo + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Periodismo + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Comuni caci\u00f3n Digital + Periodismo Comunicaci\u00f3n Digital + Comunicaci\u00f3n Audiovisual Comunicaci\u00f3n Digital + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Publicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Historia + Historia del Arte Historia + Periodismo Humanidades + Comunicaci\u00f3n Audiovisual Humanidades + Comunic aci\u00f3n Digital Humanidades + Periodismo Humanidades + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas Derecho + Periodismo Marketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital T\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n Gesti\u00f3n de Televi si\u00f3n Digital y Contenidos Audiovisuales (AMC) Periodismo Especializado en Deporte MARCA Verificaci\u00f3n Digital, Fact -Checking y Periodismo de Datos (Newtral) FACULTAD DE MEDICINA G rados Grado en Medicina Grado en Enfermer\u00eda Grado en Fisioterapia Grado en Gen\u00e9tica Grado en Odontolog\u00eda Grado en Psicolog\u00eda T\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n Abordaje Interdisciplinar del Paciente con Lesi\u00f3n Neurol\u00f3gica Ejercicio terap\u00e9utico en patolog\u00eda m\u00fasculo- esquel\u00e9tica Endodoncia Evaluaci\u00f3n y Abordaje Terap\u00e9utico de la Extremidad Superior afecta en Pediatr\u00eda: terapia restrictiva y terapia bimanual Fisioterapia Deportiva Habilidades interpersonales y profesionales para ciencias de la salud Habilidades de Comunicaci\u00f3n Cl\u00ednica Pilates Suelo, Accesorios y su Aplicaci\u00f3n Cl\u00ednica en Fisioterapia Pr\u00f3tesis Avanzada Punci\u00f3n Seca en el Tratamiento de los Puntos Gatillo Miofasciales Restauradora basada en Nuevas Tecnolog\u00edas T\u00e9cnicas Quir\u00fargicas en la Cavidad Oral Terapia Manual Avanzada FACULTAD DE FARMACIA G rados Grado en Farmacia Grado en Biotecnolog\u00eda Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (itinerario para Farmac\u00e9uticos) Grado en \u00d3ptica y Optometr\u00eda Grados Simult\u00e1neos Farmacia + Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica Farmacia + \u00d3ptica y Optometr\u00eda Farmacia + Biotecnolog\u00eda Farmacia + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas T\u00edtulos Propios, cursos de especializaci\u00f3n Gesti\u00f3n de las Epidemias y Bioseguridad Evaluaci\u00f3n de la Seguridad y Expediente de Informaci\u00f3n del Producto Cosm\u00e9tico Formaci\u00f3n Continua para Farmac\u00e9uticos en Nutrici\u00f3n en la Comunidad ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR Grados Grado en Arquitectura (espa\u00f1ol e ingl\u00e9s) Grado en Arquitectura + M\u00e1ster P ropio en Dise\u00f1o de Interiores Grado en Ingenier\u00ed a de Sistemas de Informaci\u00f3n Grado en Ingenier\u00ed a de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n Grado en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica Grados S imult\u00e1neos Ingenier\u00eda de Sistemas d e Telecomunicaci\u00f3n + I ngenier\u00ed a Biom\u00e9dica Ingenier\u00eda en Sistemas d e Informaci\u00f3n + A dministraci\u00f3n y D irecci\u00f3n de E mpresas Ingenier\u00eda de Sistemas d e Telecomunicaci \u00f3n + Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n T\u00edtulos Propios, cur sos de especializaci\u00f3n Building I nformation Modeling ( BIM) Cisco CCNA Consultor en A ccesibilidad Universal Desarrollo de Aplicaciones de Asistencia de V oz basa das en Amazon Alexa Eficiencia Energ\u00e9tica y Sostenibilidad Fabricaci\u00f3n Digital para la Arquitectura Improvisaci\u00f3n Aplicada a Proyectos T\u00e9cnicos Realidad Virtual para videojuegos y experiencias int eractivas Som\u00e1tica Aplicada a la Arquitectura y el Paisaje M\u00c1STERES UNIVERSITARIOS Y PROPIOS M\u00e1ster Propio en Creatividad Publicitaria e Innovaci\u00f3n con Publicis M\u00e1ster Propio en Endodoncia y Restauradora Dental Avanzada M\u00e1ster Propio en Dise\u00f1o de Inter iores M\u00e1ster Propio en I nteligencia Artificial y Sistemas Inteligentes M\u00e1ster Propio in International Business Law M\u00e1ster Propio en Marketing Digital y Redes Sociales M\u00e1ster Propio en Ortodoncia Multidisciplinar Avanzada M\u00e1ster Propio en Ortodoncia y Or topedia Dentomaxilar M\u00e1ster Propio en Periodismo Especializado en Deporte (presencial y online) M\u00e1ster Propio en Periodismo (en colaboraci\u00f3n con El Mundo) M\u00e1ster Propio en V aloraci\u00f3n da\u00f1o corporal, pericia m\u00e9dica y resoluci\u00f3n extrajudicial de conflictos de responsabilidad sanitaria M\u00e1ster Propio en Verificaci\u00f3n Digital, Fact -Checking y Periodismo de Datos M\u00e1ster Universitario en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado M\u00e1ster Universitario en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica -Farmacia Asistencial M\u00e1ster Universitario en Auditor\u00eda de Cuentas (en extinci\u00f3n) M\u00e1ster Universitario en Bio\u00e9tica y Formaci\u00f3n (en colaboraci\u00f3n con la UCAV) M\u00e1ster Universitario en Biomec\u00e1nica Deportiva M\u00e1ster Universitario en Ciencias Actuariales y Financieras (en extinci\u00f3n) M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n Social, Pol\u00edtica e Institucional M\u00e1ster Universitario en Derecho Sanitario M\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos por UCM , UAH y USP-CEU M\u00e1ster Universitario en Disfunci\u00f3n C raneomandibular y Dolor Orofacial M\u00e1ster Universitario en Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica M\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos Intrahospitalarios M\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias, Eme rgencias y Transporte Sanitario M\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Neonatal Intrahospitalaria M\u00e1ster Universitario en Fisioterapia en Pediatr\u00eda M\u00e1ster Universitario en Fisioterapia Invasiva M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n para Profesor de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y Bachillerato (presencial y semipresencial) M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n Administrativa M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud (ASEBIO) M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea M\u00e1ster Universitario en Humanidades Digitales (en extinci\u00f3n) M\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda M\u00e1ster Universitario en Medicina Regenerativa y Terapia s Avanzadas M\u00e1ster U niversitario en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios M\u00e1ster Universitario en Periodismo Cultural M\u00e1ster Univ ersitario en Periodoncia M\u00e9dico -Quir\u00fargica (en extinci\u00f3n) M\u00e1ster Universitario en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Infor maci\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Psicolog\u00eda General Sanitaria M\u00e1ster Universitario en Radio M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales M\u00e1ster Universitario en Relaciones P\u00fablicas y Organizaci\u00f3n de Eventos M\u00e1ster Universitario en Trade Marketing y Comercio Electr\u00f3nico (en extinci\u00f3n) M\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n Europea M\u00e1ster Universitario en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes DOCTORADOS Program as para las Universidades CEU: San Pablo, Cardenal Herrera y Abat Oliba Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo Comunicaci\u00f3n Social Derecho y Econom\u00eda Medicina Traslacional Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo PROGRAMAS INTERNACIONALES (GLOBAL CAMPUS) Premium International Bilingual Programs (IBP): permiten realizar parte de estudios en Madrid, viajar a Estados Unidos integr\u00e1ndose en un campus internacional y obtener una certificaci\u00f3n acad\u00e9mica de universidades americanas de prestigio ubicadas en Chicago, Boston, Nueva York o Los \u00c1ng eles. International Online Programs (IOP), para mejorar formaci\u00f3n acad\u00e9mica en una universidad americana de primer nivel, de manera 100 % online, de forma c\u00f3moda y flexible, y desarrollando las competencias necesarias para un mercado laboral global y digit al. International Professional Programs (IPP ): acercan a la experiencia de una profesi\u00f3n de perfil global e internacional, de la mano de instituciones de prestigio mundial, para proyectar un futuro profesional. Erasmus y otros programas OTROS ESTUDIOS Summer University , durante los meses de junio y julio, cursos abiertos a todos los universitarios y personas interesadas , de ciencias de la salud, ciencias econ\u00f3micas y empresariales, ingenier\u00eda y arquitectura y multidisciplinar Winter University , durante l os meses de enero y febrero sobre artes y humanidades , ciencias de la salud / artes y humanidades , ciencias de la salud, ciencias sociales y jur\u00eddicas , ciencias sociales y jur\u00eddicas / ciencias econ\u00f3micas y empresariales , ciencias de la comunicaci\u00f3n / arte y humanidades , ciencias de la comunicaci\u00f3n / ciencias de la salud, multidisciplinar e idiomas . Center for Study Abroad (cursos semestrales, anuales y de verano, en las \u00e1reas de comunicaci\u00f3n y humanidades , ciencias sociales y jur\u00eddicas, negocios, tecnolog\u00eda y ciencias de la salud) Centro de Idiomas (cursos de ingl\u00e9s y franc\u00e9s, de preparaci\u00f3n TOEFL ITP y TOEFL iBT , de espa\u00f1ol como lengua extranjera, de Diploma de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera- DELE) Curso Cero Innovati on & Week & Business Competition Cursos del Campus Virtual 0 ALUMNOS : Matriculados Egresados Ayudas al estudio Alumni Alumnos matriculados en ense\u00f1anzas oficiales de Grado , PCEO y M\u00e1ster Univ ersitario : N.\u00ba Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2009) 384 Grado en Arquitectura (Plan 2010) 314 Grado en Biotecnolog\u00eda (Plan 2011) 163 Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2017 ) 74 Grado en Ciencias Cr iminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2020) 3 Grado en Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009) 2 Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009) 31 Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019) 26 Grado en Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2012) 11 Grado en Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2019) 20 Grado en Derecho (Plan 2009) 109 Grado en Derecho (Plan 2018) 227 Grado en Econom\u00eda (Plan 2013) 138 Grado en Econom\u00eda y Finanzas (Plan 2011) 3 Grado en Enfermer\u00eda (Plan 2015) 300 Grado en Farmacia (Plan 2009) 312 Grado en Fisioterapia (Plan 2014) 303 Grado en Gen\u00e9tica (Plan 2017) 108 Grado en Historia (Plan 2009) 12 Grado en Historia del Arte (Plan 2009) 10 Grado en Humanidades (Plan 2009) 9 Grado en Humanidades (Plan 2019) 8 Grado en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica (Plan 2013) 140 Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n (Plan 2010) 52 Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n (Plan 2010) 41 Grado en Inteligencia de Negocios (Plan 2017) 49 Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2009) 82 Grado en Medicina (Plan 2013) 999 Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (Plan 2009) 2 Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (Plan 2019) 145 Grado en Odontolog\u00eda (Plan 2014) 563 Grado en \u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda (Plan 2009) 71 Grado en Periodismo (Plan 2009) 35 Grado en Periodismo (Plan 2019) 20 Grado en Psicolog\u00eda (Plan 2010) 200 Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 72 Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019) 67 Grado en Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2017) 57 Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Econom\u00eda (Plan 2014) 14 Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2009) 499 Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 56 Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019) 23 Comunicaci\u00f3n Digital + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2012) 23 Comunicaci\u00f3n Digital + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019) 8 Comunicaci\u00f3n Digital + Periodismo (Plan 2012) 28 Comunicaci\u00f3n Digital + Periodismo (Plan 2019) 18 Comunicaci\u00f3n Digital + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2012) 67 Comunicaci\u00f3n Digital + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019) 57 Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2009) 52 Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2018) 105 Derecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2009) 21 Derecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2017) 26 Derecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2018) 82 Derecho + Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009) 10 Derecho + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2017) 31 Derecho + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2018) 151 Derecho + Periodismo (Plan 2009) 30 Derecho + Periodismo (Plan 2018) 11 Derecho + Periodismo (Plan 2019) 10 Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fabicas (Plan 2018) 6 Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 14 Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019) 11 Econom\u00eda + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2016) 104 Econom\u00eda + Periodismo (Plan 2016) 2 Econom\u00eda + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2019) 34 Farmacia + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2014) 50 Farmacia + Biotecnolog\u00eda (Plan 2011) 200 Farmacia + Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (Plan 2019) 45 Farmacia + \u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda (Plan 2009) 13 Historia + Historia del Arte (Plan 2009) 22 Historia + Periodismo (Plan 2013) 4 Historia + Periodismo (Plan 2019) 3 Humanidades + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009) 7 Humanidades + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019) 4 Humanidades + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2016) 6 Humanidades + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2019) 4 Humanidades + Periodismo (Plan 2009) 8 Humanidades + Periodismo (Plan 2019) 2 Humanidades + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 2 Humanidades + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019) 4 Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica + Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n (Plan 2013) 34 Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas 43 Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n + Ingenier\u00eda en Sistemas de Informaci\u00f3n 9 Inteligencia de Negocios y Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2018) 58 Inteligencia de Negocios + Econom\u00eda (Plan 2019) 21 Marketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2016) 35 Periodismo + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009) 71 Periodismo + Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2019) 29 Periodismo + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 36 Periodismo + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2019) 13 Periodismo + Relaciones Internacionales y Uni\u00f3n Europea (Plan 2019) 8 Publicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2009) 88 Publicidad y Relaciones P\u00fablicas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2019) 50 M\u00e1ster Univ. en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado 43 M\u00e1ster Univ. en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado (Plan 2012) 55 M\u00e1ster Univ. en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado (Plan 2012) + TP + Protecci\u00f3n de Datos 4 M\u00e1ster Univ. en Auditor\u00eda de Cuentas (Plan 2015) 430 M\u00e1ster Univ. en Biomec\u00e1nica Deportiva (Plan 2020) 10 M\u00e1ster Univ. en Cirug\u00eda Bucal e Implantolog\u00eda (Plan 2010) 14 M\u00e1ster Univ. en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza (Plan 2012) 10 M\u00e1ster Univ. en Descubrimiento de F\u00e1rmacos (Plan 2013) 15 Master Univ . en Disfunci\u00f3n Craneomandibular y . en Electrofisiolog\u00eda Card\u00edaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica (Plan 2010) 19 M\u00e1ster Univ. en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos Intrahospitalarios (Plan 2010) 20 M\u00e1ster Univ. en Enfermer\u00eda en Urgencias, Emergencias y Transporte Sanitario (Plan 2020) 17 M\u00e1ster Univ. en Fisioterapia en Pediatr\u00eda (Plan 2020) 24 M\u00e1ster Univ. en Fisioterapia Invasiva (Plan 2014) 19 M\u00e1ster Univ. en Formaci\u00f3n para Profesor de ESO y Bachillerato 163 M\u00e1ster Univ. en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud (plan 2015) 28 M\u00e1ster Univ. en Historia Contempor\u00e1nea 11 M\u00e1ster Univ. en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica (Plan 2017) 12 M\u00e1ster Univ. en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda (Plan 2010) 2 M\u00e1ster Univ. en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda (Plan 2020) 8 M\u00e1ster Univ. en Medicina Regenerativa y Terapias Avanzadas (Plan 2019) 8 M\u00e1ster Univ. en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios (Plan 2013) 18 M\u00e1ster Univ. en Periodismo Cultural (Plan 2010) 7 M\u00e1ster Univ. en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n (Plan 2012) 14 M\u00e1ster Univ. en Psicolog\u00eda General Sanitaria (Plan 2014) 59 M\u00e1ster Univ. en Radio (Plan 2010) 27 M\u00e1ster Univ. en Relaciones Internacionales (Plan 2010) 23 Master Universitario en Uni\u00f3n Europea (Plan 2010) 14 M\u00e1ster Univ. en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes (Plan 2011) 112 TOTAL 8.733 Alumnos matriculados en ense\u00f1anzas oficiales de Doctorado: N.\u00ba CEINDO - CEU ESCUELA INTERNACIONAL DE DOCTORADO Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud 55 Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo 24 Comunicaci\u00f3n Social 46 Derecho y Econom\u00eda 90 Medicina Traslacional 30 Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo 91 TOTAL 336 1148 1871 661 10441180279237Alumnos por centros Derecho Econ\u00f3micas Polit\u00e9cnica Farmacia Humanidades Medicina Instituto 1202336Alumnos de m\u00e1steres y doctorados M\u00e1steres Doctorado CEINDOAlumnos egresados en ense\u00f1anzas oficiales de Grado y PCEO , curso 20 20- 2021: (a jul io de 20 21) N.\u00ba Facultad de Derecho 180 Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2010) 19 Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2017) 9 Grado en Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009) 5 Derecho (Plan 2009) + TP Jur\u00eddico -Comunitario 117 Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2009) 4 Derecho + Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad (Plan 2009) 13 Derecho + Ciencias Pol\u00edticas (Plan 2009) 4 Derecho + Periodismo (Plan 2009) 7 Derecho + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 2 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 352 Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2009) 136 Grado en Econom\u00eda (Plan 2013) 43 Grado en Econom\u00eda y Finanzas (Plan 2011) 3 Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial (Plan 2009) + MP en Marketing Digital y Redes Sociales 84 Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Marketing (Plan 2009) 64 Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Econom\u00eda (Plan 2014) 5 Econom\u00eda + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Plan 2016) 15 Econom\u00eda + Periodismo (Plan 2016) 1 Marketing y Gesti\u00f3n Comercial + Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2016) 1 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 345 Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009) 44 Grado en Comunicaci\u00f3n Digital (Plan 2012) 33 Grado en Historia (Plan 2009) 7 Grado en Historia del Arte (Plan 2009) 4 Grado en Humanidades (Plan 2009) 11 Grado en Periodismo (Plan 2009) 58 Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 87 Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad y Relaciones P\u00fablicas (Plan 2009) 14 Comunicaci\u00f3n Digital + Com unicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2012) 4 Comunicaci\u00f3n D igital + Periodismo (Plan 2012) 10 Comunicaci\u00f3n Digital + Publi cidad y Rel aciones P\u00fablicas (Plan 2012) 18 Historia + Historia del Arte (Plan 2009) 7 Historia + Periodismo (Plan 2013) 3 Humanidades + Com unicaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009) 2 Humanidades + Periodismo (Plan 2009) 1 Humanidades + Publi cidad y Rel aciones P\u00fablicas (Plan 2009) 1 Periodismo + Comun icaci\u00f3n Audiovisual (Plan 2009) 20 Periodismo + Publicidad y Rel aciones P\u00fablicas (Plan 2009) 7 Publicidad y Rel aciones P\u00fablicas y Marketing (Plan 2009) 14 Facultad de Medicina 306 Grado en Enfermer\u00eda (Plan 2015) 48 Grado en Gen\u00e9tica (Plan 2017) 9 Grado en Odontolog\u00eda (Plan 2014) 18 Grado en Medicina (Plan 2013) 140 Grado en Fisioterapia (Plan 2014) 57 Grado en Psicolog\u00eda (Plan 2010) 34 Facultad de Farmacia 117 Grado en Farmacia (Plan 2009) 22 Grado en Biotecnolog\u00eda (Plan 2011) 19 Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (Plan 2029) 35 Grado en \u00d3ptica, Optometr\u00eda y Audiolog\u00eda (Plan 2009) 29 Farmacia + Biotecnolog\u00eda (Plan 2011) 12 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 56 Grado en Arquitectura (Plan 2010) + MP en Dise\u00f1o de Interiores 19 Grado en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica (Plan 2013) 26 Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n (Plan 2010) 1 Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n (Plan 2010) 7 Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica + Ingenier\u00eda en Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n (Plan 2013) 1 Ingenier\u00eda en Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n + Ingenier\u00eda en Sistemas de Informaci\u00f3n (Plan 2015) 2 TOTAL 1.356 Alumnos egresados en ense\u00f1anzas oficiales de M\u00e1ster Universitario , curso 2020- 2021: (a septiembre de 202 1) N.\u00ba M\u00e1ster Universitario en Acceso a la Profesi\u00f3n de Abogado (Plan 2012) 42 M\u00e1ster Universitario en Auditor\u00ed a de Cuentas (Plan 2015) 165 M\u00e1ster Universitario en Biomec\u00e1nica Deportiva 9 M\u00e1ster Universitario en Cirug\u00eda Bucal e Implantolog\u00eda (Plan 2010) 14 M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza (Plan 2012) 10 M\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos (Plan 2013) 11 M\u00e1ster Universitario en D isfunci\u00f3n Craneomandibular y Dolor Orofacial 17 M\u00e1ster Universitario en Electrofisiolog\u00eda Cardiaca, Diagn\u00f3stica y Terap\u00e9utica (Plan 2020) 19 M\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias y Cuidados Cr\u00edticos Intrahospitalarios (Plan 2020) 20 M\u00e1ster Universitario en Enfermer\u00eda en Urgencias, Emergencias y Transporte Sanitario 17 M\u00e1ster Universit ario en Fisioterapia en Pediatr\u00eda 23 M\u00e1ster Universitario en Fisioterapia Invasiva (Plan 2014) 14 M\u00e1ster Universitario en Formaci\u00f3n para Profesor de ESO y Bachillerato 147 M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud (Plan 2015) 0 180 352 34530611756Alumnos egresados de Grado y PCEO, curso 2020- 2021, por Centros Derecho Econ\u00f3micas Humanidades Medicina Farmacia EPSM\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea 9 M\u00e1ster Universitario en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica (Plan 2017) 2 M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y Aplicada en Oncolog\u00eda 8 M\u00e1ster Universitario en Medicina Regenerativa y Terapias Avanzadas (Plan 2015) 8 M\u00e1ster Universitario en Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios (Plan 2013) 16 M\u00e1ster Universitario en Periodismo Cultural (Plan 2010) 7 M\u00e1ster Universitario en Protecci\u00f3n de Datos, Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n (Plan 2012) 16 M\u00e1ster Universitario en Psicolog\u00eda General Sanitaria 23 M\u00e1ster Universitario en Radio (Plan 2010) 27 M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales (Plan 2010) 22 M\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n Europea (Plan 2010) 13 M\u00e1ster Universitario en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes (Plan 2011) 55 TOTAL 714 Doctorado, tesis le\u00eddas, curso 2020- 2021: (a jul io de 2020 ) TOTAL TESIS LE\u00cdDAS 46 Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud 9 Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo 3 Comunicaci\u00f3n Social 6 Derecho y Econom\u00eda 12 Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo 4 Medicina Traslacional 12 135671446Alumnos egresados curso 2020 -2021, por estudios oficiales Grado M\u00e1ster Universitario DoctoradoAYUDAS AL ESTUDIO La Universidad CEU San Pablo, consciente de sus fines ben\u00e9fico- docentes y sociales, facilita el acceso a los estudios a alumnos, teniendo en cuenta su adecuado rendimiento acad\u00e9mico, as\u00ed como la situaci\u00f3n socio- econ\u00f3mica y familiar del solicitante. Una Comisi\u00f3n atiende las solicitudes y distribuye las ayudas, seg\u00fan las necesidades y circunstancias de cada alumno peticionario. Nuestra Universidad es la entidad privada que m\u00e1s inversi\u00f3n realiza en becas en toda Espa\u00f1a. Con una clara visi\u00f3n cristiana, nuestro objetivo es que ning\u00fan alumno se quede sin cursar carrera por motivos econ\u00f3micos. Becas y Ayudas al Estudio de car\u00e1cter p\u00fablico y privado: los alumnos pueden solicitar becas y ayudas al estudio convocadas por el Estado por Real Decreto 1721/2007, de 21 de diciembre, y por la Orden Ministerial que el Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional (MEFP) publica cada curso. Igualmente, pueden solicitar las convocadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades P\u00fabl icas y Privadas . Ayudas ben\u00e9fico- docentes al estudio: La Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU, entidad titular de la Universidad San Pablo- CEU, consciente de sus fines de inter\u00e9s general ben\u00e9fico- docente y sociales, facilita el acceso a los estudios impartidos en la Universidad a los alumnos. Una Comisi\u00f3n de Ayudas Ben\u00e9fico -Docentes al Estudio, designada al efecto, atiende las solicitudes presentadas y distribuye las ayudas, seg\u00fan las necesidades y circunstancias de cada alumno peticionario. Ayudas E xtraordinarias: La Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU, consciente de las dificultades econ\u00f3micas que muchas familias est\u00e1n padeciendo como consecuencia de la crisis sanitaria provocada por el COVID -19, acord\u00f3 recientemente incrementar las ayudas al estudio y becas. El objetivo es estar cerca y ayudar a las familias de nuestros alumnos y de nuestros futuros alumnos, para que no renuncien a que sus hijos sean estudiantes del CEU por raz\u00f3n de las dificultades econ\u00f3micas que puedan estar atravesando. Para la Fundaci\u00f3n, se trata de un esfuerzo propio de su misi\u00f3n principal . Ayudas a Familias Numerosas: La Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU ha aprobado una nueva ayuda, articulada dentro de las ayudas ben\u00e9fico -docentes para dar facilidades a las familias numerosas . La dotaci\u00f3n de la ayuda es la misma para todas las titulaciones: primer hijo 300 \u20ac, segundo hijo 450 \u20ac, tercer hijo y siguientes 600 \u20ac. Pr\u00e9stamos y Seguros: adem\u00e1s de los pr\u00e9stamos y ayudas facilitados por las administraciones p\u00fablicas, en la Universidad contamos con el apoyo del Banco Santander. A todos los alumnos matriculados en cualquier grado se les suscribe gratuitamente un seguro de continuidad de estudios para garantizar su finalizaci\u00f3n en caso de fallecimiento del padre, madre o tutor legal responsable del pago de los honorarios de la ense\u00f1anza. Premios al Talento: Premio \u00c1ngel Herrera: anualmente al mejor alumno que termina sus estudios en la Universidad. XX Premio extraordinario fin de carrera: al mejor alumno que termina sus estudi os en cada uno de los grados . Becas de estudios universitarios y canto: para dotar al Coro de la Universidad de un grupo permanente de cantantes que reciben una beca con el compromiso de participar en todos los ensayos y actos en que la presencia del Coro sea requerida, as\u00ed como tambi\u00e9n en otros compromisos art\u00edsticos vinculados con la actividad propia del Coro. Los estudiantes seleccionados pueden, adem\u00e1s, continuar desarrollando sus conocimientos musicales y vocales dentro del Coro, agrupaci\u00f3n con una larga trayectoria e importantes resultados art\u00edsticos y musicales dentro y fuera de Espa\u00f1a. Becas CEU Merit : en varias modalidades: - Merit Program 65 para alumnos cuya media entre los cursos 3.\u00ba y 4.\u00ba de ESO y Bachillerato sea igual o superior a 7. Suponen el 65% del importe de honorarios ense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n en cualesquiera otros conceptos como , entre otros, la cuota de apertura ni la cuota de matr\u00edcula. - Merit Program 100 para alumnos cuya media entre los cursos 3.\u00ba y 4.\u00ba de ESO y Bachillerato sea igual o superior a 9 . Suponen el 100% del importe de honorarios ense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n en cualesquiera otros conceptos como, entre otros, la cuota de apertura ni la cuota de matr\u00edcul a. - Merit Talent Bridge para alumnos internacionales, que residan fuera de Espa\u00f1a y procedan de un sistema educativo preuniversitario extranjero, que obtengan una nota media en Bachillerato o equivalente igual o superior a 8 sobre 10. Renovaci\u00f3n becas a la Excelencia \"Beca Rect or\": premia a alumnos que obtienen los mejores resultados en la Universidad, potenciando el talento y el esfuerzo realizado. Suponen el 50% del importe de honorarios ense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n a cualesquiera otros conceptos como, entre otros, la cuota de matr\u00edcula. Estas becas eran solicita das por alumnos que hab\u00edan finalizado cualquier curso de grado en la Universidad en convocatoria ordinaria con una nota m\u00ednima de 8,5 en grados vinculados a Ciencias Jur\u00eddicas, H umanas y Sociales, y de 8 para grados vinculados a Ciencias Experimentales, de la Salud y T\u00e9cnicas. En el curso 2020 -2021 no se han convocado, \u00fanicamente se mantienen becas como renovaci\u00f3n. Becas a la Excelencia Acad\u00e9mica para estudiantes Grado en Medicina: reconoce el talento y el es fuerzo acad\u00e9mico de sus alumnos. 10 becas a los mejores estudiantes que se incorporen al Grado en Medicina en la Universidad CEU San Pablo en el curso 2020 - 2021 y suponen el 100% del importe de honorarios ense\u00f1anza sin que resulte de aplicaci\u00f3n a cualesqui era otros conceptos . Deber\u00e1n tener una calificaci\u00f3n igual o superior a 8,5 sobre 10 en las calificaciones que de acceso a nuestra Universidad (40% prueba de acceso y 60% media de bachillerato). Para alumnos ya matriculados e n el Grado en Medicina en nues tra Universidad en el curso 2018- 2019 o anteriores , el n\u00famero m\u00e1ximo de becas a conceder en cada curso, desde el segundo curso (2. \u00ba) hasta el sexto curso (6 .\u00ba) podr\u00e1 ser un m\u00e1ximo de diez ( 10) becas para los cursos sucesivos : Nota media de >8. 85% de beca sobre los honorarios ense\u00f1anza Nota media de >7,5. 60% de beca sobre los honorarios ense\u00f1anza Nota media de >7. 40% de beca sobre los honorarios ense\u00f1anza Nota media de <7. P\u00e9rdida de la beca No podr\u00e1n participar en el proceso de concesi\u00f3n de las present es becas los alumnos que no se hayan matriculado del curso completo, as\u00ed como aquellos que hayan obtenido reconocimiento de m\u00e1s de seis (6) cr\u00e9ditos en dicho curso. Becas ACdP Padre Ayala y Beato Luis Belda: la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas ofrece 2 becas para cursar estudios de Grado en Humanidades, en Historia o en Historia del Arte, teniendo en cuenta criterios de excelencia acad\u00e9mica y econ\u00f3micos, as\u00ed como los relativos a la vocaci\u00f3n humanista del candidato, y el resultado de una entrevista per sonal con el solicitante. Es necesario una nota media de al menos 7 sobre 10 y estar matriculado en al menos 60 ECTS por curso. Beca Boston University Metropolitan College International: Boston University Metropolitan College International (BU) y la Univ ersidad CEU San Pablo conceden conjuntamente 1 beca para cubrir los honorarios espec\u00edficos del Programa CEU -BU International Business Certificate. La Universidad se har\u00e1 cargo del importe de los derechos correspondientes a los tres m\u00f3dulos cursados en Madr id; Boston University asumir\u00e1 los correspondientes al m\u00f3dulo cursado en Boston. En el c urso acad\u00e9mico 2020- 2021 han sido alumnos beneficiarios de Ay udas al Estudio en la Universidad: AYUDAS BEN\u00c9FICO -DOCENTES AL ESTUDIO: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 26 Facultad de Derecho 33 Facultad de Medicina 95 Facultad de Farmacia 25 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 11 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 13 M\u00e1steres 23 Total 226 AYUDAS EXTRAORDINARIAS: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 18 Facultad de Derecho 17 Facultad de Medicina 37 Facultad de Farmacia 6 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 19 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 9 Total 106 BECAS A FAMILIAS NUMEROSAS Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 53 Facultad de Derecho 46 Facultad de Medicina 207 Facultad de Farmacia 75 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 81 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 36 Total 498 BECAS DE ESTUDIOS UNIVERSITARIOS Y CANTO: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 1 Facultad de Derecho Facultad de Medicina 3 Facultad de Farmacia Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Escuela Polit\u00e9cnica Superior 2 M\u00e1steres 1 Total 7 BECAS MERIT PROGRAM 100: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 29 Facultad de Derecho 18 Facultad de Medicina 9 Facultad de Farmacia 28 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 27 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 20 Total 131 BECAS MERIT PROGRAM: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 17 Facultad de Derecho 20 Facultad de Medicina 14 Facultad de Farmacia 23 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 18 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 12 Total 104 BECAS TALENT BRIDGE: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 24 Facultad de Derecho 3 Facultad de Medicina 16 Facultad de Farmacia 4 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 8 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 21 Total 76 BECAS A LA EXCELENCIA ACAD\u00c9MICA BECA RECTOR : Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 1 Facultad de Derecho 1 Facultad de Medicina 2 Facultad de Farmacia 1 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 1 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 2 Total 8 AYUDAS AL ESTUDIO POR EXCELENCIA ACAD\u00c9MICA: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Facultad de Derecho Facultad de Medicina 2 Facultad de Farmacia Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Escuela Polit\u00e9cnica Superior Total 2 BECAS A LA EXCELENCIA ACAD\u00c9MICA GRADO EN MEDICINA : Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Facultad de Derecho Facultad de Medicina 60 Facultad de Farmacia Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Escuela Polit\u00e9cnica Superior Total 60 BECAS A CdP PADRE AYALA Y BEATO LUIS BELDA : Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 7 Facultad de Derecho Facultad de Medicina Facultad de Farmacia Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Escuela Polit\u00e9cnica Superior Total 7 TOTAL AYUDAS Y BECAS Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 176 alumnos Facultad de Derecho 138 alumnos Facultad de Medicina 445 alumnos Facultad de Farmacia 162 alumnos Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 165 alumnos Escuela Polit\u00e9cnica Superior 115 alumnos M\u00e1steres 24 alumnos Total 1.225 alumnos ALUMNI CEU El n.\u00ba de alumni de la Universidad es de 11.648 (datos a junio de 2021). Cada a\u00f1o crece el n\u00famero de nuevos alumni, gracias a las actividades de difusi\u00f3n de la agrupaci\u00f3n CEU Alumni , que se ha convertido en una de las agrupaciones de antiguos alumnos m\u00e1s numerosas de Espa\u00f1a, y a la captaci\u00f3n de nuevos miembros. En relaci\u00f3n con toda la oferta de actividades que se ha desarrollado desde el servicio CEU ALUMNI de la Universidad, destinado a sus alumni (y en algunos casos tambi\u00e9n abierto a familiares y amigos CEU) se han realizado las siguientes acciones: Se han realizado 24 cursos de formaci\u00f3n y networking, con m\u00e1s de 150 horas de formaci\u00f3n, en formato online, con ponentes de prestigio como Yolanda Romero, Victor K\u00fcppers, Quico Taroji, Edurne Pasab\u00e1n, Pablo Fern\u00e1ndez, Pedro Garc\u00eda Aguado, Karine Pons, M\u00f3nica P\u00e9rez Hurtado, Silvia Sanz Torres, Javier Moreno Zabala y Macarena Serrano: o Se han celebrado 20 Masterclass especializadas. o Se han desarrollado 2 programas de mentorizaci\u00f3n: Mentoring GPS (Growth path for students) para alumnos de todos los cursos, con la participaci\u00f3n de 400 mentores (profesores CEU, alumni CEU y profesionales externos, altamente cualificados en todos los \u00e1mbitos profesionales: humanidades y comunicaci\u00f3n, \u00e1rea jur\u00eddica, econ\u00f3mica, t\u00e9cnica, farmac\u00e9utica y m\u00e9dica) y 259 mentees. GPS aporta al alumno conocimientos, aprendizajes en distintas \u00e1reas y una enorme satisfacci\u00f3n personal. Est\u00e1 dirigido a alumnos de \u00faltimos cursos para ayudarles personal y profesionalmente. El alumno recibi\u00f3 formaci\u00f3n especializada a trav\u00e9s de talleres y masterclass centradas en habilidades transversales. Mentoring 3.5 para alumni egresados menores de 35 a\u00f1os, con 22 parejas de mentores/mentees. o Ha tenido lugar un gran evento internac ional con motivo de la celebraci\u00f3n de las elecciones americanas, los d\u00edas 27 y 28 de octubre de 2020, la American Week, jornadas online para analizar todos los precedentes y el contexto, con un movimiento social sin precedentes en EE. UU. o Hemos contado con Bono de Teatro (7 obras) y Bono de Conciertos (Auditorio Nacional) y una visita a una exposici\u00f3n temporal. En el Bono de Teatro han participado 140 alumni y sus familiares: OBRA DE TEATRO TEATRO La funci\u00f3n que sale mal Teatro Rialto El enfermo imaginario Teatro Cl\u00e1sico Rita Teatro Fern\u00e1n G\u00f3mez Viejo amigo Cicer\u00f3n Teatro La Latina El abrazo Teatro Bellas Artes Castalvines y Monteses Teatro Cl\u00e1sico Se\u00f1ora de rojo sobre fondo gris Teatro Bellas Artes Se han potenciado mostradores virtuales y canales de Teams para el apoyo a alumnos y alumi . Se ha participado en el proyecto CEU -UNE , con 6 proyectos y 3 proyectos transversales para todos los centros CEU. Se han realizado acciones para dar difusi\u00f3n a la agrupaci\u00f3n CEU ALUMNI : en los Foros de Empleo de la Universidad, recibiendo y atendiendo a representantes de a lumni de otras universidades y grabaci\u00f3n de v\u00eddeos . Acciones que fomentan la cultura , la vida saludable a trav\u00e9s del deporte, el ocio y la solidaridad; si n olvidarnos de la capacidad de estas iniciativas de generar nuevas relaciones personales y profesionales: Se mantienen y refuerzan los beneficios y descuentos de empresas asociadas, como condiciones especiales para nuestros alumni. Destaca la colaboraci\u00f3n de nuestros alumni con otras \u00e1reas de la instituci\u00f3n, acercando su experiencia en debate s y coloquios ; auspiciando premios y retos entre estudiantes y alumni; e incluso a trav\u00e9s de donativos para ayudas al estudio de alumnos con dificultades econ\u00f3micas. Lo que pone en valor el orgullo de pertenencia, la colaboraci\u00f3n, influencia e impacto en la sociedad, el fomento del pensamiento cr\u00edtico de los j\u00f3venes y el prestigio del CEU a trav\u00e9s de su profesionalidad y prescripci\u00f3n. Nuestros alumni son nuestros mejores embajadores de marca. 0 PERSONAL DOCENTE E INVESTIGADOR : Datos Profesores por Centros y Departamentos Acreditaciones Promociones Nombramientos y Premios DATOS Durante el curso acad\u00e9mico 2020- 2021, impartieron docencia 1. 023 profesores (Fuente: SIIU) Por raz\u00f3n de su categor\u00eda: Facultades y Escuela 757 DIRECTOR, ORDINARIO Y CATEDR\u00c1TICO 74 AGREGADO Y TITULAR 2 ADJUNTO, CONTRATADO DR. Y AYUDANTE DR. 333 ASOCIADO 243 AYUDANTE, AUXILIAR O COLABORADOR 105 Esc. Univ. y otras ense\u00f1anzas 2 AGREGADO Y TITULAR 1 ASOCIADO, AYUDANTE, AUXILIAR Y COLABORADOR 1 Otro personal docente 264 TOTAL 1.023 Por raz\u00f3n de su dedicaci\u00f3n son profesores a: TIEMPO COMPLETO 559 TIEMPO PARCIAL 464 TOTAL 1.023 0100200300400500600700800 Facultades y Escuela E sc. Univ. y otras ense\u00f1anzas Otro personal docente 0100200300400500600 Tiempo Completo Tiempo Parcial Son profesores del Departamento de: FISIOTERAPIA 38 PERIODISMO 35 ENFERMER\u00cdA 1 DERECHO P\u00daBLICO 71 CIENCIAS M\u00c9DICAS B\u00c1SICAS 50 CIENCIAS M\u00c9DICAS CL\u00cdNICAS 10 DISCIPLINAS JCAS. B\u00c1SICA S Y DCHO. PRIVADO 50 HUMANIDADES 77 COMUNICACI\u00d3N AUDIOVISUAL Y PUBLICIDAD 53 ECONOM\u00cdA 38 ECONOM\u00cdA DE LA EMPRESA 69 QU\u00cdMICA Y BIOQU\u00cdMICA 63 CIENCIAS FARMAC\u00c9UTICA Y DE LA SALUD 73 ODONTOLOG\u00cdA 40 ARQUITECTURA Y DISE\u00d1O 60 TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N 43 PSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA 22 MATEM\u00c1TICA APLICADA Y ESTAD\u00cdSTICA 41 NO CONSTA 189 TOTAL 1.023 Son profesores: VARONES 556 MUJERES 467 TOTAL 1.023 420440460480500520540560 Varones MujeresROFESORES POR CENTROS Y DEPARTAMENTOS DE LA FACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N DEPARTAME NTO DE COMUNICACI\u00d3N AUDIOVISUAL Y PUBLICIDAD: Alba Figuero, Federico Albacete G\u00f3mez -Calcerrada, Manuel Alcudia Borreguero, Mario Alonso Fern\u00e1ndez , Jos\u00e9 Antonio Alonso Mosquera, M.\u00aa del Henar Armada Manrique, Ignacio J. Arranz Esteban, V\u00ed ctor Bartolom \u00e9 Mu\u00f1oz de Luna, \u00c1ngel Blasco Do\u00f1amayor, Emiliano Bonete Vizca\u00ed no, Fernando Caballo M \u00e9ndez, Daniel C\u00e1novas Rivas, Ariadna Cervera Barriga, Esther Figuero Espadas, Javier Fuentes Cortina, Gonzalo Garc\u00eda Carrizo, Jennifer Garc\u00eda Castiella, Berta G\u00f3mez \u00c1lvarez, Nerea Gonz\u00e1lez D\u00edez, Laura Gozalo Garc\u00eda , Roberto Carlos (Secretario) Guerrero Gonz\u00e1lez -Valerio, Beatriz Olga La\u00ednez Escobal, Pedro Luis Lanuza Avello, Ana Legorburu Hortelano, Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Garc\u00eda, Alfonso Mart\u00ed Moreno, Lorena Mart\u00edn Valor, Marina Marug \u00e1n Sol \u00eds, Fernando Monteagudo Barandalla, Laura Isabel Mostaza Antol\u00ed n, Juan Carlos Orellana Guti\u00e9rrez de Ter \u00e1n, Juan L . Pad\u00edn Castro, Sara Pi\u00f1ero Guti\u00e9rrez , Jos\u00e9 Antonio Pi\u00f1uela Perea, Antonio Pretel Jim\u00e9nez , M.\u00aa Magdalena Ram\u00edrez Barredo, Bel\u00e9n Rodr\u00edguez La\u00edz, Javier Rodr\u00edguez Luque, Cristina Rojo Garc\u00eda , Mar\u00eda Ruiz de la Serna, Ricardo Ruiz G\u00f3mez , Sara Saavedra Inaraja, Ignacio S\u00e1nchez Mart\u00ednez , Mar\u00eda S\u00e1nchez Valle, Mar\u00eda Santiago Mateos, Miguel \u00c1ngel de (Director) Sanz Mart\u00edn, Marina Solana Aguado, Jorge Tabuenca Bengoa, Mar\u00eda Valverde Ramos, Mar\u00eda DEPARTAMENTO DE PERIODISMO Y NARRATIVAS DIGITALES : Alcal\u00e1 -Santaella Oria de Rueda, Mar\u00eda Bartol Mart\u00edn, Estela Blanco Alfonso, Ignacio Br\u00fa Alonso, Manuel M.\u00aa Cardoso Castro, Jorge Cebri \u00e1n Guinovart, Elena Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez , Pilar Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Luis Manuel Fuentes de Juan, Ram\u00f3n Funes Esquinas, M.\u00aa Luisa Gald \u00f3n L\u00f3pez , Gabriel Garc\u00eda Ca\u00f1ete, Marta Garc\u00eda Oneill, F \u00e1tima Garc\u00eda Pinacho, Pilar Gelado Marcos, Roberto Herrera Cerezo, David Jaramillo S\u00e1nchez, Cristina Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez , Fernando (Secretario) Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez, Lidia Malalana Ure\u00f1a, Antonio Marirrodriga Gir \u00f3n, Jorge Mazo Salmer \u00f3n, M.\u00aa Elena Navarro Robles, Mar\u00eda Nav\u00edo Navarro, Mar\u00eda Jos\u00e9 Nieto Hern\u00e1ndez , Juan Carlos Nistal Gonz\u00e1lez , Fernando Ojeda Puig, Cosme Ortega Rom\u00e1n, Juan Jos\u00e9 Pedrero Gonz\u00e1lez , Amalia P\u00e9rez Velasco, Natalia Ray\u00f3n Valpuerta, Fernando Salazar Garc\u00eda , Idoia Segura Mart\u00edn, Arancha Serrano Oceja, Jos\u00e9 Francisco Shoai, Andr\u00e9s Solano Altaba, Mar\u00eda Terrasa Rico, Mateu Torrecillas Lacave, Teresa (Directora) Torres S\u00e1ez de Ibarra, Ainhoa V\u00e1zquez Barrio, Tamara Ventura Salom, Borja DEPARTAMENTO DE HUMANIDADES: Abradelo de Usera, Isabel Acosta L\u00f3pez , Miguel Andr\u00e9s Alonso Marcos, Antonio \u00c1lvarez Palomino, Jorge Amezcua G\u00f3mez , David Aparicio Gonz\u00e1lez , M.\u00aa Jes\u00fas Arias Urrutia, \u00c1ngel Manuel Ariza Gonz\u00e1lez , Fernando Arriola Jim\u00e9nez, Mar\u00eda Ballesteros Dorado, Ana Isabel B\u00e1rcena P\u00e9rez , Alberto Barreiro Gordillo, Cristina Baura Garc\u00eda, Eduardo Beltr\u00e1n Gandullo, Milagros Benito Rodr\u00edguez , Sagrario de Birkett, David Alan Borrego Guti\u00e9rrez , Javier Bouterin, Jerome Noel Bull\u00f3 n de Mendoza G\u00f3mez de Valugera, Alfonso Bull\u00f3 n de Mendoza G\u00f3mez de Valugera, Beatriz Bullough Ainscough, Rachel Calvo Revilla, Ana M.\u00aa Cid V\u00e1zquez , Teresa Cogollos Garc\u00eda , Jes\u00fas Francisco Contreras Garc\u00eda , Delia Coope, Caroline Crilly, Brian Gerard D'Aubarede N \u00fa\u00f1ez Mercedes Delgado Yoldi, Miguel D\u00edaz T\u00e1rtalo, M.\u00aa Teresa Elhazaz Walsh, Patricia Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a Cantero, Car men Gabald\u00f3 n Mart\u00ednez , M.\u00aa del Mar Galbis de la Mora, Juan Garc\u00eda Ure\u00f1a, Lourdes Garrido Berm \u00fadez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Pola de la Granja, Pablo Gordon, Paul Grande Aranda, Juan Ignacio Guti\u00e9rrez Carreras, M.\u00aa Rosario Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez , Carlos G regorio Huang, Li Ya Izquierdo \u00c1lvarez, Sara Jim\u00e9nez Redondo, Juan Carlos Jones, Graham Lacalle Rubio, Reyes Lago \u00c1vila, M. \u00aa Jes\u00fas Laso Taylor, Marina L\u00f3pez Mart\u00edn , \u00c1ngel es L\u00f3pez Mart\u00edn , Pablo Mart\u00edn Puerta, Antonio M\u00ednguez Salido, M. \u00aa Dolores Morgan, Anne Therese Orella Mart\u00ednez , Jos\u00e9 Luis Oriol Salgado, Manuel P\u00e9rez Cuenca, Mar\u00eda Isabel Pietsch, Andreas Pi\u00f1as Mesa, Antonio Pisa Carri\u00f3 n, Sirga de la Powell, Charles Riviale, Ninon Rodr\u00edguez Cutillas, Mar\u00eda \u00c1ngel es Rodr\u00edguez de Ag\u00fcero y Delgado, Ana Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a, M. Alejandro Rodr\u00edguez Velasco, Mar\u00eda (Secretaria) Romero Samper, Milagrosa Ruiz de Loizaga Mart\u00edn , Mar\u00eda Saavedra Inaraja, M.\u00aa Carmen S\u00e1enz del Castillo Caballero, F co J. S\u00e1nchez Garrido, Pablo S\u00e1nchez Sierra S\u00e1nchez , Ana Sanchi z \u00c1lvarez de Toledo, Hip\u00f3 lito Sarias Rodr\u00edguez, David Togores S\u00e1nchez , Luis Eugenio (Director) Varela Olea, M.\u00aa \u00c1ngel es Velasco Gonz\u00e1lez , M.\u00aa Mar DEPARTAMENTO DE EDUCACI\u00d3N: Mil\u00e1n Fitera, Antonio (Director) DE LA FACULTAD DE DERECHO DEPARTAMENTO DE DISCIPLINAS JUR\u00cdDICAS B\u00c1SICAS Y DERECHO PRIVADO: Abeleira Colao, Manuela Alonso Marques, Jes\u00fas Tom\u00e1s Ayala Canales, C\u00e9sar Gerardo Ayll\u00f3n Santiago, H\u00e9ctor Sergio Barber\u00e1n Molina, Pascual Jorge Beltr\u00e1n de Heredia Alonso, F\u00e9lix Blanch Nougu\u00e9 s, Juan Manuel (Director) Bueno N\u00fa\u00f1ez , Silvia Busta Olivar, Ovidio Adolfo Cabrera Forneiro, Jos\u00e9 Campuzano Laguillo, Ana Bel\u00e9n Carb\u00f3 Prachner, Guillermo Castillo Ionov, Rafael del Castillo San Mart\u00edn, Teresa Cavero Mart\u00ednez Campos, Felipe Cuenca Miranda, Sebasti\u00e1n Dom\u00ednguez Nafr\u00eda, Juan Carlos Erdozain L\u00f3pez , Jos\u00e9 Carlos Fern\u00e1ndez Garc\u00eda , Mar\u00eda Guadalupe Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Regueral, M.\u00aa \u00c1ngel es Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez , Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Larrea, Ignacio Gallego Garc\u00eda , Elio Alfonso Garc\u00eda \u00c1lvarez , Pedro Gerez Kraemer, Gabriel Hidalgo Cerezo, Alberto Isidro Torreblanca, Jos\u00e9 Jarillo G\u00f3mez , Juan Luis Lago Montejo, Vicente Llorente Barreto, Juan L\u00f3pez D\u00edaz, Elvira Maldonado Montoya, Juan Pablo Mart\u00edn Jim\u00e9nez , Roc\u00edo Mart\u00edn Rubio, Jos\u00e9 Mart\u00ednez Echevarr\u00ed a y Garc\u00eda de Due\u00f1as, Alfonso Medina S\u00e1nchez, Rosa Molina Hern\u00e1ndez , Cecilio Pacheco Ramos, Carmen Palencia Pulido, Ignacio Palomo Pinel, Carmen Macarena Parra Guti\u00e9rrez , Juan Pablo Pe\u00f1acoba Rivas, Eduardo P\u00e9rez Fern\u00e1ndez Tur\u00e9gano, Carlos Pozo Xim\u00e9nez de Embun, Carlos Pozo Sierra, Bel\u00e9n del Puente Gonz\u00e1lez, Ibai Adenso Recio Ga yo, Miguel Retamar Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 Antonio Reviejo Paz, Juan Carlos Rivera Dom\u00ednguez, Juan Carlos Robles Latorre, Pedro (Secretario) Rodr\u00edguez Robles, \u00darsula Reyes Sanabria Luengo, Miguel S\u00e1nchez Ma\u00edllo, Carmen S\u00e1nchez Paredes, M.\u00aa Luisa Sancho de las Alas Pumari\u00f1o, Carmen Santos Rodr\u00edguez , Patricia Serrano Sordo, M.\u00aa Teresa Unceta Laborda, Miguel Vara Mart\u00edn , Juli\u00e1n V\u00e1zquez Rodr\u00edguez , Alfredo Zerolo Dur\u00e1n , Armando DEPARTAMENTO DE DERECHO P\u00daBLICO: Abad Alcal\u00e1 , Leopoldo Abella Rubio, Jos\u00e9 M.\u00aa Aguilar Ros, Ram\u00f3n Alcalde Guti\u00e9rrez , Eduardo Alonso de Escamilla, Avelina Becerril Atienza, Bel\u00e9n Bellido Barrionuevo, Mar\u00eda Beneyto P\u00e9rez , Jos\u00e9 Mar\u00eda Bilbao Estrada, I\u00f1aki Brey Blanco, Jos\u00e9 Luis Casals Fern\u00e1ndez , \u00c1ngel a Chimeno Cano, Amaro Corral Sastre, Alejandro Correas Sosa, Irene Corres Illera, Mar\u00eda Cuevas Crespo, Jos\u00e9 Luis D\u00edaz-Romeral G\u00f3mez , Alberto Donate C \u00f3rcoles, Benito Casas, Ver\u00f3nica Est\u00e9vez Mendoza, Lucana Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez , Carlos Manuel Fern\u00e1ndez Mart\u00edn , Julia M.\u00aa Foncuberta Cort\u00e9s, Marina Gallego Rodr\u00edguez , Pablo Garc\u00eda Borrego, Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda Caba, Miguel Mar\u00eda Garc\u00eda G\u00e1rate, Alfredo Garc\u00eda Moreno G de Galana, Beatriz G\u00f3mez Castillo, Blanca G\u00f3mez Sobrino, Ruth Gonz\u00e1lez Quinz \u00e1, Arturo Gonzalo Pascual, Juan Ignacio Gorospe Oviedo, Juan Ignacio Guti\u00e9rrez de Cabiedes, Pablo Hern\u00e1ndez Ruiz, Marta Ib\u00e1\u00f1ez Peinado, Jos\u00e9 L\u00f3pez Mu\u00f1oz, Juli\u00e1n Lozano Maneiro, Amparo Luci\u00e1\u00f1ez S\u00e1nchez , Carmen Madrazo Rivas, Enrique Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas, Jer\u00f3nimo (Director) Marcos Ayj \u00f3n, Miguel Mart\u00ednez Fuentes, Mar\u00eda Czestochowa Mart\u00ednez Gil Guti\u00e9rrez C\u00e1mara, Luis Mart\u00ednez Pe\u00f1a, Jos\u00e9 M.\u00aa Murillo Ferrer, Rafael (Secretario) Ospina Serrano, Juan Gonzalo Partido Figueroa, Ra\u00fal Pend\u00e1s Garc\u00eda, Benigno P\u00e9rez Calvo, Ignacio Fernando P\u00e9rez de Ayala Becerril, Miguel P\u00e9rez del Valle, Carlos Pinto Batista, Marta Pi\u00f1ar Ma\u00f1as, Jos\u00e9 Luis Porras Belarra, Javier Prieto Guti\u00e9rrez , Mar\u00eda Gemma Rivera y Sar, Javier Rodrigo Lara, M.\u00aa Bel\u00e9n Rodr\u00edguez Alonso, Fernando S\u00e1nchez Garc\u00eda, Jos\u00e9 M.\u00aa S\u00e1nchez Rivera, Pedro Sanz Castillo, Sara Subir \u00e1n Marcos, Jorge Tatham, Allan Francis Tello Bellosillo, Javier M . Torregrosa V\u00e1zquez, Uribe Otalora, Ainhoa Utrera Caro, Sebasti\u00e1n F\u00e9lix Vallina Hoset, Roberto Velasco N\u00fa\u00f1ez, Eloy Verdeguer Segarra, Miguel Villar Ezcurra, Marta DE LA FACULTAD DE MEDICINA DEPARTAMENTO DE CIENCIAS M\u00c9DICAS B\u00c1SICAS: Almeida Real, David Alonso Rodr\u00edguez , Ver\u00f3nica \u00c1lvarez Carri\u00f3n, Luis \u00c1lvarez P\u00e9rez , Juan Carlos Aranda G\u00f3mez, Juan Francisco Ardura Rodr\u00edguez , Juan Antonio Arriazu Navarro, Riansares Barrio Fern\u00e1ndez, Carlos del Blanco Vidal, Carla Borrego Guti\u00e9rrez , M.\u00aa Jos\u00e9 Bravo Molina, Beatriz Br\u00edgido Fern\u00e1ndez , Isabel B\u00facar Barjud, Marina Cacho Herrero, Judith Cruz Varona, Ale jandra D\u00edaz Morfa, Margarita Di\u00e9guez Castrillo, Godofredo Dur\u00e1n Mateos, Esther Mar\u00eda Escribese Alonso, Mar\u00eda Marta Escudero Lirola, Esther Garc\u00eda Esteo, Francisco Javier Garc\u00eda S\u00e1nchez, Francisco Javier Garc\u00eda Yag\u00fce, Josu \u00e9 Gonz\u00e1lez Moreno, Mar\u00eda Guerra Men\u00e9ndez, Luc\u00eda Henriques Gil, Nuno Heras L\u00f3pez Negrete, Silvano Jos\u00e9 Lavandera D\u00edaz, Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez Maturana L\u00f3pez Lacalle, Evang. Mariscal Mac\u00edas, David Mart\u00edn Antoniano, Isabel Adoraci\u00f3n Mart\u00edn Lluesma, Silvia Medina Ant \u00f3n, Beatriz Cristina Mu\u00f1oz Mor\u00f3n, \u00darsula Navarro Gallo, Jos\u00e9 \u00c1ngel Nevado Blanco, Juli\u00e1n Nogal \u00c1vila, Mar\u00eda del N\u00fa\u00f1ez L\u00f3pez, M.\u00aa Teresa Oltra Garc\u00eda , Beatriz Orozco Fari\u00f1as, Rodolfo P\u00e9rez Gordo, Marina Pires Lucas, Eliana Portal N\u00fa\u00f1ez , Sergio Pozuelo Gonz\u00e1lez , Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Borrajo, Coronaci \u00f3n Rodr\u00edguez de Gort \u00e1zar, Arancha Rodr\u00edguez Ramos, M.\u00aa del Rosario Romero Alfonso, Atocha Ruiz Casares, Eva S\u00e1daba Argaiz, Cruz (Secretaria) S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles, Isabel (Directora) Tar\u00edn Cerezo, Carlos Tirado Cabrera, Irene Torres Torrelo, Hortensia DEPARTAMENTO DE CIENCIAS M\u00c9DICAS CL\u00cdNICAS: Abarca Cid\u00f3n, Alejandro Abarca Cid\u00f3n, Carmen Abarca Cid\u00f3n, Elena Abarca Cid\u00f3n, Juan Acedo de la Rosa, Felipe Aguado Bened\u00ed, M.\u00aa Jos\u00e9 \u00c1guila Manso, Gema \u00c1lamo de Pedro, Marta del Albillo Merino, Jos\u00e9 C. Alejo Ramos, Miriam Alhambra Mosquera, Almudena Alija Castrillo, Marisa Allona Krauel, Mar\u00ed a Almendral Garrote, Jesus M.\u00aa Alonso Dorrego, Jose M.\u00aa \u00c1lvarez Alonso, Jose Manuel \u00c1lvarez Ameijide, Ana Bel\u00e9n \u00c1lvarez Gallego, Rafael \u00c1lvarez San Mart\u00edn, rosa \u00c1lvarez Sant\u00edn, Laura \u00c1lvaro Moreno, Fernando de Alvela Su\u00e1rez, M.\u00aa Luc\u00eda Alzina P\u00e9rez, Alejandra Pilar Amaro Merino, Pedro Andrada Meyer, Javier Alberto Andreu Tena, Eduardo Antol\u00ed Candela Cano, Francisco Antol\u00edn Manuel, Leonor A\u00f1el Fuentes, Giovanni Ram\u00f3n Aragoneses Calvo, Alicia Arribas Gila, M.\u00aa Jos\u00e9 Arrieta Larraz, Laura Arroyo Rueda, David Arroyo Salcedo, Gregorio Ayerbe Unzurrunzaga, Elena Ballesteros Pomar, M.\u00aa Dolores Barber\u00e1n L\u00f3pez, Jos\u00e9 Barqu\u00edn Garc\u00eda, Arantzazu Barrera L\u00f3pez, M.\u00aa Jos\u00e9 Barriga Mart\u00edn, Andr\u00e9s Barrio D\u00edaz Anabel Iniesta, Cri st\u00f3bal Benedit G\u00f3mez, Mar\u00eda Bergaz de Hoyos, Fernando Bernabeu Ar as, Gonzalo Jos\u00e9 Bern aldo de Quir\u00f3s Ramos, Laura Blanco Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Javier Blanco Pieschac\u00f3n, Danilo Ernesto Blanco Reinosa, Bego\u00f1a Boni, Valentina Bullido Alonso, Carolina Busto Gonz\u00e1lez, Beatriz Caballero Mart\u00ednez, Luis Cabrera Salinas, Mar\u00eda Calles Blanco, Antonio Calvo Aller, Emiliano Canseco Mart\u00edn, Cristina C\u00e1rdenas Contreras, Remedios Cardinal Fern\u00e1ndez, Pablo A. Cardozo Rocabado, Roc\u00edo S. Carranza Romero, Carmen Carrascosa de Lome, Raquel Carre\u00f1o Hern\u00e1ndez, M.\u00aa Cruz Carrillo Herranz, \u00c1ngel P. Carri\u00f3n Otero, Ofelia Caruso, Riccardo Castedo Vals, Julio Castellano Alarc\u00f3n, Jes\u00fas Castellano V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Castellanos Mart\u00ednez, Eduardo Castilla Miguel, Silvia Castrillo Pant\u00edn, Mariana Castro Iglesias, Natalia Charro Salgado, Aniceto Chilloti, Fabio Massimo Chivato P\u00e9rez, Tom \u00e1s Ciriza Roust\u00e1n, Soledad Cirugeda Garc\u00eda, Antonio Clar de Alba, Bel\u00e9n Clemente Gallego, David Cobi\u00e1n Casares, Jorge Coco Velilla, Manuel Colino Garc\u00eda, Ar\u00e1nzazu Conde Gallego, Esther Corbacho Fabregat, Carlos Cort\u00e9s Jim\u00e9nez, Ver\u00f3nica Cort\u00e9s Rom\u00e1n, C\u00e9sar Augusto Cruz Placer, Marta Cubillo Graci\u00e1n, Antonio Cuerda L\u00f3pez, Alicia de la (Secretaria) Cutanda Rodr\u00edguez, M.\u00aa Carmen Delgado Rubio, Alfonso Delgado Serrano, Pedro Jos\u00e9 Diamantopoulos Fern\u00e1ndez, Jorge D\u00edaz Conradi, Ram\u00f3n D\u00edaz de Blas, Dolores D\u00edaz P\u00e9rez, Jos\u00e9 \u00c1ngel D\u00edaz Requ\u00e9s, Eduardo Dorta Su\u00e1rez, Miriam Dulmo Selga, Sharon Dur\u00e1n Gim\u00e9nez Rico, Hip\u00f3lito Jos\u00e9 Dur\u00e1n, Carlos El\u00edas Calvo, Luis Manuel Espinales Castro, Gino Marcelo Fabra Cabrera, Isabel Fern\u00e1ndez Agejas, Susana Fern\u00e1ndez Ba\u00edllo Gallego de S, Nico. Fern\u00e1ndez Boh\u00f3rquez, Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Chereguini, Mar\u00eda Fern\u00e1ndez del Cabo, M.\u00aa Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez, Manuel Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Roberto Fern\u00e1ndez Friera, Leticia Am\u00e9rica Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, Aitor Fern\u00e1ndez Hueso, Silvia Fern\u00e1ndez Lahera Mart\u00ednez, Juan Fern\u00e1ndez Let\u00f3n, Pedro Fern\u00e1ndez L\u00f3pez Pel\u00e1ez, M.\u00aa Soledad Fern\u00e1ndez Nespral Bertrand, Vicente Fern\u00e1ndez Nespral Loring, Marta Fern\u00e1ndez Rosa, Luis Ferreiro P\u00e9rez, Antonio Ferri, Valentina Figueroa Nasra, M.\u00aa Lourdes Flor Merino, Jos\u00e9 Carlos de la Forriol Campos, Francisco Galicia de Pedro, Ignacio Galindo Men\u00e9ndez, Susana Garcerant Tafur, Marjorie Garc\u00eda Alc\u00e1ntara, Fer nando Garc\u00eda Arratibel, Amaia Garc\u00eda Ca\u00f1amaque, Lina Garc\u00eda de \u00c1lvaro, Mayte Garc\u00eda de \u00c1lvaro, M.\u00aa Teresa Garc\u00eda del Castillo, In\u00e9s Garc\u00eda Dom\u00ednguez, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Donas Jim\u00e9nez, Jes\u00fas Garc\u00eda Duque, Sara Garc\u00eda Durruti, Pilar Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Alfredo Garc\u00eda Ferr\u00f3n, Mar\u00eda Garc\u00eda Garral\u00f3n, Guillermo Garc\u00eda Germ\u00e1n, Diego Garc\u00eda G\u00f3mez, Borja Garc\u00eda Honduvilla, Javier Garc\u00eda Isidro, Mill\u00e1n Jes\u00fas Garc\u00eda Ledo, Gema Garc\u00eda Mart\u00edn, Patricia Garc\u00eda Mart\u00ednez, Gema Garc\u00eda Medrano, Bel\u00e9n Garc\u00eda Montes, Marta Garc\u00eda Navarro, M.\u00aa Jos\u00e9 Garc\u00eda S\u00e1enz, Sof\u00eda Garc\u00eda San Miguel, Marta Garc\u00eda -Prieto Barreira, Walter Alexander Garc\u00eda -Rico Fern\u00e1ndez, Eduardo Garitacelaya Gorrochategui, M.\u00aa Garralda Cabanas, Elena Gasca Salas, Carmen Gento Pe\u00f1a, Elena Gianivelli, Silvina Gij\u00f3n Bonales Padilla, Rocio Gil de Rozas L\u00f3pez, Mario Gil P\u00e1ez, Cristina Gil P\u00e9rez, Antonio Godoy Trapero, Almudena G\u00f3mez Fern\u00e1ndez, M\u00e1ximo G\u00f3mez Garc\u00eda, Ana G\u00f3mez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Garc\u00eda, M.\u00aa del Carmen G\u00f3mez Hern\u00e1ndez, Dami\u00e1n G\u00f3mez Mart\u00edn, Carlos Gonz\u00e1lez Hernando, Concepci\u00f3n Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Jorge Juan Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Pinto, \u00c1ngel Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez, Silvia P. Gonz\u00e1lez Rojano, Esperanza Grado Sanz, Miriam de Granados Galainena, Luis M.\u00aa Grandes El\u00edas , Daniel Guerrero Ramos, F\u00e9lix Guerrero Sanz, Jos\u00e9 Eugenio Guevara Agudo, Paola Guill\u00e9n Astete, Carlos Antonio Guill\u00e9 n Subir\u00e1n, Clara Antonia Guiote Linares, Pedro Pablo Guti\u00e9rrez del Olmo y Mendieta, Ver\u00f3nica Guti\u00e9rrez Rivas, Eduardo Jos\u00e9 Harguindey Ant ol\u00ed Candela, Alejandro Harkous Pe\u00f1a, Carlos Atef Hera Cabero, Isabel de la Hermida Guti\u00e9rrez, Juan Francisco Hern\u00e1ez Molera, Jos\u00e9 M.\u00aa Hern\u00e1ndez Blanco, Clara Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Jose M.\u00aa Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Jose M.\u00aa Hern\u00e1ndez Prieto, Susana Hernando Requejo, Ovidio Hern ando Requejo, Virgilio Hernanz Padial, Jos\u00e9 Herrero Conde, Mercedes Huete Garc\u00eda, Alejandro Ibrahim Alkreskshi, Waeel Iglesias Canle, Jose Iglesias Pena, Israel Iturmendi Garc\u00eda, Macarena Izquierdo Lamoca, Luis Javier Bakun, Marci n Jim\u00e9nez Hiscock, Luis Jim\u00e9nez Varas, Ines Jimeno Ruiz, Sara Lage Moreda, Almudena Lapunzina, Pablo Daniel Linares Lejarraga, Luc\u00eda Llana Mart\u00edn, Isabel Llorente Gonz\u00e1lez, Laura Llorente Gozalgo, Amparo L\u00f3pez Aparicio, ana L\u00f3pez Bruzon, Ana L\u00f3pez Cano G\u00f3mez, Mar\u00eda L\u00f3pez Conde, Margarita L\u00f3pez de la Guardia, Ulpiano L\u00f3pez de Maturana Carrasco, Ignacio L\u00f3pez Escobar, Alejandro L\u00f3pez Garc\u00eda, Andr\u00e9s L\u00f3pez Guinea, Alejandra L\u00f3pez Ibor Ali\u00f1o, Blanca L\u00f3pez L\u00f3pez, Carmen M.\u00aa L\u00f3pez Melgar, Beatriz L\u00f3pez Nava Breviere, Gontrand L\u00f3pez Pedraza G\u00f3mez, Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez R\u00edos Moreno, Fernando Lorenzo Aparici, Ofelia de Lozano L\u00f3pez, Zaira Lucas Morante, Tom \u00e1s Luis Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda del Pilar de Luis Pastor, Esther de Luna Ortiz, Ildefonso Maches Michavila, Fabiola Macia Corti\u00f1as, Manuel Malave Cardozo, Luis Alfredo Mari Jim\u00e9nez, M.\u00aa del Pilar M\u00e1rquez Gonz\u00e1lez, Cristina Martkoush Mar\u00eda, Ali Mart\u00edn Dorado, M.\u00aa del Mar Mart\u00edn Hern\u00e1ndez, Raquel Mart\u00ednez Cal, Rosa M.\u00aa Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, Ra\u00fal Mart\u00ednez Izquierdo, Ant onio Mart\u00ednez Rom\u00e1n, Juan Antonio Mart\u00ednez Ruiz, Mario Mart\u00ednez, Pedro Mata Olmo, M.\u00aa Isabel Matas Navarro, Jos\u00e9 Luis Matei, Ana M.\u00aa Carmen Mateos Moreno, Laura Medina Garc\u00eda, Carolina Medina L\u00f3pez, Diego Medina Peralta, Juan Nepomuceno Medina Polo, Jos\u00e9 Melchor D\u00edaz, Miguel \u00c1ngel M\u00e9ndez Alonso, Santiago M\u00e9ndez Gonz\u00e1lez, Olga Men\u00e9ndez de Lucas, Jos\u00e9 Antonio Men\u00e9ndez Fern\u00e1ndez, Justo Mesa Rodas, Natalia Mesas Mari\u00f1\u00e1n, Claudia Mihic, Niko M\u00ednguez Martin, Gema Minguill\u00e1n Tabasco, Salvador J. Miranda C alvo, Alba Miranda Castro, Juan Carlos Molero Bermejo, Aida Isabel Molina Torres, John Jairo Montes And\u00fajar, Lara Mar\u00eda Montes de Oca Fern\u00e1ndez, Leticia Montoro Martos, Elena Pr. Mo\u00f1ux Docaju, Guillermo Moreno Almaz\u00e1n, Luis Moreno Candilejo, Irene Muchada L\u00f3pez, Beatriz Mu\u00f1oz de la Vega, Ruth Mu\u00f1oz Pereira, Mar\u00eda Mu\u00f1oz S\u00e1nchez Miguel, C\u00e9sar G . Natalini, Silvina Navarro Cutillas, Virginia Nestares L\u00f3pez, Carmen Novak, Silvina Alejandra Novelle Garc\u00eda, M\u00f3nica Novo Lens, Raquel N\u00fa\u00f1ez Cuerda, Elena N\u00fa\u00f1ez de Prado Aparicio, Carlos Obeso Inchausti, Jos\u00e9 \u00c1ngel Obeso Mart\u00edn, Ignacio Olazar\u00e1n Rodr\u00edguez, Francisco J. Olmo Romero, Francisco del Olmo Ruiloba, Gloria del Orche Galindo, Susana Ordogh Kovacs, Beata Tunde Ord\u00f3\u00f1ez Nauffal, Carolina Ortega G\u00f3mez, Jose Manuel Ortega L\u00f3pez -Pel\u00e1ez, Marta Ortiz Cruz, Eduardo Jos\u00e9 Ortiz de Mend\u00edvil Arrate, Ana Osende Olea, Julio Padure, Sergio P\u00e1ez Mantilla, Daniela Pagonabarraga Mora, Javier Palacios Cabezas, Pablo Pallar\u00e9s Fern\u00e1ndez, Manuel Palomo \u00c1lvarez, Jes\u00fas Paredes Ros, Blanca Par\u00eds P\u00e9rez, M.\u00aa Soledad Parra Jim\u00e9nez, Francisco Javier Parras Jurado, Manuela Pedro C\u00e1rdenas, Mar\u00eda de Pastrana, Paz Pedrero Castro, Sonia Peinado Mart\u00edn, Paloma Pel\u00e1ez Fern\u00e1ndez, Jes\u00fas Pe\u00f1aloza Bustamante, J orge Pe\u00f1alver Pascual, Rafael Pe\u00f1alver Rojo, Francisco P\u00e9rez Barreiro, Bego\u00f1a P\u00e9rez Beato de Cos, M.\u00aa Paz P\u00e9rez de Diego Camacho, Josefina P\u00e9rez de Oteyza, Jaime P\u00e9rez Due\u00f1as, Virginia P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, Manuel Arturo P\u00e9rez Mu\u00f1uzurri, Elena P\u00e9rez Pedregosa, Javier P\u00e9rez Pereira, Elena P\u00e9rez Piaya Moreno, M.\u00aa Rosa P\u00e9rez Rodr\u00edguez, Francisco J. Pernaut S\u00e1nchez, Cristina Plaza de las Heras, Isabel Porri\u00f1o Bustamante, Maria Prados Leira, Susana Prieto Pozuelo, Mario Prosper Ramos, Laura Pumar Matesanz, Consuelo Quevedo Moreno, Paloma Quijano Collazo, Yolanda Quiroga Gili, Borja Ram\u00ed rez de Molina, Felipe Javier Ram\u00ed rez de Molina, V\u00edctor Ram\u00ed rez Merino, Natalia Ram\u00ed rez Rodr\u00edguez, M.\u00aa Laura Ramos Gonz\u00e1lez, Ana Ramos Zabala, Felipe Reina Perticone, Miguel \u00c1ngel Reinoso Barbero, Luis Requessens Solera, M\u00f3nica Revilla Amores, Manuel Riaza G\u00f3mez, M\u00f3nica Rodrigo \u00c1lvarez, M.\u00aa Esther Rodr\u00edguez Arozena, Ricardo Rodr\u00edguez del R\u00edo, Miguel Rodr\u00edguez del R\u00edo, Miguel Rodr\u00edguez Martinez, Laura M.\u00aa Rodr\u00edguez Moreno, Juan Francisco Rodr\u00edguez Padilla, Javier Rodr\u00edguez Pascual, Jesus Rodr\u00edguez Rodrigo, Francisco Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Ana Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Jose M.\u00aa Rodr\u00edguez Urgel, Alicia Rodr\u00edguez Zambrano, Mig uel \u00c1. Rojas Garc\u00eda, Beatriz P Rojas Vieyra- Bell, Agust\u00edn Romera Modamio, Gerardo Romero Blanco, Isabel Romero Cique, Francisco Luis Romero Coronado, Juan Romero Otero, Javier Romero P\u00e9rez, Laura Royo Villanova P\u00e9rez, Mariano Rubio Rodr\u00edguez, Carme n Ruiz de Aguiar D\u00edaz Obreg\u00f3n, Sant. Ruiz Fern\u00e1ndez, Andr\u00e9s Javier Ruiz Ib\u00e1n, Miguel \u00c1ngel S\u00e1a D\u00edez, Marta Sa\u00ednz Gonz\u00e1lez, Felipe San Agust\u00edn Lascorz, Teresa San Rom\u00e1n de Diego, Juan S\u00e1nchez Arias, Gloria S\u00e1nchez Aznar, Paloma S\u00e1nchez Castilla, Margarita S\u00e1nchez Galindo, M.\u00aa Isabel S\u00e1nchez Garc\u00eda, Virginia Pilar S\u00e1nchez M\u00e1rquez, Jose Miguel S\u00e1nchez Pernaute, Andres S\u00e1nchez S\u00e1nchez, Ruth Santaolalla Montoya, Marcela Santolalla Garc\u00eda, M.\u00aa Victoria Santos Heredero, Fco . Javier (Director) Santos P\u00e9rez, Gloria Sanz Ferrando, Luis Alfonso Sanz Garc\u00ed a, Eduardo Sauvage, Natalie Segura Abad, Luis Juan Segura Men\u00e9ndez, Manuel Serna Fdez. d e C\u00f3rdoba, Jose L. Serrano Cogollor, Luis Serrano Maestro, Alfonso Sevillano Hern\u00e1 ndez, Elena Siljestrom Gasset, Roberto Soler Vigil, Virginia Su\u00e1rez Gauthier, Ana Su\u00e1rez Meneses, Jos \u00e9 Antonio Su\u00e1rez Tejedor Montes, Javier Toledano Fernandez, Nicol Blanco, Juan Sara Vargas D\u00ed ez, Eric Varona Arche, Jos \u00e9 Felipe Varona Vuelta, Olga V\u00e1squez Guerrero, Jorge Lui s Velasco Casares, Matilde Vel\u00e1squez Arias, Eddy Vicente L\u00f3pez, Emilio d e Vila Atienza, Mar \u00eda Villagra Albert, Alexandra Villagra Blanco, Fernando Villanueva Fl \u00f3rez, Julio C \u00e9sar Villares Fern\u00e1 Elena Zarzoso Romina Valeria DEPARTAMENTO DE ENFERMER\u00cdA: Alcal\u00e1 Llorente, M\u00f3nica Alhambra Murcia, Emilio Jos\u00e9 Antol\u00edn Serna, Tania Ayala Izquierdo, Alberto Beliz\u00f3n S\u00e1nchez, Juan Bibiano Guill \u00e9n, Laura Bibiano Guill \u00e9n, M.\u00aa Auxiliadora Bustamante Walter, Beatriz Calvo Gonz\u00e1lez, Patricia Campos Ortiz, Rosana Carpio Jovani, Juan Jos\u00e9 (Director) Carrasco Gonz\u00e1lez , Elena Carrillo P\u00e9rez , Laura Chamorro Carpio, Sonia Charneco Salguero, Guillermo (Secretario) Cotes Garc\u00eda, Bel\u00e9n Cruz Salazar Cruz, Carlos D\u00edaz Moreno, Helena Diego Bernal, Carmen de Dinis de Figueiredo, Fabio Espina de la Lama, Aida Esta\u00f1 Torres, Carmen Fern\u00e1ndez Cahill, Patricia Fern\u00e1ndez Campos, M.\u00aa Ira Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez , V\u00edctor Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez , Maite Ferreira Fari\u00f1as, Luis Antonio Fontecha Banegas, Leticia Gallego Gayo, Cristina Garc\u00eda Adasme, Salvador Ignacio Garc\u00eda Pereda, Ainhoa Garc\u00eda Rico Fern\u00e1ndez , Eduardo Gelpi Prat, Jos\u00e9 Antonio G\u00f3mez Abraila, \u00c1ngel a Guijarro S\u00e1nchez , Gabriel Hern\u00e1ndez Bule, Eugenia Hernanz Jim\u00e9nez , Cristina Herrero Mart\u00edn, Estela Ib\u00e1\u00f1ez Pizarro, Olivia Jim\u00e9nez Merch\u00e1n, Joshu a L\u00e1zaro Castellanos, Nuria Le\u00f3n Heredia, Mar\u00eda Linares Lejarra, Luc\u00eda L\u00f3pez Escarpa, susana Losada Truchuelo, Beatriz Maci \u00e1 Villa, Marta Marchante D\u00edaz, Elena Marcos Fern\u00e1ndez , Manuel Marqu\u00e9s D\u00edaz, Cristina Mart\u00edn Albo Salas, M\u00f3nica Mart\u00edn C\u00e1mara, Ar \u00e1nzazu Mart\u00ednez Navarro, \u00c1ngeles Raquel Matey S\u00e1nchez , Regina Michilot Coronel, Gerarda Liliana Montero Roblas, Juan Ignacio Montes Mu\u00f1oz, Pilar Montesinos Benito, Coral Moreno Garz \u00e1s, Jos\u00e9 Javier Moreno G\u00f3mez, M\u00f3nica Natalini Mart\u00ednez, Silvina Navarro Garc\u00eda, Davinia Nicol\u00e1 s Mart\u00edn , Cristina Ozalla Ramos, Cristina Pelarda Sierra, Sara Rada, Claudia Gabriela Reillo Morales, Irene Rodr\u00edguez Garc\u00eda Lago, Ar \u00e1nzazu Romero S\u00e1nchez, Samuel Ruano Sanz, M.\u00aa Teresa Rubio L\u00f3pez , Alberto Ruiz Fern\u00e1ndez, Alba S\u00e1nchez Arias, Gloria S\u00e1nchez Duarte, Antonio S\u00e1nchez Gil, Leticia S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez , Lorena S\u00e1nchez Moral, Elena S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, Inmaculada S\u00e1nchez Santa Cruz, Ana Sanz Rodr\u00edguez , Cristina Serrano Fern\u00e1ndez , Jos\u00e9 A. DEPARTAMENTO DE FISIOTERAPIA: Barreda Mart\u00ednez , Paloma Benito Jim\u00e9nez , Macarena Borondo Vicente, Pilar Cabrera Guerra, Myriam Cano D\u00edez, Beatriz Carri \u00f3n Otero, Ofelia Coronel del Rio, Luis \u00c1ngel Escudero Romero, Ra\u00fal Fern\u00e1ndez Rosa, Luis Garc\u00eda Catal\u00e1n, Adri\u00e1n Garc\u00eda Jim\u00e9nez, David Garc\u00eda Muro San Jos\u00e9 , Francisco Garc\u00eda S\u00e1nchez , Pablo C\u00e9sar Guijarro Mart\u00ednez , M.\u00aa Isabel Herrero de Lucas, \u00c1ngel Hervada Barciela, Miguel Jim\u00e9nez Reguera, Bego\u00f1a Juli\u00e1n Vi\u00f1als, Miguel Li\u00e9bana S\u00e1nchez -Toscano, Sonia Linares Fern\u00e1ndez , M.\u00aa Teresa Mart\u00edn Pintado Zugasti, Aitor Mart\u00edn Urrialde, Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez Cepa, Carmen Bel\u00e9n (Directora) Mesa Jim\u00e9nez, Juan Andr\u00e9s Miguel Llorente, Carlos de Moggioli, Filippo Morales Tejera, David Mu\u00f1oz Blanco, Elisa Neale, Ella Jane P\u00e9rez Fern\u00e1ndez , Tom \u00e1s P\u00e9rez Gos\u00e1lvez, Arturo Rivas Calvo, Paula (Secretaria) Rivas Ch \u00e9liz, Pedro Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez , \u00c1ngel L. Rodr\u00edguez L\u00f3pez, \u00d3scar Sanz Bustillo Aguirre, Beatriz Sobrado Mart\u00edn , Clara Mar\u00eda Suja Garrido, M.\u00aa Pilar Urzanqui Velasco, Alejandro Vega Moreu, Pedro Villal\u00f3n Alonso, Jos\u00e9 Mar\u00eda Zuil Escobar, Juan Carlos DEPARTAMENTO DE PSICOLOG\u00cdA Y PEDAGOG\u00cdA: Alonso Cerezuela, M.\u00aa Soledad Burgos Velasco, Juan Manuel Carretero Abell \u00e1n, M.\u00aa Isabel Chiclana Actis, Carlos Cima Mu\u00f1oz, Amable Manuel D\u00e1valos Picazo, Gabriel (Secretario) Egea Romero, M.\u00aa Pilar Feito Fair \u00e9n, Francisco Javier Jare\u00f1o G\u00f3mez , Abigail Jim\u00e9nez Perianes, Ana Mart\u00ednez , Javier Mart\u00ednez Peroni, Patricia Men\u00e1rguez Carre\u00f1o, Micaela Miralles Mu\u00f1oz, Fernando Monfort Vinuesa, Carlos Nieto del Rincon, Pedro Luis (Director) Noriega Garc\u00eda , Cristina P\u00e9rez Rojo, Gema Rinc\u00f3 n Fern\u00e1ndez , Mar\u00eda Esther Santos Gim\u00e9nez, Blanca Serrano Fern\u00e1ndez , Ines Velasco Vega, Cristina V\u00e9lez Fraga, Ondina DEPARTAME NTO DE ODONTOLOG\u00cdA: Adell P\u00e9rez , Ana Adell P\u00e9rez, Carlos Bruno Akagi Camacho, Sayuri Alexandre Cabrera, Miriam Alonso P\u00e9rez Navarro, Roc\u00edo Alonso P\u00e9rez , Esther \u00c1lvarez Losa, Laura \u00c1lvarez Sagues, Alejandro Ameca Parissi, Hilda Antonio Torres, Cristina de Arias Mac\u00ed as, Caridad M . (Directora) Arnas Rodr\u00edguez , Mercedes Az\u00e1bal Arroyo, Magdalena Behr Garc\u00ed a, Maximiliano Bello Gonz\u00e1lez, Noel Benito Aguilar, Jos\u00e9 A. Bermejo Guerrero, Ernesto Bruna del Cojo, Marta (Secret aria) Caballero Escobar, Carmen Cabezuelo Galache, Marisol Canals Conde, Silvia Cano L\u00f3pez , B\u00e1rbara de las Monta\u00f1as Caride Lamas, Alejandro Daniel Carrascosa Milo, Carlos Alberto Carvajal S\u00e1nchez, Donato Casado Pingarr\u00f3n, M.\u00aa del Mar Casanova Arias, Jos\u00e9 Luis Cid Prieto, Ver\u00f3nica Cisneros de la Cruz, Susana Demelo Rodr\u00edguez , Pablo D\u00edaz Lanciego, \u00c1ngel Manuel D\u00edez Servant, Irene Feijoo Garc\u00eda , Gonzalo Fern\u00e1ndez Arias, Jessica Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez , Pedro Fern\u00e1ndez Farhall, Javier Flores Prieto, Estefan\u00eda Forteza L\u00f3pez, Alba Galindo Mu\u00f1oz, Rosario Mar\u00eda Garcete Delvalle, Clara Sandibel Garc\u00eda Carrillo Cacho, Ana Garc\u00eda G\u00f3mez , Luis Miguel God\u00ed n Fern\u00e1ndez , Paloma Gonz\u00e1lez Gil, Dolores Goyoaga S\u00e1nchez , Elena Grande Boloque, Roc\u00edo Hoz Aizpurua, Jose Luis de la Jim\u00e9nez Mart\u00ednez , Esther Lobato Palaz\u00f3n, Hugo Antonio L\u00f3pez Elvira, Ver\u00f3nica L\u00f3pez Piriz, Roberto L\u00f3pez Silva Garc\u00eda , M.\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez Viejo P\u00e9rez , Javier Loughney Gonz\u00e1lez , Aitana Lucas Gonz\u00e1lez, Ignacio de Manteca Fern\u00e1ndez, Luis Manzano Mart\u00ednez , Guillermo Mart\u00edn Ib\u00e1\u00f1ez, Fernando Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez , Alicia Mediavilla Guzm\u00e1n, Alfonso Montes D\u00edaz, Elena Montoya D\u00edaz, Irene Muelas S\u00e1nchez , C\u00e9sar Ochoa Serna, Miriam Olmo Boluda, Roberto Ortega Asensio, V \u00edctor Otero Mena, Isabel Pascual Fern\u00e1ndez , Beatriz Paternina Portillo, \u00c1lvaro Pe\u00f1a Salguero, Paula M.\u00aa P\u00e9rez \u00c1lvarez, Diego P\u00e9rez Jim\u00e9nez, Cristina P\u00e9rez M\u00e1rquez, Florencio P\u00e9rez Rojo, M.\u00aa Henar Plaza Juli\u00e1n, Antonio de la Portal N\u00fa\u00f1ez, Sergio Prado Sim \u00f3n, Leyre Quincoces Riesco, Izaskun Quintana Rayo, Carlos Ramos Garc\u00eda, Azogue Raspall Mart\u00edn, Guillermo Redondo Mu\u00f1oz, Nerea Ribragorda Herranz, Alicia Robles de Acu\u00f1a Rubio, Mar\u00eda Roc V\u00e1zquez, Clara Adela Rodrigo Haidar, Nur Rodr\u00edguez Mar\u00edn Roy, Jos\u00e9 L. Rodr\u00edguez Vilaboa, Beatriz Rodr\u00edguez Vilaboa, D \u00e9bora Rosa Rico, Alejandra de la Salada Landete, Guillermo S\u00e1nchez Dom\u00ednguez , Mar\u00eda Suastegui Leblanch, Vilma Valc\u00e1rcel Ruiz, Juan Ram\u00f3n Valverde Rodr\u00edguez , Marta Eulalia V\u00e1zquez Alonso, Laura Vicente Collado, Mois \u00e9s Vicente Corominas, Elena de Villamar\u00edn Ch\u00e1vez, Javier Geovanny Yag\u00fce Casta\u00f1o, Irene DE LA FACULTAD DE FARMACIA DEPARTAMENTO DE CIENCIAS FARMAC\u00c9UTICAS Y DE LA SALUD: Acero de Mesa, Nuria Ach\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3n, Mar\u00eda Agraz P\u00e9rez Enr\u00edquez, Leopoldo \u00c1guila de la Puente, Carmen Aguilar Ros, Antonio Alguacil Merino, Luis Fernando Alonso Aperte, Elena Arias G\u00e1mez, Juan Miguel Bonilla Mart\u00ednez, Alfonso Cano Gonz\u00e1lez, M.\u00aa Victoria Carrera Puerta, Esthe r Carretero Krug, Alejandra Carrillo Gallego, Eugenia Daimiel Ruiz, Lidia \u00c1ngeles Fajardo Mart\u00edn, Violeta Fenoy Rodr\u00edguez, Soledad Francisco Mart\u00ednez, Patricia de Gal\u00e1n de Mera, Antonio Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, \u00c1ngela Garc\u00eda -Villaraco Velasco, Ana Gil Ortega, Marta Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Purificaci\u00f3n Gonz\u00e1lez L\u00f3pez, Laura Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Carmen Gonz\u00e1lez Reguero, Daniel Gramage Caro, Esther Guerrero Gal\u00e1n, M.\u00aa del Carmen Guti\u00e9rrez Ma\u00f1ero, Fco. Javier Hern\u00e1ndez N\u00fa\u00f1ez, M.\u00aa Gemma Herrad\u00f3n Gil -Gallardo, G onzalo Huarte Fern\u00e1ndez, Clara Hurtado Marcos, Carolina Iglesia Gonz\u00e1lez, Roc\u00edo de la Iglesias Dorado, M.\u00aa Victoria Izquierdo Arias, Fernando Jim\u00e9nez G\u00f3mez, Pedro Antonio Llinares Pinel, Francisco Lucas Garc\u00eda, Jos\u00e9 Antonio Magnet D\u00e1vila, \u00c1ngela Mart\u00ed nez S\u00e1ez, Nuria Mendoza Fern\u00e1ndez, Carmen Merino Palacios, Beatriz Montalb\u00e1n Gin\u00e9s, Blanca Montejo Rubio, M.\u00aa Consuelo Montero Bravo, Ana Mar\u00eda Montero Palmero, M.\u00aa Bel\u00e9n Montes Casado, Nuria Morales Goyanes, Padure, Sergio Partearroyo Cediel, Teresa P\u00e9rez Garc\u00eda, Carmen Polanco Mora, Mar\u00eda Jos\u00e9 Pozuelo de Felipe, M.\u00aa Jos\u00e9 Probanza Lobo, Agust\u00edn Puga Gim\u00e9nez de Azcarate, Ana M.\u00aa Ramos Solano, Beatriz Redondo Mart\u00ednez, Fernando Rio \u00c1lvarez, Luis Alberto del Robas Mora, Marina Rodr\u00edguez Nevado, Cristina Ruiz Gayo, Mariano Ruperto L\u00f3pez, M.\u00aa del Mar Salazar S\u00e1nchez, Nuria Samaniego Vaesken, M.\u00aa Lourdes Somoza Hern\u00e1ndez, Beatriz Trives Lombardero, Carmen Troya Franco, M.\u00aa Teresa de \u00dabeda Mart\u00edn, Natalia Urrialde de Andr\u00e9s, Rafael Vaccaro Mu\u00f1oz, Lucianna Rosal\u00eda Valderrey Barreal, Andrea Diana Valdivieso Blanco, Elizabeth Varela Moreiras, Gregorio (Director) Vicente Orellana, Jos\u00e9 Alfredo (Secretario) Vicente Rodr\u00edguez, Marta DEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA Y BIOQU\u00cdMICA: Abradelo de Usera, Cristina Ag\u00fandez Llaca, Miriam Alcal\u00e1 D\u00edaz Mor, Mart\u00edn Amador Elizondo, Ulises \u00edvar Arias, Encarnaci \u00f3n Azco ndo S\u00e1nchez , Moyano, David Barbas Arribas, Coral Bernad Miana, Antonio Bocos de Prada, Carlos Bueno Fern\u00e1ndez , Sara Ceballos Romero, M.\u00aa Elena Coderch Boue, Claire Cueva M \u00e9ndez, Guillermo de la D\u00edaz Carrasco, M.\u00aa Pilar Dom\u00ednguez Mart\u00edn , Gema (Secretaria) Donis Rodr\u00edguez, Cristina Fern\u00e1ndez Jim\u00e9nez , Blanca Fuente Luelmo, Eva de la Garc\u00eda Alvarado, Flaviano Garc\u00eda Fern\u00e1ndez , Antonia Garz \u00f3n S\u00e1nchez , Benito Gonz\u00e1lez Garc\u00eda , Paloma Gonz\u00e1lez Ria\u00f1o, Carolina Gradillas Nicol\u00e1 s, Ana Gros O tero, Juan Haro Garc\u00eda , Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez , Aurora Herrera Castill\u00f3 n, Emilio Hita Fern\u00e1ndez, M.\u00aa Jimena de Kuhn, Alois Karl Le\u00f3n Espinosa, Gonzalo Limones Cornejo, Mar\u00eda L\u00f3pez Gonz \u00e1lvez, M.\u00aa \u00c1ngel es Lorenzo Garc\u00eda , M.\u00aa Paz Rosel, Javier M\u00e1rmol Errasti, Esther M.\u00aa Mart\u00ednez \u00c1lvarez, M.\u00aa Luisa Mart\u00ednez Barrios, Sonia Mart\u00ednez Fresno Moreno, Mar\u00eda Mart\u00ednez Ram\u00edrez, Isidoro Mu\u00f1oz Mingarro Mart\u00ednez , Dolores Ortega Senovilla, M. \u00aa del Henar Ort\u00edn Rem Irene Otero G\u00f3mez , Paola Panadero Ant \u00f3n, M.\u00aa Isabel Pardo Barreiro, M.\u00aa del Pilar Pascual -Teresa F ern\u00e1ndez , Beatriz de P\u00e9rez Castells, Javier Pe\u00f1a Moreno, M.\u00aa Luc\u00eda Pita Santib\u00e1 \u00f1ez, Jimena Pizarro Delgado, Javier Ramos \u00c1lvarez , M.\u00aa del Pilar Ramos Gonz\u00e1lez , Ana Mar\u00eda (Directora) Redondo Mart\u00edn , Pablo Rey-Stolle Valcarce, M.\u00aa Fernanda Rod\u00e1n Gonz\u00e1lez , Antonio Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, \u00c1ngela Rup\u00e9rez Pascualena, Francisco Javier S\u00e1iz Galindo, Jorge S\u00e1nchez Alonso, M.\u00aa Gracia S\u00e1nchez Rodr\u00edguez , M.\u00aa Luisa Sevillano Fern\u00e1ndez , Julio Solana Bello, Andr\u00e9s Terrados Aguado, Gloria M.\u00aa Torre Gordo, Natalia de la Torrej \u00f3n Beldad, Ana Mar\u00eda Uriel Arias, Clara Vallejo Bermejo, Miguel Viana Arribas, Marta Yuste Moreno Manzanaro, Mercedes Zapico Rodr\u00edguez , Jos\u00e9 M.\u00aa Zuccaro, \u00c1gata DE LA ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR DEPARTAMENTO DE ARQUITECTURA Y DISE\u00d1O: Aramburu Gaviola, F\u00e9lix Arana Aroca, Mar\u00eda Arana Giralt, Juan Barrero P\u00e9rez, Luis Bertet Gonz\u00e1lez , Mauricio Blas Guti\u00e9rrez De Vega, M.\u00aa Jos\u00e9 de Bresnick Hecht , Adam L. Camacho D\u00edez, Jorge Javier Campos Calvo Sotelo, Pablo (Director) Canals Revilla, Valerio Oriol Cantarero Garc\u00eda , Guadalupe Carvajal Alcaide, Roc\u00edo Castilla Heredia, Mar\u00eda Isabel Chinchilla Moreno, Izaskun G\u00e1lvez P\u00e9rez , Mar\u00eda Auxiliadora Goitia Cr uz, Aitor G\u00f3mez G\u00f3mez , M.\u00aa Bel\u00e9n G\u00f3mez Pulido, M.\u00aa Dolores Gonz\u00e1lez Lezcano, Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Truco, Iv\u00e1n Hermida Rodr\u00edguez , Bel\u00e9n Hernando Mansilla, F\u00e9lix Herrera G\u00f3mez , Aurora Horcajada D\u00edaz, Daniel Iglesias Sanz, Carlos Miguel Isidro Gordejuela, Federico de Izquierdo Esteban, Sonia Jim\u00e9nez Alcal\u00e1 , Benito Lahoz Palacio, Carlos L\u00f3pez Fern\u00e1ndez , Eduardo Jos\u00e9 L\u00f3pez Gorria, Marta Lorenzo Cueva, Covadonga Machin Hamalainen, Carlos Maci \u00e1 Torregrosa, M.\u00aa Eugenia Maestre Galindo, Clara Eugenia Mart\u00edn Escudero, Antonio Mart\u00ednez Arraras Caro, Carlos Mart\u00ednez Pe\u00f1alver G\u00f3mez , Covadonga Melero Tur, Sof\u00eda Mill\u00e1n L\u00f3pez , Juan Molina Iniesta, Mar iano Molina Rodr\u00edguez , Santiago de Muro Garc\u00eda Villalba, Blanca N\u00fa\u00f1ez Carrasco, Rodrigo N\u00fa\u00f1ez Peir\u00f3, Miguel Parras S im\u00f3n, Javier Pe\u00f1a Pareja, Eduardo de la (Secretario) Perea Moreno, Luis P\u00e9rez Guti\u00e9rrez , Concepci \u00f3n Picado Fern\u00e1ndez, Rub\u00e9n Ravent \u00f3s Vi\u00f1as, Teresa R\u00edo Campos, Jos\u00e9 Manuel del Rodr\u00edguez Romero, Eva Juana Ros Garc\u00eda , Juan Manuel S\u00e1enz Guerra, Francisco Javier S\u00e1nchez T\u00e9llez, Santiago Sanglier Contreras, Gast \u00f3n Sanjurjo \u00c1lvarez , Alberto tima Utiel Gonz\u00e1lez , Juan Villamil Cajoto, Cristina DEPARTAMENTO DE TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N: Arco Vega, Miguel \u00c1ngel del Art\u00e9s Garc\u00eda, Antonio Aunion Villa, Juan Barambones Ram\u00edrez, Jos\u00e9 M.\u00aa Caffarena Fern\u00e1ndez , Gabriel Calle Velasco, Guillermo de la Ceres Ruiz, Ram\u00f3n Cornetta, Gianluca Costa Cortez, Vanina Andrea D\u00edaz Palencia, J os\u00e9 Luis Fern\u00e1ndez L\u00f3pez , Mariano Gal\u00e1n G\u00f3mez Obreg \u00f3n, Tom \u00e1s Pablo Garc\u00eda Carmona, Rodrigo Garc\u00eda Garc\u00eda , Ra\u00fal Garc\u00eda Mart\u00ednez , Constantino Antoni Garc\u00eda S\u00e1nchez, Sergio Garrido Guti\u00e9rrez , Pedro Gil de la Fuente, Alberto Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez, David Hern\u00e1ndez Bravo, \u00c1ngel Hernando Gallego, Francisco Herrera Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 M.\u00aa Jevtic, Ruzica Koutsou, Aikaterini L\u00f3pez Mill\u00e1n, V\u00edctor Manuel (Director ) Mariscal Jim\u00e9nez, Antonio Mihaljevic, Bojan Otero Quintana, Abraham Pineda Pardo, Jos\u00e9 \u00c1ngel Raya L\u00f3pez , Rafael R\u00edo Campos, Carmen del Rojo Aladro, Teodoro Romera Garc\u00eda , Paloma S\u00e1nchez Cabo, F\u00e1tima S\u00e1nchez D\u00edaz, Ra\u00fal S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo, Cristina S\u00e1nchez Picot, \u00c1lvaro Santos Mej\u00ed a, David Jos\u00e9 Sanz Fuentes, Juan Ignacio Saugar Garc\u00eda , Sergio (Secretario) Sorzano S\u00e1nchez , Carlos \u00d3 scar Tejedor Noguerales, Javier Torroja Fungairi\u00f1o, Carlos Urendes Jim\u00e9nez , Eloy Jos\u00e9 V\u00e1zquez Sierra, Jos\u00e9 Manuel Vilas Prieto, Jos\u00e9 Luis DE LA FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES DEPARTA MENTO DE ECONOM\u00cdA: Alcal\u00e1 -Santaella Oria de Rueda, Pablo Algarra Paredes, \u00c1ngel Arroyo Fern\u00e1ndez, M.\u00aa Jes\u00fas (Directora) Barruso Castillo, Bego\u00f1a Benayas del \u00c1lamo, Juan Jos\u00e9 Blanco Est\u00e9vez, Adri\u00e1n Blanco Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Blasco Torrej\u00f3n, Bego\u00f1a Cabello Mu\u00f1oz, Monserrat C\u00e1ceres Ruiz, Juan Ignacio Calder\u00f3n Patier, Carmen Calvo Bernardino, Antonio Carmona Sancipriano, Antonio M. Carrasco Truchado, Roberto Carro Fern\u00e1ndez, Martha Corregel S\u00e1enz, Luc\u00eda Dolan, Leo Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez, Pedro (Secretario) Gago Salda\u00f1a, David Galiano Sevilla, Marta Garc\u00eda Serrador, Agust\u00edn Gil L\u00f3pez, \u00c1gueda G\u00f3mez Tembleque Romillo, Marta Hurtado Oca\u00f1a, Inmaculada Larr\u00fa Ramos, Jos\u00e9 M.\u00aa Lima Pinilla, Isabel L\u00f3pez Calzada, \u00c1lvaro L\u00f3pez de Haro Esteso, Ram\u00f3n Maneiro Jurjo, Jos\u00e9 Manuel Mar\u00edn C\u00f3zar, Miguel Jaime Mingorance Arnaiz, Ana Cristina Montoya P\u00e9rez, Alejandro Morillas G\u00f3mez, Javier Pampill\u00f3 n Olmedo, Rafael Parejo G \u00e1mir, Jos\u00e9 Alberto Pa\u00fal Guti\u00e9rrez, Jes\u00fas Plaza Mart\u00ednez, Ricardo Rey Paredes, Virginia Rodr\u00edguez Luengo, Javier Romero Sookoo, Kamal S\u00e1nchez Alonso, Blanca Santos Bartolom \u00e9, Juan Luis Sanz Magall \u00f3n Rezusta, Gonzalo Tedde de Lorca, Pedro Timini, Jacopo Unamuno Hierro, Juli\u00e1n de DEPARTAMENTO DE ECONOM\u00cdA DE LA EMPRESA: Aranguren Delgado, Borja Arco Juan, Francisco Javier del Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos, Gloria Bengoechea, Fern\u00e1ndez, Josefina Bl\u00e1zquez P\u00e9rez, Alberto Boal Velasco, Nohem\u00ed Cabezas M\u00e9ndez, Esteban Carr\u00e1 Abad, Javier Carretero D\u00edaz, Luis Eugenio Castillo Puente, \u00c1ngel del Colvin D\u00edez, Jorge Cottini, Xavier Cubillo Pinilla, Jos\u00e9 M.\u00aa Curto Gonz\u00e1lez, Tom\u00e1s Elorza Aranz\u00e1bal, Cristina Frank, Elizabeth Garc\u00eda G\u00f3mez, Eduardo Garc\u00eda Miranda, Iv\u00e1n Garc\u00eda Rodrigo, Javier Garc\u00eda Rozas, Marta Garc\u00eda Villalobos, Juan Carlos Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Agust\u00edn Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, Susana Gonz\u00e1lez Rico, Pablo Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, Francisco Jos\u00e9 Goudie Pujals, Manuel Isabel Dopacio, Cristina Iturrioz del Campo, Javier Ricardo Labrado Antol\u00edn, M.\u00aa Isabel Lluch Tormos, Desamparados Loma Jim\u00e9nez, Alexey de la Losada Gonz\u00e1lez, M.\u00aa Cristina Maldonado Domingo, Erwin Luis Mart\u00edn G\u00f3mez, Sonia Mart\u00ednez Laguna, Luis Mart\u00ednez Mart\u00ednez, Miryam Masa Lorenzo, Cristina Mateos de Cabo, Ruth Mateu Gordon, Jos\u00e9 Luis Medina Casta\u00f1o, Arturo Mielgo \u00c1lvarez, M.\u00aa Aranzazu Molina Crivill\u00e9n, \u00d3scar Molina L\u00f3pez, Manuel Montes Guti\u00e9rrez, M.\u00aa Pilar Morales de Vega, Mar\u00eda Encina Moreno Pascual, C\u00e9sar Alfonso Moro R onda, F\u00e9lix Murcia Rivera, Cecilia Orbe Villanueva, Ignacio Palomo Zurdo, Ricardo Javier Pel\u00e1ez Marqu\u00e9s, Jos\u00e9 M.\u00aa Ram\u00edrez Vera, Ignacio Ramos Gonz\u00e1lez, M.\u00aa del Mar Rodr\u00edguez Fuertes , Alfredo Rodr\u00edguez Mart\u00edn, Alejandro Rodr\u00edguez Sierra, Pablo Rosa L\u00f3pez, Jos\u00e9 Antonio de la R\u00faa Alonso de Corrales, Enrique (Director) Rubianes Carrasco, Dami\u00e1n Rubio Andr\u00e9s, Mercedes Ruiz de Palacios, Mercedes Ruiz Noguero, Roc \u00edo S\u00e1a Teja, Paloma Saco V\u00e1zquez, Manuela Sandubete Gal\u00e1n, Julio Emilio Sugra\u00f1es Andivia, Eduardo Tejeiro Koller, Manuel Ram\u00f3n Tena Rodr\u00edguez, Vicente Tob\u00f3n Perilla, Sandra Torrente Barredo, Bego\u00f1a V\u00e1zquez Mart\u00ednez, Ulpiano Vega Torres, Pablo Vico Rom\u00e1n, Noelia Villar Fern\u00e1ndez, Nuria (Secretaria) Yubero Hermosa, M.\u00aa del Pilar DEPARTAMENTO DE MATEM\u00c1TICA APLICADA Y ESTAD\u00cdSTICA: Aguirre Arrabal, Cristina Anemone, Gloria Angulo D\u00edaz Parre\u00f1o, Santiago Ar\u00e9s Gastesi, Pablo Arribas Gimeno, Edgar Arrieta Rodr\u00edguez, Daniel Atanes Torres, Roberto Bern \u00e1 Larrosa, Pablo Calvo Pascual, Luis \u00c1ngel C\u00e1rdenas Rebollo, Jos\u00e9 Miguel C\u00f3rdoba Bueno, Miguel D\u00edaz Palencia, Jos\u00e9 Luis Escribano Rodenas, M.\u00aa Carmen Fern\u00e1ndez Barber\u00ed s, Gabriela Franco Rodr\u00edguez -L\u00e1zaro, Antonio (Director) Garc\u00eda Centeno, Mar\u00eda Carmen Garro Garro, Juan Carlos Guti\u00e9rrez G\u00f3mez, Andr\u00e9s M. Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Fernando Herrador Morales, M. \u00aa Mar Herrera de la Cruz, Jorge Inchausti Tabuenca, Elena L\u00f3pez Ram\u00edrez , Eduardo Lorenzo Ros, Sara Marroqu\u00edn Alonso, Irene Mart\u00ednez \u00c1vila, Jos\u00e9 Carlos Mart\u00ednez Garc\u00eda, Rodrigo Mond\u00e9 jar Ruiz, Diego (Secretario) Mu\u00f1oz C\u00e9spedes, Ester Nieto Garc\u00eda , M.\u00aa Elena Peral Walias, Irene Raboso Paniagua, Dulcinea Rodr\u00edguez S\u00e1nchez , Sonia Rojo Montijano, Jos\u00e9 Romero Lim \u00f3n, Anselmo Romero Sookoo, Kamal Ruiz Morillo, Virginia S\u00e1nchez Alberca, Alfredo Victoria Rodr\u00edguez , Susana PERSONAL DOCENTE E INVESTIGADOR ACREDITADO Facultad de Derecho 48 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 50 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 66 Facultad de Medicina 65 Facultad de Farmacia 95 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 32 N\u00famero total de profesores acreditados 356 0102030405060708090100 Derecho Econ\u00f3m. Humanid. Medicina Farmacia EPS PROMOCIONES \"Reglamento del Sistema de Promoci\u00f3n del Profesorado CEU\", aprobado por el Patronato de la Universidad de 7 de julio de 2017. COLABORADORES DOCTORES: Don Edgar Arribas Gimeno \u00c1rea de Conocimiento: Estad\u00edstica e Investigaci\u00f3n de Mercados Departamento: Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 30 de octubre de 2020 Do\u00f1a Berta Garc\u00eda Castiella \u00c1rea de Conocimiento: Nuevas Tecnolog\u00edas Audiovisuales Departamento: Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 30 de octubre de 2020 Do\u00f1a M.\u00aa Paloma Barreda Mart\u00ednez \u00c1rea de Conocimiento: Fisioterapia Departamento: Fisioterapia Facultad: Medicina 11 de diciembre de 2020 Don Alejandro Rodr\u00edguez Mart\u00edn \u00c1rea de Conocimiento: Econom\u00eda Financiera y Contabilidad Departamento: Econom\u00eda de la Empresa Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 11 de diciembre de 2020 Don Julio Emilio Sandubete Gal\u00e1n \u00c1rea de Conocimiento: Comercializaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de Mercados Departamento: Econom\u00eda de la Empresa Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 11 de diciembre de 2020 Don Jorge Herrera de la Cruz \u00c1rea de Conocimiento: Matem\u00e1tica Aplicada Departamento: Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 26 de febrero de 2021 Do\u00f1a Abigail Jare\u00f1o G\u00f3mez \u00c1rea de Conocimiento: Personalidad, evaluaci\u00f3n y tratamiento psicol\u00f3gico Departamento: Psicolog\u00eda y Pedagog\u00eda Facultad: Medicina 26 de febrero de 2021 Do\u00f1a Sonia Rodr\u00edguez S\u00e1nchez \u00c1rea de Conocimiento: M\u00e9todos Cuantitativos para la Econom\u00eda y la Empresa Departamento: Matem\u00e1tica Aplicada y Estad\u00edstica Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 26 de febrero de 2021 Do\u00f1a Mar\u00eda Arriola Jim\u00e9nez \u00c1rea de Conocimiento: Historia del Ar te Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 23 de abril de 2021 Do\u00f1a Patricia Elhazaz Walsh \u00c1rea de Conocimiento: Filolog\u00eda Inglesa Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 23 de abril de 2021 Do\u00f1a Susana Gonz\u00e1lez P\u00e9rez \u00c1rea de Conocimiento: Comercializaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de Mercados Departamento: Econom\u00eda de la Empresa Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 23 de abril de 2021 ADJUNTOS: Do\u00f1a Sirga de la Pisa Carri\u00f3n \u00c1rea de Conocimiento: Historia del Arte Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 5 de noviembre de 2020 Do\u00f1a F\u00e1tima Sarasola Rubio \u00c1rea de Conocimiento: Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica Departamento: Arquitectura y Dise\u00f1o Facultad: Escuela Polit\u00e9cnica Superior 16 de diciembre de 2020 Don David Sarias Rodr\u00edguez \u00c1rea de Conocimiento: Historia del Pensamiento y de los Movimientos Sociales y Pol\u00edticos Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 16 de diciembre de 2020 Do\u00f1a Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera \u00c1rea de Conocimiento: Fisioterapia Departamento: Fisioterapia Facultad: Medicina 4 de febrero de 2021 Do\u00f1a Irene Correas Sosa \u00c1rea de Conocimiento: Derecho Constitucional Departamento: Derecho P\u00fablico Facultad: Derecho 1 de marzo de 2021 Don Antonio Rod\u00e1n Gonz\u00e1lez \u00c1rea de Conocimiento: \u00d3ptica Departamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Facultad: Farmacia 1 de marzo de 2021 Don Alfonso Bonilla Mart\u00ednez \u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda Vegetal Departamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia 1 de marzo de 2021 Do\u00f1a M.\u00aa Elena Mazo Salmer\u00f3n \u00c1rea de Conocimiento: Periodismo Departamento: Periodismo y Narrativas Digitales Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 29 de abril de 2021 Do\u00f1a M.\u00aa Teresa Linares Fern\u00e1ndez \u00c1rea de Conocimiento: Fisioterapia Fisioterapia Medicina Cl\u00ednicas Facultad: Medicina 8 de junio de 2021 Don Gabriel Caffarena Fern\u00e1ndez \u00c1rea de Conocimiento: Teor\u00eda de la Se\u00f1al y Comunicaciones Departamento: Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n Facultad: Escuela Polit\u00e9cnica Superior 21 de junio de 2021 Do\u00f1a \u00darsula Mu\u00f1oz Mor\u00f3n \u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda Departamento: Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas Facultad: Medicina 23 de junio de 2021 Don Francisco Javier Rup\u00e9rez Pascualena \u00c1rea de Conocimiento: Qu\u00edmica Anal\u00edtica Departamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Facultad: Farmacia 24 de junio de 2021 Do\u00f1a M.\u00aa Isabel Panadero Ant\u00f3n \u00c1rea de Conocimiento: Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular Departamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Facultad: Farmacia 24 de junio de 2021 Don Julio Sevillano Fern\u00e1ndez \u00c1rea de Conocimiento: Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular Departamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Facultad: Farmacia 28 de junio de 2021 Don Armando Zerolo Dur\u00e1n \u00c1rea de Conocimiento: Filosof\u00eda del Derecho Departamento: Disciplinas Jur\u00eddicas B\u00e1sicas y Derecho Privado Facultad: Farmacia 28 de junio de 2021 Don Antonio Pi\u00f1as Mesa \u00c1rea de Conocimiento: Filosof\u00eda Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 6 de julio de 2021 Do\u00f1a Beatriz Merino Palacios \u00c1rea de Conocimiento: Farmacolog\u00eda Departamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia 7 de julio de 2021 Do\u00f1a Esther Carrera Puerta \u00c1rea de Conocimiento: Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda Departamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia 8 de julio de 2021 Do\u00f1a Mar\u00eda Rodr\u00edguez Velasco \u00c1rea de Conocimiento: Historia del Arte Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 19 de julio de 2021 CATEDR\u00c1TICOS : Do\u00f1a Ana Isabel Ballesteros Dorado \u00c1rea de Conocimiento: Literatura Espa\u00f1ola Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 8 de septiembre de 2020 Do\u00f1a Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez \u00c1rea de Conocimiento: Qu\u00edmica Anal\u00edtica Departamento: Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Facultad: Farmacia 17 de mayo de 2021 Don Ignacio Blanco Alfonso \u00c1rea de Conocimiento: Periodismo Departamento: Periodismo y Narrativas Digitales Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 14 de junio de 2021 Do\u00f1a Carmen Calder\u00f3n Patier \u00c1rea de Conocimiento: Econom\u00eda Aplicada Departamento: Econom\u00eda Facultad: Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 17 de junio de 2021 Don Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja \u00c1rea de Conocimiento: Periodismo Departamento: Periodismo y Narrativas Digitales Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 21 de junio de 2021 Don Jos\u00e9 Luis Lavandera D\u00edaz \u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda Departamento: Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas Facultad: Medicina 22 de junio de 2021 Do\u00f1a Eva Juana Rodr\u00edguez Romero \u00c1rea de Conocimiento: Construcciones Arquitect\u00f3nicas Departamento: Arquitectura y Dise\u00f1o Facultad: Escuela Polit\u00e9cnica Superior 22 de junio de 2021 Do\u00f1a Ana Calvo Revilla \u00c1rea de Conocimiento: Teor\u00eda de la Literatura y Literatura Comparada Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 1 de julio de 2021 Do\u00f1a Ainhoa Uribe Otalora \u00c1rea de Conocimiento: Ciencia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n Departamento: Derecho P\u00fablico Facultad: Derecho 1 de julio de 2021 Do\u00f1a Carmen Gonz\u00e1lez Mart\u00edn \u00c1rea de Conocimiento: Toxicolog\u00eda Departamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia 5 de julio de 2021 Don Gonzalo Herrad\u00f3n Gil -Gallardo \u00c1rea de Conocimiento: Farmacolog\u00eda Departamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia 9 de julio de 2021 Don Agust\u00edn Probanza Lobo \u00c1rea de Conocimiento: Fisiolog\u00eda Vegetal Departamento: Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad: Farmacia 15 de julio de 2021 Don Manuel Alejandro Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a \u00c1rea de Conocimiento: Historia Medieval Departamento: Humanidades Facultad: Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 19 de julio de 2021 ENSE\u00d1ANZAS CL\u00cdNICAS \"Normas de promoci\u00f3n del profesorado de la Universidad San Pablo- CEU\", aprobadas por el Patronato de la Universidad el 21 de mayo de 2011 y subsanaciones aprobadas por el Patronato de 8 de julio de 2011 . AGREGADOS : Don Francisco Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Rodrigo \u00c1rea de Conocimiento: Medicina Departamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas Facultad: Medicina 26 de enero de 2021 Don Jos\u00e9 Felipe Varona Arche \u00c1rea de Conocimiento: Medicina Departamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas Facultad: Medicina 26 de enero de 2021 Don Manuel Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez \u00c1rea de Conocimiento: Cirug\u00eda Departamento: Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas Facultad: Medicina 26 de enero de 2021 NOMBRAMIENTOS Y DISTINCIONES INTERNOS Consuelo Mart\u00ednez -Sicluna y Sep\u00falveda Renovaci\u00f3n como Patrono I\u00f1aki Bilbao Estrada Vicerrector de Transformaci\u00f3n Digital, con efectos de 9 de julio de 2020 Ainhoa Uribe Otalora Vicerrectora de Internacionalizac i\u00f3n, con efectos de 9 de julio de 2020 Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as Decano de la Facultad de Derecho , con efectos de 31 de octubre de 2020 Manuel M.\u00aa Molina L\u00f3pez Vicedecano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales , con efectos de 1 de septiembre de 2020 Arancha Rodr\u00edguez de Gort\u00e1zar Alonso- Villalobos Vicedecana de la Facultad de Medicina, con efectos de 14 de septiembre de 2020 Miguel P\u00e9rez de Ayala Becerril Vicedecano de la Facultad de Derecho, con efectos de 31 de octubre de 2020 Jos\u00e9 Antonio Alonso Fern\u00e1ndez Vicedecano de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con efectos de 1 de enero de 2021 Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00ednez Secretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con efectos de 1 de septiembre de 2020 Ver\u00f3nica Alonso Rodr\u00edguez Secretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Medicina, con efectos de 9 de septiembre de 2020 Marta Hern\u00e1ndez Ruiz Secretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho, con efectos de 31 de octubre de 2020 Isabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trelles Directora del Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas de la Facultad de Medicina, con efectos de 30 de octubre de 2020 V\u00edctor Manuel L\u00f3pez Mill\u00e1n Director del Departamento de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior , con efectos de 23 de febrero de 2021 Antonio Mil\u00e1n Fitera Director del Departamento de Educaci\u00f3n de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con efectos de 15 de marzo de 20 21 M.\u00aa Cruz S\u00e1daba Argaiz Secreta ria del Departamento de Ciencias M\u00e9dica B\u00e1sicas de la Facultad de Medicina, con efectos de 9 de septiembre de 2020 Jaime Mayor Oreja Presidente del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos Luis Fernando Alguacil Merino Director del Instituto de Estudios de las Adicciones , con efectos de 31 de octubre de 2020 Manuel Bustos Rodr\u00edguez director del Instituto de Humanidades \u00c1ngel Ayala, con efectos de 1 de septiembe de 2019 Miguel \u00c1ngel de Santiago Mateos Director del Departamento de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, con efectos de 1 de septiembre de 2020 Gregorio Varela Moreiras Director del Instituto CEU de Alimentaci\u00f3n y Sociedad y Director del Aula Universitaria Danone- Universidad San Pablo- CEU, con efectos de 5 de junio de 2021 Carlos Lahoz Palacio Director del Laboratorio Smart Cities EPS -LAB, con efectos de 5 de junio de 2021 Gianluca Cornetta Codirector del Laboratorio Smart Cities EPS -LAB, con efectos de 5 de junio de 2021 Pablo S\u00e1nchez Garrido Director del Centro CEU de Patrimonio Cultural Espa\u00f1ol , con efectos de 5 de junio de 2021 Jos\u00e9 Luis Orella Mart\u00ednez Director de la C\u00e1tedra Historia, Memoria e Identidad del Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Sori a Responsable de Personas de la Universidad, con efectos de 27 de febrero de 2021 P. Jes\u00fas Robledo Garc\u00eda Viceconsiliario Nacional de la ACdP y Director de Pastoral y Voluntariado Rafael Monjo Sacrist\u00e1n Director en funciones del \u00c1rea de Marketing, Admisi \u00f3n y Promoci\u00f3n, con efectos de 31 de octubre de 2020 Jos\u00e9 Luis Mateu Gordon Embajador Digital de enlace del Campus de Moncloa, con efectos de 1 de enero de 2021 Fernanda Rey -Stolle Valcarce Embajadora Digital de enlace del Campus de Montepr\u00edncipe, con ef ectos de 1 de enero de 2021 Henar Alonso Mosquera Directora del Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas , con efec tos de 1 de septiembre de 20 20 Juan Ignacio Sanz Fuentes Director del Grado en Comunicaci\u00f3n Digital, con efectos de 1 de septiembre de 2020 Jes\u00fas Pa\u00fal Guti\u00e9rrez Director del Grado en Econom\u00eda, con efectos de 21 de octubre de 2019 Ana Adell P\u00e9rez Directora del Grado en Odontolog\u00eda, con efectos de 9 de septiembre de 20 20 Sergio Portal N\u00fa\u00f1ez Coordinador del Grado en Dentistry , con efectos de 9 de septiembre de 2020 Antonio Mil\u00e1n Fitera Director de los Grados en Educaci\u00f3n I nfantil y en Educaci\u00f3n Primaria Juan Antonio Ardura Responsable de Relaciones Internacionales de la Facultad de Medicina, co n efectos de 9 de septiembre de 2020 Beatriz Br avo Molina Responsable de Calidad de la Facultad de Medicina, con efectos de 9 de septiembre de 20 20 Alejandra Cruz Varona Responsable de Redes Sociales de la Facultad de Medicina, con efectos de 9 de septiembre de 2020 Francisco Suay P\u00e9rez Coordinador de COILs para las Universidades CEU , con efectos de 1 de marzo de 2021 Roberto Gelado Marcos Coordinador del Programa Internacional CEU -The University of Arizona, con efectos de 1 de marzo de 2021 Javier Porras Belarra Coordinador de CEU -UNITAR, Instituto de Naciones Unidas para la Formaci\u00f3n Profesional e Investigaciones , con ef ectos de 1 de junio de 2021 Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo Coordinadora de CEU -Stanford for Development and Professional Studies , con efectos de 1 de junio de 2021 Marina Laso Ta ylor Coordinadora de apoyo de CEU -Stanford for Development and Professional Studies, con efectos de 1 de junio de 2021 EXTERNOS Lucana Est\u00e9vez, profesora de la Facultad de Derecho Acad\u00e9mica de N\u00famero de la Academia de Ciencias Forenses, Criminal\u00edstica y Criminolog\u00eda de Espa\u00f1a Mar\u00eda Saavedra, profesora de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Directora de la C\u00e1tedra CEU Elcano Miembro de la Academia Browniana Emilio Herrera, Coral Barbas, profesores de la Facultad de Farmacia y Jos\u00e9 A. Obeso, profesor de la Facultad de Medicina Elegidos entre los investigadores m\u00e1s influyentes del mundo seg\u00fan el Ranking de la Univers idad de Stanford en California, entre casi 160.000 investigadores Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, Director del Real Instituto Univ ersitario de Estudios Europeos Presidente de la Asociaci\u00f3n Pol\u00edtica Exterior Espa\u00f1ola (APEE) Gregorio Varela Presidente de la Federaci\u00f3n de Sociedades de Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n y Diet\u00e9tica Marta Villar, profesora de la Facultad de Derecho Vicepresidenta del Supervisory Board de la International Fiscal Association Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo, profesor de la Facultad de Derecho Nuevo catedr\u00e1tico Jean Monnet de Derecho Europeo Idoia Ana Salazar, profesora de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Miembro del Observatorio de Inteligencia Artificial del Parlamento Europeo Luis E. Togores, profesor de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Embajador de la Marca Ej\u00e9rcito Miguel \u00c1ngel Reina, colaborador externo posgrado/CEINDO Courtess y Clinical Proffesor de la Universidad de Florida PREMIOS Y RECONOCIMIENTOS Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza, Presidente \"Hombre del d\u00eda\" por la revista FORBES Rosa Visiedo, Rectora Elegida una de las 500 espa\u00f1olas m\u00e1s influyentes en 2020, seg\u00fan la revista Yo Dona Alberto Campo Baeza, Doctor Honoris Causa de la Universidad Nombrado Doctor Honoris Causa por la Universidad Nacional de Rosario, Argentina I\u00f1aki Bilbao, Vicerrector de Transformaci\u00f3n Digital Seleccionado en el Top 100 de L\u00edderes Innovadores y Di sruptivos del Diario de Empresa en el \u00e1mbito de educaci\u00f3n Jos\u00e9 Eugenio Guerrero Sanz , profesor de la Facultad de Medicina Recoge el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de la Concordia, en representaci\u00f3n del colectivo de sanitarios espa\u00f1oles Jos\u00e9 Eugenio Guerrero Sanz Carmen Palomo, profesora de la Facultad de Derecho Acc\u00e9sit del Premio Internacional de Poes\u00eda `Pilar Fern\u00e1ndez Labrador\u00b4 por su obra \"Un silencio habitado\" Ana Isabel Ballesteros, profesora de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comuni caci\u00f3n Premio Internacional Sial Pigmali\u00f3n de poes\u00eda 2020 por su obra \"Conf\u00edn de media noche\" Natalia \u00dabeda y \u00c1ngela Garc\u00eda , profesoras de la Facultad de Farmacia Su estudio \"Energy and nutritional inadequacies in a group of recreational adult Spanish climbers\" ha sido galardonado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte Tom\u00e1s Chivato, Domingo Barber y Mar\u00eda Escribese, profesor es de la Facultad de Medicina La Academia Europea de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica los ha distinguido con el reconocim iento de 'Allergy\u00b4s Distinguished Reviewer' Juan Carlos Mostaza, profesor de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Galardonado en el Festival Internacional de Cortometrajes Uppsala (Suecia) por su cortometraje \"Reflejo\" David Vicente C asado, redactor jefe de \"El Debate de Hoy\" Premio \"Lolo\" de periodismo Francisco Forriol, profesor de la Facultad de Medicina Miembro de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica de la Copa Am\u00e9rica 2021, que proveer\u00e1 servicio m\u00e9dico a selecciones, equipos t\u00e9cnicos y miembros y autoridades Emilio de Vicente L\u00f3pez , profesor de la Facultad de Medicina Premio Dr. G\u00f3mez Ulla, que reconoce la excelencia profesional en el \u00e1mbito de la salud en Espa\u00f1a Fernando Bonete, profesor de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Elegido miembro del jurado del International B -Plan Competition CEU El proyecto CEU Digital Technologies ha recibido el Premio European Digital Mindset Awards en la categor\u00eda de B est Digital Skills facilitator . Este premio reconoce a CEU Universities c omo el mejor proyecto para asegurar el talento e impulsar la transformaci\u00f3n empresarial digital Premio a la Mejor Iniciativa Digital otorgado por el diario La Raz\u00f3n en la 6.\u00aa edici\u00f3n de los Premios Tu Econom\u00eda Premio a la Mejor Gesti\u00f3n de la Pandemia en el \u00c1mbito Educativo en la 3.\u00aa edici\u00f3n de los Premios Familia del diario La Raz\u00f3n ESTAMOS ESPECIALMENTE AGRADE CIDOS A NUESTROS ALUMNOS QUE, CON SUS LOGROS, HAN CONSEGUIDO LOS SIGUIENTES PREMIOS Y RECONOCIMIENTOS: M.\u00aa Pilar Montero Ant\u00f3n, alumni 3.\u00ba puesto en el examen para farmac\u00e9utico interno residente (FIR) en 2020 H\u00e9ctor Fern\u00e1ndez, Daniel Fern\u00e1ndez, Luca Loertscher, Jorge Sotelo, Adolfo Guti\u00e9rrez y \u00c1lvaro Garc\u00eda, alumni de Arquitectura Entre los m\u00e1s influyentes de Espa\u00f1a s eg\u00fan MWCC y Global Shappers en el listado '35 under 35' de ingenieros y arquitec tos j\u00f3venes, de hasta 35 a\u00f1os Manuel Aguilar Galisteo, a lumno del M\u00e1ster Universitario en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas Premio C\u00e1tedra Merck por su trabajo sobre el arte en terapias avanzadas Raquel S\u00e1nchez Corona, alumna del Grado en Odontolog\u00eda XX Premio Estudiantes de Odontolog\u00eda durante la 23 edici\u00f3n de los Premios Gaceta Dental 2020 Mar\u00eda Abella \u00c1lvaro, alumna del doble Grado en ADE y Mar keting Premiada por EF Education First con una beca de 10.000 \u20ac Gonzalo Caba\u00f1as Fern\u00e1ndez -Capalleja, alumno del Grado en Derecho Campe\u00f3n m\u00e1s joven de Espa\u00f1a en Subida de Monta\u00f1a, presenta su veh\u00edculo de competici\u00f3n Ronald Anderson Chuchon y Christopher Jean Pierre Paredes, alumnos del programa PR ONABEC del Gobierno del Per\u00fa, en la fase local de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior Primer premio ex -aequo del XV Concurso de Proyectos Foro Cer\u00e1mico Hispalyt: Capilla en el Camino de Santiago de l a Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fabricantes de Ladrillos y Tejas (HISPALYT) PREMIOS A LA CALIDAD DOCENTE E INVESTIGADORA DE LOS DEPARTAMENTOS DEL CURSO 2019 -2020 1.er premio Departamento de Ciencias M\u00e9dicas Cl\u00ednicas Facultad de Medicina 2.\u00ba premio Departamento de Ciencias Farmac\u00e9uticas y de la Salud Facultad de Farm acia 3.\u00ba premio Departamento de Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica Facultad de Farmacia PREMIOS A LA CALIDAD DOCENTE DE LOS T\u00cdTULOS DE GRADO DEL CURSO 2019 -2020 1. er premio Grado en Humanidades Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 2.\u00ba premio Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad Facultad de Derecho 3.\u00ba premio Grado en Psicolog\u00eda Facultad de Medicina PREMIOS A LA INNOVACI\u00d3N DOCENTE DEL CURSO 2019 -2020 1.\u00ba premio Proyecto \"Open fab lab: co- creaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n digital\", de profeso res de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior 2.\u00ba premio Proyecto \"La nueva realidad de los TFG: impulsando la colaboraci\u00f3n de las empresas\", de profesores de la Facultad de Cienc ias Econ\u00f3micas y Empresariales 3.\u00ba premio ex aequo Proyecto \"Uso de escenarios de realidad virtual y medida de par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos para el aprendizaje, la medida del estr\u00e9s y la evaluaci\u00f3n de estudiantes de Medicina y Enfermer\u00eda\", de profesores de l a Escuela Polit\u00e9cnica Superior Proyecto \"El aulario de fisiolog\u00eda: un espacio donde seguir aprendiendo\", de profes ores de la Facultad de Medicina 0 PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Datos DATOS Durante el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, prestaron servicio 241 personas de administraci\u00f3n y servicios. Por raz\u00f3n de su categor\u00eda son: TITULADOS MEDIOS Y SUPERIORES 63 T\u00c9CNICOS 28 JEFES y S UBJEFES 18 OFICIALES 74 AUXILIARES Y AYUDANTES 58 TOTAL 241 01020304050607080 Titulados T\u00e9cnicos Jef.-Subj. Oficiales Aux. y Ayud.PAS por categor\u00eda Por raz\u00f3n de su edad : 21-30 a\u00f1os 13 31-40 a\u00f1os 58 41-50 a\u00f1os 81 51-60 a\u00f1os 72 020406080100 21-30 31-40 41-50 51-60 61-65PAS por edad Personal de administraci\u00f3n y servicios adscrito a : FACULTAD DE HUMANI DADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N 15 FACULTAD DE DERECHO 8 FACULTAD DE MEDICINA 17 FACULTAD DE FARMACIA 15 ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR 10 FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES 10 UNIVERSIDAD (OTROS SERVICIOS) 155 GERENCIA 11 TOTAL 241 020406080100120140160 Hum. Dcho. Med. Farm. EPS Econ. Univ. Ger.PAS por centros 0 INVESTIGACI\u00d3N : Datos Nuevos Doctores DATOS La Universidad ha seguido realizando esfuerzos durante el curso 20 20-2021 para el est\u00edmulo de la actividad investigadora: Personal investigador predoctoral y postdoctoral: Financiaci\u00f3n interna : se financiaron 21 ayudas internas de Formaci\u00f3n de Personal Investigador (7 de cuarto a\u00f1o, 4 de tercer a\u00f1o, 4 de segundo a\u00f1o y 6 de primer a\u00f1o), una l\u00ednea de ayudas internas que ascendi\u00f3 a 407.004,15 \u20ac. Financiaci\u00f3n externa: a. Contamos con 23 ayudas activas de distintos programas p\u00fablicos externos de recursos humanos regionales y nacionales (de las cuales, 9 son nuevas concesiones). La financiaci\u00f3n correspondiente al curso de estas ayudas super\u00f3 los 400.000 \u20ac (427.755 \u20ac). Destacamos la ayuda concedida para la realizaci\u00f3n de un doctorado industrial en l a Comunidad de Madrid. b. Aprobaci\u00f3n de dos acciones Marie S. Curie Individual Fellowships del Programa Horizonte 2020, para la incorporaci\u00f3n de dos investigadores post - doctorales a la Facultad de Farmacia y a la Facultad de Derecho en el pr\u00f3ximo curso (importe 333.865 \u20ac) Proyectos de investigaci\u00f3n, convenios y c\u00e1tedras universidad empresa: Financiaci\u00f3n interna: en proyectos internos, tenemos 25 proyectos activos (precompetitivos, puente y en consolidaci\u00f3n, investigaci\u00f3n Covid- 19 e identitarios), por un importe de 177.250 \u20ac. Financiaci\u00f3n externa: a. Proyectos de investigaci\u00f3n con financiaci\u00f3n obtenida en convocatorias externas nacionales : 45 proyectos de investigaci\u00f3n regionales y nacionales activos con financiaci\u00f3n externa, de los cuales 39 son con financiaci\u00f3n p\u00fablica (29 del Plan Nacional y 10 de otras entidades p\u00fablicas) y 6 con financiaci\u00f3n privada (Fundaci\u00f3n BBVA, Fundaci\u00f3n La Caixa,...). La financiaci\u00f3n correspondiente al curso de esos proyectos activos es de 601.796 \u20ac (financiaci\u00f3n p\u00fablica: 497.998\u20ac y financiaci\u00f3n privada: 103.798 \u20ac) b. Proyectos de investigaci\u00f3n con financiaci\u00f3n obtenida en convocatorias externas internacionales: aprobaci\u00f3n del proyecto \"IBERIFIER: Iberian Digital Media Research and Fact -Checking Hub\", financiado por la \"Innovation and Networks Executive Agency\" de la Comisi\u00f3n Europea, en el que participan investigadores de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n (importe 28.280 \u20ac) y 6 proyectos con financiaci\u00f3n competitiva MSCA -COFUND; JPI \u20ac c. Convenios con empresas: 29 conv enios activos con empresas (financiaci\u00f3n correspondiente al curso de esos convenios activos: 451.090 \u20ac) d. C\u00e1tedras universidad -empresa: siguieron desarrollando su actividad investigadora las 10 c\u00e1tedras Universidad- Empresa con patrocinio externo. Se ha auto rizado la creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra Casa de Austria, vinculada al Instituto de Estudios Hist\u00f3ricos, con el objetivo de promover la investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la historia de Espa\u00f1a durante la Edad Moderna, especialmente de los siglos XVI y XVII, dirigida por D.\u00aa Consuelo Mart\u00ednez - Sicluna y Sep\u00falveda. Otras ayudas de investigaci\u00f3n: Movilidad investigadora: por la pandemia este curso no ha habido convocatoria de ayudas a la movilidad investigadora. Grupos de investigaci\u00f3n reconocidos (GIR) : en 2020- 2021 s e ha lanzado la primera convocatoria de ayudas de investigaci\u00f3n dirigida espec\u00edficamente a los grupos de investigaci\u00f3n reconocidos de la universidad; a los 41 grupos de investigaci\u00f3n que obtuvieron su reconocimiento a finales del curso 2019- 2020 se les sum an los 9 grupos reconocidos que han obtenido su reconocimiento en el curso 2020 -2021, con lo que el total de GIR de la USP -CEU asciende a 50. Sexenios evaluados por la ANECA/CNEAI: El total de tramos de investigaci\u00f3n reconocidos asciende a 621 y el de sexenios vivos es de 233, a los que hay que a\u00f1adir los 7 de transferencia de conocimiento. Se ha puesto en marcha la Plataforma de revistas cient\u00edficas de la Universidad (https://revistascientificas.uspceu.com): Un entorno digital basado en tecnolog\u00eda Open Journal System (OJS -3) que agrupa a las revistas cient\u00edficas editadas en la Universidad: Doxa Comunicaci\u00f3n (revista interdisciplinar de Estudios de Comunicaci\u00f3n y Ciencias Sociales), Constelaciones (revista de Arquitectura de la Universidad), Microtextualidades (revista internacional de Microrrelato y Minificci\u00f3n) y Arbitraje (revista de Arbitraje comercial y de inversiones) Permitir\u00e1 poner a disposici\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica las colecciones completas de las revistas existentes y las que puedan surgir en el futuro, como la Revista de Historiograf\u00eda Contempor\u00e1nea, que pronto ver\u00e1 la luz. El compromiso de la Universidad con la investigaci\u00f3n encontrar\u00e1 en esta plataforma una nueva ventana de apertura a la comunidad cient\u00edfica nacional e internacional, al crear un espacio de encuentro acad\u00e9mico interdisciplinar e interuniversitario, inspirado en los principios de la ciencia abierta de acceso universal y gratuito. Adem\u00e1s, mejorar\u00e1 la experiencia editores, lectores y autores de las revistas de la Universidad, al propiciar una interacci\u00f3n m\u00e1s personalizada y profesional dentro de un entorno propio, s eguro y permanente. Patentes: La cartera de propiedad industrial est\u00e1 formada por 33 patentes activas, 7 modelos de utilidad y 3 marcas. En este curso destacamos la presentaci\u00f3n ante la Oficina de Patentes y Marcas de una nueva solicitud de patente nacional (en cotitularidad con una universidad p\u00fablica madrile\u00f1a) y una nueva solicitud de modelo de utilidad (titularidad CEU). Tambi\u00e9n la extensi\u00f3n internacional de la protecci\u00f3n de una solicitud de patente PCT en 16 pa\u00edses (patente licenciada a una empresa espa\u00f1ola). Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n: Desde el inicio del curso y hasta la fecha, se han sometido a evaluaci\u00f3n, ante el Comit\u00e9, 18 proyectos, 33 trabajos fin de grado, 33 trabajos fin de m\u00e1ster y 4 tesis. Actividades de difusi\u00f3n: La Universidad contribuy\u00f3, a trav\u00e9s de nuestra Unidad de Cultura Cient\u00edfica y de la Innovaci\u00f3n (UCC+i), a la divulgaci\u00f3n de la ciencia y la innovaci\u00f3n un a\u00f1o m\u00e1s, estando presente en la XX Semana de la Ciencia (2 -15 de noviembre) con 32 actividades, participaci\u00f3n de 79 PDI y 838 asistentes. Y en la XI Noche Europea de los Investigadores Madrid 2020 donde la Universidad ha mantenido su participaci\u00f3n a pesar de la situaci\u00f3n generada por el Covid- 19: 8 actividades, participaci\u00f3n de 55 PDI y 140 asistentes. Valoraci\u00f3n por gabinete del impacto econ\u00f3mico en medios por noticias generadas en estas dos iniciativas: 34.731 \u20ac. HRS4R: Finalizaci\u00f3n del proceso de revisi\u00f3n de la Estrategia de Recursos Humanos para Investigadores (HRS4R, Human Resources Strategy for Researchers) dirigida a conseguir el sello de \"Excelencia en Recursos Humanos de Investigaci\u00f3n\" que concede la Comisi\u00f3n Europea. Digitalizaci\u00f3n: durante el curso ha comenzado la digitalizaci\u00f3n de algunos tr\u00e1mites y procedimientos del nodo de investigaci\u00f3n del Vicerrectorado de Profesorado e Investigaci\u00f3n, con el fin de ganar en agilidad y reducir el tiempo que los investigadores invierten en los mismos. Asimismo, e l Patronato ha aprobado la creaci\u00f3n de nuevos centros de investigaci\u00f3n para la Universidad y el grupo educativo CEU: - Centro de Investigaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n de la Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea (CIDEC), dependiente del Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos, dirigido por D. Juan Jim\u00e9nez Redondo y D. David Sarias Rodr\u00edguez, como investigador principal, que persigue situar a la Universidad en el centro de una red de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la misma, que supla las carencias sufridas secularmente por la literatura sobre la historia de la vida pol\u00edtica contempor\u00e1nea espa\u00f1ola. - Centro Interuniversitario CEU de Lengua Espa\u00f1ola, centro interuniversitario de docencia e investigaci\u00f3n, de las Universidades CEU y vinculado a un Vicerrectorado de cada Universidad y a los centros de Valladolid y Sevilla, cuyo objetivo princ ipal es la difusi\u00f3n de la lengua y la cultura espa\u00f1olas (espa\u00f1ol para extranjeros, ex\u00e1menes DELE y CCSE, formaci\u00f3n de profesorado e impulso a la investigaci\u00f3n, profesorado ELE, fortalecimiento de la internacionalizaci\u00f3n y de alianzas con instituciones extr anjeras). Como director D. Manuel Jos\u00e9 Perucho, y como Subdirectora Acad\u00e9mica, D.\u00aa Amalia Pedrero. - Instituto de Alimentaci\u00f3n y Sociedad, para potenciar los diferentes aspectos sociales de la alimentaci\u00f3n; ser\u00e1 dirigido por D. Gregorio Varela Moreiras y cuya tramitaci\u00f3n se iniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo curso. - Centro de Patrimonio Cultural Espa\u00f1ol, dependiente de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, para promover el estudio, conservaci\u00f3n y difusi\u00f3n del patrimonio cultural y human\u00edstico espa\u00f1ol. S er\u00e1 dirigido por D. Pablo S\u00e1nchez Garrido y codirigido por D. Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja. - Laboratorio Smart Cities EPS -LAB, dependiente de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior, para introducir contenidos docentes y de investigaci\u00f3n del uso de las nuevas tecnolog\u00edas ante los desaf\u00edos urbanos. Ser\u00e1 dirigido por D. Carlos F. Lahoz Palacio y codirigido por D. Gianluca Cornetta. - Aula Universitaria Danone- Universidad San Pablo- CEU \"Alimentando el cambio \", con el objetivo de promover la salud de forma integral en las etapas universitarias, dirigida por D. Gregorio Varela Moreiras. Rankings: La Universidad ocupa la 6.\u00aa posici\u00f3n en el ranking realizado por la revista FORBES, elegida entre las 88 que forman el sistema espa\u00f1ol, p\u00fablicas y privadas. Las Universidades CEU se han posicionado en 6.\u00ba lugar en el ranking global de Times Higher Education (THE) 2021, y destacan en investigaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n, ranking que analiza cinco \u00e1reas: docencia, investigaci\u00f3n, citas entre acad\u00e9micos, ingresos de la industr ia e internacionalidad, entre m\u00e1s de 2.000 universidades de 93 pa\u00edses de todo el mundo. En THE Young University Ranking 2021, al que hemos concurrido como CEU Universities ocupamos la posici\u00f3n 113.\u00ba entre 475 universidades j\u00f3venes a nivel mundial y la 2. \u00aa posici\u00f3n en Espa\u00f1a, despu\u00e9s de la Pompeu Fabra. La Universidad es el 2.\u00ba centro universitario m\u00e1s innovador del mundo iberoamericano seg\u00fan el ranking publicado por El Economista ; entre 100 instituciones educativas iberoamericanas se han clasificado las 50 universidades y escuelas de negocio m\u00e1s innovadoras en digitalizaci\u00f3n y capacidad de adaptaci\u00f3n a esta nueva realidad. Tres profesores de la Universidad han sido elegidos entre los investigadores m\u00e1s influyentes del mundo seg\u00fan el Ranking de la Universidad de Stanford en California, documento de referencia cient\u00edfica m\u00e1s prestigioso a nivel internacional para conocer el impacto del trabajo de investigaci\u00f3n por parte de los profe sionales. Entre los casi 160.000 investigadores que aparecen en la lista est\u00e1n el catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular , Emilio Herrera ; la catedr\u00e1tica de Qu\u00edmica Anal\u00edtica, Coral Barbas ; y el catedr\u00e1tico de Neurolog\u00eda, Jos\u00e9 A. Obeso. La Unidad de Estad\u00edstica y Calidad colabora en la recogida, an\u00e1lisi s y tratamiento de informaci\u00f3n para distintos rankings y organismos: El M undo (tanto en 50 carreras como en 250 m\u00e1steres); Ranking de las mejores universidades espa\u00f1olas en 2021 de la Revista FORBES, Ranking CyD, U- Multirank, THE Impact, QS Wur; CRUE. El Mundo ha publicado el Ranking de las 50 titulaciones m\u00e1s demandadas, en el que figuran dos de nuestros grados: Periodismo (en 3.\u00aa posici\u00f3n) y Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica (en 4.\u00aa posici\u00f3n). En el caso del especial M\u00e1steres de El Mundo aparecen el M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales (1.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n de Moda y Belleza (5.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Propio en Periodismo- El Mundo (1.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Universitario en Radio (5.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Universitario en Urgencias, Emergencias y Cat\u00e1strofes (3.\u00aa posici\u00f3n), el M\u00e1ster Propio en Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio (4.\u00aa posici\u00f3n) y el M\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos (5. \u00aa posici\u00f3n). NUEVOS DOCTORES Nombre: Alba M.\u00aa Garc\u00eda del Valle Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director: David Pi\u00f1ero Llorens Codirectora: Sara Bueno Fern\u00e1ndez T\u00edtulo de la tesis: Determinaci\u00f3n de la eficacia y seguridad de una lente de contacto blanda correctora- estabilizadora para el control de la progresi\u00f3n de la miop\u00eda en pacientes pedi\u00e1tricos y adolescentes Fecha de lectura: 16 de septiembre de 2020 Nombre: M.\u00aa Paloma Programa: Medicina Traslacional Director: Gerardo Codirectora: Miriam Cabrera Guerra T\u00edtulo de la tesis: Estimulaci\u00f3n de la Succi\u00f3n en Prematuros mediante Reacciones Neuromotrices Fecha de lectura: 8 de octubre de 2020 Nombre: Juli\u00e1n Zarauza Mass\u00f3 Programa: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Director : Jos\u00e9 Andr\u00e9s Gallego Codirector: Pablo Gonz\u00e1lez Pola de la Granja T\u00edtulo de la tesis: Las colecciones de la banca p\u00fablica en el contexto del coleccionismo de arte en Espa\u00f1a (1960- 1982) Fecha de lectura: 15 de octubre de 2020 Nombre: Alejandro Rodr\u00edguez Mart\u00edn Programa: Derecho y Econom\u00eda Director: Ricardo J. Palomo Zurdo Codirectora: Clara Isabel Mu\u00f1oz Colomina T\u00edtulo de la tesis: An\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de la transparencia en los municipios espa\u00f1oles en la gesti\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos urbanos Fecha de lectura: 2 1 de octubre de 2020 Nombre: Jorge Gal\u00e1n Sosa Programa: Derecho y Econom\u00eda Director a: Marta Villar Ezcurra T\u00edtulo de la tesis: La regulaci\u00f3n del autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica: propuestas de mejora a partir de un estudio comparado Fecha de lectura: 2 2 de octubre de 2020 Nombre: Bego\u00f1a Programa: Zugasti T\u00edtulo de la tesis: Evaluaci\u00f3n de los efectos del sistema Mhealth Happyair sobre la adherencia a un plan de mantenimiento integral post rehabilitaci\u00f3n pulmonar en pacientes con EPOC. Estudio cl\u00ednico controlado aleatorizado Fecha de lectura: 19 de noviembre de 2020 Nombre: M.\u00aa del Mar Fern\u00e1ndez Antol\u00edn Programa: Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo Director: Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Lezcano Codirector: Jos\u00e9 Manuel del R\u00edo Campos T\u00edtulo de la tesis: La simulaci\u00f3n energ\u00e9tica como herramienta de pron\u00f3stico en la ense\u00f1anza de Arquitectura: Cuantificaci\u00f3n de estrategias pasivas en el dise\u00f1o arquitect\u00f3nico de edificios residenciales en Espa\u00f1a seg\u00fan las diferentes zonas clim\u00e1ticas Fecha de lectura: 20 de noviembre de 2020 Nombre: M.\u00aa de la Paz Mu\u00f1oz Prieto Programa: Derecho y Econom\u00eda Director: Vicente Enc iso de Yzaguirre T\u00edtulo de la tesis: Propuesta de incorporaci\u00f3n de los aspectos ambientales en la contabilidad financiera Fecha de lectura: 23 de noviembre de 2020 Nombre: Ana Isabel Laja Garc\u00eda Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director: Gregorio Varela Moreiras Codirectora: M.\u00aa Teresa Partearroyo Cediel T\u00edtulo de la tesis: Estado de hidrataci\u00f3n como potencial factor de riesgo de sobrepeso/obesidad en poblaci\u00f3n adulta e infanto- juvenil Fecha de lectura: 14 de diciembre de 2020 Nombre: Ver\u00f3nica Crespo Val Programa: Comunicaci\u00f3n Social Director a: Mar\u00eda S\u00e1nchez Valle Codirector: Antonio Castillo Esparcia T\u00edtulo de la tesis: Estrategias de comunicaci\u00f3n de lobby indirecto: El lobby de la alimentaci\u00f3n frente a un impuesto a bebidas azucaradas en Espa\u00f1a (2016- 2019) Fecha de lectura: 15 de diciembre de 2020 Nombre: Abigail Jare\u00f1o G\u00f3mez Programa: Medicina Traslacional Director a: Cristina Noriega Garc\u00eda Codirector: Carlos Chiclana Actis T\u00edtulo de la tesis: Psicobiograf\u00eda del m\u00fasico Ludwig Van Beethoven mediante el modelo de los tres niveles de personalidad de McAdams Fecha de lectura: 15 de diciembre de 2020 Nombre: Jorge Garc\u00eda Lacuna Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director: Javier P\u00e9rez Castells Codirector a: Gema Dom\u00ednguez Mart\u00ed n T\u00edtulo de la tesis: Development of novel continuous flow methodologies using metal catalysts: Applications in drug de lectura: 13 de enero de 2021 Nombre: Sonia Rodr\u00edguez S\u00e1nchez Programa: Derecho y Econom\u00eda Director a: M.\u00aa del Carmen Garc\u00eda Centeno Codirector: Mariano Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez T\u00edtulo de la tesis: La estructura temporal de los tipos de inter\u00e9s bajo el marco de Solvencia II: un an\u00e1lisis de los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n, selecci\u00f3n de la muestra y medidas de liquidez y riesgo del mercado Fecha de lectura: 19 de enero de 2021 Nombre: Leticia Mera Berriatua Medicina Traslacional Director a: Mar\u00eda Marta Escribese Alonso Codirector: Domingo Barber Hern\u00e1ndez T\u00edtulo de la tesis: Identificaci\u00f3n de biomarcadores asociados a la inflamaci\u00f3n al\u00e9rgica Fecha de lectura: 22 de enero de 2021 Nombre: Elena Fuentes Numancia Programa: Medicina Traslacional Director: Manuel Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez T\u00edtulo de la tesis: Sistemas de medici\u00f3n y factores determinantes de la estabilidad periimplantaria. Estudio experimental Fecha de lectura: 1 de febrero de 2021 Nombre: Roc\u00edo Santo Tom\u00e1s Muro Programa: Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo Director a: Eva J. Rodr\u00edguez Romero Codirectora: Sonia Izquierdo Esteban T\u00edtulo de la tesis: La infraestructura verde urbana en Madrid. T\u00e9cnicas de an\u00e1lisis perceptivo del paisaje en el contorno de la ciudad Fecha de lectura: 8 de febrero de 2021 Nombre: Alexander K. R\u00fchl Programa: Derecho y Econom\u00eda Director: Ricardo J. Palomo Zurdo T\u00edtulo de la tesis: The impact of digitization in the banking sector. An analysis of leading European universal banks Fecha de lectura: 9 de febrero de 2021 Nombre: Helena Mart\u00edn Rivilla Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director: Jose Antonio Lucas Garc\u00eda Codirector: Javier Guti\u00e9rrez Ma\u00f1ero T\u00edtulo de la tesis: Bioeffectors and bacterial elicitors as biotechnological tools in the agrifood industry: a contribution to plant health and food safety Fecha de lectura: 10 de febrero de 2021 Nombre: Jes\u00fas Alejandro Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Programa: Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica en la Arquitectura y el Urbanismo Director: Santiago de Molina Rodr\u00edguez Codirector: Juan Manuel Ros Garc\u00eda T\u00edtulo de la tesis: Decrecimiento urbano: la desclasificaci\u00f3n del suelo urbanizable en la Comunidad de Madrid a 2020. Agenda urbana espa\u00f1ola y obj etivos de desarrollo sostenible Fecha de lectura: 19 de febrero de 2021 Nombre: Jos\u00e9 Luis D\u00edaz Palencia Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Directo r: Mariano Fern\u00e1ndez L\u00f3pez T\u00edtulo de la tesis: Non -linear reaction and diffusion models to aerospace and biomedical sciences Fecha de lectura: 19 de febrero de 2021 Nombre: Luis Peral Guerra Programa: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Director a: Clara Eugenia N\u00fa\u00f1ez Codirector: Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera T\u00edtulo de la tesis: Pol\u00edtica econ\u00f3mica de la Segunda Rep\u00fablica. Espa\u00f1a en la gran depresi\u00f3n internacional Fecha de lectura: 12 de marzo de 2021 Nombre: Juli\u00e1n Bandr\u00e9s Guerrero Programa: Derecho y Econom\u00eda Director a: Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo T\u00edtulo de la tesis: Autorregulaci\u00f3n publicitaria, televisi\u00f3n comercial y publicidad enga\u00f1osa Fecha de lectura: 17 de marzo de 2021 Nombre: Morais Wiermann Programa: Director: Emiliano Calvo Aller T\u00edtulo de la tesis: Comparaci\u00f3n de los criterios radiol\u00f3gicos de enfermedad hiperprogresiva a la inmunoterapia Fecha de lectura: 24 de marzo de 2021 Nombre: Mar\u00eda Leura G\u00f3mez Programa: Derecho y Econom\u00eda Director a: Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo T\u00edtulo de la tesis: Los efectos de los acuerdos de refinanciaci\u00f3n Fecha de lectura: 24 de marzo de 2021 Nombre: Xin Chen Programa: Medicina Traslacional Director a: M.\u00aa del Carmen Rubio Rodr\u00edguez T\u00edtulo de la tesis: Impacto cl\u00ednico y patol\u00f3gico de la SBRT como parte del tratamiento neoadyuvante en el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas Fecha de lectura: 25 de marzo de 2021 Nombre: Teresa Latouche Arbizu Codirector: Joaqu\u00ed n Pardo Montero T\u00edtulo de la tesis: Creaci\u00f3n y validaci\u00f3n de un cuestionario de alianza terap\u00e9utica en fisioterapia Fecha de lectura: 7 de abril de 2021 Nombre: Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez Programa: Derecho y Econom\u00eda Director a: Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo Codirector: Alberto Palomar Olmeda T\u00edtulo de la tesis: Buen gobierno corporativo en el deporte. Especial referencia al f\u00fatbol profesional Fecha de lectura: 7 de abril de 2021 Nombre: Andr\u00e9s Shoai Programa: Comunicaci\u00f3n Social Director: Luis N\u00fa\u00f1ez Ladev\u00e9ze Codirectora: Tamara V\u00e1zquez Barrio T\u00edtulo de la tesis: La \u00e9tica del di\u00e1logo en la era digital: Indagaciones en torno a la relaci\u00f3n entre organizaciones y p\u00fablicos en Espa\u00f1a Fecha de l ectura: 16 de abril de 2021 Nombre: Fernando Dameto Zaforteza Programa: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Director: Jos\u00e9 Luis Orella Mart\u00ednez Codirector: Le\u00f3n G\u00f3mez Rivas T\u00edtulo de la tesis: La econom\u00eda pol\u00edtica en las expediciones cient\u00edficas ilustradas a la Am\u00e9rica espa\u00f1ola (1734- 1810) Fecha de lectura: 20 de abril de 2021 Nombre: Elena Gil Gonz\u00e1lez Programa: Derecho y Econom\u00eda Director: Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as Codirector: Alberto D\u00edaz -Romeral G\u00f3mez T\u00edtulo de la tesis: El inter\u00e9s leg\u00edtimo en el tratamiento de datos personales masivos Fecha de lectura: 12 de mayo de 2021 Nombre: Jos\u00e9 Antonio Cort\u00e9s Quesada Programa: Comunicaci\u00f3n Social Director a: Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez Codirectora: Teresa Barcel\u00f3 Ugarte T\u00edtulo de la tesis: La medici\u00f3n de televisi\u00f3n en Espa\u00f1a: propuesta para el c\u00e1lculo de la audiencia h\u00edbrida total Fecha de lectura: 13 de mayo de 2021 Nombre: Cosme Ojeda Puig Programa: Comunicaci\u00f3n Social Director: Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja Codirector: Juan Enrique Gonz\u00e1lvez Vall\u00e9s T\u00edtulo de la tesis: Exclusi\u00f3n social, entre la aporofobia y la agnotolog\u00eda: tratamiento period\u00edstico de los informes Foessa en el nuev o entorno medi\u00e1tico (2014- 2019) Fecha de lectura: 14 de mayo de 2021 Nombre: Fernando M. Lostao Programa: Derecho y Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas T\u00edtulo de la tesis: Condiciones desiguales en financiaci\u00f3n y competencia en el sistema universitario espa\u00f1ol. Hacia un nuevo modelo Fecha de lectura: 14 de mayo de 2021 Nombre: Liliana Cabo Garc\u00eda Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director a: Mar\u00eda Ach\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3 n Codirectora: M.\u00aa Purificaci\u00f3n Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez T\u00edtulo de la tesis: Seguimiento diet\u00e9tico y nutricional en mujeres pacientes con c\u00e1ncer de mama o colorrectal. Influencia en la calidad de vida Fecha de lectura: 21 de mayo de 2021 Nombre: Raquel Gonz\u00e1lez Bl\u00e1zquez Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director a: Beatriz Somoza Hern\u00e1ndez Codirectora: Marta Gil Ortega T\u00edtulo de la tesis: Implicaci\u00f3n del receptor AT2 en las alteraciones vasculares asociadas a la obesidad: efecto del compuesto 21 Fecha de lectura: 26 de mayo de 2021 Nombre: Julia Merino Mart\u00edn Programa: Derecho y Econom\u00eda Director: Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as Codirector: Alejandro Corral Sastre T\u00edtulo de la tesis: La protecci\u00f3n de datos personales en el \u00e1mbito de la salud: transparencia y acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica sanitarias Fecha de lectura: 28 de mayo de 2021 Nombre: Marta Mar\u00eda del Riego Anta Programa: Comunicaci\u00f3n Social Director: Ignacio Blanco Alfonso T\u00edtulo de la tesis: Nuevo periodismo latinoamericano: el g\u00e9nero del perfil en Leila Guerriero Fecha de lectura: 1 de junio de 2021 Mill\u00e1n Garc\u00eda Isidro Programa: Medicina Traslacional Director: Antonio Ferreiro P\u00e9rez T\u00edtulo de la tesis: Estudio de columna lumbar mediante RM posicional en bipedestaci\u00f3n versus dec\u00fabito: estudio comparativo y correlaci\u00f3n cl\u00ednica Fecha de lectura: 3 de junio de 2021 Nombre: M.\u00aa Jes\u00fas Montero Burgos Programa: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Director: Antonio Gal\u00e1n de Mera Codirector: Hip\u00f3lito Sanchiz \u00c1lvarez de Toledo T\u00edtulo de la tesis: Demanda energ\u00e9tica y evoluci\u00f3n conceptual del refugio prehist\u00f3rico a lo largo del proceso de sedentarizaci\u00f3n. Modelizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de ocho modelos construidos por los nativ os de Am\u00e9rica del Norte Fecha de lectura: 9 de junio de 2021 Nombre: Ignacio Labarga Ad\u00e1n Programa: Comunicaci\u00f3n Social Director a: Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez Codirector: Pedro P\u00e9rez Cuadrado T\u00edtulo de la tesis: Revistas nativas digitales en el \u00e1mbito del deporte en Espa\u00f1a: el caso de MARCA Plus Fecha de lectura: 17 de junio de 2021 Nombre: Alicia Latorre Ca\u00f1izares Programa: Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Director: Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo T\u00edtulo de la tesis: El aborto en Espa\u00f1a 1985 -2010. An\u00e1lisis cr\u00edtico de los datos oficiales, contexto sociopol\u00edtico y metalenguaje Fecha de lectura: 23 de junio de 2021 Nombre: Runhan Liu Programa: Medicina Traslacional Director: Emiliano Calvo Aller T\u00edtulo de la tesis: Factores predictivos de respuesta tumoral en pacientes oncol\u00f3gicos tratados dentro de ensayos cl\u00ednicos Fase I Fecha de lectura: 24 de junio de 2021 Nombre: Martina Giuppi Programa: Medicina Traslacional Director: Carlos Jes\u00fas G\u00f3mez Mart\u00edn T\u00edtulo de la tesis: Estudio de los par\u00e1metros s\u00e9ricos inflama torios y de la inestabilidad de microsat\u00e9lites en pacientes con c\u00e1ncer de est\u00f3mago y de la uni\u00f3n gastroesof\u00e1gica tratados con intenci\u00f3n curativa y su posible importancia pron\u00f3stica Fecha de lectura: 28 de junio de 2021 L\u00f3pez -Ibor Ali\u00f1o T\u00edtulo de la tesis: Detecci\u00f3n de marcadores moleculares mediante biopsia l\u00edquida en tumores cerebrales pedi\u00e1tricos y del adolescente Fecha de lectura: 28 de junio de 2021 Nombre: Jos\u00e9 M.\u00aa Ordu\u00f1a M\u00e9ndez Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director: Javier Perez Castells Codirectora: Gema Dom\u00ednguez Mart\u00edn T\u00edtulo de la tesis: I) S\u00edntesis de derivados de carbohidratos con grupos coordinados a lant\u00e1nidos. II) S\u00edntesis de amidas a partir de tioles, aminas y CO Fecha de lectura: 29 de junio de 2021 Nombre: Miguel Fern\u00e1ndez Garc\u00eda Programa: Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Director a: Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Codirectora: M.\u00aa Fernanda Rey -Stolle Valcarce T\u00edtulo de la tesis: Development and application of multiplatform metabolomic pipelines for the study of human infectious diseases Fecha de lectura: 1 de julio de 2021 0 RELACIONES INTERNACIONALES L\u00edneas estrat\u00e9gicas: o CEU Universities o Internacionalizaci\u00f3n interna o Internacionalizaci\u00f3n externa Datos de movilidad L\u00cdNEAS ESTRAT\u00c9GICAS En el curso 2020 -2021 se produjo la divisi\u00f3n del Vicerrectorado para la Internacionalizaci\u00f3n y la Transformaci\u00f3n Digital en dos Vicerrectorados: el Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n y el Vicerrectorado de Transformaci\u00f3n Digital. El trabajo del Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n se ha desarrollado en torno a tres estrategias: COORDINACI\u00d3N INTERNACIONAL DE LAS UNIVERSIDADES CEU Objetivo: Compartir las buenas pr\u00e1cticas y coordinar estrategias entre los Vicerrectorados de las tres universidades CEU. INTERNACIONALIZACI\u00d3N INTERNA (INTERNACIONALIZACI\u00d3N EN CASA) E INTERNACIONALIZACI\u00d3N INSTITUCIONAL Objetivo: Mejorar la internacionalizaci\u00f3n de los alumnos desde el Campus CEU, tanto dentro como fuera del aula, fomentar los v alores internacionales entre la comunidad CEU (alumnos/profesores/PAS) y trabajar para incrementar las comunicaciones biling\u00fces institucionales (web, redes, intranet, noticias, etc.) INTERNACIONALIZACION EXTERNA Objetivo: Optimizar las alianzas estrat\u00e9gic as con socios internacionales, para mejorar la oferta de movilidad internacional, as\u00ed como el desarrollo de actividades y proyectos con proyecci\u00f3n internacional externa. 1) CEU UNIVERSITIES : ACCIONES DE COORDINACI\u00d3N INTERNACIONAL 1.1 Proyectos de internacionalizaci\u00f3n conjunta de las tres Universidades CEU 1.1.1 Alianza para la Innovaci\u00f3n: Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas Fruto de la colaboraci\u00f3n entre la Universidad CEU San Pablo, la Universidad Cardenal Herrera CEU y la Universitat Abat Oliba CEU en el curso 2019- 2020 se present\u00f3 el proyecto EUNIVERSITECH a la convocatoria de la Universidades Europeas de la Comisi\u00f3n Europea. La propuesta uni\u00f3 a las tres universidades CEU junto a otros siete socios internacionales. Actualmente se est\u00e1 tr abajando en una nueva propuesta de proyecto, basado en el proyecto de Universidades Europeas, dentro de la convocatoria de Alianzas para la Innovaci\u00f3n - Lote 1: Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas. Las Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas son proyectos transnacionales, estructurados y orientados a los resultados, en los que los socios comparten metas comunes y trabajan juntos para impulsar la innovaci\u00f3n, nuevas capacidades, el sentido de la iniciativa y mentalidades emprendedoras. Para esta nueva convocatoria contamos con la colaboraci\u00f3n de siete universidades socias europeas y los ISEP CEU de Madrid, Valencia y Sevilla. 1.1.2 Consorcio de pr\u00e1cticas internacionales EUniversiTECH - SPAN Puesta en marcha el Consorcio de Pr\u00e1cticas Internacionales EUniversiTECH -Spain, liderado por la Universidad CEU San Pablo y en el que participan las 3 Universidades CEU, los 3 centros ISEP CEU, la Universidad de Howest (B\u00e9lgica), la Universidad de LUMSA (Italia) y la Universidad Americana FON de Macedonia del Nort e. EUniversiTECH aspira a crear una red de universidades de primer nivel, para contribuir a la competitividad de las universidades europeas, aprovech\u00e1ndose de las ventajas y el potencial de transformaci\u00f3n que ofrecen las nuevas tecnolog\u00edas. 2) INTERNACIONALIZACI\u00d3N INTERNA : INTERNACIONALIZACI\u00d3N INSTITUCIONAL DE LA UNIVERSIDAD 2.1 Internacionalizaci\u00f3n en casa Desde el Vicerrectorado se ha puesto en marcha una nueva estrategia para fomentar la internacionalizaci\u00f3n de los alumnos desde casa, mediante el desarrollo y mejora continua de la estrategia de innovaci\u00f3n docente o CEU Global Classroom (Innovaci\u00f3n docente internacional en el Aula) a trav\u00e9s de: 2.1.1 COILs (Collaborative Online International Learning) , en las que se trabaja en un proyecto o resoluci\u00f3n de un caso, desde perspectivas/disciplinas/\u00e1reas de conocimiento diferentes. 2.1.2 Clases Espejo (en las que se compa rte/imparte durante unas semanas la asignatura con otro colega extranjero). Durante el curso, se han llevado a cabo 35 COILs con socios de Europa, Estados Unidos, Canad\u00e1 e Iberoam\u00e9rica, en los que han participado las 6 F acultades y m\u00e1s de 700 alumnos CEU e internacionales. Collaborative Online International Learning (COIL) Facultad de Derecho 1 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 9 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 3 Facultad de Medicina 4 Facultad de Farmacia 6 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 7 Total 30 Clases Espejo Facultad de Derecho 1 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 1 Total 2 2.1.1 Collaborative Online International Learning (COIL) - Facultad de Derecho of course Study Area Semester Fall/Spring Partner Idioma/ Language Irene Correas Sosa Derechos constitucionales Law Spring semester Universidad de la Sabana, Colombia Spanish - Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Name/Nombre Asignatura/Name of course Study Area Semester Fall/Spring Partner Idioma/ Language Elizabeth Frank Financial Management (Direcci\u00f3n Financiera) junto con Pol\u00edtica Empresarial Business and Finance Fall semester UAS Utrecht, Holanda English Elizabeth Frank Financial Management (Direcci\u00f3n Financiera) Business and Finance Spring semester Universit\u00e9 Catholique de Lille, France English Elizabeth Frank Fundamentals of Marketing Business and Marketing Spring semester Hartwick College, EEUU English M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez - Montesinos International Marketing & Gestion y Direcci\u00f3n Comercial Business and Marketing Spring Semester Hartwick College, EEUU English Marina Laso Taylor Lengua Moderna - English Languages Fall semester Utrecht UAS, The Netherlands English Mar\u00eda Gloria Aznar Fern\u00e1ndez - Montesinos International Marketing Business and Marketing Fall semester SUPSI University English Mar\u00eda Gloria Aznar Fern\u00e1ndez - Montesinos Consumer Behavior Business and Marketing 2do Semestre Universidad Continental (Per\u00fa) English Mar\u00eda Gloria Aznar Fern\u00e1ndez - Montesinos/ Elizabeth Frank Consumer Behavior Business and Marketing 2do Semestre East Michigan University English Mar\u00eda Gloria Aznar Fern\u00e1ndez - Montesinos transversal ODS Fall semester To be done: Expected to be end of July UNIMAK University, Sierra Leona (online) English - Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Nombre/Name Curso / Name of course Study Area Semester Fall/ Spring Partner Idioma / Language Roberto Gelado Information and Communication Theory Journalism Fall semester Florida International University English Roberto Gelado Information and Communication Theory Journalism Spring semester University of Sakatchewan English Sara Ruiz G\u00f3mez Radio and Podcast Audiovisual Communicati on Spring semester RMIT University English - Facultad de Medicina Nombre/Name of course Study Howest, Belgium English Carmen Bel\u00e9n Mart\u00ednez Cepa Physical Agents 2 Physiothera py Spring Semester University de Ljubljana English Jos\u00e9 Antonio Mart\u00edn Urrialde Prevention/Physiotherapy Physiothera py Spring Semester Universidad Santo Tom\u00e1s English Gema P\u00e9rez Rojo Personalidad Psicolog\u00eda 1er Semestre Universidad del Desarrollo Espa\u00f1ol - Facultad de Farmacia Nombre/Name Curso/ N ame of course Study Area Thomas More, of Applied Sciences, Belgium English Seinajoki University of Applied Sciences, Finland Universidad Ram\u00f3n Llull. Barcelona Carmen P\u00e9rez Garc\u00eda / Paola Otero / Carolina Hurtado Your career opportunities worldwide: learning from the experience and personal view of professionals in the sector Applied Biotechnol ogy / Spring Semester Universit\u00e1 degli studi di Torino English Coventry University Carmen P\u00e9rez / Paola Otero International Biochemistry ogy Spring of English Mar\u00eda Lourdes Samaniego Vaesken Bromatology Nutrition Fall semester Universidad de Monterrey (M\u00e9xico) English Maria Lourdes Samaniego Vaesken Bromatology Biotechnol ogy Fall Semester Universidad de Monterrey (M\u00e9xico) English Angela Magnet Arte/Comunicaci\u00f3n y Parasitolog\u00eda 1er Semestre Universidad San Francisco de Quito (Ecuador) Espa\u00f1ol - Escuela Polit\u00e9cnica Superior Nombre / Name Curso / Name of course Study Area Semester Fall / Spring Partner Idioma / Languaje Carlos Miguel Iglesias Sanz Architectural Proyects Architecture Fall Semester Universidad San Francisco de Quito Espa\u00f1ol Pedro Garrido Guti\u00e9rrez Systems for project management. Project management. Strategic management Project Management Fall/Spring Semester Universidad de Monterrey English M.\u00aa Concepci\u00f3n P\u00e9rez Guti\u00e9rrez Consultor en Accesibilidad Universal Arquitectura 2do semestre Universidad de Monterrey (UDEM) Espa\u00f1ol Luis Perea Moreno Urban Planing Architecture and Urban Planning Spring Semester University of Makeni, Sierra Leone English Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo Biostatistics I Mathematical Methods for Engineering Spring Semester Universidad San Francisco de Quito, Per\u00fa Espa\u00f1ol Juan Arana Giralt Urban Design Architecture and Urban Planning Spring Semester RMIT University English Guadalupe Cantarero / Concepci\u00f3n P\u00e9rez T\u00edtulo propio Consultor en Accesibilidad Universal Arquitectura 1er Semestre Universidad de Monterrey Espa\u00f1ol 2.1.2 Clases espejo - Facultad de Derecho Nombre/Name Curso/ Name of course Study Estevez Mendoza PROCESOS SUMAR\u00cdSIMOS PERUANOS VERSUS PROCESOS ESPECIALES ESPA\u00d1OLES: DESCUBRE SIMILITUDES Y DIFERENCIAS Derecho Procesal 2do Semestre Universidad Continental de Per\u00fa Espa\u00f1ol - Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Nombre/Name Curso / Name of course Study Area Semester Fall/Spring Partner Idioma Mar\u00eda Jes\u00fas Lago Avila INMIGRACI\u00d3N, POBREZA Y SEGREGACI\u00d3N ESPACIAL. La vivienda p\u00fablica como mecanismo de integraci\u00f3n social 1-Comunicaci\u00f3n Oral y Escrita. 2 - Electr\u00f3nica de Sistemas, Negocios Internacionales. 3- Ing. De Sistemas, Ing. Electr\u00f3nica, Ing. Mec\u00e1nica, Arquitectura 2do Semestre Universidad Santo Tom\u00e1s en Colombia Espa\u00f1ol 2.2 CEU Global Campus Se ha colaborado con socios estrat\u00e9gicos para lanzar un ambicioso programa que ampl\u00eda nuestra oferta acad\u00e9mica internacional, mediante 22 nuevos certificados online o International Online Programs (IOP), firmados con la Universidad de Arizona y el Stanford Center for Profesional Development; a los que se suma el nuevo programa ejecutivo en Diplomacia o International Profesional Program (IPP) con la Agencia de las Naciones Unidas UNITAR. Estos programas se incorporan a los ya cl\u00e1sicos acuerdos de movilidad americana o IBP (International Bilingual Programs), con nuestros socios en Boston, Chicago, Nueva York o California. 2.2.1 International Bilingual Programs (IBPs) Los International Bilingual Programs (IBP) surgen de acuerdos de colaboraci\u00f3n con prestigiosas universidades americanas , para proporcionar a los alumnos la oportunidad de a\u00f1adir a sus estudios de grado una formaci\u00f3n global y una experiencia multicultural. Est\u00e1n dirigidos a los alumnos con un alto nivel de ingl\u00e9s que quieran potenciar su perfil acad\u00e9mico y crecer personalmente para hacer frente a las necesidades del mercado laboral. Estos programas forman durante los primeros a\u00f1os con unos m\u00f3dulos preparatorios para, posteriormente en el \u00fal timo curso, poder realizar la movilidad a la universidad americana elegida. Durante un semestre acad\u00e9mico se estudia en EE. UU. y se obtiene un diploma de la universidad del IBP cursado. 2.2.1.1 International Bilingual Programs (IBPs) por Universidad Programa Total CEU -Boston University IBC 100 CEU -Boston University Business of Biotechnology 39 CEU -The University of Chicago Business of Biotechnology 27 CEU -The University of Chicago Clinical Trials Management 30 CEU -Fordham University 23 CEU -Columbia University 18 CEU -UCLA Extension 56 Totales 245 2.2.1.2 M\u00f3dulos impartidos por International Bilingual Program (IBPs) Programa M\u00f3dulo Total alumnos CEU -Boston University IBC Digital Marketing 37 Current Trends in Business 30 Business Analytics 18 CEU -Boston University Business of Biotechnology Patent Law 11 CEU -The University of Chicago Clinical Management Critical Thinking 20 -Fordham and Tort 15 CEU -UCLA Extension Academic Writing 40 Brand Management 34 Digital Marketing 16 Totales 221 2.2.2 International Online Programs (IOPs) En el curso 2020- 2021 se han lanzado los Internacional Online Programs (IOPs). Estos programas nacen de la necesidad de adaptarse a la digitalizaci\u00f3n, y permiten a nuestros alumnos desarrollar una experiencia internacional desde casa, de la mano de socios de primer nivel. La oferta de IOPs contempla ramas de conocimiento muy diversas y complementarias, como las Ciencias de la Salud, las Ingenier\u00edas, las C iencias Sociales o las Humanidades. Estos programas pueden combinarse como el alumno desee, abriendo sus posibilidades de especializaci\u00f3n con certificados americanos y enriqueciendo as\u00ed su perfil acad\u00e9mico y profesional. Durante sus dos \u00faltimos a\u00f1os de gr ado, el alumno que lo desee y cumpla con los requisitos podr\u00e1 cursar un certificado en ingl\u00e9s impartido a distancia por una universidad americana. Se trata de una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n biling\u00fce por una de las siguient es universidades: 2.2.2.1 Programa CEU -Stanford (Center for Professional Development) Los certificados que ofrece este programa son los siguientes: - Energy innovation and emerging technologies - Innovation and Entrepreneurship - Medical Statistics - Digital transformation - Genetics and genomics - Idea to market - Advanced cybersecurity - Strategies for sustainability 2.2.2.1 Programa CEU -Arizona University Los certificados que ofrece este programa son los siguientes: - Arizona Professional Geographic Information Systems Technology Certificate - Arizona Archival Studies Certificate - Arizona Human Rights and Documentary Media Certificate - Arizona Global Health $ Development Certificate - Arizona Regulatory Science Certificate - Arizona One Health Certificate - Arizona Human Rights and Technology Certificate - Arizona Medical and Community Health Information Certificate - Arizona Teaching English as a Foreign Language Certificate - Arizona Human Rights Practice Certificate - Arizona International Security Studies Certificate - Arizona Rural Telehealth Certificate - Certificate 2.2.3 International Professional Programs (IPPs) En el curso se han lanzado los International Professional Programs (IPP). Estos programas nacen de la vocaci\u00f3n de la Universidad de acercar a los alumnos al mundo laboral. Se trata de una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n impartida por UNITAR, una instituci\u00f3n aut\u00f3noma dentro del sistema de las Naciones Unidas (ONU), cuya misi\u00f3n es impartir formaci\u00f3n innovadora. Programa CEU -UNITAR (ONU) El objetivo es dotar a los futuros diplom\u00e1ticos, funcionarios gubernamentales o internacionales, profesionales del \u00e1mbito acad\u00e9mico y las entidades del sector p rivado de las herramientas necesarias para hacer frente a los complejos desaf\u00edos mundiales. Los IPP se desarrollan en modalidad mixta (presencial y online). Son programas flexibles en los que el aprendizaje y el seguimiento del alumno se personaliza, de l a mano de expertos internacionales de primer nivel. Los alumnos entran en contacto con la vida profesional a trav\u00e9s de simulaciones de experiencias y casos pr\u00e1cticos, talleres, seminarios y otras actividades formativas interactivas y din\u00e1micas, que culminan en la realizaci\u00f3n de un proyecto aplicado, unas pr\u00e1cticas u otras din\u00e1micas que le acercan a una primera experiencia profesional . 2.3 Comunicaci\u00f3n institucional biling\u00fce El Vicerrectorado desarroll\u00f3 una nueva labor de traducci\u00f3n biling\u00fce para mejorar la comunicaci\u00f3n institucional , ampliando el volumen de contenidos en ingl\u00e9s de la p\u00e1gina web, dando soporte a la nueva sala de prensa en ingl\u00e9s, as\u00ed como ofreciendo un apoyo transversal en materia de traducci\u00f3n en la preparaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n necesaria para la reacreditaci\u00f3n del grado de Arquitectura por la Agencia NAAB y para otros servicios internos. 2.4 Centro de Idiomas A los cl\u00e1sicos cursos de idiomas (presenciales o telem\u00e1ticos), se ha sumado la ambiciosa iniciativa CLIC, que organiza actividades l\u00fadicas y amenas en diferentes idiomas, para ayudar a los alumnos a socializar y conocerse, fomentando la interculturalidad, la integraci\u00f3n y la vida universitaria. Adem\u00e1s, se han desarrollado nuevas actividades de apoyo al profesor CEU que imparte clases biling\u00fces, as\u00ed como talleres de atenci\u00f3n al p\u00fablico en ingl\u00e9s para el PAS. Programa Total Actividades CLIC Internacionalizaci\u00f3n 126 Intercambio ling\u00fc\u00edstico con St Norbertt's 41 Examinados DELE 16 Examinados CCSE 56 Examinados TOEFL ITP 100 Acreditaciones de idioma 1029 TOTAL 1368 2.4.1 Cursos de idioma s En l\u00ednea con la formaci\u00f3n integral que la Universidad tiene como objetivo, en el Centro de Idiomas se han organizado m\u00e1s de 50 cursos con 589 estudiantes matriculados. De \u00e9stos, 365 alumnos internacionales y Erasmus han participado en cursos de espa\u00f1ol y, por otra parte, 93 estudiantes y 131 docentes CEU han recibido formaci\u00f3n en lengua inglesa. Asimismo, todos los alumnos de grado han podido estudiar un idioma desde casa con una plataforma digital multidioma . 803 alumnos han optado a estos cursos gratuitos. 2.4.2 Actividades CLIC Para fomentar la internacionalizaci\u00f3n desde casa, el Centro de Idiomas ha organizado actividades y talleres internacionales con una tem\u00e1tica variada y actual en los cuales han compartido experiencias 126 alumnos de grado. Asimismo, 41 alumnos inscritos en nuestros cursos de ingl\u00e9s han participado en intercambios culturales y ling\u00fc\u00edsticos en un proyecto bilateral con alumnos norteamericanos de St Norbert College en Estados Unidos. 2.4.3 Acreditaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica Con objeto de alcanzar la excelencia acad\u00e9mica ante el Espacio Europeo de Ense\u00f1anz a Superior y en cumplimiento del Reglamento 4/2017 de la Universidad, a partir del curso 2018- 2019, los estudiantes de Grado deben acreditar un nivel m\u00ednimo de lengua inglesa B2, de acuerdo con lo establecido en el Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las lenguas antes de finalizar sus estudios. En el presente curso, 1029 estudiantes han acreditado, mediante un certificado oficial, un nivel de ingl\u00e9s B2 o superior. FACULTAD N\u00daMERO ACREDITADOS ECON\u00d3MICAS 226 DERECHO 211 EPS 83 FARMACIA 107 HUMANIDADES 195 MEDICINA 207 Adem\u00e1s, como resultado de los convenios con instituciones internacionales, se han realizado ex\u00e1menes oficiales destinados a estudiantes CEU y a cualquier interesado externo a nuestra Universidad. 2.4.4 Ex\u00e1menes oficiales de idioma Ex\u00e1menes de Instituciones Internacionales en el Centro de Idiomas: INSTITUCI\u00d3N PRUEBA CONOCIMIENTO TOTAL CANDIDATOS ETS TOEFL ITP Ingl\u00e9s 120 I. CERVANTES DELE* Espa\u00f1ol 26 I. CERVANTES CCSE* Constitucionales y Socioculturales 129 3) INTERNACIONALIZACI\u00d3N EXTERNA DE LA UNIVERSIDAD Para impulsar la imagen de la marca internacional de la Universidad, se han desarrollado las siguientes acciones estrat\u00e9gicas de internacionalizaci\u00f3n externa: 3.1 Acreditaciones internacionales y premios nacionales e internacionales: Se ha iniciado las gestiones para solicitar la Acreditaci\u00f3n Internacional (CeQuint) de la Universidad para mejorar la imagen de la marca CEU. Adem\u00e1s, se ha dado soporte en la identificaci\u00f3n de otras acreditaciones de inter\u00e9s para las Facultades, como por ejemplo las acreditaciones CAPTE/FCCPT para el Grado en Fisioterapia. Adem\u00e1s, el Vicerrectorado present\u00f3 la Universidad a varios premios nacionales e internacionales y dio soporte en la solicitud a r ankings internacionales y acreditaciones internacionales: Candidatura de la Universidad CEU San Pablo al Premio de Excelencia \"El Mundo\" (no concedido, quedando finalista) Candidatura de la Universidad CEU San Pablo al Premio de Internacionalizaci\u00f3n EAIE (pendiente resoluci\u00f3n) Soporte en las solicitudes de rankings Soporte en la reacreditaci\u00f3n americana (NAAB) de Arquitectura 3.2 Alianzas estrat\u00e9gicas internacionales Se ha llevado a cabo una b\u00fasqueda de alianzas estrat\u00e9gicas para mejorar los destinos de movilidad internacional, para desarrollar dobles grados internacionales y otros convenios estrat\u00e9gicos, o para liderar solicitudes europeas e internacionales (por ejemplo: ayudas de la Comisi\u00f3n Europea a la innovaci\u00f3n docente, Acciones K203). 3.3 Cooperaci\u00f3n al Desarrollo 3.3.1 Descripci\u00f3n del proyecto con la Universidad de Makeni: Desde el proyecto en Makeni se lleva a\u00f1os de contacto y colaboraci\u00f3n con Manos Unidas. En el curso 2015- 2016, la ONG financi\u00f3 un proyecto dise\u00f1ado por alumnos y profesores del CEU, la Escuela de Salud del Campus de Yoni de UNIMAK. Ha habido posteriores encuentros y colaboraciones entre el CEU y Manos Unidas, hasta que este curso acad\u00e9mico, el contacto entre am bas entidades ha derivado en el desarrollo de un proyecto de mejora de Agua, Saneamiento e Higiene (WASH) en colegios de Makeni. Esta iniciativa arranc\u00f3 gracias a un prototipo de letrina realizado previamente por el CEU en los colegios de St. Francis y Mas uba. El inter\u00e9s por el sistema, que inclu\u00eda tanque de recogida de agua, lavabos y fosa s\u00e9ptica, deriv\u00f3 en la formulaci\u00f3n de un proyecto en el que la contraparte local es C\u00e1ritas Makeni, perteneciente a la Di\u00f3cesis de Makeni, propietaria de los colegios y s ocio prioritario de Manos Unidas. En el momento de redacci\u00f3n de este informe (junio 2021) se est\u00e1 terminando de elaborar la documentaci\u00f3n para que el proyecto se apruebe en la comisi\u00f3n de Manos Unidas de julio. Es un proyecto de 100.000 euros, que financia letrinas y pozos de agua en tres colegios de Makeni. El CEU, a trav\u00e9s del HD_LAB y el equipo de Arquitectura, ha estado trabajando en la coordinaci\u00f3n y en la soluci\u00f3n t\u00e9cnica. En el proceso, se ha contado con la participaci\u00f3n del ICHaB (Instituto de Cooperaci\u00f3n en Habitabilidad B\u00e1sica) y su curso de posgrado, donde un grupo ha elegido como tema el proyecto de los colegios, desarrollando la documentaci\u00f3n gr\u00e1fica, en coordinaci\u00f3n con el equipo del CEU y con C\u00e1ritas Makeni. Todo este trabajo en red,supone la fase 1 de esta apuesta, donde Manos Unidas ya ha manifestado su inter\u00e9s en dar continuidad a esta l\u00ednea de mejora de WASH en colegios, en futuros a\u00f1os. Se han mantenido las colaboraciones con distintas instituciones y organismos nacionales e internacional es, vinculados a la Cooperaci\u00f3n. Junto a Manos Unidas, se tienen diferentes conexiones, muy estrecha con el ICHaB (Instituto de Cooperaci\u00f3n en Habitabilidad B\u00e1sica), as\u00ed como con la Plataforma \u00c1frica, ambas en la UPM. Con el Free Design Bank de la Cardenal Herrera, tambi\u00e9n se ha trabajado y se sigue en contacto. Otras Universidades con las que se tiene relaci\u00f3n en proyectos y acciones de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, son la UNED, la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares y la Rey Juan Carlos. Igualmente, se est\u00e1 en contacto con la OCUD (Observatorio de Cooperaci\u00f3n Universitaria al Desarrollo). Existen diversas empresas y ONGs con las que se colabora en funci\u00f3n de los proyectos a desarrollar. Entre ellas est\u00e1n INECO (empresa de ingenier\u00eda de infraestructuras), los Misioneros Combonianos (Revista Mundo Negro) y con otros grupos vinculados. A nivel internacional, UNI -Habitat, el PNUD en Sierra Leona, SLURC y el World Bank. Tambi\u00e9n con la empresa de ingenier\u00eda Getinsa- Payma -Euroestudios, se han realizado distintos contac tos y hay posibles colaboraciones. Recientemente, se ha contactado con la asociaci\u00f3n latinoamericana TECHO, centrada en la mejora de asentamientos precarios, desde la colaboraci\u00f3n con j\u00f3venes voluntarios. https://www.techo.org/techo/ . Es una organizaci\u00f3n de largo recorrido y supone una oportunidad para alumnado del CEU que quiera tener la experiencia de un voluntariado participando en sus proyectos. Pr\u00f3ximamente se definir\u00e1n l\u00edneas de colaboraci\u00f3n posible. Tambi\u00e9n recientemente, la Fundaci\u00f3n Recover, que trabaja en el \u00e1mbito sanitario en \u00c1frica, se ha puesto en contacto con el CEU y los coordinadores de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo (en el Vicerrectorado y en Voluntariado), para proponer v\u00edas de colaboraci\u00f3n. S e apuntan distintas opciones entre las que destaca la oferta de Trabajos Fin de Grado de alumnos, que puedan centrarse en temas de inter\u00e9s y actualidad para la organizaci\u00f3n. https://fundacionrecover.org/ 3.3.2 Eventos 1) Realizaci\u00f3n de Winter University 2020- 2021 \"Taller de Dise\u00f1o de Infraestructuras de Agua y Saneamiento de Makeni\", los d\u00edas 26, 27 y 29 de enero. Sirvi\u00f3 para profundizar en el conocimiento de los 3 colegios que luego ser\u00edan objeto del proyecto a financiar por Manos Unidas. Hubo 14 interesados, con alumnos de fuera de Espa\u00f1a, de Cardenal Herrera, de San Pablo, contando 12 estudiantes de Arquitectura y 2 de Econ\u00f3micas. Los participantes recibieron un diploma y 1 ECTS. Imagen 1 : Algunos de los participantes en Winter University, centrado en mejora de WASH en colegios de Makeni Imagen 2: Captura de pantalla del v\u00eddeo de una visita virtual a un colegio , durante Winter University Presentaci\u00f3n Summer University. Se ha presentado y aceptado propuesta para la Summer University. Esta vez la propuesta es un trabajo en el campus de la Universidad de Makeni , donde los alumnos que se apunten participar\u00e1n en el dise\u00f1o de zonas libres del campus. Participaci\u00f3n en las VI Jornadas OCUD (Observatorio de Cooperaci\u00f3n Universitaria al Desarrollo). Participaci\u00f3n con v\u00eddeo resumen del grupo transversal del CEU HD_LAB . La edici\u00f3n del v\u00eddeo, de 1 minuto, corri\u00f3 a cargo del grupo de Comunicaci\u00f3n, que present\u00f3 las estrategias de los distintos semilleros en el proyecto en Makeni, bajo el t\u00edtulo: \"Tejiendo Redes en Makeni\". El v\u00eddeo qued\u00f3 colgado en la web del Congreso, que se celebr\u00f3 online los d\u00edas 20 y 21 de enero. Participaci\u00f3n en las Jornadas OGW \"Si Participas Decides Madrid 2021\", organizadas por la Vicealcald\u00eda del Ayuntamiento de Madrid. Luis Perea present\u00f3 el proyecto de Makeni bajo el t\u00edtulo: \"Universities as seeds of public participation. The case of Makeni in Sierra Leone.\". Se represent\u00f3 una iniciativa del continente africano, compartiendo mesa con proyectos en los otros 4 continen tes, el 20 de mayo en sesi\u00f3n online. La invitaci\u00f3n a estas jornadas lleg\u00f3 de la colaboraci\u00f3n con la UNED, cuyo proyecto con el Ayuntamiento es el origen del evento. En la l\u00ednea de mejoramiento de barrios/aldeas en Makeni, el trabajo de este a\u00f1o, al no haber viaje, se ha realizado con el contacto de la Universidad de Makeni, en particular a trav\u00e9s de la arquitecta y ex alumna del CEU Clara Abella y su grupo del M\u00e1ster en Development Studies. Se ha trabajado en la aldea (ya un barrio de Makeni) de Panlap. El trabajo con la comunidad local ha detectado como prioridad la terminaci\u00f3n de un centro social, que es la acci\u00f3n financiada por el CEU, con una dotaci\u00f3n de 1.000 euros. o Esta iniciativa, durante este curso acad\u00e9mico, se ha vinculado con la asignatura de Planeamiento Urbano 2, impartida por Luis Perea, mediante una acci\u00f3n COIL. Partic ipaci\u00f3n de Luis Perea en Programa de radio de la UNED, sobre participaci\u00f3n ciudadana, explicando el proyecto de Makeni. 3.3.3 Planificaci\u00f3n y estrategia a futuro Se han realizado reuniones iniciales en el curso entre la Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y el Director de Voluntariado y Pastoral, para acometer de forma coordinada las acciones vinculadas a la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo. Los coordinadores de ambas \u00e1reas (Luis Perea y Elena Cebri\u00e1n) han estado trabajando conjuntamente a lo largo de todo el curso. De cara al curso que viene, resulta clave mantener la coordinaci\u00f3n y el trabajo conjunto. Documento de Estrategia CUD (Cooperaci\u00f3n Universitaria al Desarrollo). En el a\u00f1o 2014 se redact\u00f3 un Documento de Estrateg ia, que se pretende actualizar, identificando las bases de la Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, desde la identidad propia de la FUSP -CEU. Jornada de reflexi\u00f3n sobre Agenda 2030. Organizada por Voluntariado y Pastoral y con la presentaci\u00f3n de Jos\u00e9 Mar\u00eda Larr\u00fa, sirvi\u00f3 para debatir so bre el posicionamiento interno en Voluntariado y Pastoral sobre los ODS. Una de las conclusiones fue la importancia de mantener una impronta propia y personal, que contraste las directrices generales sin perder la identidad. Aprobaci\u00f3n de presupuesto para Cooperaci\u00f3n al Desarrollo . Se cuenta con presupuesto de cara al curso pr\u00f3ximo para acciones, principalmente vi nculadas al proyecto en Makeni , que se completa con fondos de Voluntariado y Pastoral. Coordinaci\u00f3n general de los distintos equipos (Semilleros ) de Arquitectura, Salud, Fabricaci\u00f3n Digital, Econ\u00f3micas y Comunicaci\u00f3n. Coordinaci\u00f3n con Voluntariado, gesti\u00f3n de presupuesto, acciones, etc. Este a\u00f1o, por la imposibilidad de viajar, se han propuesto iniciativas online. Por un lado, los proyectos ya en marcha con Manos Unidas. Por otro, se han seguido potenciando colaboraciones con la Universidad de Makeni y el resto de actores locales. En particular, se ha impulsado una iniciativa denominada \"Fondo CEU -UNIMAK de Acciones Sociales\", con el objetivo de promover el apoyo de proyectos reales desarrollados por equipos de estudiantes y profesores de la Universidad de Makeni. En este momento (junio de 2021) se est\u00e1 en proceso de aprobaci\u00f3n de 4 proyectos (con un l\u00edmite de 1.000 euros/proyecto), presentados por equipos de alumnos en el campo del desarrollo, las infraestructuras, el medio ambiente. Una Comisi\u00f3n formada por equipos de la USP -CEU, con el P. Jes\u00fas Robledo, direct or de Pastoral y Voluntariado, la Rectora y la Vicerrectora y de la Universidad de Makeni (Fr. Joe Turay, Vicerrector y Mercy Mwara, del staff), evaluaron y orientaron las acciones que volvieron a presentarse. A futuro, se considera una estrategia a potenciar, que pone el acento en el alumnado y profesorado de UNIMAK, permitiendo crear v\u00ednculos con el CEU en trabajos a futuro y dinamizando la cooperaci\u00f3n al margen de los viajes. Se ha avanzado en la estrategia global y en la coordinaci\u00f3n de equipos, desde el HD_LAB (Laboratorio de Habitabilidad y Desarrollo). La web ha ido actualiz\u00e1ndose y potenciando el car\u00e1cter transversal del grupo y del proyecto en Makeni: https://hdlabceu.wixsite.com/hdlabceu . Junto con el proyecto de mejora WASH en colegios financiado por Manos Unidas, el Semillero de Arquitectura ha sido el que ha mantenido m\u00e1s actividad a distancia, por los proyectos que ya estaban en marcha, destacando mejoras en las letrinas de St. Francis y Masuba, financiaci\u00f3n de acci\u00f3n en la aldea de Panlap, apoyo a alumnos de UNIMAK y comunidad local de Panlap. Se present\u00f3, junto con la ONG Manos Unidas, propuesta a convocatoria de la Fundaci\u00f3n Entrecanales sobre mejora de WaSH (Water, Sanitation and Hy giene) en colegios de Makeni. Manos Unidas quiso presentar un proyecto, apoyado en un dise\u00f1o de letrina previo del grupo HD_LAB del CEU, que se realiz\u00f3 como proyecto piloto en los colegios de St. Francis y Masuba, en Makeni. Aunque la propuesta no se premi \u00f3 en esta convocatoria, Manos Unidas decidi\u00f3 financiar con fondos propios la l\u00ednea de mejora de WaSH en colegios de Makeni. Esto deriv\u00f3 en la formulaci\u00f3n de un proyecto posterior para 3 colegios de la ciudad y la organizaci\u00f3n de un Winter University, que s irvi\u00f3 para avanzar sobre el tema. Presentaci\u00f3n de propuesta para convocatoria del Ayuntamiento de Madrid (Subvenciones para proyectos de Investigaci\u00f3n en materia de Ciudadan\u00eda Global y Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo 2021). Con el t\u00edtulo: \"Di se\u00f1o de una comunidad experimental en Makeni, Sierra Leona. Optimizaci\u00f3n de la respuesta social, ambiental, sanitaria y econ\u00f3mica hacia la Agenda 2030\", es el segundo a\u00f1o que se presenta. El proyecto se remiti\u00f3 el 22 de marzo y a\u00fan no hay resoluci\u00f3n. La pr opuesta ha sido coordinada y elaborada por Luis Perea, con el apoyo puntual de miembros del equipo HD_LAB. El proyecto solicitado es de 12 meses, con un presupuesto total de 92.235 \u20ac, de los que se solicitan al Ayuntamiento de Madrid 47.135 \u20ac . Iniciativa \"Semilleros\". Grupos Mixtos CEU -UNIMAK. Esta iniciativa, arrancada en 2016- 2017, ha sido elemento central de las acciones de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo en los \u00faltimos a\u00f1os. Pretende fortalecer el trabajo conjunto de profesores y alumnos en ambas universidades. El origen es el apoyo a alumnos de UNIMAK con problemas para financiarse sus estudios. Funcionando a modo de beca, la propuesta incide en la colaboraci\u00f3n acad\u00e9mica, para detectar proyectos, acciones e iniciativas, a la vez que se refuerza la comunicaci \u00f3n entre Universidades. Actualmente est\u00e1n formados los siguientes grupos: o Arquitectura- development o Salud o Econ\u00f3micas o Humanidades -Comunicaci\u00f3n o Tecnolog\u00edas para el Desarrollo, nace del FabLab con v\u00ednculos con grupos de Arquitectura y Salud Se pretende, a s u vez, configurar un grupo en Derecho. Durante el curso, el trabajo de los Semilleros se ha centrado en acciones a distancia. Hay que rese\u00f1ar que la ausencia de viajes frena la actividad, principalmente en los grupos de Salud, cuyas acciones se concentran especialmente en el trabajo en terreno. En cambio, potenciar los Semilleros y el trabajo con los alumnos y profesores de UNIMAK , es claramente un elemento fundamental a futuro, que puede servir para optimizar acciones, al margen de que se complementen o no con viajes. Arqui tecta y exalumna Clara Abella. Desde septiembre de 2015 se cuenta con ella en terreno, est\u00e1 colaborando desde Makeni en las distintas actividades e iniciativas. Ha servido de enlace y gu\u00eda esencial para todas las actividades v inculadas al proyecto en Makeni . Este a\u00f1o ha estado especialmente activa en los proyectos del \"Fondo de Acciones Sociales\" y en el proyecto de mejora de WASH en colegios de Makeni. El COORDINADOR : D. Luis Perea MOVILIDAD INTERNACIONAL CON LA UNIVERSIDAD DE MAKENI Alumnos Outgoing: No procede en el curso 2020 -2021, por Covid- 19 Alumnos Incoming: No procede en el curso 2020 -2021, por Covid- 19 CONVENIOS: Bilateral con University of Makeni, Sierra Leona, Arquitectura PROFESORES Y VISITAS: No proceden en el curso 2020 -2021, por Covid- 19 BECAS ERASMUS+ KA107 21): obtuvieron KA107 de movilidad entre la USP y UNIMAK. Sobre las 2+2 del curso previo, este curso 4+ 4 nuevas becas de movi lidad (PAS y PDI en formaci\u00f3n). Las 4 becas asignadas estar\u00e1n activas hasta el 31 de julio de 2023, debido a los problemas por la Covid- 19. 3.4 CEU Global Campus Se ha colaborado con socios estrat\u00e9gicos para lanzar un ambicioso programa que ampl\u00eda nuestra oferta acad\u00e9mica internacional, mediante 22 nuevos certificados online o International Online Programs (IOP), firmados con la Universidad de Arizona y el Stanford Center for Profesional Development; a los que se suma el nuevo programa ejecutivo en Diplomacia o International Profesional Program (IPP) con la Agencia de las Naciones Unidas UNITAR. Estos programas se incorporan a los cl\u00e1sicos acuerd os de movilidad amer icana o IBP con nuestros socios en Boston, Chicago, Nueva York o California. 3.4.1 International Bilingual Programs (IBPs) Los International Bilingual Programs (IBP) surgen de acuerdos de colaboraci\u00f3n con prestigiosas universidades americanas para proporcionar a los alumnos la oportunidad de a\u00f1adir a sus estudios de grado una formaci\u00f3n global y una experiencia multicultural. Dirigidos a los alumnos con un alto nivel de ingl\u00e9s que quieran potenciar su perfil acad\u00e9mico y crecer personalmente para hacer frente a las necesidades del mercado laboral. Estos programas forman durante los primeros a\u00f1os con unos m\u00f3dulos preparatorios para, posteriormente en el \u00faltimo curso, poder realizar la movilidad a la universidad americana elegida. Durante un semestre acad\u00e9mico se estudia en EE. UU. y se obtiene un diploma de la universidad del IBP cursado. Inter national Bilingual Programs (IBPs) por Universidad Programa Total CEU -Boston University IBC 100 CEU -Boston University Business of Biotechnology 39 CEU -The University of Chicago Business of Biotechnology 27 CEU -The University of Chicago Clinical Trials Management 30 CEU -Fordham University 23 CEU -Columbia University 18 CEU -UCLA Extension 56 Totales 245 3.4.2 International Online Programs (IOPs) En el curso se han lanzado los Internacional Online Programs (IOPs). N acen de la necesidad de adaptarse a la digitalizaci\u00f3n, y permite a nuestros alumnos desarrollar una experiencia internacional desde casa , de la mano de socios de primer nivel. La oferta de IOPs contempla ramas de conocimiento muy diversas y complementarias, como las Ciencias de la Salud, las Ingenier\u00edas, las Ciencias Sociales o las Humanidades. Estos programas pueden combinarse como el alumno desee, abriendo sus posibilidades de especializaci\u00f3n con certificados americanos y enriqueciendo as\u00ed su perfil acad\u00e9mico y profesional. Durante sus dos \u00faltimos a\u00f1os de grado, el alumno que lo desee y cumpla con los requisitos podr\u00e1 cursar un certificado en ingl\u00e9s impartido a distancia por una universidad americana. Se trata de una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n biling\u00fce por una de las siguientes universidades: Programa CEU -Stanford (Center for Professional Development) y Programa CEU -Arizona University 3.4.3 International Professional Programs (IPPs) En el curso se han lanzado los International Professional Programs (IPP). N acen de la vocaci\u00f3n de la Universidad de acercar a los alumnos al mundo laboral. Se trata de una iniciativa \u00fanica con la que el alumno recibir\u00e1 una formaci\u00f3n impartida por UNITAR, una instituci\u00f3n aut\u00f3noma dentro del sistema de las Naciones Unidas (ONU), cuya misi\u00f3n es impartir formaci\u00f3n innovadora. Programa CEU -UNITAR (ONU) El objetivo es dotar a los futuros diplom\u00e1ticos, funcionarios gubernamentales o internacionales, profesionales del \u00e1mbito acad\u00e9mico y las entidades del sector privado de las herramientas necesarias para hacer frente a los complejos desaf\u00edos mundiales. Los IPP se desarrollan en modalidad mixta (presencial y online) . Son programas flexibles en los que el aprendizaje y el seguimiento del alumno se personaliza, de la mano de expertos internacionales de primer nivel. Los alumnos entran en contacto con la vida profesional a trav\u00e9s de simulaciones de experiencias y casos pr\u00e1cticos, talleres, seminarios y otras actividades formativas interactivas y din\u00e1micas, que culminan en la realizaci\u00f3n de un proyecto aplicado, unas pr\u00e1cticas u otras din\u00e1micas que le acercan a una primera experiencia profesional . 3.5 Oficina de Movilidad Internacional 3.5.1 Acciones ERASMUS + Cabe destacar que la Universidad obtuvo la renovaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Erasmus ECHE, con una magn\u00edfica puntuaci\u00f3n (100/100) , lo que permitir\u00e1 continuar con las acciones Erasmus + hasta el a\u00f1o 2027. Se ha elaborado una nueva propuesta de proyecto, basado en el proyecto de Universidades Europeas, dentro de la convocatoria de Alianzas para la Innovaci\u00f3n - Lote 1: Alianzas para la Educaci\u00f3n y las Empresas. Para esta nueva convocatoria contamos con la colaboraci\u00f3n de siete universidades socias europeas y los ISEP CEU de Madrid, Valencia y Sevilla. Adem\u00e1s, se ha puesto en marcha el Consorcio de Pr\u00e1cticas Internacionales EUniversiTECH SPAIN dentro de la acci\u00f3n Erasmus + KA108. DATOS DE MOVILIDAD MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) por tipo de programa Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 19 146 27 192 BILATERAL 40 19 2 61 SICUE 0 1 4 5 OTROS PROGRAMAS 0 0 0 0 TOTAL 59 166 33 258 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) por tipo de programa Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 24 45 70 148 BILATERAL 10 16 1 27 SICUE 1 0 0 1 TOTAL 35 61 80 185 MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) por Facultad Centro 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales Facultad de Derecho 10 16 9 35 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 30 58 6 94 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 24 58 14 96 Facultad de Medicina 4 4 8 Facultad de Farmacia 1 15 0 16 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 3 20 2 25 Totales 68 171 35 274 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) por Facultad Centro 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales Facultad de Derecho 6 14 0 20 Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales 7 21 13 41 Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n 5 17 22 44 Facultad de Medicina 3 0 9 12 Facultad de Farmacia 1 11 31 43 Escuela Polit\u00e9cnica Superior 0 2 7 9 Totales 22 65 82 169 PROGRAMA BECAS SANTANDER En el programa de Becas Santander la Universidad ha recibido las siguientes Becas Santander Erasmus : 2 becas de 3.200 \u20ac; 19 becas de 500 \u20ac; 29 becas de 150 \u20ac, as\u00ed como 9 Becas Iberoam\u00e9rica Santander. En esta convocatoria para el curso acad\u00e9mico 2020 participaron 77 Universidades. EVENTOS Se celebraron en la Universidad de manera virtual los siguientes eventos: \"Welcome day\" con alumnos internacionales , el 14 de septiembre y 8 de febrero \"Farewell day\" el 18 de diciembre y el 22 de junio. Los alumnos pudieron recoger a posteriori regalo y diploma como recuerdo de su estancia en la universidad Feria Internacional , el 3 de noviembre para los Campus de Moncloa y Montepr\u00edncipe, a trav\u00e9s de Zoom y con participaci\u00f3n en salas independientes de las diferentes Facultades, para facilitar informaci\u00f3n sobre destinos de movilidad para el curso 2021- 2022, testimonios de antiguos alumnos Erasmus e informaci\u00f3n pr\u00e1ctica para la movilidad internacional del curso 2021- 2022. La Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n celebr\u00f3 la \"International Week\" del 9 al 11 de marzo 2021. Adem\u00e1s, la Universidad particip\u00f3 en las siguientes ferias internacionales virtuales: NAFSA 2021 Annual Conference & Expo, la feria mundial m\u00e1s i mportante de ense\u00f1anza superior Feria virtual de promoci\u00f3n de intercambio de la University of Wisconsin- Stout Feria virtual de promoci\u00f3n de intercambio de la University of Portsmouth Feria virtual - Virtual World Tour de la University of Coventry CONVENIOS Y MOVILIDADES NACIONALES E INTERNACIONALES Nueva oferta acad\u00e9mica. Dobles Grados Internacionales: En 2020- 2021 se firm\u00f3 el primer Doble Grado Internacional de nuestra instituci\u00f3n con la Universidad del Desarrollo de Chile, para el grado de Enfermer\u00eda. La Universidad tiene entre sus objetivos prioritarios, potenciar la proyecci\u00f3n internacional y aprovechar las oportunidades que la internacionalizaci\u00f3n puede brindar para formar a nuestros estudiantes, mejorar sus perspectivas laborales y atraer talento internacional. P or ello, en el marco del acuerdo con la citada Universidad, los alumnos pueden obtener el t\u00edtulo de Enfermer\u00eda por cada una de las dos universidades participantes. D eben cumplir con unos requisitos para poder recibir los t\u00edtulo s de Enfermer\u00eda CEU -USP y UDD y se articulan 2 modalidades: Opci\u00f3n 1) Movilidad en CEU -USP de alumnos de UDD. Opci\u00f3n 2) Movilidad en UDD de alumnos de USP -CEU. Adem\u00e1s, se firm\u00f3 un acuerdo internacional de grado en el campo de la Econom\u00eda y la Empresa que permite a nuestros alumnos de Grado realizar una movilidad para obtener un t\u00edtulo de M \u00e1ster. El programa permite complementar el grado CEU con un Master in Management en Audencia Business School, Francia. Un programa acad\u00e9mico \u00fanico e innovador dividido entre dos pa\u00edses, Francia y E spa\u00f1a. Los cuatro a\u00f1os de estudios de grado se realizan en Espa\u00f1a y en el quinto se realiza una movilidad a Francia para estudiar un m\u00e1ster en la prestigiosa escuela de negocios francesa, considerada una de las m\u00e1s importantes de Europa. los g rados que pueden solicitar la movilidad: Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Doble Grado en Derecho + Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Nuevo modelo de Movilidad Virtual : Ante la situaci\u00f3n creada por el COVID, La Universidad se adapt\u00f3 al modelo de movilidad virtual, que ha permitido recibir a alumnos incoming Erasmus e internacionales a distancia en el primer semestre del curso . En el segundo, algunos de estos al umnos se sumaron a los alumnos incoming de movilidad presencial. Convenios de colaboraci\u00f3n para movilidad internacional: La Universidad cuenta con los siguientes convenios de colaboraci\u00f3n para movilidad internacional: Alemania DHBW Stuttgart FH Augsburg - Augsburg University of Applied Sciences Frankfurt School Finance & Management Freie Universit\u00e4t Rhine of Applied Sciences Hochshule Worms Funcaci\u00f3n HA Barcel\u00f3 - Facultad de Medicina Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Argentina (UCA) Universidad Austral de Buenos Aires Univrsidad de Buenos Aires - Facultade de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo UBA -FADU Universidad de Flores Universidad de la Plata Australia Carinthia University of Applied Sciences University of Queensland Austria Carinthia University of Applied Sciences FH Joanneum Innsbruck University - School of Management Medical University Graz B\u00e9lgica Artesis Plantijn College University College West Flanders IHECS (Institut des Hautes Etudes des Communications Sociales) Louvain School of Management Thomas More kempen University Thomas More Vrije Universiteit Brussels Brasil FAE Centro Universitario FMABC Brasil PUC do Rio Grande do Sul UNICAMP UNISOCIESC Universida de Campinhas Bulgaria Medical University of Plovdiv Canad \u00e1 Centinnial College Mount Royal University St. Francis Xavier University Universit\u00e9 Laval University of ST. Thomas Chile Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez Universidad Catolica del Maule Universidad de los Andes Universidad del Desarrollo de Chile Universida Diego Portales Universidad Santo Tom\u00e1s de Santiago de Chile China University of Macau Shenzhen University Colombia Universidad del Rosario Universidad de Santo Tomas Universidad Autonoma de Occidente Corea del Sur Hangdong Global University Sookmyung Women's University Costa Rica Universidad Aut\u00f3nama de Centroamerica Croacia University of Osijek - UNIOs University of Zagreb Dinamarca Copenhagen Business School Danish School of Media & Journalism University of Copenhagen University Of Roskilde Ecuador Universidad de las Am\u00e9 ricas Universidad San Francisco de Quito Espa\u00f1a Colegio de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n -CESA Universidad de Granada Estados Unidos Boston University - MET International Catholic University of America Coastal Carolina University Colgate University Columbia University Florida International University Fordham University Hawaii Pacific University Herbert Wertheim College of Medicine - FIU Iona College Lim College Saint Norbert College Suffolk University The University of Chicago University of California Irvine University of California Riverside University of California San Diego Extension University of St. Thomas University of St. Thomas - Houston University of Wisconsin - Stout Finlandia Aalto University - School of Arts, Desing and Architecture Centria University of Applied Sciences Laurea University of Applied Sciences University of Helsinki University of Oulu Francia Audiencia Buissnes School Audencia Nantes \u00c9cole de - Saint Joseph Institut Catholique de Paris Institut Catholique de Toulouse Institut de Formation IFPEK Institut d\u00b4Etudes Politiques d\u00c1ix -en-Provence - Sciences Po Aix ISTC ISC Paris Business School ISCID -CO Institut Sup\u00e9rieur de Commerce International de Dunkerque IUP Banque Finance Assurance - IAE Caen Pele Universitaire L\u00e9onard de de Caen Basse Normandie Universit\u00e9 de Paris -Sud Universit\u00e9 - Bordeaux (Universit\u00e9 de Bordeaux) Universit\u00e9 d\u00b4Orleans Universit\u00e9 Paris Descartes Universit\u00e9 Paris Paris -Sorbonne - CELSA Universit\u00e9 Panth\u00e9on -Assas - Universit\u00e9 Pierre et Marie Curie - U6 Universit\u00e9 Pierre et Marie Curie - U7 Universit\u00e9 Reims Champagne Ardenne Hong Kong Hang Seng University Hungr\u00eda Budapest Business School Milton Friedman University P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter Catholic University Semmelweis University Irlanda Dublin Business School Dundalk Institute of Technology Griffth College Dublin ITT Dublin - Institute of Technology Tallaght Maynooth University - National University of Ireland Maynooth University College Cork Italia Alma Mater Studiorum - Universit\u00e0 di Bologna Libera Universit\u00e0 di Lingue e Comunicazione IULM LUMSA Universit\u00e0 di Roma Politecnico di Milano Politecnico di Milano (Architecture Leonardo Campus) Politecnico di Torino Prima Universot\u00e0 DEGLI Studi di Napoli Fecerico II Seconda Universit\u00e0 degli Universit\u00e0 studi di Cagliari Universit\u00e0 degli studi di Catania degli studi di Firenze di Milano -Bicoca Universit\u00e0 degli Studi di Modena e Reggio Emilia UNIMORE Universit\u00e0 degli Studi di Modena e Reggio Emilia Universit\u00e0 Studi di Padova Universit\u00e0 degli Studi Universit\u00e0 degli di Salerno Universit\u00e0 degli Studi Universit\u00e0 degli Studi di Urbino Universit\u00e0 degli Studi di Verona Uinversit\u00e0 del Sacro Cou re di Milano Universit\u00e0 di Bologna Universit\u00e0 di University Gakuen University M\u00e9xico Benem\u00e9rita Universida Autonoma de Puebla BUAP Instituto Tecnol\u00f3gico de Monterrey Instituto de Estudios Superiores de Taumalipa Universida de Guanajuato Universidad Iberoamericana de M\u00e9xico Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Universidad de Monterrey Universidad Panamericana Noruega Oslo and Akershus Univeersity College of Applied Sciences Pa\u00edses Bajos De Haagse Hogeschool Erasmus University Rotterdam Hanze University of Applied Sciences (Groningen) Hogeschool Utrecht Hogeschool Van Amsterdam Hogeschool Van Amsterdam - HES School of Economics and Business Hogeschool Van Amsterdam - School of Health Professions Inholland University of Applied Sciences (Diemen) Inholland University of Sciences (Haarlem) Inholland University of Applied Sciences (Rotterdam) Inholland University of Applied Sciences (The Hague) Maastricht University Radbound University Nijmegen Universiteit Utrecht Per\u00fa Universidad ESAN Universidad Ricardo Palma Universidad San Ignacio de Loyola (USIL) Universidad de Lima Polonia Adam Mickiewicz University Pozman Jagiellonian University Katowice University Kozminski University Lodz University of Technology Medical University of Bialystok Medical University of Gdansk Medical University of Silesia University of Warsaw Warsaw School of Economics West Pomeranian University of Technology (Szczecin) Wroclaw University WSKIM College of Social and Media Culture Portugal Instituto Polit\u00e9cnico de Lisboa Instituto Polit\u00e9cnico de Set\u00fabal Instituto Superior de Ci\u00eancias Egas Moniz Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa ISCTE -IUL Universidad Fernando Pessoa Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa (Lisboa) universidade Fernando Pesoa Univrsidade de Lisboa Universidade do Minho Universidade do Porto Universidade do Porto - Instituo de Ci\u00eancias Abel Porto Universidade Lusofona do Porto Universidade Nova de Lisboa Puerto Rico Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Puerto Rico Reino Unido Anglia Ruskin University Canterbury Christ Church University Cardiff University City University London Conventry University de monfort University Dundee University Glasgow Caledonian University Goldsmith University King\u00b4s College London Liverpool Hope University Liverpool John Moores University Leeds Beckett University Plymouth University Regent\u00b4s University London Richmond American University in London Robert Gordon University - Aberdeen Business School Sheffield Hallam university St. Mary's University - Twickenham The University of Sheffield The University of Edimburg Ulster University University of Bath University of Brighton University of Derby University of East London University of Essex University of Leeds University of Lincon University of Portsmouth University of South Wales University of Westminster University of Surrey Rep\u00fablica Checa Charles University University of New York - Campus Prague VSFS - University of Finance and Administration Prague Rusia Lomonosov Servia University of Pristina, Kosovska Mitrovica Suecia J\u00f6nk\u00f6ping University Kristianstad University Linnaeus University Sierra Leona Makeni University Suiza Hochschule Luzern Lucerne University of Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve SUPSI Lugano ZHAW School of Management and Law Zurich Hochshule Winterthur The University of Sheffield Taiw\u00e1 n Chung Yuan Christian University Tamkang University Tunghai University Turqu\u00ed a Sabanci University Uruguay Universidad ORT Uruguay Universidad de la Republica - UDELAR DATOS Y ACTIVIDADES POR FACULTAD FACULTAD DE DERECHO Coordinadores: D.\u00aa Manuela Abeleira Colao y D. Alejandro Corral Sastre . Collaborative Online International Learning (COIL): no procede en el curso 2020 -2021 Clases espejo: Curso/ Est\u00e9vez Mendoza Procesos sumar\u00edsimos peruanos versus procesos especiales espa\u00f1oles: descubre similitudes y diferencias Derecho Procesal 2do Semestre Universidad Continental de Per\u00fa Espa\u00f1ol MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 1 11 7 19 BILATERAL 0 0 1 1 SICUE 0 0 1 1 Total 1 11 9 21 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 9 15 0 24 BILATERAL 9 4 0 13 SICUE 0 0 0 0 Total 18 19 0 37 MOVILIDAD DE DOCENTES : Movilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid Movilidad docente extranjera al CEU - Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid MOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing): No procede en el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, por Covid Movilidad PAS extranjero al CEU (Incoming): No procede en el curso 2020 -2021, por Covid NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021 Convenios Erasmus: Pa\u00eds Universidad Estudios Alemania Otto-Friedrich Universit\u00e4t Bamberg Political B\u00e9lgica B\u00e9lgica HoGent International Studies and Sur Hangdong RRII UNIOs Hungr\u00eda Milton di Urbino RRII Italia LUMSA Bachelor Degree in Political and International Sciences: it is in Italian language but includes some courses taught in English language Master degree in International Relations, which is taught in Italian and also entirely in English language Italia Universit\u00e0 degli Studi di Trento RRII Portugal Universidade Fernando Pessoa RRII Suecia Linneaus University RRII Convenios Bilaterales: Pa\u00eds Universidad Estudios Chile Universidad del Desarrollo Chile RRII Estados Unidos Catholic University of America RRII, HUM, ECO, ARQ NOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura (ARQ) RELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN FOROS INTERNACIONALES Fecha Participante CEU al evento / encuentro T\u00edtulo del evento / encuentro Tipo de evento / encuentro (presencial, virtual) Pa\u00eds evento Descripci\u00f3n del evento 15 16 de junio Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo Jornada Internacional 'La familia como fundamento de la comunidad' Jornada Internacional Espa\u00f1a 31 mayo 2021 Pedro Robles Latorre Jornadas Binacionales de Derecho de Familia, Jornadas Internacionales Universidad de la Plata, Argentina 02/11/2020 al 06/11/2020 Leopoldo Abad M\u00e1ster en Derecho de los Negocios Virtual Universidad Rafael Landivar, Guatemala Se impartieron 5 h/d, 1 semana de la Asignatura \"Derecho de las Nuevas Tecnolog\u00edas Lucana Est\u00e9vez Congreso Internacional Virtual Universidad de la Plata, Argentina Ponencia Lucana Est\u00e9vez Congreso Internacional Virtual Universidad de la Plata Ponencia OTRAS ACTIVIDADES La Facultad de Derecho ha obtenido una acci\u00f3n Marie Sklodowska- Curie Individual Fellowships (MSCA -IF) en el marco del Programa Europeo de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, Horizonte 2020. El \u00e1rea de Derecho Administrativo ha solicitado un proyecto Jean Monnet que lleva por t\u00edtulo Digital Ethics, Artificial Intelligence and new educational models: privacy approach , a la espera de resoluci\u00f3n. Los coordinadores de Relaciones Internacionales han realizado en seguimiento de la actividad llevada a cabo por la Oficina Central, dos reuniones formativas para alumnos de la Facultad y otra m\u00e1s para los Incoming, virtuales, tal y como se detalla a continuaci\u00f3n. Bienvenida alumnos incoming: 29 de septiembre de 2020 Informativa Erasmus: 3 de noviembre de 2020 con la asistencia de 72 alumnos. Bienvenida alumnos incoming: 8 de febrero de 2021. Nominados Erasmus: d\u00eda 7 de abril de 2021 con la asistencia de 60 personas. FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES Coordinadores: D.\u00aa Elizabeth Frank, D.\u00aa M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos y D.\u00aa Marina Laso Collaborative Online International Semester Fall/Spring Partner Idioma/ Language Elizabeth Frank Financial Management (Direcci\u00f3n Financiera) junto con la asignatura Politica Empresarial Business and Finance Fall semester UAS Utrecht, Holanda English Elizabeth Frank Financial Management (Direcci\u00f3n Financiera) Business and Finance Spring semester Universit\u00e9 Catholique de Lille, France English Elizabeth Frank/Gloria Aznar Fundamentals of Marketing Business and Marketing Spring semester Hartwick College, EEUU English M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos / Elizabeth Frank International Marketing & Gesti\u00f3n y Direcci\u00f3n Comercial Business and Marketing Fall semester Utrecht HU, The Netherlands English Marina Laso Taylor Lengua Moderna - English Languages Fall semester Utrecht UAS, The Netherlands English/ Spanish M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos Consumer Behavior Business and Marketing 2do Semestre Universidad Continental (Per\u00fa) Espa\u00f1ol M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos / Elizabeth Frank Consumer Behavior Business and Marketing 2do Semestre East Michigan University English M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos International Marketing Business and Marketing 2do Semestre SUPSI University English M.\u00aa Gloria Aznar Fern\u00e1ndez - Montesinos/Elizabeth Frank Transversal ODS To be done: Expected to be end of July UNIMAK University, Sierra Leona (online) English Formaci\u00f3n continua en el \u00e1mbito de COIL: - Curso University COIL Design Workshop for Seneca College Participaci\u00f3n Florida International (20 horas), online febr ero-marzo de 2021 (20 horas) - COIL COURSE Workshop 1: Intercultural Learning, 30 de (3horas) - COIL COURSE Workshop 2: Dive into COI L, 07 de mayo de 2021 (3 horas) - COIL C OURSE Workshop 3: Design COIL, 7, 14, 21 y 28 de junio de 2021 (8 horas ) - COIL COURSE Workshop 4: CEU tools , 16 de junio de 2021 (2 horas) Elizabeth Frank y Manuel Tejeiro, de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, han recibido el PREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR PROYECTO COLABORATIVO INTERNACIONAL EN EL \u00c1MBITO DE LA DOCENCIA (XXIV ed .) por el trabajo \"COIL -Cross -Border Mergers & Acquisitions (M&A) / Fusiones y adquisiciones transfronterizas\" entre la universidad CEU San Pablo y HU University of Applied Sciences Utrecht; de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo, Madrid, enero 2021. MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 10 47 3 60 BILATERAL 20 11 0 31 SICUE 0 0 3 3 Total 30 58 6 94 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 7 14 13 34 BILATERAL 0 7 0 7 SICUE 0 0 0 0 Total 7 21 13 41 MOVILIDAD DE DOCENTES : Movilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid Movilidad docente extranjera al CEU - Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid MOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing): No procede en el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, por Covid Movilidad PAS extranjero al CEU (Incoming): No procede en el curso 2020 -2021, por Covid NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021 Convenios Erasmus: Pa\u00eds Universidad Estudios Alemania Hochschule Worms Business Intelligence Alemania Hochschule Heilbronn Business Intelligence Suecia Lule\u00e5 University of Technology GAD, Business Intelligence Reino Unido Leeds Beckett GAD, MKT Polonia Kozminski University GAD, GNF Irlanda Maynooth University GAD, MKT Macedonia del Norte AUE FON University GEA, GAD, GNF Italia Universidad italiana G.d'Annunzio of Chieti Pescara (en tr\u00e1mite) Italia Universidad Cat\u00f3lica de Sacro Cuore (en tr\u00e1mite) Pa\u00edses Bajos The Hague University of Applied Sciences GAD, MKT Pa\u00edses Bajos Vrije Universiteit Amsterdam GAD, GNF, MKT, GIT Convenios Bilaterales: Pa\u00eds Universidad Estudios M\u00e9xico Universidad Panamericana Inteligencia de los Negocios Corea del Sur Hangdong University Inteligencia de los Negocios Estados Unidos Catholic University of America RRII, HUM, ECO, ARQ Estados Unidos University of Wisconsin -Stout ECO, HUM, Hong Kong Hang Seng University ECO Australia University of Queensland ECO, HUM, FAR Estados Unidos Hawaii Pacific ECO Argentina Universidad de Mendoza en Argentina (en tr\u00e1mite) NOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura (ARQ) RELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN FOROS INTERNACIONALES FECHA PARTICIPANTE CEU AL EVENTO / ENCUENTRO T\u00cdTULO DEL EVENTO / ENCUENTRO TIPO DE EVENTO / ENCUENTRO (Presencial, Virtual) PA\u00cdS EVENTO DESCRIPCI\u00d3N DEL EVENTO 03.11.2020 Alumnos CEU interesados en movilidad curso 2021 -2022 Feria Internacional Virtual Espa\u00f1a Informaci\u00f3n sobre todas las universidades de destino y proceso de movilidad 14.09.2020 Alumnos incoming 1S Welcome Day Virtual Espa\u00f1a Bienvenida e informaci\u00f3n acad\u00e9mica a los alumnos incoming 08.02.2020 Alumnos incoming 2S Welcome Day Virtual Espa\u00f1a Bienvenida informaci\u00f3n acad\u00e9mica a los alumnos incoming 22.09.2020 RRII CCEE Alumnos Universidad de Wisconsin Stout, USA .UW -Stout Virtual Fair Virtual USA Presentaci\u00f3n sobre la USP-CEU y la Facultad de CCEE para alumnos de la UW Stout 18.11.2020 RRII CCEE Alumnos Universidad de Portsmouth, Reino Unido UoP BAL Study Abroad Fair Virtual Reino Unido Presentaci\u00f3n sobre la USP-CEU y la Facultad de CCEE para alumnos de la Universidad de Portsmouth 20.10.2020 28.01.2021 07.05.2021 RRII CCEE ICP Virtual Alemania/ Suiza Se abordaron temas relacionados con las situaciones espec\u00edficas de cada instituci\u00f3n a causa de la pandemia, actualizaciones de sus respectivos planes de estudio, Summer Schools, programas de intercambio cortos, COILs. Bienvenida a una nueva universidad: Lapland University of en Rovaniemi, Finlandia. CCEE CIDD (Consortium of International Double Degrees) Virtual Finlandia/ USA Reuni\u00f3n con representantes de 18 universidades donde se abordaron temas como la colabor aci\u00f3n virtual, cursos de verano entre varias universidades, COILs y best practices en la ense\u00f1anza h\u00edbrida. 21.01.2021 Virtual Germany 3.06.2021 RRII CCEE Global Classroom Virtual M\u00e9xico Organizado por TEC Monterrey, posibilidad de networking, publicaci\u00f3n de un video para proyecto CEU -Unimak 10.12.2020 RRII CCEE Universidad Pele L\u00e9onard de Vinci Virtual Evaluando posibilidades de Double Degree 15.09.2020 RRII CCEE RMIT University Dimity Hyde, Advisorof RMIT Europe based in Barcelona) 17.3.2021 Elizabeth Frank, Pedro Fdez . S\u00e1nchez, Alum . CEU (8) IP - Future in Banking and Finance Virtual Pa\u00edses Bajos Organizaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y participaci\u00f3n 16.-2021 RRII CCEE COIL - Internationalization at Home - FINTECH Virtual Pa\u00edses Bajos Presentaci\u00f3n del proyecto 'COIL - Internationalization at Home - FINTECH' Bajos 06.05.2021 RRII CCEE Vrije Universiteit Amsterdam Virtual Pa\u00edses Bajos Firma del acuerdo para ADE e inter\u00e9s por ampliar a otras \u00e1reas (Derecho y Biotecnolog\u00eda) Abril, mayo, junio 2021 RRII CCEE/ Alumnos Facultad CCEE Virtual at Coastal Carolina Univ . - Summer 2021 Virtual EEUU Lanzamiento del programa de verano que tendr\u00e1 lugar de manera virtual del 26 de julio al 6 de agosto OTRAS ACTIVIDADES Asistencia a Jornadas, Congresos y otros Comunicaci\u00f3n presentada en el congreso Eurasia Business and Economics Society, 33rd EBES Conference: \"How COVID 19 reshapes the global education - an opportunity for Collaborative Online International Learning (COIL)\" Participaci\u00f3n en el webinar del OECD \"Measuring the impacts of COVID -19 on education - - A new tool for governments\", modalidad online, 15 de octubre de 2020. Participaci\u00f3n en Webinar \"\"Innovaci\u00f3n y competitividad en el escenario post -COVID: \u00bfHacia un mundo polarizado?\", organizado por ESADE, online, 29 de octubre de 2020. Mentora de alumnos CEU que compitieron en la Global Bilingual Sales Competition Virtual GBSC 2020 en Febrero - marzo de 2021. Florida International University. Jurado en \"Global Bilingual Sales Competition Virtual GBSC 2020\" en marzo 17- 19, 2021. Florida International University. Asistencia a la Internacional Week \"University Institute for Modern Languages (IULM) Corporate Communication International Week \". Comunicaci\u00f3n, modalidad online, Mil\u00e1n, Italia, marzo 22 -25, 2021. 2 ponencias: \"Knowing the consumer behavior is the basis for Marketing Strategy\" y \"Digital Escape Room Experience - An Odessey through Europe\" Asistencia a la Internacional Week \"Virtual International week 2021 - HOGENT UAS\", Gante (online), marzo 22 -25 de 2021. Asistencia a la reuni\u00f3n Turing Scheme: The UK's new student mobility programme, organizado por Universities UK International. 25.03.2021 Ponencia en la Virtual World Tour by Cov entry University, Reino Unido: \"An Odyssee Through Spain- An Exciting Digital Escape Room Experience\", modalidad online, 13 de mayo de 2021. Cursos Participaci\u00f3n en seminario organizado por el peri\u00f3dico Il Sole 24 Ore y el Financial Times, \"To revive the economy and business activity post -COVID\". 6, 7, 8 octubre 2020 (6 horas). Participaci\u00f3n en el webinar Organizado por el OECD (online) \"Measuring the impacts of COVID -19 on education -- A new tool for governments\", 15 octubre de 2020 (1 hora). Curso \"Dise\u00f1o de un Curso Online\" implementado por el Centro de Desarrollo Docente (CDDoc) de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile para la Federaci\u00f3n Internacional de Universidades Cat\u00f3licas. Universidad de Florida. 4 enero -24 enero de 2021 (15 horas). IP-Intercultural Workshop, organizada por la Universidad Inholland UAS, modalidad online, 4 de febrero de 2021. I-HETTy - Interactive Higher Education of - Finland (Applicant organisation) Leuven UC - Belgium Dundalk Institute of Technology - Ireland Panevio kolegija/ University of Applied Sciences - Lithuania University CEU San Pablo - Spain Blended IP 'Future in Banking and Finance' - Request for Blended IP Funding 2022 Consortium of partners: Inholland University of Applied Sciences, The Netherlands (project coordinator & host), Zaragoza University, Spain University CEU San Pablo, Madrid, Spain University College Ghent, Belgium University of Finance and Administration, Prague, Czech Republic Heilbronn University of Applied Sciences University of Economics, Katowice, Poland UCO -Universite l' Ouest, France Blended 'Innovation Lab- BailOUT' - Request for Blended IP Funding 2022 CBS International Business School, Germany EPHEC, Belgium HU University of Applied Sciences, Netherlands Norwegian Academy of Music, Norway LAB University of Applied Sciences Lahti, Finland Munster Technological University (MTU), Ireland University CEU San Pablo, Spain Royal Academy of Music Aarhus/Aalborg, Denmark University of Agder, Norway Presencia en la Comisi\u00f3n Interna de Calidad de la Facultad don de se abordaron temas relacionados con la visibilidad de los contenidos para alumnos CEU outgoing en la web, sharepoint y blog. 22.10.2020 y 12.03.2021 Transcripciones de calificaciones alumnos Movilidad 2019- 2020 SET (Suplemento Europeo al T\u00edtulo) B\u00fasqueda de nuevos convenios para grados de Inteligencia de Negocios y Relaciones internacionales con Derecho. An\u00e1lisis y seguimiento de las preferencias de movilidad para alumnos de Excelencia y Grado Internacional de ADE. Elaboraci\u00f3n de nuevas hojas de matr\u00edcula (Sigma) Elaboraci\u00f3n de documentos para ayuda a futuros estudiantes CEU outgoing. FAQs Actualizaci\u00f3n de contenidos del blog Revisi\u00f3n de las Normas Acad\u00e9micas de Movilidad 2021/22 Alumnos outgoi ng CEU: organizaci\u00f3n de sesiones virtuales generales y por pa\u00edses (diciem bre 2020, enero y febrero 2021) Sesiones p\u00fablicas de plaza 2021- 2022, primera vuelta y segunda vuelta (15 y 17 de febrero, 1 de marzo de 2021) Proceso de elaboraci\u00f3n, ayuda y firma fi nal de Learning Agreements y Normas Acad\u00e9micas con los alumnos con plaza de movilidad curso 2021- 2022. Captaci\u00f3n y formaci\u00f3n de LA Assistants Elaboraci\u00f3n de encuestas para alumnos outgoing e incomi ng Presentaci\u00f3n sobre la elaboraci\u00f3n del Learning Agreemen t. 23.03.21 Nombramiento a Marina Laso Taylor como coordinadora del IOP (International Online Program) con Stanford Universit y, California (USA) (Center fo Professional Development). Presentaci\u00f3n del equipo de SEMILLEROS liderado por Luis Perea al Ayuntami ento de Madrid del proyecto \" Dise\u00f1o de una comunidad experimental en Makeni, Sierra Leona. optimizaci\u00f3n de la respuesta social, ambiental, sanitaria y econ\u00f3mica hacia la agenda 2030\" con el fin de obtener subvenciones para proyectos de investigaci\u00f3n en Ciudadan\u00eda Global y Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo 2021 (22.03. 21) FACULTAD DE HUMANIDADES Y C IENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N Coordinadores: D. Miguel Delgado Garc\u00eda Learning (COIL) Nombre/Name Curso / Name of course Study Area Semester Fall / Spring Partner Idioma/ Language Roberto Gelado Information and Communication Theory Journalism Fall semester Florida International University English Roberto Gelado Information and Communication Theory Journalism Spring semester University of Sakatchewan English Sara Ruiz G\u00f3mez Radio and Podcast Audiovisual Communication Spring semester RMIT University English Clases espejo Nombre/Name Curso / Name of course Study Area Semester Fall/Spring Partner Idioma Mar\u00eda Jes\u00fas Lago Avila INMIGRACI\u00d3N, POBREZA Y SEGREGACI\u00d3N ESPACIAL. La vivienda p\u00fablica como mecanismo de integraci\u00f3n social 1-Comunicaci\u00f3n Oral y Escrita. 2 - Electr\u00f3nica de Sistemas, Negocios Internacionales. 3- Ing. De Sistemas, Ing. Electr\u00f3nica, Ing. Mec\u00e1nica, Arquitectura 2do Semestre Universidad Santo Tom\u00e1s en Colombia Espa\u00f1ol MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 4 55 14 73 BILATERAL 20 3 0 23 SICUE 0 0 0 0 Total 24 58 14 96 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 4 13 22 39 BILATERAL 1 4 0 5 SICUE 0 0 0 0 Total 5 17 22 44 MOVILIDAD DE DOCENTES : Movilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid Movilidad docente extranjera al CEU - Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid MOVILIDAD DE PERSONAL D E ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing): No procede en el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, por Covid Movilidad PAS extranjero al CEU (Incoming): No procede en el curso 2020 -2021, por Covid NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021 Convenios Erasmus: Pa\u00eds Universidad Estudios Polonia Jagiellonian University Institute of Journalism, Media and Social Communication, Faculty of Mana gement and Social Communication HUM Convenios Bilaterales: Pais Universidad Estudios Estados Unidos Catholic University of America RRII, HUM, ECO, ARQ Estados Unidos University of Wisconsin -Stout ECO, HUM, Australia University of Queensland ECO, HUM, FAR NOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura (ARQ) RELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN FOROS INTERNACIONALES FECHA PARTICIPANTE CEU AL EVENTO / ENCUENTRO T\u00cdTULO DEL EVENTO / ENCUENTRO TIPO DE EVENTO / ENCUENTRO (Presencial, Virtual) PAIS EVENTO DESCRIPCI\u00d3N DEL EVENTO 09-11 marzo 2021 Facultad de Humanidades y ciencias de la Comunicaci\u00f3n, alumnos y profesores de grados internacionales Semana Internacional Virtual Espa\u00f1a Evento acad\u00e9mico con la participaci\u00f3n de 10 profesores de universidades internacionales FACULTAD DE MEDICINA Coordinadores : D.\u00aa \u00c1ngeles L\u00f3pez Mart\u00edn, D.\u00aa Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera y D. Juan Antonio Ardura Rodr\u00edguez Collaborative Online International Learning (COIL) Howest, Belgium English Bel\u00e9n Mart\u00ednez Cepa Physical Agents 2 Physiotherapy Spring Semester University de Ljubljana English Jos\u00e9 Antonio Mart\u00edn Urrialde Prevention/Physiotherapy Physiotherapy Spring Semester Universidad Santo Tom\u00e1s English Gema P\u00e9rez Rojo Personalidad Psicolog\u00eda 1er Semestre Universidad del Desarrollo Espa\u00f1ol MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 0 4 3 7 BILATERAL 0 0 1 1 SICUE 0 0 0 0 Total 0 4 4 8 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 3 0 9 12 BILATERAL 0 0 0 0 SICUE 0 0 0 0 Total 3 0 9 12 MOVILIDAD DE DOCENTES : Movilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid Movilidad docente extranjera al CEU - Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid MOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing): No procede en el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, por Covid Movilidad PAS extranjero al CEU (Incoming): No procede en el curso 2020 -2021, por Covid NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021 Convenios Erasmus: Pa\u00eds Universidad Estudios Italia Universidad UniCamillus Med, Odonto, Fisio Portugal Universidad Nova de Lisboa Gen\u00e9tica Portugal Universidad Edgar Moniz Odontolog\u00eda Convenios Bilaterales: Pa\u00eds Universidad Estudios Argentina Universidad de Flores Fisioterapia Argentina Universidad de Barcel\u00f3 Enfermer\u00eda Canad\u00e1 ST. Francis Xavier University Psicolog\u00eda Canad\u00e1 St. Thomas University Psicolog\u00eda Estados Unidos St Norbert University Psicolog\u00eda Per\u00fa Universidad Antenor Orrego Medicina NOTA: Relaciones Internacionales (RRII), Humanidades (HUM), Econ\u00f3micas (ECO), Arquitectura (ARQ) RELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN FOROS INTERNACIONALES FECHA PARTICIPANTE CEU AL EVENTO / ENCUENTRO T\u00cdTULO DEL EVENTO / ENCUENTRO TIPO DE EVENTO / ENCUENTRO (Presencial, Virtual) PAIS EVENTO DESCRIPCI\u00d3N DEL EVENTO Octubre 2020 Equipo internacional y alumnos Feria internacional Virtual Espa\u00f1a 27-4-2021 Coordinadores internacionales facultad medicina Espa\u00f1a -Chile Reuni\u00f3n actualizaci\u00f3n convenio Virtual Chile. Universidad del Desarrollo Puesta al d\u00eda del estado del convenio, movilidad de alumnos y asuntos varios Marzo 2021 Coordinadores internacionales facultad medicina Espa\u00f1a -Chile Reuni\u00f3n actualizaci\u00f3n convenio Virtual Chile. Universidad Cat\u00f3lica del Maule Puesta al d\u00eda del estado del convenio, movilidad de alumnos y asuntos varios 5-5-2021 Coordinadores internacionales facultad medicina Espa\u00f1a y coordinador COIL Chile Reuni\u00f3n programaci\u00f3n COIL Virtual Chile. Univ. Cat\u00f3lica del Maule B\u00fasqueda de profesores interesados en COIL 12-5-2021 Coordinadores internacionales facultad medicina Espa\u00f1a - Argentina D\u00eda internacional de la enfermer\u00eda Virtual Argentina Promover la participaci\u00f3n de una profesora en el evento. 9-11 marzo 2021 Coordinadores internacionales facultad medicina Espa\u00f1a - Thomas More Internat . Days: Nursing and Midwifery Virtual B\u00e9lgica Participaci\u00f3n en el evento, intercambio cultural y acad\u00e9mico 22-6-2021 Coordinadores internacionales facultad medicina Espa\u00f1a -Noruega Reuni\u00f3n actualizaci\u00f3n convenio Virtual Noruega. Oslo Metroplolitan University Puesta al d\u00eda del estado del convenio, movilidad de alumnos y asuntos varios FACULTAD DE FARMACIA Coordinadores: D.\u00aa Carmen P\u00e9rez Garc\u00eda y D.\u00aa Paola Otero G\u00f3mez Collaborative Online International Learning (COIL) Name Languaje \u00c1ngela Gonz\u00e1lez Thomas More, University of Applied Sciences, Belgium English Seinajoki University of Applied Sciences, Finland Universidad Ram\u00f3n Llull. Barcelona Carmen P\u00e9rez Garc\u00eda / Paola Otero / Carolina Hurtado Your career opportunities worldwide: learning from the experience and personal view of professionals in the sector Biotechnology/ Pharmacy/Nutrition Spring Semester Universit\u00e1 degli studi di Torino English Coventry University Carmen P\u00e9rez / Paola Otero International Biochemistry Mar\u00eda Lourdes Samaniego Vaesken Bromatology Nutrition Fall semester Universidad de Monterrey (M\u00e9xico) English Maria Lourdes Samaniego Vaesken Bromatology Biotechnology Fall Semester Universidad de Monterrey (M\u00e9xico) English Angela Magnet Arte/Comunicaci\u00f3n y Parasitolog\u00eda 1er Semestre Universidad San Francisco de Quito (Ecuador) Espa\u00f1ol MOVILIDAD DE ALUMNOS INCOMING Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 1 14 0 15 BILATERAL 0 0 0 0 SICUE 0 1 0 1 Total 1 15 0 16 MOVILIDAD DE ALUMNOS OUTGOING Programa 1er SEMESTRE 2do SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 1 2 29 32 BILATERAL 0 0 0 0 SICUE 1 0 1 2 PRACTICA 0 9 0 9 Total 2 11 30 43 MOVILIDAD DE DOCENTES : Movilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid Movilidad docente extranjera al CEU - Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid MOVILIDAD D E PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing): No procede en el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, por Covid Movilidad PAS extranjero al CEU (Incoming): No procede en el curso 2020 -2021, por Covid NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021 Convenios Erasmus: Pa\u00cds Universidad Estudios Irlanda Maynooth National Univeristy Biotecnolog\u00eda Portugal University of Porto Farmacia Portugal Universidade De Tr\u00e1s -os-Montes e Alto Douro Nutrici\u00f3n RELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN FOROS INTERNACIONALES FECHA PARTICIPANTE CEU AL EVENTO / ENCUENTRO T\u00cdTULO DEL EVENTO / ENCUENTRO TIPO DE EVENTO / ENCUENTRO (Presencial, Virtual) PAIS EVENTO DESCRIPCI\u00d3N DEL EVENTO 17-03- 2021 Paola Otero Carmen P\u00e9rez Reuni\u00f3n con Universidad UADE Virtual Argentina Espa\u00f1a Preparaci\u00f3n nueva COIL 21 -22 Establecimiento nuevo convenio intercambio 03-07- 2021 Paola Otero Carmen P\u00e9rez Carolina Hurtado Congreso Internacional Online \"Your career opportunities worldwide in the sectors of Pharmacy, Biotechnology, and Dietetics\" Virtual Espa\u00f1a Organizado, en colaboraci\u00f3n con Universit\u00e0 degli study di Torino y Coventry University. Este Congreso incluye conferencias plenarias, talleres y comunicaciones orales centradas en las principales perspectivas profesionales que ofrecen las titulaciones de Farmacia, Biotecnolog\u00eda, Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica. Las comunicaciones orales han sido elaboradas por estudiantes de las universidades organizadoras y se basan en entrevistas a 76 expertos de diversos sectores profesionales, que trabajan en 64 instituciones de 11 pa\u00edses. A fecha de 14 de junio de 2021, ya hab\u00eda 325 personas inscritas en el Congreso. ANEXO Informaci\u00f3n adicional sobre el Congreso Internacional Online \"Your career opportunities worldwide in the sectors of Pharmacy, Biotechnology, Nutrition and Dietetics\" Instituciones en las trabajan los profesionales participantes : 3P Biopharmaceuticals CNR (Italian Research Council) Food Standards Agency Nutraceuticals CODINMA (Professional Association of Dietitians and Nutritionists in Madrid) Foundation for Science, Health and Education NeoGenomics Laboratories AIFA (Italian Drug Agency) Columbia University Gen\u00f3mica New York Blood Bioindustry Association) Coventry University GSK San Carlos (IdISSC) Qiagen BD CSL Behring Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n Simon Fraser University Belfast Health & Social Care Trust Danone -Nutricia Hospital S. Croce e Carle in Cuneo South Stoke Central -Primary Care Network Bern University Domp\u00e8 Hywel Spanish Dietetic Association Eppendorf Instituto de Salud Carlos III Universidad Complutense de Madrid Caffarel European Commission Istituto Auxologico Italiano Universidad Europea CEINDO: CEU School of Doctorate European Food Information Council (EUFIC) Italian Chemical Society Universidad San Pablo CEU ChiesiFarmaceutici European Parliament Janssen University La Sapienza Clinic IMIF Exenia Group Leonard Cheshire Disability University of Milan Clinic Ricardo Carbonell Cardona Farma Leaders Talento Merck University of Torino Pa\u00edses donde trabajan los profesionales participantes : Argentina Italy Switzerland Belgium Netherlands UK Canada Portugal USA Israel Spain ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR Coordinadores: D.\u00aa Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo y D. Juan Arana Giral Collaborative Online International Learning (COIL) Nombre / Name Curso / Name of course Study Area Semester Fall / Spring Partner Idioma / Languaje Carlos Miguel Iglesias Sanz Architectural Proyects Architecture Fall Semester Universidad San Francisco de Quito Espa\u00f1ol Pedro Garrido Guti\u00e9rrez Systems for project management. Project management. Strategic management Project Management Fall/Spring Semester Universidad de Monterrey English M\u00aa Concepci\u00f3n P\u00e9rez Guti\u00e9rrez Consultor en Accesibilidad Universal Arquitectura 2do semestre Universidad de Monterrey (UDEM) Espa\u00f1ol Luis Perea Moreno Urban Design Architecture and Urban Planning Spring Semester University of Makeni, Sierra Leone English Cristina S\u00e1nchez L\u00f3pez de Pablo Biostatistics I Mathematical methods for Engineering Spring Semester Universidad San Francisco de Quito, Per\u00fa Espa\u00f1ol Juan Arana Giralt Urban Design Architecture and Urban Planning Spring Semester RMIT University English Guadalupe Cantarero / Concepci\u00f3n P\u00e9rez T\u00edtulo propio Consultor en Accesibilidad Universal Arquitectura 1er Semestre Universidad de Monterrey Espa\u00f1ol MOVILIDAD DE ALUMNOS ENTRANTES (INCOMING) Programa 1er SEMESTRE 2DO SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 3 15 2 20 BILATERAL 0 5 0 5 SICUE 0 0 0 0 Total 3 20 2 25 MOVILIDAD DE ALUMNOS SALIENTES (OUTGOING) Programa 1er SEMESTRE 2DO SEMESTRE ANUAL Totales ERASMUS 0 1 6 7 BILATERAL 0 1 1 2 SICUE 0 0 0 0 Total 0 2 7 9 MOVILIDAD DE DOCENTES : Movilidad docente en el extranjero -CEU Teaching Staff (Outgoing) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid Movilidad docente extranjera al CEU - Teaching Staff (Incoming) : No procede en el curso 2020- 2021, por Covid MOVILIDAD DE PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS : Movilidad de PAS CEU en el extranjero (Outgoing): No procede en el curso acad\u00e9mico 2020 -2021, por Covid Movilidad PAS extranjero al CEU (Incoming): No procede en el curso 2020 -2021, por Covid NUEVOS CONVENIOS DE COLABORACI\u00d3N FIRMADOS EN EL CURSO 2020 -2021 Convenios Erasmus: Pa\u00eds Universidad Estudios Reino Unido Manchester University Arquitectura Francia ISEP Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica Francia Lille Catholic University Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica Francia Universidad de Lorraine Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n y para Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la Informaci\u00f3n Convenios Bilaterales: Pa\u00eds Universidad Estudios Corea del Sur Hangdong University Architecture Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la Informaci\u00f3n Taiw\u00e1n Tamkang University Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la Informaci\u00f3n Estados Unidos Wisconsin Stout Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de la Informaci\u00f3n RELACIONES INSTITUCIONALES CON UNIVERSIDADES INTERNACIONALES O EN FOROS INTERNACIONALES FECHA PARTICIPANTE CEU AL EVENTO / ENCUENTRO T\u00cdTULO DEL EVENTO / ENCUENTRO TIPO DE EVENTO / ENCUENTRO (Presencial, Virtual) PAIS EVENTO DESCRIPCI\u00d3N DEL EVENTO 13-02-2021 Juan Arana UIA Achievements. What has been achieved so far? Virtual Francia Revisi\u00f3n de proyectos en marcha de esta red internacional de Acciones Urbanas para proyectos con varios actores OTRAS ACTIVIDADES Preparaci\u00f3n para la recepci\u00f3n del Visiting Team de la agencia de acreditaci\u00f3n NAAB del Grado de Arquitectura prevista para oto\u00f1o de 2021. 0 CENTROS E INSTITUTOS: Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Facultad de Derecho Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Facultad de Medicina Facultad de Farmacia Escuela Polit\u00e9cnica Superior Real Instituto Universitario de Estudios Europeos Instituto de Estudios de la Democracia Instituto de Estudios de la Familia Instituto de Estudios Hist\u00f3ricos Instituto de Humanidades \u00c1ngel Ayala Instituto de Estudios de las Adicciones Escuela Internacional de Doctorado CEINDO FACULTAD DE HUMANIDADES Y CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N PREMIOS Y DISTINCIONES Mar\u00eda Saavedra Designada Miembro correspondiente de la Academia Browniana Mar\u00eda Jos\u00e9 Nav\u00edo Navarro Homenaje al voluntariado y acci\u00f3n solidaria por la iniciativa Coronahero (Ayuntamiento de Alcobendas, 2020) 1.\u00ba Premio a la mesa con mayor visibilidad del I Congreso Internacional de Innovaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n y Medios Audiovisuales (CINCOMA), por coordinaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la mesa \"Nuevas propuestas universitarias para la ens e\u00f1anza de la Comunicaci\u00f3n\" (Salamanca, 23 de octubre de 2020) Idoia Ana Salazar Garc\u00eda Nuevo miembro del Observatorio de Inteligencia Artificial del Parlamento Europeo Premio CEU \u00c1ngel Herrera como Embajadora Digital de la Universidad CEU San Pablo.100 Brilliant Women in AI Ethics - 2021 (WAIE): https://100brilliantwomeninaiethics.com/the -list/of -2021/ Marta Medina N\u00fa\u00f1ez Premio \u00c1ngel Herrera a la mejor labor docente Mar\u00eda S\u00e1nchez Mart\u00ednez Premio \u00c1ngel Herrera a la iniciativa para la Innovaci\u00f3n en la G esti\u00f3n y los Servicios II Edici\u00f3n Programa Eficacia Universidades Para Campofr\u00edo, con McCann y OMD, la que se ha alzado con el triunfo ha sido la Universidad San Pablo- CEU. El equipo ganador fue tutelado por la prof . Maril\u00e9 Pretel. Varios premios y selecciones por el cortometraje 'Amandine' Producido, escrito y dirigido por el prof . Juan Carlos Mostaza. Entre ellos el GRAND PRIX CANAL + a la mejor producci\u00f3n inte rnacional (otorgado en Francia) Juan Carlos Mostaza Cortometraje de animaci\u00f3n 'Reflejo' , premiado en el Festival Internacional de Cortometrajes Uppsala (Suecia) Ha participado en festivales de prestigio internacional Candidat o a los Premios Forqu\u00e9 y Goya Premio Telemadrid/La Otra en la Semana del Cortometraje de la Comunidad de Madrid Ariadna C\u00e1novas Rivas Ganador Winner \"Supradyn Kids Mul tivitamins Contest\", de Bayern Ana Isabel Ballesteros Premio de poes\u00eda Sial Pigmali\u00f3n 2020 por el libro Conf\u00edn de medianoche Luis E. Togores S\u00e1nchez Nombrado Embajador de la Marca Ej\u00e9rcito Roberto Gelado Marcos Tercer premio del concurso de propuestas para combatir la desinformaci\u00f3n en las jornadas Roaring 20s*Ditigal PREMIO SAN ISIDORO DE SEVILLA 23 de abril de 2021 Al MUSEO THYSEEN -BORNEMISZ A, en agradecimiento al apoyo prestado en la difusi\u00f3n de las Hu manidades PREMIOS DE INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N SAN ISIDORO DE SEVILLA (XXIV EDICI\u00d3N) Primer premio, ex aequo: EL LENGUAJE FILOS\u00d3FICO EN LA OBRA PERIOD\u00cdSTICA DE JOS\u00c9 ORT EGA Y GASSET Autor: \u00cd\u00f1igo Garc\u00eda- Monc\u00f3 Pinedo Dirigido por : D. Ignacio Blanco Alfonso LA INTELIGENCIA ARTIFICIAL EN EL CINE. LA HER RAMIENTA CONVERTIDA EN ARTISTA Autor: Pedro Pineda Cabello Dirigido por : D. Gonzalo Fuentes Cortina Segundo premio, ex aequo: EL MITO COMO BASE SOCIAL FRENTE AL RELATO CIENTIFICISTA : UNA COMPA RATIVA ENTRE NOVALIS Y UNAMUNO Autor : Francisco de Paula Enrile S\u00e1nchez Dirigido por : D. David Amezcua G\u00f3mez EL IMPACTO DE LA ECOLOG\u00cdA SOBRE LAS MARCAS Y CONSUMIDO RES EN EL SECTOR DEL AUTOM\u00d3VIL Autora: Marta Serrano Gonz\u00e1lez Dirigido por : D.\u00aa M.\u00aa del Henar Alonso Mosquera EL DISE\u00d1O DE PORTADA EN LA REVISTA MENSUAL SMODA (2015 -2019) Autora: Ana Cristina Mato Mill\u00e1n Dirigido por: D .\u00aa Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez PREMIOS DE INICIACI\u00d3N A LA LABOR PROFESIONAL SAN FRANCISCO DE SALES (X III EDICI\u00d3N) Primer premio, ex aequo: VIDA: D OCUMENTAL SOBRE LA ESPA\u00d1A VAC\u00cdA Autor : Rodrigo Gilsanz Tejedor Dirigido por: D. V\u00edctor Arranz Esteban PLAN DE MARKETING DE LA REVISTA CAL\u00cdOPE: INSPO & PEOPLE Autora: Andrea Men\u00e9ndez Cuerdo Dirigido por : D.\u00aa M.\u00aa del Henar Alonso Mosquera Segundo premio, ex aequo: REINTERPRETACI\u00d3N FOTOGR\u00c1FICA POSMODERNA DE LOS ARCANOS MAYORES DEL TAROT DE RIDER WAITE: THE GOLDEN CIRCLE Autora: M.\u00aa Paz Vallejo Bassalik Dirigido por : D. Emiliano Blasco Do\u00f1amayor. BABA YAG\u00c1, REVISTA DE ARTES GR\u00c1FICAS Autora: Mar\u00eda de los Reyes Triano Mu\u00f1oz Dirigido por : D.\u00aa Mar\u00eda Tabuenca Bengoa LA ENTREVISTA, G\u00c9NERO ESENCIAL EN UN PODCAST PERIOD\u00cdSTI CO: EL CASO DE 'PLAY ATTENTION' Autora: Carmen Broncano Garc\u00eda Dirigido por : Dr. D. Mario Alcudia Borreguero PREMIOS EXTRAORDINARIOS FIN DE GRADO Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual : AYALA GONZ\u00c1LEZ, YILIAN Grado en Comunicaci\u00f3n Digital : AGUDO FERN\u00c1NDEZ, MAR\u00cdA DEL CARMEN Grado en H istoria del A rte: ROA ESCOBAR, MERCEDES Grado en H istoria : GARC\u00cdA DE POLAVIEJA C\u00c1RDENAS, CARLOS Grado en Humanidades : CRISTOBAL RAM\u00cdREZ, NATALIA Grado en Periodismo: MEN\u00c9NDEZ CUERDO, ANDREA Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas: BITZENHOFER BELTR\u00c1N, GLORIA PREMIOS OCARE (V EDICI\u00d3N) A 11 organizaciones, po r su comunicaci\u00f3n responsable. Las tendencias y contenidos que sobresalen en un a\u00f1o marcado por la pandemi a y el aislamiento forzoso son la solidaridad, empoderamiento femenino, valores de cuidado al medio a mbiente y respeto al diferente. CONCURSO UNIVERSITARIO DE CREATIVIDAD PUBLICITARIA: 'Emprendedores y Creativos' XXIII Edici\u00f3n La campa\u00f1a: 'Filter for what?: primer premio Alumnas : Natalie Abboud, Sandra Bielsa, Aroa L\u00f3pez, y Laura Malfaz CELEBRACIONES FESTIVIDAD DE SAN ISIDORO DE SEVILLA Y SA N FRANCISCO DE SALES Lecci\u00f3n Magistral: MADRID ANTES DEL SIGLO DE ORO Dr. D. Antonio Malalana Ure\u00f1a Catedr\u00e1tico de Biblioteconom\u00eda y Documentaci\u00f3n 23 de abril de 2021 ACTO DE GRADUACI\u00d3N, a cto \u00fanico para toda la Universidad Toni Nadal, padrino, 17 de junio de 2021 JORNADAS Y OTROS Encuentro digital con Esteban Urreiztieta, Subdirector de El Mundo Coordina: Departamento de Periodismo, 10 de diciembre de 2020 XXIV Jornadas Gr\u00e1fica Informativa y Comunicaci\u00f3n Digital: Fotograf\u00eda, Edici\u00f3n y Dise\u00f1o Organiza: Departamento de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad 12 de abril de 2021 Inauguraci\u00f3n de las jornadas Fotoperiodismo y edici\u00f3n gr\u00e1fica en tiempos de pandemia La edici\u00f3n fotogr\u00e1fica en tiempo real Comunicaci\u00f3n en el div\u00e1n Por qu\u00e9 los grandes medios est\u00e1n apostando por la infograf\u00eda Perdido en el Washington post desde mi casa El dise\u00f1o como elemento clave para captar y fidelizar suscriptores en tiempos de COVID Clausura Homenaje A Calder\u00f3n de la Barca en el 340 aniversario de su fallecimiento 26 de mayo de 2021 Con el apoyo de Patrimonio Cultural del Ayuntamiento de Madrid, comenz\u00f3 con ofrenda floral en el lugar de su primer sepulcro (iglesia de San Salvador en Mayor 71, hoy edificio de viviendas). Posteriormente, en el Patio de Cristales de la Casa de la V illa, el profesor que lidera la investigaci\u00f3n de la b\u00fasqueda de los restos de Calder\u00f3n, Pablo S\u00e1nchez Garrido, anunci\u00f3 los avances de la investigaci\u00f3n: una parte de los restos de Calder\u00f3n permanecen en el lugar de su primer sepulcro. Congreso internacional GALD\u00d3S. 100 A\u00d1OS 10 y 11 de mayo de 2021 Directoras: Pilar Garc\u00eda Pinacho y M.\u00aa \u00c1ngeles Varela Olea FACULTAD DE DERECHO NOMBRAMIENTOS, PREMIOS Y DISTINCIONES Lucana Est\u00e9vez Mendoza Acad\u00e9mica de N\u00famero de la Academia de Ciencias Forenses, Criminal \u00edstica y Criminolog\u00eda de Espa\u00f1a, 29 de octubre de 2020 Marta Hern\u00e1ndez Ruiz Secretaria Acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho, 31 de octubre de 2021 Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as Decano Facultad de Derecho, 31 de octubre de 2020 Miguel P\u00e9rez de Ayala Becerril Viced ecano de la Facultad de Derecho, 31 de octubre de 2020 Marta Villa Ezcurra Vicepresidenta del Consejo de Supervisi\u00f3n de la I nternational Fiscal Association, 3 de marzo de 2021 PREMIO \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DOCENTE DE LA FACULTAD DE DERECHO teniendo en cuenta la val oraci\u00f3n del alumnado. Curso 2019 -2020 Roc\u00edo Mart\u00edn Jim\u00e9ne z. \u00c1rea de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Festividad de San Pablo, 25 de enero 2021 PREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO DE CADA CENTRO Ver\u00f3nica Adiadna Garc\u00eda Valderrey Alumno de 5 .\u00ba curso del Grado en Derecho y C C.Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 PREMIO \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DE INVESTIGACI\u00d3N Carmen Palomo Pinel Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 ENTREGA DE PLACAS Y DISTINCIONES A LOS EMBAJADORES DIGITALES Irene Correas Sosa , Lucana Est\u00e9vez Mendoza, Pablo Gallego Rodr\u00edguez y Jos\u00e9 Torregrosa V\u00e1zquez . Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 PLACAS 25 A\u00d1OS Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas , Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as , Pedro S\u00e1nchez Rivera y Juli\u00e1n Vara Mart\u00edn SEGUNDO PREMIO A LA C ALIDAD DOCENTE DE LOS T\u00cdTULOS DE GRADO DE LA UNIVERSIDAD SAN PABLO -CEU 2020 Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad Festividad de Santo Tom\u00e1s de Aquino, 28 de enero de 2021 PREMIOS DE INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N SAN RAIMUNDO DE PE\u00d1AFORT (XXV Edici\u00f3n) . Los premios se han otorgado bas\u00e1ndose en los Trabajos Fin de Grado calificados con Matr\u00edcula de Honor de los alumnos del curso 2019 -2020 de Grado Primer Premio Jos\u00e9 Andr\u00e9s Calder\u00f3n Rojas, Grado en Derecho y Ciencias Pol\u00edticas TIRAN\u00cdA Y TIRANICIDIO: PASADO Y PRESENT E A LA LUZ DEL DCHO. NATURAL Director de Trabajo : Elio Gallego Garc\u00eda \u00c1rea de F.\u00aa del Derecho , Departamento de Disciplinas Jcas. B\u00e1sicas y Dcho. Privado Segundo Premio Irene Calvo Caballer , Grado en Derecho y Publicidad y Relaciones P\u00fablicas LA PROTECCI\u00d3N REGISTRAL DE LOS DERECHOS HEREDITARIOS Director del Trabajo : Pedro Robles Latorre \u00c1rea de Dcho. Civil, Departamento de Disciplinas Jur\u00eddicas B\u00e1sicas y Derecho Privado Tercer Premio \u00c1ngel Campo D\u00edaz , Grado en Derecho y Ciencias Pol\u00ed ticas LA LEY PERPETUA DE CASTILLA Director del Trabajo : Carlos P\u00e9rez Fern\u00e1ndez -Tur\u00e9gano \u00c1rea H.\u00aa del Dcho. y de las Instituciones , Dpto. Disciplinas Jcas. B\u00e1sicas y Dcho. Privado PREMIO EXTRAORDINARIO FIN DE GRADO SAN RA IMUNDO DE PE\u00d1AFORT (XX Edici\u00f3n) . Los premios se han otorgado bas\u00e1ndose en los expedientes de los alumnos en el curso acad\u00e9mico 2019- 2020. Lourdes Aguilar Guti\u00e9rrez -Bol\u00edvar Premio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en Derecho Jos\u00e9 Andr\u00e9s Calder\u00f3n Rojas Premio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en Ciencias Pol\u00edticas Paule Pe\u00f1a Univaso Premio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en Derecho y T\u00edtulo Propio en Jur\u00eddico Comunitario y Abogac\u00eda Internacional Paula Alonso Arjona Premio Extraor . de Fin de Grado al mejor expediente en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad CONCURSO DE RET\u00d3RICA SAN RAIMUNDO DE PA\u00d1AFORT, LA UNIVERSIDAD TE ESCUCHA. XV Edici\u00f3n. Eutanasia y cuidados paliativos: aspectos \u00e9ticos y jur\u00eddicos Primer Premio : Gabriel Al\u00eda Chicharro. Estudiante de 1.\u00ba curso d e Derecho con Programa de Excelencia Segundo Premio : Enriqueta P\u00e9rez de Ayala Molez\u00fan . Estudiante de 3.\u00ba curso d e Derecho y ADE Tercer Premio : In\u00e9s Noguera Piera. Estudiante de 3.\u00ba curso de Derecho DISTINCIONES SAN RAIMUNDO DE PE\u00d1AFORT A INSTITUCIONES P \u00daBLICAS QUE COLABORAN CON LA FACULTAD A la Comisi\u00f3n Nacional de los M ercados y de la Competencia. Recoge la distinci\u00f3n D.\u00aa Cani Fdez. Vici\u00e9n, Presidenta de la Comisi\u00f3n A INSTITUCIONES QUE COLABORAN CON LOS GRADOS IMPARTIDOS EN LA FACULTAD Al Museo Nacional de El Prado, en agradecimiento al apoyo prestado a la formaci\u00f3n de nuestros alumnos del Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seg uridad en materia de Seguridad. Recogen la distinci\u00f3n D. Pedro Gonz\u00e1lez Huerta, Jefe del Servi cio de Seguridad del Museo Nacional del Prado y D. Manuel Mu\u00f1oz Infante, Jefe de Seguridad del Museo Nacional del Prado A EMPRESAS QUE COLABORAN CON LOS POSTGRADOS IMPARTIDOS EN LA FACULTAD A Cremades & Calvo Sotelo, en agradecimiento al apoyo prestado a la formaci\u00f3n de nuestros alumnos del p osgrado mediante la preparaci\u00f3n conjunta de prog ramas y actividades formativas. Recoge la distinci\u00f3n D. F. Jos\u00e9 Est\u00e9vez, vicepresidente de Cremades & Calvo Sotelo Abogados CELEBRACIONES FESTIVIDAD DE SAN RAIMUNDO DE PE\u00d1AFORT 18 de febrero de 202 1 Lecci\u00f3n Magistral : SOBRE LA LIBERTAD DE PALABRA Leopoldo Abad Alcal\u00e1, Catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional Discurso del alumno ganador de la XV EUTANASIA Y CUIDADOS PALIATIVOS: ASPECTOS \u00c9TICOS Y JUR\u00cdDICOS Gabriel Al\u00eda Chicharro ACTO DE GRADUACI\u00d3N DE ALUMNOS DE GRADOS Y POSGRADOS Online para alumnos graduados en los cursos 2019- 20 y 2020- 21, 17 de junio de 2021 LUZ, CIENCIA, JUSTICIA Y VERDAD. Homenaje a San Raimundo de Pe\u00f1afort Inauguraci\u00f3n de la vidriera de la Capilla de la Facultad de Derecho en honor a San Raimundo de Pe\u00f1afort Intervienen: Isidro Molina , Capell\u00e1n; Juan Carlos Dom\u00ednguez Nafr\u00eda , Catedr\u00e1tico de Historia del Derecho ; Carmen Rico Cabreo , representante de los a lumnos de la Facultad de Derecho y Alfonso Mtez .-Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as , Decano 17 de febrero de 2021 JORNADAS, SEMINARIOS Y CONFERENCIAS Encuentros virtuales DERECHO Y COMUNICACI\u00d3N Coordina: Carlos P\u00e9rez Fern\u00e1ndez -Tur\u00e9gano I Encuentro virtual Selene Pisabarro Garc\u00eda, Departamento de Comunicaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito de Tierra Carmen Gimeno Moreno, Junior Lawyer en Eversheds Sutherland Spain Facultad de Derecho, 16 de marzo de 2021 II Encuentro virtual DERECHO Y COMUNICACI\u00d3N Victoria Herr\u00e1 Llano, Asoci ada en Deloitte Legal Jos\u00e9 Sell\u00e9s, Periodista IB3 Facultad de Derecho, 12 de mayo de 2021 Seminario online DERECHO CIVIL Coordinan: Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez y Juan Luis Jarillo LA EMPRESA FAMILIAR: ASPECTOS SUCESORIOS Segismundo \u00c1lvarez Royo- Villanova, Notario, 18 de noviembre de 2020 ASPECTOS FAMILIARES RELACIONADOS CON LOS MENORES DE EDAD Luis A urelio Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Magistrado de familia, 23 de marzo de 2021 Seminario online CONFESSIONS OF A LABOUR INSPECTOR: THE HAM IN THE SANDWICH Facultad de Derecho, 8 de abril de 2021 Juan Pablo Parra Guti\u00e9rrez, Inspector de Trabajo y Seguridad Social Coordina: Roc\u00edo Mart\u00edn Jim\u00e9nez Conferencia interdisciplinar e Inter facultades Derecho y Medicina USP -CEU LA FIGURA DEL INTERLOUTOR POLICIAL SANITARIO EN LA PREVENCI\u00d3N DE LAS AGRESIONES A PROFESIONALES DE LA SALUD Facultad de Derecho, 8 de abril de 2021 Intervienen: Javier Galv\u00e1n Ruiz, Comisario David Bravo N\u00fa\u00f1ez , Inspector Jefe Alfonso Mart\u00edne z-Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as, D ecano de la Facultad de Derecho Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez, Dec ano de la Facultad de Medicina Pablo Gallego Rdez. , Director del Grado en Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad CICLO DE CONFERENCIAS SOBRE CRIMINOLOG\u00cdA Y SEGUR IDAD Facultad de Derecho Directores: Pablo Gallego Rodr\u00edguez , Alfredo V\u00e1zquez Rdez. y Arturo Gonz\u00e1lez Quinz\u00e1 A MANOS DE LOS CIBERDELINCUENTES Y SU PICARESCA M\u00f3nica Mill\u00e1n Toledo, egresada en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, promoci\u00f3n 2014- 2018. Consultor de Ciberseguridad en FSO en EY , 23 de marzo de 2021 INVE STIGACI\u00d3N CORPORATIV A EN DEPARTAMENTOS D E SEGURIDAD Y COLABORACI\u00d3N P\u00daBLICO -PRIVADA CON FUERZAS Y CUERPOS D E SEGURIDAD Jos\u00e9 Carlos Formigo P\u00e9rez, egresado Grado en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, promoci\u00f3n 2012- 2016. Responsable Seguridad Espa\u00f1a de Logista , 13 de abril de 2021 EL MUNDO REAL DEL \" FRAUDE\" EN EL \u00c1MBITO ASEGURADOR: Ram\u00f3n Alsina Canal, Responsable Servei Jur\u00eddic Sini stres i Processal GACM Seguros, 27 abril 2021 INTEGRACI\u00d3N, CENTRAL IZACI\u00d3N Y VALOR A\u00d1AD IDO EN LA GESTI\u00d3N DE LA SEGURIDAD. E L PAPEL DEL DIRECTOR DE SEGURIDAD EN LAS ORGANIZA CIONES ACTUALES: David del Rey Fern\u00e1ndez, Responsable SOCs Dedicados (Securitas Seguridad Espa\u00f1a), 27 de abril de 2021 INVESTIGACI\u00d3N CORPOR ATIVA EN DEPARTAMENT OS DE SEGURIDAD Y COLABORACI\u00d3N P\u00daBLICO -PRIVADA CON FUERZAS Y CUERPOS D E SEGURIDAD Jos\u00e9 Carlos Formigo P\u00e9rez, egresado en CC. Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, promoci\u00f3n 2012- 2016. Responsable Seguridad Espa\u00f1a de Logista, 13 de abril de 2021 ESTRUCTURA, FUNCIONES Y ESPECIALIDADES DE LA POLIC\u00cdA NACIONAL . FORMA Y OPCIONES DE INGRESO Y PROMOCI\u00d3N INTERNA EN LA POLIC\u00cdA NACIONAL : \u00c1lvaro Pereda Rodr\u00edguez, egresado en Derecho y Ciencias Criminol\u00f3gicas y de la Seguridad, promoci\u00f3n 2009- 2013, 11 de mayo de 2021 Seminario CULTURA E INTELIGENCIA Coordinan: Juli\u00e1n L\u00f3pez Mu\u00f1oz, Javier Porras Belarra y Asociaci\u00f3n de Ex Miembros del Servicio de Inteligencia Espa\u00f1ol AEMSIE Ponencias ISRAEL EN LA GEOPOL\u00cd TICA DE ORIENTE MEDI O Marta Gonz\u00e1lez Isidoro, Analista pol\u00edtico y periodista, 14 de octubre de 2020 SENTENCIA MAFIA CAPIT ALE DE ROMA: REQUISI TOS ORGANIZACIONES MAFIOSAS ITALIANAS Yolanda Pardo Gonz\u00e1lez, Magistrada, 4 de noviembre de 2020 LA ESTABILIDAD DEL SAHEL: INFLUENCIA SOB RE ESPA\u00d1A Y EUROPA Javier Nievas, Coronel de Artiller\u00eda y miembro de AEMSIE, 25 de noviembre de 2020 CHILE \u00bfADI\u00d3S AL OASI S EN SUDAM\u00c9RICA? Pedro Pablo P\u00e9rez, Coronel de Artiller\u00eda y miembro de AEMSIE , 24 de febrero de 2021 NUEVO PARADIGMA DE I NTELIGENCIA: EL CAMBIANTE PAPEL DE LA COOPERACI\u00d3N Y EL SEC RETO Jos\u00e9 -Miguel Palacios, Coronel de Infanter\u00eda y miembro de AEMSIE , 25 de mayo de 2021 Seminario online EUTANASIA DESDE UN PUNTO DE VISTA M\u00c9DICO -JUR\u00cdDICO Eutanasia: \u00bfliberaci\u00f3n o condena? Facultad de Derecho 24 de febrero de 2021 Intervienen: Manuel Mart\u00ednez Sell\u00e9s, Presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid Federico de Montalvo J\u00e4ask e\u00e4inen, Presidente del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a Seminario EUTANASIA vs CUIDADOS PALIATIVOS: \u00bfqu\u00e9 dicen los expertos? Facultad de Derecho, 24 de marzo de 2021 Intervienen: \u00c1lvaro de la G\u00e1ndara del Castillo, Jefe de la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz de Madrid Javier Rocafort Gil, Director M\u00e9dico de la Fundaci\u00f3n Vianorte -Laguna \u00c1ngel Exp\u00f3sito Mora, Periodista de la Cadena COPE Seminario EL CASO ESPA\u00d1OL FRENTE A LOS CASOS DE OTROS POL\u00cdTICOS Facultad de Derecho, 28 de abril de 2021 Intervienen: Marta Albert M\u00e1rquez, Directora del M\u00e1ster U. en Bio\u00e9tica de la URJC Borja S\u00e1nchez barroso, Prof. Dcho. Constitucional de Universidad \"La Statale\" Seminario \u00bfQU\u00c9 PUEDE HACER UN JURISTA FRENTE A LA LEY DE EUTANASIA? Facultad de Derecho, 19 de mayo de 2021 Intervienen: Patricia Santos Rodr\u00edguez, Titular de Filosof\u00eda Pol\u00edtica y del Derecho Pablo Velasco, Secretario N. de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas Gonzalo Ulloa Lapetra, Abogado, Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Queremos Segismundo \u00c1lvarez Royo -Vilanova , notario SEMINARIOS GRUPO DE EXCELENCIA GRADO EN DERECHO Coordina Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez , Facultad de Derecho Seminario sobre an\u00e1lisis y debate de un proceso civil sobre da\u00f1os. Segundo curso. Ponente: Ignacio P\u00e9rez Calvo, 21 de octubre de 2020 Seminario sobre supuesto pr\u00e1ctico de la obligaci\u00f3n de alimentos. Primer curso. Ponente: Juan Jos\u00e9 P\u00e9rez Calvo, 21 de octubre de 2020 Seminario sobre Legal Tech. Introducci\u00f3n. Primer curso. Ponente: Alberto Hidalgo Cerezo, 14 de febrero de 2020 Seminario sobre Legal Tech. Datos, contratos y responsabilidad civil. Segundo Curso. Ponente: Alberto Hidalgo Cerezo, 24 febrero 2020 Seminario sobre Legal Tech. Tercer curso. Propiedad Intelectual, Inteligencia Artificial, C\u00f3digo y Algoritmos, y Directiva de suministro de contenidos digitales. Ponente: Alberto Hidalgo Cerezo. 3 de marzo 2020 CONGRESO DERECHO, EM PRESA Y COVID -19 Sobre el impacto y las principales implicaciones jur\u00eddicas de la pandemia sanitari a causada por el virus COVID- 19 Facultad de Derecho, 18 y 19 de junio de 2021 Dirigen: Alfredo Dagnino Guerra y Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as Organizadores: Despacho de A bogados Cremades & Calvo- Sotelo, Centro de Estudios Cremades & Calvo -Sotelo, Facultad de Derecho, C\u00e1tedra de los Mercados Financieros, Universidad CEU San Pablo y Escuela de Negocios Colaboradores: CEOE, CNC, CEPYME, INSTITUTO DE CAPITAL RIESGO Inauguran : Jos\u00e9 Est\u00e9vez, Socio -Director de Cremades & Cal vo-Sotelo, Agust\u00edn Probanza profesorado e Investig aci\u00f3n y Alfonso Mart\u00edne z- Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as, Decano Facultad Derecho LA ANORMALIDAD INSTITUCIONAL Y EL DERECHO DE EXCEPCI\u00d3N DESDE UNA PERSPECTIVA CONSTITUCIONAL Participan: Jos\u00e9 Manuel Otero Novas, Rafael Murillo Ferrer, Vicente Conde Mart\u00edn de Hijas, Jorge Rodr\u00edguez -Zapata P\u00e9rez y Benigno Pend\u00e1s Garc\u00eda EL GOBIERNO Y LOS PODERES P\u00daBLICOS DURANTE LA VIGENCIA DEL ESTADO DE ALARMA Participan: Vicente Conde Mart\u00edn de Hijas, Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as, Rafael Fern\u00e1ndez Montalvo, Jorge Rodr\u00edguez -Zapata P\u00e9rez y Alberto Ruiz Ojeda EL IMPACTO DE LA PANDEMIA SOBRE LA CONTRATACI\u00d3N Y EL TR\u00c1FICO JUR\u00cdDICO: LOS CONTRATOS, LOS ARRENDAMIENTOS, LOS SEGUROS, LOS PR\u00c9STAMOS BANCARIOS Y CONTRATOS DE SERVICIOS FINANCIEROS Participan: Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda y Garc\u00eda de Due\u00f1as, \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Albor, Juan Bol\u00e1s Alfonso, Juan Luis Jarillo G\u00f3mez y Carlos Cuervo- Arango Mart\u00ednez LA UE ANTE LAS AMENAZAS TRANSFRONTERIZAS PARA LA SALUD Participan: Paz Andr\u00e9s S\u00e1enz de Santamar\u00eda, Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo Calvo- Sotelo Ib\u00e1\u00f1ez -Mart\u00edn, Bel\u00e9n Becerril Atienza y Santiago Thomas de Carranza y M\u00e9ndez de Vigo EL SISTEMA DE RESPONSABILIDAD DE LOS PODERES P\u00daBLICOS Y LOS DA\u00d1OS DERIVADOS DE LA PANDEMIA COVID -19 Participan: Alfredo D agnino Guerra, Vicente Conde Mart\u00edn de Hijas, Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as, Jos\u00e9 Leandro Mart\u00ednez -Card\u00f3s Ruiz y Juan Ces\u00e1reo Ortiz \u00darculo LOS RETOS Y DESAF\u00cdOS JUR\u00cdDICOS EN EL MUNDO POSTCOVID- 19 Participan: Jos\u00e9 Est\u00e9vez, Benigno Pend\u00e1s Garc\u00eda, Alberto Ruiz Ojeda, Alberto Dorrego de Carlos y \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Albor EL IMPACTO DE LA PANDEMIA SOBRE LA CONTRATACI\u00d3N Y EL TR\u00c1FICO JUR\u00cdDICO: CONTRATOS, ARRENDAMIENTOS, SEGUROS, PR\u00c9STAMOS BANCARIOS Y CONTRATOS DE SERVICIOS FINANCIEROS. CONTRATACI\u00d3N LABORAL Participan: Francisco Javier Cremades Garc\u00eda, Pedro Fern\u00e1ndez Al\u00e9n, Luis Aribayos M\u00ednguez y Emilio Gallego Zuazo Clausuran: Mar\u00eda Bellido Barrionuevo, Pedro Fern\u00e1ndez Al\u00e9n, F rancisco Javier Cremades Garc\u00eda y Antonio Gramendi II Congreso Internacional de Gobierno Corporativo LA MODIFICACI\u00d3N DEL C\u00d3DIGO DE BUEN GOBIE RNO. SOSTENIBILIDAD Y REPUTACI\u00d3N. Facultad de Derecho, 12 y 13 de noviembre de 2020 Apertura: Rosa Visiedo Claverol, Rectora Ponencia LA VERTIENTE NO FINANCIERA (SOSTENIBILIDAD Y RESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIVA) EN LA R EFORMA DEL C\u00d3DIGO DE BUEN GOBIERNO : Jos\u00e9 Miguel Embid Irujo Mesa redonda LA COMPOSICI\u00d3N DEL CONSEJO DE ADMINISTRA CI\u00d3N (RECO MENDACIONES 24, 37 Y 42 CBGSC) : Sara Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, Alberto Alonso Ureba, Guillermo Guerra Mart\u00edn, Antonio Roncero y J os\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez Presentaci\u00f3n de libro Inter\u00e9s social y gobierno corporativo sostenible: deberes de los administradores y deberes de los accionistas Mesa redonda SOSTENIBILIDAD, IMPL ICACI\u00d3N DE LOS ACCIO NISTAS Y GOBIERNO CORPORATIVO : Miguel Unceta Laborda, Carmen Alonso Ledesma, Francisco Ur\u00eda, Juan Prieto y Ram\u00f3n Hern\u00e1ndez Pe\u00f1asco Mesa redonda LA SOSTENIBILIDAD Y LAS L\u00cdNEAS DE ACTUACI\u00d3N DE LA COMPA\u00d1\u00cdA EN CUESTIONES AMBIENTALES, SOCIALES Y DE GOBIER NO CORPORATIVO - ASG/ ESG - (RECOMENDACIONES 53, 54 , 55 CBGSC) : Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez, Alberto Emparanza Sobejano, Juan Ignacio Peinado Gracia, Teresa Serrano Sordo y Julia Mas - Guindal Garc\u00eda Mesa redonda REPUTACI\u00d3N, DIVERSID AD Y TRAN SPARENCIA EN EL GOBI ERNO DE LAS CORPORACIONES (RECOM ENDACIONES 2, 4, 14, 15, 22 CBGSC) : Fernando D\u00edez Estella , Javier Zapata Cirugeda, Javier Garc\u00eda de Enterr\u00eda, Isabel Fern\u00e1ndez Torres y Alfonso Mart\u00ednez -Echevarr\u00eda Conferencia THE EMERGENCE OF 'CO MPLY OR EXPLAIN' Fern\u00e1ndez L\u00f3pez de Saa Mesa redonda LA RETRIBUCI\u00d3N DE LO S ADMINISTRADORES (R ECOMENDACI\u00d3N 64 CBGS C): Juan Palao, Jes\u00fas Quijano Gonz\u00e1lez, Santiago Hierro Anibarro, Sebasti\u00e1n Cuenca Miranda y Marta Zabaleta D\u00edaz Conferencia HACIA UN GOBIERNO CO RPORATIVO SOCIALMENT E RESPONSABLE: Gaudencio Esteban Velasco Clausura: Carlos P\u00e9rez del Valle Organizan: C\u00e1tedra de Derecho de los Mercados Financieros, Emisores Espa\u00f1oles, Instituto de Capital Riesgo, Corporance. Asesores de Voto, Anuario de Capital Riesgo, Thom son Reuters y Revista Espa\u00f1ola de Capital Riesgo FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES NOMBRAMIENTOS, PREMIOS Y DISTINCIONES Manuel M. Molina L\u00f3pez Vicedecano de Alumnos, Relaciones Internacionales, Gerencia y Agenda Digital, 1 de septiembre de 2020 Francisco Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez Coordinador del Grado en ADE Biling\u00fce y ADE + Marketi ng y Gesti\u00f3n Comercial Biling\u00fce, 1 de septiembre de 2020 Ricardo J. Palomo Zurdo Decano, 3 de noviembre de 2020 Carmen Calder\u00f3n Patier Coordinadora del Programa de Aprendizaje CEU, 11 de noviembre de 2020 Javier Morillas G\u00f3mez Responsable de Proyecci \u00f3n Institucional de la Facultad, 21 de enero de 2021 Roberto Atanes Torres Coordinador del Grado en ADE Biling\u00fce y ADE + Marketi ng y Gesti\u00f3n Comercial Biling\u00fce, 1 de marzo de 2021 PREMIO \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DOCENTE M.\u00aa Jes\u00fas Arroyo Fern\u00e1ndez . Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 PREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR PROYECTO COLABORATIVO INTERNACIONAL EN LA DOCENCIA Elizabeth Fr ank y Manuel R. Tejeiro Koller Trabajo : \"Internacionalizaci\u00f3n en c asa: M&A COIL San Pablo CEU -HU UTRECHT\" Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 SEGUNDO PREMIO DE INNOVACI\u00d3N DOCENTE 2020 Proyecto: LA NUEVA REALIDAD DE LOS TFG: IMPULSANDO LA COLABORACI\u00d3N DE LAS EMPRESAS Autores: Mercedes Rubio Andr\u00e9s, M.\u00aa del Mar Ramos Gonz\u00e1lez, Manuel M. Molina L\u00f3pez, Manuel Tejeiro Koller Festividad de Sto. Tom\u00e1s, 28 de enero de 2021 PREMIOS ALUMNOS PREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO Miguel Jara Alonso, Grados en ADE + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Festividad de San Pablo, 25 de enero de 2021 PREMIO DE INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N SAN VICENTE FERRER- XXV EDICI\u00d3N 1 er PREMIO \"La reestructuraci\u00f3n de las cajas de ahorros y sus efectos en la gesti\u00f3n de la obra social\" Autor: Francisco Barquero Arroyo (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas) Direcci\u00f3n: Pedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez 2\u00ba PREMIO \"Aplicaci\u00f3n de los modelos de datos de panel a los procesos de inversi\u00f3n\" Autor: Eduardo Lled\u00f3 Honrado (Grado en Econom\u00eda) Direcci\u00f3n: M.\u00aa del Carmen Garc\u00eda Centeno 3er PREMIO EX AEQUO \"La tecnolog\u00eda como herramienta para mejorar la educaci\u00f3n financiera de los j\u00f3venes\" Autor: \u00d3scar Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas) Direcci\u00f3n: Ricardo J. Palomo Zurdo 3er PREMIO EX AEQUO \"Aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de los m\u00falt iplos comparables al sector industrial espa\u00f1ol\" Autora: Mar\u00eda Roc\u00edo Olmeda Real (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas) Direcci\u00f3n: Javier R. Iturrioz del Campo Madrid, 26 de abril de 2021 PREMIOS EXTRAORDINARIO FIN DE GRADO Grado en Econom\u00eda: Gabriela Blasco Escapa Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas: Jorge Mart\u00ednez Aznar Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial: Elena Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez Madrid, 26 de abril de 2021 PREMIOS AL MEJOR TRABAJO FIN DE GRADO 2019 DE LA C\u00c1TEDRA USPCEU - MUTUA M ADRILE\u00d1A PRIMER PREMIO L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN LIDERAZGO FEMENINO T\u00edtulo: \" Digna y Hermosa \" Autora: Elena Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez (Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas) Directora: D\u00f1a. Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos PRIMER PREMIO L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN AN\u00c1LISIS Y GESTI\u00d3N DE RIESGOS T\u00edtulo: \"Estimaci\u00f3n del riesgo de cartera mediante un modelo de c\u00f3pula de log- retornos: IBEX 35 y DAX \" Autor: Carlos Briales Villalba (Grado en Econom\u00eda) Directores: Dr. D. Diego Mond\u00e9jar y Dr. D. Al fonso Zamora SEGUNDO PREMIO L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN LIDERAZGO FEMENINO T\u00edtulo: \"A n\u00e1lisis desde el punto de vista de la oferta y de la demanda, de las barreras que enfrentan las mujeres emprendedoras y aquellas con la intenci\u00f3n de promocionar en el merca do laboral\" Autora: Danae Bl\u00e1zquez Orihuela (Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comercial) Director. Manuel M. Molina L\u00f3pez SEGUNDO PREMIO L\u00cdNEA DE INVESTIGACI\u00d3N EN AN\u00c1LISIS Y GESTI\u00d3N DE RIESGOS T\u00edtulo: \" \u00cdndice de sentimiento: \u00bfes realmente un buen indicador?\" Autor: \u00c1lvaro C\u00edvico Delgado Directora: Dr a. D.\u00aa M.\u00aa Encina Morales Madrid, 27 de octubre de 2020 PREMIO EF EDUCATION FIRST Beca de 10.000 \u20ac para estudios en el extranjero Mar\u00eda Abell\u00e1 \u00c1lvaro, estudiante del doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Madrid, 21 de abril de 2021 PREMIO GRUPO T\u00c1CITO AL MEJOR TFG EN LA CATEGOR\u00cdA DE CC. ECON\u00d3MICAS Irene Osl\u00e9 Herrero, estudiante del Doble Grado en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas y Grado en Marketing y Gesti\u00f3n Comer cial Trabajo titulado: \"Corporate governance in Spanish financial institutions\", dirigido por nuestro profesor Dr. Pedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez Madrid, 16 de junio de 2021 PREMIO PREMIO RETO KIEHL\u00b4S Mar\u00eda Condado, Roberto Vilches, Isabel S\u00e1nchez y Jos\u00e9 Ignaci o Lobo, estudiantes del Doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Asignatura Merchandising. Profeso r Juan Carlos Garc\u00eda Villalobos Madrid, 9 de julio de 2021 CELEBRACIONES FESTIVIDAD DE SAN VICENTE FERRER Lecci\u00f3n Magistral: Mar\u00eda Blanco Gonz\u00e1lez, prof. Adjunta de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas Entrega de premios y distinciones Palabras de Miguel Jara Alonso, estudiante de los grados en ADE + Marketing y Gesti\u00f3n Comercial Clausura Rosa Visiedo, Rectora 26 de abril de 2021 , online ACTO DE GRADUACI\u00d3N 17 de junio de 2021 JORNADAS, SEMINARIOS Y CONFERENCIAS Conferencia INTERNACIONALIZACI\u00d3N DE MUTUA MADRILE\u00d1A Ponente: Mirenchu Villa, Directora General de Internacionalizaci\u00f3n de Mutua Madrile\u00f1a Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Para alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT Madrid, 28 de octubre de 2020 Conferencia MARKETING TUR\u00cdSTICO Y HOTELERO EN COLOMBIA Ponente: Andr\u00e9s Medina, Head of Brand Marketing - Ayenda Hoteles ExMar keting Manager de HP ExRegional Brand Manager de Unilever Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Para alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT Madrid, 4 de noviembre de 2020 Conferencia MARKETING EN COLOMBIA: ESTRATEGIAS DE COMUNICACI\u00d3N PARA LA ADAPTACI\u00d3N LOCAL Ponente: Carolina Amador, Vicepresidente Comercial y Mercadeo - STANTON (Brahma, Afx, Skechers, Fila, Quicksilver, New Balance) Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Para alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT Madrid, 11 de noviembre de 2020 Conferencia COMUNICACI\u00d3N EL RETAIL DE LUJO EN COLOMBIA Ponente: Mariana C\u00e1rdenas, S&M Senior Manager - The Est\u00e9e Lauder Companies Inc ExDirectora de Mercadeo Estrat \u00e9gico de Don Eloy ExMarketing Director de Montblanc Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Para alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT Madrid, 17 de noviembre de 2020 CONFERENCIA VIRTUAL ESTRATEGIA ACTUAL DE LA MARCA LALIGA Coordinan: Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos y Elizabeth Frank Ponentes: Eva L\u00f3pez Ruiz, Directora de Marca Global y Activos en LaLiga y Jos\u00e9 Guerra \u00c1lvarez, Director General Corporativo de LaLiga Charla en la que participaron profesores CEU y clases de alumnos de Marketing y Publicidad de las Facultades de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales y Humanidades. Madrid, 1 de diciembre de 2020 PROYECTO MESIAS- CEU PROGRAMA 'EMPRESAS MARCA ESPA\u00d1A' Conferencia INTERNACIONALIZACI\u00d3N DE MUTUA MADRILE\u00d1A Ponente: Mirenchu Villa, Presidenta de Mutua Internacional, Mutua Madrile\u00f1a Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Madrid, 3 de diciembre de 2020 Conferencia COSENTINO: ESTRATEGIA GLOBAL DE MARKETING Ponente: Juan Antonio Robles, Director Global de Estrate gia de Marketing de Cosentino Ex Director Global de Estrategia de Marketing de ORANGE Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Para alumnos de Marketing Internacional de los Grados ECO+ADE y ADE+MKT Madrid, 22 de diciembre de 2020 PROYECTO MESIAS- CEU PROGRAMA 'EMPRESAS MARCA ESPA\u00d1A' Conferencia ESTRATEGIA GLOBAL DE MARKETING DE COSENTINO Ponente: Juan Antonio Robles, Director Global de Estrategia de Marketing de C osentino Organiza: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla Madrid, 9 de enero de 2021 Charla Organiza: Club de Bolsa y Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Javier Ruiz, Director de Inversiones en Horos Asset Management Madrid, 24 de marzo de 2021 PRESENTACI\u00d3N Coordina: Juan Ignacio C\u00e1ceres Ruiz, Delegado para los Estudiantes de los Grados de la Facul tad en el Campus de Montepr\u00edncipe Intervienen: Tom\u00e1s Almaz\u00e1n Fern\u00e1ndez, Director Partner, Spain, EMEA Montepr\u00edncipe, 23 de abril de 2021 I EDICI\u00d3N DE ESTUDIANTES DESTACADOS (OUTSTANDING STUDENTS) Organiza: Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Madrid, 26 de abril de 2021 Charla GOOGLE: FOMENTANDO UNA CULTURA DE INNOVACI\u00d3N FOSTERING A CULTURE OF for Spain and Portugal Organiza: Atanes Torres, Coordinador de GAD y GMK Internacional Coordinan: Elizabeth Frank y Leo Dolan, profesores de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Madrid, 27 y 28 de abril de 2021 PROGRAMA PROFESIONALES EN LA UNIVERSIDAD Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Participantes : Prof. Dr. phil. Juerg en Radel, Director MBA General Management , Head of Examination Board Master Human Resources Management , Lecturer Master Project Management and Data Science (MPMD), 16 de noviembre de 2020 Sergio G\u00e1mez Mart\u00ednez, Global Head of Shareholder and Investor Relations de Banco Santander Sesi\u00f3n impartida en el M\u00e1ster de Mercados Financieros y Gesti\u00f3n de Patrimonios, 17 de diciembre de 2020 Jos\u00e9 Enrique Fern\u00e1ndez del Campo Carre\u00f1o , Consejero Delegado en P\u00e1del Nauta, 11 de marzo de 2021 Juan Silva Gonz\u00e1lez , Dtor. Gral . y Director Creativo de AR Difusi\u00f3n, 11 de marzo de 2021 Jorge Calle Martinez , Cofundador y responsable de Relaciones Institucionales NoTime Sneakers , 17 de marzo de 2021 I\u00f1aki Nu\u00f1ez Abel , Responsable de Marketing NoTime Sneakers, 18 de marzo de 2021 Rom\u00e1n Mu\u00f1oz S\u00e1nchez , Gerente de Asociaci\u00f3n Empresarial de la Industria de la Aliment aci\u00f3n de la CAM , 18 de marzo de 2021 Alejandro Exp\u00f3sito Estebanz , Digital and Business Operations D tor. Merck, 20 abril de 2021 Antonio Cantalapiedra Asensio, CEO y cofundador de WOONIVERS, 22 de abril de 2020 Ana Lino Gonzalvo, Google's Go -to-Market Partnership lead for Spain and Portugal , 27 y 28 de abril de 2021 \u00c1lvaro Mass\u00f3 Caballero, Brand Experience & CRM Manager en BMW Mot orrad Espa\u00f1a | EMA Board Member, 10 de mayo de 2021 CURSOS CURSO PROGRAMACI\u00d3N (20 horas), 20, 21, 22, 26 y 27 de enero de 2021 CURSO VISUALIZACI\u00d3N (20 horas), 1, 2, 3 y 5 de febrero de 2021 CURSO INFERENCIA (20 horas), 14, 15, 16, 17, 18 y 21 de Junio de 2021 CURSO SPSS (18 horas) . Alumnos de Grado 3. \u00ba Excelencia, 1, 2, 3 y 4 d e febrero de 2021 CURSO EXCEL MEDIO (12 horas) , 9, 10 y 11 de m arzo de 2021 CURSO EXCEL AVANZADO (30 horas) , 14, 15, 16, 17, 18 y 21 de j unio de 2021 CURSO EXCEL MEDIO (30 horas) , 14, 15, 16, 17, 18 y 21 de junio de 2021 ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS Y TALLERES Charla -Taller NUEVOS RETOS A LOS QUE SE ENFRENTA EL SECTOR PUBLICITARIO PARA LLEGAR A LA GENERACI\u00d3N Z Organiza: Arancha Mielgo \u00c1 lvarez , Directora del Grado en Marketing y Laura Martin, Carreras Profesionales , Universidad CEU San Pablo Ponente: Mar\u00eda Herranz Igualada, Managing Director & C lient Business Partner en Ogilvy Lugar: presenci al y en TEAMS. Sistema Hyflex Para alumnos del Grado en ADE y MK T (grupo 3.02) Madrid, 30 de noviembre de 2020 Proyecto KICKOFF DIGITAL Coordinan: Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos y Elizabeth Frank Realizada por la D irecci\u00f3n de Marketing y Recursos Humanos de la compa\u00f1\u00eda GUESS y alumnos de la asignatura de Marketing Internacional La Internacionalizaci\u00f3n en tiempos de pandemia tambi\u00e9n tiene cabida por medio de COIL (COLLABORATIVE ONLINE INTERNATIONAL LEARNING) Madrid, 8 de febrero de 2021 Concurso V Edici\u00f3n BUSINESS COMPETITION Organizada por la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Para alumnos de 2\u00ba de Grado en ADE, Marketing y sus dobles grados Ser\u00e1 en formato hackathon y de forma virtual Madrid, 11 y 12 de marzo de 2021 Competici\u00f3n COMPETICI\u00d3N GLOBAL DE VENTAS BILING\u00dcES (GBSC) DE LA FACULTAD DE NEGOCIOS Organiza: Universidad de Florida (FIU) Mentorizan: Jos\u00e9 Mar\u00eda Cubillo Pinilla y Gloria Aznar Fern\u00e1ndez -Montesinos (\u00e9sta fue miembro del Jurado) Online , 17 al 19 de marzo de 2021 Taller III TALLER FORMATIVO EN COLABORACI\u00d3N CON LA AGENCIA TRIBUTARIA Organizan: Ana Cristina Mingorance Arnaiz y Bego\u00f1a Barruso Castillo, Profesoras de la Universidad -CEU San Pablo, junto con Rebeca Gavil\u00e1n, Departamento Carreras Profesionales de la Universidad Destinatarios: alumnos de la asignatura de Sistem a Fiscal Espa\u00f1ol y Comparado I (2.\u00ba grados de ADE y Marketing y 3. \u00ba del Grado de Inteligencia de los Negocios + ADE) Asignatura: Sistema Fiscal Espa\u00f1ol y Comparado I Madrid, 13, 15 y 19 de a bril de 2021 Taller BLOCKCHAIN Y FINANZAS DESCENTRALIZADAS Organiza: Pablo Ar\u00e9s Gastesi, Director Grado en Inteligencia de Negocios Ponente: Jorge Ordov\u00e1s , Responsable de Blockchain en Telef\u00f3nica Madrid, 5 de mayo de 2021 FACULTAD DE MEDICINA NOMBRAMIENTOS Arancha Rodr\u00ed guez Alonso- Septiembre de 2020 Ver\u00f3nica Alonso Rodr\u00edguez Secretaria Acad\u00e9mica y Coordinadora COVID -19. Septiembre de 2020 Isabel S\u00e1nchez -Vera G\u00f3mez -Trell\u00e9s Directora de Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas y Miembro de la Subcomisi\u00f3n de Calidad para el Grado en Medicina. Septiembre de 2020 Sergio Portal N\u00fa\u00f1ez Director del Grado de Dentistry/Coordinador 1 .\u00ba y 2.\u00ba Odontolog\u00eda. Septiembre de 2020 Ana Adell P\u00e9rez Directora del Grado de Odontolog\u00eda/Coordinadora cursos cl\u00ednicos: 3. \u00ba y 4.\u00ba grado de Odontolog\u00eda. Septiembre de 2020 C\u00e9sar Muelas S\u00e1nchez Coordinador de 5. \u00ba curso de grado en Odontolog\u00eda. Septiembre de 2020 Beatriz Bravo Molina Responsable de Calidad. Septiembre de 2020 Juan Antonio Ardura Rodr\u00edguez Responsable de Relaciones Internacionales . Septiembre de 2020 Mar\u00eda Cruz S \u00e1daba Argaiz Secretaria de Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas . Septiembre de 2020 Alejandra Cruz Var ona Responsable de Redes Sociales y Web . Septiembre de 2020 Mar\u00eda Marta Escribese Alonso Suplente Coordinadora COVID -19. Septiembre de 2020 Juan Antonio Ardura Rodr\u00edguez Coordinador del Servi cio de Apoyo a la Invest igaci\u00f3n de Microscop\u00eda Confocal. (MICROCON) . Noviembre de 2020 Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez Miembro del Consejo Asesor del Instituto de Estudios de las Adicciones . Enero de 2021 Silvia Mart\u00edn Lluesma Clinical . Enero de 2021 Juan Antonio Ardura Rodr\u00edguez Secretario de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Medicina. Abril de 2020 PREMIOS Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez Special Issue Guess Editor &quot;Psychological Treatment for Older Adults and Their Caregivers&quot;. Journal of Clinical Medicine (Revista indexada en Journal Citation Reports) Isabel S\u00e1nchez -Vera, M.\u00aa Jose Borrego, Esther Escudero, Josu\u00e9 Garc\u00eda, Luc\u00eda Guerra, Jose Luis Lavandera, Irene Mart\u00ednez de Toda, \u00darsula Mu\u00f1oz, Mar\u00eda del Nogal, Corona Rodr\u00edguez Borrajo, Cruz S\u00e1daba, Hortensia Torres y Susana Arahuetes 3.\u00ba Premio IX Premios a la Innovaci\u00f3n Docente 2020 de la Universidad San Pablo- CEU Marina B\u00facar Legendario 2020 missao COVID 19 por la labor de apoyo t\u00e9cnico voluntario durante el periodo de la pandemia por COVID -19 Menci\u00f3n de Honor por la C\u00e1mara de los diputados del Estado de Piau\u00ed - Brasil por labor de apoyo t\u00e9cnico voluntario durante el peri odo de la pandemia por COVID 19. Octubre de 2020 Miembro honorario da Academia Plauiense de Medicina. Noviembre de 2020 Ver\u00f3ni ca Alonso Rodr\u00edguez Certificado 13. Prog . de Incentivaci\u00f3n de la Incorporaci\u00f3n e Intensificaci\u00f3n de la Actividad Invest . Juan Antonio Ardura Certificado 13. Prog . de Incentivaci\u00f3n de la Incorporaci\u00f3n e Intensificaci\u00f3n de la Actividad Invest . PREMIO S CEU \u00c1NGEL HERRERA A LA INICIATIVA INTERNA PARA LA INNOVACI\u00d3N EN LA GESTI\u00d3N Y LOS SERVICIOS D.\u00aa Bego\u00f1a Jim\u00e9nez Reguera (Embajadores Digitales de la Universidad) D.\u00aa Ri\u00e1nsares Arriazu Navarro (Embajador es Digitales de la Universidad) 22 de enero de 2021 PREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA A LA MEJOR LABOR DOCENTE (TENIENDO EN CUENTA LA VALORACI\u00d3N DEL ALUMNADO) D.\u00aa Ver\u00f3nica Alonso Rodriguez , 22 de enero de 2021 PREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA A LA INNOVACI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA Y DID\u00c1CTICA EN COLEGIOS D.\u00aa Ana Jim\u00e9nez Perianes , 22 de enero de 2021 OTROS NOMBRAMIENTOS Y DISTINCIONES Tom\u00e1s Chivato, Domingo Barber Hern\u00e1 ndez, Maria Marta Escribese Distintivo Europeo para tres profesores de Alergolog\u00eda Academia Europea de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica Allergy\u00b4s Distinguished Reviewer , 9 de octubre de 2020 Jos\u00e9 Eugenio Guerrero Sanz Recogida del Premio Princesa de Asturias de la Concordia, 16 de octubre de 2020 David Morales Tejera Miembro Oficial del Equipo de Investigaci\u00f3n referente mundial en el estudio del dolor Pain in Motion, con sede en Bruselas PREMIOS ALUMNOS Premios Extraordinarios Fin de Grado : Grado en Enfermer\u00eda, CEREZO MART\u00cd NEZ, M .\u00aa CARMEN Grado en Fisioterapia, MART\u00cd NEZ OLAG\u00dcE JACOME, MAR\u00cd A Grado en Medicina, \u00cdEZ FERN \u00c1NDEZ, NATALIA Grado en Odontolog\u00eda, ZAATAR, FARIDA Grado en Psicolog\u00eda, GARC\u00cd A P\u00c9 REZ, CRISTINA PREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO DE LA FACULTAD D. Alberto L\u00f3pez de Coca Hern\u00e1ndez. Alumno de 6. \u00ba curso de Grado en Medicina Festividad de San Pablo, Madrid, 22 de enero de 2021 PREMIO CEU \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO DE POSGRADO D.\u00aa. Ana Seraf\u00edn Mart\u00ednez . Alumn a de 6.\u00ba curso de Grado en Medicina Festividad de San Pablo, Madrid, 22 de enero de 2021 CELEBRACIONES FESTIVIDAD DE SAN LUCAS : Conferencia: RESPUESTA FRENTE A COVID -19 ALBERTO RUBIO L\u00d3PEZ . M\u00e9dico Especialista en Cuidados Intensivos. Coordinador UCI HM Montepr\u00edncipe. Profesor Colaborador Medicina Intensiva, Simulaci\u00f3n y Enfermer\u00eda M\u00e9dica -Quir\u00fargica. Responsable de \u00c1rea de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica e Innovaci\u00f3n Docente. 19 de octubre de 2019 ENTREGA DE LA PLACA DE LA FACULTAD: - Al Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Madrid, en reconocimiento a esos profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes en la pandemia - Al Ilustre Colegio Profesional de Fisioterapeutas de la Comunidad de Madrid, en reconocimiento a esos profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes durante la pandemia - Al Ilustre Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid, en reconocimiento a esos profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes durante la pandemia - Al Ilustre Colegio Oficial de Odont\u00f3logos y Estomat\u00f3logos de Madrid, en reconocimiento a esos profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes durante la pandemia - Al Ilustre Colegio Oficial de Psicolog\u00eda de Madrid, en reconocimiento a esos profesionales por su compromiso, entrega y dedicaci\u00f3n al atender a los pacientes durante la pandemia - A la querida Prof . D.\u00aa Blanca Fern\u00e1ndez Jim\u00e9nez, por su entrega, dedicaci \u00f3n y compromiso durante toda su vida profesional a l a Universidad, en sus actividades de excelente docente y magn\u00edfica gestora en puestos de responsabilidad directiva de la Facultad de Medicina, destacando siempr e y en todo lugar por su faceta humana - A la querida Juncal P\u00e9rez -Somarriba Sainz de Vicu\u00f1a, por su entrega, dedicaci\u00f3n y compromiso a la Universidad como eficaz, cumplidora, entregada y colaboradora secretaria, siendo puente y nexo facilitador entre alumnos y profesores, destacando siempre por sus cualidades humanas. ENTREGA DE DIPLOMAS EN RECONOCIMIENTO A PERSONAL DOCENTE Y NO DOCENTE: PROF. DRA CARIDAD ARIAS en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como coordinadora de cursos cl\u00ed nicos de Odontolog\u00eda durante 10 cursos acad\u00e9micos . PROF. DRA. D. \u00aa RIANSARES ARRIAZU NAVARRO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como coo rdinadora de cursos b\u00e1sicos de Odontolog\u00eda y Directora de Dentistry duran te 10 cursos acad\u00e9micos . PROF. DR. D. MANUEL D\u00cd AZ LANCIEGO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Director del Depar tamento de Odontolog\u00eda durante 3 cursos acad\u00e9micos. PROF. DR. D. NUNO HENRIQUES GIL en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Direct or del Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas durante 8 cursos. PROF. DR. D. SILVANO DE LAS HERAS en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Director del Departamento de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas durante 6 cursos. PROF. DR. D PEDRO FERNANDEZ DOMINGUEZ en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Director de la Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica HM -CEU y Coordinador de 5.\u00ba curso del Grado en Odontolog\u00eda durante 10 cursos acad\u00e9micos . PROF. DRA. D. \u00aa LEYRE PRADO SIM\u00d3N en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Directora del Grado en Odontolog\u00eda durante el \u00faltimo curso acad\u00e9mico . PROF. DR. D. \u00c1 NGEL LUIS RODR \u00cdGUEZ FERN\u00c1 NDEZ en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n y trabajo como secretario del D pto. de Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas durante 4 cursos. PROF. DRA. D .\u00aa GEMA P\u00c9 REZ ROJO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como directora del Grado en Psicolog\u00eda durante los \u00faltimos 6 cursos acad\u00e9micos. PROF. DRA. D. \u00aa ISABEL SANCHEZ -VERA en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como responsable de Calidad de la Facultad durante 2 cursos acad\u00e9micos. A las PROF. DRAS. BEGO\u00d1A JIM\u00c9NEZ REGUERA Y RIANSARES ARRIAZU NAVARRO en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Embajadoras Digitales . D.\u00aa MILAGROS GARC\u00cdA LECUMBERRI en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, compromiso y trabajo como Jefa de la Secretaria de Campus por su magn\u00edfica atenci\u00f3n a los alumnos . D. RICARDO ARROLLO SOLERA en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, entrega, trabajo permanente y co mpromiso como t\u00e9cnico de laboratorio de investigaci\u00f3n del IMMA. D.\u00aa SUSANA ARAHUETES RUIZ en reconocimiento a su dedicaci\u00f3n, entrega, trabajo permanente y compromiso como t\u00e9cnico de laboratorio docente de la Facultad. ENTREGA DE DIPLOMAS EN RECONOCIMIENTO A LO S MEJORES TRABAJOS FIN DE GRADO: Grado en Enfermer\u00eda PAULA PANADERO PUENTE Estudio descriptivo y comparativo del grado de empat\u00eda entre alumnos de segundo y cuarto de enfermer\u00eda Tutor: Jos\u00e9 Miguel C\u00e1rdenas Rebollo ALBERTO MART\u00cd N GO\u00d1I Influencia de la Guerra Civil en el desarrollo de la enfermer\u00eda en E spa\u00f1a Tutor: Guillermo Charneco Salguero Grado en Fisioterapia CELIA LE GUEN Rol del fisioterapeuta en el destete de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Estudio descriptivo. Tutor: Ra\u00fal Escudero CRISTINA BEL\u00c9N VILLAR SOTO La ecograf\u00eda de diafragma como nuevo criterio de destete. \u00bfVencedora, perdedora o aliada del \u00ednd ice Tobin? Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica Tutora: Sonia Li\u00e9bana Grado en Medicina ELENA BARBERO GIL Identificaci\u00f3n de subfenotipos en pacient es que acuden a urgencias por infecciones Tutora: Lara Mar\u00ed a Montes And\u00fa jar CLARA FERN\u00c1 NDEZ -ARIAS CEREZO Nuevas terapias en la regresi\u00f3n de la hipertrofia ventricular en un modelo de rata hipertensa Tutor: Jes\u00fas M.\u00aa Almendral Garrote DIDIER S\u00c1NCHEZ OSPINA Gil PALOMA LAPUNZINA SOLER Localizaci\u00f3n de los GAPS de conducci\u00f3n el\u00e9ctrica tras ablaci\u00f3n de las venas pulmonares mediante el an\u00e1lisis electrocardiogr\u00e1fico de la onda P Tutor: Jes\u00fas M.\u00aa Almendral Garrote IRENE CARRAZONI VILARI\u00d1O Signos radiol\u00f3gicos del c\u00e1ncer de mama en mujeres j\u00f3venes. Experiencia en nuestro Centro Tutora: Paloma Quevedo Moreno M.\u00aa LUISA QUI\u00d1 ONES OBANDO Asociaci\u00f3n entre el volumen de grasa epic\u00e1rdica y el tipo de fibrilaci\u00f3n auricular, su severidad y el riesgo de recidiva tras ablaci\u00f3n Tutor: Jes\u00fas M.\u00aa Almendral Garrote LAURA SERRAT MARIRRODRIGA Asociaci\u00f3n entre el volumen de grasa epic\u00e1rdic a y el tipo de fibrilaci\u00f3n auricular, su severidad y el riesgo de recidiva tras ablaci\u00f3n Tutora: M.\u00aa Teresa Sabina Barrio L \u00f3pez FRANCISCO NAVARRO MU\u00d1\u00d3Z Alteraciones cognitivas en pacientes con enfermedad de Parkinson de novo y su relaci\u00f3n con el D\u00e9ficit dopamin\u00e9rgico estriatal Tutora: Mariana Hernandez Gonz\u00e1lez -Monje NATALIA D\u00cdEZ FERN\u00c1NDEZ Aplicaci\u00f3n del HIFU (Ultrasonido Focalizado de Alta Intensidad) sobre el n\u00facleo subtal\u00e1mico en pacientes con enfermedad de Parkinson asim\u00e9trica: mejor\u00eda motora y de calidad de vida Tutor: Ra\u00fal Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez Grado en Odontolog\u00eda FARIDA, ZAATAR Tratamiento quir\u00fargico de la Peri -implantitis Tutora: Beatri z Pascual Fern\u00e1ndez PALOMA COLLAZO BERMEJO Deformaci\u00f3n de los conductos curvos con el sistema rotatorio Protaper Nex Tutora: Laura \u00c1lvarez Losa \u00c1LVARO CALLE MONTEJO Deformaci\u00f3n de los conductos radiculares curvos con el sistema de instrumentaci\u00f3n Waveone Gold. Estudio in vitro Tutora: I zaskun Quincoces Riesco M\u00d3NICA BONFANTI GRIS Estudio de la adhesi\u00f3n entre Biodentine y el composite SDR Tutora: Magdalena Azabal Arroyo BEATRIZ MANSO G\u00d3MEZ Enfermedades periimplantarias en la actualidad y c\u00f3mo abordarlas Tutor: Diego P\u00e9rez Alvarez MENG HENG CHU T\u00e9cnicas de reconstrucci\u00f3n seg\u00fan grado de destrucci\u00f3n dental Tutora: B eatriz Pascual Fern\u00e1ndez Grado en Psicolog\u00eda CRISTINA GARC\u00cdA P\u00c9REZ Diferencias, en funci\u00f3n del sexo, en la percepci\u00f3n del techo de cristal en directivos Tutora: Pilar Egea ACTO DE GRADUACI\u00d3N Padrino de Clausura (Online) . D. Toni Nadal , 17 de junio de 2021 ACTIVIDADES PARA ALUMNOS Y PROFESORES Octubre, noviembre y diciembre VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo La relaci\u00f3n futura entre el profesional y el paciente ( conexi\u00f3n online) Tom\u00e1s Chivato, 6 de octubre de 2020 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica Ginecolog\u00eda EGOM (conexi\u00f3n LIFESIZE) Manuel Marcos Fern\u00e1ndez, 7 de octubre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Alteraciones neurol\u00f3gicas relacionadas con disbiosis intestinal M.\u00aa Jos\u00e9 Pozuelo, 13 de octubre de 2020 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda Estudio copedicat ( LIFESIZE) \u00c1lvaro D\u00edaz Conrado. HM Nens., 13 de octubre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \u00bfQu\u00e9 eso del Transhumanismo? ( conexi\u00f3n online) Miguel Acosta, 20 de octubre de 2020 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda Dieta y caries \u00bflo estamos haciendo bien? (conexi\u00f3n LIFESIZE) Cristina Girbau, 20 de octubre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Armas nuevas para viejos prejuicios: la eugenesia moderna ( conexi\u00f3n online) Nuno Henriques, 27 de octubre de 2020 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda Psicopatolog\u00ed a Post -Covid Oll\u00e9, Elisenda Larre, 27 de octubre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Fortalezas psicol\u00f3gicas en momentos de crisis ( conexi\u00f3n online) Gema P\u00e9rez Rojo, 3 de noviembre de 2020 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda PTI Secundaria. \u00bfCu\u00e1ndo pensar en ella? ( conexi\u00f3n online) Rub\u00e9n Berrueco, 3 de noviembre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Cometas en nuestro cielo ( conexi\u00f3n online) Antonio Aguilar, 10 de noviembre de 2020 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda Microbiota en la Dermatitis At\u00f3pica. ( conexi\u00f3n online) Sarai Moros, 10 de noviembre de 2020 Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda EGOM Infecciones Torch y parvovirus B19.Versi\u00f3n cef\u00e1lica externa ( conexi\u00f3n online) Olga del Pilar Rosales, 10 de noviembre de 2020 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Cirug\u00eda Vascular HM Monteprincipe Tratamiento no Invasivo de Varices con HIFU ( conexi\u00f3n LIFESIZE) Luz Izquierdo, 11 de noviembre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \u00bfC\u00f3mo es capaz de adaptarse el ser humano a las grandes alturas? ( conexi\u00f3n online) Isabel S\u00e1nchez -Vera, 17 de noviembre de 2020 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda Traumatismo renal (conexi\u00f3n online) Josep Marco, 17 de noviembre de 2020 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Gracias a su gastritis de Australia, Barry Marshall recibi\u00f3 el premio Nobel en Oslo Fernando Escriv\u00e1, 24 de noviembre de 2020 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda Test de provocaci\u00f3n en Neumolog\u00eda. Nora Ruggieri , 24 de noviembre de 2020 Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda EGOM Aborto. Embarazo ect\u00f3pico. Roc\u00edo Esteban Parra, 25 de noviembre de 2020 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica Pediatr\u00eda Tumores del SNC e n pediatr\u00eda (Conexi\u00f3n LIFESIZE) Carlos Alcaide \u00c1lvarez, 9 diciembre de 2020 Sesi\u00f3n Docente HM Monteprincipe Comunicaci\u00f3n en pediatr\u00eda: \u00bfrealmente importa? Isabel Romero Blanco Hospital Universitario HM Monteprincipe, 16 de diciembre de 2020 Enero , febrero y marzo Sesiones Cl\u00ed nicas de Pediatr\u00eda desde H M Nens (Barcelona) Conceptos sobre par\u00e1lisis braquial obst\u00e9trica (conexi\u00f3n LIFESIZE) Xesco Soldado, 12 de enero de 2021 Derivaciones de un hospital del nivel 2 a otro de nivel 3. Casu\u00edstica HM Nens (conexi\u00f3n LIFESIZE) J. Luis Reyes , 19 de enero de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Hospitales Vacunas Covid. \u00bfC doblegar al SARS -COV -2? (conexi\u00f3n LIFESIZE) de enero de Sesiones Cl\u00ed nicas de Pediatr\u00eda desde H de debut postnatal ( conexi\u00f3n Anna enero Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia HM Monteprincipe Infecciones del aparato genital: ETS Y EPI ( conexi\u00f3n LIFESIZE) Juan Carlos Miranda y Blanca Martinez Gam\u00f3n, 27 de enero de 2021 Sesi\u00f3n Docente del Departamento de Pediatr\u00eda Manejo de la APLV: \u00bfmejoran los probi\u00f3ticos su evoluci\u00f3n? ( conexi\u00f3n LI FESIZE) Marta Soria L\u00f3pez , 27 de enero de 2021 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Liderazgo \u00e9tico (Conexi\u00f3n online) Alfred Sonnenfeld, 2 de febrero de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona) Actualizaci\u00f3n del tratamiento con Ferrosol: Hierro sucrosomial ( conexi\u00f3n LIFESIZE) Irene L\u00f3pez Vilchez , 2 de febrero de 2021 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \u00bfSoy un adicto? ( conexi\u00f3n online) Luis Fernando Alguacil , 9 de febrero de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona) Consulta de REUMATOLOG\u00cdA Pedi\u00e1trica: Casu\u00edstica HM Nens de los \u00faltimos 20 a\u00f1os Joan Ros , 9 de febrero de 2021 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo \u00bfEstudias bien? \u00bfTe puedes permitir no estudiar mejor? (conexi\u00f3n online) David Santos , 16 de febrero de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens (Barcelona) abdominales . Formas cl\u00ednicas de aparici\u00f3n (conexi\u00f3n LIFESIZE) Josep Marco, 16 de febrero de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetri cia HM c\u00e9rvix lesiones prenignas (conexi\u00f3n LIFESIZE) Paula Buelga y Carolina Galocha, 16 de febrero de 2021 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Del conocimiento al servicio: Conocer m\u00e1s para servir mejor (Conexi\u00f3n online) Jesus Fl\u00f3rez, 23 de febrero de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda desde HM Nens (Barcelona) Evaluaci\u00f3n del riesgo cardiometab\u00f3lico en adolescente obesos (conexi\u00f3n LIFESIZE) Jose Manuel Siurana, 23 de febrero de 2021 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Condiciones de salud en los campos de refugiados ( conexi\u00f3n online) Mar\u00eda G\u00f3mez Rodr\u00edguez , 2 de marzo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens Pediatr\u00eda \u00a1\u00a1No puedo m\u00e1s!! El S\u00edndrome de Burnout: c\u00f3mo detectarlo y c\u00f3mo evitarlo. Gerardo Romera , 3 de marzo de 2021 VII Ciclo de Seminarios Ciencia y Humanismo Los valores del estudiante universitario ( conexi\u00f3n online) Andr \u00e9s Gut\u00e9rrez , 9 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens (Barcelona) Usos de la radiofrecuencia en cirug\u00eda ORL (conexi\u00f3n LIFESIZE) Alejandro Colls , 9 de marzo de 2021 Fractura craneal por TCE. Algor itmo de actuaci\u00f3n en urgencias (conexi\u00f3n LIFESIZE) Jose Hinojosa , 16 de marzo de 2021 MEDINAR: Curso online te\u00f3rico -pr\u00e1ctico de SBRT y radioterapia avanzada en c\u00e1ncer de pr\u00f3stata Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n HM Hospitales en colaboraci\u00f3n con UCAM, C\u00e1tedra Internacional de Investigaci\u00f3n en Radioterapia Avanzada y Hospital Univ. HM Sanchinarro y Hospital Univ. HM Puerta del Sur, 16 y 17 de marzo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia HM Monteprincipe Menopausia y anticoncepci\u00f3n LIFESIZE) Mercedes Herrero -Conde y Manuel D\u00edez Lomel\u00edn , 17 de marzo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas Pediatr\u00eda . Benedit, Lalinde, Linares, Calle y Alcaraz , 17 de marzo de 2021 MEDI NAR: I Jornada Nacional de Pediatr\u00eda HM Hospitales XXXI Jornada m\u00e9dico- quir\u00fargica HM Nens ( conexi\u00f3n ONLINE) \u00c1lvaro D\u00edaz Conradi, Isabel Romero, Gerardo Romero , 20 de marzo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens (Barcelona) Toxicidad renal f\u00e1rm acos. \u00bfQu\u00e9 debe saber el pediatra? (conexi\u00f3n LIFESIZE) Raquel Jim\u00e9nez , 23 de marzo de 2021 MEDINAR: I Jornada Online de Innovaci\u00f3n C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata ( conexi\u00f3n ONLINE) Juan F. Rodr\u00edguez Moreno, 24 de marzo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda HM Nens ( Barcelona) Neuropsicolog\u00eda infantil en la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica. (Conexi\u00f3n LIFESIZE) Macarena Gil Pages , 30 de marzo de 2021 Abril, mayo y junio Sesiones Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas Crisis gel\u00e1sticas epilepsia 6 de abril de 2021 Enfermedad meningoc\u00f3cica en adolescentes. De principio a fin (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) Alvaro D\u00edaz Conradi Hospital Univ 13 de abril de 2021 en 20 de de 2021 Sesi\u00f3n Cl\u00ednica de Ginecolog\u00eda y Obstetricia Cribado c\u00e1ncer de m ama y benigna (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) Jesica Elizabeth Skaarup, Hospital de abril de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas Pedi\u00e1tricas Toxicidad renal por f\u00e1rmacos. \u00bf Qu\u00e9 debe saber el pediatra? (conexi\u00f3n LIFESIZE ) Raquel Jim\u00e9nez , Hospital Unive rsitario 2021 Hosp (Barcelona), 4 de mayo de 2021 Pruebas cardiol\u00f3gicas en el preocperatorio programado (conexi\u00f3n LIFESIZE ) George Akel, Hospital Universitario HM Nens (Barcelona), 11 de mayo de 2021 Presentaciones en la reuni\u00f3n anual de la S ocietat Catalana de P ediatr\u00eda por parte de hospitalizaci\u00f3n, cirug\u00eda y gastroenterolog\u00eda de HM (conexi\u00f3n LIFESIZE ) y Colome Universitario Nens (Barcelona), 18 de mayo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Ginecolog\u00eda y Obstetricia Patologia ov\u00e1rica benigna del c\u00e1ncer de ovario (conexi\u00f3n LIFESIZE) Rosa M.\u00aa Alvarez L\u00f3pez. Hospital Un iversitario HM M onteprincipe, 19 de mayo de Pedi\u00e1tricas L\u00e1ser Urgotouch en pediatr\u00eda (conexi\u00f3n LIFESIZE) Marco, Jose M . Gallego, HM Nens , 25 de mayo de 2021 pulmonar: conceptos b\u00e1sicos (conexi\u00f3n sumin istrada por Laboratorio Chiesi) Rebeca Gregorio Hern\u00e1ndez, Hospital Universitario HM, 26 de mayo de 2021 Sesiones Cl\u00ednicas de Pediatr\u00eda Presentaci\u00f3n servicio de oftalmolog\u00eda HM Nens (c onexi\u00f3n LIFESIZE ) Enric Balena, Hugo Gonz\u00e1lez, Hospital HM Nens (Barcelona), 1 de junio de 2021 Canalizaci\u00f3n de v\u00eda venosa en pediatr\u00eda y neonatolog\u00eda. Acceso venoso dif\u00edcil M\u00f3nica Riaza, Hospita l Universitario HM Hospitales, 2 de junio de 2021 Trastornos de conducta alimentaria: criterios de ingres o y seguimiento posterior Rosa Dom\u00ednguez, Isabel Rabella, Cristina Girbau, H . HM Nens, 8 de junio de 2021 Infecci\u00f3n por rotavirus y estrategias de prevenci\u00f3n (conexi\u00f3n LIFESIZE ) Amalia Arce, Hospital HM Nens (Barcelona), 15 de junio de 2021 Casos cl\u00ednicos de patolog\u00eda dermatol\u00f3gica derivados desde urgencias Isabel Mart\u00ednez de Pablo, Hospital HM Nens (Barcelo na), 22 de junio de 2021 Sesiones y Obstetricia Esterilidad (c onexi\u00f3n ) M.\u00aa Dolores S\u00e1nchez de Rivera, Macarena Alf\u00e9rez, SOP, Patricia Calvo, Blanca Mart\u00ednez Hospital Universitario HM Mo nteprincipe, 22 de junio de 2021 FACULTAD DE FARMACIA NOMBRAMIENTOS, PREMIOS, DISTINCIONES Agudo Torres, Rub\u00e9n, \u00c1guila de la Puente, Carmen y Hurtado Marcos, Carolina: Premio Real Academia Nacional de Farmacia. Concurso cient\u00edfico 2020. Direcci\u00f3n del TFG de Gonzalo Fernandez Balaguer: \"Reconstrucci\u00f3n ancestral de una -Lactamasa y comparativa con sus hom\u00f3logos actuales\" Amador Elizondo , Ulises y M.\u00aa Teresa Azcondo S\u00e1nchez : Premio \u00c1ngel Herrera a la \"Mejor Labor de Investigaci\u00f3n\" en Ciencias Experimentales por su trabajo \"Eu 2 SrCo 1.5 Fe 0.5 O 7 a new promising Ruddlesden- Popper member as top 2% Scientists List . 2021 Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, Antonia: Review Editor o n the Editorial Board de la revista Frontiers in Analytical Chemistry Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, \u00c1ngela: 3.\u00ba Premio mejor comunicaci\u00f3n poster IV Congreso FESNAD 2020 \"Datos te\u00f3ricos versus anal\u00edticos de la composici\u00f3n nutricional de los men\u00fas servidos en los comedores escolares de la CAM . Programa de Comedores Escolares (2007- 2018)\" Premio SEMED -FEMEDE a la investigaci\u00f3n 2020 \"Energy and nutritional inadequacies in a group of recreational adult climbers\" Herrera Castill\u00f3n, Emilio Evaluador por la Direc ci\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Agencia Andaluza del Cto. y Universidades Izquierdo Arias, Fernando: VIII Premio Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda para Estudiantes de Bachillerato. Direcci\u00f3n del trabajo \"Par\u00e1sitos Ocultos. Detecci\u00f3n de Cryptosporidium y Giardia en Mejillones Comerciales\" Magnet D\u00e1vila, \u00c1ngela: Premio \u00c1ngel Herrera a la Iniciativa Interna para la Innovaci\u00f3n en la Gesti\u00f3n y los Servicios XXIV edici\u00f3n (Embajadores Digitales) 2021 Premio a Persona Excepcional CEU 2021 Montejo Rubio, Consuelo: Prem io Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca, por codirecci\u00f3n del trabajo \"El valor de la Farmacia Asistencial \" 1.\u00ba Premio a la Excelencia TFG de Farmacia ADEFARMA -BIDAFARMA. \"Detecci\u00f3n Precoz del C\u00e1ncer de Piel desde la Oficina de Farmacia\". Alumno: Mar\u00eda Molina Garc\u00eda 1.\u00ba Premio BIDARFARMA Premios de la Academia de Farmacia de Castilla y Le\u00f3n de 2020. \"Investigaci\u00f3n y Nuevos Desarrollos en el Tratam iento de la Amebiasis\" 1.\u00ba Premio del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca en Premios de la Academia de Farmacia de Castilla y Le\u00f3n de 2020. \"An\u00e1lisis y Prevalencia de las Interacciones Farmac\u00f3logicas en el Paciente Cr\u00f3nico Polimedicado\". Ort\u00edn Rem\u00f3n, Irene: Premio \u00c1ngel Herrera a la \"Mejor Labor Docen te\" de la Facultad de Farmacia Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez, Beatriz Academic fellow at school of pharmaceutical sciences, Universiti Sains Malaysia Guest Editor del n\u00famero Valcarce, Maria Fernanda, Rup\u00e9rez Pascualena, Fco. Javier : Premio \u00c1ngel Herrera a la iniciativa interna para la me jora de gesti\u00f3n y los servicios Rey-Stolle Valcarce, M.\u00aa Fernanda Premio a la mejor comunicaci\u00f3n de la Mesa tem\u00e1tica 4 y 5 Lugares/Aprendizaje y Servicio, I Congreso CEU Innovaci\u00f3n Educativa y Docente, ICEU -CIED Premio a la Mejor comunicaci\u00f3n en el congreso Metabolomics 2020 Awarded best communication16th Annual Conference of the Metabolomics Society Trives Lombardero, Carmen: Premio del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca, por la codirecci\u00f3n del trabajo \"El valor de la Farmacia Asistencial \" 1\u00ba Premio Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Salamanca en Premios de la Academia de Farmacia de Castilla y Le\u00f3n 2020. \"An\u00e1lisis y Prevalencia de las Interacciones Farmac\u00f3logicas en el Paciente Cr\u00f3nico Polimedicado\" \u00dabeda Mart\u00edn, Natalia: Premio SEMED -FEMEDE a la investigaci\u00f3n 2020 \"Energy and nutritional inadequacies in a group of recreational adult spanish climbers\" Varela Moreiras, Gregorio: Grand Prix de l a Science de l \u00b4\u00c1limentation, Academia Internacional de Gastronom\u00eda Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociedades de Nutrici\u00f3n, Alimentaci\u00f3n, y Diet\u00e9tica, 2021 -2025 Miembro del Consejo Cient\u00edfico del Instituto IMDEA -FOOD ( CAM ) Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Agencia Salud y Dieta Mediterr\u00e1nea Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico NATURCODE (Junta de Andaluc\u00eda/UE) Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico \"Aula Dieta Mediterr\u00e1nea\". Real Academia de Medicina de Andaluc\u00eda Oriental y Excma. D iputaci\u00f3n Provincial de Almer\u00eda 3.\u00ba Premio mejor comunicaci\u00f3n poster IV Congreso FESNAD 2020 \"Datos te\u00f3ricos versus anal\u00edticos de la composici\u00f3n nutricional de los men\u00fas servidos en los comedores escolares de la CAM . Programa de Comedores Escolares (2007- 2018)\" Departamento de Cien cias Farmac\u00e9uticas y de la Salud 2.\u00ba Premio a la Calidad Docente e Investigadora de los Departamentos de la Universidad, curso 2019 -2020 Departamento de Qu\u00edmica y Bioqu\u00edmica 3.\u00ba Premio a la Calidad Docente e Investigadora de los Departamentos de la Unive rsidad, curso 2019 -2020 PREMIOS ALUMNOS INICIACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N \"INMACULADA CONCEPCI\u00d3N\": 1er premio, D.\u00aa Marta Inmaculada Sanz Cuadrado 2.\u00ba Premio, D.\u00aa Madel\u00edn P\u00e9rez Armas 3er premio, D .\u00aa Paula Roc\u00edo L\u00f3pez Plaza C\u00c1TEDRA JANSSEN -CILAG A TRABAJOS FIN DE M\u00c1STER (M\u00c1STER EN DESCUBRIMIENTO DE F\u00c1RMACOS) Mejores trabajos de investigaci\u00f3n en Descubrimiento de F\u00e1rmacos y a las mejores trayectorias cient\u00edficas: D. Guillermo Garc\u00eda D\u00edez y D.\u00aa Alba Gil Rivas C\u00c1TEDRA MERCK AL TRABAJO FIN DE M\u00c1STER (M\u00c1STER EN GESTI\u00d3N DE EMPRESAS BIOTECNOL\u00d3GICAS DE LA SALUD) 1er premio: D\u00aa. Irene Bayo Cano 2.\u00ba premio: D\u00aa. Elena 3.\u00ba premio: D. Carlos 3.\u00ba premio: D. Jaime Jos\u00e9 S\u00e1ez Pujades 3.\u00ba premio: D. Emilio Verd\u00fa P\u00e9rez BECA M ERCK PARA PR\u00c1CTICAS EN EMPRESA D. Ignacio L\u00f3pez Qui\u00f1ones , D.\u00aa Mar\u00eda Rodr\u00edguez Calero, D. Jaime Jos\u00e9 S\u00e1ez Pujades y D. Ra\u00fal Tamayo Gim\u00e9nez Premio MOONSHOT - MUGEBS -ASEBIO para el M\u00e1ster en Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas de la Salud, promoci\u00f3n 20 -22 1er premio: D.\u00aa Natalia Ca macho 1er premio: D .\u00aa Raquel Llama 2.\u00ba premio: D. Pedro Jes\u00fas Bejarano D\u00edaz PREMIO A LA EXCELENCIA PROFESIONAL DE EGRESADOS DE LA FACULTAD DE FARMACIA : D.\u00aa M.\u00aa del Pilar Montero Ant\u00f3n PREMIOS EXTRAOR DINARIOS FIN DE GRADO Farmacia: D. Francisco Javier Car rasco T\u00e9llez Nutrici\u00f3n: D.\u00aa Mar\u00eda Paloma P\u00e9rez del \u00c1lamo Montes Colomer \u00d3ptica: D.\u00aa Raquel Fr\u00edas Ramos CELEBRACIONES FESTIVIDAD DE LA INMACULADA CONCEPCI\u00d3N online 4 de diciembre de 2020 Lecci\u00f3n Magistral : LOS MATERIALES FUNCI ONALES Y SUS APLICACIONES: DESDE EL AZUL INMACULADA HASTA LOS SMART MATERIALS Alois Karl Khun, Catedr\u00e1tic o de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica En el transcurso del acto, se entregar on la Placa de Honor Inmaculada Concepci\u00f3n y diversos premios. ACTO DE GRADUACI\u00d3N 17 de junio de 2021 OTRAS ACTIVIDADES DEL PROFESORADO ORGANIZACI\u00d3N DE CONGRESOS Y JORNADAS CIENT\u00cdFICAS DEPARTAMENTO DE CIENCIAS FARMACE\u00daTICAS Y DE LA SALUD Acero de Mesa, Nuria: Curso preparatorio de Ciencias de la Salud para nuevos alumnos internacionale s, en la materia Biolog\u00eda Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Ach\u00f3n y Tu\u00f1\u00f3n, Mar\u00eda: Coordinadora de la Actividad Formativa AF14, Seminarios Bibliogr\u00e1ficos, Doctorado Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud (CEI NDO). Universidad San Pablo- CEU Coordinadora curso Atenci\u00f3n Farmac \u00e9utica. Nutrici\u00f3n en la Comunidad. Aula de la Farmacia Coordinaci\u00f3n COIL- Your career opportunities wor ldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. USP- CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Aguilar Ros, Antonio: M\u00e1ster en Atenci\u00f3n Farmac \u00e9utica. Coordinador y Profesor Participaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Mas ive On lin e Open Course (MOOC). Miriadax Alguacil Merino, Luis Fernando: Coordinador y profesor m\u00f3dulo \"Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica dirigida al paciente con enfermedades del sistema nervioso\", M\u00e1ster de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Codirector y profesor de curso posgrado \"Farma colog\u00eda de las Drogas de Abuso\", USP - CEU /CAM (acreditado como curso de formaci\u00f3n continuada para farmac\u00e9uticos) Profesor y miembro de Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica del Doctorado \"Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud\" (CEINDO) Profesor del Programa Doctorado y Universidad de Surrey (UK) Alonso Aperte, Elena: M\u00e1ster Universitario en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia Asistenc ial, USP -CEU. Coord. materia \"Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica enci\u00f3n Farmac\u00e9utica\" Coordinaci\u00f3n COIL -Your career opportunities worldwide. Learning from t he experience and personal view of professionals in the sector. Universidad San Pablo- CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Cano Gonz\u00e1lez, Victoria: Coordinaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive On Esther: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Carrillo Gallego, Eugenia: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learnin g from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Fenoy Rodr\u00edguez, Soledad: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Gal\u00e1n de Mera, Antonio: M\u00e1ster Universitario en Descubrimiento de F\u00e1rmacos. M\u00f3dulo Productos Nat urales como fuente de f\u00e1rmacos Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, \u00c1ngela: Curso de Atenci\u00f3n Farmace\u00fatica. Nutrici\u00f3n en la Comunidad. Aula de la Farmacia Nutrici\u00f3n en las Patolog\u00edas CArdioVasc ulares -HTA. Publicado en Aula de farmacia, ISSN 1697- 543X, Vol. 16, N\u00ba. 139, 2020, p. 21 -28 Nutrici\u00f3n para mejorar las Patolog\u00edas Respiratorias - EPOC - Publicado en Aula de la Farmac ia revista profesional de formaci\u00f3n continuada, ISSN 1697- 543X Gil Ortega, Marta: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal vi ew of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, M .\u00aa Purificaci\u00f3n: C\u00e1tedra Carrefour: Programa de alimentaci\u00f3n saludable y Bromatolog\u00eda (18 h). USP- CEU \"\u00bfC\u00f3mo han afrontado la reformulaci\u00f3n de alimentos los diferentes pa\u00edses? Estrategias modelo\" \"Procesado y valor nutricional: \u00bfQu\u00e9 tipos de procesado afectan m\u00e1s a la composici\u00f3n en nutrientes? Ventajas e inconvenientes\" Alimentos procesados y ultraprocesados. Necesidad, definici\u00f3n y ejemplos, tendencias de consumo, perfiles nutricionales de la OMS Derivados de cereales: pan y boller\u00eda. Mejora en ingredientes, composici\u00f3n y transformaci\u00f3n. Oportunidades para la reformulaci\u00f3n Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Carmen: Direcci\u00f3n y profesora del X Curso de \"Experto en la Seguridad y Expediente de evaluaci\u00f3n del Producto cosm\u00e9tico\". U SP-CEU Gramage Caro, Ester : Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Herrad\u00f3n Hurtado Marcos, Carolina: Direcci\u00f3n COIL -Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professi onals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry Iglesias Dorado, Victoria: Participaci\u00f3n curso Winter University. \"Adicciones en la adolescencia, prevenci\u00f3n y tratamiento\". Tabaco y productos relacionados en la adolescencia\". U SP-CEU de la Iglesia Gonz\u00e1lez, Roc\u00edo: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry Izquierdo Arias, Fernando: Coordinador \"Uso \u00e9tico de la informaci\u00f3n AF3 (CEINDO) Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry Jim\u00e9nez G\u00f3mez, Pedro Antonio: Master en Gesti \u00f3n de Empr esas Biotecnol\u00f3gicas de Salud Mundo\" . Universidad Pablo- Formaci\u00f3n en \"Aula abierta\" y tutor\u00edas de Embajadores de Transformaci\u00f3n Digital (93h). Clase \"Plagio. Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos\" (1h), Actividad Formativa AF4 - Transferencia de resultados de investigaci \u00f3n, del doctorado \" Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud\" Organizador COIL -Par\u00e1sitos y Comunicaci\u00f3n\". line Open Course (MOOC). Miriadax Profesora y Coordinadora m\u00f3dulo del M \u00e1ster en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia Asiste ncial. Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Personas Mayores. Universidad San Pablo- CEU Tutorizaci\u00f3n Estancia Investigadora de Ana Is abel Fraguas S\u00e1nchez, de la UCM Ollero Baceiredo, M .\u00aa Dolores: Profesor worldwide. Learning from the ex perience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry Clase \"Plagio. Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos\" (1h), Actividad Formativa AF4 - Transferencia de resultados de investigaci \u00f3n del doctorado \" Ciencia y Tecnol og\u00eda U y Universidad de Sur (UK) P\u00e9rez Garc\u00eda, Carmen: Direcci\u00f3n COIL -Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry U SP-CEU y Universidad de Surrey (UK) Pozuelo de Felipe, Mar\u00eda Jos\u00e9: Winter School: \"\u00bfEstamos preparados para Azc\u00e1rate, Ana en alimentaci\u00f3n Saludable y Bromatolog\u00eda. USP -CEU del R\u00edo \u00c1lvarez, Luis Alberto: IX Curso Evaluaci\u00f3n de la Seguridad y Expediente de Informaci\u00f3n del Producto Cosm\u00e9tico. USP-CEU. Inclusi\u00f3n de formulaciones al marco predefinido en el portal de notificaci\u00f3n europeo M\u00e1ster Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia asistencial. Resp. m\u00f3dulo Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en el campo del medicam ento y de los productos cosm\u00e9ticos y sanitarios. USP-CEU MBA Internacional en Industria Farmac\u00e9utica Escuela d e Postgrado. Universidad San Pablo- CEU. Responsable asignatura Gesti\u00f3n Industrial Ruperto L\u00f3pez, M .\u00aa del Mar: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and person al view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Conventry Salazar S\u00e1nchez, Nuria: Participaci\u00f3n en curso \"La Historia a trav\u00e9s de la ciencia\" de la Summer University. Organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n en curso \"Taller de Tecnolog\u00eda Cos m\u00e9tica\" Summer U. Somoza Hern\u00e1ndez, Beatriz: Participaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Trives Lombardero, Carmen: Co-direcci\u00f3n y participaci\u00f3n docente en Curso de Experto en la Evaluaci\u00f3n de Seguridad y Expediente de I nformaci\u00f3n del Producto Cosm\u00e9tico XI Ed. y II Ed . WEBINAR. Facultad de Farmacia. U SP-CEU \u00dabeda Mart\u00edn, Natalia: C\u00e1tedra Carrefour: Programa de alimentaci\u00f3n saludable y Bromatolog\u00eda (18 h). USP- CEU Curso de Atenci\u00f3n Farmac \u00e9utica. Nutrici\u00f3n en la Comunidad. Aula de la Farmacia. Nutrici\u00f3n infantil. 1. 000 primeros d\u00edas. Publicado en Aula de la Farmacia. Vol. 16. N\u00ba 138. 2020 Nutrici\u00f3n para mejorar las Patolog\u00edas Respiratorias - EPOC - Publicado en Aula de la Farmacia revista profesional de formaci\u00f3n continuada, ISSN 1697- 543X Curso Certificaci\u00f3n internacional en Cineantropometr\u00eda I y II. Palacio de congres os Conde Ans\u00farez de Valladolid Valdivieso Blanco, Elizabeth: Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y U niversidad de Tur\u00edn y Salud\". Facultad de Farmacia, USP- CEU Coordinador curso online THE POWER OF EARLY LIFE NUTRITION, Universidad CEU- San Pablo (Madrid) DANONE -NUTRICIA Coordinador M\u00f3dulo de Alimentaci\u00f3n, dentro del M\u00e1ster Gesti\u00f3n de Empresas Biotecnol\u00f3gicas en Salud, Facultad de Farmacia, Universidad San Pablo- CEU Profesor COIL- Your career opportunities worldwide. Learning from the experience and personal view of professionals in the sector. U SP-CEU y Universidad de Tur\u00edn y Conventry Vicente Rodr\u00edguez, Marta: Participaci\u00f3n Farmacolog\u00eda B\u00e1sica Masive Universidad San Pablo- CEU y Universidad de Surrey (UK) DEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA Y BIOQU\u00cdMICA Ana Ramos Gonz\u00e1lez y Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez : Ciclo de conferencias \"COVID -19: Evidencias y desaf\u00edos\" dentro de la celebraci\u00f3n de la XX Semana de la Ciencia. Universidad CEU San Pablo. 3 de n oviembre de 2020 M.\u00aa Paz Lorenzo Garc\u00eda : Organizaci\u00f3n Jornadas Puertas abiertas en XX Semana de la Ciencia. 7 y 8 de noviembre de 2020 y en la Noche Europea de los investigadores. 27 de noviembre de 2020. USP -CEU M.\u00aa Fernanda Rey -Stolle Valcarce I Congreso de Innovaci\u00f3n Educativa y Docente. U SP-CEU. 20 de j ulio de 2020 Carmen P\u00e9rez -Garc\u00eda, Paola Otero y Carolina Hurtado (Directoras), M .\u00aa Pilar Ramos, Elena Alonso, Mar\u00eda Ach\u00f3n (Coordinadoras): Congreso International online Congress -COIL. Marta Viana ( Coord. ), M. Alcal\u00e1, H. Ortega, P. Otero, A. Hern\u00e1ndez (Comit\u00e9 Org. ): III Congreso Pregrado de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular y \u00e1reas afines. (mixto: online y presencial Facultad de Farmacia). 10 de mayo de 2021 Paola Otero, Marta Viana, Martin Alcala, Encarnaci\u00f3n Amusquivar, Aurora Hern\u00e1ndez, Henar Ortega, Javier Pizarro Delgado, M .\u00aa Gracia S\u00e1nchez, Julio Sevillano: Congreso \"International Undergraduate Biochemistry and Pharmacology Congress\". Universidad San Pablo- CEU y University of Surrey (Online) 10 de mayo de 2021 M.\u00aa del Pilar Ramos: Programa Innovation Teams de la Universidad CEU San Pablo. 3\u00aa ed. Abril -junio 2021 Coral Barbas, Antonia Garc\u00eda y M. Fernanda Rey -Stolle : XXXIV Olimpiada Nacional de Qu\u00edmica. U SP-CEU, on line. 30 de abril de 2021 Beatriz de Pascual -Teresa: Zoonosis en el contexto One Health: valoraciones desde la perspectiva sanitaria Conferencia Nacional de Decanos Facultades de Farmacia, Veterinaria, Enfermer\u00eda y Medicina. Online. 17 de febrero de 2021 Conferencia SEQT: New COVID -19 therapies and vaccines. Adolfo Garc\u00eda- Sastre Univer sidad San Pablo CEU . Online, 20 de noviembre de 2020 NOS VISITARON D.\u00aa Carmen Garc\u00eda Ruiz (catedr\u00e1tica Qu\u00edmica Anal\u00edtica, Univ. de Alcal\u00e1). Conferencia \"Avances en investigaci\u00f3n qu\u00edmico- forense en el contexto del Inst . Universitario de Investigaci\u00f3n en Ciencias Policiales (IUICP)\" D. Jaime Blanco Urgoiti (Alcaliber) D.\u00aa M. Carmen de la Torre (IQO -CSIC) D. Aurelio G. Csaky (Universidad Complutense de Madrid, Instituto pluridisciplinar) D.\u00aa Angeles Canales (Universidad Complutense de Madrid) D. Benjamin Fabre. SANOFI, Par is, Francia. 17 de diciembre de 20202 D. Federico Gago. Universidad de Alcal\u00e1. 17 de diciembre de 2020 D. Loganathan Rangasamy. Vellore Institute of Technology , D.\u00aa Sonsoles Mart\u00edn Santamar\u00eda. CIB -CSIC. 19 y 20 de diciembre de 2020 D.\u00aa M\u00f3nica Cacho Izquierdo (GSK), 1 de Julio de 2021 D\u00aa. M\u00aa Angeles Mart\u00ednez Lilly, 2021 D.\u00aa S\u00e9nida Cueto (SP3 PATENTS), 30 de junio de 2021 D. Ignacio Alonso (JUSTESA), 29 de junio de 2021 D. Sergio Alvar Alonso de Diego (Janssen), 5 de julio de 2021 D. Ra\u00fal Fern\u00e1ndez (Galchimia), 2 de julio de 2021 ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR CELEBRACIONES SOLEMNE ACTO DE LA FESTIVIDAD DE SAN JOS\u00c9 Lecci\u00f3n M agistral: Arquitectos e inventores. Las patentes in\u00e9ditas de Alejandro de la Sota, Francisco Javier S\u00e1enz de O\u00edza y Rafael de la Hoz F\u00c1TIMA SARASOLA RUBIO Estudiante en representaci\u00f3n de sus compa\u00f1eros: GONZALO CALVO DE ANDR\u00c9S 25 de marzo de 2020. Online ACTO DE GRADUACI\u00d3N DE ALUMNOS 17 de junio de 2021. Semipresencial PREMIOS ALUMNOS PREMIO \u00c1NGEL HERRERA AL MEJOR ALUMNO Adriana Cortelucci , estudiante de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica. PREMIOS EXTRAORDINARIOS FIN DE CARRERA (del 2019- 2020 y 2020- 2021) Al mejor expediente de cada carrera de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior que ha finalizado sus estudios en el curso 2019 -2020 Fernando Bello Bermejo. Premio Extraor. Fin de Grado de Arquitectura Adriana Bel\u00e9n Torres Pardo. Premio Extraor . Fin de Grado de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica Carlos Albarrac\u00edn Arjona. Premio Extraor . Fin de Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n Javier Zudaire Huici . Premio Extraor . Fin de Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n PREMIOS PROYECTO FIN DE CARRERA OTORGADOS POR LOS TALLERES DE ARQUITECTURA Ex aequo. FEDERICO MART\u00cdNEZ DE SOL\u00c1 MONEREO , por el proyecto \"Puerto de las Am\u00e9rica s\" ANDREA PUEBLA YUBERO , por el proyecto \" Propuesta para Centro de MENAS \" DEL GRADO EN INGENIER\u00cdA DE SISTEMAS DE TELECOMUNICACI\u00d3N ENRIQUE COLLADA S\u00c1NCHEZ , por el proyecto \" An\u00e1lisis de la oportunidad de soluciones 5G en \u00e1mbito urbano y dise\u00f1o y valoraci\u00f3n de pilotos \" DEL GRADO EN INGENIER\u00cdA DE SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N JAVIER ZUDAIRE HUICI , por el p royecto \" Aplicaci\u00f3n Web para la firma y verificaci\u00f3n digital de documentos \" DEL GRADO EN INGENIER\u00cdA BIOM\u00c9DICA ADRIANA BELEN TORRES PARDO , por el proyecto \" Testing method for t he evaluation of exoskeleton- assisted locomotion on irregular terrains \" PREMIOS EXTERNOS QUE RECONOCEN TRABAJOS DE NUESTROS ALUMNOS PREMIOS COAM 20 20 Sin representaci\u00f3n. CONCURSO ASEMAS 2021 Primer premio: Federico Mart\u00ednez d e Sol\u00e1 Monere o. Nuevo Puerto de las Am\u00e9ricas Menci\u00f3n especial: Guillermo Fern\u00e1ndez Villar . Pre t a po rter; Javier Bonmat\u00ed . Ecomachine Menci\u00f3n: Juan Ram\u00f3n Otero P\u00e9rez , Marina Hern\u00e1ndez Dom\u00ednguez, Carmen Mandado Espi\u00f1eira CONCURSO NACIONAL SCHINDLER. FASE LOCAL Primer premio : Andrea Ord\u00f3\u00f1ez Monge Segundo premio: Teresa Munilla Mart\u00edn de Vidales Tercer premio: Carlota Santos Gonz\u00e1lez ACTIVIDADES COMPLEME NTARIAS Viaje s de estudio: suspendidos con motivo de la pandemia COVID -19 Visita a la f\u00e1brica de Prehorquisa. Octubre de 2020 Visita Paisajes de Madrid. Azca . Febrero de 2021 Visita Paisajes de Madrid. La Cornisa de Madrid. Marzo de 2021 SESIONES CR\u00cdTICAS PRIMER SEMESTRE. 21 y 22 de diciembre de 2020 SESIONES CR\u00cdTICAS SEGUNDO SEMESTRE. 27 y 28 de mayo de 2021 SESIONES CR\u00cdTICAS PFG. Septiembre, enero y abril 2021 SESIONES DE DISECCI\u00d3N octubre 2020, febrero y abril 2021 CHARLAS EXPOSICIONES Y CONFERENCIAS Octubre 2020. CONFERENCIA. Centro de creaci\u00f3n de Las Artes. Una experiencia constructiva. Javier Camacho Diez Octubre 2020. CONFERENCIA. Cuenca, entro dos aguas. Juan Carrascosa Guardia Octubre 2020. FIIXIT: F\u00e9rulas impresas en 3D. Adi\u00f3s a las escayolas. Raquel Serrano Lled\u00f3 Octubre 2020. Old and New Connection Octubre 2020. CONFERENCIA. For\u00eat. Produciendo \u00e1rboles. Pedro Rica y Marta Urtasun. Mecanismo Noviembre 2020. CONFERENCIA. CONTRATOS DE OBRA DE LA ADMINISTRAC I\u00d3N. Laura Balbona Blank Noviembre 2020. EXPOSICI\u00d3N. AN\u00c1LISIS DE FORMAS I. En homenaje a Miguel Delibes Noviembre 2020. CONFERENCIA. Sue\u00f1os geom\u00e9tricos. Linajes gr\u00e1ficos en la obra de Pablo Palazuelo. Gonzalo Sotelo Calvillo Noviembre de 2020. Miradas al Paisaje de Madrid. Umbrales perceptivos. Semana de la Ciencia Noviembre de 2020. Soluciones constructivas e industrializadas con elementos prefabricados de hormig\u00f3n para la arqui tectura. Alejandro L\u00f3pez Vidal Noviembre de 2020. Una experiencia constructiva: Lagospark. Daniel Fern\u00e1ndez Prada. Dhoce Arquitectura Noviembre de 2020. \u00bfSe puede estudiar el paisaje de una manera cient\u00edfica? Noche Europea de los Investigadores Diciembre de 2020. Le cciones Aprendidas. El Arquitecto cuenta su obra Diciembre de 2020. Sesi\u00f3n Cr\u00edtica on line. Cierre de COIL USFQ + CEU EPS Enero de 2021. Taller de Dise\u00f1o de Infraestructuras de Agua y Saneamiento en Colegios de Makeni, Sierra Leona Enero 2021. Aspectos \u00c9ticos y Legales en eHealth. M.\u00aa del Pilar Risuelo de la Calle Febrero 2021. CONFERENCIA. La caracterizaci\u00f3n como Fundamento para la Conservaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n en los Paisajes Culturales y Espacios P\u00fablicos. Carlota S\u00e1enz de Tejada Granados. Febrero 2021. CONFERENCIA. MRI based measures for assessment of ultrasound Caballero Insaurriaga Febrero 2021. CONFERENCIA. Los estudios previos: An\u00e1lisis del Castillo de Chinch\u00f3n y otras propuestas Marzo 2021. CONFERENCIA. SBE: INGENIER\u00cdA PARA EL DE PORTE DE \u00c9LITE. Daniel Iordanov Marzo 2021. CONFERENCIA. RE: THINKING HOE WORKING. Dise\u00f1o ac\u00fastico en tiempos de pandemia. Laura de Azc\u00e1r ate Febrero 2021. WS CEU Madrid 2021 Design as a Research. Workshop on line. Tutor: Alejandro Garc\u00eda- Gadea Febrero 2021. CONFERENCI A. ZHA Design Schumacher Marzo 2021. CONFERENCIA . Digital Health. Jorge Cancela Marzo 2021. CONFERENCIA. SESION CR\u00cdTICA. Proyecto viviendas post -covid en la Casa de las Fl ores. Natalia Dom\u00ednguez Santana Abril 2021. CONFERENCIA. \u00bfQuieres que Linkedin te asesore en el desarrollo de tu carrera profesional? \u00c1ngel S\u00e1enz de Cenzano. Retransmitida por Zoom Abril 2021. CONFERENCIA. DESDE EL DETALLE. Pedro Rica y Marta Urtasun. Mecanismo Abril 2021. TALLER DE MAQUETAS. David Palomar Aguilar Abril 2021. CONFERENCIA. L\u00edneas Estructurales. Trazados en la obra escult\u00f3ri ca de Pablo Pa lazuelo. Gonzalo Sotelo Calvilo Abril 2021. CONFERENCIA. Proyecto y Ejecuci\u00f3n de Obras de Restauraci\u00f3n. Casos Pr\u00e1cticaos. Fernando Olmedilla Lacasa. Retransmitida en remoto Mayo 2021. Conferencia. Nieto y Sobejano Arquitectos. Obra. Impartida por Fuensanta Nieto Mayo 2021. Webinar Sobre Sistemas de Cerramiento de Aluminio y PVC para l a Arquitectura. Empresa Cortizo Mayo 2021. CONFERENCIA. Exposici\u00f3n PFG. Elena M\u00ednguez Gonz\u00e1lez. Proyectos IV CONCURSOS Febrero 2021. I CONCURSO PABLO PALAZUELO Marzo 2021. CONCURSO MORHP NEXT 20 -21 Abril 2021. RODILLA 2021 Abril 2021. CONCURSO PLADUR 2021 Junio 2021. CONCURSO DE IDEAS PARA UNA VILLA JUNTO AL OC\u00c9ANO ATL\u00c1NTICO REAL INSTITUTO UNIVERSITARIO DE ESTUDIOS EUROPEOS JORNADAS, SEMINARIOS Y CONFERENCIAS Concurso de ensayos \u00bfQU\u00c9 ESPERAS DE EUROPA? Universidad CEU San Pablo, Madrid, 25 de septiembre de 2020 Conferencia inaugural XVIII edici\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales LOS RIESGOS DE LA DESINFORMACI\u00d3N PARA LA ESTABILIDAD DE LAS DEMOCRACIAS LIBERALES Universidad CEU San Pablo, Madrid, 5 de octubre de 2020 PONENTE Ignacio Blanco Alfonso, profesor e investigador, Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, Universidad CEU San Pablo Conferencia inaugural X edici\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n E uropea PRESENTE Y FUTURO DE LA UNI\u00d3N EUROPEA Universidad CEU San Pablo, Madrid, 5 de octubre de 2020 PONENTE Francisco Fonseca, profesor de Derecho P\u00fablico, Universidad CEU San Pablo Debate online UNA ALEMANIA EUROPEA Madrid, 14 de octubre 2020 PONENTES Ana Palacio, ex ministra de Asuntos Exteriores del Gobierno de Espa\u00f1a Wolfgang Dold, embajador de Alemania en Espa\u00f1a Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos Wilhelm Hofmeister, director de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer Bel\u00e9n Becerril, subdirectora del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos Grupo de Reflexi\u00f3n online BREXIT Madrid, 26 de octubre de 2020 PONENTES Jos\u00e9 Pascual Marco Mart\u00ednez, director gral. de Coordinaci\u00f3n de Integraci\u00f3n y Asuntos Generales de la Uni\u00f3n Europea, Ministerio de Asuntos Exteriores, UE y Cooperaci\u00f3n Alejandro del Valle, catedr\u00e1tico Jean Monnet, Universidad de C\u00e1diz Conferencia del CIAMEN online CAM -CMEM: LA CONSTANTE LABOR DE MODERNIZACI\u00d3N DE LAS INSTITUCIONES Madrid, 4 de noviem bre 2020 PONENTES Urquiola de Palacio, presidenta de la Corte de Arbitraje de Madrid D\u00e1maso Ria\u00f1o, Secretario General de la Corte de Arbitraje de Madrid Conferencia Inaugural online del ciclo: EL FUTURO DE EUROPA Madrid, 10 de noviembre de 2020 PONENTE Arancha Gonz\u00e1lez Laya, ministra de Asuntos Exteriores, UE y Cooperaci\u00f3n Segunda Conferencia on line del ciclo: EL FUTURO DE EUROPA Universidad San Pablo CEU, Madrid, 12 de noviembre de 2020 PONENTE Daniel Calleja, director general del Servicio Jur\u00eddico de la Comisi\u00f3n Europea Semin ario Permanente de Arbitraje online LAS NUEVAS REGLAS DE ARBITRAJE CCI - ENERO 2021 Madrid, 25 de noviembre 2020 PONENTES Juan Pablo Argentato, deputy counsel de la Corte Internacional de Arbitraje CCI Patricia Sainz, miembro de la Corte Internacional de Arbitraje CCI Grupo de Reflexi\u00f3n online LAS CONSECUENCIAS DE LAS ELECCIONES NORTEAMERICANAS EN LA ESCENA GLOBAL Madrid, 14 de diciembre de 2020 PONENTE Charles Powell, director del Real Instituto Elcano Tercera Conferencia online d el ciclo: EL FUTURO DE EUROPA Madrid, 21 de enero de 2021 PONENTE Margaritis Schinas, vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea Clase Abierta para M\u00e1steres RIDEE JUNTOS RELANZANDO EUROPA Universidad CEU San Pablo, Madrid, 26 de enero de 2021 PONENTE Christoph Wolfrum, ministro de la embajada de Alemania en Espa\u00f1a Semin ario Permanente de Arbitraje online CONOCIENDO AL HKIAC. DESARROLLOS RELEVANTES PARA PARTES IBEROAMERICANAS Madrid, 27 de enero 2021 PONENTES Kiran Sanghera, special counsel, HKIAC. Jos\u00e9 Tam P\u00e9r ez, socio Rodrigo El\u00edas & Medrano Abogados Winter University Course online LA UE EN TIEMPOS DE PANDEMIA: EXPECTATIVAS, CAPACIDADES Y OPORTUNIDADES DE FUTURO Madrid, 1 al 5 de febrero de 2021 PROFESORES Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto P\u00e9rez, director del Real Instituto de Estudios Europeos Bel\u00e9n Becerril Atienza, subdirectora, Jer\u00f3nimo Maillo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas, coordinador, Centro de pol\u00edtica de la competencia Marta Hern\u00e1ndez Ruiz, secretaria acad\u00e9mica de la Facultad de Derecho, USPCEU Javier Porras Belarra, profesor colaborador Doctor, USPCEU Winter University Course online NUEVAS TENDENCIAS DEL DERECHO DE LA COMPETENCIA EN EUROPA Madrid, 26 de enero al 4 de febrero de 2021 SESI\u00d3N 1: NUEVAS TENDENCIAS DEL DERECHO DE LA COMPETENCIA: LOS DESAF\u00cdOS ACTUALES Carles Esteva Mos so, director general adjunto, DG COMP, Comisi\u00f3n Europea Javier Garc\u00eda Verdugo, director de la Asesor\u00eda Econ\u00f3mica, CNMC Mercedes Pedraz, Magistrada, Audiencia Nacional Eugenio Olmedo, profesor titular, Universidad de M\u00e1laga Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Uni versidad CEU San Pablo, (Mod.) SESI\u00d3N 2: COMPETENCIA EN TIEMPOS DE LA CRISIS DEL CORONAVIRUS EL CASO ESPA\u00d1OL Sergio Sinovas, subdirector de Industria y Energ\u00eda, Direcci\u00f3n Competencia, CNMC MESA DE DEBATE: EL CASO EUROPEO \u00c1lvaro Garc\u00eda- Delgado, DG COMP, C omisi\u00f3n Europea Marta de Andr\u00e9s, DG COMP, Comisi\u00f3n Europea Jos\u00e9 Luis Buend\u00eda, socio Garrrigues, Bruselas Modera: Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Universidad CEU San Pablo, (Mod.) SESI\u00d3N 3: COMPETENCIA Y MERCADOS DIGITALES, 1 de febrero de 2021 Joaqu\u00edn L\u00f3pez Vall\u00e9s, director del Departamento de Promoci\u00f3n, CNMC MESA DE DEBATE Pablo Ib\u00e1\u00f1ez -Colomo, professor, London School of Economics Alfonso Lamadrid, socio Garrigues, Bruselas Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Universidad CEU San Pablo, (Mod.) SESI\u00d3N 4: COMPETEN CIA Y SOSTENIBILIDAD. (EN COLABORACI\u00d3N CON LA AEDC) , 3 de febrero de 2021 MESA DE DEBATE Carlos Vergez, socio, CMS Albi\u00f1ana & Su\u00e1rez de Lezo Patricia Vidal, socia Ur\u00eda Men\u00e9ndez Patricia Li\u00f1\u00e1n, abogada especialista en Competencia y Regulaci\u00f3n Borja Mart\u00ednez , director responsable del \u00c1rea de Derecho de la Competencia, KPMG DISCUSSANTS Sandra Marco Colino, associate professor, Chinese University of Hong Kong Marta Villar Ezcurra, catedr\u00e1tica, Universidad CEU San Pablo Modera: Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico, Uni versidad CEU San Pablo SESI\u00d3N 5: NUEVAS INTERACCIONES ENTRE COMPETENCIA Y REGULACI\u00d3N , 4 de febrero de 2021 Cani Fern\u00e1ndez, presidenta de la CNMC MESA DE DEBATE Jorge Padilla, Head, Compass Lexecon Europe Fernando D\u00edez Estella, Prof. Titular, Universidad Villanueva Modera: Jer\u00f3nimo Maillo, Catedr\u00e1tico, Universidad CEU San Pablo Seminario de expertos online LA POL\u00cdTICA DE ACUERDOS COMERCIALES DE LA UE. IMPLICACIONES PARA ESPA\u00d1A Y SUS EMPRESAS Madrid, 10 de febrero de 2021 PONENTES Enrique Fanjul (mod.), Ib erglobal Cristina Serrano, Ministerio de Industria, Comercio y Turismo Amadeo Jensana, Casa Asia Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto y Jer\u00f3nimo Maillo, Real Instituto Universitario de Estudios Europeos Allan T. Francis, Universidad CEU San Pablo ENTIDAD COLABORADORA Secret ar\u00eda de Estado de la Espa\u00f1a Global Seminario online EL TRI\u00c1NGULO DE NUESTRO TIEMPO: ESTADOS UNIDOS, UNI\u00d3N EUROPEA Y CHINA 24 de febrero de 2021 PONENTE Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos ENTIDADES ORGANIZADO RAS RIDEE Fundaci\u00f3n Ortega Mara\u00f1\u00f3n Acto de Clausura Curso Superior de Arbitraje online ICC: EXPERIENCIA RECIENTE EN PARTICIPACI\u00d3N COMO AMICUS CURIAE Madrid, 1 de marzo de 2021 PONENTE Ana Serra e Moura, deputy secretary general of the ICC Court Sesi\u00f3n de trabajo para M\u00e1steres RIDE SALIDAS PROFESIONALES EN LAS CONSULTOR\u00cdAS INTERNACIONALES Universidad CEU San Pablo, 8 de marzo de 2020 PONENTES Mar\u00eda Garr\u00f3n, directora general de DT Global Europe Cristina Gines, directora de desarrollo de negocio en SENER Sesi\u00f3n de trabajo online para m\u00e1ster RIDE HACIENDO FRENTE AL DESAF\u00cdO POPULISTA EN LA UE Madrid, 8 de marzo de 2021 PONENTE Fernando Casal Bertoa, profesor de la Universidad de Nottingham Grupo de Reflexi\u00f3n online EL FUTURO DE ORIENTE MEDIO EN EL NUEVO CONTE XTO GLOBAL Madrid, 8 de marzo de 2021 PONENTES Eva Felicia Mart\u00ednez S\u00e1nchez, directora general para el Magreb, Mediterr\u00e1neo y Oriente Pr\u00f3ximo Florentino Portero, director del Instituto de Pol\u00edtica Internacional de la Universidad Francisco de Vitoria Sesi\u00f3 n de trabajo online para m\u00e1steres RIDE LOS RETOS DEL PARLAMENTO EUROPEO Y LAS OPORTUNIDADES LABORALES EN LAS INSTITUCIONES Madrid, 11 de marzo de 2020 PONENTE Mar\u00eda Andr\u00e9s, directora de la Oficina del Parlamento Europeo en Espa\u00f1a Cuarta Conferencia online del ciclo: EL FUTURO DE EUROPA Madrid, 17 de marzo de 2021 PONENTE Luis Garicano, miembro del Parlamento Europeo y vicepresidente de Renew Europe Seminario online LA POL\u00cdTICA DE ACUERDOS COMERCIALES DE LA UE. IMPLICACIONES PARA ESPA\u00d1A Y SUS EMPRESAS Madr id, 23 de marzo de 2021 PONENTES Cristina Serrano, Ministerio de Industria, Comercio y Turismo Enrique Fanjul, Iberglobal Amadeo Jensana, Casa Asia Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto y Jer\u00f3nimo Maillo, Real Instituto Universitario de Estudios Europeos Allan T. Francis, Universidad CEU San Pablo ENTIDAD COLABORADORA: Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n Semin ario Permanente de Arbitraje online RESOLUCI\u00d3N INTERNACIONAL DE CONTROVERSIAS: PERSPECTIVAS INSTITUCIONALES Y ESTATALES Madrid, 25 de marzo de 2021 PONENTES Ana Gallego, directora general de Cooperaci\u00f3n Jur\u00eddica Internacional y Derechos Humanos Hugo Siblesz, secretario general de la Corte Permanente de Arbitraje Jos\u00e9 Luis Arag\u00f3n Cardiel, legal counsel at Permanent Court of Arbitration Jos\u00e9 Antonio Ca\u00ednzos, presidente de la CIAM Debate online EL S\u00c1HARA ESPA\u00d1OL: UN CONFLICTO A\u00daN POR RESOLVER Madrid, 19 de abril de 2021 PONENTES Jos\u00e9 Antonio de Yturriaga, embajador Jos\u00e9 Mar\u00eda Beneyto, director del RIDEE (Mod.) Grupo de Reflexi\u00f3n online LA EUROORDEN. LA PROPUESTA DE REFORMA DEL PARLAMENTO EUROPEO Y LOS PROBLEMAS PLANTEADOS POR LAS SOLICITUDES CURSADAS EN RELACI\u00d3N CON LOS L\u00cdDERES DEL PROCESO INDEPENDENTISTA Madrid, 26 de abril de 2021 PONENTES Javier Zarzalejos, eurodiputado, Grupo Partido Popular E uropeo Dem\u00f3crata- Cristianos Araceli Mangas, catedr\u00e1tica de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales de la Universidad Complutense de Madrid Quinta Conferencia online del ciclo: EL FUTURO DE EUROPA Madrid, 5 de mayo de 2021 PONENTE Juan G onz\u00e1lez -Barba, secretario de Estado para la UE Sexta Conferencia online del ciclo: EL FUTURO DE EUROPA: EUROPA Y EL MUNDO Universidad San Pablo CEU , Madrid, 24 de junio de 2021 PONENTE Emilio Lamo de Espinosa, catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda Seminario de actualidad europea C\u00e1tedras Jean Monnet USP / UAO UN NUEVO MODELO EUROPEO PARA REGULAR LAS BIG TECHS: LA DIGITAL MARKETS ACT A DEBATE Universidad San Pablo CEU, Madrid, 28 de junio de 2021 PONENTE Jer\u00f3nimo Maillo, catedr\u00e1tico Jean Monnet, Real Instituto Univers itario de Estudios Europeos Semin ario Permanente de Arbitraje online NOVEDADES DE LA AAA Y SU IMPORTANCIA PARA ESPA\u00d1A Y AM\u00c9RICA LATINA Madrid, 28 de junio de 2021 PONENTE D. Lui s M. Mart\u00ed nez, vicepresidente del Centro Internacional para la resoluci\u00f3n de disputas de la American Arbitration Association (AAA) con sede en Nueva York Seminario de actualidad europea C\u00e1tedras Jean Monnet USP/UAO LA ARMONIZACI\u00d3N FISCAL EUROPEA A DEBATE Universidad San Pablo CEU, Madrid, 29 de junio de 2021 PONENTE Juan Corona, ca tedr\u00e1tico Jean Monnet, Universidad Abat Oliba- CEU S\u00e9ptima Conferencia online del ciclo: EL FUTURO DE EUROPA: \u00bfA QUI\u00c9N EST\u00c1S ENGA\u00d1ANDO? Madrid, 30 de junio de 2021 PONENTE Joseph Weiler, profesor en New York University School of Law PROYECTOS DE INVESTIG ACI\u00d3N Proyecto Instituci\u00f3n financiadora contributions to global governance in and competition - 31 agosto 2022 \"El futuro de la UE: competencias y expectativas\" Secretar\u00eda de Estado para la Uni\u00f3n Europea - Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n 1 julio 2020 - 30 septiembre 2020 C\u00e1tedra Jean Monnet \"Single Market & Competitio n Law in the Digital and Ecological Transition Era\" (1DIGMKT) Comisi\u00f3n Europea 16 octubre 2020 - 15 octubre 2023 La UE, una gran potencia comercial. Los acuerdos comerciales de nueva generaci\u00f3n \u00bfuna oportunidad para Espa\u00f1a? Secretar\u00eda de Estado de la Espa \u00f1a Global. Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n Diciembre 2020 - 31 marzo 2020 Una uni\u00f3n de valores . Propuestas para la conferencia sobre el futuro de Europa Secretar\u00eda de Estado para la Uni\u00f3n Europea - Ministerio de Asuntos Exter iores y de Cooperaci\u00f3n 1 junio 2021 - 30 septiembre 2021 Las relaciones hispano - brit\u00e1nicas despu\u00e9s del Brexit: building bridges Secretar\u00eda de Estado de la Espa\u00f1a Global. Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n 1 septiembre 2021 - 31 marzo 2022 Jueces y Derecho de la Competencia Subdivisi\u00f3n de Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Administrativa Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n 1 septiembre 2021 - 31 agosto 2025 DOCENCIA XVIII EDICI\u00d3N M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN RELACIONES INTERNACIONALES Madri d, 5 de octubre de 2020 a 31 de julio de 2021 X EDICI\u00d3N M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN UNI\u00d3N EUROPEA Madrid, 5 de octubre de 2020 a 31 de julio de 2021 VIII EDICI\u00d3N CURSO SUPERIOR DE ARBITRAJE PARA ACCEDER A LA ACREDITACI\u00d3N A NIVEL DE MIEMBRO DEL CHARTERED INST ITUTE OF ARBITRATORS (CIArb) Centro Internacional de Arbitraje, Mediaci\u00f3n y Negociaci\u00f3n (CIAMEN) Madrid, 24 al 28 de febrero de 2021 BLICACIONES PUBLICACIONES LIBROS KOHL, H.: \"Una Alemania europea. Discursos e intervenciones (1983- 1998)\". Ediciones E ncuentro. Madrid 2020. DOCUMENTOS DE TRABAJO Serie Uni\u00f3n Europea y Relaciones Internacionales REAL INSITUTO DE ESTUDIOS EUROPEOS : \"La Uni\u00f3n Europea, una gran potencia comercial. Los acuerdos comerciales de \"Nueva Generaci\u00f3n\" \u00bfUna oportunidad para Espa \u00f1a?\", Informe Ejecutivo de Propuestas para la Pol\u00edtica Exterior Espa\u00f1ola JENSANA TANEHASHI, A.: \"El acuerdo de Partenariado Econ\u00f3mico UE para Espa\u00f1a\", N .\u00ba 107/2021. SERRANO LEAL, C.: \"El Comprehensive Economic andTrade Agreement (CET A) con Canad\u00e1. Implicaciones para Espa\u00f1a\", N .\u00ba 109/2021. TATHAM, A.F.: \"El acuerdo 108/2021. MA\u00cdLLO, J.: \u00ba 104/2020. DEL CURA JIM\u00c9NEZ, G.: \"El Derecho Internacional Humanitario despu\u00e9s de la II Guerra Mundial\", N .\u00ba 103/2020. FERN\u00c1NDEZ S\u00c1NCHEZ, M.: \"Aciertos y desaf\u00edos de la cooperaci\u00f3n Sur -Sur. Estudio del caso de Cuba y Hait\u00ed\", N .\u00ba 102/2020 POPA, C.:\" A CLIMATE FOR CHANGE IN THE EUROPEAN UNION The current crisis implications for EU Climate and E nergy Policies\", N .\u00ba 101/2020 Serie Pol\u00edtica de la Competencia y Regulaci\u00f3n RAO LEI, R., MIN, G.: \"A Study on China's Measures for the Decoupling of the Economic Growth and the Carbon Emission\", N .\u00ba 61/2020. HUI, C.: \"The global climate governance: between the 62/2020. Z, JIALUO, G.: \"The evolvement of China- EU cooperation on climate change and its new opportunities under the European Green Deal\", N .\u00ba 63/2020. Serie Arbitraje Internacional y Resoluci\u00f3n Alternati va de controversias Revista de Arbitraje Comercial y de Inversiones, Vol. XIII N\u00ba1 (2021) BENEYTO P\u00c9 REZ, J.M, (Editor.).: \"Arbitraje: Presente y Futuro. Las conferencias de Hugo Grocio\" BLOG Entradas Ricardo Calleja, Doctor en Derecho y Profesor de \u00c9tica en IESE: \"#MiPropuesta. \u00ab\u00bfEuropeos en vez de cristianos?\u00bb\". Pablo Rivera, consultor en Novadays, jurista y polit\u00f3logo: \"#MiPropuesta. \u00abFortalecer la justicia europea mediante instrumentos concretos\u00bb\". David Fern\u00e1ndez, Doctor Encargado de Derecho P\u00fabl ico en la Universidad de Deusto: \"El papel de la Uni\u00f3n Europea en la crisis de Ceuta\". Manuel Rodr\u00edguez Morales, alumno del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales (2020- 2021) de la Universidad CEU San Pablo: \"La pol\u00edtica exterior estadounidense en tiempos de Trump y los acuerdos de Abraham\". Rebeca Garc\u00eda Yago, alumna del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales (2020- 2021) de la Universidad CEU San Pablo: \"La peligrosa rendici\u00f3n de las democracias actuales ante el sharp power chino\". Eva Mar\u00eda P\u00e9rez Vidal, alumna del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales (2020- 2021) de la Universidad CEU San Pablo: \"Relaciones bilaterales entre EE. UU. y Rusia: De la era Trump al nuevo presidente Biden\". Eugenia Moreno Olhsson, alumna del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \"What do young people expect from Europe?\" Juan Carlos Lubi\u00e1n Olmedo, estudiante del M\u00e1ster de Estudios Europeos en la Universidad de Salamanca: \"La E uropa joven\". Marta Hern\u00e1ndez, profesora de Relaciones Internacionales y UE en la Universidad CEU San Pablo: \"Infodemics. La lucha contra la desinformaci\u00f3n en la UE en tiempos de pandemia\". Gisela Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez, alumni del M\u00e1ster Universitario en Uni\u00f3n Europea del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos y becaria en CSIC: \"\u00bfQu\u00e9 esperas de Europa? Certezas\". Rafael Marente Tovar, periodista e investigador en el Real Instituto Universitario de Estudios Europeos.: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00ab Tres de cada cuatro europeos quieren una Pol\u00edtica Com\u00fan de Seguridad y Defensa\u00bb\". Alberto Priego, profesor de la Universidad Pontificia de Comillas: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa PESC, \u00bfPol\u00edtica Exterior de un Estado o coordinaci\u00f3n en el marco de una O I?\u00bb\". Corina Popa, alumni del M\u00e1ster Universitario en Relaciones Internacionales y Project Manager en DT Global: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abUn cambio de clima en la UE. C\u00f3mo acelerar la transici\u00f3n energ\u00e9tica y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico en tiempo de crisis\u00bb\". Patricia Cirez Miqueleiz, jefa de Asuntos Europeos y Delegada Permanente de la CEOE ante la UE: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abClaves para una Uni\u00f3n Europea con mayor capacidad de acci\u00f3n\u00bb\". Alejandro del Valle, catedr\u00e1tico de Derecho Inter nacional P\u00fablico, titular de la C\u00e1tedra Jean Monnet de Inmigraci\u00f3n y Fronteras de Derecho de la UE, Universidad de C\u00e1diz. Director, Centre of Excellence \"Migration and Human Gibr altar: de la Uni\u00f3n Europea\u00bb\". Jos\u00e9 Ram\u00f3n Canedo, profesor de Derecho en la Universidad de Deusto: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa actuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en la crisis del COVID 19\u00bb\". Aleksandra Sojka, profesora de la Universidad C arlos III de Madrid: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Pol\u00edtica Social en la Uni\u00f3n Europea\u00bb\". Diego L\u00f3pez Garrido, vicepresidente Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Alternativas: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa UE debe avanzar en tres pol\u00edticas imprescindibles en este momento: social, migraciones y asilo y pol\u00edtica exterior y de seguirdad\u00bb\". Cristina Casab\u00f3n, analista y profesora asociada en la Universidad Carlos III: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abUna estrategia radical para una crisis disruptiva\u00bb\". Luis Arroyo J im\u00e9nez, profesor titular de Derecho Administrativo en la Universidad de Castilla - La Mancha y C\u00e1tedra Jean Monnet de Derecho Administrativo Europeo y Global: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00ab\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s podr\u00eda haber hecho la UE en la crisis del COVID 19?\u00bb\". Mart\u00edn Ortega Carcel\u00e9n, profesor de Derecho Internacional y Relaciones Internacionales en la Universidad Complutense de Madrid: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa dif\u00edcil responsabilidad de la Uni\u00f3n Europea en la protecci\u00f3n del medio ambiente global\u00bb\". Luis Ro drigo de Castro, investigador Doctor en el Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abBielorrusia y la Pol\u00edtica Europea de Vecindad\u00bb\". Allan F. Tatham, profesor de Derecho Internacional P\u00fablico y RRII: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abThe EU's role in humanitarian aid and civil protection\u00bb\". Miguel Molt\u00f3, catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada y profesor del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEs necesario un mayor esfuerzo del presupuesto comunitario en el \u00e1mbito social\u00bb\". Marta Hern\u00e1ndez, profesora de Relaciones Internacionales y UE en la Universidad CEU San Pablo: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa UE debe fortalecer su voz en las esferas p\u00fablicas nacionales\u00bb\". Salvador S\u00e1nchez Tapia, General de Brigada de Infanter\u00eda: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n debe avanzar hacia una mayor integraci\u00f3n si quiere continuar siendo un actor relevante e influyente en el orden mundial que est\u00e1 configur\u00e1ndose\u00bb\". Beatriz P\u00e9rez de las Heras, ca tedr\u00e1tica de Derecho de la Uni\u00f3n Europea en la Universidad de Deusto: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa pol\u00edtica de medio ambiente de la Uni\u00f3n Europea: una oportunidad para la recuperaci\u00f3n verde de la econom\u00eda y la sociedad\u00bb\". Encuentros digitales Diego Li\u00f1\u00e1n, catedr\u00e1tico de Derecho Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales: \"#MiPropuesta. \u00abSi los principios y valores recogidos en el art\u00edculo 2 del TUE no son operativos en los dos sistemas a la vez, Uni\u00f3n Europea y Estados miembros, significa que la Uni\u00f3n no es viable\u00bb\". Javier Zarzalejos, europarlamentario del Partido Popular y miembro del Comit\u00e9 de Asuntos Jur\u00eddicos y Libertades P\u00fablicas del Parlamento Europeo: \"#MiPropuesta. \u00abPara reforzar el principio de Justicia, #MiPropuesta es mejorar la confianza entre los sistemas judiciales de los Estados miembros\u00bb\". Iratxe Garc\u00eda P\u00e9rez, presidenta del Grupo de los Socialistas y Dem\u00f3cratas (S&D) en el Parlamento Europeo: \"#MiPropuesta. \u00abEl Estado de Derecho, la Democracia y los Derechos Fundamentales cons tituyen la esencia de la Uni\u00f3n Europea\u00bb\". Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, catedr\u00e1tico de Derecho de la Uni\u00f3n Europea y de Relaciones Internacionales y Director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \"#MiPropuesta. \u00abHay una gran oportunidad para que Europa verdaderamente vuelva a ser protagonista en el escenario internacional\u00bb\". Fidel Sendagorta, director general de Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad: \"#MiPropuesta. \u00abHay un doble desaf\u00edo, interno e internacional, a nuestros valores europeos y tenemos que pel ear por ellos\u00bb\". Adri\u00e1n V\u00e1zquez, eurodiputado y presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos del Parlamento Europeo: \"#MiPropuesta. \u00abLos valores del art. 2 del TUE son el pegamento que nos une a todos para seguir construyendo este proyecto com\u00fan en el que nuestras sociedades viven en plena libertad\u00bb\". David Fern\u00e1ndez, Doctor encargado de Derecho P\u00fablico en la Universidad de Deusto: \"El papel de la Uni\u00f3n Europea en la crisis de Ceuta\". Cristina Serrano, t\u00e9cnico comercial y economista del Estado: \"El CETA, un acuerdo amplio, ambicioso y moderno que ha servido de ejemplo y precedente para otros posteriores, es uno de los m\u00e1s importantes de la UE en pol\u00edtica comercial\". Amadeo Jensana, director del departamento de Econom\u00eda y Empresa en Casa Asia: \"El acuerdo c on Jap\u00f3n viene a facilitar todo el comercio de bienes y servicios y establecer un marco jur\u00eddico para las compa\u00f1\u00edas japonesas y europeas\". Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos y Catedr\u00e1tico de Relaciones Internac ionales y Derecho de la Uni\u00f3n Europea: \"El acuerdo de inversiones con China es una oportunidad para ambos, pero la gran cuesti\u00f3n es el acuerdo m\u00e1s amplio entre la UE y Estados Unidos para reconfigurar la relaci\u00f3n triangular\". Allan F. Tatham, profesor de D erecho Internacional y Relaciones Internacionales en la Universidad San Pablo CEU: \"Necesitamos que todos los participantes del acuerdo entre la Uni\u00f3n Europea y Reino Unido sean conscientes de la necesidad de cooperar para el \u00e9xito del mismo\". Federico Steinberg, asesor especial del Alto Representante para Asuntos Exteriores y Pol\u00edticas de Seguridad e Investigador en el Real Instituto Elcano: \"El acuerdo con Reino Unido ha sido un control de da\u00f1os y queda mucho por delante, por lo que la Uni\u00f3n Europea y Rei no Unido est\u00e1n condenados a entenderse\". Jer\u00f3nimo Ma\u00ed llo, catedr\u00e1tico de Derecho de la UE y Relaciones Internacionales y Catedr\u00e1tico Jean Monnet: \"Ante la imposibilidad de avances desde el punto de vista multilateral, es esencial hacer avances d\u00f3nde y c\u00f3mo se pueda porque hay competidores de Europa que lo est\u00e1n haciendo\". Jon\u00e1s Fern\u00e1ndez, portavoz del Grupo de la Alianza Progresista de los Socialistas y Dem\u00f3cratas en la comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos y Monetarios del Parlamento Europeo: \"#COMPETENCIAS&EXPEC ATIVASUE. \u00abEuropa no es un proyecto de cesi\u00f3n de soberan\u00eda, sino de reconstrucci\u00f3n de \u00e9sta\u00bb\". Ilke Toyg\u00fcr, analista de Asuntos Europeos en el Real Instituto Elcano y profesora asociada en la Universidad Carlos III de Madrid: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00ab La Uni\u00f3n Europea necesita herramientas para enfrentarse a los problemas que presenta este mundo cada vez m\u00e1s multipolar\u00bb\". Juan Santos Vara, titular de la C\u00e1tedra Jean Monnet en Acci\u00f3n Exterior de la UE en la Universidad de Salamanca: \"#COMPETENCIAS&EXPECA TIVASUE. \u00abLo ideal ser\u00eda una centralizaci\u00f3n y un reparto objetivo de la carga migratoria en la Uni\u00f3n Europea\u00bb\". Nicol\u00e1s de Pedro, jefe de investigaci\u00f3n del Institute for Statecraft: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n Europea necesita una mayor dosis de realismo en sus debates y una mayor capacidad de adaptaci\u00f3n estrat\u00e9gica\u00bb\". Pol Morillas, director del Barcelona Center for International Affairs (CIDOB): \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEl gran reto del futuro es comprobar si la UE podr\u00e1 ser ese tercer polo que condicione y ayude a una mejor cooperaci\u00f3n entre las potencias internacionales\u00bb\". Ignacio Torreblanca, director de European Council on Foreign Relations (ECFR) en Madrid: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abCon la crisis del COVID 19, hemos visto una reacci\u00f3n positiva demandando m\u00e1s intervenci\u00f3n y pol\u00edticas europeas\u00bb\". Jos\u00e9 M.\u00aa de Areilza Carvajal, profesor y titular de la C\u00e1tedra Jean Monnet en ESADE: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abHay que preguntar a los ciudadanos qu\u00e9 competencias debe tener la Uni\u00f3n\u00bb\" . Elisa Ur\u00eda, profesora de Derecho en la Universidad Pontificia de Comillas: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n Europea, como baluarte de los Derechos Humanos, no puede mirar para otro lado en la crisis migratoria\u00bb\". Ana Palacio, ex ministra de Asuntos Exteriores y profesora visitante de la Universidad Georgetown: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEn el mundo de hoy, la Uni\u00f3n Europea tiene que tener autonom\u00eda estrat\u00e9gica\u00bb\". Francisco Fonseca, director de la Representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEuropa necesita una gesti\u00f3n ordenada de los flujos migratorios porque nos va la vida en ello\u00bb\". Jer\u00f3nimo Ma\u00edllo, catedr\u00e1tico de Derecho UE, Internacional P\u00fablico y Relaciones Internacionales y Catedr\u00e1tico Jean Monnet, y Mart a Villar, Catedr\u00e1tica de Derecho Financiero y Tributario: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa transici\u00f3n ecol\u00f3gica, la Europa Verde, se ve como un deber \u00e9tico y a la vez una gran oportunidad\u00bb\". Federico Steinberg, asesor especial para el Alto Representante para la Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad de la U ni\u00f3n Europea, Josep Borrell: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEs necesario pasar de la unanimidad a la mayor\u00eda cualificada en toma de decisiones de Pol\u00edtica Exterior si Europa quiere tener una posici\u00f3n m\u00e1s asert iva en el mundo\u00bb\". Pablo P\u00e9rez, asesor de Comunicaci\u00f3n: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa Uni\u00f3n Europea debe europeizar los \u00e9xitos nacionales, que tambi\u00e9n son \u00e9xitos suyos\u00bb\". Jos\u00e9 M.\u00aa Beneyto, director del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abExiste la necesidad de tener una mayor presencia de la Uni\u00f3n Europea en el mundo\u00bb\". Miguel Otero, investigador Principal del Real Instituto Elcano y profesor del Instituto de Empresa (IE): \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEl C ovid y los mecanismos creados para superarla puede hacer que la Uni\u00f3n Europea tenga m\u00e1s influencia en las pol\u00edticas sociales de los pa\u00edses\u00bb\". David Fern\u00e1ndez, Doctor encargado de Derecho P\u00fablico en la Universidad de Deusto: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abEl compromiso debe ser una Europa m\u00e1s social y no tan centrada en cifras y 'securitizaci\u00f3n' fronteriza\u00bb\". Jaume Duch, portavoz y director gral. del Parlamento Europeo: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa gente donde quiere ver m\u00e1s presencia de la UE es en econom\u00eda, sanidad, creaci\u00f3n de puestos de trabajo y medio ambiente\u00bb\". Enrique F\u00e9as, investigador asociado del Real Instituto Elcano: \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abCada pol\u00edtica de la Uni\u00f3n Europea termina afectando a otras, cada vez la interrelaci\u00f3n es mayor \u00bb\". Manuel Torres, profesor titular de Ciencia Pol\u00edtica en la Universidad Pablo de Olavide (UPO): \"#COMPETENCIAS&EXPECATIVASUE. \u00abLa p\u00e9rdida de la ambig\u00fcedad diplom\u00e1tica por parte de la uni\u00f3n es un primer paso necesario para la lucha contra la desinformaci\u00f3n\u00bb\". Charles Powell, director del Real Instituto Elcano: \"El futuro del orden liberal internacional. Una reflexi\u00f3n sobre el impacto de la pandemia\". INSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA DEMOCRACIA DATOS El Instituto de Estudios de la Democracia (ID) es un centro multidisciplinar de investigaci\u00f3n y estudios superiores de posgrado adscrito a la Universidad. Las actividades se basan en los principios que inspiran la labor docente de esta instituci\u00f3n acad\u00e9mic a. Se cre\u00f3 para dar cobertura a las actividades del Aula Pol\u00edtica y posteriormente la Universidad fue agregando otros centros de investigaci\u00f3n, que integran el Instituto . PERFIL Fines del Instituto Promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n pura y aplicada en el \u00e1mbito de las Ciencias Sociales. Difusi\u00f3n entre la comunidad cient\u00edfica nacional e internacional y el conjunto de la sociedad de los resultados de su labor investigadora y docente. Cooperaci\u00f3n inter disciplinar con otros institutos y centros de estudio y de investigaci\u00f3n similares. Fomento de la reflexi\u00f3n sobre la realidad democr\u00e1tica actual, desde una perspectiva acad\u00e9mica y de divulgaci\u00f3n, a modo de think tank . Fomento entre los j\u00f3venes de la i nvestigaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n sobre los problemas de Espa\u00f1a. \u00c1reas de investigaci\u00f3n Derecho y Econom\u00eda Ciencia Pol\u00edtica y Sociolog\u00eda \u00c9tica aplicada y Ciencias de la Informaci\u00f3n Objetivos del Aula Pol\u00edtica, n\u00facleo del que nace el Instituto CEU de la Democracia El Aula se crea tras la reflexi\u00f3n de sus fundadores (dirigentes de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU) sobre la contingencia de todos los Sistemas Pol\u00edticos, que tienen sus ciclos vitales y s us momentos de crisis y cambio, cambio que en la historia a veces es revolucionario, pac\u00edfico o violento, y en otras instrumentado por v\u00edas reformistas. El Aula ha manifestado el inconveniente de las soluciones revolucionarias y opta por las reformistas, y busca el an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n, en los distintos aspectos de la vida pol\u00edtico- social, de f\u00f3rmulas v\u00e1lidas para encauzar el futuro de Espala tras la crisis, para cuando la crisis llegue, de suerte que existan ideas y soluciones estudiadas y personas dispuestas a apoyarlas, evitando los aventurerismos que se implantaron con tr\u00e1gicas y largas consecuencias en la primera mitad del s. XX. El Aula, con caracter\u00edsticas distintas, sigue la estela de un instrumento an\u00e1logo, creado en torno a lo que hoy es Universidad San Pablo, en las postrimer\u00edas del r\u00e9gimen pol\u00edtico anterior, el grupo T\u00e1cito, que nucle\u00f3 con \u00e9xito los gobiernos de la Transici\u00f3n. Y en la hip\u00f3tesis, que nunca puede descart arse, de que la crisis del sistema vigente no llegue o tarde mucho en llegar, los trabajos del Aula con sus soluciones de futuro, ser\u00edan aprovechables para la mejora de la situaci\u00f3n. Metodolog\u00eda del Aula Lleva a cabo un modo de trabajar rigurosamente univ ersitario, abierto a todos los pensamientos, basado en el di\u00e1logo y el debate, y libre, sin prejuicios de escuela . Las cuestiones cruci ales de la vida pol\u00edtico- social se van centrando en grandes temas (hasta ahora: La naci\u00f3n. El Poder Judicial. El Sistema electoral. La estructura territorial del Estado. La Democracia). Cada uno ocupa el trabajo del Aula por tiempo no determinado a priori, aunque desde su creaci\u00f3n hace doce a\u00f1os ha sido de varios cursos acad\u00e9micos cada uno. Y sobre ellas, un an\u00e1lisi s pormenorizado y se recibe, normalmente en fase previa, el criterio de autoridades ajenas al Aula en las materias respectivas, autoridades que por su competencia cient\u00edfico -acad\u00e9mica, por su experiencia pr\u00e1ctica en el tema, o por su especial visi\u00f3n de la vida social; c on ellas los miembros del Aula entablan di\u00e1logo; los imputs que se reciben son de variado sentido ideol\u00f3gico. Superada esa fase de recepci\u00f3n de imputs externos , las materias vuelven a fraccionarse en Ponencias, que son distribuidas a miembros del Aula, que leen, investigan, reflexionan y finalmente presentan al Pleno sus trabajos, que se debaten en la sesi\u00f3n o sesiones pertinentes. Los Ponentes, posteriormente r edactan las l\u00edneas b\u00e1sicas y conclusiones de su Ponencia, recogiendo el consenso del Pleno del Aula. Miembros del Aula Pol\u00edtica Tiene dos tipos de miembros, los Activos y los Correspondientes. Los Correspondientes son principalmente personas con residenci a fuera de Madrid, que reciben invitaciones para las sesiones de trabajo y la informaci\u00f3n del Aula, pudiendo remitir las opiniones que deseen que, en su nombre, se defiendan de cara a la elaboraci\u00f3n de conclusiones. Todos los miembros del Aula son de profesiones diversas, puesto que es multidisciplinar, i ngenieros, abogados, m\u00e9dicos, fil\u00f3sofos, profesores, pol\u00edticos, milit ares, magistrados, empresarios, estudiantes... de diferentes generaciones. ESTRUCTU RA Presidente: D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas. Ex Ministro. Abogado del Estado Director: D. Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja. Profesor Titular de la Universidad Secretaria: Aurora \u00c1lvarez Arcas Centros que integran el Instituto: Aula Pol\u00edtica Director: D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas. El Aula Pol\u00edtica se propone congregar a personas con preocupaci\u00f3n por la vida p\u00fablica, el hombre y la sociedad. B usca ser una plataforma para pensar y ofrecer soluciones para el futuro. Como objetivo gen\u00e9rico, dedica su actividad al an\u00e1lisis de ideas en relaci\u00f3n con aspectos b\u00e1sicos de la democracia. Centro de Econom\u00eda Pol\u00edtica y Regulaci\u00f3n Director: D. Javier Morillas G\u00f3mez y Secretari o Acad\u00e9m ico: D. Gonzalo Sanz -Magall\u00f3n. Objetivos: Aplicar los instrumentos an\u00e1li sis econ\u00f3mico de la \"decisi\u00f3n p\u00fablica\" (\"public choice\") al estudio de la democracia. Analizar el efecto de las instituciones econ\u00f3micas sobre el funcionamiento de la democracia (\"econom\u00eda constitucional\"). Aplicar los conocimientos adquiridos a la predicc i\u00f3n de situaciones pol\u00edticas que puedan afectar a la prosperidad de los pa\u00edses y el retorno de las inversiones. Centro de Estudios de la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica Espa\u00f1ola Directora: D.\u00aa M.\u00aa Jes\u00fas Lago \u00c1vila . Objetivo: el estudio del complejo fen\u00f3meno de la transici\u00f3n democr\u00e1tica espa\u00f1ola, sus antecedentes y resultados, desde una perspectiva interdisciplinar que contemple aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, culturales e internacionales. C\u00e1tedra Alexis de Tocqueville Director: D. Dalmacio Negro Pav\u00f3n. Objetivo: revitalizar el estudio de los cl\u00e1sicos del pensamiento pol\u00edtico. Observatorio para el Estudio de la Informaci\u00f3n Religiosa: Director: D. Gabriel Gald\u00f3n y Secretario Acad\u00e9mico: D. Fernando Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez ACTIVIDADES Pese al confinamiento por la pandemia, el Aula Pol\u00edtica del Instituto sigui\u00f3 con su ciclo de ponencias dedicadas a \"La defensa y el patriotismo en Espa\u00f1a\", de forma online. Continu\u00f3 el ciclo \"Encuentros con la Transici\u00f3n\" , y en colaboraci\u00f3n con El Circulo de la Amistad de C\u00f3rdoba se desarroll\u00f3 un ciclo de conferencias sobre los valores \u00e9ticos de la Transici\u00f3n. Se concedieron los Premios Grupo T\u00e1cito a los mejores trabajos de fin de grado presentados por los alumnos de la Universidad CEU San Pablo. Tambi\u00e9n el Aula Pol\u00edtica concedi\u00f3 sus Premios a la Defensa de Espa\u00f1a, que este a\u00f1o recayeron en las Fuerzas Armadas y los sanitarios espa\u00f1oles por su brillante acci\u00f3n frente a la pandemia. Para hacer comunidad entre los miembros del Aula Pol\u00edtica, en este curso se inici\u00f3 una Newsletter que, con car\u00e1cter mensual, recoge las actividades del Aula y las de otros institutos y centros afines de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , d\u00e1ndolos a conocer entre los miembros del Aula. AULA POL\u00cdTICA Sesiones onli ne CICLO PATRIMONIO Y DEFENSA Ponencia: General D. Miguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn, director del Departamento de Seguridad Nacional de la Presidencia del Gobierno de Espa\u00f1a, \"Los retos de la seguridad nacional\". 23 septiembre 2020 Ponencia: D. Eduardo Serra Rexach, \"Seguridad y Defensa\". 14 octubre 2020 Ponencia: D. Nicol\u00e1s Redondo Terreros, \"Izquierda, Seguridad y Patriotismo\". 13 noviembre 2020 Ponencia: D. Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja, \"Cultura de Defensa e Identi dad Nacional\". 9 diciembre 2020 Ponencia: D. Francisco La Monedad D\u00edaz, Abogado y Profesor de Derecho Civil, de la Universidad de Extremadura, \"La nueva pol\u00edtica educativa y el f uturo de Espa\u00f1a\". 13 enero 2021 Ponencia: D. Jaime Rocha Rodr\u00edguez, Capit\u00e1n de Nav\u00edo y Ex Agente del Centro N acional de Inteligencia (C NI), \"Inteligencia y Seguridad Nacional\". 10 febrero 2021 Ponencia: Teniente General Fernando Santaf\u00e9 Soler, Director del Centro Universitario de la Guardia Civil, \"La Guardia Civil elemento de seguridad nacional y patriotismo\". 10 marzo 2021 Ponencia: D. Herm ann Tertsch, Europarlamentario por Vox y periodista, \" La seguridad de Europa en la encrucijada\". 14 abril 2021 Ponencia: D. Jos\u00e9 Javier Rodr\u00edguez Alcaide, Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Agraria. \"\u00bfBipolaridad o Multilateralidad? Incidencia en China\". 19 mayo 2021. CENTRO DE ESTUDIOS DE LA TRANSICI\u00d3N DEMOCR\u00c1TICA ESPA\u00d1OLA: CICLO ENCUENTROS CON LA TRANSICI\u00d3N Mesa Redonda Sobre las Fuerzas Armadas en la Transici\u00f3n Teniente Gener al (R) D. Agust\u00edn Mu\u00f1oz Grandes Teniente General (R) D. Andr\u00e9s Casiniello Teniente General (Rs) D. Miguel Alca\u00f1iz Presidente del Instituto de Estudios de la D emocra cia, D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas Mesa Redonda El importante papel que jugaron las mujeres durante la Transici\u00f3n y como vivieron aquellos a\u00f1os desde su experiencia personal 27 de enero de 2021 D\u00f1a. Soledad Becerril Bustamante, Exministra de Cultura y Exdefensora del Puebl o y exalcaldesa de Sevilla D\u00f1a. Cristina Alberdi Alonso, Exministra de Asuntos Sociales y ex vocal del CGPJ D\u00f1a. Carmen Quintanilla Barba, Diputada, fundadora de AFAMMER Jornadas Los valores \u00e9ticos de un proceso pol\u00edtico La Transici\u00f3n en C\u00f3rdoba Ponencia: D. Benito G\u00e1lvez, Magistrado Em\u00e9rito del Tribunal Supremo \"El C\u00edrculo Cultural Juan XXIII. La pre- transici\u00f3n en C\u00f3rdoba\". 11 mayo 2021. Ponencia: D. Jos\u00e9 Manuel Otero Novas. Miembro del Grupo T\u00e1cito y exministro de la Presidencia y de Educaci\u00f3n. \"La Transici\u00f3n Pol\u00edtica desde dentro\". 18 mayo 2021. Ponencia: D. Jos\u00e9 Javier Rodr\u00edguez Alcaide, Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda. \"Los pol\u00edticos cordobeses en la Transici\u00f3n\". 25 mayo 2021 Ponencia: D. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Recuero, Abogado del Estado y fil\u00f3sofo. \"La Transici\u00f3n desde el humanismo cristiano\". 1 junio 2021 Ponencia: D. Pablo Guti\u00e9rrez Carreras, responsable de acci\u00f3n cultural de la USP. \"Los hombres de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas en la Transici\u00f3n\". 8 junio 2021 CENTRO DE ECONOM\u00cdA POL\u00cdTICA Y REGULACI\u00d3N: Elaboraci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la regla de \"Reyes y Presidentes\", con la relaci\u00f3n de Monarcas y Presidentes de Gobierno y/o del Consejo de Ministros o equivalentes, 1665- 2021. Sesi\u00f3n del Prof . Gonzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta sobre \"Econom\u00eda de la Educaci\u00f3n\" (enero 2020). Propuesta y puesta en marcha con el Ayuntamiento de Madrid de la dedicatoria de una estatua en la Capital de Espa\u00f1a al ilustre Gaspar Melchor de Jovellanos. Conclusi\u00f3n del Proyecto de Investigaci\u00f3n financiado por la Fundaci\u00f3n MAPFRE e Ignacio de Larramendi sobre \"Ignacio Hernando de Larramendi. Participaci\u00f3n quincenal en el Consejo Editorial de E l Economista. Participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del informe trimestral de PricewaterhouseCooper, PwC, \"Consenso Econ\u00f3mico\", sobre evoluci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola y mundial 2020 y 2021. AULA INFO\u00c9TICA: \"La Info\u00e9tica y la Ense\u00f1anza del Periodismo en las Facultades de Comunicaci\u00f3n Cat\u00f3licas\". Conferencia Ponencia v\u00eda online del Prof . Gald\u00f3n al Claustro de profesores de la Facultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Austral de Buenos Aires . OTRAS ACTIVIDADES Mensualmente se ha editado una Newsletter con las actividades del Aula Pol\u00edtica. III Edici\u00f3n Premio Grupo T\u00e1cito La tem\u00e1tica de los premios versa sobre una reflexi\u00f3n de temas relacionados con Espa\u00f1a, su realidad, sus problemas y sus posibles soluciones . Premiados 2020 -2021 : Premio Grupo T\u00e1cito para la Categor\u00eda Ciencias de la Salud. Se concede el premio al trabajo presentado por D\u00f1a. \u00c1ngela Roncero \u00c1lvarez, titulado \"El cuidado del cuidador informal: resultado y correlatos\", r ealizado bajo la direcci\u00f3n del profesor D. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez. Premio Grupo T\u00e1cito para la Categor\u00eda de Econom\u00eda, Derecho y Empresa: se concede al trabajo presentado por D\u00f1a. Irene Osl\u00e9 Herrero, titulado \"Corporate governance in Spanish financial institutions\", realizado bajo la direcci\u00f3n del profesor D. Pedro Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez. Presentaci\u00f3n libro \"Visiones geopol\u00edticas de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\" 14 diciembre 2020 Autores: Marcelino Oreja Aguirre. Exministro de Asuntos Exteriores. Embajador de Espa\u00f1a / Federico Mart\u00ednez Roda. Univ ersidad Cat\u00f3lica de Valencia San Vicente M\u00e1rtir / M .\u00aa Soledad G\u00f3mez de las Heras. UNED / Bernardo Ribeiro da Cunha. Diplom\u00e1tico. Exfuncionario de la SEGIB. Jefe de Misi\u00f3n de Portugal en Azarbay\u00e1n / Jos\u00e9 Luis de Andrade. Doctor en Historia / Patricia Lisa. Real Instituto Elcano / Juli\u00e1n de Unamuno. Universidad San Pablo -CEU / y los coordinadores: Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo. Universidad San Pablo- CEU / David Sarias Rodr\u00edguez. Universidad San Pablo- CEU. Conferencia Monarqu\u00eda parlamentaria y democracia constitucional: una f\u00f3rmula contrast ada de \u00e9xito D. Alfredo Dagnino Guer ra (Letrado Consejo de Estado) 25 febrero 2021 Acto de Clausura del Curso 16 junio 2021 Presentaci\u00f3n de las Posiciones y Propuestas del Aula Pol\u00edtica. Entrega de los Premios al M\u00e9ri to en Defensa de Espa\u00f1a: - A las Fuerzas Armadas espa\u00f1olas por su brillante actuaci\u00f3n frente a la pandemia COVID -19. - A los sanitarios espa\u00f1oles, representados por el Hospital de Campa\u00f1a de IFEMA, por su brillante actuaci\u00f3n frente a la pandemia de COVID -19. Entrega de los Premios Grupo T\u00e1cito . PUBLICACIONES Publicaci\u00f3n libro: Sobre Info\u00e9tica: El Periodismo liberado de lo pol\u00edticamente correcto, de Gabriel Gald\u00f3n Gabriel Gald\u00f3n en di\u00e1logo con \u00c1lvaro Abell\u00e1n- Garc\u00eda, Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas , Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Cuesta Rute, Inmaculada Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Federico Fern\u00e1ndez de Buj\u00e1n, Gin\u00e9s Garc\u00eda Beltr\u00e1n, Santiago Garc\u00eda Echevarr\u00eda, Jos\u00e9 Mar\u00eda Garrido Berm\u00fadez, Rafael G\u00f3mez P\u00e9rez, Ricardo Latorre Ca\u00f1izares, Dalmacio Negro Pav\u00f3n y Jos\u00e9 Francisco ser rano Oceja. Ideas y Libros ediciones, Madrid 2020 Publicaci\u00f3n Revista IDEAS , en colaboraci\u00f3n con \"Ideas libros y ediciones\", en torno al libro Info\u00e9tica del Prof. Gabriel Gald\u00f3n INSTITUTO DE ESTUDIOS DE LA FAMILIA LAS FAMILIAS EN EL CIELO \"C\u00f3mo ser\u00e1 esta uni\u00f3n de las familias en el cielo, no lo sabemos, como no sabemos c\u00f3mo es el cielo, ni c\u00f3mo conoceremos a Dios, ni c\u00f3mo gozaremos; pero sabemos, sin embargo, que tiene infinitos medios de hacer que los padres, hijos y hermanos se conozcan, amen, traten y gocen, como miembros de una familia\". Padre \u00c1ngel Ayala, fundador de la ACdP , Ignacianas, 2.\u00aa edici\u00f3n, Madrid, 1948, p\u00e1g. 385 QUI\u00c9NES SOMOS Presidente Dr. D. Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez de Ayala y L\u00f3pez de Ayala Directora D.\u00aa Carmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a Cantero Secretaria Acad\u00e9mica Dra. D.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo Responsables de las \u00c1reas de Investigaci\u00f3n: Familia y Educaci\u00f3n Dr. D. Gonzalo Sanz -Magall\u00f3n Rezusta Centro de Estudios del Menor (CEM -CEU) Dra. D.\u00aa Teresa D\u00edaz T\u00e1rtalo Familia e Ideolog\u00eda de G\u00e9nero Dra. D.\u00aa Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo Familia y Medios de Comunicaci\u00f3n Dra. D.\u00aa Elena Cebri\u00e1n Guinovart Familia y Mayores Dr. D. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez Directoras del Curso Experto en Intervenci\u00f3n Diaria en el Cuidado de Personas con Alzheimer Dra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda Dra. D.\u00aa Gema P\u00e9rez Rojo Servicio de Terapia Familiar Dr. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez Dra. D.\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda Dra. D.\u00aa Cristina Velasco Responsable Administrativa D.\u00aa Maite G\u00f3mez L\u00f3pez Ayudante de Investigaci\u00f3n D.\u00aa Luc\u00eda Vallejo Rodr\u00edguez ACTIVIDADES PARA ALUMNOS 8.\u00aa ED. CURSO SAPIENTIA CORDIS : DEL AMOR Y OTRAS CUESTIONES Debido al COVID -19, el Instituto lanza este curso de afectividad en modalidad online, bajo el t\u00edtulo \u00abDel amor y otras cuestiones...\u00bb donde profesores expertos contestaban a distintas cuestiones sobre una etapa fundamental en la edad universitaria. Pretendemos formar a nuestr os universitarios en el mundo en tanto que hombres o mujeres son seres necesitados de amar y ser amados. Este curso busca responder a las inquietudes afectivas, de familia, matrimonio y noviazgo que tienen nuestros estudiantes en esta etapa. Proporcionamos una visi\u00f3n de la sexualidad vinculada a los grandes valores como la responsabilidad, al amor, la ternura, el respeto o la vida. 1.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfTe has parado a pensar lo que de verdad deseas? Parte I\" Teresa Su\u00e1rez del Villar, m\u00e9dico de familia, psicoterapeuta de familia. 2.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfTe has parado a pensar lo que de verdad deseas? Parte II\" Teresa Su\u00e1rez del Villar, m\u00e9dico de familia, psicoterapeuta de familia. 3.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfTienes las competencias necesarias para amar?\" Tasio P\u00e9rez Salido, Psic\u00f3logo espe cialista en terapia individual y de pareja. 4.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfEs verdad que el amor es ciego?\" Teresa Su\u00e1rez del Villar, m\u00e9dico de familia, psicoterapeuta de familia. 5.- Sesi\u00f3n: \"Hombre y mujer, distintos para poder complementarnos\" Tasio P\u00e9rez Salido, Psic\u00f3logo especialista en terapia individual y de pareja. 6.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfCu\u00e1l es el gran enemigo del noviazgo?\" Jaime Serrada Sotil, psic\u00f3logo educativo. 7.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfEn que \u00abidioma\u00bb le expresas tu amor a tu novio/a de los cinco que hay?\" Jaime Serrada Sot il, psic\u00f3logo educativo. 8.- Sesi\u00f3n: \"\u00bfC\u00f3mo hacer que el amor dure para toda la vida?\" Tasio P\u00e9rez Salido, Psic\u00f3logo especialista en terapia individual y de pareja. VI ENCUENTRO CEU POR LA VIDA El 25 de marzo de 202 1 los VI Premios `CEU por la Vida\u00b4 coincidiendo con la Jornada por la Vida de la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ol a y la Archidi\u00f3cesis de Madrid. Los Premios se celebran en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, Pastoral y Vicerrectorado de Estudiantes. Los Premios surgieron hace seis a\u00f1os con el objetivo de que el car\u00e1cter sagrado de la vida sea motivo de reflexi\u00f3n en la U niversidad. Por eso, cada a\u00f1o se convocan y cada v ez se reciben m\u00e1s candidaturas de los distintos centros CEU de Espa\u00f1a . Trabajos preseleccionados: Total trabajos 15 Universidad CEU San Pablo 9 Universidad CEU Cardenal Herrera 4 Universidad CEU Abat Oliba 2 Candidaturas presentadas: Total trabajos 51 Universidad CEU San Pablo 28 Universidad CEU Cardenal Herrera 11 Universidad CEU Abat Oliba 7 Universidad CEU Cardenal Sp\u00ed nola 5 VI Premio s CEU por la vida 2021 N\u00ba Nombre y Apellidos Trabajo Trabajo Universidad 1.\u00ba Premio 1.000 \u20ac Almudena L\u00f3pez -Tello Guti\u00e9rrez / Victoria Montaner Campos \u00bfQu\u00e9 necesitas para no abortar? P\u00e1gina Web CEU S . Pablo/ Comunicaci\u00f3n Audiovisual 1.\u00ba Acc\u00e9sit 500 \u20ac Mar\u00eda Semper Pont/ Ignacio Arias Mora Provida V\u00eddeo CEU Cardenal Herrera 2.\u00ba Acc\u00e9sit 500 \u20ac Mar\u00eda Genov\u00e9s Monz\u00f3 La sombra que borraste Cuento CEU Cardenal Herrera/ Medicina 3.\u00ba Acc\u00e9 sit 500 \u20ac Gemma Garc\u00eda Llopis La vida de Muhsin Cuento CEU Cardenal Herrera/ Edu. Primaria 4.\u00ba Acc\u00e9 sit 500 \u20ac Marcos https://www.youtu be.com/watch?v= qN3LlYKeHRw Entrevista CEU S . Pablo/ Gen\u00e9tica PREMIOS B\u00c1RBARA CASTRO A UN CORAZ\u00d3N DE MADRE Este galard\u00f3n est\u00e1 destinado a premiar el apoyo a la maternidad o su vivencia en situaciones de dificultad. Pospuesto por las circunstancias sanitarias. JORNADAS PERMANENTES SOBRE LA FAMILIA El Instituto organiza todos los a\u00f1os un Seminario Permanente mensual sobre la Familia. Estos fueron los ponentes de las cinco sesiones: 1.\u00aa Sesi\u00f3n: Ni Modern ni Family. La deconstrucci\u00f3n televisiva del v\u00ednculo natural , 10 de diciembre de 2020 D. Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja, Profesor Titular Periodismo, Universidad San Pablo- CEU 2.\u00aa Sesi\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 necesitamos en el siglo XXI eutanasia o cuidados paliativos? , 17 de febrero de 2021 D. Tom\u00e1s Chivato P\u00e9rez, Decano de la Facultad de Medicina, Univers idad San Pablo- CEU 3.\u00aa Sesi\u00f3n: El declive familiar y sus efectos devastadores, 17 de marzo de 2021 D. Alejandro Macarr\u00f3n Larumbe, Director de la Fundaci\u00f3n Renacimiento Demogr\u00e1fico 4.\u00aa Sesi\u00f3n: Cr\u00edtica filos\u00f3fica a la legislaci\u00f3n sobre vida y familia en Espa\u00f1a, 21 de abril de 2021 D. Ignacio S\u00e1nchez C\u00e1mara, Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Derecho, Universidad rey Juan Carlos 5.\u00aa Sesi\u00f3n: La familia. Nuestra propuesta en positivo, 19 de mayo de 2021 D. Juan Jurado Ballesta, Economista CURSOS SUMMER UNIVERSITY CEU Se han organizado dos cursos del \u00e1mbito de la salud, impartidos en modalidad online: ALZHEIMER EN PRIMERA PERSONA : INTERVENCI\u00d3N DESDE LA EXPERIENCIA 23-24 de junio de 2021, online, 6 horas / 0,5 ECTS Perfil: Estudiantes de grado, posgrado, Antiguos Alumnos CEU, docentes, profesionales y p\u00fablico en general interesado en conocer la enfermedad de Alzheimer Direcci\u00f3n: Gema P\u00e9rez Rojo y Cristina Noriega Garc\u00eda El curso pretendi\u00f3, a trav\u00e9s de din\u00e1micas de grupo, que los alumnos viv ieran en primera persona c\u00f3mo es el d\u00eda a d\u00eda de la enfermedad. Los objetivos espec\u00edficos son: Conocer los 3 principales s\u00edntomas del Alzheimer. Proporcionar herramientas para el manejo de situaciones conflictivas. Empatizar con las personas diagnosticadas. Aportar pautas y consejos f\u00e1ciles y aplicables en el d\u00eda a d\u00eda. Aumentar la confianza de los participantes con respecto a la eficacia de sus terapias. FORTALEZAS FRENTE A LA ADVERSIDAD. MODELO BIO -PSICO -SOCIAL - ESPIRITURAL PARA PROFESIONALES DE LA SALUD 23 y 25 de junio de 2021, online, 10 horas / 1 ECTS Perfil: Profesionales del \u00e1mbito socio- sanitario y alumnos de \u00faltimos cursos de los Grados de Medicina y Farmacia Direcci\u00f3n: Gema P\u00e9rez Rojo y Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez El curso ofrece a los alumnos el poder conseguir unas mejores competencias y habilidades con las fortalezas, las situaciones de crisis desde un modelo bio- psico -social -espiritual en el \u00e1mbito de su formaci\u00f3n como profesionales de la salud. Los objetivos espec\u00edficos son: Conocer estrategias pa ra el manejo de la incertidumbre en tiempos de crisis Fomentar el afrontamiento resiliente Analizar el funcionamiento de las situaciones de estr\u00e9s y el afrontamiento de estas Reflexionar sobre la importancia de la espiritualidad en momentos de dificultad y crecimiento personal. JORNADAS, MESAS REDONDAS, CONGRESOS XX SEMANA DE LA CIENCIA Y LA INNOVACI\u00d3N 4 de noviembre de 2020 Taller Online: \"Impacto del confi namiento por el COVID -19 sobre el buen trato a Personas Mayores\" 22 ED. CONGRESO CAT\u00d3LICOS Y VIDA P\u00daBLICA 13, 14 y 15 de noviembre de 2020 \u00a1El Momento de defender la VIDA! Taller Online: \"La familia y las pol\u00edticas familiares\" Carmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a, Directora del Instituto CEU de Estudios de la Familia MANIFESTACI\u00d3N DE LA ACDP - CAMPA\u00d1A V IVIDORES EN EL CONGRESO DE LOS DIPUTADOS 17 de diciembre de 2020 Carmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a como Consejera Nacional de la ACdP, directora del Instituto CEU de Estudios de la Familia y portavoz de la Campa\u00f1a de Vividores , se manifestaba en el Congreso por la trami taci\u00f3n de la ley de eutanasia. Afirmaba a los periodistas que la muerte no es la alternativa, sino que es cuidar al que lo necesita y no matarle. Reclama un desarrollo e inversi\u00f3n en los cuidados paliativos en Espa\u00f1a que es lo que corresponde c omo sociedad avanzada. La Plataforma Los 7000 (https://plataformalos7000.org/), ha recogido la preocupaci\u00f3n y temor de multitud de personas y organizaciones por la decisi\u00f3n del actual Gobierno de legalizar la eutanasia. IV CONGRESO NACIONAL DE BIO\u00c9TICA 9 al 11 de febrero de 2021 Inauguraci\u00f3n Sesiones: COVID -19 Y EUTANASIA, \u00bfHUBIERA SIDO IGUAL LA PANDEMIA CON LA LEY DE EUTANASIA APROBADA? LE LEGALIZACI\u00d3N DE LA EUTANASIA EN ESPA\u00d1A EL RETO DE LOS CUIDADOS PALIATIVOS FRENTE A LA EUTANASIA DILEMAS BI O\u00c9TICOS PLANTEADOS POR EL COVID -19 LAS CONTRADICCIONES M\u00c9DICAS Y \u00c9TICAS DE LA EUTANASIA ATENCI\u00d3N INTEGRAL EN CUIDADOS PALIATIVOS UNPLANNED: LA VIDA IMPREVISTA DEL NEGOCIO DEL ABORTO Coloquio posterior a la pel\u00edcula DILEMAS BIO\u00c9TICOS PLANTEADOS POR LA COVID -19 EN EL \u00c1MBITO DE LAS INVESTIGACIONES ACTO CULTURAL \"PROYECTO VIVIDORES\" II CICLO: AUDACIA Y FEMINIDAD. OTRAS VOCES DE HOY 9 de marzo de 2021 Organiza: Unidad de Igualdad en colaboraci\u00f3n con el Instituto de la Familia Ponentes: Carmen S\u00e1nchez Maillo, D irectora de la Unidad de Igualdad, Universidad San Pablo- CEU Mar\u00eda San Gil Noain, Vicepresidenta Fundaci\u00f3n Villacisneros Mar\u00eda Calvo Charro, Prof. Titular Derecho Administrativo Amaya Azcona Sanz, Directora de RedMadre Pablo Velasco Quintana, Director de El Debate de Hoy II Ciclo: EL GENIO FEMENINO QUE CAMBIA EL MUNDO , 11 de marzo de 2021 'GRANDES MUJERES DE LA HISTORIA' Ponentes: Carmen S\u00e1nchez Maillo, Directora de la Unidad de Igualdad, Universidad San Pablo- CEU Carmen Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a , Directora del Instituto de la Familia Alejandro Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a, Prof. Titular Universidad San Pablo- CEU Manuel Bustos Rodr\u00edguez , Director del Instituto de Humanidades \u00c1ngel Ayala Hip\u00f3lito Sanchiz \u00c1lvarez de Toledo, Prof. de la Universidad San Pablo- CEU LA FAMILIA: FUNDAMENTO DE LA COMUNIDAD 15 y 16 de junio de 2021 Rod Dreher, periodista y escritor norteamericano, invitado especial Mesa redonda MISI\u00d3N Y RETOS DE LA FAMILIA ACTUAL Modera: Ana del Pino, Directora de One of Us Participan: Mauricio Echevarr\u00eda G\u00e1lvez, Director del Instituto de Estudios para la Familia de la Universidad San Sebasti\u00e1n de chile Rodrigo Iv\u00e1n Cort\u00e9s, Presidente Frente Nacional por la Familia, M\u00e9xico Mar\u00eda Solano Altaba, Decana de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la Universidad San Pablo- CEU Carmen Cort\u00e9s, Prof. de la Universitat Abat Oliba y Secretaria Nacional de Familia y Vida de la ACdP Carmen S\u00e1nchez Ma\u00ed llo, Secretaria Acad\u00e9mica del Instituto de la Familia I CONGRESO VIRTUAL INTERNACIONAL Buen Trato hacia las Personas Mayores e Instituciones 2021 www.congresobuentrato.es En reconocimiento del D\u00eda Mundial de Toma de Conciencia del Abuso y Maltrato en la Vejez, 15 de junio, abordamos la tem\u00e1tica \"Del mal trato al buen trato\". El congreso fue organizado en colaboraci\u00f3n con la Universidad y la Asociaci\u00f3n de Gerontolog\u00eda de El Salvador. Seminario online PATERNIDAD -MATERNIDAD: IGUALDAD EN LA DIFERENCIA. HACER POSIBLE FAMILIA Y TRABAJO 21 de junio de 2021 X JORNADAS DE CAT\u00d3LICOS Y VIDA P\u00daBLICA S\u00ed a la VIDA C\u00f3rdoba, 23 y 24 de junio de 2021 V FORO DE STOP SUICIDIO DEMOGR\u00c1FICO 28 de junio de 2021 Lema: \"Las familias con hijos son las c\u00e9lulas que regeneran, rejuvenecen y nos hacen crecer para crear un futuro\" Congreso de los Diputados https://www.youtube.com/watch?v=Ei5cLdRmivw FAMILIA, DEMOGRAF\u00cdA Y NATALIDAD El Instituto tiene firmado un convenio de colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Renacim iento Demogr\u00e1fico. El objetiv o es la realizaci\u00f3n de acciones conjuntas en defensa de la familia, la promoci\u00f3n de la natalidad y la preocupaci\u00f3n por el invierno demogr\u00e1fico. En este marco, una de las actividades desarrolladas durante este curso acad\u00e9mico 2020 - 2021 ha sido la grabaci\u00f3n y difusi\u00f3n de una seri e de 8 v\u00eddeos para concienciar a la sociedad espa\u00f1ola de la i mportancia del tema demogr\u00e1fico: Qu\u00e9 est\u00e1 pasando y ad\u00f3nde vamos por demograf\u00eda La tristeza de no tener hijos \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos que nazcan ni\u00f1os? La soledad La Espa\u00f1a vac\u00eda y el suicidio demo gr\u00e1fico \u00bfQu\u00e9 pueden hacer las empresas por la natalidad? La familia, el cuidado de la vida y la esperanza del futuro La alegr\u00eda de tener hijos V\u00eddeos accesibles desde la web del Instituto : https://institutofamilia.ceu.es/actividades/fundacion- renacimiento- demografico/ PREMIO AL MEJOR TRABAJO FIN DE GRADO El Instituto convoca el Premio al mejor TFG en temas de FAMILIA y VIDA. La instituci\u00f3n familiar sigue siendo la m\u00e1s valorada socialmente, a pesar de las dificultades que en muchos casos encuentra para poder desarrollar, dentro de la sociedad, la labor que le corresponde. Asimismo , entendemos que se debe cuidar y proteger la vida desde la concepci\u00f3n hasta l a muerte natural. La Universidad, que no es ajena a la realidad social, es consciente de esto y desde diversos \u00e1mbitos y \u00e1reas de conocimiento se ocupa, directa e indirectamente, de la tem\u00e1tica que afecta a la familia y vida. El Instituto quiere poner en valor tanto la realidad familiar como la protecci\u00f3n a la vida, por ello convoca un premio al mejor TFG que aborde y defienda en su desarrollo el tema de la familia, y el valor de la vida en cualquiera de sus aspectos. SERVICIO DE TERAPIA FAMILIAR El servicio de orientaci\u00f3n y asistencia psicol\u00f3gica se presta e n la Unidad de Terapia Familiar . Es un servicio independiente del Gabinete Psicol\u00f3gico de la Universidad, en el que se ofrece orientaci\u00f3n y ayuda a los estudiantes : asistencia psicol\u00f3gica, especializada e individualizada, dando una respuesta personalizada a un problema a partir de una evaluaci\u00f3n con diagn\u00f3stico, intervenci\u00f3n y seguimiento. Las circunstancias particulares exigen el empleo de recursos especializados y de las pertinentes estrategias de intervenci\u00f3n, funciones que no pueden ser desempe\u00f1adas por el gabinete de orientaci\u00f3n. Las familias reciben acompa\u00f1amiento, ayuda y asesoramiento para dar respuesta a cualquier conflicto que tengan. Es muy importante que las familias en el CEU, ante momentos de dificultad, se sientan acompa\u00f1adas y puedan acudir a solicitar ayuda y asesoramiento terap\u00e9utico. El servicio est\u00e1 formado por un equipo de psic\u00f3logos especializados con amplia experiencia, profesores e investigadores del Departamento de Psicolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad: Dr. D. Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez, Dra. D .\u00aa Cristina Noriega Garc\u00eda, Dr. D. Gabriel D\u00e1valos Picazo, y Dra. D .\u00aa Cristina Velasco Vega. La misi\u00f3n es acompa\u00f1ar y apoyar en el proceso que est\u00e9 viviendo el alumno ayud\u00e1ndole a encontrar soluciones a sus dificultades y conflictos emocionales: Adultos: ansiedad, miedos, fobias, obsesiones, ansiedad, depresi\u00f3n, problemas interpersonales, problemas relacionados con el estr\u00e9s, fobias, etc. Familias y Parejas: crisis y conflictos conyugales, problemas de incomunicaci\u00f3n, dificultades con hijos adolescentes, etc. Cuidadores familiares de personas con demencia y/o enfermos cr\u00f3nicos. Taller personalizado para el control del estr\u00e9s. A lo largo del curso este servicio se ha dirigido a matrimonios y familias que, por diversas circunstancias (crisis y conflictos conyugales, estr\u00e9s, depresi\u00f3n, ansiedad, incomunicaci\u00f3n, dificultades con hijos adolescentes, cuidados de personas dependientes o enfermos cr\u00f3nicos, etc.), necesit an apoyo psicol\u00f3gico de un terapeuta familiar. Este trabajo est\u00e1 orientado a la mejora de las relaciones de pareja y entre padres e hijos, a la prevenci\u00f3n de rupturas de los c\u00f3nyuges, y al tratamiento de cualquier problema familiar y de pareja que constituya una amenaza para la paz y satisfacci\u00f3n familiar. Asimismo, se realiza asistencia individual psicol\u00f3gica a adultos. Las demandas m\u00e1s frecuentes en los pacientes que han acudido a terapia de pareja y familiar: crisis de pareja (problemas de comunicaci\u00f3n y conflictos con establecimiento de l\u00edmites con familia de origen de la pareja), dificultad para establecer l\u00edmites en las relaciones entre los miembros de la familia y distribuci\u00f3n de roles (ej .: hijos parentalizados, parejas que as umen roles padre -hija en lugar de marido -mujer...), dificultades en la educaci\u00f3n y crianza de hijos, y asociadas a cuidados de familiares dependientes. Las dificultades m\u00e1s frecuentes de pacientes q ue acuden de manera individual: duelos complicados, trastornos de ansiedad, de personalidad, depresi\u00f3n- distimia, y duelos complicados . REDES SOCIALES Y MEDIOS Actualizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de la p\u00e1gina web y Redes Sociales del Instituto. Instagram: El Instituto contin\u00faa ampliando su horizonte en las redes sociales, Instagram creada el 28 de febrero de 2018, con la finalidad de mostrar la belleza de la vida, hablar de temas de actualidad y mostrar los recuerdos de nuestras actividades a trav\u00e9s de fotograf\u00edas y v\u00eddeos, cuenta con 826 seguidores, https://www.instagram.com/familia_ceu/ Twitter : Creada en junio de 2015, es nuestra red social con mayor n\u00famero de seguidores, 2.028. En ella compartimos noticias de actualidad e inter\u00e9s en temas familiares, otro s temas afines, recordamos y difundimos nuestras actividades e invitamos a la comuni dad a participar en las mismas, https://twitter.com/FamiliaCEU?lang=es Facebook: Creada en junio de 2015, cuenta en la actualidad con 1.157 seguidores. En ella publicamos art\u00edculos de mayor extensi\u00f3n, fotos de actividades y art\u00edculos y conferencias de los miembros del Instituto de la Familia. https://www.facebook.com /FamiliaCEU/ YouTube: canal vinculado a la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU. P ublicamos res\u00famenes de los actos m\u00e1s significativos, entrevistas a antiguos alumnos y profesores . Como novedad en este curso hemos creado dos nuevas listas de reproducci\u00f3n: Unidad de Igualdad y Familia, Demograf\u00eda y Natalidad de la Universidad CEU San Pablo dentro del Canal de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo. Contamos con 43 v\u00eddeos y 2.189 visualizaciones. https://www.youtube.com/user/gcomunidadesceu/videos EL INSTITUTO EN LOS MEDIOS Entre otros: 9 de septiembre de 2020, Onda Madrid - Buenos d\u00edas Madrid, Cristina Noriega Garc\u00eda 20 de sept iembre de 2020, ABC, El momento de defender la vida, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 23 de septiembre de 2020 , Cadena Cope - Mediod\u00eda Cope, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 23 de septiembre de 2020 , Cadena Cope - Herrera en Cope, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 24 de septiembre de 2020 , Cadena Cope - La Linterna , Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 8 de noviembre 2020, TV Espa\u00f1. La 2 - \u00daltimas Preguntas , Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 9 de noviembre de 2020 , Europa Press - Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez 15 de noviembre de 2020, Radio 5 Todo Noticias - Mam\u00e1s y pap\u00e1s, Cristina Noriega G\u00eda. 17 de diciembre de 2020 , El Toro TV - El gato al agua , Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 18 de diciembre de 2020, ABC, Clamor contra la norma: hay que cuidar al que lo necesita, no matarlo, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 26 de enero de 2021, Onda Cero - Noticias Mediod\u00eda, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 8 de febrero de 2021, Mundo Negro, Elena Cebri\u00e1n recomienda \"Nuestras riquezas\" de Kaouther Adimi 17 de marzo de 2021, ABC, Maestros: buenas personas para cambiar el m undo, Mar\u00eda Solano Altaba 17 de marzo de 2021, Diario de Jerez, Cuidar el presente, arraigar el futuro, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 24 de marzo de 2021, Cadena Cope, La Linterna, Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo 26 de marzo de 2021, Cadena Cope, Mediod\u00eda Cope, Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo 29 de abril de 2021, Cadena Cope, La Linterna, Carmen S\u00e1nchez Ma\u00edllo 29 de abril de 2021, ABC, El gobierno anuncia una ley de diversidad familiar, Carmen Fdez. de la Cigo\u00f1a 26 de mayo de 2021, ABC y ABC Ed. Arag\u00f3n y Ed. Catalu\u00f1a, Resiliencia familiar y Covid, Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez El diario online El Debate de hoy fundado por la ACdP colabora, entre otros, con la Secci\u00f3n Familia, Educaci\u00f3n, Sociedad y con Y outube, en las que contribuye activamente el Instituto de Estudios de la Familia con la participaci\u00f3n de todos nuestros colaboradores. INSTITUTO DE ESTUDIOS HIST\u00d3RICOS ACTIVIDADES AUDIOVISUALES El Instituto tiene entre sus objetivos fundamentales, junto a la investigaci\u00f3n en el campo de la historia, la alta divulgaci\u00f3n de contenidos escritos o en formato audiovisual con el objetivo de acercar a la sociedad espa\u00f1ola, por medio de los nuevos medios de comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cultural, la Historia y en especial la Historia de Espa\u00f1a. A lo largo del presente curso el Instituto ha centrado su actuaci\u00f3n en diversos proyectos audiovisuales, continuando una l\u00ednea de trabajo cada vez m\u00e1s asentada y prol\u00edfica. Los documentales de tem\u00e1tica hist\u00f3rica producidos forman parte de un proyecto de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n docente de varios grados de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n: Grado en Historia, Grado en Historia del Arte y Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual . Documental Franco frente a Rojo. Militares africanistas en la Guerra Civil Documental perteneciente a la serie \" Historia de Espa\u00f1a\" Dirigido por Luis E. Togores S\u00e1nchez Intervienen: Fernando Puell de la Villa, Luis E. Togores, Salvador Fontenla Ballesta, Juan Carlos Dom\u00ednguez Nafr\u00eda y Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza Producci\u00f3n: Averal S. L. Duraci\u00f3n: 52:58 min Los sucesos b\u00e9licos ocurridos en Espa\u00f1a entre 1936 y 1939 han quedado representados en el imaginario popular por las figuras de Francisco Franco y Vicente Rojo. Sus papeles -\u00e9xito y fracaso- siguen siendo en la actualidad objeto de un profundo debate Se subi\u00f3 a YouTube el 23 de marzo de 2021. A 1 de junio de 2021 ha sido visualizado 2136 veces, https://studio.youtube.com/video/p4Q_CTr5nBk/edit Otros documentales de la ser ie \"Historia de Espa\u00f1a\": La p\u00e9rdida de Hispania. El ocaso del reino visigodo y la conquista isl\u00e1mica - La romanizaci\u00f3n de Hispania - La Guerra de Flandes y el Camino Espa\u00f1ol Documental Historia en im\u00e1genes de cien a\u00f1os de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola Documental perteneciente a la serie \"Historia de Espa\u00f1a\" Dirigido por Luis E. Togores S\u00e1nchez Producci\u00f3n: Averal S. L. Duraci\u00f3n: 52 min Conmemora los 100 a\u00f1os de la creaci\u00f3n por el Rey Alfonso XIII de una unidad de soldados profesionales bajo el nombre de Tercio de E xtranjeros. Desde entonces miles de hombres, espa\u00f1oles y extranjeros, han servido bajo la bandera espa\u00f1ola, combatiendo en cuatro guerras y en los sangrientos sucesos revolucionarios de Asturias y Barcelona de 1934, para volver a la acci\u00f3n en un nuevo cicl o b\u00e9lico de las Misiones Internacionales, que se abri\u00f3 en 1992 en los Balcanes y que a\u00fan hoy continua Se subi\u00f3 a YouTube el 29 de octubre de 2020. A 1 de junio de 2021 ha sido visualizado 20.649 veces, https://www.youtube.com/watch?v=m3hWUeNZ3Qk Otros documentales de la serie \"Historia de Espa\u00f1a\": La p\u00e9rdida de Hispania. El ocaso del reino visigodo y la conquista isl\u00e1mica - La romanizaci\u00f3n de Hispania - La Guerra de Flandes y el Camino Espa\u00f1ol CONGRESOS Y JORNADAS Jornada Eduardo Dato y su tiempo (1856 -1921) Madrid, 18 de mayo de 2021 Organizador: Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos Director: David Sarias, Universidad Rey Juan Carlos y Universidad CEU San Pablo Fue grabada, se puede ver en YouTube; https://www.youtube.com/watch?v=uq6Ftf7D -QI Congreso Internacional Centenario de La Legi\u00f3n Espa\u00f1ola (1920 -2020), su historia Madrid, 25, 26 y 27 de mayo de 2021 Congreso incluido en los actos conmemorativos del centenario Organiza: en colaboraci\u00f3n con el Instituto de Historia y Cultura Militar Congreso incluido dentro de las actividades preparatorias del Ej\u00e9rcito de Tierra del Plan del Centenario de los 100 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de La Legi\u00f3n Espa\u00f1ola Con motivo del centenario de La Legi\u00f3n (1920 -2020), el peri\u00f3dico La Raz\u00f3n public\u00f3 \"Hacia el centenario de la Legi\u00f3n\", art\u00edculos mensuales de expertos en la materia y coordinados por el Instituto . \"Combatir\u00e9is siempre y morir\u00e9is muchos, quiz\u00e1 todos\" , por Miguel Ballenilla, miembro del Comit\u00e9 organizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 18 de septiembre de 2019) \"Centenario de la Legi\u00f3n: Xauen, la retirada que no tuvo una sola baja\" , por Salvador Fontenla, directo r del Congreso (La Raz\u00f3n, 21 de octubre de 2019) \"As\u00ed fue la revoluci\u00f3n de 1934 que ayud\u00f3 a sofocar el cuerpo y dej\u00f3 m\u00e1s de mil muertos\" , por Carlos Gregorio Hern\u00e1ndez, secretario del Congreso (La Raz\u00f3n, 20 de noviembre de 2019) \"Las 37.393 vidas que dej\u00f3 La Legi\u00f3n en la Guerra Civil\" , por Jos\u00e9 Luis de Mesa Guti\u00e9rrez, magistrado jubilado e historiador (La Raz\u00f3n, 20 de diciembre de 2019) \"Combate de Edchera: las dos \u00faltimas cruces laureadas de la historia de La Legi\u00f3n\" , por Vicente Bataller Alventosa, general del brigada (retirado) y escritor ( La Raz\u00f3n, 20 de enero de 2020) \"El fin de los imperios coloniales\" , por Luis Eugenio Togores, miembro del Com it\u00e9 organizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 19 de febrero de 2020) \"La \u00faltima batalla en el Sahara\" , por Juan Ignacio Salafranca, miembro del Comit\u00e9 organizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 26 de marzo de 2020) \"Los a\u00f1os oscuros de la Legi\u00f3n\" , por Gustavo Morales, periodista, analista militar y expol\u00edtico (La Raz\u00f3n, 21 de abril de 2020) \"La Legi\u00f3n en los Balcanes: el inicio de las operaciones de paz\" , por Antonio Esteban, general de Brigada (La Raz\u00f3n, 20 de mayo de 2020) \"Cincuenta grados a la sombra en Irak\" , por Julio Salom Herrera ( La Raz\u00f3n, 22 de junio de 2020) \"Cumplir con el deber sin contar los d\u00edas\" , por Miguel Ballenilla, miembro del Comit\u00e9 organizador del Congreso ( La Raz\u00f3n, 22 de julio de 2020) \"La Legi\u00f3n en el Congo: Operaci\u00f3n \u00abEc ho-Charlie\u00bb\" , por Antonio Ruiz Ben\u00edtez ( La Raz\u00f3n , 23 de agosto de 2020) \"Un siglo de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola\" , por Luis Eugenio Togores, miembro del Comit\u00e9 organizador del C ongreso ( La Raz\u00f3n, 6 de septiembre de 2020) Jornadas ETA: una perspectiva policial Madrid, 25 de mayo y 1 y 8 de junio de 2021 Organizadores: Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos y Fundaci\u00f3n Villacisneros 25 de mayo https://youtu.be/VMB -8QjNR- M 1 de junio https://youtu.be/hGfpgdsV7hc 8 de junio https://youtu.be/BiyvIdZbLWA PUBLICACIONES Jos\u00e9 Luis O RELLA , El beato Ignacio Maloyan. En el G\u00f3lgota de los armenios , Ediciones Encuentro, Madrid, 2020 Jos\u00e9 Luis O RELLA (ed.), monogr\u00e1fico en la revista APORTES n\u00ba 104, \"El exilio polaco anticomunista en la Espa\u00f1a de Franco\", Madrid, 2020 Jos\u00e9 Luis ORELLA y M. M IZERSKA -WROTKOWSKA (eds.), Poland countries de Varsovia, Madrid, 2021 Mar\u00eda SAAVEDRA INARAJA , El capit\u00e1n de la Victoria. Relatos desde la mar de Juan Sebasti\u00e1n Elcano, Epalsa, Ciudadela Libros. Madrid, 2021 INVESTIGACIONES Proyecto de investigaci\u00f3n V\u00edctimas de la guerra civil en la ciudad de Madrid: represaliados por la Rep\u00fablica o el Frente Popular En los territorios que permanecieron fieles a la Rep\u00fablica se llev\u00f3 a cabo un ataque sistem\u00e1tico contra aquellas personas que, por un motivo u otro, fueron se\u00f1aladas como enemigos de la misma y/o del Frente Popular. As\u00ed se represali\u00f3 a todo aquel que no compartiese sus ideas revolucionarias. Una vez finalizada la contienda, el Gobierno de Franco dio la orden de iniciar una Causa General en la que se deb\u00edan investigar los cr\u00edmenes cometidos por los republicanos y miembros del Frente Popular. Esta indagaci\u00f3n se encuentra actualmente depositada en el Archivo Hist\u00f3rico Nacional, situado en la calle Serrano de Madrid. En varios de los legajos que contienen la citada Causa se encuentran los testimonios dados por los familiares de personas que hab\u00edan sido fusiladas o que hab\u00edan desaparecido en la capital de Espa\u00f1a. Tras m\u00e1s de ocho a\u00f1os de estudio de dicha documentaci\u00f3n, el Dr. Don Carlos Navarro Uguena ha creado una base de datos de las v\u00edctimas, germen de los PDF que ahora se presentan, que permite saber el nombre y apellidos de los asesinados en consolidaci\u00f3n Espa\u00f1a, cuna de los corresponsales (ESCUR) Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza y G\u00f3mez de Valugera forma parte de este grupo de investigaci\u00f3n en consolidaci\u00f3n, cuyo IP es Cristina Barreiro Gordillo. Grupo de investigaci\u00f3n Centro de Investigaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n de la Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea (CIDEC) El CIDEC es un centro especializado de investigaci\u00f3n y documentaci\u00f3n adscrito al Instituto de Estudios Hist\u00f3ricos. Su finalidad es situar a la Universidad en el centro de una red de investigaci\u00f3n sobre la vida pol\u00edtica contempor\u00e1nea espa\u00f1ola. Participaci\u00f3n en las actividades del grupo de investigaci\u00f3n \"CIDEC\", con sede en el Insti tuto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos. Trabajos principales: creaci\u00f3n y mantenimiento de la web del grupo de investigaci\u00f3n, redacci\u00f3n de noticias. C\u00e1tedra de investigaci\u00f3n C\u00e1tedra Internacional \"CEU -Elcano\" Participaci\u00f3n en las actividades de la C\u00e1tedra Internacional \"CEU -Elcano\", con sede en el Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos y reconocida por el V Centenario 1\u00aa Vuelta al Mundo http://vcentenario.es/actividades/catedra- internacional -ceu-elcano/ C\u00e1tedra interuniversitaria: USP CEU, UCH CEU y AO CEU Trabajos principales: mantenimiento de la web de la C\u00e1tedra, redacci\u00f3n de noticias y gesti\u00f3n de cartas de adhesi\u00f3n. C\u00e1tedra de investigaci\u00f3n C\u00e1tedra CEU de Historia, Memoria e Identidad Participaci\u00f3n en las actividades de la C\u00e1tedra CEU de Historia, Memoria e Identidad, con sede en el Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos Trabajos principales: mantenimiento de la web de la C\u00e1tedra, redacci\u00f3n de noticias y gesti\u00f3n de cartas de adhesi\u00f3n. Memoria e Historia es el nombre de una colecci\u00f3n de trabajos breves que publica La Raz\u00f3n . Se trata de una iniciativa dirigida por el Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos , centro que tiene entre sus fines investigar, divulgar y preservar la historia de Espa\u00f1a. La colecci\u00f3n que publica La Raz\u00f3n entra en la controvertida cuesti\u00f3n de la Memoria Hist\u00f3rica y est\u00e1 en la l\u00ednea de otras actividades del Instituto, como el Congreso Internacional \u00abLa otra memoria\u00bb (2008), la serie documental de 13 cap\u00edtulos \u00abMitos al descubierto\u00bb (2012), el proyecto \u00abChecas de Madrid\u00bb (2012), el programa informativo \u00abNot iciario 1936\u00bb (2019) y la recientemente creada de C\u00e1tedra de Historia, Memoria e Identidad . Art\u00edculos publicados : \u00abMoch\u00edn Triana: la gran figura del f\u00fatbol que mataron en Paracuellos\u00bb , por Luis Montero Tr\u00e9nor (La Raz\u00f3n, 11/11/2020) \u00abLa sentencia del abuelo de Pablo Iglesias que lo libr\u00f3 de la muerte\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez (La Raz\u00f3n, 11/11/2020) \u00abAndreu Nin, el marxista inc\u00f3modo para la izquierda\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 11/11/2020) \u00ab'Matadlos, son curas': a la orden de Largo Caballero\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda de Tu\u00f1\u00f3n Raz\u00f3n, 12/11/2020) \u00abGenealog\u00eda La \u00abMadrid, capital de los m\u00e1rtires la fe\u00bb Serrano n, 14/11/2020) \u00abAgapito Garc\u00eda Atadell, el chequista m\u00e1s sanguinario del invierno del 36\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n, 15/11/2020) \u00abEl fraude oculto de la II ( La Raz\u00f3n, 15/11/2020) \u00abAs\u00ed Frente Popular: quema de redacciones y periodistas muertos\u00bb , por Cristina Barreiro ( La Raz\u00f3n, 17/11/2020) \u00abLos barcos que se convirtieron en checas en por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 18/11/2020) \u00abLa influencia sovi\u00e9tica en los asesinatos de Paracuellos del Jarama\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella (La Raz\u00f3n, 19/11/2020) \u00abM\u00e1laga, verano de 1936: la historia de 'Perro'\u00bb , Luis E. Togores S\u00e1nchez (La Raz\u00f3n, 22/11/2020) \u00abAs\u00ed fue la represi\u00f3n frentepopulista en el Pa\u00eds Vasco\u00bb Jos\u00e9 Luis Orella La Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 25/11/2020) \u00abOdio y sangre en alta mar: una carnicer\u00eda en la Marina espa\u00f1ola\u00bb , por Lucas Molina Franco ( La Raz\u00f3n, 26/11/2020) \u00abNoviembre de 1936: as\u00ed mataron a mi familia en Paracuellos\u00bb , por Consuelo Mart\u00ednez - Sicluna y Raz\u00f3n, 28/11/2020) \u00abLas checas nacionalis y catal\u00e1n por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n , 29/11/2020) \u00ab'Parece una mala tarde de toros': la Segunda Rep\u00fablica seg\u00fan Pla\u00bb , por V\u00edctor Fern\u00e1ndez (La Raz\u00f3n, 30/11/2020) \u00abLa agon\u00eda de la Rep\u00fablica en el castillo de Negr\u00edn\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, 1/12/2020) \u00abEl exterminio de los otros sindicalistas libres\u00bb , Luis Orella ( La Raz\u00f3n , 3/12/2020) \u00abEl asesinato en Madrid del hijo y del nieto de do\u00f1a Emilia Pardo Baz\u00e1n\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez (La Raz\u00f3n , 4/12/2020) \u00abCaso Nombela, un esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n en el , por Juan Beltr\u00e1n (La Raz\u00f3n , a\u00f1os de la fumata negra de Lutero\u00bb , por David Solar (La Raz\u00f3n, 7/12/2020) \u00abEl d\u00eda que muri\u00f3 Pablo Iglesias\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez (La 'D\u00eda D' de la Molina ( La Raz\u00f3n, 11/12/2020) \u00abCuando la Rep\u00fablica y el PSOE defend\u00edan el castellano\u00bb , por Jorge Vilches ( La Raz\u00f3n, 13/12/2020) \u00abTerror en Vic: la patrulla del Cojo de la calle Gurb\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 15/12/2020) \u00abValent\u00edn Gamazo, el fiscal de la Rep\u00fablica que fue asesinado bajo mirada socialista\u00bb , por Lorenzo Fern\u00e1ndez -Navarro de los Pa\u00f1os \u00c1lvarez de Miranda ( La Raz\u00f3n, 15/12/2020) \u00abEl asesinato de la ni\u00f1a Carmen en Salamanca\u00bb , por Gustavo Morales ( La Raz\u00f3n, 18/12/2020) \u00abLa fulminante liberaci\u00f3n de Catalu\u00f1a y la rid\u00edcula huida de Companys\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 19/12/2020) \u00abPara que la guerra sea l\u00edcita...\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n, 21/12/2020) \u00abLos trenes de la muerte de Ja\u00e9n, agosto 1936\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 22/12/2020) \u00abEl espionaje antirrepublicano de los nacionalistas catalanes de la Lliga\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 23/12/2020) \u00abApolonia, la monja que fue arrojada a los cerdos para hacer chorizos\u00bb , por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 26/12/2020) \u00abEl otro 'genocidio' catal\u00e1n: el martirio de los templos y el arte sacro\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, 28/12/2020) \u00abCuando la Rep\u00fablica fusil\u00f3 a los suyos\u00bb , por Cristina Barreiro ( La Raz\u00f3n, 30/12/2020) \u00abLos asesinatos encubiertos de l a La Alonso ( La 2/1/2021) \u00abAlfonso de Borb\u00f3n, el pr\u00edncipe de cristal\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, rojo en Raz\u00f3n, 4/01/2021) el primer asesinado de la Falange gallega\u00bb , por Juan Manuel Cepeda (La Raz\u00f3n , 5/1/2021) \u00abV\u00edctor Pradera, el asesinato de un vocal del Tribunal de Garant\u00edas Constitucionales\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 6/1/2021) \u00abSara Jord\u00e0 y Dolores Berti, dos hero\u00ednas en la sobra de la Guerra Civil\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 (La Raz\u00f3n , 7/1/2021) \u00abEl levantamiento anarquista de 1933 en Arag\u00f3n\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra ( La Raz\u00f3n, 8/1/2021) \u00abEl d\u00eda en que Franco espi\u00f3 a la infanta Pilar\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, 10/1/2021) \u00abImaz Mart\u00ednez, el primer asesinado por ETA en Navarra\u00bb , por Jaime Barriuso y Pablo Sagarra (11/1/2021) religiosa en por Javier Barraycoa ( La Raz\u00f3n, 12/1/2021) \u00abLa Guerra Civil en el campo de batalla monetario\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 13/1/2021) \u00abRafael Alberti, comunista antes que poeta\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 14/1/2021) \u00abRepresi\u00f3n y muerte en el valle de Benasque\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 15/1/2021) \u00abCuando Franco salv\u00f3 al Bar\u00e7a de la quiebra y de desaparecer\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 17/1/2021) \u00abAnnual, la memoria pendiente\u00bb , por Santiago Mata (La Raz\u00f3n, 18/1/2021) \u00abJacinto Vives, el hijo del barbero\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 19/1/2021) \u00abBarbastro, del para\u00edso Orella ( La Aragon\u00e9s', don por Mart\u00edn Ibarra Benlloch (La , 21/1/2021) \u00abAs\u00ed mataron al capit\u00e1n del , Montero Tr\u00e9nor (La Raz\u00f3n, 22/1/2021) \u00abLas verdaderas ra\u00ed ces de Franco\u00bb por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala ( La Raz\u00f3n, 24/1/2021) \u00abLa mayor cat\u00e1strofe ambiental del siglo en Madrid\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n , \u00abGregorio Ord\u00f3\u00f1ez y el espejismo Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 26/1/2021) \u00abLa epidemia de c\u00f3lera de 1971\u00bb , por Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 27/1/2021) \u00abLa mina de Camu\u00f1as (Toledo), historia de una Jorge Tronchoni, la sangre de la Falange valenciana\u00bb , Juan Manuel Cepeda ( La Raz\u00f3n , 31/1/2021) \u00abEl asesinato del alf\u00e9rez Reyes, detonante de la sublevaci\u00f3n militar contra la Segunda Rep\u00fablica\u00bb , por Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 3/2/2021) \u00abEl mito de los curas disparando desde los campanarios\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, 4/2/2021) \u00abV\u00edctimas de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas durante la Guerra Civil\u00bb , por Cristina Barreiro (La Raz\u00f3n, 5/2/2021) \u00abEl obispo m\u00e1rtir de Barcelona\u00bb , por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n (La Raz\u00f3n, 8/2/2021) \u00abUna familia partida por la Guerra Civil\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 9/2/2021) \u00abTres Cantos 1971 -1991: los or\u00edgenes de uno de los municipios m\u00e1s conocidos y ricos de Espa\u00f1a\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez (La Raz\u00f3n, 10/2/2021) \u00abLa oraci\u00f3n del beato Florentino, obispo de Barbastro, antes de se r martirizado\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch (La Raz\u00f3n , asesinato de Juan Cu\u00e9llar El Pardo\u00bb E. Togores La Raz\u00f3n , 12/2/2021) \u00ab'El cojo de M\u00e1laga' o el Durruti de Cerda\u00f1a\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, 15/2/2021) \u00abEl comisario Melit\u00f3n Manzanas, el primer asesinato planificado de ETA\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 16/2/2021) \u00abAtaques de la aviaci\u00f3n republicana sobre objetivos civiles: el bombardeo de Cabra\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 17/2/2021) \u00abManuel Hedilla, el falangista olvidado que se enfrent\u00f3 a , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 (La Raz\u00f3n , 18/2/2021) \u00ab19-20 febrero de 1936: una larga noche, para la Guerra Civil\u00bb , por \u00c1ngel David Mart\u00edn Rubio (La Raz\u00f3n, 19/2/2021) \u00abLas cifras ocultas del 'milagro espa\u00f1ol'\u00bb , por Juan Beltr\u00e1n (La Raz\u00f3n, 21/2/2021) \u00abEl impacto en el Ej\u00e9rcito del asesinato del almirante Carrero\u00bb , por Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 22/2/2021) \u00abEn las checas de Madrid y en los campos de batalla: nacen los paracaidistas espa\u00f1oles\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 23/2/2021) \u00abEl asesinato de presos en el barco- prisi\u00f3n , por Alberto B\u00e1rcena (La Raz\u00f3n , 25/2/2021) y Lorca, pasado por Morla o Celaya\u00bb , por Jos\u00e9 Mar\u00eda Zavala (La Raz\u00f3n, 28/2/2021) \u00ab\u00bfQu\u00e9 fue el GRAPO?\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella (La Raz\u00f3n, 1/3/2021) \u00abMargarita Nelken: las mujeres y las hembras de los se\u00f1oritos\u00bb , por Cristina Barreiro (La Raz\u00f3n , 2/3/2021) \u00abG\u00f3mez \u00ed y los (La Raz\u00f3n, 3/3/2021) \u00ab\u00bfQu\u00e9 fue el FRAP\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella (La Raz\u00f3n, 4/3/2021) \u00abEduardo Dato, el presidente al que no quiere recordar el PSOE\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 7/3/2021) \u00abEl PCE en la represi\u00f3n estalinista de republicanos espa\u00f1oles en la URSS\u00bb , por Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 9/3/2021) \u00abEl guardia civil Pardines, primer asesinado de ETA\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n , 10/3/2021) \u00abEl asesinato de ETA del jefe de la divisi\u00f3n Acorazada de Brunete\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 11/3/2021) \u00abLa imagen de la Virgen de Torr eciudad se salva de la hoguera en 1936\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch (La Raz\u00f3n, 12/3/2021) \u00abAntonio Ponte Anido, otro h\u00e9roe proscrito\u00bb , por Lorenz o Fern\u00e1ndez Navarro de los Pa\u00f1os (La Raz\u00f3n, 15/3/2021) \u00abEl horror se registra\u00bb , por Jaime Alonso (La Raz\u00f3n, 17/3/2021) \u00abAsesinato del prior de Torreciudad don Jos\u00e9 Muz\u00e1s Lalueza\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch (La Raz\u00f3n, 18/3/2021) asesinatos en la retaguardia catalana\u00bb , por Javier Barraycoa (La Raz\u00f3n, 19/3/2021) \u00abLa experiencia de una checa comunista en el centro de Par\u00eds\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n , 22/3/2021) \u00abEnrique Matorr as, del comunismo a morir por la Falange\u00bb , por Juan M. Cepeda (La Raz\u00f3n , 23/3/2021) \u00abRom\u00e1n S\u00e1iz. El asesinato de los sacerdotes octogenarios\u00bb por Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n (La Raz\u00f3n , 24/3/2021) \u00abDe abanderado de la Rep\u00fablica a morir frente a un pelot\u00f3n de milicianos\u00bb , por Pablo Gonz\u00e1lez -Pola de la Granja (La Raz\u00f3n, 25/3/2021) \u00abCuando los espa\u00f1oles se compraban un pisito en pleno franquismo\u00bb , por Luis E. Togores S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 26/3/2021) \u00abLa duquesa que se enfrent\u00f3 a Franco, a Estados Unidos y a las bombas nucleares\u00bb , por Juli\u00e1n Herrero (La Raz\u00f3n , 29/3/2021) \u00abManuel del Val, el Alcal\u00e1 (La Raz\u00f3n, 30/3/2021) \u00abCond\u00e9s, Del y Del castillo: los antih\u00e9roes Frente Popular\u00bb , \u00abLos C\u00e9sar 1/4/2021) \u00abLos la Guerra por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 5/4/2021) \u00abEl pastelero Salvador Galicia muri\u00f3 dando vivas a la Virgen del Pilar y a Espa\u00f1a\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch (La Ra z\u00f3n, 6/4/2021) \u00abMariano Mart\u00edn Alegr\u00eda, botero de Barbastro\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch ( La Raz\u00f3n, 9/4/2021) \u00abJoaqu\u00edn Mar\u00eda de Nadal, secretario de Francesc Camb\u00f3\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 9/4/2021 \u00abLos falsos mitos de la II Rep\u00fablica\u00bb , por Payne ( La Raz\u00f3n, olvidados\u00bb La Raz\u00f3n, 12/4/2021) \u00abLas industrias del ocio: cine, moda y toros en el franquismo\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n , 13/4/2021) \u00abFranco, Sanjurjo y Mill\u00e1n Astray en el d\u00eda que se proclam\u00f3 la Rep\u00fablica\u00bb , por Luis E. Togores ( La Raz\u00f3n, Rep\u00fablica Jorge Vilches ( La Raz\u00f3n, 14/4/2021) \u00abLa nueva moral de la Revoluci\u00f3n Popular\u00bb , por Cristina Barreiro ( La Raz\u00f3n, 18/4/2 021) \u00abUn novicio en la embajada\u00bb por Clemente Rodr\u00edguez Navarro ( La Raz\u00f3n, 21/4/2021) \u00abSalvar a Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera: cuando Jos\u00e9 Ortega y Gasset crey\u00f3 que su muerte pudo haberse evitado\u00bb , por Pedro Jos\u00e9 Grande S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 22/4/2021) \u00abEl Madrid de la posguerra, con veh\u00edculos a gas, coches el\u00e9ctricos y bicicletas\u00bb , por Sara Izquierdo \u00c1lvarez ( La Raz\u00f3n, 22/4/2021) \u00abToledo: la serpiente del Ed\u00e9n\u00bb , Emilio Dom\u00ednguez D\u00edaz ( La Raz\u00f3n, 28/4/2021) \u00abSangre martirial derramada en el abulense Puerto del Pico\u00bb Jorge L\u00f3pez Teul\u00f3n ( La Raz\u00f3n , 30/4/2021) \u00abY los quemaron vivos. Sevillanos asesinados en el pueblo de La Campana\u00bb , por J. M. Cepeda ( La Raz\u00f3n, 04/5/2021) lo cre\u00e1is vosotros\": el mito de los envenenados\" y la importancia del Diario de Sesiones\u00bb , por Pedro Jos\u00e9 Grande S\u00e1nchez ( La Raz\u00f3n, 05/5/2021) \u00abDon Macario Vitales, p\u00e1rroco de Guaso, a quien un izquierdista escondi\u00f3 en una cuba de vino\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch ( La Raz\u00f3n, 07/5/2021) \u00abLos campos de trabajo del Servicio Informaci\u00f3n Militar (SIM) del Frente Popular\u00bb , por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n, 10/5/2021) \u00abMuseo de Granollers, a la salvaguarda del patrimonio art\u00edstico\u00bb por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La Raz\u00f3n , de de por C\u00e9sar Alcal\u00e1 ( La 19/5/2021) \u00abLa Rep\u00fablica de Aza\u00f1a contin\u00faa con mal pie: la matanza de Casas Viejas\u00bb , por Luis E. Togores ( La Raz\u00f3n, 20/5/2021) \u00abEl boom de la construcci\u00f3n bajo el franquismo\u00bb , por Jos\u00e9 Luis Orella ( La Raz\u00f3n, 21/5/2021) \u00abNo todos los muertos en Espa\u00f1a tienen la misma importancia\u00bb , por Luis E. Togores ( La Raz\u00f3n , 24/5/2021) \u00abEl beato Ceferino, el amor a la libertad y el rezo del rosario\u00bb , por Mart\u00edn Ibarra Benlloch (La Raz\u00f3n, 28/5/2021) \u00ab'Mambo mi Espa\u00f1a', la canci\u00f3n con la que Xavier Cugat celebr\u00f3 el fin de la Guerra Civil\u00bb , por Luis E. Togores ( La Raz\u00f3n, 31/5/2021) C\u00e1tedra de investigaci\u00f3n C\u00e1tedra CEU \"Casa de Austria\" Participaci\u00f3n en las actividades de la C\u00e1tedra CEU Casa de Austria, con sede en el Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos . Trabajos principales: Creaci\u00f3n y mantenimiento de la web de la C\u00e1tedra, redacci\u00f3n de noticias y gesti\u00f3n de cartas de adhesi\u00f3n. OTRAS ACTIVIDADES P\u00e1gina web www.iehistoricos.ceu.es Mantenimiento de la web del Instituto y de su agenda, en coordinaci\u00f3n con el \u00c1rea de Comunicaci\u00f3n de la Universidad. Redes sociales Grupo de Facebook www.facebook.com/groups/iehistoricosceu Mantenimiento y actualizaci\u00f3n de la Fan Page del Instituto P\u00e1gina de Twitter CEUIEHistoricos Mantenimiento y actualizaci\u00f3n P\u00e1gina de Academia.edu https://uspceu.academia.edu/InstitutodeEstudiosHist%C3%B3ricosCEU Creaci\u00f3n, mantenimiento y actualizaci\u00f3n del perfil del Instituto Canal de YouTube Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos www.youtube.com/channel/UCQPdSHKDxoLB7jHRxWZ9mQQ Mantenimiento y actualizaci\u00f3n del canal del Instituto CEU de Estudios Hist\u00f3ricos, que ya dispone de 100 v\u00eddeos, organizados en 8 listas de reproducci\u00f3n. A 1 de junio de 2021 cuenta con 6190 suscriptores y cada 28 d\u00edas se registran de media m\u00e1s de 36.000 visionados. E s un canal con mucho potencial y en plena expansi\u00f3n. Difusi\u00f3n y comercializaci\u00f3n serie 75 a\u00f1os de la Guerra Civil. Mitos al descubierto Canal de YouTube de Telemadrid: los episodios de la serie han sido visionados por 5.389.331 personas (a 1 de mayo de 2021) a trav\u00e9s de canal de YouTube de Telemadrid: www.youtube.com/show/mitosaldescubierto/videos Plataforma www.imdb.com : IMDb ( Internet Movie D atabase), base de datos de pel\u00edculas en Internet con m\u00e1s de 100 millones de usuarios \u00fanicos al mes. PRESENCIA EN MEDIOS (a 28 de mayo de 2021) 12/03/2021 Diario De Avisos P\u00e1g. 26 Santa Cruz se ' lava las manos' en lo referente al monumento a Franco 17/01/2021 La Raz\u00f3n P\u00e1g. 52 17/01/2021 La Raz\u00f3n (Ed. Catalu\u00f1a) P\u00e1g. 52 17/01/2021 La Raz\u00f3n (Ed. Comunidad Valenciana) P\u00e1g. 52 17/01/2021 La Raz\u00f3n (Ed. Sevilla) P\u00e1g. 48 Cuando Franco salv\u00f3 al B ar\u00e7a de la quiebra y de desaparecer 17/01/2021 El Mun do P\u00e1g. 44 17/01/2021 El Mundo (Ed. Andaluc\u00eda) P\u00e1g. 46 17/01/2021 El Mundo (Ed. Castell\u00f3n Al D\u00eda) P\u00e1g. 44 Las cuentas de la memoria de la memoria 11/11/2020 El Mundo P\u00e1g. 37 11/11/2020 El Mundo (Ed. Castell\u00f3n Al D\u00eda) P\u00e1g. 35 Batalla del Ebro: la m\u00e1s cruel, la m\u00e1s larga, la m\u00e1s decisiva 20/09/2020 El Mundo P\u00e1g. 52 20/09/2020 El Mundo (Ed. Andaluc\u00eda) P\u00e1g. 52 20/09/2020 El Mundo (Ed. Castell\u00f3n Al D\u00eda) P\u00e1g. 52 La mujer a la que F ranco llam\u00f3 P edro P\u00e9rez para que se hiciera 'legionario' 26/05/2021 Noticias de Almer\u00eda y provincia Centenario de la Legi\u00f3n Espa\u00f1ola (1920- 2020), su historia 24/05/2021 elcorreodemadrid.com Sigue en directo el Congreso de la Legi\u00f3n a partir de ma\u00f1ana 27/04/2021 elcorreodemadrid.com Antes de votar el 4 -M repasa lo que hicieron los comunistas durante los primeros meses de la Guerra: Terror en el Madrid de la Rep\u00fablica 25/04/2021 elcorreodemadrid.com A partir de ma\u00f1ana y para que los madrile\u00f1os no olviden a la hora de votar: L as checas de Madrid (seg\u00fan los estudios de Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza) 13/04/2021 Periodista Digital Luis E. Togores: C\u00f3mo Espa\u00f1a evit\u00f3 entrar en la II Guerra Mundial 06/04/2021 elconfidencialdigital.com Un informe in\u00e9dito de la Universidad CEU aconseja preservar el monumento de Juan de \u00c1valos en Tenerife 16/01/2021 Religi\u00f3n en Libertad Memoria e historia: excelente material para las redes 23/10/2020 Belt Ib\u00e9rica Cien a\u00f1os de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola: La s fotograf\u00edas de su historia 22/09/2020 NUEVO IMPULSO. Revista digital de Alicante Cien a\u00f1os de la fund aci\u00f3n de la Legi\u00f3n, una fuerza de \u00e9lite por Jos\u00e9 Mill\u00e1n -Astray 21/09/2020 Todo Literatura Se cumplen \"Cien a\u00f1os de la Legi\u00f3n Espa\u00f1ola\": Morales y Togores ilustra n su historia con fotograf\u00edas 13/09/2020 Me gustan los libros Franco frente a Hitler Otras noticias: 24/03/2021 El toro TV - El gato al agua - 21:47 h - 00:14:24 #sociedad. invitado: L uis de Larramendi, presidente de la Fundaci\u00f3n Ig nacio de Larramendi INSTITUTO DE HUMANIDADES \u00c1NGEL AYALA ESTRUCTURA Director : D. Manuel Bustos Rodr\u00edguez Secretaria General : D. Juan Ignacio Grande Aranda Vicesecretario General : D. Fernando Ariza Gonz\u00e1lez Secretaria: D.\u00aa. Aurora \u00c1lvarez Arcas Delegado del IHAA para la Universidad CEU Cardenal Herrera : D. Emilio Callado Estela Delegada del IHAA para la Universidad Abat Oliba: D\u00f1a. Carmen Cort\u00e9s Pacheco DOCENCIA Humanidades Derecho Econ\u00f3micas EPS Medicina Farmacia Total Filosof\u00eda 3 3 2 3 4 15 Historia 3 4 6 1 1 3 18 DSI 9 2 3 4 1 19 Literatura 4 2 8 14 ACTIVIDADES Este curso asumi\u00f3 la direcci\u00f3n del Instituto el prof . Manuel Bustos Rodr\u00edguez, quien confirm\u00f3 en su equipo a Juan Ignacio Grande como Secretario General y Fernando Ariza como Vicesecretario General. Se ha desarrollado con \u00e9xito el T\u00edtulo Propio de Liderazgo y Compromiso C\u00edvico. Asimismo, se ha elaborado un proyecto para la implantaci\u00f3n del T\u00edtulo Propio en Doctrina Social de la Iglesia, que ha sido ya aprobado. Ha sido presentado el proyecto Ser+CEU, impulsado por el Instituto , con el fin de proveer a la formaci\u00f3n en los valores propios del CEU y en los fundamentos del Humanismo Cristiano y la Doctrina Social de la Iglesia. Los cursos comenzar\u00e1n a impartirse en el segundo cuatrimestre del curso 2021- 2022. Se ha procedido a reiniciar la serie de publicaciones sobre diferentes aspectos referidos a la Doctrin a Social de la Iglesia, as\u00ed como gu\u00edas para el comentario de libros clave de la literatura. Se ha concluido la traducci\u00f3n al franc\u00e9s del Manual de Doctrina Social de la Iglesia, que se publicar\u00e1 en breve. Conferencias I CICL O DE SEMINARIOS COLOR Y CULTUR A Profundizando en nuestras ra\u00edces: el concepto del color en la antig\u00fcedad\" 21 de octubre de 2020 La teor\u00eda del color en la actualidad 25 de noviembre de 2020 Do we see color the some? An analysis of the varios theories 16 de diciembre de 2020 MIGUEL DELIBES EN SU CENTENARIO 9 al 11 de diciembre Coordinan: Fernando Ariza y Ana Isabel Ballesteros Delibes y la naturaleza Fernando Ariza, profesor Titular de la Universidad CEU San Pablo Los l\u00edmites del realismo en Las ratas , de Miguel Delibes Jos\u00e9 Ignacio D\u00edez, Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola de la UCM Miguel Delibes. El nombre exacto de las cosas Pilar Fern\u00e1ndez, Titular de la Universidad CEU San Pablo La emoci\u00f3n de las palabras Antonio Gim\u00e9nez, cineasta La sociedad del franquismo se sienta a la mesa: l a familia reunida en El pr\u00edncipe destronado Ana Isabel Ballesteros, Catedr\u00e1tica de la Universidad CEU San Pablo Clausura Mar\u00eda Solano, decana de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n IV CONGRESO NACIONAL DE BIO\u00c9TICA \"BIO\u00c9TICA AL S ERVICIO DE LA VIDA Y LA SALUD\" 9 al 11 de febrero de 2021 Se abordar on cuestiones como la eutanasia en tiempos de Covid 19, los retos con los que se enfrentan los cuidados paliativos o el negocio del aborto. Asimismo, se analizar on los dilemas bio\u00e9ticos planteados por la pandemia en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n. El congreso cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de expertos en la materia como el presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid y jefe de Cardiolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Manuel Mart\u00ednez Sell\u00e9s; el presidente del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a y miembro del International Bioethics Committee (IBC) de la UNESCO, Federico de Montalvo Jaaskelainen; el m\u00e9dico Jefe de la Unidad de Cuidados Paliativos en el Hospital Universitario La Paz de Madrid, Alberto Alonso Babarro; el vicepresidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Bio\u00e9tica y \u00c9tica M\u00e9dica, Emilio Garc\u00eda- S\u00e1nchez; y el jefe del Servicio de Neurofisiolog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital Vithas Nuestra Se\u00f1ora de Am\u00e9rica de Madrid, Rafael del R\u00edo Villegas, entre otros. Se celebrar \u00f3 en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Jerome Lejeune y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Bio\u00e9tica y \u00c9tica M\u00e9dica, se proyect \u00f3 la pel\u00edcula \"Unplanned\", dirigida por Chuck Konzelman y Cary Sol omon, y se present\u00f3 el proyecto \"Vividores\", un movimiento para reflexionar sobre el sentido del dolor y del sufrimiento que pretende fomentar la ayuda a una vida digna y el buen vivir. Conferencias dentro del I CICLO DE SEMINARIOS \"COLOR Y CULTURA\" El color negro y su simbolismo en la literatura mesopot\u00e1mica Hip\u00f3lito Sanchiz, Universidad CEU San Pablo 17 de febrero de 2021 De la oscuridad al color M\u00f3nica Dur\u00e1n, Universidad CEU San Pablo 17 de marzo de 2021 A stone as a color Emanuela Valeriani, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve 26 de mayo de 2021 GRANDES MUJERES DE LA HISTORIA En colaboraci\u00f3n con el I nstituto de Estudios de la Fami lia en el II Ciclo \"El genio femenino que cambia el mundo\" 11 de marzo de 2021 IX SIMPOSIO DE HUMANIDADES M\u00c9DICAS Medi cina narrativa y vulnerabilidad 29 de abril de 2021 Congreso Internacional GALD\u00d3S . 100 A\u00d1OS En colaboraci\u00f3n con el Instituto de Estudios Hist\u00f3ricos 10 y 11 de mayo de 2021 Acto de presentaci\u00f3n T\u00edtulo de Experto en Doctrina Social de la Iglesia Colegio Mayor de San Pablo, 6 de julio de 2021 Intervienen: Alfonso Bull\u00f3n de Mendoza, Presidente de FUSP Jos\u00e9 Ignacio Munilla, Obispo de San Sebasti\u00e1n Luis Javier Arg\u00fcello, Obispo auxiliar de Valladolid Manuel Bustos, director del Instituto Participaci\u00f3n en CONGRE SO CAT\u00d3TICOS Y VIDA P\u00daBLICA 13, 14 y 15 de noviembre de 2020 Cuidar la vida y amparar al d\u00e9bil en la Iglesia: una perspectiva hist\u00f3rica Coordinadores del taller: Alejandro Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a y Juan Ignacio Grande PUBLICACIONES LIBROS: Libertad de Educaci\u00f3n: An\u00e1lisis interdisciplinar de sus presupuestos y condicionami entos en la actualidad espa\u00f1ola. Patricia Santos Rodr\u00edguez (Dir. y Coord.). Tirant lo Blanch. Valencia, 2021 Manuel de Doctrine pour \u00e9tudiants universitaires\". Ed - CEU Edicionesl 2021. Antonio Mart\u00edn Puerta (Dir.) y Patricia Santos Rodr\u00edguez (Coord) Las adicciones de ayer y hoy. Hacia un enfoque humanista en el tratamiento de las adicciones , Dykinson, Madrid, 2020 . Pi\u00f1as, Antonio; Chivato, Tom\u00e1s. CAP\u00cdTULOS: Sus heridas nos han curado. Memoria documental del Centena rio de la Consagraci\u00f3n de Espa\u00f1a al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Autores: PABLO CERVERA BARRANCO y JAIME P\u00c9REZ -BOCCHERINI STAMPA (Eds.). Serie \"Cor Christi\", BAC, Madrid, 2021. SECCI\u00d3N DE HISTORIA, PONENCIAS, 1.5: \"Historia de las Consagraciones de Espa\u00f1a al Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas\". Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez. USP CEU -SAN PABLO. Pp. 255 -282. \u00bfQui\u00e9n financia un peri\u00f3dico? An\u00e1lisis de las fuentes de financiaci\u00f3n de las cabeceras dirigidas p or Manuel Delgado Barreto\". P\u00e1g . 497 -515. Instituto de Estudios Riojanos. (Rennes 2020). Carlos Gregorio H\u00e9rn\u00e1ndez La disyuntiva del ser matem\u00e1tico como Objeto Puro o Ente Ideal en Antonio Mill\u00e1n- Puelles\", en: Garc\u00eda Norro, J.J. y Rovira, R. (Eds) Ser y no ser. Estudios sobre el pensamiento de Mill\u00e1n- Puelles, Guillermo Escolar Editor S.L., Madrid, 2021, pp.127 - 143. ISBN: 978 -84-18093. Acosta L\u00f3pez, Miguel Abominaci\u00f3n, exterminio y compasi\u00f3n. Reflexiones en torno a la religi\u00f3n y la violencia en el mundo antiguo y medieval , El Olivo, 44, pp. 29- 48. Rodr\u00edguez de la Pe\u00f1a, Alejandro y Gabald\u00f3n Mart\u00ednez, Mar\u00eda del Mar (2020) El proceso de cambio en las conductas adictivas: narratividad y adicciones\", en Pi\u00f1as, Antonio; Chivato, Tom\u00e1s, Las adicciones de ayer y hoy, Dykinson, Madrid, 2020 ISBN 978-84-1377 -019-2 pp. 197- 205. Antonio Pi\u00f1as Mesa El problema de las adicciones juveniles y la necesidad de una respuest a integral educativa y familiar , en Pi\u00f1as, Antonio; Chivato, Tom\u00e1s, Las adicciones de ayer y hoy, Dykinson, Madrid, 2020 ISBN 978- 84-1377. Juan Ignacio Grande Aranda La libert ad de educac i\u00f3n: fundamentos antropol\u00f3gicos . En Patricia Santos (ed) La libertad de ense\u00f1anza: Un an\u00e1lisis interdisciplinar de los presupuestos y condicionamientos de la libertad educativa: Tirant lo Blanch. Valle de los Ca\u00eddos como un campo de concentraci\u00f3n? Memoria hist\u00f3rica. Amenaza para la paz en Europa. Coordinaci\u00f3n editorial: Pedro Fern\u00e1ndez Barbadillo. Impresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n: RARO SL. Edici\u00f3n no venal. Ed.: Grupo ECR del Parla mento Europeo. Diciembre 2020. Alberto B\u00c1RCENA P\u00c9REZ. Pp . 116-130 Libertad de ense\u00f1anza, subsidiariedad y descentralizaci\u00f3n, en La libertad de ense\u00f1anza: Un an\u00e1lisis interdisciplinar de los presupuestos y condicionamientos de la libertad educativa, Patrici a Santos (ed.), Tirant lo Blanch, 2021. (ISBN: 978- 84-1378 - 889-0). Grande Aranda, Juan Ignacio El mito de la educaci\u00f3n neutral: De Condorcet a J.Jaur\u00e8s . En: Libertad de Educaci\u00f3n: an\u00e1lisis interdisciplinar de sus presupuestos y condicionamientos en la actualidad espa\u00f1ola. (dir. Patricia Santos). Valencia: Tirant lo Blanch, 2021. Ana S\u00e1nchez -Sierra. Educar para la libertad, en La libertad de ense\u00f1anza: Un an\u00e1lisis interdisciplinar de los presupuestos y condicionamientos de la libertad educativa, Patricia Santos (ed.), Tirant lo Blanch, 2021. (ISBN: 978- 84-1378 -889-0). Garrido Berm\u00fadez, Jos\u00e9 Mar\u00eda The Visual Culture\" 4 de en Literatura y Filolog\u00eda).Pags. 487 - 504. Boston, 2021. ED. De Gruyter. Lourdes Garc\u00eda Ure\u00f1a ART\u00cdCULOS: El camino hacia el Transhumanismo. G\u00e9nesis y evol un 2021 (94), ISSN: 0211- 4526. Miguel Acosta L\u00f3pez Homenaje al Prof. Dr. D. Juan Arana Ca\u00f1edo -Arg\u00fcelles\", Universidad de Sevilla, 2021, 12pp. (en edici\u00f3n). Miguel Acosta L\u00f3pez El magisterio vital de Jos\u00e9 Ortega y Gasset en la obra de Luis D\u00edez del Corral . Revista: Historia y Pol\u00edtica (Centro de Estudios Pol\u00edticos y Consti tucionales). Ana S\u00e1nchez - n\u00ba: pg: 87 - 96. DOI. Fernando Ariza Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez, P\u00edo Baroja y el comercio del libr o en los Estados Unidos REVISTA DE LITERATURA. ISSN/ISBN: 0034849X. 2020, vol. 163. p. 173 - 185. DOI . Literature and Literary Theory: IF 0.135 | Rank 208/891 | Q1 (Scopus). Fernando Gonz\u00e1lez Ariza -Vicente Blasco Ibanez, Pio Baroja and Book Trade in the United States. REVISTA DE LITERATURA. ISSN/ISBN: 0034849X. 2020, vol . 82 n\u00ba 163. p 185. DOI:10.3989/revliteratura.2020.01.007. Literature Literary Theory: IF 0.135 | Rank 208/891 | Q1 (Scopus). Ariza Gonzalez, Fernando Monopoly educativo, 8 de diciembre de 2020. Ana S\u00e1nchez - Sierra. Art\u00edculo ABC Educaci\u00f3n Paliativo familiar an te la tentaci\u00f3n de la eutanasia, 22 de septiembre de 2020. Ana S\u00e1nchez -Sierra. Art\u00edculo Alfa y Omega (Rev 6.8): a Methodology for the Study of Colour, (Q1). Vol. 67. (p. 205 - 2019) New York 2021. Lourdes Garc\u00eda Ure\u00f1a INTERVENCIONES EN MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N MEDIO T\u00cdTULO PROFESOR El Espejo. Cadena COPE 19/07/ 2021 Jos\u00e9 Luis Rest\u00e1n entrevista a Manuel Bustos Rodr\u00edguez sobre el T\u00edtulo de Experto en DSI Manuel Bustos Rodr\u00edguez Los desenmascarados 14/04/2021 CRISTOFOBIA e HISPANOFOBIA https://www.youtube.com/watch?v=bXnv8D PatR0 Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez TV 02/12/2020 Programa Cr\u00f3nica de Roma Ana S\u00e1nchez -Sierra Fundaci\u00f3n Sicomoro Abril 2021 La curaci\u00f3n y el cuidado mediante la palabra en la historia Antonio Pi\u00f1as Mesa Programa de radio El Pergamino 20/11/2020 Participaci\u00f3n en el especial sobre cultura tart\u00e9sica Mar Gabald\u00f3n Mart\u00ednez Hijos B\u00f3nicos 08/11/2020 La Masoner\u00eda y el Trienio Libera https://www.youtube.com/watch?v=k_Lf7b6 5YJc Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez Entrevistas en prensa sobre la cuestiones de protecci\u00f3n de Infancia: del Valle de los Ca\u00eddos https://www.youtube.com/watch?v=9fBh_fU RcMM Alberto B\u00e1rcena P\u00e9rez INSTITUTO DE ESTUDIOS DE LAS ADICCIONES PERFIL El Instituto de Estudios de las Adicciones (IEA -CEU) aplica un enfoque interdiscipli nar a la investigaci\u00f3n sobre las conductas adictivas con el doble objetivo de progresar en su prevenci\u00f3n (educaci\u00f3n) y en su tratamiento (rehabilitaci\u00f3n- reinserci\u00f3n). En el IEA - CEU se ponen as\u00ed en di\u00e1logo los distintos aspectos implicados en las adicciones : antropol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, sociol\u00f3gicos, jur\u00eddicos, educativos, biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, m\u00e9dicos, etc. Esta orientaci\u00f3n hol\u00edstica, transversal y humanista del problema de las adicciones pretende constituir una estrategia de actuaci\u00f3n superior a las act uaciones parciales y aisladas, favoreciendo as\u00ed la consecuci\u00f3n de aproximaciones tan novedosas y efectivas como las que reclama la sociedad. Las \u00e1reas en las que el IEA - CEU desarrolla su actividad actual son las siguientes: Neurobiolog\u00eda del alcoholismo Desarrollo precl\u00ednico de f\u00e1rmacos para el tratamiento del alcoholismo Neurotoxicidad inducida por alcohol y otras drogas: Contribuci\u00f3n de la respuesta inmune Marcadores biol\u00f3gicos de vulnerabilidad adictiva Propiedades adictivas de los alimentos Adicciones comportamentales: modelos explicativos y variables predisponentes Valores y fortalezas y su relaci\u00f3n con el uso/abuso de redes sociales Investigaci\u00f3n interdisciplinar de las adicciones ESTRUCTURA Director : LUIS FERNANDO ALGUACIL MERINO Secretario: ANT ONIO PI\u00d1AS MESA Consejo Asesor: Alguacil Merino, Luis Fernando (presidente) Baquero \u00dabeda, Jos\u00e9 Luis Chivato P\u00e9rez, Tom\u00e1s De Alba Mu\u00f1oz, Jes\u00fas De Pascual Teresa, Beatriz Fern\u00e1ndez de la Cigo\u00f1a, Carmen Grande Aranda, Juan Ignacio Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez -Nicol\u00e1s, Juan Jes\u00fas Herrad\u00f3n Gil -Gallardo, Gonzalo Lamas Alonso, Juan Jos\u00e9 Martin Padura, Beatriz Miranda Vi\u00f1uelas, Amparo Moreno Arnedillo, Jos\u00e9 Javier Mowinckel Sagnier, Javier Nav\u00edo Acosta, Mercedes Nieto del Rinc\u00f3n, Pedro Luis Pi\u00f1as Mesa, Antonio (secretar io) Rod\u00edguez Rubio, Mercedes Rodr\u00edguez de Fonseca, Fernando Personal docente e investigador: Alguacil Merino, Luis Fernando Baeza Moyano, David Bocos de Prada, Carlos Chiclana Actis, Carlos D\u00e1valos Picazo, Gabriel Gal\u00e1n Llario, Milagros (investigador en formaci\u00f3n) Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, Carmen Gramage Caro, Esther Grande Aranda, Juan Ignacio Guti\u00e9rrez \u00c1lvarez, Enrique Herrad\u00f3n Gil -Gallardo, Gonzalo Iglesias Dorado, M\u00aa Victoria Jim\u00e9nez Perianes, Ana Mart\u00edn Antoniano, Isabel Adoraci\u00f3n Mart\u00ednez \u00c1vila, Jos\u00e9 Carlos Mart\u00ednez Ruiz, Mario Miralles Mu\u00f1oz, Fernando Montalvo Correa, Antonio Nieto del Rinc\u00f3n, Pedro Luis Noriega Garc\u00eda, Cristina P\u00e9rez Garc\u00eda, Carmen P\u00e9rez Rojo, Gema Pi\u00f1as Mesa, Antonio Polanco Mora, Mar\u00eda Jos\u00e9 S\u00e1nchez Maillo, Carmen Vicente Rodr\u00edguez, Marta ACTIVIDADES Y PARTICIPACI\u00d3N EN PROYECTOS Cursos de especializaci\u00f3n WINTER UNIVERSITY: ADICCIONES EN LA ADOLESCENCIA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS, PREVENCI\u00d3N Y TRATAMIENTOS Jornada AVANCES RECIENTES EN LA INVESTIGACI\u00d3N DE LAS ADICCIONES 7 de j ulio de 2021 Programa: The future of preclinical addiction research Peter Kalivas, Medical University of South Carolina Avances cient\u00edficos en el abordaje de las adicciones comportamentales Gema P\u00e9rez, Universidad CEU San Pablo Implicaci\u00f3n de la v\u00eda kinurenina en el consumo de alcohol y en la neurotoxicidad de la MDMA M.\u00aa Isabel Collado, Universidad Complutense de Madrid Herramientas de la realidad virtual para el apoyo de la terapia convencional del alcoholismo Gabriel Rubio, Hospital 12 de Octubre De citoquinas a fosfatasas: b\u00fasqueda de nuevas dianas en el trastorno por consumo de alcohol Gonzalo Herrad\u00f3n, Universidad CEU San Pablo \u00bfHay persona detr\u00e1s del ser adicto? Jos\u00e9 Luis Ca\u00f1as, Universidad Complutense de Madrid Nuevos opioides sint\u00e9ticos Emilio Ambrosio, UNED Neurolog\u00eda, Cultura y Causalidad Domingo Comas, UNED Titulo proyecto: Validaci\u00f3n de biomarcadores potencialmente asociados a trastornos adictivos Entidad financiadora: Plan Nacional sobre Drogas (PNSD 2016I025) Investigador Principal: Luis F. Alguacil Participantes: Alguacil, L.F.; Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, C.; Mart\u00edn Antoniano, I.A.; Rubio Valladolid, G, (miembro honorario) Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 47.437 \u20ac Periodo de ejecuci\u00f3n: Enero 2017 -Diciembre 2020 Titulo proyecto: Vulnerabilidad para los Trastornos por Juego en j\u00f3venes Entidad financiadora: Plan Nacional sobre Drogas (PNSD 2020I026) Investigador Principal: Gabriel Rubio Valladolid (Hospital 12 de Octubre, miembro honorario del IEA -CEU) Participantes del IEA -CEU: Alguacil, L.F.; Gonz\u00e1lez Mart\u00edn, C.; P olanco Mora, M.J.; Vicente Rodr\u00edguez, M. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 65.913,07 \u20ac (14.000 \u20ac espec\u00edficamente asignados a los investigadores del IEA -CEU) Periodo de ejecuci\u00f3n: Enero 2021 -Diciembre 2023 T\u00edtulo del proyecto: El eje PTN/PTPRZ1 como regulador de la respuesta neuroinmune al alcohol Entidad financiadora: Plan Nacional Sobre Drogas, Ministerio de Sanidad Entidades participantes: Universidad San Pablo CEU Duraci\u00f3n, desde : 01/01/2020 hasta: 31/12/2022 Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 60.785 Investigador responsable: Herrad\u00f3n N\u00famero de investigadores participantes: 9 T\u00edtulo del proyecto: P apel de la \u00f3rdenes metab\u00f3 licos y neurodegenerativos Entidad financiadora: Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n Entidades participantes: Universidad San Pablo CEU Duraci\u00f3n, desde: 2019 hasta: 2022 Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n: 96.800 Investigador responsable: Pilar Ramos, Gonzalo Herrad\u00f3n N\u00famero de investigadores participantes: 10 Inicio del proyecto: \"Relaci\u00f3n del uso de redes sociales con los valores personales, Inicio del proyecto: Relaci\u00f3n del uso de redes sociales con los valores personales, fortalezas psicol\u00f3gicas y bienestar psicol\u00f3gico en adolescent es, j\u00f3venes y adultos espa\u00f1oles IPs: Cristina Noriega Garc\u00eda y Gema P\u00e9rez Rojo , dos alumnas del M\u00e1ster en Psicolog\u00eda General Sanitaria (B\u00e1rbaja Orejuela y Cristina Cruz), quienes desarrollar\u00e1n su TFM dentro de este proyecto en el curso 2021 -2022. Alumni Marta M\u00e9ndez como colaboradora. A probado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad. colaboradora en este proyecto. s espec\u00edficas para el curso 21 -22: BLICACIONES OTRAS ACTIVIDADES Podcast \"Adicci\u00f3n a las drogas de grabaci\u00f3n, 29/6/2021 Direcci\u00f3n: Smar t Locuciones Duraci\u00f3n: 40 min Podcast adicciones\" Fecha: Julio 40 minutos Luis F. Alguacil: Neuromejora: uso y abuso de psicoestimulantes. Clase en curso \"Ciencias Biom\u00e9dicas y Humanidades. Una metodolog\u00eda de formaci\u00f3n integral\". Winter University , enero 2021 Adicci\u00f3n a los opi\u00e1ceos. Clase impartida en el M \u00e1ster de Neurociencia. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, 11 noviembre 2020 \u00bfSoy un adicto? Seminario impart ido en el Ciclo \"Ciencia y Humanismo\". Universidad CEU San Pablo, 9 febrero 2021 Marcadores biol\u00f3gicos de vulnerabilidad individual a los trastornos adictivo. Seminario impartido en el Ciclo de Seminar ios Facultad de Farmacia, marzo 2021 Colaboraciones en medios en temas sobre adicciones: RTVE, Onda Madrid, La Raz\u00f3n, La Vanguardia, The Conversation.com, C u\u00eddate+, Florilegio, El Debate Esther Gramage: Participaci\u00f3n en asignatura \"Seminarios de Investigaci\u00f3n\" de la Facultad de Farmacia, impartiendo el seminario \"B\u00fasqueda de nuevos tratamientos para las enfermedades neurodegenerativas: papel de la neuroinflamaci\u00f3n\". 12 marzo 2021. Gonzalo Herrad\u00f3n: 22/11/20 Salamanca24horas.com La hero\u00edna, un problema creciente y desapercibido en Salamanca: la incautac i\u00f3n de esta droga en la provincia supuso casi el 90% de toda Castilla y Le\u00f3n 04/12/20 La Raz\u00f3n Digital Regular la neuroinflamaci\u00f3n para el tratamiento del alcoholismo, enfermedades neurodegenerativas o infecciosas 09/04/21 C\u00f3rdoba Buenas Noticias Invest igadores espa\u00f1oles identifican un neuromarcador clave en el tratamiento de la adicci\u00f3n a la coca\u00edna 08/04/21 Solidaridad Digital Identifican un biomarcador que podr\u00eda mejorar el tratamiento de la dependencia de la coca\u00edna 30 08/04/21 SIGLO XXI Investi gadores de la Universidad CEU San Pablo identifican un biomarcador que podr\u00eda mejorar el tratamiento de la dependencia de la coca\u00edna 07/03/21 CuidatePlus Metadona: de analg\u00e9sico a tratamiento de la drogadicci\u00f3n CuidatePlus Aceite de cannabis en pacientes con c\u00e1ncer: certezas y dudas Cristina Noriega: Adolescentes y J\u00f3venes como Grupo de Riesgo al Abuso a las Nuevas Tecnolog\u00edas. Winter University, 21 de enero de 2021 PUBLICACIONES Pallardo- Fern\u00e1ndez I, Mu\u00f1oz -Rodr\u00edguez JR, Gonz\u00e1lez -Mart\u00ed n C, Alguacil LF. Histamine H3 receptor gene variants with cocaine use disorder. J Psychopharmacol Mu\u00f1oz -Rodr\u00edguez Castro J, Ballesteros I, -Ortiz G\u00f3mez - Romero FJ, on and habits of students in Spain, Nutrition Rodr\u00edguez -Rivera C, Gonz\u00e1lez -Mart\u00edn C, Fern\u00e1ndez -Mill\u00e1n Garc\u00eda- Marchena N, Rodr\u00edguez -Rivera C, Pav\u00f3n FJ, Gonz\u00e1lez - Mart\u00edn C, Rodr\u00edguez de Fonseca F, Alguacil LF. Plasma midkin e levels in E, Conjaerts N, Alguacil Gonz\u00e1lez in undernourished SH -SY5Y cells, Food Nutr Res. Marta del Campo, Rosal\u00eda Fern\u00e1ndez -Calle, Marta Vicente- Rodr\u00edguez, Sara Mart\u00edn Mart\u00ed nez, Esther Gramage, Jos\u00e9 Mar\u00eda Zapico, Mar\u00eda Haro and Gonzalo Herradon Model of Parkinson's Disease, Int. J. Mol. Sci. Carmen Gonz\u00e1lez -Mart\u00edn, Esther Grama ge, Mar\u00eda Jos\u00e9 Polanco, Carmen Rodr\u00edguez - Rivera Toxicology for the Health and Pharmaceutical Sciences. Chapter 9. In Viv o Toxicity Testing. 1\u00aa Edici\u00f3n. Chapman and Hall/CRC Pi\u00f1as Mesa, Antonio; Chivato P\u00e9rez, Tom\u00e1s. Las adicciones de ayer y hoy. Hacia un enfoque humanista en el tratamiento de las adicciones, Dykinson , Madrid Pi\u00f1as Mesa, Antonio El proceso de cambio en las conductas adict ivas: narratividad y adicciones, Dykinson , Madrid Grande Aranda, Juan Ignacio El problema de las adicciones juveniles y la necesidad de una respuesta integral, educativa y familiar, Dykinson , Madrid CEU ESCUELA INTERNACIONAL DE DOCTORADO (CEINDO) La CEU Escuela Internacional de Doctorado aglutina grupos de investigaci\u00f3n constituidos por doctores con acreditada experiencia investigadora. El proyecto docente de la CEINDO es formar un amplio grupo de investigadores especializados en los distintos programas . Su objetivo inmediato es consolidar una red de investigadores de proyecci\u00f3n internacional capaz de formar a nuevos investigadores. Para conseguir ambos fines las Universidades CEU impulsar\u00e1n programas interuniversitarios de doctorado y promover\u00e1n la colaboraci\u00f3n con prestigiosas instituciones universitarias a fin de que los inv estigadores en formaci\u00f3n puedan participar en los proyectos de investigaci\u00f3n de mayor relevancia europea e internacional. Asimismo, existen convenios de colaboraci\u00f3n para la formaci\u00f3n de doctorandos con otras Universidades como la Universidad Cat\u00f3lica de \u00c1vila y la Universidad San Jorge. El principal \u00f3rgano de gobierno de la CEINDO es el Comit \u00e9 de Direcci\u00f3n: Directora : Coral Barbas Arribas Secretaria Acad\u00e9mica: Marta Viana Arribas Responsables de doctorado de cada Universidad: Vicerrector de Investigaci\u00f3n Univ Cardenal Herrera CEU: Ignacio P\u00e9rez San Pablo- Probanza los programas de doctorado: Pablo Campos Calvo- Sotelo Ana Bel\u00e9n Campuzano Laguillo Isabel Guill\u00e9n Salazar Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo Luis N\u00fa\u00f1ez Lad\u00e9 veze Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez Sistema de Garant\u00eda Interno de Calidad El Sistema de Garant\u00eda Interno de Calidad (SGIC) de la CEU -Escuela Internacional de Doctorado (CEINDO) integra diferentes procesos y herramientas de gesti\u00f3n con el objetivo de garantizar la calidad de todos sus programas de doctorado, revisando y mejorando sus programas formativos que han de estar basados en las necesidades y expectativas de sus grupos de inter\u00e9s (estudiantes, profesorado, egresados y PAS), a los que deben mantener puntualmente informados. Asi mismo, el SGIC basa su gesti\u00f3n en la Mejora Cont inua de sus procesos, con el fin de mejorarlos internamente y satisfacer las necesidades de todos sus grupos de inter\u00e9s. Por otro lado, la Comisi\u00f3n Interna de la Calidad (CIC) de la Escuela, se constituye como \u00f3rgano responsable participativo en las tareas de planificaci\u00f3n, desarrollo y seguimiento del SGIC del centro. A su vez, cada programa de doctorado cuenta con una Subcomisi\u00f3n Interna de Calidad (subCIC), \u00f3rgano responsable del aseguramiento del cumplimiento de los requisitos del SGIC en cada Programa . Figura 2. Mapa de procesos del Sistema de Garant\u00eda Interno de Calidad (SGIC) de la CEINDO Organizaci\u00f3n de la CEINDO El t\u00edtulo que obtiene el estudiante es de Doctor por las tres Universidades CEU. A. Becas de Movilidad Internacional a. Becas de Movilidad Santander -CEINDO y Becas de Movilidad CEINDO: Financiadas el 100% de las solicitudes desde la creaci\u00f3n de la Escuela. b. Movilidades realizadas a centros de reconocido prestigio como, por ejemplo: Universidad de Harvard, Universidad de Oxford, Karol inska Intitutet, Univereidad de la Sorbona, Mount Sinai Hospi tal, Universidad de Glasgow... B. Becas de matr\u00edcula y ayudas al estudio Los Investigadores en Formaci\u00f3n pueden acceder a un sistema de ayudas al estudio financiadas por los Fondos del Santander, habi\u00e9ndose concedido en el curso 2020- 2021 36 becas que cubren el coste de la matr\u00edcula, as\u00ed como por el Servicio de Ayuda al Estudio de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo- CEU. C. Convenios de colaboraci\u00f3n institucional La CEINDO tiene establecidos convenios de colaboraci\u00f3n con i nstituciones de reconocido prestigio internacional como la Universidad de Hawaii, Universidad de Bialystok, Universidad Austral de Chile, Saint Thomas University, Universidad Nova de Lisboa, Universit\u00e1 degli Studi de Roma La Sapienza, Universidad de Montreal y nacionales como Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas... D. Formaci\u00f3n continua Los Directores disponen de una formaci\u00f3n anual a trav\u00e9s del curso INTRODUCCI\u00d3N A LAS BUENAS PR\u00c1CTICAS EN LA SUPERVISI\u00d3N DOCTORAL, que ya se ha impartido en su segunda edici\u00f3n. E. Interacci\u00f3n investigadora y fomento de la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica Anualmente se realizan las JORNADAS INTERUNIVERSITARIAS DE INTERACCI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N CON INVESTIGADORES, con el fin de fomentar la colaboraci\u00f3n entre diferentes grupos de investigaci\u00f3n. PROGRAMAS DE DOCTORADO Programa de Doctorado en Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Salud Busca potenciar la formaci\u00f3n de los alumnos que deseen profundizar en ciencia y tecnolog\u00eda de la salud para satisfacer la creciente demanda de personal formado en este sector, cada vez m\u00e1s necesitado de tecnolog\u00edas punteras especializadas, de medicamentos mejores y m\u00e1s seguros y de investigaciones en el campo de la prevenci\u00f3n, tratamiento y h\u00e1bitos de vida saludables. Es previsible que en un futuro a medio plazo se produzca un incremento de la actividad en I+D+i de las empresas farmac\u00e9uticas y biotecnol\u00f3gicas, en Espa\u00f1a y en nuestro entorno cercano, dedicadas al desarrollo de tecnolog\u00edas aplicables a la salud y en general del sector industrial que desarrolla productos para la mejora de la salud y el bienestar. Esta previsi\u00f3n hace necesaria la formaci\u00f3n de especialistas en la materia. A. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica: Coordinadora: Beatriz de Pascual -Teresa Fern\u00e1ndez Coordinador adjunto (UCH CEU): Juan Manuel Corpa Arenas Secretaria: Antonia Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n: L\u00ednea 1. Tecnolog\u00edas electr\u00f3nicas y electroqu\u00edmicas en salud y medio ambiente. Responsable: Flaviano Garc\u00eda Alvarado L\u00ednea 2. Bases moleculares y metab\u00f3licas de la enfermedad. Responsable: Ignacio P\u00e9rez Roger L\u00ednea 3. Biotecnolog\u00ed a de plantas y microorganismos. Responsable: Javier Guti\u00e9rrez Ma\u00f1ero L\u00ednea 4. Seguridad alimentaria, nutri ci\u00f3n y tecnolog\u00eda de alimentos. Responsable: Elena Alonso Aperte L\u00ednea 5. Descubrimiento, desarrollo y evaluaci\u00f3n de f\u00e1rmacos y medicamentos. Responsable: Javier P\u00e9rez C astells L\u00ednea 6. Patol og\u00eda y sanidad humana y animal. Responsable: Juan Manuel Corpa Arenas L\u00ednea 7. Bases estructurales y funcionales de los sistemas biol\u00f3gicos. Responsable: Federico Guill\u00e9n Salazar Responsables de orientaci\u00f3n postdoctoral: Luis Fernando Alguacil Merino (USP -CEU) Jos\u00e9 Terrado Vicente (UCH CEU) B. Investigadores del Programa: En este p rograma participan 138 profesores, de los cuales 108 tienen un sexenio vivo de investigaci\u00f3n. Esto implica que el 78% del per sonal docente e investigador ha conseguido el reconocimiento de, al menos, un tramo de investigaci\u00f3n o experiencia investigadora acredi tada. Ratio \" profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\": 78%/22% Programa de Doctorado en Composici\u00f3n, Historia y T\u00e9cnica de la Arquitectura y el Urbanismo Tiene como objetivo generar nuevos conocimientos sobre Arquitectura y Urbanismo, formando alumnos que se especialicen en las \u00e1reas vinculadas con la dimensi\u00f3n conceptual, proyectual y tecnol\u00f3gica de ambas disciplinas. Com binando memoria y creatividad, busca el progreso en el conocimiento urban\u00edstico- arquitect\u00f3nico. Para responder a los actuales retos de la sociedad, potenciar\u00e1 nuevas v\u00edas de investigaci\u00f3n que contribuyan a superar los condicionantes socioecon\u00f3micos por los que atraviesa el sector de la Arquitectura y el Urbanismo, con un sentido cr\u00edtico y cient\u00edfico, incrementando adem\u00e1s el com promiso Universidad- Sociedad. A. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica: Coordinador: Pablo Campos Calvo- Sotelo Coordinador adjunto (UCH CEU): Bartolom\u00e9 Serra Soriano Secretario: Juan Manuel Ros Garc\u00eda Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n: L\u00ednea 1. Teor\u00eda, historia y proyectos. Responsable: Francisco Javier S\u00e1enz guerra L\u00ednea 2. Construcci\u00f3n, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda. Responsable: Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Lezcano Otros investigadores de prestigio Antonio Falc\u00f3 Montesinos Eva Juana Rodr\u00edguez Romero Teresa Valsassina Heitor Responsables de orientaci\u00f3n postdoctoral Roberto Alonso Gonz\u00e1lez Lezcano B. Investigadores del Programa El programa cuenta con un total de 32 profesores, de los cuales 20 tienen un sexenio vivo de investigaci\u00f3n. Ratio \"profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\": 63%/37% Programa de Doctorado en Comunicaci\u00f3n Social Se especializa en la promoci\u00f3n del conocimiento en \u00e1reas de las ciencias sociales espec\u00edficamente condicionadas por la renovaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n. Se propone: Preparar a futuros investigadores para integrarlos en la comunidad de investigadores sobre tendencias de la comunicaci\u00f3n s ocial, englobando la labor de grupos especializados en las l\u00edneas prioritarias del programa: p\u00fablicos vulnerables ; comunicaci\u00f3n, esfera p\u00fablica y ciudadan\u00eda; comunicaci\u00f3n especializada, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00edas. Capacitarlos para formar parte de la red internacional de investigadores especializados en el estudio de los cambios sociales producidos por la i ncesante renovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en la sociedad digital. Promover la ciber seguridad y profundizar en el estudio de los cambios culturales producidos causados por la acelerada progresi\u00f3n de los medios y las redes digitales de comunicaci\u00f3n. La tarea de form aci\u00f3n se realiza mediante la participaci\u00f3n en proyectos europeos y nacionales como los del Plan Nacional de I+D, los de convocatorias regionales competitivas y proyectos internos de la propia Universidad. A. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica: Coordinador : Luis N\u00fa\u00f1ez Lad\u00e9 veze Coordinadora adjunto (UAO CEU): Ana Beriain Ba\u00f1ares Coordinadora adjunto (UCH CEU): M .\u00aa Teresa Mercado S\u00e1ez Secretaria: Tamara V\u00e1zquez Barrio Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n: L\u00ednea 1: Comunicaci\u00f3n y p\u00fablicos vulnerable Responsable: Jos\u00e9 Francisco Serrano Oceja L\u00ednea 2: Comunicaci \u00f3n, esfera p\u00fablica y ciudadan\u00eda Responsable: Tamara V\u00e1zquez Barrio L\u00ednea 3: Comunicaci\u00f3n especial izada, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00edas Responsable: Mar\u00eda Teresa Mercado S\u00e1ez Otros investigadores de pr estigio : Hugo Aznar G\u00f3mez Laura Gonz\u00e1lez D\u00edez M.\u00aa Pilar Paricio Est\u00e9ban Karen Sanders (St. Mary\u00b4s University, London, UK) Responsables de orientaci\u00f3n postdoctoral : Juan Jos\u00e9 Bas Portero (UCH CEU) Olga Lasaga Millet (UAO CEU) Jos\u00e9 Mar\u00eda Legorburu Hortelano (USP -CEU) B. Investigadores del Programa El programa consta de 35 profesores, de los cuales 26 profesores presentan sexenio vivo. Ratio \"profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\" es de 74%/26% superando la ratio obligatoria 60%/40%. Programa de Doctorado en Derecho y Econom\u00eda Los complejos retos jur\u00eddicos y econ\u00f3micos a los que se enfrenta la sociedad obligan a una reflexi\u00f3n detenida sobre el Derecho, la Econom\u00eda y el marco normativo en el que se desenvuelve el modelo socioecon\u00f3mico. En esta esfera tan amplia de estudio, el conocimiento es crecientemente complejo y especializado, y la investigaci\u00f3n, que se centra en el desarrollo de habilidades acad\u00e9micas, intelectuales y t\u00e9cnicas, requiere el dominio de destrezas y t\u00e9cnicas a cuyo manejo se orienta el p rograma, y a cuyo fin est\u00e1n dise\u00f1adas un conjunto de actividades espec\u00edficas de formaci\u00f3n tem\u00e1tica. El programa se desarrolla vinculado a l\u00edneas de investigaci\u00f3n, que abordan cuestiones y aspect os de especial relevancia y trascendencia en la sociedad y en el mercado del siglo XXI. Los Investigadores en Formaci\u00f3n desarrollan sus trabajos de investigaci\u00f3n, en funci\u00f3n de la materia tratada, en una de estas l\u00edneas. Con la finalidad com\u00fan de formar inves tigadores con s\u00f3lidas destrezas, habilidades y conocimientos t\u00e9cnicos y de producci\u00f3n cient\u00edfica, que culminen su labor investigadora con la elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n de la Tesis Doctoral. A. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica: Coordinadora: Ana Bel\u00e9n Cam puzano Laguillo Coordinador adjunto (UAO CEU): Pablo Nuevo L\u00f3pez Coordinadora adjunto (UCH CEU): Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez Secretario: Gabriel Gerez Kraemer Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n : L\u00ednea 1. Econom\u00eda y finanzas. Responsable: Francisco Sogorb Mira L\u00ednea 2. Derecho, econom\u00eda y medioambiente. Responsable: Javier Garc\u00eda Gonz\u00e1lez L\u00ednea 3. Derecho y econom\u00eda de la sociedad de la informaci\u00f3n. Responsable: Jos\u00e9 Luis Pi\u00f1ar Ma\u00f1as L\u00ednea 4. Restructuraci\u00f3n de e mpresas y merca dos competitivos. Responsable: Carmen Calder\u00f3n Patier L\u00ednea 5. Estudios europe os y relaciones internacionales Responsable: Jer\u00f3nimo M a\u00edllo Gonz\u00e1lez -Or\u00fas L\u00ednea 6. Globalizaci\u00f3n y derecho: fundamentos filos\u00f3ficos, hist\u00f3ricos y dogm \u00e1ticos y perspectivas de futuro Responsable: Gabriel Gerez K raemer Otros investigadores de prestigio : Carlos P\u00e9rez del Valle I\u00f1aki Bilbao Estrada Juan Corona Ram\u00f3n Responsables de orientaci\u00f3n postdoctoral : Lucana Est\u00e9vez Mendoza (USP -CEU) Olga Lasaga Millet (UAO CEU) Isabel Rodr\u00edguez Mart\u00ednez (UCH CEU) B. Investigadores del Programa El 84% del personal docente e investigador tiene al menos un tramo de investigaci\u00f3n acreditado y un 71% cuenta en la actualidad con un sexenio vivo. Concretamente, el programa consta de 51 profesores, de los cuales 36 profesores tienen un sexenio vivo. Ratio \"profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\" es de 71%/29%. Programa de Doctorado en Humanidades para el Mundo Contempor\u00e1neo Tiene por finalidad principal formar una red de investigadores especializados internacionalmente en las distintas \u00e1reas de estudio e investigaci\u00f3n de las Humanidades y proseguir y ampliar las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que vienen desarroll\u00e1ndose en las facultades y departamentos de Humanidades y otras \u00e1reas de conocimiento afines de las tres Universidades CEU (San Pablo, Madrid; Cardenal Herrera, Valencia, y Abat Oliba, Barcelona). Las tres aplicar\u00e1n el programa conjuntamente. El programa gira en torno a tres g randes ejes: La cultura como fundamento de la comunidad en la historia; l a difusi \u00f3n de la cultura en la historia y l a cultura como patrimonio y legado. Se trata de lograr que los tres ejes informen la especializaci\u00f3n en todo saber human\u00edstico (Historia, Li teratura, Arte, Filosof\u00eda, Pedagog\u00eda...). A. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica: Coordinador : Juan Carlos Jim\u00e9nez Redondo Coordinador adjunto (UAO CEU): Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda Coordinador adjunto (UCH CEU): Emilio Callado Estela Secretaria: Cristina Barr eiro Gordillo Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n : L\u00ednea 1: Historia y Sociedad Responsable: Germ\u00e1n Rueda Hernanz L\u00ednea 2: Filosof\u00eda y Pensamiento Responsable: Enrique Mart\u00ednez Garc\u00eda L\u00ednea 3: Literatura y creaci\u00f3n art\u00edstica Responsable: Ana Calvo Revilla Otros investigadores de prestigio : Rosa M .\u00aa Alabrus Iglesias B. Investigadores del Programa El programa consta de 45 profesores, de ellos, 30 profesores cuentan con sexenio vivo o experiencia investigadora acreditada. Ratio \"profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\" es de 67%/33%. Programa de Doctorado en Medicina Traslacional Pretende formar investigadores cl\u00ednicos y b\u00e1sicos para que juntos puedan proporcionar mejoras en la calidad asistencial. El enfoque traslacional del programa se basa en el flujo bidireccional de muestras, ensayos y resultados desde el paciente al laboratorio de investigaci\u00f3n y desde \u00e9ste al paciente, a trav\u00e9s de un amplio abanico de l\u00edneas de investigaci\u00f3n traslacional, cuyo principal objetivo es la innovaci\u00f3n diagn\u00f3stico- terap\u00e9utica con estudios moleculares y gen\u00e9ticos sobre las enfermedades inflamatorias cr\u00f3nicas, degenerativas y neopl\u00e1sicas en pacientes y modelos experimentales precl\u00ednicos de enfermedad. A. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica: Coordinadora: Isabel Guill\u00e9n Salazar Coordinador adjunto (UAO CEU): Mart\u00edn F. Echavarr\u00eda Coordinador adjunto (USP -CEU): Emiliano Calvo Aller Secretaria: Jos\u00e9 Luis Lavandera Coordinadores de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n : L\u00ednea 1. Oncolog\u00eda. Responsable: Emiliano Calvo Aller 1.1. Oncolog\u00eda m\u00e9dica, traslacional Inchausti. 2.2. Neuroenvejecimiento y neuroprotecci\u00f3n. R esponsable: Jose Luis Lavandera 2.3. Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Responsable: Javier L\u00f3pez Mart\u00ednez. L\u00ednea 3. Patolog\u00eda cardiovascular y medicina inter na. Responsable: Jos\u00e9 Mar\u00eda Castellano V \u00e1zquez L\u00ednea 4. Fisiopatolog\u00eda quir\u00fargica del aparato locomotor. Responsable: Francisco For riol Campos 4.1. Fisiopatolog\u00eda y terap\u00e9utica del aparato locomotor. Responsable: Francisco Forriol Campos. 4.2. Nuevas t\u00e9c nicas quir\u00fargicas en cirug\u00eda general. Responsable: Emilio de Vicente L\u00f3pez. L\u00ednea 5. Intervenci\u00f3n multidisciplinar en la prevenci\u00f3n y la terape\u00fatica cl\u00ednica. Responsable: Lucrecia Moreno Royo 5.1. Farmacolog\u00eda cl\u00ednica. Responsable: Lucrecia Moreno Royo 5.2. Inmunopatolog\u00eda y cl\u00ednica. Responsable: Domingo Barber Hernandez. L\u00ednea 7. Odontolog\u00eda experimental y cl\u00ednica. Manue l Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez Responsables de orientaci\u00f3n postdoctoral : Isabel Guill\u00e9n Salazar B. Investigadores del Programa De los 117 profesores que forman parte del Programa, 75 profesores (64%) cuenta con un sexenio de investigaci\u00f3n o experiencia investigadora acreditada. Ratio \"profesores con sexenio vivo/profesores con sexenio no vivo\": 64%/36%. Programa de Doctorado en Ingenier\u00eda y Desarrollo Tecnol\u00f3gico Est\u00e1 en proceso de v erificaci\u00f3n por parte del Ministerio a trav\u00e9s de la a gencia de acreditaci\u00f3n. La coordinadora es la Universidad Cardenal Herrera -CEU (datos a mayo de 2021) Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n previstas son: L\u00ednea 1: Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00edas de Materiales, Producci\u00f3n industrial y Energ\u00eda L\u00ednea 2: Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00edas Biom \u00e9dicas, Electr\u00f3nica, Autom\u00e1tica y Se\u00f1al. L\u00ednea 3: M\u00e9todos Computacionales en Ciencias Tecnol\u00f3gicas . INVESTIGADORES EN FORMACI\u00d3N Y TESIS DEFENDIDAS En la tabla 1 se muestra el n\u00famero de Investigadores en Formaci\u00f3n matriculados durante el curso 2020- 2021 (datos a mayo de 2021) , desglosado por programa y Universidad de la CEINDO. Programa USP UCH UAO Total CYTS 46 30 - 76 CHTAU 25 6 - 31 CS 47 12 12 71 DE 89 7 24 120 HUM 26 4 22 52 MT 83 40 2 125 TOTAL 316 99 60 475 El n\u00famero de tesis defendidas en CEINDO desde que se iniciaron los procesos de Dep\u00f3sito y Defensa asciende a 123 (tabla 2), de los cuales el 78,9% obtuvieron la menci\u00f3n de Cum Laude, el 30,9% fueron tesis con Menci\u00f3n Internacional , el 0,8% recibi\u00f3 la Menci\u00f3n Industrial y el 0,8% se desarroll\u00f3 en r\u00e9gimen de Cotutela (datos a mayo de 2021) USP UCH UAO Total % del total TESIS DEFENDIDAS 94 21 8 123 - CUM LAUDE 74 18 5 97 78,9% MENCI\u00d3N INTERNACIONAL 29 4 5 38 30,9% MENCI\u00d3N INDUSTRIAL 1 0 0 1 0,8% COTUTELA 1 0 0 1 0,8% 0 SERVICIOS: Unidad de Estad\u00edstica y Calidad Universitaria Defensor Universitario Carreras Profesionales Pastoral Universitaria y Voluntariado Biblioteca Centro de Documentaci\u00f3n Europea Archivo Actividades Culturales Campus Life Deportes Protocolo Departamento de Comunicaci\u00f3n CEU Ediciones UNIDAD DE ESTAD\u00cdSTICA Y CALIDAD VERIFICACIONES, MODIFICACIONES, RENOVACIONES DE ACREDITACI\u00d3N La Unidad de Estad\u00edstica y Calidad (en adelante UEC) ha tramitado las alegaciones conducentes a la verificaci\u00f3n, con la obtenci\u00f3n de informe favorable en todos ellos, de 9 nuevos planes de estudios . Facultad de Medicina: - 2 grados que han actualizado sus planes de estudios para dotar de un perfil de egreso m\u00e1s competitivo a sus estudiantes (Grado en Psicolog\u00eda y Grado en Fisioterapia) - 2 m\u00e1steres de nueva creaci\u00f3n (M\u00e1ster Universitario en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales y M\u00e1ster Universitario en Gen\u00e9tica Cl\u00ednica y Molecular) Escuela Polit\u00e9cnica Superior: - 2 grados relacionados con nuevos perfiles demandados actualmente (Grado en Arte Digital y Grado en Ingenier\u00eda en Tecnolog\u00edas para Animaci\u00f3n y Videojuegos) Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n: - 2 grados en Educaci\u00f3n, que ahora resurgen renovados (Grado en Educaci\u00f3n Primaria y Grado en Educaci\u00f3n Infantil) Facultad de Farmacia: - 1 Grado en \u00d3ptica y O ptometr\u00eda que sustituye al anterior , actualizando su plan de estudios y ofreci\u00e9ndose solo en modalidad semipresencial. Por otro lado, la modificaci\u00f3n de 1 grado y 1 m\u00e1s ter de la Facultad de Medicina para incorporar todas las mejoras derivadas de la reflexi\u00f3n de sus responsables en el proceso de mejora continua de sus t\u00edtulos. Se ha trabajado en la asesor\u00eda t\u00e9cnico -acad\u00e9mica de 7 nuevos t\u00edtulos, 2 grados, 2 m\u00e1steres universitarios y 3 t\u00edtulos propios: - 2 grados de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior (Grado en Ingenier\u00eda Matem\u00e1tica y Grado en Ingenier\u00eda de Sistemas en la N ube e Internet de las C osas) - 2 T\u00edtulos Propios y un M\u00e1ster Propio de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales (TP en Cloud Computing, MP en Data Science, TP en Inteligencia Artificial) y - 2 m\u00e1steres de la Facultad de Medicina Tambi\u00e9n se han realizado 6 modificaciones, 1 gra do y 1 m\u00e1ster de la Facultad de Medicina, 2 grados de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior, 1 m\u00e1ster de la Facultad de Farmacia y 1 m\u00e1ster de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Tambi\u00e9n ha gestionado la renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de 7 t\u00edtulos, todos con resultado favorable : 5 m\u00e1steres y 2 Programas de Doctorado. En el proceso de Seguimiento Externo se han gestionado, asesorado y presentado 3 expedientes de Seguimiento Externo (Grado en Derecho, Grado en Inteligencia de Negocios y M\u00e1ster Uni versitario en Historia Contempor\u00e1nea), en el caso de este \u00faltimo m\u00e1ster, ha sido valorado con A, indicando que \" el personal acad\u00e9mico del t\u00edtulo re\u00fane un nivel extraordinario de cualificaci\u00f3n acad\u00e9mica, experiencia y calidad docente e investigadora) destacando como buena pr\u00e1ctica la experiencia docente e investigadora del profesorado, apoyadas asimismo por actuaciones de la Universidad para su formaci\u00f3n continua. Tambi\u00e9n hubo 2 t\u00edtulos en seguimiento especial ( Grado en Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica y M\u00e1ster Universitario en Comunicaci\u00f3n Social, Pol\u00edtica e Institucional), para los cuales se gestionaron igualmente los autoinformes y las evidencias necesarias. En todo caso, en uno y otro lugar, estos procesos de seguimiento han tenido resultado favorable. SIGC La UEC, siguiendo el objetivo estrat\u00e9gico de Transformaci\u00f3n Digital ha participado en la creaci\u00f3n, simplificaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n de procesos derivados del Sistema Interno de Garant\u00eda de Calidad, especialmente los relacionados con la Coordinaci\u00f3n Docente, como han sido en este curso la Creaci\u00f3n y Revisi\u00f3n de Gu\u00edas Docente s, la adaptaci\u00f3n curricular de las asignaturas de t\u00edtulos oficiales debido al COVID -19, as\u00ed como la reprogramaci\u00f3n de actividades necesariamente presenciales, que han facilitado a los profesores la formalizaci\u00f3n de estos procesos, gracias tambi\u00e9n al apoyo t\u00e9cnico cercano de los responsables y t\u00e9cnicos de calidad. La UEC tambi\u00e9n ha participado en la gesti\u00f3n de la generaci\u00f3n autom\u00e1tica de las Adendas a las GD y su formato adecuado de publicaci\u00f3n en web, como se\u00f1al de transparencia frente a la sociedad. Se ha perfeccionado el Procedimiento de Juntas de Evaluaci\u00f3n, que a trav\u00e9s de la ayuda de un formulario genera un Acta donde se refleja el an\u00e1lisis de los resultados acad\u00e9micos de los estudiantes. Adem\u00e1s de la facilitaci\u00f3n de este Acta, se ha participado en la mejora del Informe de Resultados Estad\u00edsticos PowerBi para usar en la Junta y como apoyo a Coordinadores de los cursos -grupos. Debido a la amplia acogida de este informe, no solo dentro de la USPCEU sino en las universidades del grupo CEU, el informe se ha ampliado para recoger todas las funcionalidades requeridas por las 3 universidades CEU. La UEC, asimismo, colabora en la recogida, an\u00e1lisis y tratamiento de informaci\u00f3n que proporcionamos a distintos rankings y organismos: - El mundo : Tanto en 50 carreras como en 250 m\u00e1steres - Ranking de las mejores universidades espa\u00f1olas en 2021 de la Revista FORBES , realizado por primera vez por este medio - Ranking CyD - U-Multirank - THE Impact - QS Wur - CRUE. En este curso han a\u00f1adido un conjunto de indicadores especiales par a CRUE -COVID - Encuesta INE ESTAD\u00cdSTICAS E INFORMES La UEC tambi\u00e9n ha coordinado los datos estad\u00edsticos solicitados por organismos externos e internos: ficheros de acceso, avance, rendimiento, becas, personal del MECD -SIIU; de I+D+i del INE; para los Rankings CYD y El Mundo, \"La Universidad en cifras\" CRUE, requerimientos de la CAM y de la CRUE+CEDRO+VEGAP. Tambi\u00e9n ha realizado informes y realizado estudios espec\u00edficos para Rectorado, como el estudio del oficio largo de profes orado para la CAM. Por el lado de las Encuestas, la UEC ha realizado toda la log\u00edstica de dise\u00f1o, lanzamiento y explotaci\u00f3n de resultados de encuestas estrat\u00e9gicas a demanda, como la realizada para saber la Preparaci\u00f3n al MIR 2020, as\u00ed como la realizada para la OTRI de HRS4R. En este curso acad\u00e9mico en el que SAUCE ya no generaba de forma automatizada ni el lanzamiento, ni explotaci\u00f3n ni distribuci\u00f3n de informes, la UEC ha tenido que asumir la traslaci\u00f3n de todo el ingente sistema de encuestas de la USP -CEU a la Plataforma Qualtrics, desde su dise\u00f1o hasta explotaci\u00f3n de dat os y distribuci\u00f3n de informes , liderando al final de este periodo la transici\u00f3n a otra nueva plataforma, QuestionPro. COLABORACIONES INTERNAS Se trabaja de forma muy estrecha con los distintos interlocutores SIGMA para colaborar en la definici\u00f3n de procesos \u00e1giles y revisi\u00f3n de fiabilidad de la informaci\u00f3n acad\u00e9mica en esta coyuntura de transici\u00f3n entre los sistemas de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, habiendo participado expl\u00edcitamente en la formalizaci\u00f3n de procedimientos y formatos \u00fatiles para la modelizaci\u00f3n de planes de estudios de T\u00edtulos Propios y PCEOS. La UEC ha colaborado en la mejora de la funcionalidad de las herramientas de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, entre ellas, la plataforma de Gesti\u00f3n de Pr\u00e1cticas Externas, de Gu\u00edas Docentes, de Seguimiento de T\u00edtulos o de SIGMA, en esta \u00faltima informando de los aspectos que influyen en los procesos que garantizan la calidad de los t\u00edtulos. Igualmente, la UEC en su misi\u00f3n de extender la cultura de calidad, ha realizado sesiones formativas a distintos colectivos, responsables acad\u00e9micos, estudiantes y profesores, as\u00ed ha asesorado y formado a todos los participantes en los programas verifica , modifica y acredita, ha m antenido m\u00e1s de reuniones con los responsables de los t\u00edtulos y en concreto, dentro del programa acredita, ha celebrado numerosas reuniones con los colectivos implicados (PDI, PAS, alumnos, responsables...), altamente valoradas por ellos. La UEC ha impuls ado la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n SISCAL, incorporando a personas con amplio recorrido y responsabilidades de gesti\u00f3n para el objetivo de acreditar el SIGC de nuestros centros y proponer el calendario de acreditaci\u00f3n institucional de cada uno de ellos. Tambi \u00e9n participa en el grupo de trabajo sobre el redise\u00f1o de las encuestas de docencia, en el que se encuentran representados los representantes legales de los trabajadores. COLABORACIONES EXTERNAS Y GRUPOS DE TRABAJO CRUE -COVID: Nuestra Universidad ha sido considerada como la universidad privada con m\u00e1s seriedad y rigor en el env\u00edo de datos estad\u00edsticos a CRUE, gracias al trabajo de recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y depuraci\u00f3n que con tanta dedicaci\u00f3n y rigor se realiza desde la UEC. En las reuniones piloto de la CRUE para preparar los indicadores COVID adicionales que ha solicitado en esta ocasi\u00f3n, fuimos la \u00fanica universidad privada que particip\u00f3 en el grupo de trabajo para hablar de la viabilidad de los indicadores propuestos. FM+D - Grupo Trabajo COVID: Desde la Direcci\u00f3n General de Universidades de la Comunidad de Madrid se inst\u00f3 a la Fundaci\u00f3n para el conocimiento madrimasd para que impulsara la creaci\u00f3n de un grupo de trabajo formado por expertos de las universidades madrile\u00f1as para evaluar las adaptaciones realizadas en los estudios de grado y m\u00e1ster en \u00e9poca COVID. En este grupo de trabajo la Directora de la UEC participa como una de las dos coordinadoras del equipo. DEFENSOR UNIVERSITARIO La oficina del Defensor Universitario es una atalaya privilegiada, un gran observatorio del funcionamiento de la Universidad, un recept\u00e1culo de informaci\u00f3n y un generador de acciones encaminadas a la ayuda al personal y a la mejora de la instituci\u00f3n. El Defensor Universitario se convierte as\u00ed en la conciencia cr\u00edtica de la Universidad y agente fundamental en su devenir. El Defensor Universitario defiende y protege los derechos, deberes e intereses de los miembros de la comuni dad, es mediador, conciliador, \"juez de paz\", receptor de problemas y posibles soluciones, conocedor del funcionamiento de la universidad, de sus puntos fuertes y d\u00e9biles y vela por el cumplimiento de las normas y principios, procurando que los valores \u00e9ti cos presidan el discurrir de la vida en la universidad. En la Oficina del Defensor Universitario de la Universidad, D. Andr\u00e9s M.\u00aa Guti\u00e9rrez G\u00f3mez, se han realizado desde el 1 de septiembre de 2020, 165 actuaciones que clasificamos as\u00ed: Expedientes de mediaci\u00f3n: 80 (a instancias de parte) Consultas : 32 Peticiones de consejo : 25 Otros: 28 (sugerencias, solicitudes de informaci\u00f3n, problemas y cautelas o registro de hechos ) Los tipos de problemas seg\u00fan su naturaleza en los expedientes de mediaci\u00f3n: Tipos de problemas de los estudiantes Acad\u00e9micos Econ\u00f3micos Administrativos Ayuda escolarSeg\u00fan su procedencia: Las cuestiones planteadas por los estudiantes han sido: exceso de trabajo, falta de coordinaci\u00f3n, formaci\u00f3n online, anulaci\u00f3n de convocatorias, pr\u00e1cticas post covid, \u00faltima asignatura, pr\u00e1cticas profesionales, asignaci\u00f3n de becas, permanencia, selectivo, calendario de ex\u00e1menes, problemas TFG ... Las cuestiones planteadas por el profesorado han sido: ense\u00f1anza online, horas de clase, sueldos, conciliaci\u00f3n familiar, asignaci\u00f3n docente, ayudas a la investigaci\u00f3n, movilidad... Y por el personal de administraci\u00f3n y servicios: formaci\u00f3n, formaci\u00f3n online, promoci\u00f3n, conciliaci\u00f3n familiar, sueldos... ENCUENTRO ESTATAL DE DEFENSORES UNIVERSITARIOS: Con motivo de la pandemia se han suspendido, durante el presente curso acad\u00e9mico, el encuentro anual de la CEDU (Conferencia Estatal de D efensores Universitarios) y las reuniones t\u00e9cnicas presenciales que se vienen celebrando en diferentes universidades Por Centros Hum. Der. Eco. Med. Farm. EPS M\u00e1steres Prof.CARRERAS PROFESIONALES El Servicio de Carreras Profesionales en el curso 2020- 2021 ha seguido contribuyendo a la inserci\u00f3n laboral y profesional de los estudiantes de la Universidad (datos provisionales, a junio de 2021 ). GESTI\u00d3N DE PR\u00c1CTICAS ACAD\u00c9MICAS EXTERNAS PR\u00c1CTICAS OFERTADAS ALUMNOS DEMANDANTES PR\u00c1CTICAS REALIZADAS 4.287 2.495 4.151 Y 754 nuevos convenios de colaboraci\u00f3n con empresas e instituciones para la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas acad\u00e9micas externas. EMPLEO Se ha gestionado la Bolsa de empleo, con 4.092 candidatos . Y m\u00e1s de 27.100 ofertas de trabajo en la Bolsa de Empleo nacionales e internacionales. Se han organizado dos Foro s de Empleo virtuales con m\u00e1s de 400 asistentes: stands de 142 empresas . 292 ofertas publicadas en los foros de empleo. Y una Feria de empleo internacional CEU con 589 asistentes. Se han celebrado 5 1 webinars, masterclass, charlas y encuentros de empleo, con 1.033 asistentes . Las empresas colaboradoras Institute, P&G, Bristol Myers Squibb, British Chamber, C\u00e1mara de Comercio Alemana para Espa\u00f1a, Asociaci\u00f3n Cuerpo Diplomados del Estado, Archi tect-us, EY, Farlabo, Ogilvy, El Ruso de Rocky, Page Group, Job Teaser, Highered, EURES, Hays, American Club. Tambi\u00e9n han tenido lugar las Jornadas de opciones profesionales en Farmacia, Enfermer\u00eda, Nutrici\u00f3n Humana y Diet\u00e9tica y Psicolog\u00eda , con 211 asistentes. EMPRENDIMIENTO Realizaci\u00f3n de la 3.\u00aa edici\u00f3n de la Innovation Week para toda la universidad y p\u00fablico externo: 340 participantes, 19 universidades nacionales e internacionales y 45 equipos. 32 empresas participaron en la definici\u00f3n de retos. Esta iniciativa inclu\u00eda la 5.\u00aa edici\u00f3n de la Business Competition, con 280 alumnos. La Innovation Week ha tenido un gran impacto y cada a\u00f1o hay m\u00e1s empresas interesadas en participar. III edici\u00f3n de la Innovation Teams, con 12 alumnos resolviendo reto lanzado por Pfizer -HM Hospitales. Programa Explorer Santander: 6 proyectos de la Universidad. Participaci\u00f3n en Startup Programme . GESTI\u00d3N Este curso, l os alumnos han recibido asistencia online por sus Career Advisors y el ritmo de entrevistas individuales respecto de cursos anteriores no solo se ha mantenido, sino que se ha incrementado en algunos casos. Pr\u00e1cticamente la totalidad de los eventos realizados por Carreras Profesionales, incluidos los 2 foros de empleo y la feria de empleo internacional, han sido online. La participaci\u00f3n de los alumnos se ha mantenido respecto de cursos anteriores. El lanzamiento de los badges digitales ha supuesto un paso importante para dar visibilidad a las competencias blandas de los alumnos de cara al futuro empleador. Su acogida interna y externa est\u00e1 siendo muy positiva. Es un proyecto vivo. Se han creado contenidos sobre Carreras Profesionales en la intranet del alumno, y el servicio ha adquirido m\u00e1s visibilidad. Se ha puesto en marcha del Plan Accede para facilitar el primer acceso al mercado laboral y se ha lanzado el Plan de Alto Rendimi ento para los mejores talentos, con m uy buena acogida externa e interna. PASTORAL UNIVERSITARIA Y VOLUNTARIADO En este curso acad\u00e9mico 2020- 2021, traspasado por las medidas COVID, pastoral propuso un itinerario formativo por trimestres. El primero trimestre abordamos el \"sentido de la vida\", donde semanalmente los jueves fuimos proponiendo una modalidad de encuentro para tratar el tema desde distintas perspectivas, el primer jueves d\u00e1bamos una visi\u00f3n general y termin\u00e1bamos el \u00faltimo de mes llevando lo visto a la Adoraci\u00f3n al Sant\u00edsimo. N os acercamos a las historias que daban sentido en el acompa\u00f1amiento durante la cuarentena , pregunt\u00e1ndonos qu\u00e9 se escond\u00eda detr\u00e1s de los aplausos, tambi\u00e9n en diferenciar entre vivir con sentido y consentido, nos pregunt\u00e1bamos en el mes de los difuntos si la muerte tiene la \u00faltima palabra y qu\u00e9 ense\u00f1a la muerte, as\u00ed como tambi\u00e9n por qu\u00e9 se oculta la muerte y el dolor. Terminamos el trimestre pidiendo la gracia de la no aprobaci\u00f3n de la ley de la Eutanasia, promovida por el gobierno con una jornada de Adoraci\u00f3n y ayuno. El segundo trimestre, llevamos al campus una reflexi\u00f3n sobre las jornadas mundiales de la juventud, a la luz de la de Madrid 2011, pregunt\u00e1ndonos qu\u00e9 ha pasado en este tiempo para que todo cambie tanto, ha cambiado el coraz\u00f3n del joven o el contenido de la propuesta, as\u00ed mismo interrogamos a l estudiante sobre sus aspiraciones y si est\u00e1 bien hecho el coraz\u00f3n del joven, preguntado a un m \u00e9dico cardi\u00f3logo, a una psic\u00f3loga profesora universitaria, y a uno de nuestros capellanes , para tener una visi\u00f3n completa del tema. El \u00faltimo trimestre pla nteamos al campus de Moncloa qu\u00e9 pinta Dios en la universidad e hicimos la pregunta extensible a los tres centros CEU, Cardenal Herrera de Valencia y Aba t Oliba de Barcelona, donde propusimos tres conferencias con mesa redonda online: 1. Visi\u00f3n y recorrido hist\u00f3rico de la universidad, de la mano del profesor Elio Gallego en Madrid. 2. Idea de universidad en Newman, con el profesor Miguel \u00c1ngel Belmonte desde Abat Oliba. 3. El magisterio de S. Juan Pablo II sobre la universidad \"Ex corde Eclesiae\" , con el capell\u00e1n de la Cardenal Herrera , Jos\u00e9 Francisco Castell\u00f3. La \u00faltima propuesta que trasladamos fue la de \"\u00bf Si inviertes c \u00f3mo crees?\" donde el Equity Manager de Julius Baer de la banca suiza, Jaime Trujillano , nos plante\u00f3 el trasfondo de las inversiones y qu\u00e9 hay detr\u00e1s de ellas, present\u00e1ndonos el fondo de inversi\u00f3n en valores cat\u00f3licos que \u00e9l mismo ha creado. Las reuniones y la presencia en el campus fueron siempre bajo la doble modalidad presencial online y contamos con la inestimable ayuda de un buen n\u00famero de profesores que nos ayudaron a trasladar estas cuestiones a los alumnos y a todo profesor universitario. Todos los \u00faltimos jueves de mes llevamos nuestras reflexiones ante el Sant\u00edsimo y desde Cuaresma hasta final de curso, la Adoraci\u00f3n ha sido semanal. El curso lo despedimos en el Cerro de los \u00c1ngeles con una jo rnada de Adoraci\u00f3n que terminamos con la Misa de acc i\u00f3n de gracias para todos los miembros del CEU, profesores, PAS, alumnos de colegios y universidades. Todos los d\u00edas lectivos del a\u00f1o se ha celebrado la Santa Misa en la capilla de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales , habilit ada para cumplir las distancias COVID. Se han celebrado tambi\u00e9n las Mi sas de los patrones de las distintas F acultades , as\u00ed como las festividades y solemnidades propias del a\u00f1o lit\u00fargico, Adviento, Mi\u00e9rcoles de ceniza, San Jos\u00e9, Pascua. Por todo ello, solo cabe dar gracias al Se\u00f1or que ha estado grande con nosotros. Laus Deo. VOLUNTARIADO El n\u00famero de voluntarios, a 26 de mayo, es de 1127, con 37 programas de continuidad durante el curso, 40 programas temporales activos y 1050 participantes en campa\u00f1as y acciones puntuales. Entre los principales hitos podemos destacar: Recuperaci\u00f3n y puesta en valor de la coor dinaci\u00f3n Pastoral -Voluntariado A lo largo del curso , el \u00c1rea de Voluntariado ha reforzado su alineamiento con la Direcci\u00f3n de Pastoral, entendiendo que la acci\u00f3n social y de voluntariado en una universidad CEU debe estar iluminada por la DSI y el ideario como obra educativa de la ACdP. Dise\u00f1o de un programa de acompa\u00f1amiento de voluntarios CEU En el curso 21 -22 se implantar\u00e1 un programa de acompa\u00f1amiento a los voluntarios de la universidad, que se ha dise\u00f1ado a lo largo de este a\u00f1o y est\u00e1 orientado a ensanchar el significado y el sentido de las acciones de voluntariado en las que participen miembros de nuestra comunidad universitaria. En este programa los voluntarios compartir\u00e1n experiencias, recibir\u00e1n formaci\u00f3n espec\u00edfica y tambi\u00e9n tendr\u00e1n la oportunidad de plantearse el sent ido profundo del servicio. El objetivo de este acompa\u00f1amiento es poner en valor principalmente para los alumnos, pero tambi\u00e9n para toda la comunidad universitaria, un estilo espec\u00edfico de ser Voluntario CEU. INICIATIVAS Mercadillo navide\u00f1o en Monteprincipe/ Campa\u00f1a de Navidad USP El Mercadillo navide\u00f1o se celebr\u00f3, por causa de las restricciones impuestas por el COVID en el Campus de Montepr\u00edncipe, entre el 16 y el 18 de diciembre de 2020. Lo visitaron 130 personas , y lo apoyaron 5 voluntarios. Se recogieron 1.271 euros en donaciones entre profesores, alumnos y personal de la USP CEU Montepr\u00edncipe. El mercadillo era a favor de las siguientes entidades/proyect os: 1. Proyecto Gr\u00e9goire , en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Saint Camille de L\u00e9llis (Ben\u00edn - \u00c1frica).152 euros recaudados para continuar la construcci\u00f3n del centro de Dassa que atiende personas con enfermedad mental desamparadas. 2. Comunidad Misionera de San Pablo Ap\u00f3stol (Turkana, Kenia).700 euros en apoyo a la educaci\u00f3n y necesidades b\u00e1sicas de ni\u00f1os y j\u00f3venes con escasos recursos. 3. Instituto de Servidoras del Se\u00f1or y de la Virgen de Matar\u00e1 (Madrid). 153 euros recaudados en apoyo a personas sin recurs os atendidas por las misioneras apost\u00f3licas y ayuda al sostenimiento de la comunidad que vive de la Providencia. 4. Fundaci\u00f3n Prodis (Madrid). 210 euros recaudados a favor de la inclusi\u00f3n social y laboral de personas con discapacidad intelectual. 5. Proy ecto en Makeni -Sierra Leona de la USP CEU. 56 euros recaudados en apoyo a la mejora de barrios y colegios en colaboraci\u00f3n con UNIMAK. La Campa\u00f1a de Navidad se celebr\u00f3 entre el 10 y el 18 de diciembre de 2020 y se concret\u00f3 en una recogida de alimentos y pr oductos de higiene a favor de C\u00e1ritas Parroquial. Se recogieron 212 kilos de alimentos y productos de higiene en Montepr\u00edncipe y 195 en Moncloa. Exposici\u00f3n AMAQTEDU a favor de personas sin hogar Entre el 13 y el 16 de abril de 2021, el hall de la Escuel a Polit\u00e9cnica Superior en Monteprincipe acogi\u00f3 una muestra de arte testimonial elaborado por personas sin hogar . El objetivo principal era sensibilizar a toda la comunidad universitaria respecto a la realidad que sufren las pe rsonas sin hogar, a la vez que dar a conocer el trabajo de Amaqtedu con personas que viven en las calles, ayud\u00e1ndoles en su proceso de reinserci\u00f3n socio- laboral y sobre todo acompa\u00f1\u00e1ndoles e infundi\u00e9ndoles la aut\u00e9ntica esperanza desde el amor de Dios y a trav\u00e9s del arte. Como result ado de la exposici\u00f3n hubo profesores, alumnos y personal del campus que desearon colaborar generosamente adquiriendo cuadros, camisetas y libros de segunda mano obteniendo un total de 310 euros para el proyecto. Fondo CEU -UNIMAK para la financiaci\u00f3n de pr oyectos sociales en Makeni En el curso 20- 21, en el que el COVID ha paralizado las actividades de cooperaci\u00f3n internacional, se ha iniciado una nueva l\u00ednea de trabajo en el programa de apoyo acad\u00e9mico de la USPCEU a la Universidad de Makeni (Sierra Leona) . Se ha convocado un concurso de proyectos de desarrollo en el que equipos de alumnos de la Universidad de Makeni , coordinados por uno de sus profesores, presentaron propuestas de actividades orientadas al bien com\u00fan y que ser\u00edan evaluadas por una comisi\u00f3n compuesta por tres personas del CEU y dos de UNIMAK. Los miembros CEU del jurado fueron el P. Jes\u00fas Robledo, Dir ector de Pastoral y Voluntariado, la Rectora Rosa Visedo y la Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n, Ainhoa Uribe. Y los miembros de UNIMAK su Rector el P. Joe Touray y su directora de RRII Mercy Mwaura. La presentaci\u00f3n de proyectos se celebr\u00f3 el 4 de may o, y de entre los defendidos se financiar\u00e1n cuatro con 1000 euros cada uno. La iniciativa se ha gestionado a partir de la puesta en marcha del Fondo CEU -UNIMAK para el sostenimiento de proyectos sociales en Makeni que, a partir del \u00e9xito de la convocatoria del curso 20 -21 se convertir\u00e1 en uno de los ejes que ordenar\u00e1n la cooperaci\u00f3n del CEU con UNIMAK. Participaci\u00f3n en el D\u00eda de la Caridad (Cuestaci\u00f3n de C\u00e1ritas) Un a\u00f1o m\u00e1s la Universidad colabor\u00f3 con C\u00e1ritas en el d\u00eda de la Caridad, haci\u00e9ndose cargo - el 3 de junio de las mesas que la Vicar\u00eda VII asign\u00f3 a la universidad. Es tradicional la implicaci\u00f3n de nuestra universidad en el D\u00eda de la Caridad, pero este a\u00f1o ha sido especialmente relevante por las peculiares circunstancias que ha supuesto el COVID: el fundamental apoyo de C\u00e1ritas a personas y familias en situaciones cr\u00edticas se ha multiplicado exponencialmente durante el confinamiento y las dificultades econ\u00f3micas que ha supuesto la pandemia. Participar en la cuestaci\u00f3n ha sido una oportunidad para reconocer y dar razones de esta labor, adem\u00e1s de apoyarles en la consecuci\u00f3n de fondos para sostenerla. BIBLIOTECA Durante este complicado curso, las bibliotecas de la USP -CEU han logrado mantener abiertas sus salas de lectura, controlando el aforo y respetando las medias de seguridad e higiene necesarias. Se ha impulsado la adquisici\u00f3n de recursos electr\u00f3nicos para garantizar el acceso a la informaci\u00f3n en remoto de estudiantes y PDI: hemos puesto a disposici\u00f3n de nuestra comunidad acad\u00e9mica cerca de 14.000 monograf\u00edas acad\u00e9micas electr\u00f3nicas a trav\u00e9s de distintas plataformas, y de las 47 bases de datos suscritas de todos los \u00e1mbitos acad\u00e9micos en este curso 2020 -2021, y nuestros usuarios han llevado a cabo 24.200 visualizaciones y descargas de art\u00edculos de revistas cient\u00edficas. La Biblioteca ha impartido a los alumnos de doctorado internacional CEINDO dos acciones formativas online: - AF1. \"T\u00e9cnicas avanzadas de b\u00fasqueda y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n aplicadas a la investigaci\u00f3n\" - AF2. \"Evaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de la producci\u00f3n cient\u00edfica\" Tambi\u00e9n se han creado diferentes canales en TEAMS para impartir virtualmente cursos de formaci\u00f3n para alumnos de grado y posgrado , y se ha facilitado su inscripci\u00f3n a trav\u00e9s de un formulario colgado en E l Portal del Alumno para todas las Facultades. \u00b7 Total de cursos impartidos: 52 \u00b7 Total de asistentes: 891 \u00b7 Total de horas impartidas: 174 Las tesis doctorales en CEU Repositorio Institucional este curso han ascendido a 102 y el total de documentos de investigaci\u00f3n es de 2.613. Asimismo, hemos incorporado a CEU Rei colecciones de especial valor, como es el caso de El Debate (1910- 1936) La Unidad de Bibliometr\u00eda ha colaborado en el an\u00e1lisis de la producci\u00f3n cient\u00edfica de nuestra instituci\u00f3n y ha realizado un importante esfuerzo, asesorando al personal investigador para potenciar su visibilidady el impacto de sus publicaciones.El total de consultas atendidas ha sido de 218. Este curso, gracias a la firma de un acuerdo transformativo con la editorial Wiley, se ha autorizado por primera vez el pago del coste de la publicac i\u00f3n en abierto a un investigador de nuestra universidad. Este curso destacamos tambi\u00e9n el nuevo dise\u00f1o de la p\u00e1gina web, cuyos contenidos se han restructurado y actualizado para mejorar la visibilidad a los servicios que ofrec e la Biblioteca. Adem\u00e1s, ha potenciado sus redes sociales para difundir sus actividades y noticias, consiguiendo m\u00e1s de 900 seguidores en Facebook y 1003 en Twitter . El servicio de dinamizaci\u00f3n sociocultural de la Biblioteca ha organizado peque\u00f1as exposiciones de nuestros fondos bibliogr\u00e1ficos , como las dedicadas a Miguel Delibes o a Emilia Pardo Baz\u00e1n. Hemos acometido la tarea de actualizar, redise\u00f1ar y mejorar tanto el Sistema de g esti\u00f3n de bibliotecas como el metabuscador de recursos electr\u00f3nicos y bases de datos (EDS). Por otra parte, hemos implementado una nueva aplicaci\u00f3n para la reserva previa de los puestos de lectura en sala en las Bibliotecas del Campus de Montepr\u00edncipe. Finamente, terminamos el curso con la modernizaci\u00f3n y mejora de las instalaciones de las Bibliotecas del Campus de Moncloa. CENTRO DE DOCUMENTACI\u00d3N EUROPEA El Centro de Documentaci\u00f3n Europea ha continuado prestando los servicios habituales que ofrece en su vertien te de biblioteca especializada, tales como formaci\u00f3n de usuarios en legislaci\u00f3n y jurisprudencia de la UE, difusi\u00f3n selectiva de la informaci\u00f3n y b\u00fasquedas documentales. Como todos los a\u00f1os, comenz\u00f3 el curso 2020 -2021 participando en el Welcome Day a los alumnos de nuevo ingreso, as\u00ed como a los de los M\u00e1ster es en Uni\u00f3n Europea y en Relaciones Internacionales. Hemos seguido participando en el debate sobre la UE a trav\u00e9s de diversas herramientas de comunicaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n de redes sociales, alcanzando en Twitter 1867 seguidores y 1013 en Faceboo k. Asimismo , se ha procedido a la actualizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n del Bolet\u00edn de Novedades Bibliogr\u00e1ficas, producto documental que se distribuye electr\u00f3nicamente entre la comunidad universitaria. Se ha incidido tanto en los recursos que se difunden como en su formato , con el objeto de transformarlo en una nueva herramienta de difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea que se ajuste a las nuevas demandas de los usuarios. Dentro de la estrategia de transformaci\u00f3n digital que se est\u00e1 llevando a cabo en la Universidad, los servicios bibliotecarios han implementado la plataforma de libros electr\u00f3nicos \u00c1gora Virtual CEU , en la que el CDE participa con un total de 86 publicaciones sobre la UE. El Centro ha seguido colaborando en CEU Repositorio Institucional, incor porando los Documentos de Trabajo del Real Instituto Universitario de Estudios Europeos y seguimos formando parte del comit\u00e9 t\u00e9cnico del proyecto Archivo Digital Espa\u00f1a -Uni\u00f3n Europea (SEDAS) , junto con otras universidades espa\u00f1olas y la Secretar\u00eda de Estado para la UE. Este repositorio recoge ya 6.000 documentos relevantes, en todos los formatos (texto, imagen, audio, v\u00eddeo) sobre Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea, y la producci\u00f3n intelectual de las universidades espa\u00f1olas en la materia. Desde noviembre de 2020 a marzo de 2021 hemos participado en el Ciclo de Conferencias \"El futuro de Europa \", organizado por el Instituto de Estudios Europeos. Como acto de celebraci\u00f3n del D\u00eda de Europa se llevaron a cabo de manera conjunta con las C\u00e1tedras Jean Monnet de la Universitat Abat Oliba y del Real Instituto de Estudios Europeos , las Jornadas Interdisciplinares \"70 a\u00f1os de la CECA: luces y sombras\". D.\u00aa Ascensi\u00f3n Gil Mart\u00edn asisti\u00f3 a la Reuni\u00f3n Anual de Centros de Documentaci\u00f3n Europea espa\u00f1oles , que se celebr\u00f3 de manera virtual el 12 de abril. El personal ha participado activamente en las propuestas de formaci\u00f3n y desarrollo ofertadas por la Universidad, as\u00ed como en seminarios de instituciones externas. Por \u00faltimo, el Centro de Documentaci\u00f3n ha colaborado con la D irecci\u00f3n General de Asuntos Europeos de la Comunidad de Madrid, en la elaboraci\u00f3n de la publicaci\u00f3n colectiva de la Gu\u00eda de Pol\u00edticas de la Uni\u00f3n Europea , concretamente, en la redacci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los cap\u00edtulos \"Pol\u00edtica de cultura\" y \"Pol\u00edtica de salud p\u00fablica\". ARCHIVO GENERAL El Archivo General es el servicio de apoyo a la administraci\u00f3n, la docencia y la investigaci\u00f3n que tiene encomendada la gesti\u00f3n, organizaci\u00f3n, control, acceso, difusi\u00f3n y conservaci\u00f3n del patrimonio documental de la Instituci\u00f3n , tanto en soporte papel como en electr\u00f3nico . PLANIFICACI\u00d3N Contin\u00faa la puesta en marcha del plan de implantaci\u00f3n de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica, dentro del marco de la transformaci\u00f3n digital. Se va a establecer una herramienta de archivo electr\u00f3nico \u00fanico y pr eservaci\u00f3n digital para la documentaci\u00f3n ya generada electr\u00f3nicamente, as\u00ed como una soluci\u00f3n de tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica, que se integrar\u00e1 con el archivo electr\u00f3nico. Compatibles e integrables ambos con SIGMA . INGRESOS Y SALIDAS DE DOCUMENTACI\u00d3N En el mes de septiembre se han reanudado los ingresos ordinarios de documentaci\u00f3n de los archivos de oficina al Archivo General que, debido a la falta de espacio en Dep\u00f3sitos , se hab\u00edan suprimido. En total, se han recibido 21 transferencias de documentaci\u00f3n de las oficinas de la Universidad al Archivo, lo que suponen 49 m/l de documentaci\u00f3n. TRATAMIENTO T\u00c9CNICO La aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica de archivo ICA -AtoM funciona a pleno rendimiento. Se ha continuado con la digitalizaci\u00f3n de series y la introducci\u00f3n de las mismas en dicho gestor. SERVICIO Se ha continuado dando el habitual servicio de consulta, copia o pr\u00e9stamo a las distintas oficinas y Departamentos de la Universidad, sum\u00e1ndose un total de 75 pr\u00e9stamos/consultas. Contin\u00faa la consulta en l\u00ednea de algunas oficinas a la base de datos del Archivo, de modo que es posible la consulta en pantalla desde sus puestos de trabajo de la documentaci\u00f3n que han enviado al mismo, caso de la Secretar\u00eda General de la Universidad y la Secretar\u00eda \u00danica de alumnos de Montepr\u00edncipe o la CEINDO. DIFUSI\u00d3N Se mantiene la difusi\u00f3n a trav\u00e9s del perfil de Facebook (CEU Archivo General), muy necesario tanto para el servicio dentro de la Fundaci\u00f3n como, sobre todo, para la imagen y visibilidad del Archivo fuera de la misma , constituy\u00e9ndose en un interesante foro profesional de difusi\u00f3n de noticias. As\u00ed como la p\u00e1gina web del Archivo: https://www.ceu.es/servicios/archivo- general.php ESPACIOS En septiembre, ya construido el tercer dep\u00f3sito de Archivo, se procedi\u00f3 a la mudanza de algunos fondos. Este nuevo espacio tendr\u00e1 capacidad suficiente para hacer frente a los ingresos de documentaci\u00f3n en papel durante esta etapa h\u00edbrida, hasta que llegue e l momento de la implantaci\u00f3n de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica y finalice la tramitaci\u00f3n administrativa en papel. Cuenta con un armario ign\u00edfugo y dos planeros de diez pisos. CAMPUS LIFE En el mes de septiembre de 2020 dio comienzo la actividad de aquellos talleres y clubes m\u00e1s consolidados: Club de Debate , Grupo de Teatro MONTEATROZ, Grupo de Teatro TEATROZ , Club de M\u00fasica, Taller de Realidad Virtual , Club Chesterton . A ellos se a\u00f1adieron las actividades de los nuevos clubes creados, que en los \u00faltimos meses no pudieron realizar sus actividades presenciales por l a pandemia: Club de Protocolo, Club del DJ , Club de miniseries , Club de Moda, Club de Fotograf\u00eda, Club de Astronom\u00eda, Club de Juegos de Mesa, Club Internacional , Club Unite , Club de Bolsa y Club del autom\u00f3vil . Algunas actividades habituales de Campus Life hubieron de ser aplazadas, por no ser seguras, como los Bailes de Sal\u00f3n, Club de Gastronom\u00eda y Aula Cultural del Vino. Esta \u00faltima recuper\u00f3 sus actividades en marzo. CLUB DE DEBATE Clases semanales impartidas a grupos de excelencia de 1.\u00ba y 2.\u00ba de Derecho y al grupo de estudiantes inscritos en la actividad, con independencia de la facultad y el grado . Participaci\u00f3n de todos los alumnos en torneos ext ernos como debatientes y jueces TORNEO BP URJC 14 TORNEO V BP UAM 3 TORNEO BP UFV 7 TORNEO BP BARCELONA 5 TORNEO ADOLFO SU\u00c1REZ 4 TORNEO DE DEBATE DE LOS COLEGIOS MAYORES 4 Organizaci\u00f3n de torneos y la participaci\u00f3n de los alumnos en los mismos. TORNEO INTERNO ACAD\u00c9MICO 34 TORNEO INTERNO BP 31 El Covid ha impedido que el Club pudiese participar en torneos fuera de Madrid, a excepci\u00f3n del Torneo BP Barcelona (20 al 23 junio) TEATRO Los dos grupos de teatro, Monteatroz (Campus de Montepr\u00edncipe) y Teatroz (Campus de Moncloa) ensayaron regularmente todas las semanas desde septiembre a mayo, incrementando el ritm o de ensayos en el \u00faltimo mes. Monteatroz represent\u00f3 la obra \"La asamblea de las mujeres\", de Arist\u00f3fanes , los d\u00edas 7 y 8 de mayo en las Gradas de la Cafeter\u00eda de la Escuela Superior del Campus de Montepr\u00edncipe. Teatroz represent\u00f3 la obra \"los Pel\u00f3pidas\", de Jorge Llopis , el 21 y 23 de mayo. En las cuatro funciones se cumplieron escrupulosamente las medidas de seguridad y todos los actores realizaron la preceptiva prueba de ant\u00edgenos antes de las actuaciones. CLUB DE MINISERIES Ha generado dos grupos de trabajo distintos : el primero se form\u00f3 a fin es del curs o 2019 - 2020, momento en que comenz\u00f3 la escritura del gui on. Este curso ha concluido dicho guion, que podr\u00eda catalogarse dentro del g\u00e9nero dist\u00f3pico y ha finalizado las labores de preproducci\u00f3n, con la elecci\u00f3n de las localizaciones, c asting, etc. El guion contempla la participaci\u00f3n de diez actores. El segundo grupo se puso a trabajar en el guion de una miniserie a principios de curso . Han concluido casi la escritura del mismo, para comenzar la preproducci\u00f3n a principios del curso que v iene. En este caso se trata de una comedia, que transcurre en un hotel. AULA CULTURAL DEL VINO Vio aplazada la puesta en marcha de sus actividades hasta abril. Se organizaron tres sesiones de cata y una visita los d\u00edas 17 de marzo, 14 y 21 de abril, en el Centro Cultural Arco, en la plaza de Santa Ana, en Madrid. El 8 de mayo un grupo de 25 estudiantes visit\u00f3 las Bodegas Licinia en Morata de Taju\u00f1a. CLUB DE PROTOCOLO La actividad del club se ha desarrollado a trav\u00e9s de sesiones en Zoom : 16 de octubre , sesi\u00f3n a cargo de Milagros Beltr\u00e1n sobre \" Nociones introductorias de Protocolo\" 6 de noviembre, sobre \"Aspectos esenciales para preparar adecuadamente la entrevista de trabajo \", con Carmen Sebrango 27 de noviembre, sobre \" Protocolo militar\", con el coronel Manuel Mart\u00edn 16 de febrero, sobre \"Organizaci\u00f3n de eventos\", con Covadonga Prendes Guardiola 9 de abril, sobre \"Moda, imagen y Protocolo\" con Natalia Cebri\u00e1n 30 de abril, sobre \"Los distintos protocolos de la Mesa\", con Carmen Lomana TALLER DE REALIDAD VIRTUAL Y TALLER DE CORTOMETRAJES En el Taller de Realidad Virtual los asistentes han probado distintos tipos de gafas inmersivas, y han aprendido las bases tecnol\u00f3gicas y narrativas de este nuevo medio, que han puesto en pr\u00e1ctica con el rodaje de un corto 360 titulado \"El origen del Covid\": https://www.youtube.com/watch?v=0CKeWyDA -zM En el Taller de Cortometraje se ha estudiado el arte de la adaptaci\u00f3n literaria, utilizando como base el relato corto de ciencia ficci\u00f3n \"\u00a1Dime todo lo que sabes!\" de Ricardo Palomo. CLUB DE M\u00daSICA Se reorganiz\u00f3 la actividad del Club, con las siguientes actividades: Sesi\u00f3n did\u00e1ctica \"C\u00f3mo arreglar una canci\u00f3n a guitarra en diversos estilos\", por Juanjo Melero, el 4 de noviembre. Sesi\u00f3n did\u00e1ctica \"Principios b\u00e1sicos para arreglar una canci\u00f3n a piano\", con Jes\u00fas Redondo, el 11 de noviembre . Concurso de canciones en dos fases: en la primera, las canciones entregadas era n evaluadas por un jurado compuesto por profesionales de la m\u00fasica. Dichos jurados ofrec\u00edan a los estudiantes participantes sus particulares consejos para mejorar tanto la t\u00e9cnica vocal como la calidad de la composici\u00f3n. Posteriormente las canciones eran sometidas a una votaci\u00f3n popular en Insta gram. El concurso tuvo una modalidad de \"Composici\u00f3n Propia\" y otra de \"Versi\u00f3n\". Las sesiones de evaluaci\u00f3n de las canciones tuvieron lugar el 1 y 2 de diciembre con Luis Mart\u00edn Gil, Jes\u00fas Redondo, y Maite Zuazola Grabaciones de podcast sobre temas y esti los musicales espec\u00edficos Ensayos individuales de piano, bater\u00eda electr\u00f3nica, guitarra, etc. Clases de guitarra: iniciaci\u00f3n a la guitarra blues, rock y country Miniconciertos de Instagram . Peque\u00f1as actuaciones grabadas y subidas posteriormente a Instagram : o Lorena Le\u00f3 n, de la Facultad de Econ\u00f3micas o Sara Orgaz, de la Facultad de Econ\u00f3micas o Ana Bernal , de la Facultad de Farmacia o C\u00e9sar Vizca\u00edno, de la Escuela Superior Polit\u00e9cnica o Teresa Guti\u00e9rrez, de la Facultad de Medicina o Diego Yvorra , de la Escuela Superior Polit\u00e9cnica o Mar\u00eda \u00c1lvarez, de la Facultad de Medicina BUDDY PROGRAM En colaboraci\u00f3n con el Servicio de Orientaci\u00f3n Universitaria se organizaron una serie de actividades para que los buddy junior pudieran interactuar con los buddy senior : 2 de octubre, Tour por Madrid en SEGWAY 9 de octubre, Escape Room, \"El misterio de Don Quijote\" y \"El secreto del Camino\" 16 de octubre, TOFURO, Loconcurso 12 de noviembre, v isita a la exposici\u00f3n \" American Dream in Pop A rt\". Cosmo Caixa, 19 de noviembre, visita al Madrid de P\u00e9rez Gald\u00f3s CLUB DE BOLSA Creado a iniciativa de un grupo de estudiantes de la Facultad de Econ\u00f3micas, ha participado en la Liga Nacional de Bolsa, junto con m\u00e1s de veinte equipos de universidades espa\u00f1olas. El 24 de marzo, el Club de Bolsa, junto con la Facultad de Econ\u00f3micas , organiz\u00f3 un encuentro con Javier Ruiz, director de inversiones de Horos Asset Management. CLUB DE ASTRONOM\u00cdA Se cre\u00f3 en marzo. Su primera actividad fue la asistencia de dos grupos distintos de estudiant es a la proyecci\u00f3n \"Cielo profundo\" en el Planetario de Madrid, 18 de abril y 9 de mayo. CLUB LITERARIO CLUB CHESTERTON Sesi\u00f3n online con Fernado Ariza, Centenario del nacimiento de Miguel Delibes, 16 de octubre Encuentro con In\u00e9s Ceballos , autora de \"La perla de las Antillas\", 3 de noviembre Encuentro con Ana Isabel Ballesteros, 17 de noviembre Encuentro con Covadonga Gonz\u00e1lez Pola, 15 de febrero de 2021 Presentaci\u00f3n de la obra \" El periodismo se equivoca y otras obviedades \", publicado por Encuentro en colaboraci\u00f3n con el Club Chesterton. La presentaci\u00f3n se hizo a trav\u00e9s de Zoom, coorganizado junto con la Fundaci\u00f3n Cultural \u00c1ngel Herrera Oria. CLUB DE MODA Surge en septiembre de 2020 y sus primeras actividades fueron diversas sesiones presenciales y online sobre \"Moda e imagen\", que imparti\u00f3 Aran cha de Felipes. Un grupo de estudiantes del Club acudi\u00f3 a la exposici\u00f3n Loewe en el Museo Thyssen, en el mes de diciembre de 2020. Contaron tambi\u00e9n con una sesi\u00f3n a cargo de M\u00f3nica de Tom\u00e1s, modelo y consultora de moda, el 18 de marzo. CLUB DE FOTOGRAF\u00cdA Se trata tambi\u00e9n de un club de nueva creaci\u00f3n. Su primera actividad exterior fue una salida a Morata de Taju\u00f1a para recibir nociones de fotograf\u00eda de la naturaleza. CLUB DJ A finales del curso pasado comenz\u00f3 a formarse en el Campus de Montepr\u00edncipe. E ste curso 2020- 2021 se ha consolidado y extendido la iniciativa al Campus de Moncloa. En ambos campus se han impartido sesiones did\u00e1cticas dirigidas a aprender a manejar las controladoras DJ , as\u00ed como el software asociado a las mismas. Desde febrero, todos los viernes la m\u00fasica ha estado presente en la terraza de la cafeter\u00eda , amenizando las comidas desde las 13:30 hasta las 15:30, con m\u00fasi ca pop y electr\u00f3nica. Diversos estudiant es de ambos campus pincharon y se estrenaron con sus mezclas y sus propias listas de \u00e9xitos. Los m\u00fasicos Djs participaron en actividades extraordinarias: Torneo Interno de Debate, 7 y 8 de mayo, presentaci\u00f3n del coche de competici\u00f3n del alumno de Derecho, 7 de abril , o acto de graduaci\u00f3n de los estudiantes del Campus de Montepr\u00edncipe. ACTIVIDADES EXTERNAS Con el objeto de contribuir a la creaci\u00f3n de un clima de excelencia se han potenciado especialmente este a\u00f1o las salidas culturales : Exposici\u00f3n Banksy , 5 y 12 de febrero, sesi\u00f3n de patinaje en el Palacio de Hielo Patinaje en el Palacio de Hielo, 12 de marzo Visita guiada al Retiro, con el historiador de Madrid, Pedro L\u00f3pez Carcel\u00e9n, 9 de abril (con el Club de Amigos de Madrid, de nueva creaci\u00f3n) Visita al Madrid Medieval, con el historiador de Madrid Pedro L\u00f3pez Carcel\u00e9n, 16 de abril Visita a la Iglesia de San Antonio de los Alemanes , 15 de mayo Actividades l\u00fadicas en el Parque Action Live (Hum or Amarillo) 23 de abril Combat Arena, simulaci\u00f3n de combate con armas basadas en tecnolog\u00eda infrarroja, 14 de mayo de 2020 Escalada, 30 de mayo CONCURSO DE CREATIVIDAD 2021 Con el t\u00edtulo de \"2020: \u00bfun a\u00f1o para olvidar o un a\u00f1o para aprender?\" se convoc\u00f3 el concurso en las modalidades de Art\u00edculo, Relato Oral, Mon\u00f3logo, Fotograf\u00eda y Dise\u00f1o. Categor\u00eda Art\u00edculo cient\u00edfico Primer Premio: Gema Castillo (4 .\u00ba de Gen\u00e9tica) Acc\u00e9sit: Madel\u00edn P\u00e9rez Armas (5 .\u00ba de Farmacia y Biotecnolog\u00eda) Categor\u00eda Fotograf\u00eda Primer Premio: Juan Antonio Fuentes Brito (5 .\u00ba de Arquitectura) Categor\u00eda Relato oral Primer Premio: Carlota de Juan Ense\u00f1at (2. \u00ba de Comunicaci\u00f3n Digital) Categor\u00eda Mon\u00f3logo Primer Premio: Natalia Paredes Sandoval (1 .\u00ba de Publicidad y Relaciones P\u00fablicas) Categor\u00eda Dise\u00f1o Primer Premio: Juan Antonio Fuentes Brito (5 .\u00ba de Arquitectura) Acc\u00e9sit: Ania Mendiz\u00e1bal Valor (5 .\u00ba Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Relaciones P\u00fablicas) DEPORTES En consonancia con la filosof\u00eda general de la Universidad de conseguir una formaci\u00f3n integral de los alumnos, el servicio de Deportes ha desarrollado sus actividades en las \u00e1reas: Escuelas Deportivas, Competiciones Internas, Equipos de Competic i\u00f3n, Competiciones Individuales y Actividades de Naturaleza. El n\u00famero de usuarios en las diferentes m odalidades deportivas ofertadas durante el curso 2020 -2021 hasta el 30 de mayo ha sido de 1.605: MODALIDAD DEPORTIVA ALUMNOS ALUMNAS TOTAL ESCUELAS DE PORTIVAS 255 422 677 COMPETICIONES INTERNAS 84 21 105 DEPORTES INDIVIDUALES, DE EQUIPO y NATURALEZA 219 604 823 TOTAL 558 1.047 1.605 Durante este curso en las actividades deportivas en la naturaleza el n\u00famero de alumnas ha crecido exponencialmente: ESCUELAS DEPORTIVAS Durante el curso el Servicio de Deportes ha seguido programando en los diferentes Campus las Escuelas de Fitness al aire libre para seguir el protocolo Covid, en las modalidades de Aerodance, Pilates, GAP, Personal Training . Tambi\u00e9n se han podido programar clases de P\u00e1del, Tenis y el Club del Corredor. N o hemos podido usar el gimnasio del Campus de Moncloa por lo que hemos visto reducido considerablemente el n\u00famero de usuarios en estas actividades. ACTIVIDADES EN LA NATURA LEZA , COMPETICIONES INTERUNIVERSITARIAS Los alumnos participan en Competiciones Interuniversitarias organizadas por la CAM (compiten 13 Universidades). La Universidad no ha tenido equipos por el protocolo Covid. Deportes individuales se han organizado con un total de 75 alumnos , destacando los resultados en Esgrima y Pitch & Putt en Golf habiendo conseguido 3 medallas de bronce y un tercer puesto por e quipos. Los Campeonatos de Espa\u00f1a Universitarios fueron suspendidos por el CSD, con la esperanza de se puedan celebrar en alguna de sus modalidades en octubre y noviembre. Los resultados en los Campeonatos en Madrid. En modalidad de e quipo: Tercer puesto por e quipos en Golf Pitch & Putt 2 medallas de bronce en Esgrima 1 medalla de bronce en Pitch & Put t EVENTOS ORGANIZADOS POR EL SERVICIO DE DEPORTES Campeonato Interuniversitario de Madrid de Golf Fecha de celebraci\u00f3n: 26 de abril N\u00famero de participantes: 126, representando a 13 Universidades de Madrid. Lugar: Club de Campo de Madrid Campeonato Int eruniversitario de Madrid de P&P de Golf Fecha de celebraci\u00f3n: 19 de abril N\u00famero de participantes: 47, representando a 13 Universidades de Madrid. Lugar: Campo de la Federaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Golf Campeonato Interuniversitario de Madrid de P\u00e1del Fecha de celebraci\u00f3n: 20,21 y 22 de abril N\u00famero de participantes: 250, representando a 13 Universidades de Madrid Lugar: Pistas del Complejo Deportivo de Puerta de Hierro OTROS ACTOS El servicio de Deportes ha estado presente en: En el Comit\u00e9 T\u00e9cnico Espa\u00f1ol de Deporte Universitario del CSD (D. Jos\u00e9 Luis Valero es miembro permanente de dicho Comit\u00e9) Pleno del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol del Deporte Universitario, representado por D. Jos\u00e9 Luis Valero como miembro del C.E.D.U. online Participaci\u00f3n en Comit\u00e9 de Deporte Uni versitario de la CAM . Reuni\u00f3n con Director General de Deportes de la CAM . Reuni\u00f3n con Gerencia del Patronato de las Instalaciones Deportivas de la CAM . Reuni\u00f3n con Directores de Servicios de Deportes de las Universidades de la CAM . Participando en las jornadas de puertas abiertas de la Universidad. PROTOCOLO El Departamento de Protocolo de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , dirigido por D.\u00aa Pilar Algora Cabello , ha coordinado durante el curso 2020- 2021 la planificaci\u00f3n de todas las actividades relacionadas con la organizaci\u00f3n de los diferentes actos institucionales y de otros eventos que han tenido lugar en la Universidad. Asimismo, ha colaborado en actos externos a los que han asistido representaciones institucionales, ha asesorado a los diferentes centros de la Fundaci\u00f3n que han precisado de su colaboraci\u00f3n y ha gestionado la adquis ici\u00f3n y distribuci\u00f3n de regalos institucionales. Tambi\u00e9n se ha encargado de la contrataci\u00f3n de los servicios de catering de la Fundaci\u00f3n y la Universi dad y otros centros de Madrid. En los diversos actos protocolarios realizados durante el curso se han llevado a cabo distintas colaboraciones con los organizadores de estos o incluso el desarrollo completo de alguno de ellos , siendo la mayor\u00eda de ellos en formato online y algunos semipr esenciales . Protocolo trabaja siempre de forma conjunta con los organizadores, con el fin de garantizar el adecuado cumplimiento y organizaci\u00f3n de las tradiciones y el ceremonial universitario en todos los actos acad\u00e9micos. Acto s Solemnes: Apertura del Curso Acad\u00e9mico , 18 de septiembre de 2020, con la lecci\u00f3n magistral del Dr. D. Juan Manuel Blanch Nougu\u00e9s, Catedr\u00e1tico de Derecho Romano. Festividad de Santo Tom\u00e1s de Aquino, 28 de enero de 2021, en la que se invisti\u00f3 a un nuevo Doctor Honoris Causa, Jos\u00e9 Luis Gut i\u00e9rrez, y a los nuevos doctores. Actos Acad\u00e9micos: - Festividades Patronales de las Facultades y Escuela: o 19 de octubre de 2020: San Lucas. Patr\u00f3n de la Facultad de Medicina o 4 de diciembre de 2020: Inmaculada Concepci\u00f3n. Patrona de la Facultad de Farmacia o 18 de febrero de 2021. San Raimundo de Pe\u00f1afort. Patr\u00f3n de la Facultad Derecho o 25 de marzo de 2021: San Jos\u00e9. Patr\u00f3n de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior. o 23 de abril de 2021: San Isidoro de Sevilla y San Francisco de Sales. Patrones de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. o 26 de abril de 2021: San Vicente Ferrer. Patr\u00f3n de la Facultad de Econ\u00f3micas. - Graduaci\u00f3n de alumnos : o 17 de junio de 2021: Acto virtual, promoci\u00f3n 2020- 2021 . Otros Actos: o Acto de Bienvenida a los nuevos Estudiantes, 7 y 8 de septiembre de 2020. o Mercadillo solidario campus de Moncloa, \u00faltima semana de noviembre de 2020. o Acto conmemorativo de San Raimundo de Pe\u00f1afort con la inauguraci\u00f3n de la vidriera de la capilla de la Facultad de Derecho, 17 de febrero de 2021. o Presentaci\u00f3n del veh\u00edculo de competici\u00f3n de nuestro alumno Gonzalo Caba\u00f1as en el campus de Montepr\u00edncipe, 7 de abril de 2021. o Presentaci\u00f3n del retrato de rector de Antonio Calvo Bernardino, 7 de mayo de 2021. o Entrega de kits de graduaci\u00f3n a los alumnos egresados en 2020 y 2021, 26 y 27 de mayo, 2, 3, 9 y 10 de junio. o Conferencia \"Europa y el mundo\" y Entrega de diplomas de m\u00e1steres del Real Instituto CEU de Estudios Europeos, 24 de junio de 2021. o Acto fin de curso del T\u00edtulo de Experto en Liderazgo y Compromiso c\u00edvico, 25 de junio de 2021. o Encuentro de la Conferencia de Decanos de Farmacia de universidades espa\u00f1olas, 12 de julio de 2021. o Encuentro de Junta de gobierno y equipos decanales, 21 de julio de 2021. Entregas de premios: o Entrega de Premios del VI Concurso de Investigaci\u00f3n hist\u00f3rica para alumnos de bachillerato, 28 de junio de 2021. Congresos, Jornadas, Seminarios, Conferencias...: o Congreso de Gobierno corporativo, 12 y 13 de noviembre de 2020. o Acto V Centenario Filipinas, conmemoraci\u00f3n del pr imer bautismo en Filipinas. Acto de la C\u00e1tedra Internacional CEU Elcano. Primera Vuelta al Mundo, 14 de abril de 2021. o Congreso Internacional Centenario de la Legi\u00f3n espa\u00f1ola (1920- 2020), su historia, 25 a 27 de mayo de 2021. Firma de convenios: o Con RR. Camilos - Centro de Humanizaci\u00f3n de la Salud, 11 de febrero de 2021. o Con OdiseIA, 28 de abril de 2021. o Con Ediciones Encuentro, Fundaci\u00f3n Barri\u00e9 y Fundaci\u00f3n Ignacio Larramendi, 5 de mayo de 2021. o Con la Fundaci\u00f3n Nemesio D\u00edez, 14 de mayo de 2021. o Con la Facultad de Teolog\u00eda del Norte de Espa\u00f1a, 27 de mayo de 2021. o Con la Asociaci\u00f3n Atl\u00e1ntica de Espa\u00f1a, 3 de junio de 2021. o Con el Banco de Santander, 22 de julio de 2021. o Presentaci\u00f3n del retrato de rector de Antonio Calvo Bernardino, 7 de mayo de 2021 DEPARTAMENTO DE COMUNICACI\u00d3N Durante el presente curso acad\u00e9mico, el Departamento de Comunicaci\u00f3n contin\u00faa con su labor de posicionar a la instituci\u00f3n en los principales medios de comunicaci\u00f3n. Siempre potenciando los atributos fundamentales de la marca CEU y ofreciendo adem\u00e1s un servicio personalizado tanto al periodista, que busca informaci\u00f3n de la Universidad y demanda voces expertas, como al profesorado y PAS de la Universidad que quiere difundir contenido a trav\u00e9s de diferentes canales. El Departam ento de Comunicaci\u00f3n ha realizado un especial esfuerzo por aumentar la internacionalizaci\u00f3n de su servicio. Para ello, ha creado la nueva p\u00e1gina web en ingl\u00e9s del departamento (Press Room) https://ww w.uspceu.com/en/press -room/home , con contenidos de inter\u00e9s orientados a reforzar el prestigio de la Universidad fuera de nuestras fronteras. Adem\u00e1s, para incentivar la presencia de nuestros profesores en el extranjero se ha preparado y editado, por primer a vez, una versi\u00f3n en ingl\u00e9s de la Red de Expertos CEU, con la participaci\u00f3n de 65 profesores, todos ellos biling\u00fces. Este esfuerzo se ha realizado en coordinaci\u00f3n con el V icerrectorado de Relaciones Internacionales y, para la adaptaci\u00f3n de la web, con el departamento de Marketing. Al igual que el curso pasado, en cuanto al contenido difundido, se han priorizado los temas de actualidad y de contenido propio, con especial inter\u00e9s en los temas de investigaci\u00f3n. Se ha hecho un esfuerzo por mejorar la coordinaci\u00f3n de los contenidos y canales por los que se difunde la informaci\u00f3n de la universidad, con las reuniones semanales de 'Radar', gracias a la participaci\u00f3n de diferentes departamentos. Cabe destacar la excelente relaci\u00f3n con la Unidad de Cultura Cient\u00edf ica (UCC+i), con la que se coordina y prepara la divulgaci\u00f3n de las noticias de investigaci\u00f3n. Este a\u00f1o se ha firmado un convenio con The Conversation, plataforma especializada en informaci\u00f3n cient\u00edfica, con la que se han gestionado art\u00edculos de 20 profesores, con m\u00e1s de 300.500 lectores en Espa\u00f1a y en el extranjero. Adem\u00e1s, ha colaborado en todos los env\u00edos de Expertos CEU que se coordinan desde comunicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU y que se difunden de forma coordinada en diferentes c anales internos y externos. Para esta labor destacamos tambi\u00e9n la excelente y necesaria coordinaci\u00f3n y trabajo conjunto con CEUMEDIA, para la elaboraci\u00f3n del material audiovisual, as\u00ed como de los departamentos de Marketing y de Comunicaci\u00f3n Digital, para l a coordinaci\u00f3n del contenido en redes sociales. Este curso, se han gestionado m\u00e1s de 650 peticiones de informaci\u00f3n entre entrevistas, art\u00edculos de opini\u00f3n, reportajes, contenidos acad\u00e9micos y otras informaciones de inter\u00e9s general. Se han enviado m\u00e1s de 95 convocatorias y notas de prensa. Por su parte, los medios de comunicaci\u00f3n han publicado m\u00e1s de 6 .500 noticias en prensa escrita y online, 320 apariciones en radio y m\u00e1s de 340 en televisi\u00f3n. En cuanto a la comunicaci\u00f3n interna, hemos continuado con l a elaboraci\u00f3n de la newsletter semanal \"Te lo contamos\", en coordinaci\u00f3n con Comunicaci\u00f3n Interna de la Fundaci\u00f3n. Este a\u00f1o con 45 ediciones, sigue consolid\u00e1ndose como el canal de informaci\u00f3n interna de la Universidad con m\u00e1s de 15.000 visitas. As\u00ed lo cert ifica, adem\u00e1s, la primera encuesta que se ha realizado sobre su utilidad (74% de las respuestas lo considera \u00fatil y cuenta con una valoraci\u00f3n positiva). Adem\u00e1s, se contin\u00faa co n el env\u00edo diario al equipo directivo de un dossier de prensa con las noticias externas relacionadas con la Universidad y su profesorado, as\u00ed como otro dossier con las noticias de la competencia y las generales de educaci\u00f3n. Mensualmente se env\u00eda tambi\u00e9n un resumen con los impactos m\u00e1s importantes en medios de comunicaci\u00f3n, denominado \"Hemos sido noticia\". En lo concerniente a comunicaci\u00f3n digital, hemos publicado m\u00e1s de 180 noticias en la Sala de prensa virtual de la Universidad y otras 35 en la versi\u00f3n i nglesa. La cuenta de Twitter del departamento, @USPCEUprensa, que cuenta con m\u00e1s de 1 .000 seguidores, ha difundido una media de 15 tuits mensuales. En cuanto a las relaciones con los medios de comunicaci\u00f3n, continuamos manteniendo una estrecha relaci\u00f3n co n los m\u00e1s importantes, tanto por gestiones de entrevistas como por los diferentes acuerdos estrat\u00e9gicos firmados desde la direcci\u00f3n corporativa de Comunicaci\u00f3n y Marca de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , desde los que se ha impulsado la participac i\u00f3n de la R ectora en m\u00e1s de 15 foros de educaci\u00f3n. CEU EDICIONES CEU Ediciones, sello editorial de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU ha llevado a cabo su labor durante este curso editando 74 t\u00edtulos, entre sus colecciones principales que corresponden a las principales disciplinas de las Universidades CEU. Se ha trabajado en distintos formatos, tanto papel, edici\u00f3n electr\u00f3nica e impresi\u00f3n bajo demanda, para adaptarnos a las nuevas necesidades que han sobrevenido con la pandemia; c on especial atenci\u00f3n a los criterios de calidad cient\u00edfica ANECA y f omentando la coedici\u00f3n con otras instituciones. Tambi\u00e9n se han desarrollado acciones de promoci\u00f3n y visibilidad, con importante labor en colaboraci\u00f3n con el gabinete de comunicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Pablo CEU , ejemplo de ello fueron las exitosas presentaciones de Familias sin filtro en el Teatro Real, y ETA: 50 a\u00f1os de terrorismo nacionalista, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Villacisneros. En lo referente a las colecciones propias de la Asociaci\u00f3n Cat\u00f3lica de Propagandistas, se han fortalecido las labores de difusi\u00f3n del ideario de esta, as\u00ed como la ya tradicional edici\u00f3n de las Actas del XXII Congreso de Cat \u00f3licos y Vida P\u00fablica, bajo el t\u00edtulo \u00a1El momento de defender la vida! 0 NOS DEJARON: Acu\u00e9rdate Se\u00f1or de tus siervos que nos han precedido con la se\u00f1al de la fe y duermen el sue\u00f1o de la paz D. ALFONSO DELGADO RUBIO, Catedr\u00e1tico de Pediatr\u00eda y profesor de la Facultad de Medicina D. F\u00c9LIX BELTR\u00c1N DE HEREDIA ALONSO , profesor Colaborador de Derecho Civil de la Facultad de Derecho D. ENRIQUE MADRAZO RIVAS, profesor Adjunto de Derecho Internacional P\u00fablico de la Facultad de Derecho D. TANGUY OLIVIER JUSTIN ORIACH , alumno del Grado en Fisioterapia Tambi\u00e9n queremos transmitir nuestras m\u00e1s sentidas condolencias a todos los miembros de la comunidad universitaria que han sufrido la anticipada p\u00e9rdida de FAMILIARES Y SERES QUERIDOS, v\u00edctimas del coronavirus. Descansen en paz. Su recuerdo y la seguridad de que nos acompa\u00f1an, ahora y siempre, deben alentarnos a continuar con nuestro trabajo. 0 \u00c1rea de Gesti \u00f3n Administrativa y Transparencia Vicerrectorado de Relaciones Institucionales y "}