{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.carm.es/web/descarga?IDCONTENIDO=10&ALIAS=PUBT&RASTRO=c$m4330&IDADIC=163&ARCHIVO=Texto+Completo+1+Experiencias+educativas+innovadoras+en+la+Regi%C3%B3n+de+Murcia+I+%3A+grupos+de+trabajo+de+investigaci%C3%B3n+e+innovaci%C3%B3n+%3A+curso+2000-2001.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Experiencias educativas innovadoras en la Regi\u00f3n de Murcia Grupos de trabajo y proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Curso - Experiencias educativas innovadoras en la Regi\u00f3n de Murcia Grupos de trabajo y proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Curso - Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura\u00a9 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional, Innovaci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la Diversidad Edita: Servicio de Ordenaci\u00f3n Administrativa y Publicaciones. Coordinador: Antonio Zaragoza Lorca ISBN: --- Dep\u00f3sito Legal: -- Impreso en Espa\u00f1a - Printed in Spain Imprime: naus\u00edca\u00e4 edici\u00f3n electr\u00f3nica, s.l. Azarbe del Papel, bajo, Murcia info@nausicaaedicion.com\u00cdndice Experiencias de atenci\u00f3n escolar en la ESO. La experiencia del IES Los Albares de Cieza y material para alumnos de compensaci\u00f3n educativa (hacia una metodolog\u00eda interdisciplinar de la expresi\u00f3n escrita) en Matem\u00e1ticas de \u00ba ciclo de la curriculares sobre el cultivo de la seda en Murcia para las \u00e1reas de Lengua Castellana y Literatura y Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia divulgaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico-cient\u00edfico-social del Instituto Alfonso X El Sabio de y elaboraci\u00f3n de materiales para el grado elemental, para las especialidades de acorde\u00f3n, viol\u00edn, viola, violoncello y sistema de evaluaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de personas adultas: evaluaci\u00f3n inicial, continua, final y prospectiva Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n La historia de la Regi\u00f3n de Murcia en formato multimedia dentro del curr\u00edculo Transversales . . . . . Educaci\u00f3n en valores la violencia y fomento de la convivencia, la tolerancia y el respeto en el centro educativo materiales y dise\u00f1o de experiencias para los rincones en Educaci\u00f3n Infantil bajo un enfoque constructivista de las preocupaciones de los responsables de la formaci\u00f3n permanente del profesorado es la de que las experiencias, materiales y recursos educativos que se ela- boran como resultado de las distintas modalidades de formaci\u00f3n puedan ser difun- didos en toda la regi\u00f3n y conocidos por todo el profesorado. Es una forma de buscar la m\u00e1xima rentabilidad al esfuerzo hecho por todos los que intervienen para que dichos recursos educativos puedan ser elaborados: los centros educativos, el profeso- rado, los centros de profesores y recursos y la administraci\u00f3n educativa. En esta l\u00ednea, en el curso - se han adoptado distintas iniciativas que ayuden a conseguir que todas aquellas experiencias educativas y recursos did\u00e1cticos elaborados por el profesorado y que sean innovadores tengan la difusi\u00f3n que se mere- cen a trav\u00e9s de publicaciones escritas, como este libro, o mediante otros soportes, especialmente inform\u00e1ticos. El presente libro recoge art\u00edculos escritos por los autores o coordinadores de proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa o de grupos de trabajo que previa- mente han sido seleccionados en los correspondientes centros de profesores y recur- sos, en los cuales se explican las experiencias llevadas a cabo o los materiales que han elaborado. Para su exposici\u00f3n los hemos clasificado por \u00e1reas o tem\u00e1ticas afines, aunque hay que considerar que, en ocasiones, una misma experiencia se podr\u00eda incluir en dos tem\u00e1ticas distintas (en atenci\u00f3n a la diversidad y en Matem\u00e1ticas, por ejemplo, o en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n y en Ciencias Sociales, en otros casos) Esta obra cumplir\u00e1 sobradamente su cometido si sirve para que, a partir de su lec- tura, el profesorado de la Regi\u00f3n se interese por conocer y aprovechar las unidades did\u00e1cticas, las publicaciones, los CD o los programas inform\u00e1ticos interactivos que son el fruto de las horas de trabajo que se encierran en los procesos descritos en los breves art\u00edculos que a continuaci\u00f3n se exponen. Todos estos recursos se encuentran a disposici\u00f3n de quien quiera utilizarlos en los respectivos centros de profesores y recursos. No quiero dejar pasar la ocasi\u00f3n para felicitar a los autores de las experiencias que aqu\u00ed se exponen y agradecerles su trabajo, que seguro redundar\u00e1 en la mejora de la calidad de la educaci\u00f3n en la Regi\u00f3n de Murcia. A la vez animo a otros grupos de profesores a que aprovechen las distintas modalidades de formaci\u00f3n permanente para renovar y mejorar su pr\u00e1ctica docente, de manera que \u00e9sta sea cada vez lo m\u00e1s ajustada posible a las expectativas que la sociedad tiene del sistema educativo. D M C P Director General de Formaci\u00f3n Profesional, Innovaci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la DiversidadIntroducci\u00f3n La educaci\u00f3n debe tener entre sus caracter\u00edsticas m\u00e1s significativas la de estar en permanente adaptaci\u00f3n a los cambios que experimenta la sociedad y ser capaz de responder a las exigencias culturales, tecnol\u00f3gicas, profesionales, laborales que la sociedad demanda. Pero los cambios en la educaci\u00f3n siempre depender\u00e1n del profesorado, \u00e9l es el pro- tagonista de la transformaci\u00f3n de los sistemas educativos, de la mejora de la calidad de la educaci\u00f3n. Por otro lado, la formaci\u00f3n permanente del profesorado desarrolla un papel deci- sivo en la preparaci\u00f3n profesional para enfrentarse a los nuevos retos educativos con garant\u00edas de \u00e9xito. De entre todas las modalidades de formaci\u00f3n permanente del profesorado hay dos que pretenden unir en un mismo marco la capacitaci\u00f3n del profesorado y la modificaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas educativas a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n, la creaci\u00f3n o la experimentaci\u00f3n: nos referimos a los grupos de trabajo y los proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa. En ambas el profesorado, seg\u00fan las necesi- dades que detecta en sus aulas y en su alumnado, propone soluciones a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n y, sobre todo, de la creaci\u00f3n de nuevos materiales y recursos educativos. En la presente obra se recoge una explicaci\u00f3n de algunas de estas actividades de formaci\u00f3n con la intenci\u00f3n de que su trabajo sea conocido por todos los centros y el profesorado de la Regi\u00f3n, de manera que otros puedan beneficiarse de los logros verdaderamente admirables que de forma abnegada y callada consiguen grupos de profesores y profesoras trabajando en sus centros, con su alumnado, con el apoyo de la Red de Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado. Es este, pues, un libro de intercambio de experiencias, que estamos seguros de que ser\u00e1n valoradas y utilizadas por el profesorado de nuestros centros educativos.Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad Material multimedia para alumnos con necesidades especiales CC.EE. El Buen Pastor. Cieza Manuel G\u00f3mez Villa .- Desde la perspectiva de nuestro centro, y las caracter\u00edsticas de los alumnos esco- larizados en el mismo, la provisi\u00f3n de ayudas t\u00e9cnicas que propicien o mejoren los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje, ha sido desde hace a\u00f1os una constante preocu- paci\u00f3n de los profesionales que desarrollamos nuestra labor en el mismo. La llegada del Proyecto Ciezanet con lo que supuso de dotaciones, tanto de hardware como de software, marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en cuanto a las posibilidades de ofrecer solu- ciones efectivas. Las potencialidades did\u00e1cticas que ofrec\u00edan los medios tecnol\u00f3gicos puestos a nuestro alcance, si bien han constituido un pilar esencial en la integra- ci\u00f3n curricular de las nuevas tecnolog\u00edas en el \u00e1mbito de nuestro centro, no termina- ban de cubrir todo el espectro de necesidades educativas demandadas por nuestros alumnos (niveles perceptivos b\u00e1sicos, estimulaci\u00f3n visual/auditiva desde la contex- tualizaci\u00f3n, sistemas alternativos y o aumentativos de comunicaci\u00f3n), por lo que era necesario buscar alternativas que nos permitiesen acercar a todos y cada uno de ellos a estas herramientas desde sus necesidades curriculares. En esta situaci\u00f3n es cuando un grupo de profesionales del centro se constituye como Grupo de Trabajo dependiente del CPR de Cieza (Grupo de Trabajo Zero), con el objeto de investigar Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad acerca de la creaci\u00f3n de aplicaciones multimedia personalizadas para alumnos con necesidades educativas especiales y comienza a realizar sus primeros ensayos con las herramientas de autor. Como fruto de estos primeros ensayos, el grupo elabora una serie de aplicaciones para su utilizaci\u00f3n en el aula, que se recogen en un CD-Rom y cuyo contenido fue expuesto en el pasado Congreso Internacional de Nuevas Tecnolog\u00edas y Necesidades Educativas Especiales (Tecnoneet ) celebrado en Murcia. Estas elaboraciones tuvieron en el mismo una favorable acogida entre los participantes, lo que unido a los resultados obtenidos en la aplicaci\u00f3n de los mismos en los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje con nuestros alumnos m\u00e1s gravemente afectados, nos han animado a profundizar en esta l\u00ednea de creaci\u00f3n de materiales multimedia para alumnos con Necesidades Educativas Especiales. .- Desde el punto de partida descrito, el primer paso fue el decidir qu\u00e9 es lo que que- r\u00edamos hacer concretamente y con qu\u00e9 herramientas. Para ello, reflexionamos sobre la realidad de nuestro Centro en cuanto a las necesidades educativas de nuestros alumnos para, desde las posibilidades que nos ofrecen las herramientas de creaci\u00f3n multimedia, intentar dar respuesta, en la medida de lo posible, a las mismas. Es en este momento cuando constatamos que la realidad variada impon\u00eda la nece- sidad de dar respuesta tanto a necesidades b\u00e1sicas del \u00e1mbito perceptivo como cog- nitivas y de interacci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edficas, sin olvidar los sistemas aumentativos de comunicaci\u00f3n. Con estas premisas, la toma de decisiones estaba servida sobre lo que hacer (tipo de Aplicaciones), en qu\u00e9 soporte(Power-Point, Clic y Neobook), y para quienes (alumnos) El siguiente paso consisti\u00f3 en dotar de contenidos las aplicaciones planteadas, para lo cu\u00e1l la organizaci\u00f3n del trabajo del grupo se bas\u00f3 en la divisi\u00f3n de tareas: dibujos, animaciones, m\u00fasica, elaboraci\u00f3n de guiones, grabaci\u00f3n de sonidos, edici\u00f3n y montaje de v\u00eddeo, escaneado, selecci\u00f3n de objetivos y contenidos a trabajar y tra- bajo espec\u00edfico de montaje sobre cada una de las aplicaciones Esta fase del proceso se realiz\u00f3 sobre la premisa del trabajo por objetivos, esto es, lo importante no era tanto el lugar o el momento de realizaci\u00f3n del trabajo sino el resultado del mismo, con lo que los componentes del grupo gozaban de libertad para llevar a cabo la responsabilidad asumida. .- Los resultados obtenidos en el conjunto del proceso habr\u00eda que considerarlos desde una doble l\u00ednea, por un lado la formaci\u00f3n adquirida por los participantes en cuanto al conocimiento y manejo de los medios y por otro las elaboraciones finales realizadas. En cuanto a la primera consideraci\u00f3n es rese\u00f1able el dominio adquirido por los distintos componentes, de los medios necesarios para realizar las elaboraciones, esto es, uso de scanner, dominio de programas para el dibujo y tratamiento de im\u00e1genes, editores de sonido v\u00eddeo y m\u00fasica, y c\u00f3mo no, de las herramientas bajo cuyo soporte se han construido las aplicaciones elaboradas, Power-Point, Clic y Neobook. Con respecto a las aplicaciones multimedia elaboradas, decir que han sido, como las necesidades de nuestros alumnos, numerosas y variadas. Atendiendo a las herra- mientas que las soportan, se ha confeccionado: En Power-Point - \"Blancanieves y los siete enanitos\", un cuento cl\u00e1sico desarrollado con soporte de lenguaje ic\u00f3nico ( S.P.C.) - \"Vamos a comer\", Presentaci\u00f3n electr\u00f3nica interactiva en la que a trav\u00e9s de sonidos e im\u00e1genes familiares para el ni\u00f1o, se desarrollan aspectos b\u00e1sicos del vocabulario relativo a los alimentos. - \"Objetos de clase\", con el que pretendemos una iniciaci\u00f3n a la lectura de im\u00e1genes, sonidos, y s\u00edmbolos; todo ello bajo soporte de im\u00e1genes relati- vas a objetos existentes en la clase en la que se desenvuelve el ni\u00f1o. - \"Mi clase\" y \"La cara\", herramientas de utilidad para trabajar tanto los pri- meros estadios de socializaci\u00f3n del ni\u00f1o mediante el conocimiento e iden- tificaci\u00f3n con su grupo clase, como los niveles m\u00e1s b\u00e1sicos del esquema corporal (Ley c\u00e9falo-caudal). En Clic: - \"Estimulaci\u00f3n del lenguaje Oral\" (ELO) en la que mediante diferentes acti- vidades de asociaci\u00f3n y rompecabezas el alumno tiene la posibilidad de ejercitar aspectos tales como discriminaci\u00f3n visual y auditiva, onomatope- yas, lenguaje oral, escrito y gr\u00e1fico, y todo ello desde la total interactividad, posibilitando tambi\u00e9n su uso para aquellos alumnos que precisen del sis- tema de barrido para su interacci\u00f3n aut\u00f3noma con el ordenador. En Neobook - \"Las aventuras de Topy\", un cuento interactivo original en el que con- ducidos por su personaje principal (el gusano Topy), se incide en situaciones cotidianas (interrelaci\u00f3n familiar, amistad, responsabilidad en las tareas, visita a una panader\u00eda, al zoo...) a trav\u00e9s de diecisiete panta- llas diferentes con multitud de elementos multimedia (animaciones y v\u00eddeos). En \u00e9l podemos encontrar m\u00fasica, m\u00e1s de animaciones, iconos de vocabulario S.P.C., cincuenta v\u00eddeos con otros tantos vocablos de signos Schaeffer y m\u00e1s de doscientas actividades diferentes a las que se puede acceder en cualquier momento para trabajar la memoria com-Material multimedia para alumnos con necesidades especialesExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad prensiva, memoria visual y auditiva, discriminaci\u00f3n de sonidos y estruc- turas espaciales, desde la autonom\u00eda que permite el sistema de barrido. La aplicaci\u00f3n ofrece tambi\u00e9n, la posibilidad de imprimir las diferentes pantallas de las que consta el cuento. .- La mayor o menor utilidad de los materiales did\u00e1cticos empleados en cualquier proceso de ense\u00f1anza aprendizaje viene determinada por su capacidad de generar progresos en el desarrollo del ni\u00f1o. En este sentido, el resultado constatado de la inte- racci\u00f3n de nuestros alumnos con las aplicaciones dise\u00f1adas va desde la instauraci\u00f3n de nuevas respuestas y aumento de las ya existentes ante los est\u00edmulos proporciona- dos, hasta mayores cotas de autonom\u00eda personal, acompa\u00f1adas de un incremento de la propia autoestima y el desarrollo de sentimientos de utilidad, pasando por un notable desarrollo de conductas comunicativas intencionales. No podemos olvidar que el cuento, es un medio de indudable atractivo para los ni\u00f1os por sus connotaciones l\u00fadicas y motivadoras, que adem\u00e1s puede ser utili- zado para el aprendizaje de s\u00edmbolos y ampliaci\u00f3n de vocabulario, pero si adem\u00e1s el cuento o las aplicaciones incluyen la imagen de la profesora, la voz de la su logopeda, im\u00e1genes de objetos cercanas a ellos e incluso sus propias fotograf\u00edas, el atractivo se multiplica y la motivaci\u00f3n del ni\u00f1o estar\u00e1 servida. Pero esta utilidad adquiere mayor dimensi\u00f3n si consideramos que las aplicaciones tienen inherente un car\u00e1cter semiabierto en su confecci\u00f3n, por lo que ofrecen la posi- bilidad de contextualizar los contenidos de las mismas, de tal forma que el profesor puede introducir nuevas im\u00e1genes, sonidos y actividades completas en funci\u00f3n de sus necesidades peculiares. En definitiva, estas aplicaciones constituyen una magn\u00edfica herramientas al servi- cio del desarrollo del curr\u00edculo y concretamente para el trabajo en las aulas, entre otros, de los siguientes contenidos de nuestro Proyecto Curricular: Contenidos referidos a hechos y conceptos: - Elementos b\u00e1sicos de la expresividad corporal: estados emocionales, afecti- vos y su relaci\u00f3n con el tono muscular (alegr\u00eda, tristeza...). - Reconocimiento y relaciones interpersonales entre personas significativas (familia-amigos) - Conocimiento del entorno (la calle y sus elementos). - Conocimiento del medio natural (animales del zoo). - Medios audiovisuales: el ordenador: su uso. - Sistemas alternativos y aumentativos de comunicaci\u00f3n (S.P.C.; sistema de Comunicaci\u00f3n Total, habla Signada, B.Schaeffer). - Lenguaje oral y escrito. - Alimentaci\u00f3n (productos b\u00e1sicos de consumo).Contenidos referidos a procedimientos: - Utilizaci\u00f3n del movimiento como gesto intencional. - Exploraci\u00f3n de objetos, personas y situaciones utilizando todos los senti- dos. - Coordinaci\u00f3n y control en habilidades cotidianas (cortar, picar, uso del rat\u00f3n...) - Seguimiento de instrucciones para realizar tareas y participar en activida- des cotidianas. - Observaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas y experimentaci\u00f3n de sensaciones res- pecto a los animales del zoo. - Atenci\u00f3n y comprensi\u00f3n de narraciones y cuentos. - Imitaci\u00f3n de gestos y sonidos (onomatopeyas) - Lectura comprensiva. Contenidos referidos a actitudes, valores y normas. - Aprecio por compartir experiencias para comunicarnos. - Actitud de ayuda y cooperaci\u00f3n con los compa\u00f1eros y adultos. - disposici\u00f3n positiva para recibir ayuda y ayudar a otros seg\u00fan sus propias posibilidades. - Actitud de respeto y colaboraci\u00f3n en el cuidado de animales. - Inter\u00e9s por participar en situaciones comunicativas. .- Concebimos la utilidad de las aplicaciones elaboradas desde una perspectiva inte- gradora en un doble \u00e1mbito, que viene derivada indefectiblemente del uso de las mismas. Por un lado, desde el quehacer cotidiano de los profesionales que trabajan en la atenci\u00f3n a la diversidad, las aplicaciones elaboradas son un herramienta que pueden ayudar en los procesos did\u00e1cticos tendentes al desarrollo de diversas capacidades a trav\u00e9s de los contenidos expresadas anteriormente. Por otro lado, desde el \u00e1mbito integrador de la escuela ordinaria, los cuentos elabo- rados, son susceptibles de ser utilizados por aquellos alumnos normo-parlantes, de tal forma que a la vez que trabajan contenidos propios de la etapa infantil y primer a\u00f1o del primer ciclo de primaria, les introducimos l\u00fadicamente en los sistemas alter- nativos y aumentativos de comunicaci\u00f3n. De esta forma estaremos propiciando, de manera indirecta, los procesos integradores en la escuela, generando en los alumnos la capacidad de tolerancia, la cr\u00edtica positiva y la solidadaridad. Si, desde las edades m\u00e1s tempranas y en forma de reto l\u00fadico, ofrecemos a los alumnos las herramientas necesarias para comprender la \"diferencia\" y poder comunicarse con ella, estaremos allanando, sin lugar a dudas, los procesos integradores en la escuela. Y no es este planteamiento un acercamiento a la ret\u00f3rica desde posiciones balad\u00edes, la experimen-Material multimedia para alumnos con necesidades especialesExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad taci\u00f3n del programa con ni\u00f1os de primer ciclo de primaria, bien es cierto que desde lo limitado de nuestro campo de actuaci\u00f3n y sin las pretensiones ni rigor del m\u00e9todo de investigaci\u00f3n experimental, (no era ciertamente este nuestro prop\u00f3sito) nos ha permitido vislumbrar tales posibilades. .- Lo ilusionante del mismo, los resultados obtenidos, el desarrollo de las potenciali- dades de nuestros alumnos, hacen que la continuidad est\u00e9 servida. En este sentido, el grupo de profesionales integrantes del Grupo Zero ya formamos parte de sendos proyectos para el curso que acaba de comenzar. Por un lado un grupo de trabajo dependiente del CPR de Cieza, con el objeto de incrementar, en la medida de nues- tras posibilidades, el n\u00famero de aplicaciones multimedia y por otro un nuevo Pro- yecto de Innovaci\u00f3n Educativa con el que pretendemos realizar la versi\u00f3n electr\u00f3nica del Diccionario de Signos Schaeffer. Evidentemente, como en todo proceso, hemos aprendido de nuestros propios errores, por lo que sin duda, la provisi\u00f3n de m\u00e1s y mejores medios t\u00e9cnicos as\u00ed como determinados ajustes organizativos, van a suponer mejoras en las condiciones de tra- bajo del Grupo. .- - Basil, C; Soro Camats, E. y Rosell, C. (). \"Sistemas de signos y ayudas t\u00e9cnicas para la comunicaci\u00f3n\". Madrid: Masson S.A. - G\u00f3mez Villa, M. y otros (Grupo Zero) (). \"Libros electr\u00f3nicos: Aplicacio- nes pr\u00e1cticas para alumnos gravemente afectados\". En Nuevas Tecnolog\u00edas, viejas esperanzas. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Universidades de la Regi\u00f3n de Murcia. - Marqu\u00e9s Graells, P. () \"Software educativo. Gu\u00eda de uso y metodolog\u00eda de dise\u00f1o. Barcelona: Estel. - S\u00e1nchez Montoya, R. \"Ordenador y discapacidad\". Editorial CEPE - Santos U. ().\"Algunas consideraciones en torno al software para educaci\u00f3n infantil\" . En Edutec: Revista electr\u00f3nica de tecnolog\u00eda educativa. N\u00fam. /Nov. - Villar, M.; M\u00ednguez, E. (). Gu\u00eda de evaluaci\u00f3n de software educativo. Grupo Orixe. Euskadi. - Vivancos Mart\u00ed, J. (). \"Entornos multimedia y aprendizaje\". Comunicaci\u00f3n educativa y nuevas tecnolog\u00edas. Barcelona: Praxis .- - Herrero, J.M. y otros (). \"Glosario de signos para alumnos con autismo y con otras alteraciones de la comunicaci\u00f3n\". Centro de profesores Madrid-centro.- \"Manual de Clic .\". Francesc (U.S.A.) - Mart\u00ednez, A. M\u00aa. y otros (). \"Diccionario de signos\". Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Universidades de la Regi\u00f3n de Murcia. - \"Usando Dreamweaver \". Macromedia Inc. () San Francisco (EEUU) - \"Usando Macromedia Flash\". Macromedia Inc. () San Francisco (EEUU)Material multimedia para alumnos con necesidades especiales El fracaso escolar en la ESO. La experiencia del IES \"Los Albares\" Manuel Mart\u00ednez Mart\u00ednez Mar\u00eda Jos\u00e9 Aroca Lucas Javier del Cerro del Valle Ana G\u00f3mez MolinaMiguel Gual L\u00f3pez Mar\u00eda Teresa Herv\u00e1s Abell\u00e1n Jos\u00e9 Manuel Lorenzo Moreno Salvador Navarro S\u00e1nchez .- El Grupo de Innovaci\u00f3n Educativa \"Los Albares\" surge en el oto\u00f1o de , como respuesta a una situaci\u00f3n que se ven\u00eda observando en el Instituto, especial- mente durante los \u00faltimos dos a\u00f1os: un aumento preocupante, tanto del n\u00famero de alumnos con un n\u00famero de materias no superadas, como de las faltas de asistencia no justificadas a clase, especialmente en la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. Esta situaci\u00f3n lleg\u00f3 a ser el tema que mayor preocupaci\u00f3n y debate suscit\u00f3 en las reunio- nes de la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Pedag\u00f3gica del centro a lo largo del curso /. .- La idea de constituir un Grupo de Trabajo sobre el fracaso escolar en el centro fue presentada en el claustro de principio del curso /, como un proyecto abierto al que se invitaba a participar al profesorado. Finalmente, formado el grupo por ocho profesores y profesoras pertenecientes a distintos departamentos did\u00e1cticos, se redact\u00f3 el proyecto de trabajo, present\u00e1ndolo en el CPR de Cieza y en la Consejer\u00eda Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad de Educaci\u00f3n y Universidades para su inclusi\u00f3n como proyecto de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa. El proyecto presentaba dos objetivos precisos y a la vez complementarios: \u00ba. Ana- lizar y determinar las causas del absentismo y del fracaso escolar en el segundo ciclo de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria en el IES \"Los Albares\"; y \u00ba. Elaborar un Plan espec\u00edfico de intervenci\u00f3n, a fin de dotar de recursos e instrumentos a la Comu- nidad Educativa para abordar dicha problem\u00e1tica. Para la consecuci\u00f3n del primer objetivo, se parti\u00f3 de analizar las causas educativas, familiares, econ\u00f3micas y socioculturales que pueden estar llevando al fracaso escolar a los alumnos de \u00ba y \u00ba de la ESO del IES \"Los Albares\". Para ello se formularon las correspondientes hip\u00f3tesis de trabajo. Se definieron los par\u00e1metros comunes a la poblaci\u00f3n a estudiar: alumnos y alumnas de \u00ba y \u00ba de ESO que finalizaron el curso / con \u00f3 m\u00e1s materias suspensas y m\u00e1s de un de faltas de asis- tencia a clase - en total-; los padres o madres de estos alumnos; y el profesorado que les imparti\u00f3 clase ( en total), con el fin de acotar la muestra que se pretend\u00eda. Se procedi\u00f3 a la elaboraci\u00f3n de tres tipos de cuestionarios que han servido para las entrevistas personales. Y, finalmente al trabajo de encuestaci\u00f3n, procesamiento de los datos y an\u00e1lisis de los mismos, y definici\u00f3n de l\u00edneas de actuaci\u00f3n. .- Una vez analizados los datos de los diferentes cuestionarios pasados a profesores, padres y alumnos, y en virtud de las opiniones que los mismos han manifestado, lle- gamos a las siguientes conclusiones sobre las causas del absentismo y fracaso escolar (FAE) en el IES \"Los Albares\": ..- La primera conclusi\u00f3n es que la motivaci\u00f3n, uno de los elementos clave para el estudio, es escasa . Y esto en una doble condici\u00f3n de motivaci\u00f3n externa al centro y motivaci\u00f3n interna del centro. En lo referente a la motivaci\u00f3n externa, la situaci\u00f3n relativamente acomodada del joven, la actitud de una familia que escasamente le exige y controla, y la propia per- misividad que le lleva, en la mayor\u00eda de los casos, a que los castigos sean levantados antes de su cumplimiento, hacen que este joven no tenga motivo por el que esfor- zarse. As\u00ed, aunque la mayor\u00eda dice querer estudiar para poder conseguir un buen empleo, esto por verlo lejano en el tiempo, no se traduce en un esfuerzo diario del alumno y concretamente en la realizaci\u00f3n de las tareas escolares. En cuanto a la motivaci\u00f3n interna, hay que se\u00f1alar varios aspectos: - El profesorado es bastante tradicional en la utilizaci\u00f3n de recursos metodol\u00f3- gicos y did\u00e1cticos, d\u00e1ndose el caso de que s\u00f3lo el , utiliza el aprendizaje significativo. Porcentaje que coincide con el de aqu\u00e9llos que, en opini\u00f3n de los alumnos, presentan los materiales de una forma motivadora.- M\u00e1s del de los alumnos considera que son poco importantes las materias que estudia. - Tambi\u00e9n, m\u00e1s de la mitad dicen que el profesorado no se interesa por su falta de asistencia a clase. - Un , no se sienten guiados por el profesor en los avances y dificultades que se producen en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje. - Todo ello conduce a que las tareas se hagan con desagrado y a que \u00e9stas no se hagan en un buen porcentaje. A esta falta de motivaci\u00f3n hay que a\u00f1adir el h\u00e1ndicap de que s\u00f3lo uno de cada cuatro profesores se considere capaz de motivar a los alumnos. Es un profesorado que se encuentra inerme ante la indisciplina del alumnado y la permisividad de la legislaci\u00f3n, que se encuentra insatisfecho con el reconocimiento de su labor profesio- nal. De aqu\u00ed, se puede concluir que \u00e9sta, la motivaci\u00f3n, tanto interna como externa, ha de ser uno de los pilares sobre los que trabajar en el futuro a trav\u00e9s de un Plan espec\u00edfico de intervenci\u00f3n educativa. Y esto desde una doble l\u00ednea de actuaci\u00f3n: desde la familia, siendo menos permisiva en la educaci\u00f3n de sus hijos y utilizando el premio como la recompensa al esfuerzo y la laboriosidad, en definitiva, implic\u00e1n- dose m\u00e1s padres y madres en el proceso educativo de sus hijos. Desde el profesorado, programado las materias en consonancia con el PEC, contextualizando los objetivos, secuenciando los contenidos, presentando los conocimientos a adquirir con materia- les diversos y variados y haciendo significativos los aprendizajes. A ello habr\u00eda que a\u00f1adir la necesidad de que se revisara con el alumno no s\u00f3lo el resultado final, sino tambi\u00e9n el proceso. En definitiva y en lo concerniente al profesorado, actualizando su metodolog\u00eda y did\u00e1ctica. Adem\u00e1s se observa la necesidad de homologar criterios de evaluaci\u00f3n por etapas y cursos para orientar una evaluaci\u00f3n centrada m\u00e1s en el proceso, teniendo en cuenta el esfuerzo, la evaluaci\u00f3n inicial en todas las materias y sin perder de vista la evaluaci\u00f3n final. ..- La segunda gran conclusi\u00f3n estar\u00eda en el hecho de que los padres dejan la labor educativa, adem\u00e1s de la acad\u00e9mica, exclusivamente, en manos del centro, al que s\u00f3lo acuden cuando son llamados, como consecuencia, de una parte, de sus escasos estudios, y de otra, de las pocas horas que pasan con sus hijos debido a los prolongados horarios de trabajo. En este sentido, y teniendo en cuenta que no es posible intervenir para modificar la jornada laboral de los padres, con el fin de que dispongan de m\u00e1s tiempo para atender a sus hijos, as\u00ed como modificar su formaci\u00f3n acad\u00e9mica para que puedan ayudar a resolver las tareas que sus hijos han de realizar en casa, una posible l\u00ednea de intervenci\u00f3n ser\u00eda el ofertar desde el centro una sala de estudio en las tardes, con el profesorado consiguiente, para que esas muchas dudas que se presentan a la hora de El fracaso escolar en la ESO. La experiencia del IES Los Albares de CiezaExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad realizar ejercicios o comprender un texto, pudieran ser atendidas, impidiendo que el alumno opte por abandonar la tarea ante la dificultad para realizarla. ..- Otro problema detectado es que los padres \"no saben qu\u00e9 hacer con sus hijos\", adem\u00e1s de que el peso de la educaci\u00f3n no es compartido en la familia, esto es, la tarea educativa que ejercen los padres recae exclusivamente en la madre, que es quien lleva la carga, quien toma las decisiones, ya que la actuaci\u00f3n del padre, cuando se da, siempre se hace sobre la informaci\u00f3n que le proporciona \u00e9sta. En este sentido se plantea como l\u00ednea de actuaci\u00f3n propiciar el equilibrio en la participaci\u00f3n educativa de los padres a trav\u00e9s de una escuela de padres, adem\u00e1s de disponer mecanismos con el objetivo de dotar de instrumentos a los padres para la formaci\u00f3n de sus hijos en valores, tales c\u00f3mo: la responsabilidad, la corresponsabilidad, el compromiso, la laboriosidad, el rigor, el esfuerzo personal, el compromiso personal, la disciplina, el civismo, la participaci\u00f3n e inter\u00e9s y la motivaci\u00f3n por el trabajo. ..- La tercera gran cuesti\u00f3n est\u00e1 en la necesidad de disponer de mecanismos para detectar con prontitud los problemas en los alumnos, disponiendo de mecanismos que puedan posibilitar actuaciones concretas en el momento en que se empiecen a detectar faltas de asistencia injustificadas o simplemente la no realizaci\u00f3n de las tareas. Un elemento a considerar estar\u00eda en la posibilidad de incluir en el horario del profesorado, una sesi\u00f3n para coordinaci\u00f3n del equipo educativo, al menos quin- cenalmente. ..- Otro significativo elemento nos lo revela el grado de realizaci\u00f3n de las tareas. Aqu\u00ed observamos un bajo autocontrol del alumnado ante el esfuerzo, no compen- sado de inmediato, que exige el estudio. Unido a lo anterior estar\u00eda el nivel de autoestima. As\u00ed, aunque las dos terceras partes del alumnado presentan un nivel medio-alto, no hay que desde\u00f1ar a ese que estar\u00eda en un nivel medio-bajo de autoestima. Porcentaje que coincide con el n\u00famero de alumnos con un bajo nivel de competencia social (uno de cada tres alumnos). Ello nos lleva a la necesidad de revisar el Plan de acci\u00f3n tutorial y, sobre todo, a dar una mayor importancia a la actuaci\u00f3n del tutor, recompensando su actuaci\u00f3n, y a elegir a los tutores m\u00e1s en funci\u00f3n de la idoneidad para el ejercicio de la tarea, que por \"exclusi\u00f3n\". ..- Otro aspecto significativo que resulta del estudio, es el concerniente a la dis- tinta visi\u00f3n que tienen las familias y el profesorado sobre \"la educaci\u00f3n\" de los j\u00f3ve- nes. As\u00ed, mientras las familias se inclinan m\u00e1s por darle al centro la responsabilidad educativa de sus hijos, el profesorado opta por una visi\u00f3n m\u00e1s acad\u00e9mica, manifes- t\u00e1ndose esto en la opini\u00f3n de que la LOGSE no da respuesta a las demandas educa- tivas de estos tiempos. En este sentido, es necesario impulsar una l\u00ednea de actuaci\u00f3n capaz de posibilitar un mayor contacto entre padres y profesorado con el fin de aunar puntos de vista sobre la respuesta educativa que hay que dar a los alumnos. ..- Dentro del an\u00e1lisis de los resultados, se concluye la necesidad de advertir que al realizarse el estudio sobre alumnos afectados directamente por el absentismo y el fracaso escolar, \u00e9ste puede suponer un cierto sesgo que hay que tener en cuenta en dicho an\u00e1lisis. ..- Una \u00faltima conclusi\u00f3n afecta a la necesidad de seguir profundizando en determinados aspectos que puedan alumbrar m\u00e1s elementos para la intervenci\u00f3n. Lo que no puede ser excusa para retrasar la elaboraci\u00f3n de un Plan espec\u00edfico de intervenci\u00f3n, que la necesidad de dar respuesta a este grave problema. Determinadas las causas del fracaso escolar en el IES Los Albares, el grupo proce- di\u00f3 a elaborar un Plan espec\u00edfico de intervenci\u00f3n, partiendo del an\u00e1lisis del contexto sobre el que se pretende intervenir, determinando y seleccionando las necesidades a abordar respecto al centro, alumnos, profesores y familias, formulando metas y estrategias, objetivos y niveles de logro, y planificando la intervenci\u00f3n educativa con tres programas concretos de actuaci\u00f3n: para la mejora de la actuaci\u00f3n metodol\u00f3gica y did\u00e1ctica del profesorado; de acci\u00f3n tutorial; y para la implicaci\u00f3n de los padres en el proceso educativo. Finalmente se dise\u00f1\u00f3 la evaluaci\u00f3n del Plan con criterios, indicadores e instrumentos precisos para cada una de sus fases. .- Una vez que el grupo hubo concluido el proyecto de trabajo, se present\u00f3 en la reuni\u00f3n de la CCP del centro, celebrada el de octubre de , entregando copia del trabajo a todos sus componentes para su debate en los respectivos departamentos did\u00e1cticos. En el momento de redactar el resumen de este trabajo, se est\u00e1 procediendo al debate del mismo por parte de la comunidad educativa del centro, como paso previo a la puesta en marcha del Plan espec\u00edfico de intervenci\u00f3n. .- El proyecto, al formularse y desarrollarse como un instrumento al servicio de la comunidad educativa, y no solamente como otro medidor educacional m\u00e1s, nunca ha tratado de buscar resultados que pudieran generalizarse a otros contextos, aunque, una vez concluido el mismo, pensamos que las conclusiones acerca de las causas del fracaso escolar pueden ser coincidentes en alguna medida con las de otros centros, y lo mismo podr\u00eda decirse de los instrumentos de intervenci\u00f3n. En cambio, el m\u00e9todo de trabajo creemos que s\u00ed lo es, porque se intenta proporcionar al profesorado instru- mentos de reflexi\u00f3n pedag\u00f3gica y de intervenci\u00f3n educativa, y especialmente porque se intenta integrar a uno de los agentes educativos que intervienen fuera del terreno escolar: la familia. En cualquier caso, una vez salga de imprenta el trabajo, se enviar\u00e1 a todos los IES El fracaso escolar en la ESO. La experiencia del IES Los Albares de CiezaExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad de la Regi\u00f3n, para que sean \u00e9stos los que decidan sobre la utilidad del mismo en cada uno de los contextos. .- El proyecto se incluye dentro de aquellos trabajos que se autodefinen como mode- los abiertos. Este grupo de trabajos necesita siempre un proceso de feedback donde se incluyen la continuidad y las propuestas de mejora, como un necesario elemento m\u00e1s en la metodolog\u00eda del propio proceso de indagaci\u00f3n. Propuestas de mejora que, a su vez, le dan una necesaria continuidad did\u00e1ctica y metodol\u00f3gica. En este sentido, el Proyecto en su conjunto, y especialmente el Plan de intervenci\u00f3n, prev\u00e9 su revi- si\u00f3n, tras ser aplicado durante el presente curso acad\u00e9mico. .- . A.- Bibliograf\u00eda general utilizada - AA.VV. (). La situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n en la Regi\u00f3n de Murcia. En Memo- ria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral. Ed. Consejo Econ\u00f3mico y Social de la Regi\u00f3n de Murcia (CESRM). Murcia. - Escudero mu\u00f1oz, J. M. (): El centro como lugar de cambio educativo: la perspectiva de la colaboraci\u00f3n. Actas del I Congreso Interuniversitario de Orga- nizaci\u00f3n escolar, Barcelona; pp.-. - Escudero mu\u00f1oz, J.M. () Formaci\u00f3n Centrada en la Escuela. En J. L\u00f3pez y B. Bermejo (Coords.), El centro educativo. Nuevas perspectivas organizativas. Actas de las Jornadas sobre el centro educativo. Nuevas perspectivas organizati- vas. Univ. de Sevilla; pp. - - Gonzalez, M\u00aa T. (): Nuevas perspectivas en el an\u00e1lisis de las organizaciones escolares. Actas del I Congreso Interuniversitario de Organizaci\u00f3n Escolar. Bar- celona, - - Gonzalez, M\u00aa T. (): Centros escolares y cambio educativo. En J.M. Escudero y J. L\u00f3pez (Coords.), Los desaf\u00edos de las reformas escolares. Sevilla: Arquetipo, - - Gonzalez; M\u00aaT. (): Innovaci\u00f3n centrada en la escuela. En M. Lorenzo y O. S\u00e1enz (Coords.), Organizaci\u00f3n escolar. Una perspectiva ecol\u00f3gica. Alcoy: Marfil, - - Mahaffy ()cit. por Escudero Mu\u00f1oz, J.M. (). La Escuela como comu- nidad cr\u00edtica para el desarrollo de una Sociedad Democr\u00e1tica. En S\u00c1EZ, J. (Coord.) (), Transformando los contextos sociales: La educaci\u00f3n a favor de la Democracia. Murcia: D.M. - Navarro S\u00e1nchez, S. et al. (): La juventud ciezana en .. Ed: IES Los Alba- res. Cieza. .- Mart\u00ednez Mart\u00ednez, M (). \u00bfEs la Logse la causa del fracaso escolar? T.E., n\u00ba . - S\u00e1ez S\u00e1ez, J.(). La relaci\u00f3n entre teor\u00eda y praxis en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Revista de Pedagog\u00eda Social,n\u00ba.; pp.-. - S\u00e1ez, J. (). La construcci\u00f3n de la educaci\u00f3n. Valencia. Nau Llibres - S\u00e1ez, J. (): De la Animaci\u00f3n Sociocultural como pr\u00e1ctica tecnol\u00f3gica a la Ani- maci\u00f3n Sociocultural como pr\u00e1ctica social critica. II Jornadas de Evaluaci\u00f3n de la Animaci\u00f3n Sociocultural. Madrid. - S\u00e1ez, J. (). La educaci\u00f3n de adultos, \u00bfuna nueva profesi\u00f3n? Nau Llibres, a based the of teacher's work. Sociology of Education, vol. () -. . B.- Bibliograf\u00eda utilizada para el dise\u00f1o del plan: - Alvarez Rojo, V. (). Metodolog\u00eda de la Orientaci\u00f3n Educativa. Sevilla. Edicio- nes Alfar. - \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez, M. Y Fern\u00e1ndez Valent\u00edn, R. (). Programas de Orientaci\u00f3n de Estudios y Vocacional al t\u00e9rmino de la escolaridad obligatoria. Barcelona. Edi- ciones FUB. - Alvarez, M. y Otros. La Orientaci\u00f3n Vocacional a trav\u00e9s del Curr\u00edculum y de la Tutor\u00eda. Madrid. Escuela Espa\u00f1ola. - Hern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, J. y Mart\u00ednez Clares, P. () Propuesta Metodol\u00f3gica para Evaluar Programas de Orientaci\u00f3n Educativa. - http://www.uca.es/relieve/vn_.htm. - Mart\u00ednez Mart\u00ednez, M. et alii. (). Materiales para la Acci\u00f3n Tutorial en los Programas de Garant\u00eda Social. Seminario de Garant\u00eda Social del CPR. de Cieza. - P\u00e9rez Avellaneda, M. (). Ense\u00f1ar a estudiar. Madrid. Escuela Espa\u00f1ola. . C. Enlaces visitados: - http://www.uca.es/relieve/ - http://www.libreriapedagogica.com - http://www.proyecto-atlantida.orgEl fracaso escolar en la ESO. La experiencia del IES Los Albares de Cieza Educaci\u00f3n temprana: una experiencia en las aulas C.E.I.P. \"Vista Alegre\". Las Torres de Cotillas Soledad Cascales Salinas Jer\u00f3nima D\u00f3lera Contreras M\u00aa Jos\u00e9 L\u00f3pez Almagro A continuaci\u00f3n os contamos la experiencia llevada a cabo en nuestro centro de trabajo, el C.E.I. P. \"Vista Alegre\" de las Torres de Cotillas. Somos un grupo de profesoras de Educaci\u00f3n Infantil, concretamente tres, cada una de nosotras estamos en un nivel, ya que tenemos ni\u00f1os y ni\u00f1as de , y a\u00f1os. Movidas por el inter\u00e9s y curiosidad que tenemos hacia cualquier experiencia o proyecto nuevo que sale (al igual que muchos/as de ustedes), durante el curso / nos enteramos de la existencia de las Aulas de Educaci\u00f3n Temprana. Una vez infor- madas de que se trataba, pensamos que ser\u00eda algo bueno para nuestro centro y sobre todo para las madres y padres que llevan a sus hijos a nuestro colegio, ya que es algo provechoso tanto para ellos/as como para sus hijos/as, nuestros futuros alumnos. Nos planteamos que siempre innovamos en campos como las nuevas tecnolog\u00edas aplicadas al aula y a estas edades, a las matem\u00e1ticas, pl\u00e1stica, m\u00fasica,... para traba- jar con los alumnos/as en el colegio, pero nunca sab\u00edamos nada de estos alumnos nuevos hasta que no hac\u00edamos la tradicional entrevista personal con los padres/ madres a principio de curso, que normalmente consta de una bater\u00eda de preguntas con el objeto de tener informaci\u00f3n sobre el ni\u00f1o/a en cuesti\u00f3n. Pero esta entrevista resultaba incompleta en temas como motricidad, lenguaje, afectividad,... e incluso Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad por las condiciones en las que se recoge la informaci\u00f3n ( tiempo escaso, no existe relaci\u00f3n personal entre la madre/padre y la profesora,...) \u00e9sta, a veces, no es precisa ni veraz. Con las aulas de Educaci\u00f3n Temprana, s\u00ed que trabajamos en estos campos con las familias, a la vez que todos aprendemos algo m\u00e1s sobre los alumnos/as, tanto los padres/madres, las profesoras como los ni\u00f1os/as, que ya vienen al colegio con otra inquietud y con unos h\u00e1bitos b\u00e1sicos adquiridos, que de no ser as\u00ed tendr\u00edamos que omitir o trabajar paulatinamente a lo largo del curso escolar. As\u00ed pues, la informaci\u00f3n recogida en las Aulas de Educaci\u00f3n Temprana a la larga resulta m\u00e1s completa e incluso a veces da unas claves personales que ayudan a facili- tar positivamente el ingreso y adaptaci\u00f3n de los ni\u00f1os/as a las aulas (momento tan temido por todos). A ra\u00edz de un curso propuesto por el C.P.R. de Molina de Segura, nos lleg\u00f3 la informaci\u00f3n de estas aulas. Una profesora de este centro fue a la presentaci\u00f3n del mismo y tras parecerle interesante y comentarlo con sus compa\u00f1eras de Infantil y con los miembros del Equipo Directivo se hizo la propuesta al claustro de profesores. Finalmente se acept\u00f3 la implantaci\u00f3n del Proyecto en el colegio. Su inicio fue en el \u00ba trimestre del curso .-.. A partir de este curso se ha realizado empezando en el \u00ba trimestre. Se trabajaba b\u00e1sicamente con madres. A principio y a final de curso se realizan reuniones conjuntas para informar y evaluar con las familias como va la experiencia. A lo largo del curso se llevan a cabo varias reuniones individuales con cada una de las familias. Cada a\u00f1o se establece un hora- rio para trabajar con las familias (generalmente una tarde a la semana). La edad de los ni\u00f1os implicados esta comprendida entre los y a\u00f1os. Los resultados obtenidos en nuestra primera experiencia fueron muy satisfactorios, alcanz\u00e1ndose una media global alta en la consecuci\u00f3n de las actividades propuestas. Por parte de las familias, el grado de implicaci\u00f3n fue creciendo al ir obteniendo resultados positivos, aumentando en ellas mismas la motivaci\u00f3n para ir trabajando. Cabe destacar que algunas de las actividades propuestas a las familias han hecho que estas incidan en algunos aspectos que no eran trabajados en casa por no darse cuenta, y no pensar que eran necesarios para alcanzar un mayor desarrollo en sus hijos. A nivel de centro la experiencia es positiva, ya que incentiva la participaci\u00f3n de las familias en el mismo, puesto que \u00e9stas se acercan al entorno escolar conociendo a otras familias, al profesorado, estableciendo as\u00ed una comunicaci\u00f3n de forma espon- t\u00e1nea y natural. A nivel de aula las madres ya se conocen y se implican de lleno en la vida escolar desde el primer momento. Su actitud con respecto a la adaptaci\u00f3n escolar y las ruti- nas y h\u00e1bitos necesarios para este dif\u00edcil paso es muy positiva y colaboradora. Para la profesora el proceso de adaptaci\u00f3n es m\u00e1s f\u00e1cil, ya que cuenta con el apoyo de las familias. Tras la satisfacci\u00f3n generalizada tanto en las familias como en el centro, se sigue desarrollando esta aula de Educaci\u00f3n Temprana en nuestro colegio, siendo ya nues- tra tercera experiencia. Como propuesta de mejora pedimos una mayor colaboraci\u00f3n por parte de la Ins- pecci\u00f3n T\u00e9cnica de Educaci\u00f3n en este esfuerzo que realizamos favoreciendo su implantaci\u00f3n, para ello deber\u00edan replantearse temas como: apoyo para el responsable del proyecto ( tiempo, disponibilidad, medios,...) horario de realizaci\u00f3n, cr\u00e9ditos por proyecto innovador. A la vista de los resultados obtenidos en la pr\u00e1ctica de las Aulas de Educaci\u00f3n Temprana, nosotras seguimos animadas para continuar esta experiencia y recomen- damos esta nueva tarea profesional a otros centros que est\u00e9n interesados en ella. Ya hemos reflejado todo el provecho que podemos sacar de este trabajo pero, adem\u00e1s de ser beneficioso para las profesoras que lo realizan tambi\u00e9n lo es para los dem\u00e1s compa\u00f1eros del centro, ya que desde el primer momento est\u00e1n viendo a esos futuros alumnos/as deambular por nuestro centro. Adem\u00e1s como todo queda regis- trado en fichas personales y otros registros si en cualquier momento hace falta alg\u00fan dato es f\u00e1cil de buscarlo y analizarlo. - \"Atenci\u00f3n Temprana\". Gu\u00eda pr\u00e1ctica para la estimulaci\u00f3n del ni\u00f1o de a a\u00f1os. Editorial C.E.P.E. (Ciencias de la Educaci\u00f3n Preescolar y Especial). Margarita Vidal Lucena, Iv\u00e1n Diez Curiel. - \"Gu\u00eda para padres con hijos de a a\u00f1os\" Editorial S\u00edntesis. Harry Ifergan. Rica Etienne. - \"Inteligencia Emocional\" Editorial Kairos. Daniel Goleman. - \"La pr\u00e1ctica inteligencia emocional\" Editorial Kairos. Daniel Goleman. - \"Educar con inteligencia emocional\" Editorial Plaza y Jan\u00e9s. Maurice J. Elias y otros. - \"La educaci\u00f3n encierra un tesoro\" Editorial UNESCO/ Santillana. - La conducta de los ni\u00f1os y sus problemas de conducta. - Cuadernos de Educaci\u00f3n para la Salud. - Gu\u00eda de modificaci\u00f3n de conducta para padres. - Editorial FEAPS- Regi\u00f3n de Murcia. - Desarrollo de habilidades sociales de ni\u00f1os de - a\u00f1os. - Gu\u00eda pr\u00e1ctica para padres y profesores.Educaci\u00f3n temprana: una experiencia en las aulas Los medios inform\u00e1ticos adaptados al centro de Educaci\u00f3n Especial Grupo de trabajo del C.P. de Educaci\u00f3n Especial \"P\u00e9rez Urruti\" Churra. Murcia . En nuestro centro se va constatando c\u00f3mo el alumnado que se escolariza presenta cada vez una mayor afectaci\u00f3n y necesita una respuesta educativa m\u00e1s compleja. De ah\u00ed la demanda colectiva de nuestros profesionales en cuanto a formaci\u00f3n e investiga- ci\u00f3n que nos permita disponer de recursos necesarios para dar una respuesta docente de calidad ajustada a las necesidades que presenta nuestro alumnado. No podemos limitar el acceso al curr\u00edculo s\u00f3lo por determinadas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas u otras que pueda presentar nuestro alumnado. Nos proponemos analizar y evaluar el tipo de respuesta educativa que ofrecemos favoreciendo el acceso a todos los est\u00edmulos del entorno. Somos conscientes, de que los medios inform\u00e1ticos dan respuesta a muchas de las necesidades que se nos plan- tean en el desarrollo de nuestra labor docente facilitando el acceso al curr\u00edculo y a la comunicaci\u00f3n, ofreciendo alternativas de ocio y posibilitando en muchos casos una salida laboral. Por tanto, desde el curso /, los distintos profesionales de nuestro centro (pro- fesores, fisioterapeutas y ayudantes t\u00e9cnicos educativos, nos hemos venido constitu-Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad yendo cada curso escolar en Grupos de Trabajo para profundizar en los siguientes aspectos: An\u00e1lisis de los programas educativos que utilizamos en la pr\u00e1ctica docente: \u00e1reas que desarrollan, niveles educativos, rentabilidad de los programas, evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de los mismos y posibles adaptaciones al alumnado. Integraci\u00f3n de estos programas en el curr\u00edculo. B\u00fasqueda, adaptaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de ayuda para acceder al ordenador. . Para la b\u00fasqueda de programas educativos que faciliten el acceso al curr\u00edculo de nuestro alumnado: Realizamos un listado con los programas existentes en el centro y otros que pod\u00edamos conseguir. Confeccionamos una ficha para evaluarlos y realizar una gu\u00eda de software edu- cativo de consulta para los profesionales que los fuesen a trabajar. Tras la presentaci\u00f3n por parte de la coordinadora de cada uno de los programas, cada miembro del grupo pasaba a evaluarlos rellenando la ficha de evaluaci\u00f3n para cada uno de ellos. Al final hac\u00edamos una sesi\u00f3n todo el grupo para unificar criterios y confeccio- nar la gu\u00eda definitiva de programas. Para su integraci\u00f3n en el curr\u00edculo: Cada miembro del grupo eligi\u00f3 un programa para determinar que aspectos del curr\u00edculo se pod\u00edan desarrollar y/o reforzar, integr\u00e1ndolo en una unidad did\u00e1c- tica, un proyecto por entornos, un taller... Para la b\u00fasqueda, adaptaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de ayuda: Previa evaluaci\u00f3n de nuestro alumnado se determin\u00f3 qu\u00e9 perif\u00e9ricos eran nece- sarios para su acceso a los programas educativos. Tras la explicaci\u00f3n por parte de la coordinadora de su realizaci\u00f3n, cada miem- bro del grupo fue confeccionando distintos perif\u00e9ricos: distintos tipos de pul- sadores, cajas para conectar los conmutadores al ordenador, adaptaciones para juguetes... . Los resultados fueron altamente positivos. Los profesionales tuvieron una visi\u00f3n importante de la mayor\u00eda de programas educativos que pod\u00edan integrar en su pr\u00e1c- tica educativa para ofrecer una respuesta de calidad a su alumnado. Observaron y comprobaron como las actividades realizadas con ellos ayudaban a desarrollar determinados aspectos del curr\u00edculo siempre que se planificaran y se integraran en la programaci\u00f3n de Ciclo y Aula. Constataron como todos los alumnos, por importante que fuese su afectaci\u00f3n a nivel motor, pod\u00edan acceder a estos programas si se le encontraba la ayuda t\u00e9cnica necesaria y adaptada a su resto motor m\u00e1s funcional. Por otra parte cabe destacar, el alto nivel motivacional que para nuestro alum- nado supon\u00eda el acercamiento a los medios inform\u00e1ticos y sus posibilidades, tanto l\u00fadicas como instruccionales. . La utilizaci\u00f3n por parte del profesorado con su alumnado de la sala de medios inform\u00e1ticos fue y ha sido cada vez mayor. El centro cuenta con una Gu\u00eda de programas para consulta del profesorado, as\u00ed como una Gu\u00eda de distintos perif\u00e9ricos y tecnolog\u00edas de ayuda para alumnos que lo necesiten. El acceso a las tecnolog\u00edas de ayuda ha sido posible gracias a la realizaci\u00f3n de las mismas ya que su precio en el mercado es excesivamente alto (un pulsador de pie comprado a una empresa que los comercializa cuesta . pts. Los componentes para realizarlos nosotros pts.) Los alumnos gravemente afectados a nivel motor han tenido experiencias de mani- pulaci\u00f3n y acceso a distintos programas y juguetes, tanto de acceso al curr\u00edculo como para posibilitarles el juego. En relaci\u00f3n con el alumnado, ellos han sido los beneficiarios directos, ya que todos aquellos programas que trabajamos, eran los adecuados a sus caracter\u00edsticas, para facilitarles el posterior uso de los mismos en sesiones lectivas. . / Al convertirse nuestro colegio en Centro de Recursos tuvimos la oportunidad de abrir un espacio de intercambio de experiencias, recursos y materiales con todos los Centros de nuestro sector para favorecer la atenci\u00f3n educativa y calidad de vida del alumnado con necesidades educativas especiales, muy especialmente dando a conocer materiales adaptados y favoreciendo el uso y la incorporaci\u00f3n de las Nuevas Tecnolog\u00edas a la labor docente, a trav\u00e9s de: Informaci\u00f3n y difusi\u00f3n de experiencias, bibliograf\u00eda, documentaci\u00f3n, etc. Pr\u00e9stamo de material inform\u00e1tico y ayudas t\u00e9cnicas. Formaci\u00f3n tanto a profesionales como a las familias. Realizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de ayuda.Los medios inform\u00e1ticos adaptados al centro de Educaci\u00f3n EspecialExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad . A partir de ese momento y continuando con nuestro itinerario de formaci\u00f3n per- manente, cada curso hemos participado en la convocatoria de Grupos de Trabajo de nuestro CPR Murcia I, profundizando as\u00ed en estos y otros temas que hemos conside- rado de inter\u00e9s. Este curso el grupo ha sido tan numeroso que hemos tenido que reconvertir nues- tra propuesta en dos Proyectos de Seminarios para dar respuesta a la gran demanda formativa, por exceder el n\u00famero de componentes de la convocatoria de G. de Tra- bajo. Como propuesta de mejora nos proponemos profundizar en aspectos de investi- gaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa en nuestro campo de acci\u00f3n referidos a las Nuevas Tecnolog\u00edas y a su explotaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica docente con alumnado de necesidades educativas especiales. . Hay que destacar la escasez de bibliograf\u00eda existente en torno a los temas desarro- llados en nuestros Grupos de Trabajo, lo que ha exigido una preparaci\u00f3n cuasi auto- didacta. No obstante hemos manejado de forma habitual algunos fondos bibliogr\u00e1ficos que nos han parecido de inter\u00e9s y que han facilitado en la medida de lo posible el abordar y en su caso profundizar en algunos temas. Ser\u00eda deseable llevar a t\u00e9rmino la inquietud que para los responsables de las Nuevas Tecnolog\u00edas de nuestra Comunidad constituye la elaboraci\u00f3n de la Gu\u00eda de Software Educativo que pr\u00f3ximamente estar\u00e1 en la red, y que responde a una de las propuestas que surgieron en el I Congreso Internacional de Nuevas Tecnolog\u00edas y Necesidades Educativas Especiales (TECNONEET) llevado a cabo en nuestra Regi\u00f3n. . - Rafael S\u00e1nchez Montoya. Ordenador y discapacidad. CEPE. - Mart\u00ed E. () Aprender con ordenadores en la Escuela ICE. Barcelona. - Nuevas Tecnolog\u00edas, Viejas Esperanzas. Las Nuevas Tecnolog\u00edas en el \u00e1mbito de la Discapacidad y las N.E.E. Actas del I Congreso Internacional de Nuevas Tec- nolog\u00edas y N.E.E. () Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Universidades. Regi\u00f3n de Murcia. - S\u00e1nchez R. () El ordenador amigo. Nuevas Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en educaci\u00f3n especial. Consejer\u00eda de E. y Ciencia. Junta de Anda- luc\u00eda. - Gallego, D. y Alonso, C. () El ordenador como recurso did\u00e1ctico. UNED.- Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en la educaci\u00f3n. () Anaya Multimedia. - Basil, C.; Soro, E. y Rosell, C. (). Sistemas de Signos y Ayudas T\u00e9cnicas para la Comunicaci\u00f3n Aumentativa y la Escritura. Barcelona: Massan. ANEXOS Materiales: Una pieza de material de doble cara de circuito impreso. Un metro de cable coaxial goma (usado para auriculares) Un Jack a\u00e9reo mono hembra de , mm. Realizaci\u00f3n: Tendremos que recortar un trocito de circuito impreso de doble cara con unas tijeras especiales o segueta y hoja para metal, limando los bordes a continuaci\u00f3n. Pelaremos un extremo del cable y veremos que nos queda una malla (hilos desnu- dos) y otro cable forrado. Este cable lo pelaremos unos mil\u00edmetros. Procederemos a soldar, todos los hilos de la malla juntos, a una de las caras del circuito impreso. En la otra cara soldamos el cable forrado. Pelaremos el otro extremo del cable, la malla la soldaremos al cuerpo del Jack hembra. El hilo forrado lo soldaremos al terminal del Jack hembra. La pastilla la colocaremos donde van alojadas las pilas del juguete, de manera que nos quede situada entre uno de los polos de la pila y el terminal de contacto del juguete. Si la tapa de las pilas nos impidiera sacar el cable, proceder\u00edamos a realizar una peque\u00f1a abertura en la misma para sacarlo y poder mantener cerrada la caja de las pilas. Nombre del programa Mis amigos de play family v. Windows (. o superior) Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas del programa PC Compatible - Mgh Mg RAM Super VGA colores. Tarjeta de sonido Lector de CD-ROM Nivel educativo para el que se recomienda Educaci\u00f3n Infantil y primeros ciclos de EE Los medios inform\u00e1ticos adaptados al centro de Educaci\u00f3n EspecialExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad Perif\u00e9rico que utiliza Rat\u00f3n. Impresora Requisitos del usuario Ninguno para el primer nivel, pues es causa efecto Para segundo nivel uso del rat\u00f3n Forma de acceso Una vez instalado. A trav\u00e9s del icono M\u00e1s informaci\u00f3n en D:Leame.TXT Dispositivo de salida Pantalla Altavoces Otros dispositivos: ayuda, niveles de dificultad, opciones ... Dos niveles de dificultad, cada uno con diferentes opciones Descripci\u00f3n de los diferentes tipos de actividades - Escondite: Diferenciar entre conceptos de dentro y detr\u00e1s; jugar al escon- dite - Desfile de animales: Identificar animales y sus sonidos - Mis primeros objetos: Identificar objetos b\u00e1sicos y seguir instrucciones - M\u00fasica M\u00e1gica: Aprender canciones, sonidos, rimas y ritmo - Formas y colores de nuestro mundo: Identificar formas y colores y recono- cer la forma de los objetos; seguir instrucciones. - Cuenta Conmigo: Contar del al ; Ordenar y clasificar; buenos h\u00e1bitos; seguir instrucciones. - Al tel\u00e9fono: Contestar al tel\u00e9fono y hablar con los amigos. Llamar y apren- der acerca de los tel\u00e9fonos de emergencia. - Conoce tu cuerpo: Identificar rasgos faciales y partes del cuerpo; diferen- ciar entre Deprisa y Despacio - Pompas de jab\u00f3n grandes y peque\u00f1as: Diferenciar entre grande y peque\u00f1o; seguir instrucciones - ABC divertido: Aprender el abecedario; escuchar m\u00fasica; explorar de forma creativa. Capacidades que desarrolla - Atenci\u00f3n - Percepci\u00f3n \u00f3culo-manual - Memoria - Discriminaci\u00f3n auditiva y visual Observaciones - F\u00e1cil y motivador para los ni\u00f1o s Objetivo General - Favorecer la aproximaci\u00f3n a diferentes c\u00f3digos y formas de comunicaci\u00f3n. Objetivos Espec\u00edficos - Familiarizar al alumno con el ordenador alcanzando un grado de autono- m\u00eda acorde a sus capacidades. - Manejar distintos programas educativos que favorezcan el acceso al curr\u00ed- culo. - Usar el ordenador como medio que favorezca la comunicaci\u00f3n. Objetivos - Manejar los perif\u00e9ricos que permitan el acceso al ordenador (rat\u00f3n y teclado) Contenidos - Motricidad fina. Coordinaci\u00f3n visomanual. - Manipulaci\u00f3n de perif\u00e9ricos de acceso al ordenador (rat\u00f3n y teclado) - Potenciaci\u00f3n del disfrute y alegr\u00eda que en algunos casos reportan estas activ. Objetivos - Participar disfrutando en las activ. relacionadas con el uso del ordenador. Contenidos - La escuela y sus dependencias: la sala de los medios inform\u00e1ticos. - Disfrute progresivo de los espacios y situaciones escolares. - Percepci\u00f3n, reconocimiento y manejo del ordenador, con sus perif\u00e9ricos, Respeto y cuidado de los materiales utilizados. Objetivos - Favorecer la intenci\u00f3n de comunicarse con los dem\u00e1s utilizando la modali- dad m\u00e1s adecuada a sus caracter\u00edsticas y posibilidades. - Expresar mediante la utilizaci\u00f3n de cualquier c\u00f3digo comunicativo sus necesidades b\u00e1sicas. Contenidos - Identificaci\u00f3n de objetos de acuerdo a su color, forma, tama\u00f1o... - Inter\u00e9s por la observaci\u00f3n y exploraci\u00f3n de objetos. - Distinguir entre sonido y silencio.Los medios inform\u00e1ticos adaptados al centro de Educaci\u00f3n EspecialExperiencias de atenci\u00f3n a la diversidad - Disfrutar en la percepci\u00f3n de sonidos que han sido producidos por la acci\u00f3n directa de los ni\u00f1os sobre el ordenador. - Causa Efecto Observaci\u00f3n del monitor y de los cambios que ocurren en \u00e9l. - El teclado y el rat\u00f3n como objetos sobre los que se puede actuar. - Seguir la secuencia: pulsar teclado, mirar monitor. - Material: Mis amigos de Play Family - Discrimin. de sonidos Localizar un sonido y relacionarlo con la fuente que lo produce. - Producir sonidos mediante la manipulaci\u00f3n activa del ordenador. - Material: Jugar con Simon y Mis amigos de Play Family - Utilizaci\u00f3n del rat\u00f3n. Manejo del rat\u00f3n solo desplaz\u00e1ndolo por la mesa. - Selecci\u00f3n de im\u00e1genes a partir de cliquear los botones del rat\u00f3n. - Material: Trampol\u00edn primeros pasos, El conejo lector primeros pasos. - Atributos matemat. Discriminaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de colores. - Discriminaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de formas - Discriminaci\u00f3n de posiciones en el espacio. - Materiales: Jugar con..., Trampol\u00edn primeros pasos, Pingu y sus amigos. \"Programaci\u00f3n de actividades acu\u00e1tico- recreativas para ni\u00f1os/as con Egea Cano M\u00aa Eugenia Garc\u00eda Palacios Salud Guill\u00e9n CascalesJuan Francisco Mirete Guill\u00e9n Antonia Mirete Rubio Juan Mirete Rubio M\u00aa Fer nanda P\u00e9rez Gonz\u00e1lez Mariano Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez El grupo de trabajo \"Aquaespecial\" nace en el seno de un Colegio de Educaci\u00f3n Especial donde se nos plantea qu\u00e9 hacer con nuestros alumnos en la piscina muni- cipal ofertada por el ayuntamiento de la localidad. Nos proponemos dar respuesta a una serie de cuestiones que surgen cuando queremos emprender una actividad acu\u00e1tico-recreativa con Alumnos Con Necesidades Especiales (NEE), subrayando que lo pedag\u00f3gico no est\u00e1 discutido con lo recreativo, ni al rev\u00e9s. Tampoco preten- demos que estas l\u00edneas sean interpretadas como \"recetas\" para hacer programas acu\u00e1- ticos con alumnos con NEE, ya que en la pr\u00e1ctica cada centro, sea de Educaci\u00f3n Especial, Infantil, Primaria o Secundaria, tendr\u00e1 sus propias peculiaridades con dichos alumnos. Daremos unas pinceladas sobre programaci\u00f3n acu\u00e1tica teniendo en cuenta que las Actividades Acu\u00e1ticas (AA), como parte integrante de un Programa de Educaci\u00f3n F\u00edsica Escolar a largo plazo, no han estado consideradas suficientemente en nuestro Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad pa\u00eds. Las ventajas que suponen en la consecuci\u00f3n de los diferentes objetivos en Edu- caci\u00f3n F\u00edsica Especial, se derivan de la inclusi\u00f3n en los curr\u00edculos escolares. En Ed. Especial, con ni\u00f1os con NEE, se ve de manera important\u00edsima el llevar a cabo cualquier tipo de programa acu\u00e1tico. La falta de medios en unos casos, la dificultad de desplazamiento fuera de la escuela en otros y la falta de mentalidad en muchos m\u00e1s, dificultan la implantaci\u00f3n de esta actividad tal y como se debiera. . Debemos comenzar explicando lo que nos aporta la perspectiva recreativa o mejor dicho, la actividad motriz recreativa. De muchos es sabido que la llamada \"RECREACI\u00d3N\" es una de las expresiones de las campa\u00f1as y actuaciones del \u00e1mbito motor denominado \" ACTIVIDAD F\u00cdSICA PARA TODOS \" y que intenta recuperar los aspectos m\u00e1s primitivos de la motricidad humana, como pueden ser: - El car\u00e1cter del juego. - El gusto por la actividad f\u00edsica en s\u00ed misma. - La inexistencia de aprendizajes complejos. - La b\u00fasqueda de la creatividad. - La libre participaci\u00f3n. . .. Antes de programar cualquier actividad acu\u00e1tica tendremos que tener en cuenta una serie de caracter\u00edsticas f\u00edsicas que nos aporta el medio acu\u00e1tico. As\u00ed pues, haciendo referencia a las bases f\u00edsicas del agua con relaci\u00f3n a nuestra actividad desta- caremos: - Flotaci\u00f3n. - Presi\u00f3n hidrost\u00e1tica. - Tensi\u00f3n superficial. - Viscosidad y turbulencia. - Calor. .. Si bien en un ni\u00f1o normal se dan unos requisitos previos para el programa recrea- tivo acu\u00e1tico, con los alumnos con NEE estos se ver\u00e1n conseguidos en la medida en que act\u00fae el personal adulto implicado. Esto hace referencia a actuaciones sobre los siguientes aspectos que Juan V\u00e1zquez, en y en su libro: \"Nataci\u00f3n y discapaci- tados\" nos propone: A) Respuestas enderezadoras. Respuestas vestibulares. C) Respuestas extensoras de los m\u00fasculos espinales. D) Respuestas t\u00f3nicas equilibradoras. E) Respuestas estatocin\u00e9ticas. F) Conocimiento y percepci\u00f3n del eje longitudinal. G) Sensaciones plantares. Como objetivos generales de los que se podr\u00e1n beneficiar el de nuestros alumnos, tendremos: En el \u00e1mbito psicomotor. . Potenciar el desarrollo del esquema corporal. . Potenciar el desarrollo (f\u00edsico y psicol\u00f3gico) del alumno mediante un tra- bajo de percepci\u00f3n y conocimiento del propio cuerpo. . Favorecer el desarrollo org\u00e1nico y funcional. . Potenciar el desarrollo de las propias capacidades para llegar a una eficacia motora en el medio acu\u00e1tico. . Incrementar y diversificar la capacidad de movimiento de la acci\u00f3n de movimientos b\u00e1sicos, relacionados con la postura, el desplazamiento y las acciones globales, segmentarias y manipulaciones de objetos. . Afianzar la autonom\u00eda del ni\u00f1o dentro del agua. En el \u00e1mbito cognitivo. . Obtener un conocimiento de las posibilidades del esquema corporal. . Potenciar el conocimiento de un vocabulario m\u00e1s amplio. . Potenciar la creatividad, vivencias y conocimientos con las actividades pro- puestas, aumentando las capacidades expresivas e intelectuales. . Aportar los conocimientos necesarios para crear h\u00e1bitos positivos de tipo higi\u00e9nico y de relaci\u00f3n. . Potenciar la capacidad de atenci\u00f3n. . Potenciar el desarrollo de la capacidad de an\u00e1lisis. . Identificar las diferentes partes corporales. . Identificar diferentes t\u00e9rminos que se utilizan en la sesi\u00f3n. . Conocer normas de conducta b\u00e1sicas para el buen funcionamiento de la clase. . Conocer y realizar tareas con diferente organizaci\u00f3n. . Ampliar el conocimiento del medio acu\u00e1tico, mediante la realizaci\u00f3n de diferentes tipos de trabajo de adaptaci\u00f3n al agua, desplazamientos varia- dos y juegos. En el \u00e1mbito socio-afectivo.Programaci\u00f3n de actividades acu\u00e1tico-recreativas para ni\u00f1os/as con necesidades ...Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad . Propiciar el inter\u00e9s del alumno de forma que adopte una actitud positiva delante de las ense\u00f1anzas recibidas y que esto se refleje en su participaci\u00f3n e iniciativa constante. . Conseguir que la actividad acu\u00e1tica represente para los alumnos un h\u00e1bito agradable. . Potenciar la autonom\u00eda del ni\u00f1o. . Realizaci\u00f3n de tareas donde la atenci\u00f3n sea un elemento importante. . Demostrar una actitud de aceptaci\u00f3n delante de las caracter\u00edsticas y nor- mas de la actividad. . Ser capaz de colaborar con los compa\u00f1eros para realizar una tarea as\u00ed como compartir con ellos el material asignado. . Ampliar la relaci\u00f3n entre los ni\u00f1os haciendo que se expresen y comuni- quen entre ellos. . Establecer una relaci\u00f3n afectiva respecto con el alumno. . Confiar en las propias posibilidades corporales. .. Como contenidos a trabajar tenemos los cinco bloques de contenidos contempla- dos en el \u00e1rea de EF de Educaci\u00f3n Primaria. Elegimos estos bloques porque pueden ser los que m\u00e1s se aproximen al nivel que queremos conseguir con nuestros alumnos con NEE. Atendiendo a ellos tenemos que, nuestros alumnos, pueden trabajar los siguientes: a) Actitudinales . Mostrarse sensible a la comunicaci\u00f3n corporal. . Imitar sensaciones diversas con el cuerpo. . Aceptar y respetar la diversidad f\u00edsica, de opci\u00f3n y acci\u00f3n. . Experimentar el juego como objeto de relaci\u00f3n social y grupal. . Participar en las actividades del grupo tanto dirigidas como espont\u00e1neas. . Ampliar la relaci\u00f3n entre los ni\u00f1os y adultos. . Compartir el material con los compa\u00f1eros. b) Conceptuales . Identificar las normas higi\u00e9nicas establecidas. . Identificar las diferentes palabras que se utilizan en la sesi\u00f3n. . Identificar distintas posturas, en vertical, horizontal, equilibradas. . Conocer las diferentes v\u00edas respiratorias. c) Procedimentales . Experimentar distintas posiciones del cuerpo en el agua. . Adoptar libremente diferentes posturas en el agua. . Descubrir y realizar diferentes tipos de desplazamiento en el agua con ayuda.. Realizar diferentes tipos de desplazamiento en el agua con diferentes pro- fundidades con o/y sin ayuda. . Realizar diferentes tipos de desplazamiento en el agua con material. . Realizar desplazamientos a poca profundidad. . Experimentar las diferentes habilidades motrices b\u00e1sicas en el medio acu\u00e1- tico. . Experimentar giros sobre distintos ejes corporales. . Realizar reptaciones sobre superficies distintas, sobre partes del cuerpo diferentes y transportando objetos. . Coordinar los movimientos con los compa\u00f1eros en distintos juegos. . Ejecutar movimientos alternando la relajaci\u00f3n y contracci\u00f3n en todo el cuerpo. .. El juego ser\u00e1 nuestra arma para potenciar la actividad acu\u00e1tica de nuestros ni\u00f1os con NEE, mediante la utilizaci\u00f3n de los diferentes tipos de juegos destacados por Juan Antonio Moreno en su ponencia sobre \"El juego acu\u00e1tico como medio de desa- rrollo de las actividades acu\u00e1ticas en la escuela\" (Murcia ). a) Juegos de estructuraci\u00f3n perceptiva. - Juegos que potencien el esquema corporal: conocimiento de las partes cor- porales. Pasando del nivel de cuerpo vivenciado (hasta a\u00f1os), al nivel de la discriminaci\u00f3n perceptiva (- a\u00f1os) y al nivel de la representaci\u00f3n men- tal y de conocimiento del propio cuerpo (de - a\u00f1os). Debemos decir que en nuestros alumnos con NEE, las edades, no tienen porqu\u00e9 coincidir con las anteriores. - Juegos de lateralidad: se deber\u00e1n plantear juegos que tengan un car\u00e1cter global y enriquecedor a nivel segmentario. Se intentar\u00e1, al nivel que se pueda, reafirmar la lateralidad potenciando el descubrimiento segmenta- rio. - Juegos de estructuraci\u00f3n espacio-temporal: tratar\u00e1n de enriquecer con- ceptos como abajo, arriba, dentro, fuera, derecha, izquierda, cerca, lejos, grande, peque\u00f1o, all\u00ed, aqu\u00ed. - Juegos de percepci\u00f3n t\u00e1ctil, auditiva y visual. b) Juegos de habilidades y patrones motrices acu\u00e1ticos. - Juegos de equilibraciones. - Juegos de desplazamientos (propulsiones, tracciones, etc) - Juegos de giros. - Juegos de manipulaciones. c) Juegos de coordinaci\u00f3n motriz.Programaci\u00f3n de actividades acu\u00e1tico-recreativas para ni\u00f1os/as con necesidades ...Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad - Juegos de motricidad gruesa: coordinaci\u00f3n din\u00e1mica global, equilibrio, res- piraci\u00f3n y relajaci\u00f3n. - Juegos de motricidad fina: coordinaciones segmentarias. - Juegos donde intervengan otros aspectos motores: fuerza muscular, veloci- dad, de control del movimiento, resistencia, precisi\u00f3n, confianza en el uso del cuerpo, etc. .. Nuestro planteamiento parte de una familiarizaci\u00f3n con el medio acu\u00e1tico a trav\u00e9s de juegos tanto de aproximaci\u00f3n (terrestres) como en el vaso de agua (poco profundo), para pasar posteriormente al trabajo de las habilidades motrices acu\u00e1ti- cas. En un principio buscaremos el desarrollo de la flotaci\u00f3n, respiraci\u00f3n y desplaza- mientos, entre los que resaltamos la propulsi\u00f3n a trav\u00e9s de juegos o formas jugadas. Con un trabajo minucioso y globalista conseguiremos que el aprendiz conozca esen- cialmente los elementos b\u00e1sicos para movilizarse por el medio acu\u00e1tico, siempre de manera realista y seg\u00fan tipo de deficiencia. Destacar la utilizaci\u00f3n de un sistema alternativo de comunicaci\u00f3n denominado SPC (Sistema Pictogr\u00e1fico de Comunicaci\u00f3n), con el que algunos alumnos de nues- tro centro ya se sienten familiarizados. Apostamos por un trabajo inicial basado en los juegos motrices acu\u00e1ticos, en donde se busca un juego apropiado para los procesos madurativos de los alumnos con NEE, con juegos de habilidades y patrones motrices acu\u00e1ticos y juegos de coor- dinaci\u00f3n motriz. Destacar que todos los profesionales implicados pueden aportar, desde su perspectiva, orientaciones metodol\u00f3gicas en la programaci\u00f3n. .. Aunque poco a poco comienza a haber un material espec\u00edfico recreativo, en la mayor\u00eda de ocasiones se suele adaptar al medio acu\u00e1tico cualquier tipo, en funci\u00f3n de la imaginaci\u00f3n del animador o responsable. Los materiales m\u00e1s habitualmente empleados son: - Material convencional (espec\u00edfico de la ense\u00f1anza de la nataci\u00f3n y otras disciplinas acu\u00e1ticas). - Material deportivo o de Educaci\u00f3n f\u00edsica (no espec\u00edfico de la nataci\u00f3n). - Material no deportivo. - Material alternativo, reciclado o construido. - Material espec\u00edfico recreativo. Como norma general podemos decir que el hecho de abusar de un material en concreto puede ser perjudicial, ya que falsea y altera el proceso perceptivo. Se tiene que evitar la utilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica del material como herramienta de flotaci\u00f3n, debemos tener en cuenta que \u00e9sta ofrece gran cantidad de est\u00edmulos perceptivos a nuestros alumnos en ausencia de material y ayuda del educador. Podemos dar una serie de caracter\u00edsticas que debe poseer el material acu\u00e1tico recreativo como pueden ser: - Sus colores y formas deben ser atractivas. - Se tarda en montar y desmontar. - Son materiales caros, por lo general. - Se almacenan en espacios amplios. - Son resistentes al cloro y al desgarre. - Se pueden situar de forma libre en la superficie. - Se necesita personal especializado para su control. - Est\u00e1n fabricados con materiales especiales. Un ejemplo de posibilidades l\u00fadicas lo ofrecemos en el siguiente cuadro que nos proponen C. Gonz\u00e1lez y E. Sebastiani en \"Actividades acu\u00e1ticas recreativas\": Posibilidades l\u00fadicas - Pelotas - Pases, lanzamientos, transportes, hundirlas, saltar por encima, como eje para volteretas, juegos de grupos, subirse en ellas. - Alfombras - Transportes, saltar por encima, utilizarlas como barca, pasar por debajo, tobog\u00e1n, hacer giros, equilibrios sobre ellas. - Tubos - Hacer burbujas, aspirar, respirar bajo el agua, recogerlos del fondo. - Anillos - Recogerlos del fondo, lanzamientos, precisi\u00f3n, juegos en grupo. - Cubos - Como recipientes de agua y otros objetos, transportes, arrastres, precisi\u00f3n, c\u00e1mara de aire para meter la cabeza, utensilios para mojar a los dem\u00e1s. - Globos - Recipientes de agua, como pelota (llenos de agua o de aire), hincharlos debajo del agua, pases, impactos, ejercicios respiratorios. .. Como ejemplo de distribuci\u00f3n temporal de la programaci\u00f3n podemos imaginar- nos que en el segundo trimestre podr\u00eda quedar: Temporalizaci\u00f3n del segundo trimestre Programaci\u00f3n de actividades acu\u00e1tico-recreativas para ni\u00f1os/as con necesidades ...Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad Segundo trimestre Mes: Enero N\u00ba sesi\u00f3n: U. did\u00e1ctica: \"Jugamos con el agua\" Contenidos - Primeras flotaciones ventrales y dorsales. - Educaci\u00f3n de la respiraci\u00f3n. - Propulsiones con y sin material. - Desplazamientos fuera y dentro de la piscina. Febrero Marzo Abril .. Para evaluar la programaci\u00f3n deberemos evaluar cada una de sus partes: objetivos, contenidos, metodolog\u00eda, distribuci\u00f3n temporal, uso del material, implicaci\u00f3n de personal docente y no docente, y por supuesto la propia evaluaci\u00f3n de la programa- ci\u00f3n. Por ser tan extensa la misma proporcionamos a continuaci\u00f3n un ejemplo de eva- luaci\u00f3n de los contenidos. Este apartado hace referencia a las actividades planteadas y nos sirve para indicarnos hasta qu\u00e9 punto, con las actividades y dem\u00e1s contenidos propuestos, se han alcanzado los objetivos primarios y secundarios. Se puede hacer otra escala de categor\u00edas donde se debata por todos los implicados s\u00ed los contenidos empleados se adecuan a nuestros objetivos. La escala categ\u00f3rica ser\u00eda como la abajo realizada, marcando con una X en la casilla correspondiente; dando puntuaciones a los siguientes criterios: Los juegos son los adecuados para las AAR. Las actividades planteadas parten de los intereses de mis alumnos. Son adecuados los contenidos para lograr los objetivos planteados de antemano. Se adecuan las actividades al nivel de desarrollo de mis alumnos. El SSAACC (El sistema de comunicaci\u00f3n Alternativo) es el m\u00e1s indicado y se emplea correctamente. Las actividades realizadas en clase, tras la piscina, se adaptan al trabajo realizado en el agua. Lectura de n\u00fameros: . Grado m\u00ednimo de adecuaci\u00f3n. . Grado aceptable de adecuaci\u00f3n. . Perfectamente adecuados. . Son muchos los elementos que debemos tener en cuenta antes, durante y despu\u00e9s de una programaci\u00f3n de actividades acu\u00e1ticas con alumnos con NEE: objetivos, contenidos, personal implicado, adaptaciones de espacios, tiempos y materiales, ela- boraci\u00f3n de materiales propios de la EF, de la Ed. Especial, Infantil, Primaria o Secundaria, evaluaci\u00f3n de todos los elementos incluyendo la propia evaluaci\u00f3n, ela- boraci\u00f3n de informaciones \u00fatiles para los padres de nuestros alumnos, etc. Estas l\u00edneas dan un aporte a algunos de ellos y deber\u00e1n ser los profesionales impli- cados en este tipo de programas los encargados de desarrollar y tener en cuenta la multitud de aspectos y elementos a contemplar para llevar a cabo estas actividades. No hay nada mejor que plasmar por escrito la actividad realizada para dar la impor- tancia que se merece a dicha actividad.Programaci\u00f3n de actividades acu\u00e1tico-recreativas para ni\u00f1os/as con necesidades ... \"Elaboraci\u00f3n de unidades did\u00e1cticas y material para alumnos de compensaci\u00f3n educativa\" C.P.E.I.P Joaqu\u00edn Carri\u00f3n Valverde, San Javier M\u00aa Soledad Ruiz Jim\u00e9nez . La causa que motiv\u00f3 realizar este proyecto de trabajo fue la presencia en las aulas de ni\u00f1os inmigrantes que, en la mayor\u00eda de los casos, no entienden ni hablan el caste- llano, presentan un nivel sociocultural bajo y vienen sin alfabetizar de su pa\u00eds. Ante esta situaci\u00f3n a los tutores se les crea una incertidumbre de qu\u00e9 hacer, por d\u00f3nde empezar, c\u00f3mo iniciar el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, etc. Por consiguiente, se crey\u00f3 necesario plantear un proyecto para dar respuesta ante tal demanda, con el fin de que el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje fuera coherente, flexible, significativo y con sentido para los alumnos y que, al mismo tiempo, los tutores tuvieran siempre a mano un material para poder llevar su ense\u00f1anza con una buena sistematizaci\u00f3n y coherencia en su propuesta de trabajo. . El proyecto se ha llevado a cabo durante dos a\u00f1os acad\u00e9micos, teni\u00e9ndose que ampliar un tercer a\u00f1o para poder terminar todo lo planificado desde el inicio del mismo. As\u00ed pues, durante el primer a\u00f1o se explicit\u00f3 en el Proyecto Educativo y en el Pro-Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad yecto Curricular de Etapa la actuaci\u00f3n de atenci\u00f3n a la diversidad con este tipo de alumnado; se present\u00f3 una fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica sobre el concepto de Unidad Did\u00e1ctica y los elementos que la constituyen, se plante\u00f3 los criterios que deb\u00edan tener las unidades did\u00e1cticas que se iban a trabajar, tales como: las \u00e1reas a trabajar, la priorizaci\u00f3n de las unidades did\u00e1cticas, el nivel de progresi\u00f3n de las unidades el eje central de toda unidad y los bloques de contenido que se iban a trabajar en las uni- dades did\u00e1cticas, y, por \u00faltimo, se elaboraron cuatro unidades did\u00e1cticas junto con el material que iban a utilizar los alumnos. En el segundo a\u00f1o se elabor\u00f3 una gu\u00eda general que est\u00e1 constituida por los siguien- tes apartados: una introducci\u00f3n, en la cual se refleja los motivos por los cuales se ha elaborado este material, los elementos que contextualizan el \u00e1mbito donde se va a implementar las unidades did\u00e1cticas, la enumeraci\u00f3n de las once unidades did\u00e1cti- cas que consta este material, junto con los criterios de priorizaci\u00f3n de las mismas, los objetivos generales, los criterios metodol\u00f3gicas que nos basamos para la elaboraci\u00f3n de las unidades did\u00e1cticas, unos criterios de secuencializaci\u00f3n de las actividades, un apartado sobre temporalizaci\u00f3n, material y recursos, unos criterios de evaluaci\u00f3n y, finalmente, se presenta dentro de esta gu\u00eda la estructura del material de trabajo para los alumnos, con las \u00e1reas que se van a trabajar en cada Unidad Did\u00e1ctica, as\u00ed como con los bloques de contenidos de las mismas y sus orientaciones metodol\u00f3gicas. Para terminar con este apartado indicar\u00e9 que este proyecto se present\u00f3 este segundo a\u00f1o a los Proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa de la Conseje- r\u00eda de Educaci\u00f3n y Universidad, el cual fue aprobado por la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional e Innovaci\u00f3n Educativa con la ayuda complementaria de la Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anzas de R\u00e9gimen Especial y Atenci\u00f3n a la Diversidad, presen- t\u00e1ndose este material en libro electr\u00f3nico por Internet con el nombre de UDICOM. Para acceder a este material puede ser a trav\u00e9s de la p\u00e1gina Web de la Consejer\u00eda, Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anzas de R\u00e9gimen Especial y Atenci\u00f3n a la Diversidad. . El material que se ha elaborado en este proyecto creemos que incide en los centros puesto que, como hemos especificado en el segundo apartado, parte del segundo nivel de concreci\u00f3n curricular explicitando tanto en el Proyecto Educativo y en el Proyecto Curricular de Etapa la atenci\u00f3n educativa a los ni\u00f1os inmigrantes, creando una l\u00ednea pedag\u00f3gica de Centro para llevar a cabo el proceso de ense\u00f1anza-aprendi- zaje con estos alumnos. Al mismo tiempo, incide tambi\u00e9n en las aulas, trabaj\u00e1ndose el tercer nivel de concreci\u00f3n curricular con las programaciones de aula a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de unidades did\u00e1cticas y con ellas se da una respuesta contextualizada a las necesidades tanto de los tutores al poder disponer de un material para llevar a cabo el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, como de los alumnos al observar sus progresos en la adquisici\u00f3n del lenguaje oral y en las t\u00e9cnicas instrumentales b\u00e1si-\"Elaboraci\u00f3n de unidades did\u00e1cticas y material para alumnos de compensa ci\u00f3n educativa\" cas aun\u00e1ndose en la medida de lo posible a sus compa\u00f1eros, disminuyendo o supri- miendo las adaptaciones curriculares que puedan llevar. . / El objeto que plantea este proyecto es uno de los temas prioritarios de la mayor parte de los centros, puesto que en la mayor\u00eda de los mismos nos encontramos con poblaci\u00f3n inmigrante que desconoce o tiene un escaso nivel de nuestro idioma. Por lo tanto, el material que se plantea en nuestro proyecto da una respuesta a esta situa- ci\u00f3n, no obstante, es un material \u00fatil primordialmente para Educaci\u00f3n Primaria, de todas maneras y, a pesar de que se acomode m\u00e1s a esta etapa educativa, opinamos que se podr\u00eda aprovechar la estructura del mismo para elaborar material a los alum- nos de Educaci\u00f3n Secundaria. . Este proyecto continua durante este curso acad\u00e9mico -, en el cual se plantea realizar las dos \u00faltimas unidades did\u00e1cticas que nos quedan por elaborar y que atienden a los nombres de \"Los medios de comunicaci\u00f3n\" y \"Los medios de transporte\"; terminar el proceso lecto-escritor con la elaboraci\u00f3n de material refe- rente a los sinfones; y, por \u00faltimo, dise\u00f1ar una prueba de evaluaci\u00f3n inicial para los alumnos inmigrantes con dos niveles de dificultad, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de unas plantillas para la evaluaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n de las Unidades Did\u00e1cticas. . - AAVV (). Unidades did\u00e1cticas desde una perspectiva intercultural. Madrid. MEC - \u00c1lvarez P\u00e9rez, L y Soler V\u00e1zquez, E (). \u00bfQu\u00e9 hacemos con los alumnos dife- rentes?. C\u00f3mo elaborar adaptaciones curriculares. Madrid. SM. - \u00c1lvarez P\u00e9rez, L; Soler V\u00e1zquez, E. y Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, J. (). Un proyecto de centro para atender a la diversidad. - Besal\u00fa, X y otros (). La educaci\u00f3n intercultural en Europa. Un enfoque curri- cular. Barcelona: Ediciones Pomares-Corredor. - Escribano, A. Y Galino, A, (). La Educaci\u00f3n Intercultural en el enfoque y desarrollo del curriculum. Madrid: Narcea. - Jord\u00e1n, J.A. (). Propuestas de educaci\u00f3n intercultural para profesores. Barce- lona CEAC. - Mart\u00ednez Soto, A.P. y Mart\u00ednez Cer\u00f3n, G. (). La unidad did\u00e1ctica en Educa- ci\u00f3n y dise\u00f1o. Madrid: Bru\u00f1o. - Puigdellivol, I (). Programaci\u00f3n del aula y adecuaci\u00f3n curricular. El trata- miento de la diversidad. Madrid: Gra\u00f3.Experiencias de atenci\u00f3n a la diversidad - Tann, C.S. (). Dise\u00f1o y desarrollo de unidades did\u00e1cticas en la escuela prima- ria. Madrid: Morata. . - \u00c1balo, V. y Bastida, F. (). Adaptaciones Curriculares. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Madrid: Escuela Espa\u00f1ola. - Alegr\u00eda, J. (). Por un enfoque psicoling\u00fc\u00edstico del aprendizaje de la lectura y sus dificultades. Infancia y Aprendizaje, , -. - \u00c1lvarez P\u00e9rez, L y Soler V\u00e1zquez, E (). \u00bfQu\u00e9 hacemos con los alumnos dife- rentes?. C\u00f3mo elaborar adaptaciones curriculares. Madrid. SM. - \u00c1lvarez P\u00e9rez, L; Soler V\u00e1zquez, E. y Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, J. (). Un proyecto de centro para atender a la diversidad. - Ant\u00f3n, J.A. y otros (). Educar desde el interculturalismo. Barcelona. Amar\u00fa. - Bandet, J. (). Aprender a leer y escribir. Madrid: Fontanella. - Bravo-Villasante, C. (). Adivina, adivinanza: El libro del folklore infantil. Madrid: Didascalia. - Bravo-Villasante, C. (). El libro de los trabalenguas. Madrid. Montena. - Bush, J. y Taylor, G. (). C\u00f3mo desarrollar las aptitudes psicoling\u00fc\u00edsticas. Bar- celona: Mart\u00ednez Roca. - Calero, A. y P\u00e9rez, R. (). Segmentaci\u00f3n del habla y adquisici\u00f3n de la lectura. Comunicaci\u00f3n Lenguaje y Educaci\u00f3n, , -. - Carrillo, M\u00aa.S. y S\u00e1nchez, J. (). Segmentaci\u00f3n fonol\u00f3gico-sil\u00e1bica y adquisi- ci\u00f3n de la lectura: un estudio emp\u00edrico. Comunicaci\u00f3n, Lenguaje y Educaci\u00f3n, , -. - Clemente, M. y Dom\u00ednguez, A.B. (). Evaluaci\u00f3n de las habilidades metalin- g\u00fc\u00edsticas y aprendizaje de la lectura. En J. L. Rodr\u00edguez Di\u00e9guez y J. Tejedor (eds). Evaluaci\u00f3n del rendimiento. Salamanca: Ediciones Universidad de Sala- manca. - Cuetos, F. (). Psicolog\u00eda de la lectura. Madrid: Escuela Espa\u00f1ola. - Cuetos, F. (). Psicolog\u00eda de la escritura. Madrid: Escuela Espa\u00f1ola - Defior Citoler, S.; Justicia, F.; y Martos, F. (). Desarrollo del reconocimiento de palabras en lectores normales y retrasados en funci\u00f3n de diferentes variables ling\u00fc\u00edsticas. Infancia y aprendizaje, , -. - De Pablo, P. y V\u00e9lez, R. (). Unidades did\u00e1cticas, proyectos y talleres. Madrid: Alhambra Longman. - Escamilla, A. (). Unidades did\u00e1cticas: una propuesta de trabajo de aula. Zara- goza: Edelvives. - Garcia Gonz\u00e1lez, F. (). C\u00f3mo elaborar unidades did\u00e1cticas en la Educaci\u00f3n Infantil. Madrid: Escuela Espa\u00f1ola.\"Elaboraci\u00f3n de unidades did\u00e1cticas y material para alumnos de compensa ci\u00f3n educativa\" - Gonz\u00e1lez, D. (). Adaptaciones curriculares. Gu\u00eda para su elaboraci\u00f3n. M\u00e1laga. Aljibe. - G\u00f3nzalez, M.J. () Aprendizaje de la lectura y conocimiento fonol\u00f3gico: \u00c1nali- sis evolutivo e implicaciones educativas. Infancia y Aprendizaje, , -. - Jim\u00e9nez, J.E. (). Conciencia fonol\u00f3gica y retraso lector en una ortograf\u00eda trans- parente. Infancia y Aprendizaje, , -. - Jorba, J.; G\u00f3mez, I. y Prat, A. (). Hablar y escribir para aprender. Madrid. S\u00edntesis. - Jord\u00e1n, J.A. (). Propuestas de educaci\u00f3n intercultural para profesores. Barce- lona CEAC. - Lomas, C. (). C\u00f3mo ense\u00f1ar a hacer cosas con las palabras. Vol I y II. Barce- lona. Pa\u00eddos. - Molina, S. (). Escuelas sin fracaso. Prevenci\u00f3n del fracaso escolar desde la Peda- gog\u00eda Interactiva. M\u00e1laga: Aljibe. - Rius, M.D. (). Lenguaje Oral. Proyecto de metodolog\u00eda cient\u00edfica para el desa- rrollo de la comunicaci\u00f3n en la escuela. Madrid: Seco Olea. - Rius, M.D. (). Grafomotricidad. Encicloped\u00eda del desarrollo de los procesos grafomotores. Madrid: Seco Olea. - Rueda, M.I. (). La lectura. Adquisici\u00f3n, dificultades e intervenci\u00f3n. Salamanca. Amar\u00fa ediciones. - Ruiz Jim\u00e9nez; M\u00aa.S. (). La lecto-escritura: un modelo de aprendizaje signifi- cativo a partir de unidades did\u00e1cticas, en el segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil. Tesis doctoral. Universidad de Murcia. - S\u00e1nchez, A. (). Estrategias de trabajo intelectual para la atenci\u00f3n a la diversi- dad. Perspectiva did\u00e1ctica. M\u00e1laga. Aljibe. - Siguan, M. (). La escuela y los inmigrantes. Barcelona Paid\u00f3s. - Zabala, A. (). El enfoque globalizador. Cuadernos de Pedagog\u00eda, .Experiencias de lengua Castellana y Literatura \"\u00bfQu\u00e9 queremos decir cuando hablamos de comprensi\u00f3n lectora?\" Colegio P\u00fablico \"Nuestra Se\u00f1ora del Rosario\". Fuente Librilla Santos Mart\u00ednez Navarro Mar\u00eda Dolores \u00c1lvarez Mart\u00ednez .- Resulta lugar com\u00fan entre maestros y maestras achacar gran parte de las dificul- tades de sus alumnos a la deficiente comprensi\u00f3n por \u00e9stos de los textos escolares. Horas sin fin ante el televisor, ausencia de h\u00e1bitos lectores en las familias, escaso inte- r\u00e9s general por la cultura, paulatino alejamiento de padres y madres de los Centros Educativos, entre otras, se enumeran como causas que justifican de alg\u00fan modo la aton\u00eda y desgana que se palpan en nuestras aulas. \"Y es que por m\u00e1s ejercicios que les pongo, no se enteran\", concluimos. Sin embargo, este an\u00e1lisis, por mucho que contenga aspectos indiscutibles, navega a favor de corriente al insistir en las actuaciones negativas de los otros sin que en la discusi\u00f3n asome ni un ligero apunte de nuestra labor docente. Tras la expresi\u00f3n antes aludida habr\u00eda que a\u00f1adir las respuestas a interrogantes como: \u00bfen qu\u00e9 se fundamentan esos ejercicios? \u00bfforman parte de un todo organizado? M\u00e1s concreta- mente: los textos que utilizan alumnos? \u00bfhasta qu\u00e9 punto las editoriales \"imponen\" se sirven dichas edito- riales? \u00bfc\u00f3mo se aprueban? \u00bfcu\u00e1ndo sabemos si un texto ha sido verdaderamente comprendido?; \u00bfqu\u00e9 hacemos cuando ello no sucede? etc. Preguntas como \u00e9stas nos hicimos unos cuantos maestros hace tres a\u00f1os. En el fondo dese\u00e1bamos reflexionar Experiencias de Lengua Castellana y Literatura sobre nuestro trabajo, dejar de ser meros trasmisores, sin an\u00e1lisis alguno, de las ideas de los dem\u00e1s. En fin, alejarnos de tanta rutina ins\u00edpida para mejor ayudar a nuestros alumnos. .- Lo que ha terminado en el Grupo de Trabajo \"Qu\u00e9 queremos decir cuando hablamos de comprensi\u00f3n lectora\" se inici\u00f3 como Seminario \"\u00bfEntendemos lo que leemos?\", en el curso / y \"Del texto a la comprensi\u00f3n\", en el de /. Los objetivos propuestos en cada etapa se\u00f1alan una progresi\u00f3n de lo general a lo particu- lar. En efecto, gracias a los t\u00f3picos del periodo inicial: b\u00fasqueda de un m\u00e9todo de lectura comprensiva y an\u00e1lisis de los diferentes tipos de textos, el Grupo de Trabajo ha precisado sus objetivos espec\u00edficos: a) Analizar el proceso de comprensi\u00f3n. C\u00f3mo se aprende; c\u00f3mo se ense\u00f1a. b) Investigar las condiciones necesarias para un aprendizaje significativo y su eva- luaci\u00f3n. c) Concretar el significado de Lectura Comprensiva. d) Analizar las dificultades que encuentran los alumnos para comprender un texto. .- El desarrollo de la actividad en el Grupo de Trabajo nos ha permitido generar algunas propuestas y orientaciones. En cuanto a la lectura comprensiva: a) En general, resulta escaso el conocimiento de los profesionales acerca del pro- ceso de la misma. b) Mejora ostensiblemente la comprensi\u00f3n cuando el profesor explica al alumno los objetivos que pretende con el texto. c) Los ejercicios de lectura comprensiva en el aula no deben consistir en unas cuantas preguntas al final de la sesi\u00f3n. d) Si pretendemos que nuestros alumnos comprendan los textos debemos ense\u00f1ar- les estrategias para ello, ense\u00f1arles a comprender. e) Los ejercicios de lectura comienzan incluso antes de disponer el alumno del texto. f) Es una actividad que debe estar perfectamente organizada. g) La comprensi\u00f3n del texto depende de cada uno de los alumnos. h) Es una actividad que debe comenzar en Ed. Infantil. Orientaciones de este tipo se relacionan con: .- Mejora de la formaci\u00f3n permanente del profesorado. .- Elaboraci\u00f3n flexible del horario escolar pues la actividad necesita de un tiempo determinado para desarrollar cada una de las etapas que garanticen el \u00e9xito (\u00e9sta es una cuesti\u00f3n esencial que poco se compadece con el tiempo casi de tr\u00e1mite que actualmente se le dedica en horarios encorsetados). .- Coordinaci\u00f3n entre los diferentes ciclos de Ed. Primaria y Ed. Infantil. Asun- tos como los criterios de selecci\u00f3n de textos basados en criterios puramente cient\u00edficos y las metodolog\u00edas para facilitar al alumno la adquisici\u00f3n del len- guaje escrito y la comprensi\u00f3n, etc, deben tenerse en cuenta. Lo anterior es s\u00f3lo por mencionar algunas cuestiones que corresponden a lo que denominamos \u00e1mbito pedag\u00f3gico; porque, tambi\u00e9n, y trat\u00e1ndose del lenguaje ello es inevitable, surgen otras: diferencias entre el lenguaje utilizado por el alumno en el aula y fuera de ella; \"fracaso escolar\"; violencia; lenguaje audiovisual. \u00bfTiene todo esto algo que ver con los cambios sociales tan acelerados a los que la escuela parece no termina de adaptarse? .- Cada una de las propuestas aqu\u00ed se\u00f1aladas han resultado de la actividad en el aula y el posterior debate en el Grupo de trabajo. . : a) An\u00e1lisis de la estructura significativa de los textos. Pir\u00e1mide significativa de textos expositivos y narrativos. De la proposici\u00f3n a la idea global. Conectores. Campos sem\u00e1nticos, sugerencias y prefiguraciones. Otros ele- mentos: dibujos, tipograf\u00eda. b) Relaci\u00f3n vocabulario/comprensi\u00f3n en textos expositivos y narrativos. Del Texto Base al Modelo de Situaci\u00f3n. c) Vocabulario de los alumnos. Campos sem\u00e1nticos. Capacidad de s\u00edntesis y concreci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n. Proceso de simbolizaci\u00f3n. d) An\u00e1lisis de la funci\u00f3n del lenguaje en los medios audiovisuales. Pir\u00e1mi- des significativas, conectores, ritmo, etc. Programas seleccionados por los alumnos: Gran hermano y Los Simpsons. Utilizaci\u00f3n de id\u00e9nticos procedi- mientos de estudio empleados para el an\u00e1lisis de los textos escolares. Destacamos el proceso de infatilizaci\u00f3n que el uso cotidiano del lenguaje de nuestros alumnos expresa. Los textos \"acad\u00e9micos\" exigen un esfuerzo para su com- prensi\u00f3n, mientras que el lenguaje de los medios audiovisuales huyen de toda suge- rencia. El primero resulta dif\u00edcil y el segundo, en cambio, intrascendente, porque no importa lo que se dice, ni tampoco c\u00f3mo, s\u00f3lo importa la representaci\u00f3n. Ambos cap\u00edtulos son comprendidos mayoritariamente.(Somos conscientes de las diferencias expresivas de la televisi\u00f3n, pero aqu\u00ed hacemos hincapi\u00e9 en el lenguaje utilizado por los concursantes.\u00bfQue queremos decir cuando hablamos de comprensi\u00f3n lectora?Experiencias de Lengua Castellana y Literatura .- : a) Objetivos: .- Relacionar la comprensi\u00f3n lectora con el vocabulario. .- Evaluar la comprensi\u00f3n. b) Actividades: .- Define estas expresiones: mercado, transporte, civilizaci\u00f3n, representante de productos farmac\u00e9uticos, factor\u00eda de coches, sector terciario, etc. .- Texto Base. Lectura: \"Para qu\u00e9 sirve el transporte\" ( texto expositivo). .- Inferencias. Vuelve a definir las expresiones anteriores: mercado, trans- porte, civilizaci\u00f3n, representante de productos farmac\u00e9uticos, factor\u00eda de coches, sector terciario, etc. .- Qu\u00e9 quiere decir lo que has le\u00eddo (dos renglones como m\u00e1ximo). .- Modelo de Situaci\u00f3n. Lectura. .- Comentario de esta lectura. (Lo que llamamos Modelo de Situaci\u00f3n es un nuevo texto que contiene el obje- tivo propuesto en el Texto Base. Consideramos que el alumno ha comprendido el texto inicial si reconoce el contenido que representa ese objetivo en el Modelo de Situaci\u00f3n.) . - Estrategias para la comprensi\u00f3n lectora, Isabel Sol\u00e9, ed.ICE, Barcelona . - Clij, revista especializada en literatura infantil y juvenil. - Leer y escribir (I,III),ed. Edelvives. - Psicolog\u00eda del ni\u00f1o, Piaget, ed. Morata. - Del fracaso al \u00e9xito escolar, Bernab\u00e9 Tierno, ed. C\u00edrculo de Lectores. - Did\u00e1ctica de la Lengua y Literatura (Dossier), ed. Anaya. - Estrategia de lectura, Isabel Sol\u00e9, ed. Grao. - Para darle sentido a la lectura, Frank Smith, ed. Visor, Madrid, . - Comprensi\u00f3n lectora, Antonio y Consol Vall\u00e9s, ed. Escuela Espa\u00f1ola. - Lenguaje comprensivo a trav\u00e9s de los cuentos, Esperanza Aguilar, ed. Es. Espa- \u00f1ola. - La comprensi\u00f3n lectora, J.F. Baumann, ed. Visor. - T\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n informal de la lectura, M.S. Jhoson, ed. Visor. - La evaluaci\u00f3n de la comprensi\u00f3n lectora, P.H. Johnston, E. Visor. - Ense\u00f1ar a leer, ense\u00f1ar a comprender, T. Colomer, ed. Celeste/MEC, Madrid, . - Leer para comprender y aprender, Eudita Mart\u00edn, ed. CEPE, Madrid, . - Ense\u00f1anza de la comprensi\u00f3n lectora, T. H. Cairney, ed. Morata, Madrid, . - C\u00f3mo se aprende y c\u00f3mo se ense\u00f1a, J. Esca\u00f1o, ed. Ice/Horsori, Barcelona, .- Comprensi\u00f3n y redacci\u00f3n de textos, E. S\u00e1nchez Miguel, ed. Edeb\u00e9, Barcelona, . - C\u00f3mo leer un libro, Mortimer J. Adler, Ed. Debate, Madrid, . - Diario de \u00ba, Luis Goytisolo, ed. Seix Barral, Barcelona, . - C\u00f3mo desarrollar las aptitudes psico-ling\u00fc\u00edsticas, W. Jo Bush, ed. M. Roca.\u00bfQue queremos decir cuando hablamos de comprensi\u00f3n lectora? \"Escribir y leer en el Santo Domingo y San Miguel\" Colegio P\u00fablico Santo Domingo y San Miguel. Mula. Murcia Maximina Saavedra Berenguer Luisa Jim\u00e9nez Pastor Mar\u00eda Mart\u00ednez L\u00f3pez Consuelo Cant\u00f3n Clares M\u00aa Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Mart\u00ed Hortensia Prat Andreu Montserrat S\u00e1nchez Mart\u00ednez Angela Cantueso Mu\u00f1oz Isabel Duarte L\u00f3pezConcepci\u00f3n Hern\u00e1ndez Perea Isidra Jim\u00e9nez Mi\u00f1ano Manuel salmer\u00f3n Egea Trinidad Faura Guill\u00e9n Alicia Izquierdo Ballesta Ana M\u00aa Garc\u00eda Ram\u00edrez Isabel S\u00e1nchez Tom\u00e1s Julia Soto Matesanz . ORIGEN DE LA PROPUESTA Somos un centro de unidades con profesionales entre personal docente y no docente. Participamos en este proyecto personas que trabajando en equipo hemos reflexionado sobre el aprendizaje constructivista de la lectura y la escritura, con el objeto de compartir conocimientos, unificar criterios, elaborar materiales apropia- dos y aplicarlos dentro del aula para comprobar su calidad y validez, propiciando la continuidad entre educaci\u00f3n Infantil y Educaci\u00f3n Primaria. . El proceso de trabajo que hemos seguido ha estado distribuido en tres fases: La primera consisti\u00f3 en la profundizaci\u00f3n sobre conceptos te\u00f3ricos que han resultado el referente imprescindible para dise\u00f1ar y realizar las siguientes fases de la forma m\u00e1s coherente posible. En la segunda fase dise\u00f1amos y elaboramos los materiales did\u00e1cticos necesarios para llevar al aula el constructivismo.Experiencias de Lengua Castellana y Literatura En la tercera fase hemos realizado la explotaci\u00f3n did\u00e1ctica de los materiales concretando c\u00f3mo deben utilizarse y qu\u00e9 criterios se deben respetar. . RESULTADOS Lo m\u00e1s destacable de nuestra experiencia ha sido conseguir elaborar recursos \u00fatiles tanto para la planificaci\u00f3n como para el alumnado, son materiales did\u00e1cticos de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n en el aula, concretados en tres cuentos, Pinocho, Los tres cerditos y La ratita presumida, de cada uno de los cuales se ha dise\u00f1ado tanto en may\u00fascula como en min\u00fasculas. Dentro de cada cuento aportamos materiales muy concretos como el texto del cuento (analizado en todo su contenido para evitar transmitir roles sexistas o discri- minatorios), los dibujos originales de cada una de las escenas relevantes , el texto con pictogramas (las frases y las hip\u00f3tesis), el t\u00edtulo dise\u00f1ado como un puzzle de palabras y letras (composici\u00f3n y descomposici\u00f3n) , una secuencia temporal de seis vi\u00f1etas con dibujo y texto, tarjetas de vocabulario relativas al cuento ( personajes, cualidades, nombres, verbos, etc), un libro m\u00f3vil (creaci\u00f3n e invenci\u00f3n de frases), poes\u00edas ( la est\u00e9tica del lenguaje y la rima), adivinanzas (la comprensi\u00f3n del lenguaje, an\u00e1lisis de los significados), retah\u00edlas y trabalenguas (juegos de palabras), canciones (el len- guaje y el ritmo) y una sesi\u00f3n de psicomotricidad (el cuerpo para comunicar). Como material complementario dise\u00f1amos un abecedario de may\u00fasculas y de min\u00fasculas y una mascota de cada cuento realizada con material de desecho. . La realizaci\u00f3n de este trabajo en grupo ha supuesto para nuestro centro un camino abierto hacia la coordinaci\u00f3n, ha permitido conocer a los miembros del grupo c\u00f3mo trabajan compa\u00f1eros de distinto ciclo e incluso alg\u00fan especialista pro- piciando v\u00edas de entendimiento. Por otra parte la elaboraci\u00f3n de materiales de forma tan detallada ha permitido agilizar la planificaci\u00f3n de las unidades did\u00e1cticas y ha generado en el profesorado inquietud por analizar y seleccionar en mayor medida los materiales con los que trabajan sean editados o no. Tambi\u00e9n es interesante destacar el hecho de que los materiales son propuestas abiertas pudiendo ser utilizados en cualquier nivel y con cualquier tipo de alumnado y adapt\u00e1ndose a los distintos modos de aprender de los ni\u00f1os y ni\u00f1as y a los distintos intereses de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. . UTILIDAD PARA OTROS CENTROS Y PROFESORES /AS Los principios de referencia en nuestros materiales son los del aprendizaje cons- tructivista, sobre ellos hemos estado reflexionando tanto en el dise\u00f1o de las propues-tas como en la utilizaci\u00f3n did\u00e1ctica de las mismas. El uso de los materiales pretende generar aprendizajes significativos con un alto grado de motivaci\u00f3n y divertidos al mismo tiempo, permitiendo a cada uno descubrir los aspectos del lenguaje y de la comunicaci\u00f3n seg\u00fan sus propios conocimientos y su propio punto de partida. Pretenden ser materiales \u00fatiles para trabajar la lectura y la escritura desde un punto de vista globalizador , sirviendo al profesorado de referencia para comenzar a trabajar, y como gu\u00eda para elaborar otros que lo complementen. Por tanto, los con- sideramos abiertos y mejorables. Un aspecto clave de estos materiales es que son adaptables a distintos niveles edu- cativos y de aprendizaje ya todo tipo de alumnado, siendo por tanto, un material dise\u00f1ado desde su origen para atender a la diversidad. Los materiales est\u00e1n organizados en tres grandes bloques, uno para cada trimes- tre, y cada uno de ellos permite ser desarrollado durante una o varias unidades did\u00e1cticas, seg\u00fan convenga. En cada uno de ellos se contemplan aspectos b\u00e1sicos para trabajar, que van desde la aproximaci\u00f3n al lenguaje oral y escrito hasta la pro- fundizaci\u00f3n en el mismo, de este modo cada profesional puede adaptar los materia- les en funci\u00f3n del ciclo o nivel en el que est\u00e1, as\u00ed como seg\u00fan sea la competencia curricular del alumnado y su estilo de aprendizaje. . Para llevar a cabo la explotaci\u00f3n en el aula del cuento elegido o de cualquier otro texto y con el fin de obtener los mejores resultados en el uso de estos materiales y de tantos otros, proponemos una serie de aspectos que aunque todos y todas conocemos hemos considerado importante explicitar. Cuidar la postura cuando comunicamos, presentando modelos claros est\u00e1n- dar. Dominar lo que queremos comunicar para que las consignas que transmitimos sean claras. Potenciar las inflexiones de voz y los gestos. Proveer al alumnado en todo momento de mensajes escritos de uso cotidiano dentro del aula. Reforzar los peque\u00f1os logros del alumnado durante los procesos de aprendizaje y no solo el resultado. Reflexionar sobre la utilidad del error y de la correcci\u00f3n tanto en los peque\u00f1os como en los adultos. Fomentar la comunicaci\u00f3n familia-escuela para conseguir continuidad en los aprendizajes y estimulaci\u00f3n adecuada en ambos medios.Escribir y leer en el C.P. Santo Domingo y San MiguelExperiencias de Lengua Castellana y Literatura . La continuidad de este trabajo depende en gran medida del uso de los materiales en las aulas quedando pendiente realizar un trabajo similar respecto a otros tipos de texto como la publicidad , las cartas y los mensajes, los p\u00f3ster y los slogan, etc. La mejor propuesta de mejora que se nos ocurre es que el profesorado fuera capaz de dise\u00f1ar sus propios materiales de referencia conjuntamente con sus alumnos y alumnas propiciando la diversidad de fuentes y la creaci\u00f3n de unidades did\u00e1cticas contextualizadas en el medio y significativas para todas y todos. . La bibliograf\u00eda que m\u00e1s hemos estado manejando han sido art\u00edculos de reciente publicaci\u00f3n de distintas revistas relativas al tema del lenguaje y de la lectura y escritura, as\u00ed como las referencias b\u00e1sicas del MEC a nivel curricular y did\u00e1ctico y nuestro propio Proyecto Curricular de centro, en el siguiente apartado detallamos ampliamente dichas fuentes y otras muchas aportadas por Myriam Nemirosvky. . Libros - Lluis Maruny Curto, Maribel - Barcelona: Grijalbo. - Oubois, M.E. () Lectura, escritura y formaci\u00f3n docente. Lectura y Vida, a\u00f1o , n\u00b0 . - Carlino, P. y Santana, O. (Coord.} () Leer y escribir con sentido. Madrid: Visor. - Carvajal P\u00e9rez, F. y Ramos Garc\u00eda, F. (Coord.) () \u00bfEnse\u00f1ar o aprender a escribir ya leer? Sevilla: M.C.E.P . - Cassany, O. () Describir el escribir. C\u00f3mo se aprende a escribir. Barcelona: Paid\u00f3s. - Colomer, T, y Camps, A. () Ense\u00f1ar a leer, ense\u00f1ar a comprender. Madrid: CelestelMEC. - Ferreiro, E. y Teberosky, A. (\u00ed) Los sistemas de escritura en el desarrollo del ni\u00f1o. M\u00e9xico: Siglo XXI. - Ferreiro, E. y G\u00f3mez Palacio, M. (Comp.) () Nuevas perspectivas sobre los procesos de lectura y escritura. M\u00e9xico: Siglo XXI. - Ferreiro, E. et al () Haceres, quehaceres y deshaceres con la lengua escrita en la escuela rural. M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica. - Ferreiro, E. () Alfabetizaci\u00f3n. Teoria y pr\u00e1ctica. M\u00e9xico: Siglo XXI.- Foucambert, J. () C\u00f3mo ser lector. Barcelona: Laia. - Goodman, Y. (Comp.) () Los ni\u00f1os Buenos Aires: O.H. MEC/Morata, S.A. - Jolibert, J. et al () Formar ni\u00f1os lectores de textos. Santiago de Chile: Dol- men. - Jolibert, J. et al () Formar ni\u00f1os productores de textos. Santiago de Chile: Dolmen. - Kaufman, A. M. () La lecto-.escritura y la escuela. Buenos Aires: Santillana. - Kaufman, A.M., Castedo, M., Teruggi, L., Molinari,{) Alfabetizaci\u00f3n de ni\u00f1os: construcci\u00f3n e intercambio. Buenos Aires: Aique. - Kaufman, A.M y Rodr\u00edguez, M.E. () La escuela y los textos. Buenos Aires: SantilIana. - Lerner, O. y Palacios A. () El aprendizaje de la lengua escrita en la escuela. -Buenos Aires: Aique. - Lemer, O. () \u00bfEs posible leer la escuela? Lectura y Vida, , n\u00b0 . - Maruny U., Ministral Morilla, Escribir y Leer.. Madrid: - EdelviveSooMEC. - Nemirovsky I M. ~) La integrac:\u00f3n de contenidos. El papel de lo general y de espec\u00edfico. - \u00bfun problema did\u00e1ctico? En: La atenci\u00f3n del ni\u00f1o preescolar, M. Arroyo. (Coord.). M\u00e9xico:IEEPO y F. SNTE. - Nemirovsky\" () Las actividades tienen autores. Textos, n\u00b0 . - Nemirovsky, M. () Aprendizaje extraescolar -aprendizaje escolar. In-fan-cia, n\u00b0 . - Nemirovsky, M. () El aprendizaje del lenguaje escrito a trav\u00e9s de la interac- ci\u00f3n. Textos, n\u00b0 . - Nemirovsky, M. () Sobre la ense\u00f1anza del lenguaje escrito... y temas aleda- \u00f1os. Paid\u00f3s: M\u00e9xico. - Palacios, A., Mu\u00f1oz, M. y Lemer, D. () Comprensi\u00f3n lectora y expresi\u00f3n escrita: una experiencia pedag\u00f3gica. Buenos Aires: Aique. - Pennac; D. () Como y necesidades educativas especiales. Madrid: Fundaci\u00f3n Infancia y Aprendizaje. - Smith, F. () Para darle sentido a la lectura. Madrid: Visor. - Sol\u00e9, I. () Estrategias de lectura. Barcelona: - () a Teberosky, A. y Tolchinsky, lo (Comp.) all\u00e1 de la alfabetizaci\u00f3n. Bue- nos Aires: Santillana.Escribir y leer en el C.P. Santo Domingo y San MiguelExperiencias de Lengua Castellana y Literatura - Tolchinsky, L. () Aprendizaje del lenguaje escrito. Barcelona: Anthropos. - Tonucci, F. () El nacimiento del lector. Cuadernos de Literatura In;antil y Juvenil, n\u00b0 . - Torres, M. y UJrich, S. () Qu\u00e9 hay y qu\u00e9 falta en las escrituras alfab\u00e9ticas de los chicos. Buenos Aires: Aique. Documentos - Caballer Ponce, M.J. y Herv\u00e1s lVIart\u00ednez, E. () Padres y madres leen con sus hijas e hijos. Ajuntament d' Alzira. Regidur\u00eda d' Educaci\u00f3. - Nemirovsky, M. () Aspectos para trabajar con los ni\u00f1os que est\u00e1n en la etapa alfab\u00e9tica con vaor sonoro convencional. Mimeo. - Nemirovsky, M., Canino, P. y Maestras del CEP de Alcorc\u00f3n () El peri\u00f3- dico: un texto para ense\u00f1ar a leer ya escribir. Madrid: CEP de Alcorc\u00f3n y Ayun- tamiento de Alcorc\u00f3n. - Nemirovsky, M () Selecci\u00f3n de textos sobre el NOMBRE PROPIO. - Nemirovsky, M. y Maestras del C.P. Ntra. Sra. del Rosario de Valdemoro () Un cuadro, muchos cuentos. Madrid: CEP de Aranjuez. - Weisz, T. () Relato de actividades en el grupo de primer a\u00f1o. Mimeo. Revistas Monogr\u00e1ficas - Lectura y Vida -es una revista dedicada exclusivamente al tema- - Textos -es una revista dedicada exclusivamente al tema- - Infancia y Aprendizaje, n\u00b0 , - Cuadernos de Pedagog\u00eda, n\u00ba-, - Comunicaci\u00f3n Lenguaje y Educaci\u00f3n, n\u00b0 -, - Comunicaci\u00f3n Lenguaje y Educaci\u00f3n, no , - Aula, n\u00b0 , - Signos, n\u00b0 , \"C\u00f3mo aumentar la madurez personal y ling\u00fc\u00edstica en la ESO\" IES \"Gin\u00e9s P\u00e9rez Chirinos\". Caravaca Encarna Rein\u00f3n Fern\u00e1ndez Cristina Garc\u00eda Garc\u00eda . ORIGEN DE LA PROPUESTA Los profesores que nos dedicamos a la ense\u00f1anza de la lengua espa\u00f1ola, sabemos las deficiencias que encontramos en los alumnos en lo que se refiere a manejo de l\u00e9xico, expresi\u00f3n, ortograf\u00eda y madurez en las reflexiones ante cualquier asunto. Es muy grato conseguir llamar la atenci\u00f3n de los j\u00f3venes sobre nuestro idioma y ver c\u00f3mo van madurando como personas. La propuesta de este grupo de trabajo ten\u00eda la finalidad de elaborar y de intercam- biar materiales y experiencias que propiciaran la actualizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n educa- tiva de los profesores de lengua que integr\u00e1bamos dicho grupo, as\u00ed como reafirmar nuestra ilusi\u00f3n por la investigaci\u00f3n docente. Y, por otro lado, ayudar a los alumnos a perfeccionar nuestro idioma, entendiendo que es el veh\u00edculo que va a marcar su \u00e9xito o fracaso en estudios posteriores. . Para preparar los materiales le\u00edamos los peri\u00f3dicos, que ten\u00edamos a nuestro alcance, y sus suplementos semanales, seleccion\u00e1bamos varios textos y eleg\u00edamos el que \u00edbamos a trabajar esa semana. Divid\u00edamos el texto en fragmentos y prepar\u00e1bamos la ficha Experiencias de Lengua Castellana y Literatura de trabajo, procurando tratar cuestiones ling\u00fc\u00edsticas y de cultura general. En bachi- llerato el alumno trabajaba cada d\u00eda el fragmento correspondiente, en su casa, y al final de la semana recog\u00edamos el trabajo completo para corregir y ponerle nota en un apartado destinado a la ortograf\u00eda. El proceso que segu\u00eda era el siguiente, primero le\u00eda el fragmento que despu\u00e9s alguien le dictaba; seguidamente \u00e9l mismo se lo corre- g\u00eda con el texto, se\u00f1alaba las faltas de ortograf\u00eda, escrib\u00eda correctamente las palabras varias veces, y finalmente respond\u00eda a las cuestiones sobre el texto. En la ESO trabajaban de la misma forma un fragmento a la semana. Adem\u00e1s hay que destacar que los textos elegidos presentaban diferentes grados de dificultad seg\u00fan el nivel de los alumnos. . RESULTADOS Nuestra valoraci\u00f3n de este trabajo ha sido \u00f3ptima en cuanto a los resultados obte- nidos, porque hemos apreciado que los alumnos aprenden a valorar nuestra lengua y a respetarla. Seg\u00fan encuestas realizadas a los alumnos que han hecho este trabajo en sucesivos cursos, podemos leer: \"Estos trabajos me han ayudado a pensar por m\u00ed misma, y a saber dar mi opini\u00f3n\". \"Esto te ayuda a entender mejor lo que oyes en la tele\". \"Aprendes a comprender mensajes que nos transmiten con palabras que no lo dicen exactamente\". \"Prefiero estos textos, porque aprendes m\u00e1s que con el libro, aprendes noticias y cultura general\". \"Para m\u00ed los trabajos de ortograf\u00eda han sido en un principio una carga pero, una vez hechos, sabes que has aprendido m\u00e1s y que han servido para formarte\". \"Me han ayudado a mejorar la letra, a buscar en el diccionario, a trabajar todos los d\u00edas, a romper el diccionario y la cabeza, intentando descifrar esas expresiones - lo digo por Javier Mar\u00edas - y a muchas cosas m\u00e1s\". . Un trabajo de estas caracter\u00edsticas no solo afecta a la asignatura de lengua, porque adem\u00e1s de las cuestiones ling\u00fc\u00edsticas aborda otras de car\u00e1cter general relacionadas con la actualidad, que podr\u00edan tratarse en otras asignaturas, como la \u00e9tica, la reli- gi\u00f3n, la historia... De hecho los trabajos a los que nos referimos han sido utilizados en otras asignaturas. Consideramos que estos materiales que est\u00e1n ligados a la actua- lidad, son una actividad paralela y complementaria, que el profesor puede ir confec- cionando seg\u00fan sus necesidades en el aula. . Los textos trabajados han sido recogidos en diferentes publicaciones semanales como la de El Pa\u00eds, La Verdad, El Mundo... y tambi\u00e9n de los diarios. Los primeros textos iban destinados para los alumnos de Bachillerato ya que al ser art\u00edculos de opini\u00f3n estaban m\u00e1s elaborados, los segundos para los de ESO porque presentaban menos dificultad. Relaci\u00f3n de algunos textos: - Kika TOM\u00c1S Y GARRIDO: \"No somos tan feos (La pini\u00f3n, de septiembre de - Luis Ignacio PARADA: \"Todas las mujeres sois iguales\" ABC, de septiembre de ). - Carmen POSADAS: \"La muerte como espect\u00e1culo\" (Magazine, de Julio de ). - Jos\u00e9 Javier ESPARZA: \"Violencias\" (La Verdad, de diciembre de ). - Manuel HERN\u00c1NDEZ: \"Prejuicios contra el t\u00e9rmino 'viejo' \" La pini\u00f3n, de octubre de ). - Marina MAYORAL: \"Acento gallego \" (El Semanal, de septiembre de ). - \u00c1ngeles CASO: \"Olores\" (El Semanal, de septiembre de ). - Rub\u00e9n CASTILLO GALLEGO: \"Vicens Vives y los violadores\". - Manuel ALC\u00c1NTARA: \"Regalos\". - Enrique NIETO: \"De los moros y los negros\" (La Opini\u00f3n de Febrero del ). T: \"S \" FRAGMENTO (\"Desde hace... / ... como desdichado\"): .- Explica el significado en el texto de las siguientes palabras y busca dos sin\u00f3ni- mos para cada una: a) abolir, b) denostar, c) lacra. .- Explica el significado en el texto de las siguientes expresiones: a) \"se echan pestes del hombre contempor\u00e1neo\". b) \"la 'hombre' en su acepci\u00f3n gen\u00e9rica\". c) \"la cursiler\u00eda feminista\". .- El sustantivo abstracto \"contemporaneidad\" se ha formado a partir del adjetivo contempor\u00e1neo\". Explica qu\u00e9 procedimiento se ha seguido y qu\u00e9 diferencia (de sentido o de uso) existe entre las dos palabras. Pon otros ejemplos del mismo recurso. . - En el vocablo \"hembrista\": a) Indica de qu\u00e9 palabra procede y con qu\u00e9 procedimiento se ha obtenido. b) Comenta cu\u00e1l es la intenci\u00f3n del autor al emplear este t\u00e9rmino. FRAGMENTO (\"Del actual hombre... / ... me interesa se\u00f1alar\"):C\u00f3mo aumentar la madurez personal y ling\u00fc\u00edstica en la ESOExperiencias de Lengua Castellana y Literatura .- Explica el significado en el texto de las siguientes palabras y busca dos sin\u00f3ni- mos para cada una: a) nefasto: b) por doquier: c) demag\u00f3gicos: d) impert\u00e9rrito: e) proliferar .- An\u00e1lisis morfosint\u00e1ctico de: \"Todo esto ser\u00eda ya discutible a la luz de los fre- cuentes movimientos de ayuda\". .- Localiza en el Fragmento las apariciones del pronombre personal \"lo\". \u00bfPodr\u00eda, en alguno de estos casos, sustituirse por el pronombre \"le\"? Expl\u00edcalo. FRAGMENTO (\"En realidad... / ...distinto del suyo\"): .- Explica el significado en el texto de las siguientes palabras y busca dos sin\u00f3ni- mos para cada una: a) desquiciado: b) hecatombes: . - Explica la forma y la funci\u00f3n de \"lo\" en \"lo sorprendente\" y \"lo asombroso\". .- Localiza en el fragmento las formas no personales del verbo. FRAGMENTO (\"La capacidad.../... que se encuentren\"): .- Explica el porqu\u00e9 de la diferencia de g\u00e9nero en el determinante ante la palabra \"\u00e1rea\" (\"un \u00e1rea \" y \"esa \u00e1rea\"). .- An\u00e1lisis morfosint\u00e1ctico de: \"La capacidad de la gente para convivir con el horror ha sido siempre muy limitada\". .- Localiza en el texto las preposiciones y locuciones preposicionales. .- Explica la funci\u00f3n sint\u00e1ctica y sem\u00e1ntica del \"se\" en: \"no todo el rato se suced\u00eda lo espantoso en el mismo lugar\". FRAGMENTO (\"Yo supongo... / ... hablar de Chechenia\"): .- Averigua qui\u00e9n es A P R (datos biogr\u00e1ficos, obras publica- das, por qu\u00e9 el autor de este art\u00edculo lo llama \"mi compa\u00f1ero de p\u00e1ginas\" y habla de sus cr\u00f3nicas...) .- Se\u00f1ala la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los lugares citados en este fragmento. \u00bfPor qu\u00e9 el autor alude precisamente a estos lugares? .- Explica a qu\u00e9 se refiere el autor y expresa tu opini\u00f3n al respecto (/ l\u00edneas): a) \"escenarios del horror\". b) \"all\u00ed hab\u00eda hambre o escabechinas sin cuento y eso es 'siempre' de inte- r\u00e9s\". FRAGMENTO (\"Puesto que hoy... /...limitadas de espanto\") .- Explica el significado en el texto de las siguientes palabras y busca dos sin\u00f3ni- mos para cada una: a) apabullado: b) espor\u00e1dicas:.- Explica a qu\u00e9 se refiere el autor con la expresi\u00f3n \"informaci\u00f3n total\". Expresa tu opini\u00f3n al respecto. .- Localiza los \"que\" del fragmento. Se\u00f1ala la forma y la funci\u00f3n, y el tipo de oraci\u00f3n subordinada que introduce cada uno (sustantiva, de relativo...) FRAGMENTO (\"En la actualidad.. / ... nunca tregua\"): .- Explica el significado en el texto de la siguiente palabra y busca dos sin\u00f3nimos: an\u00f3malo. .- An\u00e1lisis morfosint\u00e1ctico de: \"Algo monstruoso sucede continuamente en alg\u00fan rinc\u00f3n del mundo\". .- Resume el contenido de este fragmento y expresa tu opini\u00f3n (/ l\u00edneas). C\u00f3mo aumentar la madurez personal y ling\u00fc\u00edstica en la ESOExperiencias de Lengua Castellana y Literatura \"Iniciaci\u00f3n a la lectoescritura a trav\u00e9s del constructivismo\" C.P. Miguel Medina. Archena M\u00aa Dolores Pi\u00f1era L\u00f3pez Carmen L\u00f3pez Perez Elena Ayala Avellaneda M\u00aa Carmen Lucas MartinezM\u00aa Dolores Martinez Garc\u00eda Fina Melgarejo Gil M\u00aa Gloria Gonzalez Garc\u00eda Isabel Ortega Ortega .- La propuesta surge por la inquietud del equipo de Educaci\u00f3n Infantil y la profe- sora de Pedagog\u00eda Terap\u00e9utica del CP Miguel Medina de Archena, nos propon\u00edamos seguir una misma l\u00ednea educativa en el tratamiento del aprendizaje de la lectoescri- tura en E. Infantil. El enfoque constructivita hab\u00eda despertado nuestro inter\u00e9s por distintos canales y considerando que nuestro conocimiento del tema era superficial, decidimos formar un grupo de trabajo para profundizar en este marco te\u00f3rico. A principios de nuestro trabajo, est\u00e1bamos un poco a la expectativa de los resul- tados en las aulas, y fue precisamente la din\u00e1mica del aula lo que nos iba motivando e incluso sorprendi\u00e9ndonos. La superaci\u00f3n de las dificultades y dudas iniciales supu- sieron un estimulo en nuestro trabajo de grupo y nos vimos enganchados en este proceso de aprender investigando y descubriendo. .- Iniciamos nuestro trabajo adquiriendo informaci\u00f3n por distintas fuentes biblio- gr\u00e1ficas de los fundamentos te\u00f3ricos de esta concepci\u00f3n educativa. Fue un trabajo Experiencias de Lengua Castellana y Literatura personal de ir leyendo diversos documentos y contrastando en equipo todo aquello que nos llamaba la atenci\u00f3n o que no comprend\u00edamos. Estudiamos los principios psicopedag\u00f3gicos de esta concepci\u00f3n partiendo de las teor\u00edas de Vigotsky y las investigaciones sobre las producciones escritas de ni\u00f1os y ni\u00f1as entre y a\u00f1os de E.Ferreiro y Ana Teberosky de las cuales destacamos: La construcci\u00f3n del lenguaje escrito ha de ser mediante aprendizaje significa- tivo. Educar en la diversidad, permitir a cada ni\u00f1o y ni\u00f1a trabajar a su propio ritmo. Motivaci\u00f3n: leer y escribir para algo, con sentido. Interacci\u00f3n y trabajo cooperativo. Principales efectos y consecuencias que se produjeron en el profesorado: Las nuevas ideas produjeron en nosotras un cambio de actitud; Nos liberamos de las rutinas tradicionales, fuimos quit\u00e1ndole importancia a los tradicionales ejercicios de preescritura, a la ense\u00f1anza de la palabra global y/o el sonido-graf\u00eda, letra por letra. Asumimos que los /las ni\u00f1as y ni\u00f1os traen cuando llegan a la clase un bagaje de conocimientos ( aprendizajes previos) que aprovechamos y de los cuales par- timos para lograr con ello que la ense\u00f1anza se adapte al alumnado y no a la inversa. Para ello aprovechamos toda la informaci\u00f3n externa cargada de signi- ficatividad y funcionalidad: - Nombre propio. - Etiquetas de productos. - Carteles en la calle. - Marca y matricula de veh\u00edculos. - Folletos publicitarios... - Textos reales: cuentos, recetas, carteles, revistas, peri\u00f3dicos, cartas, etc. Todas estas situaciones de aprendizaje en las que se posibilita al ni\u00f1o/a investigar, deducir y descubrir la lectoescritura, ten\u00edamos que utilizarla en nuestras aulas. Observamos como de modo natural los alumnos iban aprendiendo y sus produc- ciones escritas se ajustaban al proceso psicogen\u00e9tico que E.Ferreiro y A. Teberosky hab\u00edan estudiado, enumerando: Un primer nivel, donde se da una distinci\u00f3n entre dibujo y graf\u00eda. Un \u00ba nivel donde existen unas variaciones cualitativas y cuantitativas de la escri- tura. Y un \u00ba nivel que corresponda a la fonetizaci\u00f3n de la representaci\u00f3n escrita, en el que diferenciamos tres momentos: sil\u00e1bica, sil\u00e1bico-alfab\u00e9tico y alfab\u00e9tico..- : La incidencia de la concepci\u00f3n constructivista adoptada, nos ha llevado a dejar que los ni\u00f1os y ni\u00f1as prueben y exploren con el lenguaje escrito y oral, al igual que hac\u00edamos con otras \u00e1reas, como expresi\u00f3n pl\u00e1stica, musical, corporal etc... Estas son algunas de las actuaciones que hemos realizado en nuestras aulas: Desde los a\u00f1os hemos partido del nombre propio del ni\u00f1o-a abandonando los t\u00edpicos logotipos, situ\u00e1ndolos en perchas, carpetas, listas de clase, etc. El nombre propio se convertir\u00eda en nuestro principal aliado realizando con \u00e9l infi- nidad de actividades: clasific\u00e1ndolo por el tama\u00f1o- largo, corto- atendiendo a la consonante, inicial y final, atendiendo al n\u00famero de s\u00edlabas.... Elaboraci\u00f3n del trabajo junto a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, pidiendo su colaboraci\u00f3n, invitaciones, carteles, cartas para reuniones. Tareas todas ellas que sol\u00edamos hacer las maestras fuera del aula, se convierten ahora en actividades para rea- lizar con los alumnos en situaciones de exploraci\u00f3n de los distintos usos de la escritura: generando ideas, consultando expertos, seleccionando y diciendo pre- textos y revis\u00e1ndolos. Modificaci\u00f3n de la biblioteca del aula, dot\u00e1ndola con otros cuentos no espec\u00ed- ficos para , y a\u00f1os, como ten\u00edamos clasificados anteriormente, ahora caben todo tipo de libros, adem\u00e1s se incluir\u00e1n folletos, carteles, revistas, peri\u00f3dicos, libros de recetas etc. Otorgamos mayor seguridad en los ni\u00f1os-as, los consideramos \"m\u00e1s capaces de...\"utilizando las maestras expresiones del tipo: \"escr\u00edbelo como tu sepas\" \"l\u00e9eme lo que has escrito\" \"d\u00edctame y yo te copio\" etc. Con este cambio de actitud nuestro ganan en auto-confianza y su autoestima mejora. La gran importancia dada a las familias en este proceso, es necesario tenerles informados desde el principio de esta forma de aprender. .- Nosotras estamos convencidas de que mediante este enfoque los ni\u00f1os y ni\u00f1as no s\u00f3lo aprenden a leer y escribir, el aprendizaje de la lectura y escritura no es un fin en s\u00ed misma, a la vez que aprenden este instrumento, desarrollan m\u00faltiples capacidades cognitivas y personales. Estamos viendo los resultados tanto en los alumnos como en nosotras, comprobamos la gran motivaci\u00f3n de los ni\u00f1os y sobre todo que el clima del aula ha cambiado. Prueba de nuestra motivaci\u00f3n es que continuamos trabajando en este proyecto, este es nuestro \u00ba curso. Nos han hecho reflexionar mucho unas palabras de M. Nemerowsky: \"Hoy en medicina no se opera a los enfermos igual que hace a\u00f1os.....\u00bf C\u00f3mo podemos ense\u00f1ar en las escuelas como hace a\u00f1os?...\" \u00bf No estamos en la era de la inform\u00e1tica? \"Iniciaci\u00f3n a la lectoescritura a trav\u00e9s del constructivismoExperiencias de Lengua Castellana y Literatura Pensamos que estas reflexiones les pueden servir a otros Centros y a otros com- pa\u00f1eros y compa\u00f1eras, anim\u00e1ndoles a iniciarse en esta concepci\u00f3n sin miedo. . - Aprender a leer y escribir. Una propuesta constructivista. - Mercedes Arroyo y otras CPR de Coslada. - Desarrollo de la alfabetizaci\u00f3n: Psicogenesis. Emilia Ferreiro. - Sobre el nombre propio de E.Ferreiro y A. Teberosky m. Gomez Palacio, A.M. Kaufman y m. Nemirovsky. - Aprendizaje del lenguaje escrito: cap \"Escribir en la escuela\" Liliana Tolchmsky Yelta M.Goodman. - La lectoescritura y la escuela A.M.Kaufman, Buenos Aires: Santillana . - Leer y escribir I, II, III, MEC. Lluis Maruny. Edelvives. Calder\u00f3n en el Romea (hacia una metodolog\u00eda interdisciplinar de la expresi\u00f3n escrita) I.E.S. \"Manuel T\u00e1rraga Escribano\" M\u00aa Teresa Caro Valverde . Nuestra experiencia con los cl\u00e1sicos hisp\u00e1nicos en Cuentos con moraleja (), Imaginar con Cervantes (), Se abre el tel\u00f3n de la mano de Lorca () y Arde la Celestina () es la que nos indujo a navegar durante el pasado curso - en conexi\u00f3n con el C.P.R. de Torre Pacheco por nuevas rutas did\u00e1cticas deseosos de colaborar con otros departamentos en un proyecto interdisciplinar donde finalmente han participado especialidades: Administraci\u00f3n y Finanzas, Dibujo, Educaci\u00f3n Compensatoria, Electr\u00f3nica, Filosof\u00eda, F\u00edsica y Qu\u00edmica, Geograf\u00eda e Historia, Ingl\u00e9s, Integraci\u00f3n, Lat\u00edn, Lengua Castellana y Literatura, Matem\u00e1ticas, M\u00fasica, Psicolog\u00eda, Religi\u00f3n y Tecnolog\u00eda. El pretexto era celebrar el cuarto centenario del nacimiento de Calder\u00f3n de la Barca. Propusimos homenajearlo de un modo virtual en el Romea y promover as\u00ed un aprendizaje significativo del \"Humanismo\" (la educaci\u00f3n moral y c\u00edvica para la democracia) que la escena calderoniana nos trae desde el Siglo de Oro; y de un modo real aplaudimos con nuestro trabajo al cl\u00e1sico como maestro de la interdisciplinarie- dad, pues hizo del arte dram\u00e1tico una \"f\u00e1brica\" (Curtius,) donde caben todas las \"artes\" para meditar su dise\u00f1o: desde la ret\u00f3rica a la matem\u00e1tica, pasando por la m\u00fasica, la geometr\u00eda, la arquitectura, la astronom\u00eda... Letras y ciencias, trivium Experiencias de Lengua Castellana y Literatura y quadrivium , contribu\u00edan, pues, a un entendimiento hipertextual del espect\u00e1culo teatral calderoniano que nos ense\u00f1a a renovar las Humanidades en nuestros d\u00edas: ello no ha de ser s\u00f3lo tarea parcial de ciertas asignaturas especializadas en cuestiones ling\u00fc\u00edsticas, \u00e9ticas, est\u00e9ticas o sociales, sino que ha de implicar a todos los sectores disciplinares que integran cada centro de ense\u00f1anza, puesto que \"ciencias\" y \"letras\" se dan la mano en el fomento de la ra\u00edz del t\u00e9rmino con may\u00fascula: el cultivo de lo humano. . Gracias a la madurez que nos hab\u00eda reportado la sistematizaci\u00f3n metodol\u00f3gica que mostramos en Las clases de un cl\u00e1sico (), desde nuestro Departamento pre- paramos un curso te\u00f3rico-pr\u00e1ctico con vistas a que los compa\u00f1eros de las diferentes \u00e1reas aprendiesen la \"metodolog\u00eda interdisciplinar de la expresi\u00f3n escrita\" necesaria para avanzar en la coordinaci\u00f3n de lo proyectado. Coordin\u00e9 dicho curso entre los meses de octubre y marzo ( horas), pero tambi\u00e9n fueron necesarias reuniones en grupo de trabajo por especialidades para la elaboraci\u00f3n de las diversas actividades as\u00ed como un seminario surgido espont\u00e1neamente para lograr la convergencia interactiva de los trabajos en proceso. De hecho, lo secuenciamos en fases: .Introducci\u00f3n: El Humanismo de Calder\u00f3n/ Convergencia de proyectos. .Planteamiento del m\u00e9todo semi\u00f3tico (aplicado a la programaci\u00f3n). . Programaci\u00f3n de actividades : Toma de decisiones (tema, nivel, g\u00e9nero...)/ Objetivos y contenidos/ Materiales: confecci\u00f3n, orden y directrices organizadores previos.-En el plano dis- ciplinar (espec\u00edfico de cada especialidad) y en el plano literario (diversidad gen\u00e9rica); b)Art\u00edsticos: modelos textuales/ Estrategias procesuales de aplica- aula (lectura-materiales-escritura)/ Secuenciaci\u00f3n temporal de las actividades/ Selecci\u00f3n y valoraci\u00f3n de los trabajos aportados. Evaluaci\u00f3n for- mativa. . Reflexi\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica de las actividades. . Confecci\u00f3n del libro de creaci\u00f3n literaria: Construcci\u00f3n del libro por enlaces para una lectura interactiva (protocolo \"web\")/ Plan de acoplamiento supraorde- nado de las actividades y de los textos seleccionados/ Maquetaci\u00f3n del cuerpo textual: fotocomposici\u00f3n y formato/ Cohesi\u00f3n paratextual: \u00edndice y pr\u00f3logo. .Difusi\u00f3n cultural : Semana del Libro y Viaje literario. En consonancia, tambi\u00e9n secuenciamos el proyecto global en fases: I. Fase de preparaci\u00f3n metodol\u00f3gica del profesorado: Durante octubre y noviembre asimilaron los conocimientos metodol\u00f3gicos del proyecto, dise\u00f1aron los modelos de programaci\u00f3n docente para las actividades de creaci\u00f3n, cohesionaron de un modo interactivo las actividades de las diversas especialidades y elaboraron materiales para la aplicaci\u00f3n en el aula.II. Fase de aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica en el aula: Durante diciembre y principios de enero fue presentada a los alumnos la acti- vidad literaria: intenci\u00f3n pedag\u00f3gica, organizadores previos (disciplinares y literarios) y modelos textuales, y se aplic\u00f3 la actividad (escritura, revisi\u00f3n y pre- selecci\u00f3n). III. Fase de recolecci\u00f3n y valoraci\u00f3n de los trabajos de creaci\u00f3n: Durante el mes de febrero se recogieron los textos seleccionados y los materiales usados, seguidos de la evaluaci\u00f3n formativa que supone la reflexi\u00f3n en coloquio sobre las estrategias procesuales aplicadas en clase. IV. Fase de confecci\u00f3n del libro: Durante la primera quincena de marzo, los componentes del grupo deb\u00edamos perfilar la conformaci\u00f3n del cuerpo del libro a trav\u00e9s de la adecuada inclusi\u00f3n de los textos did\u00e1ctico-literarios seleccionados. V. Fase final: difusi\u00f3n cultural del libro. Conclusiones. El resto del mes de marzo fue dedicado a los siguientes asuntos: visita al teatro Romea de Murcia, dise\u00f1o de la semana del libro y valoraci\u00f3n final del grado de consecuci\u00f3n del proyecto. El de abril difundimos el trabajo literario en la IV Feria del Libro y en mayo realizamos el viaje literario al corral de comedias de Almagro (representaci\u00f3n de la comedia \"Casa con dos puertas mala es de guardar\", de Calder\u00f3n) y al Madrid de los Austrias. . El libro Calder\u00f3n en el Romea (EL Gran Teatro de la Creaci\u00f3n) que publicamos en abril de en versi\u00f3n impresa y difundido en versi\u00f3n digital por internet (http://es.geocities.com/calderonenelromea) recoge en sus actos las creaciones seleccionadas desde cada especialidad. - Electr\u00f3nica ( En la fachada principal). Maqueta del libro digital como p\u00e1gina Web que, a modo de \u00edndice y anagrama, sirva de pacto de ficci\u00f3n al homenaje a Calder\u00f3n dentro del Romea y al libro- odisea para cibernautas. - Dibujo (En vest\u00edbulo de entrada) Carteles de obras representativas de Calder\u00f3n a partir de los res\u00famenes de tales obras. - Administraci\u00f3n y Finanzas (En la taquilla) - \"Recursos humanos\".- debate entre dos personajes haciendo cola junto a la taquilla sobre el precio de las entradas. Asuntos financieros del s. XVII y administrativos actuales (curriculum vitae ). - \"Aplicaciones inform\u00e1ticas\".- di\u00e1logo entre Calder\u00f3n y el taquillero, pues ha sido contratado para pasar a versi\u00f3n digital sus propios textos actuali- zados. Calder\u00f3n en el Romea (hacia una metodolog\u00eda interdisciplinar en la expresi\u00f3n...Experiencias de Lengua Castellana y Literatura - Orientaci\u00f3n: Psicolog\u00eda, Integraci\u00f3n y Compensatoria (En el lienzo del aire) Actividad con diversas perspectivas y un g\u00e9nero com\u00fan: el epistolar. )- Psicolog\u00eda: cartas a los fantasmas-personajes de La vida es sue\u00f1o . Motivo de inspiraci\u00f3n: Los estados alterados de la conciencia. )- Integraci\u00f3n en la E.S.O.: cartas \u00edntimas (familiares, amistosas, amoro- sas...) a partir de la lectura del entrem\u00e9s \"El dragoncillo\". )- Educaci\u00f3n Compensatoria en la E.S.O.: cartas de viajes donde est\u00e1 pre- sente la mojiganga \"Los guisados\" como motivo de referencia cultural. - \u00c9tica (Anfiteatro Platea) - Ensayos sobre los valores sociales y morales en El alcalde de Zalamea y la con- frontaci\u00f3n de familia y destino, superstici\u00f3n y voluntad en La vida es sue\u00f1o . - Geograf\u00eda e Historia ( En Palco Real) Descripci\u00f3n subjetiva de pinturas de \u00e9poca: Calder\u00f3n y Vel\u00e1zquez, artistas de la Corte: \"La rendici\u00f3n de Breda\" de Vel\u00e1zquez con \"El sitio de Breda\" de Calder\u00f3n; los bufones de la Corte pintados por Vel\u00e1zquez y parodiados en entremeses calde- ronianos (Juan Rana y otros),y \"Las Meninas\" con \"El toreador\". - Ingl\u00e9s (En el tel\u00f3n de boca) - C\u00f3mics y gags sobre la relaci\u00f3n Shakespeare-Calder\u00f3n : Hamlet-Segismundo: pr\u00edn- cipes m\u00edticos y traicionados; \"Sue\u00f1o y \"La vida es sue\u00f1o\". - M\u00fasica: (Orquesta ) Lectura del comp\u00e1s y melod\u00eda musical atribuible al entrem\u00e9s calderoniano \"Los instrumentos\", para hacer composiciones musicales con instrumentos populares y actuales, tem\u00e1tica par\u00f3dica y transcripci\u00f3n en partitura. - Matem\u00e1ticas (En butacas de patio) - Con un teorema un poema . La m\u00e9trica es com\u00fan a la poes\u00eda y a la matem\u00e1tica. Han realizado teoremas con rimas teatrales calderonianas y poemas geom\u00e9tri- cos con juegos de composici\u00f3n de ingenio barroco (jerogl\u00edficos, caligramas, acr\u00f3sticos, etc.) - F\u00edsica y Qu\u00edmica (En las gradas) - Autos sin sacramento : con las ideas de Cop\u00e9rnico y Galileo. Se ha propuesto \"un gran teatro del mundo\" con alegor\u00edas de la ciencia (como el heliocentrismo o la ley de la ca\u00edda de los cuerpos) muy cercanas en su personificaci\u00f3n al mundo cotidiano de los alumnos y en franco di\u00e1logo hacia el progreso humano. - Tecnolog\u00eda (En la tramoya) - Acotaciones escenogr\u00e1ficas con artilugios de tramoya en un carro de represen- taci\u00f3n del cual finalmente construyen una maqueta (fotografiada en el libro). Base:\"La mojiganga de La Muerte\" representada en los entreactos del auto \"La vida es sue\u00f1o\".- Lat\u00edn (En palco Monserrat Caball\u00e9) - Narraciones de mitos en metamorfosis cl\u00e1sico-moderno basadas en la correlaci\u00f3n Calder\u00f3n-Ovidio ( Las metamorfosis) . - Religi\u00f3n (En el proscenio) - Salmos (con uso de ap\u00f3strofes y adagios) al Autor de la inspiraci\u00f3n, bas\u00e1ndose en los argumentos y teolog\u00eda de los autos ( El gran teatro del mundo y La vida es sue\u00f1o ). - Lengua y Literatura (En el escenario) - Adivinanzas y jerogl\u00edficos a partir de la lectura y an\u00e1lisis de teatro breve calderoniano./ C r\u00f3nicas period\u00edsticas de sucesos legendarios de la localidad aso- ciables con el que inspir\u00f3 El alcalde de Zalamea ./ Narraciones on\u00edricas como cr\u00edtica de la sociedades barrocas del s.XVII y de hoy (a partir de la lectura de La vida es sue\u00f1o ). . Han sido los profesores implicados por parte de los I.E.S. \"Manuel T\u00e1rraga Escribano\" y Men\u00e1rguez\" de Los Alc\u00e1zares y \"Poeta Jul\u00edan And\u00fagar\" de Santomera. Han contemplado el pro- yecto en sus respectivos Proyectos Curriculares de Centro as\u00ed como en las correspon- dientes programaciones con la aspiraci\u00f3n com\u00fan de procurar una verdadera labor de experimentaci\u00f3n educativa en la eficiencia de un m\u00e9todo interactivo que pretende convertir la creaci\u00f3n literaria en un instrumento transversal para la docencia, en consonancia con el objetivo b\u00e1sico de la L.O.G.S.E.: mejorar la competencia comuni- cativa de los estudiantes. Han participado alumnos de todas las etapas de Educaci\u00f3n Secundaria: \u00ba y \u00ba ciclo de E.S.O, los dos cursos de Bachilleratos de Ciencias Naturales y Ciencias Sociales, y los Ciclos Formativos de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n y de Electr\u00f3nica. Como en a\u00f1os anteriores, la creaci\u00f3n literaria libera las \"inteligencias m\u00faltiples\" (Gardner, ) de los j\u00f3venes; y as\u00ed han vuelto a confirmarnos que, cuando le toman cari\u00f1o a los cl\u00e1sicos y los tratan como libros amigos, son ellos quienes nos ense\u00f1an aprendiendo. Gracias a la inteligencia de su imaginaci\u00f3n la semi\u00f3tica ha pasado de ser una palabra \"rara\" a un aliciente \"vivo\". La validez did\u00e1ctica del m\u00e9todo ha sido evaluada positivamente en los centros y en las aulas porque ha permitido afrontar los escollos del proyecto (La masividad de participantes, la coordinaci\u00f3n global de las diversas programaciones, la coherencia estructural de la miscel\u00e1nea gen\u00e9rica y disciplinar, y la flexibilidad del m\u00e9todo en relaci\u00f3n a la experiencia did\u00e1ctica en el aula), as\u00ed como disfrutar de los objetivos que nos hab\u00edamos propuesto.Calder\u00f3n en el Romea (hacia una metodolog\u00eda interdisciplinar en la expresi\u00f3n...Experiencias de Lengua Castellana y Literatura . La literatura es campo abierto para este juego en corro de las \"artes liberales\" que persiguen la formaci\u00f3n integral de nuestros j\u00f3venes estudiantes. Por ello, proyectar un trabajo de innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica en el dise\u00f1o y experimentaci\u00f3n de una meto- dolog\u00eda interdisciplinar que tome la experiencia comunicativa de la lectura y la escritura de textos literarios como objetivo b\u00e1sico y com\u00fan a todas las materias supone un paso adelante -y muy novedoso- en la cohesi\u00f3n curricular de cualquier centro y profesor de Educaci\u00f3n Secundaria que se anime a colaborar en este tipo de proyectos. Su utilidad queda patente en dos \u00e1mbitos destacados: . Aproximar en cohesi\u00f3n curricular a distintos centros de ense\u00f1anza de la misma provincia: no s\u00f3lo promover la cohesi\u00f3n entre disciplinas, sino tambi\u00e9n entre instituciones. . Concebir la cultura del libro a la luz de las nuevas tecnolog\u00edas: hemos de apro- vechar la colaboraci\u00f3n constructiva entre disciplinas de ciencias y letras para fomentar en las escuelas del siglo XXI la cultura del libro por v\u00eda digital inte- ractiva. . En el curso - vamos a crear un grupo de trabajo para llevar el carro de comedias a ese aldea global que es el cieberespacio de la Web, editando sin mediaci\u00f3n de imprenta un LIBRO HIPERMEDIA (Bartolom\u00e9 Pina, :) en CD-ROM correspondiente a la versi\u00f3n digital del texto que apareci\u00f3 en inter- net, esta vez depurada en sus enlaces interactivos: Calder\u00f3n en el Romea (: una odisea de lenguajes) . Con el objeto de mejorar su utilidad did\u00e1ctica vamos a preparar una gu\u00eda tanto para su uso como para confeccionar actividades en dicho soporte. Adem\u00e1s, exhibi\u00e9ndolo en internet, podemos conectar con profesores y alumnos de otros centros, razas y pa\u00edses interesados por nuestra actividad y quiz\u00e1 en a\u00f1os suce- sivos realicemos proyectos conjuntos por estas autopistas de peaje \"tan barato\". As\u00ed pues, nos embarcamos con Calder\u00f3n queriendo \"echar redes al genio\" en traves\u00eda hacia el aprendizaje constructivo de un proyecto de formaci\u00f3n multicultural. Veo que Calder\u00f3n en el Romea es un libro hospitalario: su edici\u00f3n digital posibilita un proceso inacabable en correcciones e injertos textuales, abierto como un vivero al abono y a la poda. Posiblemente el texto crezca en su recontextualizaci\u00f3n incesante (Kincheloe, ) con variantes sugeridas por la recuperaci\u00f3n de esa vieja costumbre que es el correo, ahora electr\u00f3nico, donde los lectores podr\u00e1n conectar con nuestras direcciones, las de alumnos y profesores publicados, puestas al pie de nuestros tra- bajos. Y quiz\u00e1 no pase mucho tiempo para que estimule tambi\u00e9n la expresi\u00f3n oral, pues, en breve, los usuarios podr\u00e1n hablar directamente a las m\u00e1quinas (Como los juglares en las plazas de los pueblos). De hecho, el libro abierto va a ser aprovechado en los cursos venideros para incluir nuevas secciones de lectura o escritura creativa con alumnos, ya que no s\u00f3lo ofrece un palmar\u00e9s de g\u00e9neros para el ejercicio del estilo sino que adem\u00e1s constituye un modelo textual de composici\u00f3n digital, t\u00e9c- nica imaginativa de habilidad ic\u00f3nico-verbal que muy pronto ha de incluirse en la ense\u00f1anza del \u00e1rea: \"construir p\u00e1ginas\". Abrir la cultura del libro a la remodelaci\u00f3n infinita en la expresi\u00f3n oral y escrita es nuestro vivo deseo de di\u00e1logo futuro. . Sobre Calder\u00f3n de la Barca: - AA.VV. Calder\u00f3n y la Espa\u00f1a del Barroco, Madrid, Nuevo Milenio, . - Calder\u00f3n de la Barca, Teatro c\u00f3mico breve, Kassel Edition Reichenberger, . Entremeses, J\u00e1caras y mojigangas , Madrid, Castalia, . Antolog\u00eda selecta , Madrid, Nuevo Milenio, . - Regalado, A. Calder\u00f3n. Los or\u00edgenes de la modernidad en la Espa\u00f1a del Siglo de Oro , Barcelona, Destino, . tomos. - Rodr\u00edguez, E. Y Tordera, A. Escritura y palacio (\"El toreador\" de Calder\u00f3n), Edition Reicheberguer, . - Varey, J. E. Cosmovisi\u00f3n y escenograf\u00eda (El teatro espa\u00f1ol en el Siglo de Oro), Casta- lia, Madrid, . - Revista \"\u00cdnsula\", n\u00ba -, agosto-septiembre : monogr\u00e1fico sobre \"Calde- r\u00f3n en el \". Sobre metodolog\u00eda interdisciplinar: - Barthes, R. El susurro del lenguaje , Barcelona, Paid\u00f3s, . - Calvino, I. Por qu\u00e9 leer los cl\u00e1sicos , Barcelona, Tusquets, . - Casany, D. Reparar la escritura (Did\u00e1ctica de la correcci\u00f3n de lo escrito), Barcelona,Editorial Gra\u00f3, . - Garc\u00eda Rivera, G. Did\u00e1ctica de la literatura para la ense\u00f1anza primaria y secundaria, Madrid, Akal, . - Genette, G. Palimpsestos (La literatura en segundo grado), Madrid, Taurus, . - Lomas, C. Y otros. Ciencias del lenguaje, competencia comunicativa y ense\u00f1anza de lalengua, Barcelona, Paid\u00f3s, . - L\u00f3pez Valero, A. y otros, La competencia comunicativa. Un aprendizaje cooperativo atrav\u00e9s de talleres, Universidad de Almer\u00eda, . - Navarro, D. Intertextuali\u00e9 (Francia en el origen del t\u00e9rmino y en el desarrollo de unconcepto, La Habana, UNEAC, . - Novak, J. D., Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n, Madrid, Alianza, . - Salmer\u00f3n P\u00e9rez, H. Evaluaci\u00f3n educativa,(VII Jornadas L.O.G.S.E.), Universidad de Granada, . - Vygotsky, L. Pensamiento y lenguaje, Barcelona, Paid\u00f3s, .Calder\u00f3n en el Romea (hacia una metodolog\u00eda interdisciplinar en la expresi\u00f3n...Experiencias de Lengua Castellana y Literatura . - Bartolom\u00e9 Pina, A. \"Hipertextos, hipermedia y multimedia: configuraci\u00f3n t\u00e9c- nica, principios para su dise\u00f1o y aplicaciones did\u00e1cticas\", en Cabero Amenara, J. (coor.) Medios Audiovisuales y Nuevas Tecnolog\u00edas para la Formaci\u00f3n en el siglo XXI, Murcia, DM, , pp. -. - Caro Valverde, M\u00aa T. (coor.) Las clases de un cl\u00e1sico: Arde La Celestina, Conse- jer\u00eda de Educaci\u00f3n y Universidades de la Regi\u00f3n de Murcia, . - Curtius, E. R. Literatura europea y Edad Media latina, Madri, F.C.E., . - Gardner, H. Inteligencias m\u00faltiples (la teor\u00eda en la pr\u00e1ctica), Barcelona, Paid\u00f3s, . - Kincheloe, J. L. Hacia una revisi\u00f3n cr\u00edtica del pensamiento docente, Barcelona, Octaedro, .Experiencias de Matematicas \"Atenci\u00f3n a la diversidad en Matem\u00e1ticas de 2\u00ba ciclo de la ESO\" IES \"Gin\u00e9s P\u00e9rez Chirinos\". Caravaca de la Cruz Alfonso S\u00e1nchez Mar\u00edn Mar\u00eda Trinidad Cobarro L\u00f3pez, El\u00edas Mart\u00ednez Mart\u00ednez y Jos\u00e9 Santiago Villa Caig\u00fcelas . Hace dos o tres a\u00f1os, los miembros del Departamento de Matem\u00e1ticas del I.E.S. Gin\u00e9s P\u00e9rez Chirinos, se plantearon la conveniencia de formar un Grupo de Trabajo con el que abordar la elaboraci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos con los que poder atender mejor a los distintos niveles de aprendizaje, capacidades e intereses de nuestros alum- nos en la etapa obligatoria, en definitiva lo que entendemos por atenci\u00f3n a la diver- sidad. Pens\u00e1bamos que era necesario disponer de materiales adecuados a distintos niveles o capacidades dentro de un mismo grupo, dado que estamos recibiendo un alumnado cada vez m\u00e1s heterog\u00e9neo, desde el punto de vista acad\u00e9mico, procedente de un entorno sociocultural m\u00e1s bien bajo, donde se viene acentuando el \u00edndice de suspensos en esta materia. Evidentemente, el libro de texto viene siendo la referencia principal que se le da al alumno, si bien es insuficiente como para atender al come- tido que nos ocupa. Entonces optamos por acudir a la convocatoria del C.P.R. de Ceheg\u00edn para el curso -, con el Grupo de Trabajo: \"Derive como Investigaci\u00f3n, Actualizaci\u00f3n Cient\u00edfico-Did\u00e1ctica y Recurso Metodol\u00f3gico\", dedicado a uno de los mejores pro- gramas de Matem\u00e1ticas, como es el Derive, pues acababa de aparecer la versi\u00f3n para Experiencias de Matem\u00e1ticas Windows en castellano, con el fin de conocer y desarrollar sus posibilidades did\u00e1cti- cas para ser aplicadas en el aula. Una vez cumplido ese objetivo, nos planteamos el curso pasado la realizaci\u00f3n a trav\u00e9s de un Grupo de Trabajo de los materiales did\u00e1cticos mencionados, con el nombre: \"Atenci\u00f3n a la diversidad en \u00ba ciclo de la ESO\". . Una vez realizado el proyecto de Grupo de Trabajo, y tras ser aprobado por el C.P.R. de Ceheg\u00edn, nos pusimos a trabajar sobre el mismo. La primera idea que surgi\u00f3 fue el confeccionar un modelo de ficha de ejercicios donde viniese especifi- cado el nivel de ESO al que va dirigido, el grado de dificultad y el tema que se desarrolla, todo ello estructurado por bloques de contenidos. En cuanto al grado de dificultad, vimos la conveniencia de desarrollar cada tema en tres niveles: b\u00e1sico, normal y avanzado. Con el nivel b\u00e1sico introducimos fundamentalmente ejercicios sencillos y de repaso de cursos anteriores, de manera que el alumno asimile con mayor facilidad los conceptos y destrezas que corresponden al presente curso, objetivo que venimos a cubrir con el nivel normal. En cuanto al nivel avanzado, est\u00e1 orientado para aquellos alumnos cuyas capacidades, h\u00e1bitos o autonom\u00eda de trabajo, les permite desarrollar un grado superior de aprendizaje. Hemos de decir que se ha desarrollado con mayor extensi\u00f3n el nivel de \u00ba de ESO, que el de \u00ba. A su vez, hemos insistido m\u00e1s en aquellas tareas o destrezas encamina- das a lograr los objetivos b\u00e1sicos de la etapa, dentro del nivel b\u00e1sico y normal, ello sin descuidar el nivel avanzado para quienes pueden superar sin gran dificultad los objetivos de la etapa. . A medida que \u00edbamos desarrollando las primeras fichas de ejercicios, se las pas\u00e1- bamos a nuestros alumnos, seg\u00fan el tema que se estuviese viendo en clase. Al tener cada ficha un formato asequible, con ejercicios convenientemente secuenciados dentro de cada nivel de manera que el alumno puede ir afianzando la asimilaci\u00f3n de los conceptos y procedimientos a seguir, hemos de decir que los resultados obtenidos han sido bastante satisfactorios. De esta manera, tareas que normalmente ven\u00edan suponiendo cierta dificultad para ellos o incluso rechazo, como el manejo de fraccio- nes, de ra\u00edces, resoluci\u00f3n de tri\u00e1ngulos, etc., hemos conseguido que las asimilen con mayor facilidad. Tenemos que decir adem\u00e1s, que ahora disponemos de un estupendo material para cubrir la hora semanal de apoyo en los grupos de \u00ba de ESO, sobre todo con el nivel B\u00e1sico, as\u00ed como para mandar tareas de cara al verano a aquellos alumnos que pro- mocionan con la materia pendiente. . Este material est\u00e1 basado fundamentalmente en nuestra experiencia docente a lo largo de los a\u00f1os que venimos impartiendo la ESO. Ciertamente las distintas edito- riales nos facilitan muestras gratuitas no s\u00f3lo de libros de texto, sino tambi\u00e9n de cuadernillos de ejercicios, aunque hemos de decir que si bien nos sirven de ayuda, por lo general no se adec\u00faan m\u00e1s que en parte a las necesidades que nosotros detec- tamos en el aula. Tal es as\u00ed que el material que hemos elaborado, lo consideramos un documento abierto a correcciones o modificaciones en sucesivos a\u00f1os. Por tanto, entendemos que es un documento perfectamente v\u00e1lido para otros Centros de manera que los distintos Departamentos de Matem\u00e1ticas puedan tenerlo como un importante material de ayuda, que a su vez pueda ser un documento abierto para adaptarlo a cada Centro, sobre todo si se facilita adem\u00e1s en soporte inform\u00e1tico. . El Trabajo contiene todos los bloques tem\u00e1ticos que se imparten en el \u00ba ciclo de la ESO, por lo que pensamos que es bastante completo. Algunos temas pueden desa- rrollarse algo m\u00e1s incluyendo nuevas colecciones de ejercicios, como en Operaciones con n\u00fameros enteros, en figuras geom\u00e9tricas, as\u00ed como mejorar algunos aspectos gr\u00e1- ficos del tema de funciones y en general subsanar los peque\u00f1os fallos o determinadas omisiones que puedan detectarse. En cuanto a contenidos, se deben de completar aquellos temas que son m\u00e1s espe- c\u00edficos de \u00ba de la ESO y que no han sido abordados con suficiente amplitud, como puede ser la resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaciones cuadr\u00e1ticos. . Como muestra, hemos seleccionado, dentro del bloque de n\u00fameros racionales y n\u00fameros reales, tres fichas de ejercicios sobre el tema de ra\u00edces. Como puede verse, en el nivel b\u00e1sico introducimos y reforzamos las ra\u00edces cuadra- das y c\u00fabicas que ya se han visto en el primer ciclo de la ESO. En los primeros ejercicios damos una indicaci\u00f3n al principio, para que al alumno le sirva de ayuda. Una vez que el alumno ha afianzado el manejo de ra\u00edces cuadradas y c\u00fabicas, pasamos al nivel normal, con el que pretendemos que se domine el concepto de ra\u00edz de cualquier orden, as\u00ed como su expresi\u00f3n en forma de exponente fraccionario. Tambi\u00e9n aqu\u00ed damos una peque\u00f1a indicaci\u00f3n en cada ejercicio. Por \u00faltimo, con el nivel avanzado, pretendemos que se domine fundamental-Atenci\u00f3n a la diversidad en Matem\u00e1ticas de \u00ba ciclo de la ESOExperiencias de Matem\u00e1ticas mente las operaciones con ra\u00edces de todo tipo. En este caso no damos ninguna indi- caci\u00f3n para fomentar la autonom\u00eda del alumno. Con el nivel B\u00e1sico y Normal pretendemos conseguir los objetivos de \u00ba de ESO en el tema de Ra\u00edces y a su vez utilizarlo de refuerzo para \u00ba. El nivel Avanzado nos puede servir tanto para aquellos alumnos que destacan en \u00ba como para cubrir los objetivos de \u00ba. Puede observarse la secuenciaci\u00f3n en orden de dificultad de los ejercicios dentro de cada nivel, de manera que nuestros alumnos puedan desarrollar de un modo com- prensivo un tema al que suelen mostrar cierto rechazo. De hecho hemos conseguido mejorar sustancialmente, tanto en este como en el resto de temas, la asimilaci\u00f3n de los contenidos previstos. Atenci\u00f3n a la diversidad en Matem\u00e1ticas de \u00ba ciclo de la ESOExperiencias de Matem\u00e1ticas Atenci\u00f3n a la diversidad en Matem\u00e1ticas de \u00ba ciclo de la ESO \"Preparando el a\u00f1o de las matem\u00e1ticas\". Educaci\u00f3n infantil Pilar M\u00e9ndez Parra Jos\u00e9 Francisco Hern\u00e1ndez Ayala Pilar Cano Tornero M\u00aa Jos\u00e9 Montiel D\u00edaz . La Uni\u00f3n Matem\u00e1tica Internacional proclam\u00f3 el a\u00f1o como A\u00f1o Mundial de las Matem\u00e1ticas. Esta celebraci\u00f3n fue una magnifica oportunidad para reflexio- nar sobre la importancia de las matem\u00e1ticas en nuestra sociedad. Las matem\u00e1ticas est\u00e1n presentes en muchas de las actividades de la vida cotidiana de la mayor\u00eda de las personas, por tanto es necesario manejar algunos conceptos matem\u00e1ticos para entender el mundo en que vivimos. Por otra parte su car\u00e1cter universal hace que resulten una herramienta indispensable para el desarrollo de las ciencias de la naturaleza, de las ciencias sociales, de las ingenier\u00edas , de las nuevas tecnolog\u00edas y de las distintas ramas del saber. Parece que son estas razones m\u00e1s que suficientes para dar un impulso a las mate- m\u00e1ticas tanto en la investigaci\u00f3n, como en sus aplicaciones a otras ciencias y a la t\u00e9cnica, as\u00ed como a la ense\u00f1anza y el conocimiento general de toda la poblaci\u00f3n. Los objetivos fijados para la correspondiente celebraci\u00f3n fueron: - Determinar los grandes desaf\u00edos de las matem\u00e1ticas para el siglo XXI. - Favorecer la cooperaci\u00f3n internacional mediante el incremento del nivel mate- m\u00e1tico de los pa\u00edses menos avanzados y la superaci\u00f3n de las dificultades en el acceso a la informaci\u00f3n matem\u00e1tica.Experiencias de Matem\u00e1ticas - Alcanzar una mayor presencia de las matem\u00e1ticas en el conjunto de la sociedad mediante la divulgaci\u00f3n de ideas y aplicaciones que sean de inter\u00e9s para colec- tivos m\u00e1s amplios. La UNESCO respald\u00f3 esta celebraci\u00f3n junto con otras instituciones internacio- nales y nacionales. El Centro de Profesores y Recursos de Lorca quiso apoyar esta iniciativa planteando diferentes actuaciones relacionadas fundamentalmente con el tercero de los objetivos propuestos. Adem\u00e1s de su trabajo habitual de formaci\u00f3n del profesorado y a petici\u00f3n de los propios centros se dise\u00f1\u00f3 un plan de actuaci\u00f3n que inclu\u00eda varias actividades: conferencias dirigidas al p\u00fablico en general, grupos de trabajo para la elaboraci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos y cursos y seminarios de profun- dizaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n cient\u00edfica. En este contexto, los maestros de C.P. \"El Consejero\" y del C.P. \"San Fernando\" deciden formar un grupo de trabajo para reflexionar sobre los aprendizajes matem\u00e1- ticos que se abordan en la etapa de Educaci\u00f3n Infantil, m\u00e1s concretamente en el segundo ciclo. . De entre las numerosas actividades programadas por el centro de Profesores y Recursos para conmemorar el A\u00f1o Mundial de las Matem\u00e1ticas, se convoc\u00f3 una actividad de formaci\u00f3n: \"Preparando el a\u00f1o de las matem\u00e1ticas\", con el fin de constituir grupos de trabajo en las distintas etapas de la Educaci\u00f3n. Los profesores de Educaci\u00f3n Infantil de los colegios anteriormente mencionados decidieron formar un grupo de trabajo para elaborar materiales did\u00e1cticos con los que trabajar las matem\u00e1ticas. Nivel al que est\u00e1n dirigidos los materiales elaborados: Ni\u00f1os y ni\u00f1as de a a\u00f1os de edad. Objetivos del grupo - Reflexionar sobre los aprendizajes matem\u00e1ticos que se abordan en el segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil. - Dotar al profesorado de recursos did\u00e1cticos para trabajar las matem\u00e1ticas en Educaci\u00f3n Infantil. - Mejorar y potenciar el desarrollo del pensamiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico de los alumnos y alumnas. - Favorecer el inter\u00e9s por las matem\u00e1ticas en el conjunto de la comunidad educativa. - Fomentar la cultura matem\u00e1tica. - Compartir nuestra experiencia con otros compa\u00f1eros y compa\u00f1eras.. Se ha confeccionado un fichero que contiene aproximadamente unos juegos con los que potenciar el desarrollo de las capacidades l\u00f3gico-matem\u00e1ticas expresadas en el curriculum de Educaci\u00f3n Infantil. Partiendo del mundo del ni\u00f1o se han recorrido los diferentes caminos de las matem\u00e1ticas dise\u00f1ando varios juegos para tratar cada uno de los contenidos l\u00f3gico- matem\u00e1ticos. Teniendo en cuenta este criterio podemos encontrar los siguientes blo- ques de juegos: - Juegos de relaciones y propiedades de objetos y colecciones. - Juegos de iniciaci\u00f3n al concepto de n\u00famero. - Juegos de medida. - Juegos de orientaci\u00f3n y representaci\u00f3n en el espacio. Cada uno de los juegos se presenta en una ficha individual que contiene la infor- maci\u00f3n necesaria para su uso: - Nombre del juego. - Edad adecuada. - N\u00famero de jugadores. - Objetivos. - Materiales. - Desarrollo del juego. . Todos los miembros del grupo han valorado positivamente la experiencia, porque ha supuesto el enriquecimiento personal en su formaci\u00f3n y porque la metodolog\u00eda propuesta con el juego facilita los procesos de aprendizaje matem\u00e1tico de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. : En los centros se ha producido una profunda reflexi\u00f3n sobre las matem\u00e1ticas en Educaci\u00f3n Infantil. El profesorado se ha planteado cuestiones como estas: \u00bfQu\u00e9 matem\u00e1ticas estudian los ni\u00f1os y ni\u00f1as? \u00bfC\u00f3mo aprenden? \u00bfC\u00f3mo podemos facilitar sus aprendizajes? Tras analizar los objetivos y contenidos matem\u00e1ticos de esta etapa, se ha tomado conciencia de la presencia de las matem\u00e1ticas en la vida del ni\u00f1o, en la casa, en la escuela, en los cuentos, en las canciones, en los juegos....Por tanto nos parece intere- sante utilizar los juegos de forma programada y sistem\u00e1tica para potenciar el desa- rrollo de las capacidades l\u00f3gico-matem\u00e1ticas.Prpearando el a\u00f1o de las matem\u00e1ticas. Educaci\u00f3n infantilExperiencias de Matem\u00e1ticas : Despu\u00e9s de integrar los juegos en la actividad cotidiana del aula podemos afirmar que: El juego es un poderoso recurso did\u00e1ctico, acerca las matem\u00e1ticas a la realidad de los ni\u00f1os de forma divertida y motivadora, propiciando situaciones para que los aprendizajes sean m\u00e1s significativos. Tambi\u00e9n facilita el desarrollo de las capacida- des intelectuales, el proceso de socializaci\u00f3n y su propia autonom\u00eda personal. El juego es una adecuada metodolog\u00eda para atender la diversidad del aula, pues permite la participaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as en funci\u00f3n de sus propias caracte- r\u00edsticas. . Los materiales elaborados por este grupo de trabajo constituyen un valioso recurso did\u00e1ctico para trabajar las matem\u00e1ticas en Educaci\u00f3n Infantil. Este fichero recoge juegos de diferentes niveles de dificultad, son de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n, requieren muy pocos materiales para su puesta en pr\u00e1ctica y en la mayor\u00eda de los casos basta usar objetos que tenemos en nuestras aulas. Esperamos que puedan ser \u00fatiles para todos aquellos profesionales de la ense\u00f1anza que crean que los ni\u00f1os y ni\u00f1as no son meros espectadores , sino que cada uno tiene interese y motivaciones diferentes y que son capaces de descubrir a trav\u00e9s de sus experiencias el amplio mundo de las matem\u00e1ticas. . La colecci\u00f3n de juegos que se ha confeccionado ha sido de gran utilidad en ambos centros, por tanto nos parece interesante seguir trabajando en esta l\u00ednea. Podr\u00edamos dise\u00f1ar y elaborar otros materiales que faciliten los aprendizajes de cualquier otra \u00e1rea curricular. En el curso - se han experimentado muchos de los juegos en las aulas, por tanto la continuaci\u00f3n del trabajo iniciado por estos profesores ha sido analizar las dificultades encontradas y los aspectos positivos tras su puesta en pr\u00e1ctica, con esta evaluaci\u00f3n se han realizado los ajustes y modificaciones necesarias. Las propues- tas de mejora para cada uno de los juegos se incluir\u00e1n en su propia ficha. El grupo de profesores plantea como propuesta de mejora: la recopilaci\u00f3n de juegos populares con los que seguir trabajando las matem\u00e1ticas, implicando en este proceso de recogida de informaci\u00f3n a los propios ni\u00f1os y ni\u00f1as, contando con la ayuda de las familias.. - \"Pedagog\u00eda de la escuela infantil\". Editorial Aula XXI. Santillana. - \"El curr\u00edculo en la escuela infantil\". Editorial Aula XXI Santillana. - \"Psicolog\u00eda evolutiva y educaci\u00f3n infantil\". Editorial Aula XXI Santillana. - Botle, Lilian P.: \"Proceso educativo del ni\u00f1o preescolar\". Editorial ICCE - Guzm\u00e1n Cebrian, Pablo: \"El curr\u00edculo en la escuela infantil: dise\u00f1o, realizaci\u00f3n y control\". Editorial Santillana, Siglo XXI. - De L \u00b4Avet Equipo de preescolar: \"Cucut maternal y preescolar\" (libro del maes- tro). Editorial Onda. - Pascual Herrero, Julia y Blasco Torrej\u00f3n, Mercedes. \"Matem\u00e1ticas del Proyecto U.R.I. de Educaci\u00f3n Infantil\". WORLD DIDAC. - \"Salta, Salta. Gu\u00eda did\u00e1ctica de Educaci\u00f3n y a\u00f1os\". Editorial S.M. - Kamii, C; Dvries, R.: \"El ni\u00f1o y la aritm\u00e9tica\". Editorial Paidos. - Gu\u00eda did\u00e1ctica de Anaya para y . - Gu\u00eda did\u00e1ctica de Santillana para y .Preparando el a\u00f1o de las matem\u00e1ticas. Educaci\u00f3n infantilExperiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno El juego y su canci\u00f3n II Sebastian Moreno Rodr\u00edguez Jose Robles Hernandez Jes\u00fas Navarro S\u00e1nchez . La riqueza cultural de todo pueblo o comunidad radica fundamentalmente en sus tradiciones. Una de \u00e9stas engloba los juegos que desde siempre han practicado sus miembros y las canciones que se han transmitido oralmente de padres o madres a hijos o hijas. Estos juegos y canciones, si pasado un tiempo no se recogen documentalmente, pueden llegar a desaparecer de nuestra memoria colectiva. El origen de este trabajo surgi\u00f3 a ra\u00edz de la necesidad que ten\u00edamos un grupo de maestros de recuperar canciones y juegos \"de siempre\" de la zona en donde vivimos. Existe una serie de juegos infantiles que han venido formando parte de la cultura de nuestra comunidad murciana a lo largo de los a\u00f1os. Son ense\u00f1ados y aprendidos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n mediante transmisi\u00f3n oral, pero a veces se olvidan y con el paso de los a\u00f1os aparecen lagunas en las letras de las canciones o bien en la estructura del propio juego, perdiendo en ocasiones todo su encanto. El objetivo primordial se centra en la recopilaci\u00f3n de este tipo de juegos, con sus respectivas canciones \"Juegos cantados\". Como profesionales de la ense\u00f1anza preten- demos introducirnos en nuestras Unidades Did\u00e1cticas aplic\u00e1ndolos dentro de las sesiones de Educaci\u00f3n F\u00edsica, enriqueciendo nuestra labor docente. Por tanto este Roberto Palma Mart\u00ednez Antonio Garc\u00eda Arias Vicente Celdran AlcarazExperiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno proyecto presenta una doble vertiente; por un lado un proceso de investigaci\u00f3n y por otro una aplicaci\u00f3n did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica. Este proyecto es la continuaci\u00f3n de otro iniciado en a\u00f1os anteriores y que por falta de tiempo (que no de ganas), lo dejamos \"aparcado\", hasta que pudi\u00e9semos retomarlo. Recogimos una serie de juegos que eran los m\u00e1s conocidos, pero se nos qued\u00f3 una peque\u00f1a \"espina clavada\" porque necesit\u00e1bamos investigar acerca de otros menos conocidos por nosotros y por los ni\u00f1os/as de hoy en d\u00eda. . La metodolog\u00eda utilizada a lo largo del proyecto ha estado basada primordial- mente en la din\u00e1mica y la participaci\u00f3n activa de toda la comunidad educativa (maestros, alumnos y familia). A continuaci\u00f3n se detallan los pasos seguidos: B\u00fasqueda de juegos y canciones mediante la realizaci\u00f3n de encuestas y entrevis- tas. Recopilaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y agrupaci\u00f3n de todas las encuestas aportadas. Elaboraci\u00f3n de una ficha base mediante soporte inform\u00e1tico. Elaboraci\u00f3n de una ficha de cada juego asociado a su canci\u00f3n, en la que se dis- tinguen las siguientes partes: letra de la canci\u00f3n. Partitura, did\u00e1ctica y caracte- r\u00edsticas (agrupamientos, variantes, tipo de juego...). Confecci\u00f3n de material audiovisual (v\u00eddeo de los juegos). Confecci\u00f3n de un CD-ROM en el que adem\u00e1s de las fichas se puede escuchar la m\u00fasica de la canci\u00f3n pasando a trav\u00e9s de la partitura. Aplicaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n de los juegos en la clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica. . El primer logro del proyecto, antes de llegar incluso a la finalizaci\u00f3n del mismo, fue la enorme participaci\u00f3n e inter\u00e9s del alumnado. El aspecto motivante del mismo super\u00f3 las expectativas creadas. A pesar de que la mayor parte de los juegos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de hoy en d\u00eda se basan en los medios audiovisuales (v\u00eddeojuegos, consolas), nos sorprendi\u00f3 la enorme implicaci\u00f3n y expectaci\u00f3n que el proyecto caus\u00f3 en nuestros alumnos y alumnas. El otro logro del proyecto fue su aplicaci\u00f3n en el aula. Es digno de rese\u00f1ar que la pr\u00e1ctica de estos juegos se traslad\u00f3 de la clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica al recreo y de all\u00ed a la calle, y no era extra\u00f1o encontrarse un grupo de ni\u00f1os y ni\u00f1as jugando a la comba, el\u00e1stico o alg\u00fan juego de manos. De este modo, se logr\u00f3 volver a la esencia del juego popular, que es la calle. En definitiva, es un trabajo eminentemente pr\u00e1ctico y aplicable a todos los ciclos de Educaci\u00f3n Primaria, ya que son juegos que se pueden utilizar en todas las edades con las que trabajemos.Uno de los logros a rese\u00f1ar ha sido la incorporaci\u00f3n de los medios audiovisuales e inform\u00e1ticos al proceso de elaboraci\u00f3n de este trabajo. Debido a la complejidad de algunos juegos y m\u00e1s, concretamente, los de manos se han utilizado el soporte audiovisual para facilitar la comprensi\u00f3n de los mismos. Del mismo modo, la con- fecci\u00f3n de todos los materiales se realiz\u00f3 con ayuda de sistema inform\u00e1tico. Se utiliz\u00f3 un programa inform\u00e1tico de m\u00fasica para que el maestro o maestra pueda escuchar la m\u00fasica de la canci\u00f3n al tiempo que mira o lee el pentagrama. . El juego tiene una doble vertiente; por un lado el aspecto l\u00fadico y por otro el pedag\u00f3gico. Nosotros nos hemos centrado en el \u00faltimo, introduciendo las fichas de los juegos en nuestras propias Unidades Did\u00e1cticas, aplic\u00e1ndolas a las clases de Edu- caci\u00f3n F\u00edsica. De aqu\u00ed su funcionalidad . Pero adem\u00e1s de su aplicaci\u00f3n en el aula y en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica, todos/as los alumnos/as han participado activamente, ya que han sido ellos y ellas nuestra principal fuente de informaci\u00f3n, de recogida de datos y de puesta en pr\u00e1ctica de los juegos, tanto dentro como fuera del contexto escolar, con lo que toda la comunidad educativa de los centros se ha visto implicada en mayor o menor medida en el proyecto. Por otra parte, favorecemos la interrelaci\u00f3n social entre las diversas culturas que conviven en nuestra comarca. Al tratarse de colegios con presencia de alumnos y alumnas de origen magrebi, estos/as se adaptaron a practicar este tipo de juegos. . Un proyecto educativo debe tener una funcionalidad. En este caso, la funcionali- dad de nuestro trabajo radica en su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Estas fichas sobre juegos asociados a su canci\u00f3n pueden facilitar la elaboraci\u00f3n de Unidades did\u00e1cticas por parte del profesorado, porque existen juegos para todos los bloques tem\u00e1ticos de Educaci\u00f3n F\u00edsica, basados en distintas habilidades y distintos materiales. As\u00ed, los juegos de manos desarrollan la coordinaci\u00f3n segmentaria \u00f3culo- manual y la velocidad de reacci\u00f3n; los de comba, son un elemento indispensable para la mejora de la coordinaci\u00f3n din\u00e1mica general; y as\u00ed hasta completar un amplio abanico de posibilidades que pueden utilizar el profesor/a de Educaci\u00f3n F\u00edsica en su quehacer diario. Tambi\u00e9n pueden beneficiarse de este trabajo los maestros y maes- tras de Educaci\u00f3n Musical, ya que son fichas que muestran un car\u00e1cter interdiscipli- nar. Del mismo modo, se pueden utilizar en los tres ciclos de la Educaci\u00f3n Primaria, en funci\u00f3n del grado de dificultad del juego. Los m\u00e1s sencillos de realizar se pueden incluir en las sesiones del \u00ba y \u00ba ciclo, y los m\u00e1s complejos en las de \u00ba ciclo.El juego y su canci\u00f3nExperiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno . Al tratarse de maestros de la comarca de Cartagena, el estudio ha estado centrado en nuestro entorno. Existe por tanto la posibilidad de ampliar este estudio a un entorno m\u00e1s amplio, consiguiendo, al finalizar el mismo, un conjunto de juegos populares y tradicionales de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. De esta forma ser\u00eda muy interesante realizar un estudio comparativo entre los juegos cantados que se practican en diferentes zonas o comarcas. Trat\u00e1ndose de un mismo juego, se le llama de diferente nombre, var\u00eda la letra de la canci\u00f3n o alguna/as de sus reglas, pero manteni\u00e9ndose su estructura formal. . - juegos y deportes populares y tradicionales: la tradici\u00f3n jugada. Varios auto- res. Paidotribo, . - Juegos y canciones tradicionales, M\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1nchez. Diputaci\u00f3n de Sevilla, . - Juegos y deportes tradicionales en Espa\u00f1a. Varios. Alianza Editorial, . - Lo que cantan los ni\u00f1os: canciones de cuna, corro... Fernando Llorca, Altalua, . - Pito, pito, colorito: folclore infantil. Palma de Mallorca, . - Ra\u00edces de nuestra cultura, recopilaci\u00f3n de juegos tradicionales y canciones de corro. Asociaci\u00f3n cultural Gr\u00edo, . - Canciones de nuestra infancia. Carmen Bautista y M\u00aa Dolores S\u00e1nchez. Murcia, . - As\u00ed jugamos, as\u00ed nos divertimos: (juegos y canciones ce entes). Angela L\u00f3pez y Antonio Ben\u00edtez. Servicio de Educaci\u00f3n de adultos. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura. Sevilla, . - Canciones, juegos con canciones. M\u00aa Angustias Ortiz y Josefina Altizano. Grupo Editorial Universitario, . - Juegos y canciones para ni\u00f1os. ONCE. Madrid. Centro Bibliogr\u00e1fico y Cultural, . . Al tratarse de un trabajo de investigaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de juegos con canciones de nuestra comarca, y al existir una escasa documentaci\u00f3n al respecto, ya que es un aspecto muy concreto, no llegamos a utilizar ninguna bibliograf\u00eda espec\u00edfica. Los datos e informaciones necesarias para su realizaci\u00f3n, se basaron fundamental- mente en encuestas y entrevistas a nuestros propios alumnos/as y sus familias. Fue una labor muy costosa y que nos llev\u00f3 mucho tiempo, ya que tuvimos que rechazar aquellos juegos que resultaban poco motivantes o dif\u00edciles de practicar, ya que para introducirlos en nuestras Unidades Did\u00e1cticas y sesiones de clase deben de ser lo m\u00e1s atrayentes posibles para los ni\u00f1os y ni\u00f1as. \"Elaboraci\u00f3n de materiales curriculares sobre el cultivo y la industria de la seda en Murcia para las \u00e1reas de Lengua Castellana y Literatura y CC.SS, Geograf\u00eda e Historia\" Pedro Miralles Mart\u00ednez . El proyecto que aqu\u00ed rese\u00f1amos fue aprobado por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Universidades en la convocatoria de ayudas econ\u00f3micas para la realizaci\u00f3n de proyec- tos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa (BORM de abril de ). La partici- paci\u00f3n en convocatoria nos ha brindado una excelente oportunidad para investigar tem\u00e1ticas que de otra forma quedar\u00edan s\u00f3lo circunscritas a la Universidad o no se desarrollar\u00edan al faltarles el est\u00edmulo profesional y econ\u00f3mico. El desarrollo de la innovaci\u00f3n educativa por parte del profesorado es y debe ser uno de los objetivos y programas prioritarios de la formaci\u00f3n permanente del profesorado, por constituir uno de los factores favorecedores de la calidad y mejora de la ense\u00f1anza. \u00bfPor qu\u00e9 basarnos en la seda para investigar y elaborar materiales did\u00e1cticos? No descubrimos nada nuevo manifestando el papel estrat\u00e9gico que la seda asum\u00eda en la vida econ\u00f3mica, social y cultural de Murcia durante toda la Edad Moderna e, incluso, en el periodo contempor\u00e1neo. La trascendencia que ten\u00eda la seda se refleja en numerosos aspectos: principal producto agr\u00edcola y materia prima exportable, que serv\u00eda para importar los abastecimientos de los que se carec\u00eda; con la seda los habi- tantes del reino de Murcia pagaban a los comerciantes los productos que \u00e9stos les hab\u00edan fiado \u2014hasta la \u00e9poca de la cosecha de la seda\u2014; los artesanos sederos eran Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno los m\u00e1s numerosos y gozaban de un \"status\" relevante; de la seda se detra\u00edan buena parte de los tributos que se realizaban a la Corona, la Iglesia y el Concejo; su con- tribuci\u00f3n a la perpetuaci\u00f3n y reproducci\u00f3n del sistema social imperante fue signifi- cativa, al ayudar al pago de los arrendamientos; el Contraste de la seda ha sido un edificio emblem\u00e1tico en el urbanismo murciano \u2014por desgracia desaparecido\u2014; en la cultura popular murciana y en su vocabulario, por ejemplo, han quedado nume- rosas palabras de origen sedero \u2014por este motivo uno de los contenidos a investigar ha sido el vocabulario de la seda, como una peque\u00f1a contribuci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n de nuestro pasado ling\u00fc\u00edstico\u2014; asimismo, en la ciudad de Murcia ha pervivido una procesi\u00f3n cuyo origen est\u00e1 en los gremios sederos; etc. Por lo tanto, la seda constituye un tema de importancia hist\u00f3rica, etnol\u00f3gica y cultural para la Regi\u00f3n de Murcia. Su introducci\u00f3n, producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n supuso para Murcia entrar en relaci\u00f3n con otras regiones, pa\u00edses y civilizaciones. En el momento en que nos encontramos, situados en una encrucijada a la hora de c\u00f3mo entender las relaciones socio-econ\u00f3micas con otros pueblos y culturas, hemos preten- dido utilizar este s\u00edmbolo de la tradici\u00f3n murciana para trabajar con nuestro alum- nado contenidos y valores tanto del presente como del pasado, tanto geogr\u00e1ficos e hist\u00f3ricos como ling\u00fc\u00edsticos y literarios. Este proyecto es continuaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de un proceso formativo de tipo cien- t\u00edfico y did\u00e1ctico, individual y grupal. Los materiales elaborados parten del estudio de varias tesis doctorales y de diversas investigaciones cient\u00edficas realizadas en nues- tra regi\u00f3n y fuera de ella sobre el tema de la seda . . Los principales objetivos de formaci\u00f3n que nos marcamos al iniciar nuestro tra- bajo fueron: * Adaptar y desarrollar diversos contenidos del curr\u00edculo oficial de las \u00e1reas de Lengua Castellana y Literatura y Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia a las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. * Investigar las aplicaciones did\u00e1cticas de la realidad hist\u00f3rica, ling\u00fc\u00edstica, litera- ria y sociocultural de la regi\u00f3n de Murcia en todo lo que haga referencia a la seda: cultivo, manufactura, comercializaci\u00f3n, sistema impositivo, aspectos cul- turales, religiosos, etc. * Elaborar unidades y materiales did\u00e1cticos para las \u00e1reas de Lengua Castellana y Literatura y Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia de la E.S.O. y el Bachille- rato. La metodolog\u00eda empleada la consideramos muy adecuada para conseguir los obje- tivos propuestos. Las fases de la misma han sido:* Conocimiento, revisi\u00f3n y asunci\u00f3n del proyecto elaborado por el grupo. * Toma de conciencia, reflexi\u00f3n y expresi\u00f3n del saber previo sobre los contenidos que se deben investigar. Concepciones del profesorado participante. * Contraste de informaci\u00f3n entre los miembros del grupo y conclusiones. * Contraste con diversas fuentes de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n, tanto de tipo cient\u00edfico como did\u00e1ctico: fuentes primarias extra\u00eddas de archivos de la regi\u00f3n, bibliograf\u00eda y documentaci\u00f3n seleccionada sobre los contenidos a desarrollar. * Investigaci\u00f3n sobre las posibilidades did\u00e1cticas de la seda en la regi\u00f3n de Mur- cia y sobre su estudio y ampliaci\u00f3n a varias \u00e1reas y materias de la Educaci\u00f3n Secundaria. * Estructuraci\u00f3n del nuevo saber y toma de acuerdos para la elaboraci\u00f3n de los materiales did\u00e1cticos. Gui\u00f3n de las unidades did\u00e1cticas y reparto de tareas. * Elaboraci\u00f3n de los materiales curriculares. * Evaluaci\u00f3n del proceso de elaboraci\u00f3n del material producido y de la documen- taci\u00f3n elaborada. . Se comenz\u00f3 por el an\u00e1lisis de los curr\u00edculos oficiales de las \u00e1reas de Lengua Cas- tellana y Literatura y Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia de la E.S.O. Hemos hecho una propuesta de concreci\u00f3n de los citados curr\u00edculos en los aspectos relacio- nados con nuestra tem\u00e1tica de investigaci\u00f3n, con la finalidad de adaptarlos a la pecu- liar idiosincrasia de la regi\u00f3n de Murcia. Hemos investigado sobre las posibilidades did\u00e1cticas de la seda y todo lo vincu- lado con ella: vocabulario espec\u00edfico, obras y citas literarias, aspectos pol\u00edticos, socia- les, econ\u00f3micos, culturales, religiosos, etc. Los materiales confeccionados han sido: * Una unidad did\u00e1ctica interdisciplinar para el primer ciclo de la E.S.O. * Una unidad did\u00e1ctica de Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia para \u00ba de E.S.O. * Materiales curriculares de Lengua Castellana y Literatura, de car\u00e1cter abierto, v\u00e1lidos para el segundo ciclo de la E.S.O. y el Bachillerato. El hilo conductor o eje tem\u00e1tico de todas las propuestas y recursos did\u00e1cticos es la seda, entendida \u00e9sta en su sentido m\u00e1s amplio, pero siempre \"algo valioso\" . Estas propuestas han sido dise\u00f1adas para promover la reflexi\u00f3n del alumnado de Educa- ci\u00f3n Secundaria sobre su historia, su lengua y su literatura, as\u00ed como sobre aspectos del mundo actual. La unidad did\u00e1ctica de Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia se ha realizado desde un enfoque actual, es decir, se han dise\u00f1ado actividades en las que el alumnado reflexionar\u00e1 sobre hechos y situaciones del tiempo presente: relacio-Elaboraci\u00f3n de materiales curriculares sobre el cultivo de la seda en Murcia...Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno nes econ\u00f3micas internacionales, \"globalizaci\u00f3n\", desigualdades Norte-Sur, comercio justo, trabajo infantil... a trav\u00e9s de datos y noticias de los medios de comunicaci\u00f3n. Son aspectos fundamentales de estos materiales curriculares su car\u00e1cter innova- dor, su tratamiento de la atenci\u00f3n a la diversidad y la inclusi\u00f3n de la Educaci\u00f3n en Valores. Nada mejor que la seda, introducida en Murcia y en Espa\u00f1a por la cultura \u00e1rabe y fomentada por diversas culturas orientales, para que nos sirva de pretexto tem\u00e1tico para desarrollar alrededor de ella el tratamiento de varios temas transversa- les y, en general, de la Educaci\u00f3n en Valores, tanto desde la perspectiva del presente como desde enfoques hist\u00f3ricos. Nuestros materiales facilitan al alumnado el tratamiento de la informaci\u00f3n (b\u00fas- queda y selecci\u00f3n de \u00e9sta), la cual se realiza por canales diferentes e innovadores. El alumnado podr\u00e1 conocer el tema mediante Internet, CD-ROM interactivo, v\u00eddeos, salidas did\u00e1cticas, adem\u00e1s cuenta con una rica selecci\u00f3n de textos y materiales de diversa procedencia. En la unidad did\u00e1ctica de primer ciclo de la E.S.O. se ha optado por un enfoque metodol\u00f3gico interdisciplinar basado en el aprendizaje cooperativo. El resto de mate- riales desarrolla las habilidades comunicativas y sociales: la gran mayor\u00eda de las acti- vidades se realizan en din\u00e1micas grupales. Los materiales did\u00e1cticos han sido realizados en distintos formatos y soportes: monograf\u00eda en papel, archivos en soporte magn\u00e9tico, grabaci\u00f3n en un CD-ROM y creaci\u00f3n de una p\u00e1gina WEB \u2014dentro de la p\u00e1gina WEB de nuestro instituto\u2014 . . A nuestro entender estos materiales did\u00e1cticos pueden contribuir al progreso cul- tural y a las exigencias educativas de la sociedad de la Regi\u00f3n de Murcia. Hemos realizado ejemplificaciones de unidades did\u00e1cticas de un modelo innovador de con- creci\u00f3n del curr\u00edculo al \u00e1mbito regional; pero que por el enfoque que hemos dado a nuestros materiales posee tambi\u00e9n un valor que supera estos l\u00edmites espaciales. En el caso de la seda y todo lo relacionado con ella se superan con amplitud las fronteras espaciales, al tener la seda un marcado car\u00e1cter universal. Nuestro proyecto parte de un an\u00e1lisis y visi\u00f3n del pasado que pueda utilizarse para comprender el presente y fundamentar proyectos de futuro. Tanto desde el punto de vista cient\u00edfico como did\u00e1ctico es necesario elaborar mate- riales curriculares adaptados a la realidad hist\u00f3rica y cultural de esta regi\u00f3n, gestio- nada aut\u00f3nomamente y con plenas competencias educativas. Adem\u00e1s, el alumnado de la E.S.O. requiere una ense\u00f1anza m\u00e1s motivadora, adaptada a sus caracter\u00edsticas, que sea fruto de la investigaci\u00f3n curricular y did\u00e1ctica del profesorado y en la que las nuevas tecnolog\u00edas desempe\u00f1an un papel considerable. Por otro parte, todos los profesores necesitamos perfeccionar nuestras pr\u00e1cticas docentes, con la finalidad de alcanzar un eficaz desarrollo profesional.. El profesorado Geograf\u00eda e Historia y Lengua Castellana y Literatura tiene a su disposici\u00f3n un repertorio conscientemente extenso de actividades y materiales, que sirven para que los estudiantes puedan generar algunas de las habilidades necesarias para la consecuci\u00f3n de los objetivos generales de etapa y de \u00e1rea. Pensamos que una ense\u00f1anza de calidad requiere la utilizaci\u00f3n por el profesorado de estrategias did\u00e1cti- cas diversificadas, creativas y motivadoras; por consiguiente, hemos pretendido que las actividades y los recursos did\u00e1cticos sean variados, motivadores, adaptados a la diversidad y, al mismo tiempo, \u00fatiles para desarrollar los contenidos curriculares. La heterogeneidad de enfoques de los componentes del grupo ha sido muy enriquece- dora; ha producido unos materiales interdisciplinares y una multiplicidad de activi- dades de distinta tipolog\u00eda, con el fin de diversificar los procedimientos, atendiendo a los intereses y motivaciones de diferente alumnado. Hemos mostrado una serie de recursos que pueden ser utilizados desde cualquier propuesta did\u00e1ctica, siendo suceptibles de ser aplicados de diferentes formas. Ser\u00e1 labor del profesorado seleccionar aqu\u00e9llos que m\u00e1s se acoplen a los conocimientos e intereses de su alumnado. La estructura formal de los materiales no supone m\u00e1s que una sugerencia. Sin duda, los docentes interesados por este trabajo, en el que tanta ilusi\u00f3n y esfuerzo hemos puesto, tendr\u00e1n muchas posibilidades para \"cambiar el orden\", \"no utilizar un anexo en un momento y s\u00ed en otro\", \"escoger un texto para trabajarlo de diferente modo\"; y de esta manera haremos de estos materiales algo propio. Esto nos alegrar\u00eda, pues significar\u00eda que hemos contribuido con nuestro granito de arena a reflexionar sobre c\u00f3mo poder innovar en las \u00e1reas de Lengua Cas- tellana y Literatura y Ciencias Sociales, Geograf\u00eda e Historia. Como ya hemos indicado, los materiales se han elaborado para ser utilizados en CD-ROM interactivo y como p\u00e1gina web. Por lo tanto, es f\u00e1cil su transferencia a otros centros. Nos sentimos muy satisfechos con las unidades did\u00e1cticas creadas, con su presentaci\u00f3n y con la calidad del CD-ROM. . Durante el curso acad\u00e9mico - \u2014esperamos que tambi\u00e9n durante los siguientes\u2014 los materiales se van a aplicar en el I.E.S. Ribera de los Molinos de Mula en la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. La totalidad de nuestras unidades did\u00e1cticas podr\u00e1n ser consultadas en la p\u00e1gina web de nuestro instituto. El profesorado participante ha abierto nuevas expectativas: las enormes posibilida- des did\u00e1cticas de las nuevas tecnolog\u00edas \u2014Internet, CD-ROM interactivos, v\u00eddeos digitales, etc.\u2014 y la conveniente transferencia al profesorado de nuestras especialida-Elaboraci\u00f3n de materiales curriculares sobre el cultivo de la seda en Murcia...Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno des de esta innovaci\u00f3n educativa. Hemos descubierto las aplicaciones que tiene un tema como la seda; itinerario en el que continuamos trabajando. . - AA.VV.: en la escuela\", Cuadernos Pedagog\u00eda, n\u00ba , , pp. -. - BARTOLOM\u00c9, A.: Nuevas tecnolog\u00edas en el aula. Gu\u00eda de supervivencia. Barce- lona, Gra\u00f3, . - BLANCO, J. y VIVANCOS, J.: Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en la educaci\u00f3n. Madrid, Anaya Multimedia, . - CARBONELL SEBARROJA, Jaume: La aventura de innovar. Madrid, Morata, . - ESTEVE PAG\u00c1N, J.: La mejora del clima de la clase y el aprendizaje por coope- raci\u00f3n. Valencia, Naulibres, . - GROS, B.: El ordenador invisible. Hacia la apropiaci\u00f3n del ordenador en la ense- \u00f1anza. Barcelona, Gedisa, . - JORD\u00c1N, Jos\u00e9 Antonio: Propuestas de educaci\u00f3n intercultural para profesores. Barcelona, Ceac, . - HARASIM, L., HILTZ, S. et alii: Redes de aprendizaje. Gu\u00eda para la ense\u00f1anza y el aprendizaje en red. Barcelona, Gedisa, . - Rodr\u00edguez Rojo, Mart\u00edn: La educaci\u00f3n para la paz y el interculturalismo como tema transversal. Barcelona, Oikos-Tau, . - SERRANO, J.M. y CALVO, M.T.: Aprendizaje cooperativo. T\u00e9cnicas y an\u00e1lisis dimensional. Murcia, Cajamurcia, . - SERRANO, J.M. y GONZ\u00c1LEZ-HERRERO, M.E.: Cooperar para aprender. \u00bfC\u00f3mo implementar el aprendizaje cooperativo en el aula? Murcia, D.M./P.P.U., . - STENHOUSE, Lawrence: Investigaci\u00f3n y desarrollo Morata, . - TIFFIN, J. y RAJASINGHAM, L.: En aula virtual. Barcelona, Paid\u00f3s, . . - AA.VV.: Espa\u00f1a y Portugal en las rutas de la seda. Diez siglos de producci\u00f3n y comercio entre Oriente y Occidente. Barcelona, Universitat de Barcelona, . - AA.VV.: La seta in Europa. Sec. XIII-XX. \"Ventiquattresima . - AA.VV.: Proyecto de innovaci\u00f3n Atl\u00e1ntida. Educaci\u00f3n y valores democr\u00e1ticos. Madrid, FOREM, .- AAVV: Comercio justo, una opci\u00f3n de consumo, una opci\u00f3n de justicia. Barce- lona, Octaedro-Interm\u00f3n, . - ALCAL\u00c1 Y\u00c1\u00d1EZ, Jer\u00f3nimo de: \"El Donado Hablador Alonso, mozo de muchos a\u00f1os\", en La novela picaresca espa\u00f1ola. Tomo II, Madrid, Ediciones Aguilar, , pp. -. - BARICCO, Alessandro: Seda. Barcelona, Anagrama, . - CERVANTES SAAVEDRA, Miguel de: El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha. Edici\u00f3n cr\u00edtica y comentario de Vicente Gaos. Madrid, Ed. Gredos, . - D\u00cdAZ, M\u00aa Jos\u00e9 y G\u00d3MEZ, Jos\u00e9 M\u00aa: Regi\u00f3n de Murcia. El traje popular. Murcia, . - D\u00edaz, Mar\u00eda Jos\u00e9: Historia de la seda murciana a trav\u00e9s de los tiempos. Caja de Ahorros de Alicante y Murcia, . - Dr\u00e8ge, Jean Pierre: Marco Polo y la ruta de la seda. Madrid, Aguilar, . - Gait\u00e1n, Jos\u00e9: Charol y seda. Murcia, Devenir, . - Garc\u00eda-Pintado, \u00c1ngel: La patria chica de los gusanos de seda. Murcia, . - GARZ\u00d3N PAREJA, Manuel: La industria sedera en Espa\u00f1a. El arte de la seda de Granada. Granada, . - Jara Carrillo, Pedro: Besos del sol. Murcia, Nogu\u00e9s. . pp. -. - Jara Carrillo, Pedro: Libro de las canciones. Murcia, Devenir, . - Jim\u00e9nez, Juan Ram\u00f3n: Laberinto. Madrid, Taurus,. - Lope de Vega, F\u00e9lix: \"Hortelano era Belardo\", en Blecua, J.M.: L\u00edrica de Lope de Vega. Madrid, Castalia, , pp. -. - Blecua, J.M.: Lope de Vega: obra po\u00e9tica. Barcelona, Planeta, . - L\u00d3PEZ GUZM\u00c1N, Miguel: Oficios art\u00edsticos murcianos. Murcia, Editora Regional, . - Entrambasaguas, Joaqu\u00edn de: Lozano: historias y leyendas. Tomos I y II. Madrid, Espasa-Calpe, . - MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ, Mar\u00eda: La industria del vestido en Murcia (siglos XIII-XV). Murcia, Academia Alfonso X el Sabio-C\u00e1mara de Comercio de Mur- cia, . - MIRALLES MART\u00cdNEZ, Pedro: Seda, trabajo y sociedad en la Murcia del siglo XVII. Murcia, Universidad de Murcia, . - Mir\u00f3, Gabriel: Nuestro Padre San Daniel. Madrid, Alianza Editorial, . - MORRAL I ROMEU, Eulalia y SEGURA I M\u00c1S, Antoni: La seda en Espa\u00f1a: Leyenda, poder y realidad. Madrid, Lunwerg Editores, . - MU\u00d1OZ GARRIG\u00d3S, Jos\u00e9: \"El vocabulario de la seda en el dialecto murciano. Semasiolog\u00eda y onomasilog\u00eda\", Murgetana, n\u00ba \"La seda en Murcia y su comercio\", en AA.VV.: Elaboraci\u00f3n de materiales curriculares sobre el cultivo de la seda en Murcia...Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno La C\u00e1mara de Comercio, historia viva de Murcia, -. Murcia, C\u00e1mara Oficial de Comercio, , pp. -. - OLIVARES GALVA\u00d1, Pedro: El cultivo y la industria de la seda en el siglo XVIII. Murcia, Academia Alfonso X el Sabio, . - POLO, Marco: La descripci\u00f3n del mundo. Barcelona, Hyspam\u00e9rica ed., . - Quevedo, Francisco de: en Blecua, J. M.: obras completas. Tomo I. Barcelona, Planeta, , pp.-. - Quevedo, Francisco de: La vida del Busc\u00f3n llamado Don Pablos. Estella (Nava- rra), Salvat, . - Ribera, J. (ed.): Las mil y una noches. Tomo II. Barcelona, Ediciones Petronio, . - SANTA TERESA DE JES\u00daS: Las Moradas. Madrid, Espasa Calpe, . - Shakespeare, William: Obras escogidas. Madrid, J. P\u00e9rez del Hoyo editor, . Notas Componentes del proyecto: Jos\u00e9 Luis \u00c1lvarez-Castellanos Rubio, Jos\u00e9 Ignacio And\u00fajar Cant\u00f3n, Encarna Berm\u00fadez G\u00f3mez, Inmaculada Caballero Carmona, Gin\u00e9s Lozano Ja\u00e9n, Pedro Miralles Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Ignacio Moreno Garc\u00eda, Carmen Nicol\u00e1s Mar\u00edn y Trinidad Ruiz Campos. V\u00e9ase el apartado de referencias bibliogr\u00e1ficas. Los materiales llevan por t\u00edtulo: \"La seda: algo valioso\". La p\u00e1gina web del I.E.S. Ribera de los Molinos de Mula es la siguiente: http:// centros.pntic.mec.es/ies.ribera.de.los.molinos/ Conoce tu municipio: Puerto Lumbreras Luis Revelles Guill\u00e9n Pedro S\u00e1nchez Contreras Javier Casta\u00f1o Ruiz Fulgencio Piernas CayuelaM\u00aa Dolores Ruiz P\u00e9rez M\u00aa L\u00f3pez Soto Almerinda San Blas Arnal Catalina Mart\u00ednez G\u00f3mez . Estamos inmersos en la sociedad de la informaci\u00f3n: un conjunto de transforma- ciones econ\u00f3micas y sociales que cambiar\u00e1n la base material de nuestra sociedad . Estas nuevas tecnolog\u00edas se han introducido en todos los \u00e1mbitos de nuestras vidas, est\u00e1n cambiando nuestra forma de vivir , observar e incluso de pensar. La introducci\u00f3n de estos nuevos medios en la vida cotidiana est\u00e1 creando una sociedad de la imagen en la que la informaci\u00f3n ha de ser no s\u00f3lo relevante, sino tambi\u00e9n atractiva y con un tipo de organizaci\u00f3n fundamentalmente visual. Por otra parte nuestros alumnos est\u00e1n inmersos en esta sociedad y tienen la nece- sidad de una formaci\u00f3n dentro de este \u00e1mbito : el manejo y el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n se est\u00e1 convirtiendo en un requisito fundamental para convertirse en un miembro activo dentro ella. Asumiendo las dos propuestas anteriores: crear un modelo de informaci\u00f3n funda- mentalmente visual y que adem\u00e1s facilite la familiarizaci\u00f3n con el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, a un grupo de profesores del C.P. Sagrado Coraz\u00f3n de Puerto Lumbreras se nos ocurri\u00f3 la idea de dise\u00f1ar una unidad did\u00e1ctica sobre nuestro pueblo en un nuevo soporte: Un cd interactivo con el t\u00edtulo \"Conoce tu municipio: Puerto Lumbreras\".Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno . Presentaci\u00f3n por parte de un grupo de profesores durante el curso - del Proyecto de Innovaci\u00f3n \" Conoce tu municipio: Puerto Lumbreras\". Aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del mismo. Para desarrollar esta idea partimos de un esquema previo que posteriormente se converti\u00f3 en el definitivo. Recogimos informaci\u00f3n de cada uno de los apartados y realizamos abundantes fotograf\u00edas para ilustrarlos, as\u00ed como la digitalizaci\u00f3n de las parrandas tradicionales lumbrerenses. Para conseguir el perfecto manejo de los nuevos medios varios de los miembros del proyecto asistieron al curso \"Front page\" en el CPR de Lorca, que nos facilit\u00f3 los instrumentos necesarios para la realizaci\u00f3n de este material. * Nivel al que est\u00e1n dirigidos los materiales elaborados: Alumnos de primaria y secundaria. * Objetivos del Proyecto Dar a conocer nuestro entorno , no s\u00f3lo f\u00edsico sino hist\u00f3rico, tradiciones, etc. Conocer el funcionamiento de un programa interactivo por ordenador Elaborar una unidad did\u00e1ctica como programa interactivo Utilizar las NNTT en La Educaci\u00f3n, servirse del ordenador como mate- rial did\u00e1ctico. . Se ha elaborado un programa soporte cd: \"Conoce tu municipio: Puerto Lumbreras\" . El programa consiste en una unidad did\u00e1ctica completa , en la cu\u00e1l se desarrollan los siguientes contenidos, referidos al municipio de Puerto Lumbreras: . Relieve del t\u00e9rmino municipal, para su desarrollo se ha dividido en las zonas m\u00e1s representativas. . Hidrograf\u00eda: centrada fundamentalmente en las ramblas y pozos, ya que el agua de superficie es escasa. . Flora en una doble vertiente, silvestre y cultivada. . Fauna, tanto ganadera, de compa\u00f1\u00eda como silvestre. . Historia Local . Cultura y tradiciones d\u00f3nde se analiza el folklore, gastronom\u00eda, personajes, etc. . Poblaci\u00f3n en la que se analiza la evoluci\u00f3n durante el siglo XX haciendo rese\u00f1a de la emigraci\u00f3n.. Econom\u00eda: basada en la agricultura, ganader\u00eda, turismo..... . Juegos populares que actualmente est\u00e1n un poco olvidados. . Glosario en el que se recogen aquellos t\u00e9rminos que presentan una cierta difi- cultad, a nuestro entender , para los alumnos de Ense\u00f1anza Primaria. . Actividades para desarrollar lo expuesto. Por lo atractivo de su dise\u00f1o , fundamentalmente gr\u00e1fico, y el valor de los contenidos que desarrolla puede ser aplicado al segundo y tercer ciclo de primaria, as\u00ed como a secun- daria. . Aunque los contenidos se refieren al municipio de Puerto Lumbreras, puede ser de inter\u00e9s para otros centros el enfoque innovador que se le ha dado a la informaci\u00f3n, as\u00ed como el soporte en el que se ha realizado. . Puesto que la elaboraci\u00f3n de los materiales se realiz\u00f3 como parte de un proyecto de Innovaci\u00f3n la segunda parte , la aplicaci\u00f3n de estos materiales , se est\u00e1 realizando en el centro C.P Sagrado Coraz\u00f3n de Puerto Lumbreras entre alumnos de primer y segundo ciclo de primaria. Las mejoras surgidas de la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, en el caso de que existan, se incorporar\u00e1n para la mejora del programa. . C\u00e1mara de comercio de Puerto Lumbreras C\u00e1mara de comercio de Lorca Ayuntamiento de Puerto Lumbreras Flora Espa\u00f1olaConoce tu municipio: Puerto Lumbreras Evoluci\u00f3n de nuestra comunidad educativa a lo largo de 30 a\u00f1os C.P. Pr\u00edncipe de Espa\u00f1a de Alhama de Murcia Anastasia P\u00e9rez Ram\u00edrez Mar\u00eda Adelaida D\u00edaz S\u00e1nchez Ana Mar\u00eda Melgarejo Ram\u00edrez Jos\u00e9 Miguel Serrano Santos Andr\u00e9s Munuera Provencio Ana Mar\u00eda Belch\u00ed Moreno Manuel Garc\u00eda MeseguerPaz Fern\u00e1ndez Lozano Isabel Canovas Costa Isabel Mar\u00eda Huertas Balsa Encarna Mart\u00ednez Valero Francisca Serrano Garc\u00eda In\u00e9s S\u00e1nchez G\u00f3mez Con motivo de celebrarse en el curso - el treinta aniversario de la inau- guraci\u00f3n de nuestro colegio, el claustro de profesores decidi\u00f3 que no solo se deber\u00eda preparar una celebraci\u00f3n puntual sino aprovechar el acontecimiento para profundi- zar en la sociolog\u00eda, la cultura, la historia y las ra\u00edces de nuestro pueblo. Concreta- mente del barrio donde el colegio se encuentra ubicado, la zona m\u00e1s antigua del casco urbano de Alhama y con m\u00e1s tradiciones vivas. Nuestra idea era realizar un amplio trabajo de investigaci\u00f3n hist\u00f3rico, sociol\u00f3gico y cultural de nuestra comunidad educativa a lo largo de esos treinta a\u00f1os, donde los principales protagonistas fueran alumnos, padres y profesores, no solo los actuales, sino procurando la participaci\u00f3n de todos los que a lo largo este periodo hubieran pasado por el colegio. Como el proyecto era ambicioso necesitamos de un espacio de tiempo amplio para organizar programar, y preparar todo el trabajo posterior. Partiendo de la asamblea, que agrupaba a los maestros del claustro, establecimos distintos apartados (proyectos) de los que se har\u00eda cargo un grupo de trabajo. En cada uno de ellos se fijaban distintos objetivos en torno a cuatro campos de acci\u00f3n: alumnos (actuales y antiguos), padres, comunidad educativa del colegio y pueblo de Alhama.Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno Cada paso dado por un grupo concreto era llevado de nuevo a la asamblea donde se criticaba, puntualizaba, debat\u00eda y, una vez depurado, se desestimaba o se asum\u00eda como una l\u00ednea de trabajo v\u00e1lido. Durante todo el proceso tuvimos muy presente, y en ese sentido la asamblea velaba por su cumplimiento, implicar lo m\u00e1s posible a los alumnos actuales pro- poni\u00e9ndoles, seg\u00fan su nivel educativo, campos de investigaci\u00f3n para que en todo momento se sintieran protagonistas, actores y creadores de los diversos acontecimien- tos que se ir\u00edan celebrando en el discurrir de los meses. Adem\u00e1s de esta estructura en continuo feed-back, y controlados por ella, se crea- ron \"grupos puntuales\", coordinados por un maestro del claustro. Estos grupos esta- ban formados por personas especialistas en diversas materias y vinculadas de alguna manera al colegio. El objetivo que pretend\u00edamos con estos grupos era profundizar en temas concretos utilizando personas expertas en esas materias. Los resultados de todo este amplio despliegue, que en algunos momentos lleg\u00f3 a ser espectacular, creemos que es, pasados ya algunos meses, muy positivo. En primer lugar para los alumnos. Constatamos que a lo largo de todo el pro- ceso se sintieron plenamente protagonistas. Cuando participaban en un recital po\u00e9- tico, preparaban una exposici\u00f3n de antiguos alumnos pintores, investigaban sobre el origen del colegio o trabajaban en la elaboraci\u00f3n de las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n de esos a\u00f1os, de un mural, de un collage, ... el ambiente que se respiraba entre ellos era el de responsabilidad e ilusi\u00f3n. Manifestaban una madurez que era resaltada por cuantos visitantes pasaban por el colegio. Cada vez que se anunciaba a los alumnos la visita de un escritor, un pintor o un personaje de la vida local,... adem\u00e1s del l\u00f3gico alborozo de hacer algo diferente, de \"perderse\" parte de una clase, se pod\u00eda observar c\u00f3mo los cursos se organizaban, se preparaban para la participaci\u00f3n. Se discut\u00edan los planes, se creaban cuestionarios, se repart\u00edan responsabilidades. As\u00ed, cuando nos reuni\u00e9ramos en el sal\u00f3n, tambi\u00e9n ellos tendr\u00edan algo que decir. Esta madurez se manifestaba adem\u00e1s en la acogida a los invitados y visitantes. En definitiva, se apreciaba en ellos un \"saber estar\" en las diversas situaciones y aconte- cimientos que se les ofrec\u00edan y ante las que sol\u00edan responder de un modo muy ade- cuado. Para los maestros supuso un sobre-esfuerzo. Hab\u00eda que continuar con el trabajo en el aula y llevar a buen t\u00e9rmino las programaciones de los diversos niveles. Adem\u00e1s, animar, coordinar, preparar cada trabajo, entrevista, recital, exposici\u00f3n,... haciendo participar, a cada nivel, seg\u00fan sus posibilidades, en la marcha de las actividades. El trabajo fue intenso, el \"tiempo extra\" no contaba demasiado. El grupo de maes- tros implicados nos sent\u00edamos muy cohesionados. Lleg\u00f3 un momento donde las tensiones internas del grupo afloraron pero un rato de sincero di\u00e1logo solucion\u00f3 el episodio y se retom\u00f3 el trabajo con un nuevo impulso.La valoraci\u00f3n que hacemos despu\u00e9s de haber concluido todo es muy positiva. A nuestro juicio al grupo humano de maestros nos ha servido para fortificar nuestra relaci\u00f3n y ejercitarnos a\u00fan m\u00e1s en lo que supone un trabajo en equipo. El centro aparec\u00eda cada d\u00eda con una nueva cara en la medida que iban ocurriendo nuevos acontecimientos y celebraciones. De cada uno de ellos quedaba constancia en las diversas estancias del edificio. El hall termin\u00f3 cubierto de acuarelas, \u00f3leos, collages, murales que presentaban el trabajo de investigaci\u00f3n sobre la inauguraci\u00f3n del colegio, el nombre del mismo y el estudio de la \u00e9poca hist\u00f3rica en que surgi\u00f3. En otros lugares de paso quedaron exposiciones de fotograf\u00edas que reflejaban acontecimientos vividos en el colegio: escuela taller, fotograf\u00edas de cursos completos, excursiones, festivales, viajes de estudios, escuelas viajeras, interpretaciones gr\u00e1ficas de los alumnos de Primaria donde expresaban c\u00f3mo ve\u00edan y sent\u00edan su colegio,... El sal\u00f3n de usos m\u00faltiples lo compart\u00edan las interpretaciones gr\u00e1ficas realizadas por los alumnos de todos los niveles desde tres a\u00f1os de Educaci\u00f3n Infantil hasta sexto curso de Primaria sobre un mural de P\u00e1rraga conservado en un muro del Cole- gio y unas \"tiras\" de fotograf\u00edas donde se apreciaba la evoluci\u00f3n f\u00edsica de los alumnos de varias promociones -seis fotos de cada alumno y cada una de ellas tomada al comienzo de cada curso de Primaria-. Especial menci\u00f3n merece el minucioso trabajo realizado para fijar la tradici\u00f3n oral de nuestro pueblo. Todo se ha recogido, de forma exhaustiva en dos amplios vol\u00fame- nes: uno de retah\u00edlas, dichos, canciones tradicionales y en otro las interpretaciones gr\u00e1ficas que de los mismos textos hace un alumno de tres a\u00f1os, otro de cuatro y otro de cinco a\u00f1os -se trata del mismo refr\u00e1n, adivinanza, ... visto por un alumno de cada edad y expresado gr\u00e1ficamente. Creemos y poseemos indicadores de que nuestro trabajo implic\u00f3 a un porcentaje muy elevado de miembros de la comunidad educativa de nuestro colegio. Desde los primeros momentos de rodaje del proyecto los antiguos alumnos comen- zaron a organizarse: reuniones, mesas redondas con alumnos actuales, exposici\u00f3n de pinturas. A lo largo de los meses del curso han estado en contacto frecuente con el colegio y han estado presentes en cuantos acontecimientos se han realizado. Dentro de el programa de actividades se celebr\u00f3 un gran encuentro donde se invit\u00f3 a todos los alumnos que hab\u00edan pasado por el colegio en sus treinta a\u00f1os de existencia. A la convocatoria acudi\u00f3 un gran n\u00famero de antiguos alumnos. A los padres, abuelos, ... de los alumnos lleg\u00f3 nuestra influencia al solicitarles su participaci\u00f3n en la recogida de textos de la tradici\u00f3n oral (refranes, juegos, ...). Se les iba informando mediante circulares de las diferentes etapas por las que el proyecto estaba discurriendo. Nuestro objetivo era implicarlos, de alguna manera, en las diver- sas actividades que se desarrollaban. En la \u00faltima etapa de desarrollo del proyecto (tercer trimestre del curso) nos Evoluci\u00f3n de nuestra comunidad educativa a lo largo de a\u00f1osExperiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno propusimos hacer part\u00edcipes de nuestro trabajo a los miembros de la localidad de Alhama de Murcia. Utilizando los medios de comunicaci\u00f3n locales: prensa, radio y televisi\u00f3n hicimos una informaci\u00f3n de car\u00e1cter general y una invitaci\u00f3n a las exposiciones y a la clau- sura del proyecto. De esta manera llegamos a un gran n\u00famero de personas que parti- ciparon aunque de un modo no tan directo como otros colectivos m\u00e1s directamente implicados con el colegio. Aunque los modos concretos, pensamos, son dif\u00edcilmente exportables a otros cen- tros y equipos de profesores, creemos no obstante que la idea de base s\u00ed es perfecta- mente \u00fatil y realizable en otros lugares y puede ser motivadora de la celebraci\u00f3n de otros acontecimientos diferentes. Lo importante es aprovechar un acontecimiento cercano, que enganche emotivamente y tomarlo como pretexto para una profundi- zaci\u00f3n en lo que es el n\u00facleo del hecho educativo: formar lo m\u00e1s integralmente posi- ble a las personas (alumnos); hacerlos pasar por el mayor n\u00famero de circunstancias posibles a las que tengan que enfrentarse y a las que tengan que responder. En esos momentos, si esa confrontaci\u00f3n alumnos-acontecimientos se realiza con seriedad y rigor, las personas se crecen y poco a poco van dando lo mejor de ellos mismos. En el discurrir de este proceso se va instaurando un modo alternativo a la formaci\u00f3n conseguida en el ritmo tradicional escolar. Hay otra utilidad de un proyecto de estas caracter\u00edsticas que tambi\u00e9n es exportable. Nos referimos a los lazos que crea un trabajo, en algunos momentos estresante, en un equipo de personas (ense\u00f1antes). Son lazos de solidaridad, amistad y, sobre todo, hace surgir en el grupo un talante, un modo de trabajar que opta por la colaboraci\u00f3n y el trabajo en equipo como un ingrediente importante en las tareas educativas. Dadas las caracter\u00edsticas de nuestro proyecto, al terminar la fiesta de clausura parece que con ella todo se queda cerrado pero nada m\u00e1s lejos de la realidad. Han quedado muchos caminos abiertos para continuar, investigaciones a\u00fan no conclui- das totalmente, proyectos de trabajo que se han descubierto y no se han podido iniciar. Nos gustar\u00eda poder publicar algunos de los trabajos y poder as\u00ed ofrecerlos a las personas interesadas. Nos referimos a los trabajos de fijaci\u00f3n de la tradici\u00f3n oral de textos tradicionales y a la interpretaci\u00f3n gr\u00e1fica de esta tradici\u00f3n por parte de los alumnos de Educaci\u00f3n Infantil. Referente a la bibliograf\u00eda que sepamos, no hay nada publicado que trate directa- mente sobre un Proyecto de estas caracter\u00edsticas. Citamos algunos libros: de unos hemos extra\u00eddo ideas y modos de actuar, los otros contienen parte de la obra de algunos de los personajes que nos visitaron y sobre los que hemos trabajado. \"Curr\u00edculum y aprendizaje. Un modelo de dise\u00f1o curricular de aula en el marco de la Reforma\". Rom\u00e1n P\u00e9rez M. D\u00edaz L\u00f3pez, E. Editorial Itaca. Monogr\u00e1fico n\u00ba Direcci\u00f3n Provincial del MEC. Navarra .\"Sobre la ense\u00f1anza del lenguaje escrito y temas aleda\u00f1os\". Nemirousky, M. Edi- torial Paid\u00f3s . \"El maestro investigador. La investigaci\u00f3n en el aula\". La Torre, A. Y Gonz\u00e1lez, R. Editorial Gra\u00f3. \"El museo de Carlota\" Mayhew, J. Editorial Serres . \"Del proyecto educativo a la programaci\u00f3n de aula\" Ant\u00fanez, S., Zabala, A. Varios. Editorial Gra\u00f3. Colecci\u00f3n El l\u00e1piz. . \"Proyecto educativo de car\u00e1cter curricular\". Gervilla, A. Editorial Magisterio Espa- \u00f1ol. \"Nuevas perspectivas cr\u00edticas en educaci\u00f3n\". Barcelona, Julio . Comunicaci\u00f3n de Neu Roca Cort\u00e9s. \"Jacintos blancos y azules\", \"Para que mi ni\u00f1o duerma\", \"El secreto de las maripo- sas\". Piedra, P. Almer\u00eda - . \"Mi pueblo en poes\u00eda\". Gonz\u00e1lez, Isabel. Alhama . Archivos y actas de los plenos del Ayuntamiento de Alhama. \"Alhama, a\u00f1os de historia en im\u00e1genes. Garc\u00eda, Mateo. Alhama . \"Cien cr\u00f3nicas de prensa\" Garc\u00eda, Mateo. Alhama . Finalmente queremos expresar un amplio agradecimiento a tantas personas que han colaborado para que el Proyecto pudiera llevarse a t\u00e9rmino. En primer lugar situamos a nuestros alumnos que se han implicado como nadie en las actividades. A los alumnos que a lo largo de este dilatado per\u00edodo han pasado por el Colegio y que durante este curso han vuelto a revivir sus experiencias y han estado muy pre- sentes en el desarrollo del Proyecto. A todas las personas que, respondiendo a nuestra invitaci\u00f3n, han colaborado enri- queciendo culturalmente nuestro colegio: escritores y artistas de todo g\u00e9nero. Por \u00faltimo, y no por eso menos importante, a todas las personas que nos han honrado con su presencia y que han expresado sus opiniones tanto oralmente como por escrito.Evoluci\u00f3n de nuestra comunidad educativa a lo largo de a\u00f1os \"Red de Historia\" IES Santa Mar\u00eda de los Ba\u00f1os. Fortuna Francisca Colomer Pellicer Qu\u00e9 distinto es el modo de ver el propio trabajo cuando se acaba de empezar y cuando se lleva ya un tiempo en \u00e9l. Al principio las ideas desbordan la vida, y despu\u00e9s, la vida desborda las ideas, y hasta a la persona misma. Hay quien renuncia a su propia creatividad porque no tiene tiempo para ponerla en pr\u00e1ctica, y tenerla siempre presente es fuente de inquietud e insatisfacci\u00f3n. Si desaparece ese objetivo, desaparece el malestar que produce el no alcanzarlo nunca. Hay quien mantiene la tensi\u00f3n, el objetivo en el horizonte, esperando que llegue el momento en que por fin haya tiempo, o medios. Puede vivir con esa ansiedad dormida. Y hay quien es capaz de organizarse, multiplicar el tiempo y conseguir los medios para llevar a cabo sus planes. \u00a1Qu\u00e9 suerte tienen! Yo estoy en el grupo de en medio; durante mucho tiempo luch\u00e9 para entrar en el primer grupo, olvidarme de todo y vivir cada d\u00eda dando clase con los medios que ya existen, intentando convencerme de que no era necesario crear m\u00e1s materiales. Pero no hab\u00eda modo de conseguirlo. Un buen d\u00eda me lleg\u00f3 la convocatoria de ayudas para proyectos de innovaci\u00f3n y lo vi muy claro: ahora o nunca. Dise\u00f1\u00e9 un proyecto a todas luces excesivo, para el que no habr\u00eda tiempo material; pero lo mejor es enemigo de lo bueno, y si bien mi idea inicial abarcaba todo el tiempo hist\u00f3rico y todas las materias, al final tuve que conformarme con centrarme en la Prehistoria y la Histo-Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno ria Antigua, y m\u00e1s en concreto, en ellas a trav\u00e9s de la Arqueolog\u00eda. El resto de la Historia espera su momento, o espera que yo sea capaz de organizarme mejor... La propuesta de trabajo tuvo su origen en una doble necesidad: - conseguir que la continua actualizaci\u00f3n de los contenidos y m\u00e9todos de una ciencia, en este caso la Historia, llegue al aula de Secundaria, - hacer comprender a los alumnos y alumnas el modo de trabajar de los historia- dores. Ambas me parecen importantes para la educaci\u00f3n integral (no s\u00f3lo para el apren- dizaje) de los adolescentes. Un ejemplo: La Prehistoria y la Historia Antigua (exceptuando Grecia y Roma), tienen poca presencia en el curr\u00edculo de la asignatura. Si ya es dif\u00edcil que los libros de texto y otros materiales incorporen con rapidez las mejoras en la explicaci\u00f3n de la Historia que van introduciendo los investigadores y los \"reflexionadores\" de la Historia Con- tempor\u00e1nea, no digamos en estas dos alejadas secciones de nuestra disciplina. Siguen public\u00e1ndose libros de texto que explican la evoluci\u00f3n humana de modo lineal, dibujando una sola l\u00ednea filogen\u00e9tica entre el Autralopithecus y el Homo Sapiens, algo que ya no se sostiene cient\u00edficamente. Ni la brevedad de espacio y tiempo que se le dedica a esta parte de la Historia ni el inter\u00e9s de los autores parecen ayudar a mejorar los textos, puesto que se toma esa simplificaci\u00f3n como un modo de llegar con rapidez y efectividad a alumnos y alumnas sin ning\u00fan aprecio por conocer su propio origen como seres humanos. Sin embargo, y esta es una idea que puedo demostrar con muchos ejemplos, muchas de esas necesarias simplificaciones acaban acu\u00f1ando frases realmente falsas, que los estudiantes aprenden sin ser capaces de matizar, y que influir\u00e1n en su vida y en sus actitudes y que el d\u00eda de ma\u00f1ana, si alguno de ellos se dedica a la Arqueolog\u00eda, por ejemplo, le decepcionar\u00e1n. No son una gran ayuda. Por tanto, uno de los objetivos de este proyecto era simplificar los contenidos pero con fidelidad a los matices y apertura a los cambios. Los alumnos y alumnas deben saber que todos los resultados de la Paleoantropolog\u00eda, siguiendo el ejemplo que he puesto antes, son provisionales, y que en cualquier momento un nuevo hallazgo puede convertir en in\u00fatil sus esfuerzos por aprobar el examen del tema : hoy el examen de ayer merecer\u00eda un suspenso. Esta idea parte de una experiencia personal: en un curso de Paleoantropolog\u00eda, escuchando al equipo que excava en Atapuerca, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n c\u00f3mo insis- t\u00edan en la provisionalidad de las conclusiones que ellos mismos han defendido como definitivas en sus publicaciones digamos \"comerciales\". En un debate posterior, con otros paleoantrop\u00f3logos ilustres, varios de ellos confesaron que de cara a la galer\u00eda ten\u00edan que olvidarse del car\u00e1cter hipot\u00e9tico y provisional de muchas de sus afirma- ciones, porque si no, no vender\u00edan. Claro, pero ellos no se dan cuenta de que no sola- mente los curiosos leen sus libros, tambi\u00e9n muchos profesores de Secundaria que no pueden acudir a congresos y leen esos libros para ponerse al d\u00eda y poderlo transmitir a sus alumnos y alumnas, y corren el riesgo de dar como segura una conclusi\u00f3n que el propio investigador ya hace tiempo que desech\u00f3. Pero este objetivo tiene un peligro, que es el de desanclar a los adolescentes de la seguridad que da la letra escrita y lo que ha contado el profesor. Podr\u00eda producir acti- tudes digamos nihilistas ante el estudio y ante las ciencias humanas; su necesidad de certezas les llevar\u00eda a refugiarse en las ciencias emp\u00edricas que, realmente, tambi\u00e9n cambian con rapidez y ofrecen una similar provisionalidad en muchos de sus datos, aunque los cient\u00edficos emp\u00edricos no est\u00e9n tan dispuestos a reconocerlo. \u00bfC\u00f3mo evitar este peligro? Pienso que con el segundo objetivo de este proyecto: explicar la historia a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica. Si los alumnos y alumnas saben que hay un documento que dice tal cosa, y que los historiadores est\u00e1n de acuerdo en interpretar una parte de su contenido, y en desacuerdo al interpretar otra parte, pueden comprender que: - La historia no es solamente lo que ocurri\u00f3, sino tambi\u00e9n c\u00f3mo nosotros capta- mos y explicamos lo que ocurri\u00f3. - Que hay cosas seguras y cosas inseguras: ni dogmatismo ni relativismo, que son dos extremos que acaban siendo lo mismo, porque decir que \"todo es relativo\" es un dogma, hasta en su formulaci\u00f3n: \"todo\", (o sea tambi\u00e9n decir que \"todo es relativo\" deber\u00eda ser relativo...). - Que su apasionante tarea como estudiantes es conocer lo seguro como seguro, lo inseguro como inseguro, y dejarse capturar por el af\u00e1n de buscar, de inves- tigar... \u00bfQuieres saber la verdad? No me preguntes, b\u00fascala... Los dos objetivos, conocer la historia como ciencia con esp\u00edritu cr\u00edtico e ilusi\u00f3n por participar en ella, e incorporar los nuevos hallazgos de los investigadores con rapidez, son buenos instrumentos para ayudar a madurar intelectual y afectivamente a nuestros estudiantes, para que se enfrenten a la vida sabiendo la importancia del \"antes\", de la historia no s\u00f3lo en general, sino tambi\u00e9n de su propia historia o la de su entorno, sin necesidad de reducirse a localismos empobrecedores. Para conseguir estos objetivos hab\u00eda que elaborar un material did\u00e1ctico hecho con esa mentalidad, de f\u00e1cil acceso, y de f\u00e1cil y continua transformaci\u00f3n. Lo mejor era hacer un CD. As\u00ed pues plante\u00e9 a la direcci\u00f3n del IES Santa Mar\u00eda de los Ba\u00f1os, de Fortuna, invertir el dinero que nos llegara del proyecto de innovaci\u00f3n en la compra de material inform\u00e1tico que permitiera crear dicho CD. As\u00ed se hizo, con el total apoyo de aquel magn\u00edfico equipo directivo. Todos los mi\u00e9rcoles pasaba la tarde en el instituto transcribiendo los documentos, scanneando la informaci\u00f3n gr\u00e1fica, orga- nizando todo ese material como p\u00e1ginas WEB relacionadas entre s\u00ed por medio de hiperv\u00ednculos. Surgieron as\u00ed dos WEBs: una de Historia Antigua, centrada en las culturas del Mediterr\u00e1neo Oriental, y otra de Prehistoria, centrada en la evoluci\u00f3n humana.Red de historiaExperiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno La finalidad de este CD es poder usarlo en la sala de inform\u00e1tica del instituto, como actividad complementaria de la clase de historia, o dentro de ella, usando para ello los ordenadores en red de que dispone el centro. Pero esto s\u00f3lo pod\u00eda hacerse una vez terminado el CD, es decir, durante el curso /. Y en este curso no tengo mi destino en el IES Santa Mar\u00eda de los Ba\u00f1os de Fortuna. Por tanto, a falta de aplicaci\u00f3n del material generado a la docencia normal, a nivel de resultados s\u00f3lo puedo decir que algunos alumnos y alumnas han accedido a su contenido porque se lo he ense\u00f1ado a modo de prueba. La reacci\u00f3n de todos ellos ha sido la misma: la admiraci\u00f3n por todo lo que hay detr\u00e1s de cada p\u00e1rrafo del libro de texto, de cada explicaci\u00f3n de un profesor. Comprendieron, mejor, se hicieron conscientes, de que lo que ellos estudian es el final de un largo proceso, que antes conoc\u00edan pero que no eran capaces de imaginar. Esta experiencia suscit\u00f3 en ellos muchas nuevas preguntas que antes no hab\u00edan pasado por su cabeza, sobre todo del modo en el que se escribe la historia, y cobraron especial inter\u00e9s por la reflexi\u00f3n cient\u00edfica como parte important\u00edsima de la ciencia, tan importante como los datos emp\u00edricos. Por esta peque\u00f1a experiencia me parece un material muy \u00fatil para todos aquellos compa\u00f1eros interesados en transmitir algo m\u00e1s que un temario a sus alumnos y alumnas, aunque, claro est\u00e1, siempre que uno hace un material conoce mejor sus entresijos para sacarle partido y quiz\u00e1 quien vea el resultado piense que yo soy dema- siado optimista... Para poder acceder a \u00e9l, el IES Santa Mar\u00eda de los Ba\u00f1os de Fortuna se ha ofrecido a alojarlo en su p\u00e1gina WEB, de modo que sea accesible a todo el que est\u00e9 intere- sado y pueda llegar a todos los centros educativos por Internet. As\u00ed se puede usar desde cualquier centro sin necesidad de comprarlo. A\u00fan no s\u00e9 en qu\u00e9 fecha estar\u00e1 disponible, pero se puede consultar de vez en cuando la direcci\u00f3n www.esistemas.net/ smbfortuna Este proyecto por su misma naturaleza carece de bibliograf\u00eda, al menos, yo no he usado ninguna para hacer la justificaci\u00f3n te\u00f3rica, y me parece poco honesto a\u00f1adir una erudita lista de libros sobre la docencia de la historia o sobre pedagog\u00eda, que yo no he consultado o, si lo he hecho, no he encontrado en ellos material para profundizar en las ideas b\u00e1sicas que a m\u00ed me inquietaban. El material que he usado para realizar el CD (documentos y material gr\u00e1fico), est\u00e1 sacado de muchos libros y revistas, de Internet, de fotocopias cuyo origen ignoro, de apuntes de la carrera... Desde el primer a\u00f1o de carrera he ido guardando todo el material que me ha pare- cido interesante, y \u00e9se es el que estoy pasando al CD; cuando he usado alg\u00fan libro publicado he puesto la cita. Tambi\u00e9n por su misma naturaleza este proyecto nunca estar\u00e1 cerrado, siempre habr\u00e1 que trabajar en \u00e9l para ponerlo al d\u00eda y mejorarlo con nuevos datos y nuevas reflexiones. Por lo pronto, estoy completando las secciones de Prehistoria con el Paleol\u00edtico, el Neol\u00edtico y la Edad de los Metales; y de Historia Antigua con Grecia y Roma. Y seguir\u00e9 con las dem\u00e1s \u00e9pocas hist\u00f3ricas. Todas las novedades se incorpo- rar\u00e1n a la p\u00e1gina WEB antes citada. Red de historia Conservaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico- cient\u00edfico-social del Instituto Alfonso X de Murcia Jos\u00e9 Abelardo Vidal de Labra Julia Mu\u00f1oz Ripoll Juan Manuel Qui\u00f1onero Cervantes . Un grupo de profesores del I.E.S. Alfonso X \"El Sabio\", conocedores del impor- tante patrimonio que, a lo largo de sus muchos a\u00f1os de existencia, la instituci\u00f3n ha ido acumulando, coinciden en la necesidad de divulgarlo con el triple prop\u00f3sito de su conocimiento por la propia comunidad educativa y de otros centros; por la socie- dad murciana en general, y como v\u00eda para preservar, a trav\u00e9s de dicho conocimiento, un legado tan valioso. Muchos han sido los profesores que en etapas anteriores han contribuido a con- servar y en ocasiones hasta a restaurar elementos del patrimonio. Siempre desde el olvido de organismos e instituciones y sin el menor apoyo material ni humano y, desde luego, sin compensaci\u00f3n alguna en cuanto a reconocimiento o reducci\u00f3n de horario lectivo. Desde aqu\u00ed agradecemos a todos su abnegado trabajo, que ha hecho posible el nuestro. La convocatoria de ayudas para proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa constituye una v\u00eda id\u00f3nea para los prop\u00f3sitos mencionados, y por ello la solicitamos, con la participaci\u00f3n del grupo de profesores:Carlos L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Juan Francisco Garc\u00eda MateosExperiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno . El coordinador, conocida la convocatoria de ayudas, cit\u00f3 a una reuni\u00f3n al profe- sorado interesado en participar. Desde el primer momento se consider\u00f3 por parte de todos el inter\u00e9s del proyecto, y en \u00e9sta y posteriores reuniones se concretaron cu\u00e1les ser\u00edan las aportaciones de cada uno de los participantes. No hab\u00eda m\u00e1s que conocer algo sobre el patrimonio del Instituto para darnos cuenta de que ser\u00eda imposible abarcarlo en su totalidad. Esto nos decidi\u00f3 a limitar nuestro trabajo a determinados materiales o determinadas \u00e9pocas. Adem\u00e1s, apremiaba el tiempo y preferimos dejar abierta la posibilidad de ampliar en posteriores convocatorias; as\u00ed que establecimos los objetivos que pretend\u00edamos lograr: Recuperar parte del patrimonio del Instituto Alfonso X El Sabio Recuperar la historia del Instituto a trav\u00e9s de la biograf\u00edas de personajes que participaron activamente en la vida del centro Hacer participar a alumnos/as voluntarios/as en parte de las labores de este proyecto Actualizar los censos de aparatos del museo de F\u00edsica Realizar las fichas correspondientes al apartado de Mec\u00e1nica de S\u00f3lidos, con los datos obtenidos de los archivos Fotografiar aparatos e instrumentos del museo de F\u00edsica Fotografiar los mam\u00edferos existentes en el museo de Ciencias Naturales Elaborar fichas con la clasificaci\u00f3n de los mam\u00edferos por su orden, familia, g\u00e9nero y especie, as\u00ed como su nombre com\u00fan. Digitalizar las fotograf\u00edas para su almacenamiento en soporte inform\u00e1tico Iniciar a los alumnos/as en la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica Investigar en el Cat\u00e1logo Coloectivo del Patrimonio Bibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol los ejemplares de la biblioteca del centro Divulgar la existencia de dicho patrimonio mediante una publicaci\u00f3n con los materiales obtenidos La tarea la realizamos en tres fases: \u00aa Fase: Hasta finales de febrero de Consistente en la obtenci\u00f3n de toda la informaci\u00f3n necesaria y de la que se pueda obtener a partir de los archivos del centro o de otras fuentes. \u00aa Fase: De marzo a finales de mayo de Elaboraci\u00f3n de los distintos trabajos con los materiales obtenidos; fotografiar ejemplares del museo de Ciencias e instrumentos y aparatos del museo de F\u00edsica. Al mismo tiempo preparaci\u00f3n del soporte inform\u00e1tico. Selecci\u00f3n de tra- bajos para la Publicaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n de los materiales did\u00e1cticos. \u00aa Fase:De finales de mayo a de junio de Elaboraci\u00f3n de la memoria final y edici\u00f3n de los materiales obtenidos . En el mes de junio todo fue tomando forma. Las aportaciones de los profesores se iban concretando en producciones que hab\u00eda que plasmar gr\u00e1ficamente. Para ello se recurri\u00f3 al tratamiento inform\u00e1tico de textos e im\u00e1genes con objeto de unificar formatos, dando como resultado las siguientes producciones: Biograf\u00edas originales de personajes ilustres fotograf\u00edas de instrumentos y aparatos cient\u00edficos y su tratamiento inform\u00e1- tico Clasificaci\u00f3n de los instrumentos en diferentes secciones Fotograf\u00edas digitales de los mam\u00edferos del museo. Clasificaci\u00f3n y tratamiento inform\u00e1tico Elaboraci\u00f3n de un repertorio bibliogr\u00e1fico de libros que figuran en el cat\u00e1logo colectivo del Patrimonio Bibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol desde el siglo XVI hasta el siglo XVIII. Realizaci\u00f3n de fotograf\u00edas de portadas, grabados, etc, de algunos libros Que dieron en la publicaci\u00f3n de una obra con el siguiente contenido: . Introducci\u00f3n . Biograf\u00edas de los siguientes personajes D. \u00c1ngel Guirao Navarro D. Francisco Canovas Cobe\u00f1o D. Andr\u00e9s Mart\u00ednez Ca\u00f1ada D. Olayo D\u00edaz Jim\u00e9nez D. Tom\u00e1s Museros Rovira . Fotograf\u00edas de los aparatos e intrumentos cient\u00edficos . Fichas de los aparatos de la colecci\u00f3n Mec\u00e1nica de S\u00f3lidos . Fichas con la clasificaci\u00f3n de los mam\u00edferos existentes en el museo de Ciencias Naturales . Fotograf\u00edas de los mam\u00edferos . Tesoros de la biblioteca del Centro . Los destinatarios \u00faltimos de los trabajos realizados son los alumnos y alumnas de nuestro centro y de cualquier otro. Nuestros museos y nuestra biblioteca est\u00e1n abier- tos a la sociedad murciana, y la incidencia y la utilidad que nuestras aportaciones puedan tener, dependen mucho de los esfuerzos que se hagan para darlos a conocer a trav\u00e9s de su publicaci\u00f3n.Conservaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico-cient\u00edfico...Experiencias de Ciencias Sociales y estudio del entorno Para trabajar con alumnos y alumnas, la obra realizada puede servir de base en la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas por apartados o cuadernillos con propuestas de ejercicios, sobre todo de investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Para que la sociedad en general conozca nuestra riqueza patrimonial, son necesa- rias publicaciones en formatos que, desde luego, escapan de nuestras posibilidades, y acaso tambi\u00e9n de las posibilidades y atribuciones del CPR. Adem\u00e1s, es necesaria la ubicaci\u00f3n de nuestros materiales en lugares adecuados para su correcta conservaci\u00f3n y exhibici\u00f3n, lo que precisar\u00eda de importantes aporta- ciones econ\u00f3micas que esperamos de la sensibilidad de nuestras autoridades acad\u00e9- micas y regionales. . Es prop\u00f3sito de los profesores participantes continuar con la labor iniciada y ela- borar una segunda y, qui\u00e9n sabe, sucesivas entregas; que son muchos y muy variados los materiales que atesora el Instituto Alfonso X. S\u00f3lo algunas personas conocen verdaderamente su entidad e importancia y es deseable que sean muchos m\u00e1s los que participen de ello. Las disponibilidades econ\u00f3micas, materiales y de tiempo, determinar\u00e1n la can- tidad y calidad de los futuros trabajos. Las mismas razones afectan a la variedad de formatos en que se presenten. Ser\u00eda deseable que se complementaran el soporte bibliogr\u00e1fico con el inform\u00e1tico y que \u00e9ste se plasmase en formato CD para su divul- gaci\u00f3n entre centros educativos; as\u00ed como en forma de p\u00e1gina web de indudable utilidad por sus posibilidades de divulgaci\u00f3n.Experiencias de M\u00fasica \"Recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de materiales para el grado elemental, para las especialidades de acorde\u00f3n, viol\u00edn, viola, violoncello, contrabajo\" Antonio Clares Clares Teresa Manzanero Barrachina . El objetivo prioritario del tema elegido por este Grupo de Trabajo fue la elabora- ci\u00f3n de un nuevo material did\u00e1ctico para la ense\u00f1anza y aprendizaje en el Grado Elemental, en principio dirigido a Viol\u00edn, Viola y Acorde\u00f3n, que posteriormente se ampli\u00f3 a las especialidades instrumentales de Violonchelo y Contrabajo, en el que se realiza un estudio de los materiales ya existentes y su adaptaci\u00f3n, cuando se crey\u00f3 necesario, a nuestras necesidades. Situ\u00e1ndonos en el momento actual, la reforma global del sistema educativo espa- \u00f1ol promovida por la Ley Org\u00e1nica de Ordenaci\u00f3n del Sistema Educativo (LOGSE) /, ha supuesto una doble atenci\u00f3n a la pr\u00e1ctica musical de conjunto, a trav\u00e9s de la clase colectiva en la ense\u00f1anza instrumental y, Coro como disciplina troncal del Grado Elemental. Consideramos la clase colectiva como \"aula abierta\" a nuevas experiencias edu- cativas interdisciplinares. el desarrollo de capa- cidades de socializaci\u00f3n del alumno, despertar el inter\u00e9s hacia un repertorio m\u00e1s amplio que el que le brinda el estudio de su propio instrumento y servir de prepara- ci\u00f3n para una participaci\u00f3n ulterior en agrupaciones orquestales y camer\u00edsticas. Los profesores que hemos trabajado en este Proyecto de \"Recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis, Experiencias de M\u00fasica experimentaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de materiales para la clase colectiva en el grado ele- mental (LOGSE)\" en las especialidades instrumentales de Viol\u00edn, Viola, Violon- chelo, Contrabajo, y Acorde\u00f3n, somos conscientes de que esto supone asumir todos y cada uno de los principios fundamentales que gu\u00edan el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje: - El principio de individualizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza musical. - El principio de adecuaci\u00f3n del curr\u00edculo al alumno, pues las diferentes caracte- r\u00edsticas de \u00e9stos, exigen diferentes respuestas educativas por nuestra parte en los diferentes elementos que forman el curr\u00edculo (contenidos, objetivos, criterios de evaluaci\u00f3n, metodolog\u00eda, etc.). - El principio de autonom\u00eda, mediante el cual los alumnos adquieren capacidad de expresi\u00f3n musical y, por tanto, calidad art\u00edstica. Dichos principios han de plasmarse en una serie de estrategias y actuaciones fruto del trabajo colectivo de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis, teniendo en cuenta las caracter\u00edsti- cas de nuestro centro: Conservatorio Profesional de M\u00fasica de Murcia. Por tanto, la elaboraci\u00f3n de estrategias y procedimientos para nuestro Proyecto, parti\u00f3 de nuestra propia realidad educativa y se realiz\u00f3 de forma constructiva par- tiendo de la experiencia de cada uno de los profesores que integramos este grupo, as\u00ed como favoreciendo la respuesta a las necesidades educativas concretas de nuestros alumnos/as. No debemos olvidar que el intercambio de informaci\u00f3n sobre los procedimientos y formas de trabajar los contenidos b\u00e1sicos entre los distintos profesores o grupos de profesores, permite el enriquecimiento de la pr\u00e1ctica educativa aportando elementos de an\u00e1lisis reflexivo y cr\u00edtico de la misma. Invitamos a todos/as a experimentar y plasmar ideas, inquietudes, peque\u00f1os logros... y, compartir el fruto de su trabajo de largas horas de estudio e investiga- ci\u00f3n instrumental en futuros Proyectos, contribuyendo a la mejora de la planifica- ci\u00f3n y organizaci\u00f3n de sus clases colectivas instrumentales, generando un entorno altamente social y participativo entre profesores y alumnos en todo el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje. . La l\u00ednea de actuaci\u00f3n del presente Grupo de Trabajo, se bas\u00f3 en el desarrollo de los siguientes objetivos: - Apreciar la importancia de la m\u00fasica como lenguaje art\u00edstico y medio de expre- si\u00f3n cultural de los pueblos y de las personas. - Expresarse con sensibilidad musical y est\u00e9tica para interpretar y disfrutar la m\u00fasica de las diferentes \u00e9pocas y estilos, y para enriquecer sus posibilidades de comunicaci\u00f3n y de realizaci\u00f3n personal.- Tocar en p\u00fablico, con la necesaria seguridad en s\u00ed mismos, para comprender la funci\u00f3n comunicativa de la interpretaci\u00f3n musical. - Interpretar m\u00fasica en grupo habitu\u00e1ndose a escuchar otras voces e instrumentos y a adaptarse equilibradamente al conjunto. - Ser conscientes de la importancia del trabajo individual y adquirir las t\u00e9cnicas de estudio que permitan la autonom\u00eda en el trabajo y la valoraci\u00f3n del mismo. - Valorar el silencio como elemento indispensable para el desarrollo de la concen- traci\u00f3n, la audici\u00f3n interna y el pensamiento musical. El \"Por qu\u00e9\" de la formaci\u00f3n Acorde\u00f3n, Viol\u00edn, Viola, Violonchelo, Contrabajo se encuentra en la justificaci\u00f3n siguiente: A simple vista esta agrupaci\u00f3n proporciona la base musical m\u00e1s s\u00f3lida que pode- mos conseguir en un conservatorio: La Orquesta de cuerda. As\u00ed violines, violas, vio- lonchelos y contrabajos componen la estructura de \u00e9sta, la aportaci\u00f3n del acorde\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de lo que suele ser habitual en una orquesta (un solo acorde\u00f3n que interviene en determinados momentos, no siendo muy habitual) integr\u00e1ndose en el grupo en condiciones de igualdad musical, disponi\u00e9ndose incluso como si se tratara de una cuerda m\u00e1s. La elecci\u00f3n del acorde\u00f3n en este grupo surge del esp\u00edritu del mismo, la integraci\u00f3n y la educaci\u00f3n en el grupo como miembro participativo, no siendo un instrumento que permita su uni\u00f3n a formaciones habituales tiene aqu\u00ed la oportunidad de poder trabajar en conjunto con otros instrumentos y a su vez todos los acordeones que como grupo se integran en otro mayor. No encontraremos la asignatura orquesta hasta el grado medio, este proyecto ha pretendido superar la uniformidad de la clase colectiva (s\u00f3lo una especialidad) con- virti\u00e9ndola en una aut\u00e9ntica antesala del trabajo de los alumnos en la asignatura de orquesta, eje que determina la ense\u00f1anza musical desde el grado medio hasta el superior, m\u00e1s a\u00fan cuando ser\u00e1 la orquesta el futuro profesional de la mayor\u00eda de los alumnos de disciplinas orquestales, a su vez mayor\u00eda de los alumnos de los conserva- torios. Igualmente, se establecieron una serie de objetivos espec\u00edficos para cada especiali- dad instrumental y son los siguientes: La ense\u00f1anza de acorde\u00f3n en el grado elemental tendr\u00e1 como objetivo contribuir a desarrollar en los alumnos las capacidades siguientes: a) Adoptar una posici\u00f3n adecuada para la correcta colocaci\u00f3n del instrumento que permita el control de los elementos anat\u00f3micos que intervienen en la rela- ci\u00f3n del conjunto cuerpo -instrumento\". b) Coordinar cada uno de los diferentes elementos articulatorios que intervienen en la pr\u00e1ctica del instrumento. c) Conocer las caracter\u00edsticas y posibilidades sonoras del instrumento y saber uti- lizarlas dentro de las exigencias del nivel.Recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de materiales para el grado elemental...Experiencias de M\u00fasica d) Interpretar un repertorio b\u00e1sico integrado por obras de diferentes estilos, de una dificultad acorde con este nivel, como solista y como miembro de grupo. e) Controlar la producci\u00f3n de sonido, as\u00ed como la calidad del mismo a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n digital y, la articulaci\u00f3n del fuelle. (, , ) La ense\u00f1anza de instrumentos de cuerda en el grado elemental tendr\u00e1 como obje- tivo contribuir a desarrollar en los alumnos las capacidades siguientes: a) Adoptar una posici\u00f3n corporal que permita la correcta colocaci\u00f3n del instru- mento y que favorezca el manejo del arco y la actividad de la mano izquierda as\u00ed como la coordinaci\u00f3n entre ambos. b) Conocer las caracter\u00edsticas y posibilidades sonoras del instrumento y saber uti- lizarlas, dentro de las exigencias del nivel, tanto en la interpretaci\u00f3n individual como de conjunto. c) Demostrar una sensibilidad auditiva que permita el control permanente de la afinaci\u00f3n y el perfeccionamiento continuo de la calidad sonora. d) Interpretar un repertorio b\u00e1sico integrado por obras de diferentes \u00e9pocas y esti- los, de una dificultad acorde con este nivel. . La parte fundamental, desde nuestro punto de vista, ha sido la experimentaci\u00f3n del material elaborado en una clase colectiva gigante en la que conseguimos reunir a m\u00e1s de treinta ni\u00f1os que celebraba las reuniones fuera del horario escolar de los profesores con un gran \u00e9xito. \u00c9stas sesiones de experimentaci\u00f3n han supuesto el aut\u00e9ntico fin de la elaboraci\u00f3n del material, algo est\u00e9ril sin esta etapa que en tiempo invertido ha superado con creces las cuarenta horas de que constaba el grupo de trabajo, realizando unas treinta sesiones de dos hora y media los viernes por la tarde de seis a ocho y media en el aula de orquesta. La presencia de varios profesores trabajando en un Grupo de Trabajo exige una especial atenci\u00f3n en el desarrollo del mismo y, por tanto, una evaluaci\u00f3n continua. El resultado final de nuestro trabajo ha sido la creaci\u00f3n de nuevos materiales m\u00fasico-did\u00e1cticos y que, a continuaci\u00f3n, relacionamos: \"Aire\" \"Canci\u00f3n de la China. Lluvia en la muralla china\" \"Sinfon\u00eda del nuevo milenio. Rumbo de los animales\" Camille Saint-Saens Marcha Real del Le\u00f3n El Elefante Gallinas y pollos Tortugas El Cisne \"Lo m\u00e1s vital\" ( El libro de la trabajo grupal entre profesores de distintas disciplinas, potencia el intercambio de informaci\u00f3n sobre los procedimientos y formas de trabajar los contenidos b\u00e1sicos. Esto permite, el enriquecimiento del proceso Ense\u00f1anza-Aprendizaje aportando ele- mentos de an\u00e1lisis reflexivo y cr\u00edtico. Gracias a los materiales creados en el Grupo de Trabajo, los alumnos podr\u00e1n intro- ducirse en distintas actividades musicales que, les permitir\u00e1n actuar como miembros de un grupo y manifestar la capacidad de tocar al mismo tiempo que se adaptan al resto de los instrumentos. Igualmente, consideramos de gran importancia la potenciaci\u00f3n de actitudes de respeto y solidaridad ante el grupo a lo largo de todo el proceso de montaje de las obras, as\u00ed como integrarse, estableciendo relaciones de cooperaci\u00f3n entre cada uno de los miembros del grupo. Por \u00faltimo, un aspecto destacable es el desarrollo progresivo del sentido de la res- ponsabilidad y autodisciplina del trabajo en grupo. La practicidad de nuestro trabajo tiene su aplicaci\u00f3n en audiciones de alumnos/as de esta agrupaci\u00f3n instrumental: Acorde\u00f3n, Viol\u00edn, Viola, Violonchelo y Contrabajo. . / La Reforma global del sistema educativo espa\u00f1ol, promovida por la Ley Org\u00e1- nica de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo (LOGSE) /, ha supuesto una doble atenci\u00f3n a la pr\u00e1ctica musical de conjunto, a trav\u00e9s de la clase colectiva en la ense\u00f1anza instrumental y, Coro como disciplina troncal del Grado Elemental. Este trabajo tiene su aplicaci\u00f3n y utilidad en otros centros en la clase colectiva, considerada como un \"aula abierta\" a nuevas experiencias educativas interdisciplina-Recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de materiales para el grado elemental...Experiencias de M\u00fasica res. Igualmente, el intercambio de informaci\u00f3n sobre los procedimientos y formas de trabajar los contenidos b\u00e1sicos entre los distintos profesores o grupos de los mismos, permite el enriquecimiento de la pr\u00e1ctica docente. Otro aspecto de gran utilidad para el conjunto de los profesores/as de cualquier centro de Educaci\u00f3n Musical es la contribuci\u00f3n a potenciar y favorecer la inves- tigaci\u00f3n educativa entre los propios profesores, estableci\u00e9ndose de esta forma, un ambiente cooperativo (contraste de opiniones, cr\u00edticas y observaciones, propuestas de mejora, etc) que contribuir\u00e1 a un enriquecimiento rec\u00edproco. Se abre, por tanto, un amplio abanico de posibilidades para futuros trabajos que contribuyan a la mejora de la planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de las clases colectivas instrumentales, as\u00ed como generar un entorno altamente participativo y social entre profesores y alumnos a lo largo de todo el proceso de Ense\u00f1anza-Aprendizaje. . Como resultado del proceso de evaluaci\u00f3n y, una vez analizados los materiales creados en el Grupo, consideramos una serie de propuestas para futuros Proyectos: - Partiendo del significado pedag\u00f3gico-musical de la clase colectiva, creemos con- veniente la ampliaci\u00f3n del repertorio hacia nuevas agrupaciones instrumenta- les. - Profundizar en el estudio de la \"Improvisaci\u00f3n\" no s\u00f3lo de forma te\u00f3rica sino tambi\u00e9n pr\u00e1ctica para, de esta forma, potenciar y desarrollar la creatividad de los alumnos/as. - Realizaci\u00f3n de temas monogr\u00e1ficos musicales, como por ejemplo: iniciaci\u00f3n al an\u00e1lisis b\u00e1sico de piezas y obras propias del nivel de los alumnos, introducci\u00f3n en juegos did\u00e1cticos de coordinaci\u00f3n del movimiento, desarrollo de la memoria en la interpretaci\u00f3n musical, entre otros. . Debido a la novedad e innovaci\u00f3n del presente Proyecto, la creaci\u00f3n de materiales a lo largo del mismo no requiere de una bibliograf\u00eda concreta y espec\u00edfica por ser \u00e9sta, inexistente. Por tanto, a continuaci\u00f3n, relacionamos la bibliograf\u00eda utilizada aplicada a cada una de las especialidades instrumentales que han participado. . - Baines Anthony, \"Historia de los instrumentos musicales\", Ed. - \"New grove dictionary of music and musicians\". Hoppenot, Dominique, \"El vio- l\u00edn interior\", Ed. Real Musical. - Cebri\u00e1 P., Ortega R., Fern\u00e1ndez J. E., \"La clase colectiva\". - Gainza, Violeta Hemsy de: La improvisaci\u00f3n musical, Ed. Ricordi.- Schafer, R. Murray: El compositor en el aula, Ed. Ricordi. - Wilems, Edgar: El ritmo musical, Ed. Universitaria de Buenos Aires. - Holm, Lars, \"Spela Accordeon\", Ed. Holmusik. - Llanos V\u00e1zquez, Ricardo, El acorde\u00f3n divertido. - Monichon, Pierre, \"L'Accord\u00e9on\" Ed. Van de Velde/ Payot. - \"Le grand livre du violon\". Ed. Ed. Van de Velde. - L\u00f3pez, Jos\u00e9 Mar\u00eda, \"El Acorde\u00f3n\", manuscrito del autor. - Gervasoni, Pierre, \"L \u00b4Accord\u00e9on, instrument du XX si\u00e8cle\" - Card\u00fas Conrado, \"Estructura y sonoridad de los instrumentos de arco\", Ed. Real Musical. - Barret Henry, \"e viola\", Ed. University of Alabama Press. - Riley, J. M., \"e History of the Viola\". - Malusi P., \"L'Arco\". - Stephen W. Fillo(): \"Introduction the double bass\" Ed. Basso Conti- nuum (): \"More about the double bass\" Ed. Basso Continuum (): \"Looking at the double bass\" Ed. Basso Continuum - Paul Brun (): \"Histoire des contrebases a cordes\" .Ed. Le Flute de Pan. Dr. Morton\u00b4s (): \"Double Bass Technique: concepts & ideas\"Ed. Basso pro- fondoRecopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de materiales para el grado elemental... M\u00fasica en Educaci\u00f3n Infantil C.P. Miguel Hern\u00e1ndez de Jumilla M\u00aa Dolores Torres Camacho . El grupo de trabajo \"M\u00fasica en Educaci\u00f3n Infantil\" surge ante la necesidad de crear un marco de trabajo com\u00fan en el campo de la Educaci\u00f3n Musical dentro de la etapa de Educaci\u00f3n Infantil. Ante esta importante necesidad las maestras del equipo de educaci\u00f3n infantil del CP \"Miguel Hern\u00e1ndez\" de Jumilla plantearon sus inquie- tudes a la profesora de Educaci\u00f3n Musical de dicho centro con el fin de unificar cri- terios, intercambiar experiencias, solucionar problemas... en definitiva todo aquello que mejorase la Educaci\u00f3n Musical en la etapa de Educaci\u00f3n Infantil. . El buen funcionamiento y desarrollo de este grupo de trabajo se ha debido prin- cipalmente a que el equipo que lo constituye ha estado en todo momento con- cienciado de la importancia de una buena Educaci\u00f3n Musical como apoyo a los aprendizajes escolares de los ni\u00f1os/as, ya que una Ed. Musical desde los niveles m\u00e1s bajos del sistema educativo potenciar\u00e1 aspectos tan importantes como: - Establecimiento o restablecimiento de relaciones interpersonales, sobre todo a trav\u00e9s de las actividades grupo.Experiencias de M\u00fasica - Logro de la autoestima mediante la autorrealizaci\u00f3n. - Mejora de funciones psicofisiol\u00f3gicas tales como el ritmo respiratorio y car- diaco. - Desarrollo de facultades perceptivomotrices que permitan un conocimiento de las organizaciones espaciales, temporales y corporales. - Desarrollo psicomotor. - Desarrollo sensorial y perceptivo. - Desarrollo de la discriminaci\u00f3n auditiva. - Adquisici\u00f3n de destrezas y medios de expresi\u00f3n. - Desarrollo de la locuci\u00f3n y de la expresi\u00f3n oral - Desarrollo de capacidades intelectivas: imaginaci\u00f3n, inteligencia creadora, aten- ci\u00f3n, memoria, fantas\u00eda... Tras una evaluaci\u00f3n inicial el grupo de trabajo decidi\u00f3 que no iba ser productivo realizar un trabajo dirigido a formar m\u00fasicos sino que nos declinamos m\u00e1s por la ideas de que los ni\u00f1os/as tuvieran primero una vivencia positiva de la m\u00fasica. Por tanto el objetivo principal de nuestro grupo de trabajo ha sido desarrollar propues- tas did\u00e1cticas con el fin de trabajar la percepci\u00f3n auditiva y musical en Ed. Infantil como paso previo para una buena Ed. Musical en Primaria y un desarrollo pleno del ni\u00f1o/a. El desarrollo de la percepci\u00f3n auditivo musical es fundamental para el desarrollo r\u00edtmico, mel\u00f3dico y de las diferentes actividades musicales posteriores. Para conse- guir este desarrollo perceptivo trabajamos los par\u00e1metros o cualidades del sonido: - Timbre o color: es la calidad que nos distingue unos sonidos de otros. - Altura o tono: es la cualidad del sonido por la cual los sonidos son agudos, medios o graves. - Intensidad. Es la cualidad por la cual los sonidos son fuertes o d\u00e9biles. - Duraci\u00f3n: hace referencia a las distintas duraciones de los sonidos. A trav\u00e9s de estos par\u00e1metros los ni\u00f1os/as expresan su propio mundo interior, sus afectos, limitaciones, organizaci\u00f3n mental, fantas\u00eda... El buen trabajo realizado con estos par\u00e1metros nos llevara a desarrollar de forma indirecta al principio los distintos bloques de contenidos del lenguaje musical, cada uno de ellos a trav\u00e9s de infinidad de propuestas did\u00e1cticas como pueden ser: Cualidades del sonido: juegos de discriminaci\u00f3n auditiva, dramatizaciones guiadas, dictados t\u00edmbricos, cuentos espec\u00edficos, juguetes sonoros, construc- ci\u00f3n de instrumentos... Pulsaci\u00f3n: acompa\u00f1amiento de canciones, juegos de instrumenta- ciones... Modelos r\u00edtmicos: prosodias, acompa\u00f1amientos instrumentales, juegos imitati- vos... la respiraci\u00f3n, articulaci\u00f3n, entonaci\u00f3n y resonancia: juegos espec\u00ed- ficos para desarrollar estos aspectos, interpretaci\u00f3n correcta de canciones, reali- zaci\u00f3n de prosodias... Posibilidades sonoras del cuerpo, objetos cotidianos e instrumentos: juegos de movimiento, canciones con acompa\u00f1amiento instrumental o corporal, cons- trucci\u00f3n de instrumentos musicales, juegos de discriminaci\u00f3n auditiva... Movimiento espont\u00e1neo: juegos de consignas, danza libre, acompa\u00f1amiento libre de canciones, respuestas corporales a est\u00edmulos sonoros... Relajaci\u00f3n: juegos espec\u00edficos para trabajar \u00e9ste aspecto. Espacio y tiempo individual y de relaci\u00f3n: juegos de consignas, danzas indivi- duales y de parejas, canciones con acompa\u00f1amiento de gestos, acompa\u00f1amien- tos instrumentales de melod\u00edas y canciones... Esquema corporal: canciones espec\u00edficas, juegos de consignas, danzas... Juegos de imitaci\u00f3n y personajes: canciones con gestos, cuentos sonoros y dra- matizados, juegos de discriminaci\u00f3n auditiva... Manifestaciones art\u00edsticas de la actualidad, compositores, obra, \u00e9pocas. La obra art\u00edstica en la escuela y en el entorno pr\u00f3ximo. Una vez que ya ten\u00edamos claro \u00bfQu\u00e9? y \u00bfC\u00f3mo? Trabajarlo el proceso seguido por nuestro grupo de trabajo fue el de elaborar distintos materiales y pautas de actua- ci\u00f3n para cada uno de los par\u00e1metros del sonido. Para todos los par\u00e1metros el trabajo realizado ha sido pr\u00e1cticamente el mismo. As\u00ed hemos elaborado: cuentos, prosodias y poes\u00edas, juegos de discriminaci\u00f3n auditiva, dramatizaciones, canciones, instrumentaciones fichas de trabajo y explicaci\u00f3n de las mismas... Todo ello enfocado al trabajo del par\u00e1metro traba- jado en cada momento. Adem\u00e1s y como material espec\u00edfico para trabajar el timbre el grupo elabor\u00f3 una loto sonora. Una vez elaborado todo este material el grupo vio la necesidad de elaborar unas sencillas pautas a utilizar a la hora de trabajar canciones, aspecto important\u00ed- simo en la Educaci\u00f3n musical dentro de la etapa de Educaci\u00f3n infantil. El proceso de evaluaci\u00f3n seguido a lo largo del proyecto ha sido muy sencillo. En un principio la coordinador del proyecto por medio de entrevistas indivi- duales a las participantes analiz\u00f3 y estableci\u00f3 todas las inquietudes, sugerencias, posibilidades... en cuanto al proyecto que ten\u00edan las participantes en el grupo. Esta primera evaluaci\u00f3n hizo posible cambios en la forma de concretar los obje-M\u00fasica en Educaci\u00f3n InfantilExperiencias de M\u00fasica tivos y contenidos. A lo largo del proyecto la evaluaci\u00f3n de \u00e9sta ha sido conti- nua y basada en una interacci\u00f3n personal entre los componentes del grupo y la coordinadora lo que ha hecho que en cualquier momento se detectaran posibles problemas y que se solucionaran sobre la marcha. Al final del proyecto, las componentes del grupo rellenaron un cuestionario en el que se valoraba de forma global el funcionamiento de todo el curso, el resultado de esta autoevaluaci\u00f3n fue muy positivo en cuanto a organizaci\u00f3n, objetivos, implicaci\u00f3n de los participantes y utilidad del proyecto. . En cuanto a los resultados de nuestro proyecto hemos de decir que han sido muy positivos para el profesorado participante en el as\u00ed hemos: - Desarrollado una visi\u00f3n de conjunto de las alternativas en el tratamiento de la Educaci\u00f3n Musical en las aula de Educaci\u00f3n Infantil. - Compartido experiencias en el \u00e1mbito de la Ed. Musical, y discutido cuestiones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas al respecto. - Organizado ideas sobre la Educaci\u00f3n Musical \u00bfQu\u00e9 es? \u00bfC\u00f3mo organizarla? \u00bfC\u00f3mo introducirla en el aula? - Elaborar un material did\u00e1ctico utilizable en Ed. Infantil, indistintamente de que se tengan o no conocimientos musicales. - Secuenciar las propuestas elaboradas seg\u00fan los distintos niveles educativos de la etapa de Ed. Infantil. - Conocer aspectos musicales b\u00e1sicos. A parte de estas expectativas cubiertas, quiz\u00e1s la m\u00e1s importante ha sido la de \"desmitificar\" la ense\u00f1anza de la m\u00fasica en Infantil, ya que algunos de los compo- nentes del grupo igualaban Ed. Musical con ense\u00f1anza de canciones y poco m\u00e1s. Una vez terminado el proyecto de trabajo todo esto ha cambiado cre\u00e1ndose entre las componentes del grupo nuevas perspectivas y posibilidades de organizar la ense- \u00f1anza musical, en los niveles de Ed. infantil que por otro lado aunque se trate de los niveles m\u00e1s b\u00e1sicos del sistema educativo son los m\u00e1s importantes para el posterior desarrollo del ni\u00f1o y la ni\u00f1a. . Paralelamente a la elaboraci\u00f3n de materiales por parte del grupo, estos se han ido llevando a la pr\u00e1ctica en la medida de lo posible en las aulas de Educaci\u00f3n infantil del centro. Hay que decir que por la amplitud del trabajo realizado todo \u00e9l no se ha podido poner en pr\u00e1ctica, ya que los componentes del grupo m\u00e1s que ir elaborando y apli- cando directamente todos los materiales prefer\u00edan crear un amplio abanico de posi-bilidades did\u00e1cticas de las que poder ir seleccionando a medida de las necesidades planteadas en sus pr\u00e1ctica diaria. Por lo tanto, de todo el material elaborado las com- ponentes del grupo han seleccionado distintos juegos de discriminaci\u00f3n, cuentos, canciones, fichas de trabajo... de acuerdo a la edad necesidades y posibilidades de su grupo de alumnos. . / En esta gran diversidad de materiales radica la utilidad que pueden dar a ellos en otros centros y otros profesores y profesoras. Los componentes del grupo queremos que todo el material elaborado sirva m\u00e1s que como m\u00e9todo como orientaci\u00f3n para desarrollar futuros trabajos o propuestas did\u00e1cticas, ya que confiamos en la capaci- dad creativa y profesional de todo el profesorado de Educaci\u00f3n Infantil y Educaci\u00f3n Musical para ampliar y readaptar todas las ideas propuestas a su contexto de trabajo, alumnado, posibilidades, necesidades... Propuestas de trabajo accesibles a cualquier profesor o profesora con o sin conocimientos musicales. . Por \u00faltimo, hablar de las propuestas de mejora para nuevas convocatorias. Todas las componentes del grupo coinciden en seguir profundizando en aspectos cient\u00edfico- did\u00e1cticos de la Educaci\u00f3n Musical, como paso previo para mejorar en aspectos de dise\u00f1o y programaci\u00f3n de actividades musicales a incluir en sus Unidades did\u00e1cticas. Recordemos aqu\u00ed el proyecto original del grupo de introducir la m\u00fasica como herra- mienta y recurso did\u00e1ctico a la hora de trabajar los distintos \"ejes globalizadores\" en Educaci\u00f3n Infantil y no tenerla m\u00e1s como una asignatura aparte de dif\u00edcil acceso por parte del docente. . - \"M\u00fasica, maestro\" Bases para una educaci\u00f3n musical - a\u00f1os. Monserrat y Con- chita Sanuy. Ed. Cincel, Madrid. . - Psicomotricidad. Una propuesta de actividades l\u00fadicas para el desarrollo psicomo- tor. Domingo Calvo, Q. Seco olea. Madrid . - Juegos previos a la lectroescritura. Marian Baqu\u00e9s. Ed. Ceac. Barcelona . - M\u00fasica para toda la ense\u00f1anza. \"M\u00fasica en preescolar\" Mar\u00eda Cateura Mateu. Ediciones Daimon de M\u00e9xico. . - Carrillon (m\u00e9todo de educaci\u00f3n auditiva musical y r\u00edtmica) Mar\u00eda Cateura Mateu, Maruja Tallo. Ed Vicens B\u00e1sica . - Allegro (m\u00fasica y movimiento vol. -) Monserrat y Concepci\u00f3n Sanuy Simon. Edelvives .M\u00fasica en Educaci\u00f3n InfantilExperiencias de M\u00fasica - Musicoterapia en Ed. Especial. Josefa Lacarcel Moreno. Universidad de Murcia . - \"Canciones populares e infantiles espa\u00f1olas\" Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia. Servicio de publicaciones \"Fonoteca educativa\" Madrid . - Superlibros Santillana. Ed. Santillana . - Enciclopedia Edut. Santillana . - Gu\u00eda Ed. Infantil GLO-GLO \u00cbdebe - Gu\u00eda Ed Infantil FLOPI Everest - Gu\u00eda Ed infantil FANTAS\u00cdA Everest - Gu\u00eda Ed Infantil LIM\u00d3N Edeb\u00e9 - Gu\u00eda Ed. Infantil FLIS FLAS Edeb\u00e9 - Gu\u00eda Ed Infantil BOING-BOING Edeb\u00e9 - Gu\u00eda Ed Infantil \"Proyecto Luna\" Everest Experiencias de Educaci\u00f3n de Personas Adultas Gu\u00eda pr\u00e1ctica para una alimentaci\u00f3n equilibrada en la edad adulta C.E.A. Cartagena M\u00aa Jos\u00e9 Garc\u00eda Bernal Maite Garanlet Aza Ana M\u00aa Herediz Albacete .- La salud no podemos considerarla como un regalo de la Naturaleza. Depende bastante del estilo de vida de cada persona, de su alimentaci\u00f3n. La salud de cada individuo es un reflejo de c\u00f3mo se alimenta. Hoy sabemos que la nutrici\u00f3n es el arma m\u00e1s poderosa que poseemos para mantener la salud. Pero el hecho de alimen- tarnos depende de nosotros, de la elecci\u00f3n que hagamos de los alimentos de nuestra dieta. Por eso necesitamos una informaci\u00f3n y herramientas b\u00e1sicas que sean \u00fatiles en nuestra vida cotidiana para que podamos alcanzar los conocimientos correctos y necesarios sobre los aspectos que determinan una alimentaci\u00f3n equilibrada. En el curr\u00edculum de la Educaci\u00f3n Primaria se contempla el tema de la alimenta- ci\u00f3n junto con el estudio del aparato digestivo, higiene del cuerpo humano, etc. En la Educaci\u00f3n Secundaria se trabaja el tema desde un punto de vista muy te\u00f3rico estu- diando la estructura qu\u00edmica, clasificaci\u00f3n de los componentes del cuerpo humano, etc. Pero, \u00bfd\u00f3nde se nos ense\u00f1a a alimentarnos de una manera equilibrada?, \u00bfen d\u00f3nde se pueden corregir los malos h\u00e1bitos que estamos adquiriendo a la hora de alimentarnos y que tanto nos van a perjudicar a largo o medio plazo en nuestra salud? (comida basura, comidas precocinadas, boller\u00eda industrial, etc). Continuamente o\u00edmos afirmaciones como \"he adelgazado kilos en tres semanas Francisca Lirole P\u00e9rez Juan Garc\u00eda Fern\u00e1ndezExperiencias de Educaci\u00f3n de Personas Adultas con la dieta tal o la dieta cual\" o \"no bebas agua en las comidas que engorda\" o esta otra \" la leche desnatada no alimenta\"... Son muchos los errores y mitos que se detectan en nuestra sociedad en temas de salud y especialmente en los de nutrici\u00f3n y h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n. Nuestro objetivo al elaborar esta gu\u00eda pr\u00e1ctica ha sido el de crear un material did\u00e1ctico que ayude a las personas adultas (la edad adulta incluye desde la juventud a la edad de la jubilaci\u00f3n) a adquirir unos conocimientos b\u00e1sicos sobre alimentaci\u00f3n en relaci\u00f3n con su salud y a trav\u00e9s de ellos corregir o adquirir h\u00e1bitos para una ali- mentaci\u00f3n equilibrada y saludable. Partiendo de las propias vivencias de nuestros alumnos, se plantean contenidos funcionales y pr\u00e1cticos, que aplicar\u00e1n sobre s\u00ed mismos, facilit\u00e1ndoles el autoapren- dizaje, a la vez que les servir\u00e1n de reflexi\u00f3n personal y les llevar\u00e1n finalmente a la adquisici\u00f3n de los conocimientos necesarios. . El proceso que se ha seguido para la consecuci\u00f3n del Proyecto se distribuy\u00f3 en tres fases: . Fase de Formaci\u00f3n de los miembros del grupo en Nutrici\u00f3n a trav\u00e9s de una persona experta en el tema y recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de textos cient\u00edficos. La formaci\u00f3n recibida sobre el tema a trav\u00e9s de la doctora Marta Garaulet Aza ha sido decisiva para la consecuci\u00f3n de nuestros objetivos y su plasmaci\u00f3n final en un Proyecto verdaderamente innovador, ya que, como nos inform\u00f3 la doc- tora Garaulet, gran conocedora de todos los estudios de Nutrici\u00f3n realizados hasta el momento, la poblaci\u00f3n adulta es un sector sobre el que no se ha traba- jado suficientemente, al menos no con esta metodolog\u00eda de trabajo. . Elaboraci\u00f3n de la \" Gu\u00eda pr\u00e1ctica para una alimentaci\u00f3n equilibrada en la edad adulta\". A partir del trabajo realizado en la primera fase, nos propusimos plasmar los conocimientos adquiridos en una gu\u00eda pr\u00e1ctica, a modo de cuaderno de activi- dades, en la que los alumnos aprendan, partiendo de sus propias experiencias, unos conocimientos b\u00e1sicos en el campo de la Nutrici\u00f3n y que a trav\u00e9s de \u00e9stos adquieran los h\u00e1bitos necesarios para que su alimentaci\u00f3n sea equilibrada, y por lo tanto saludable. Hay que resaltar, como un logro que consideramos importante, la metodolog\u00eda utilizada en la Gu\u00eda, por aunar con un lenguaje sencillo, una parte te\u00f3rica y otra pr\u00e1ctica y por contar, como elemento motiva- dor, con una serie de personajes realizados por Juan Garc\u00eda Fern\u00e1ndez que van informando de los objetivos que se quieren conseguir, los contenidos que se van a conocer y las actividades que se van a realizar. . Fase de evaluaci\u00f3n del Proyecto y Memoria. La evaluaci\u00f3n que hemos hecho del Proyecto es muy positiva, pues se han cum- plido ampliamente los objetivos que nos propusimos. . Los resultados obtenidos se materializan en la creaci\u00f3n de la \"Gu\u00eda pr\u00e1ctica para una alimentaci\u00f3n equilibrada en la edad adulta\" siendo sus autores M\u00aa Jos\u00e9 Garc\u00eda Bernal, Ana M\u00aa Heredia Albacete, Francisca Lirola P\u00e9rez, Marta Garaulet Aza y Juan Garc\u00eda Fern\u00e1ndez. En ella, partiendo de las propias vivencias de los alumnos, se plantean contenidos funcionales y pr\u00e1cticos, que aplicar\u00e1n sobre s\u00ed mismos, faci- lit\u00e1ndoles el autoaprendizaje, a la vez que les servir\u00e1n de reflexi\u00f3n personal y les llevar\u00e1n finalmente a la adquisici\u00f3n de los conocimientos necesarios. Para abordar los diferentes temas hemos \"inventado\" una serie de personajes que simbolizan cada una de las etapas de la edad adulta. Ellos nos introducir\u00e1n en cada uno de los temas, facilit\u00e1ndonos informaci\u00f3n sobre los contenidos que se van a desarrollar y sobre los objetivos que se pretenden conseguir. Ser\u00e1n un elemento motivador a lo largo de la gu\u00eda. Al plantearnos la gu\u00eda pensamos que deb\u00edamos elaborar un material que fuese muy pr\u00e1ctico, din\u00e1mico, de manera que cada alumno pudiera experimentar en s\u00ed mismo. Los temas se han organizado a trav\u00e9s de fichas estructuradas en diferentes aparta- dos: Detecci\u00f3n de los conocimientos previos sobre el tema, a trav\u00e9s de una serie de preguntas que se pueden trabajar con el grupo-clase. Aportaci\u00f3n de los contenidos b\u00e1sicos sobre el tema de forma que los alumnos descubran sus errores y los modifiquen. Actividades para afianzar los contenidos y detectar el grado de asimilaci\u00f3n de los mismos. Los temas, fichas de trabajo, actividades van introducidos por unos iconos que nos indican el trabajo que vamos a realizar. En un principio el Proyecto lo dise\u00f1amos para ser publicado en soporte papel, pero seg\u00fan ha ido avanzando y desarroll\u00e1ndose esta Gu\u00eda nos hemos decantado por presentarla tambi\u00e9n en soporte CD Rom. Esta ha sido una apuesta decidida por las Nuevas Tecnolog\u00edas, ya que a trav\u00e9s del uso de \u00e9stas estamos cambiando la metodolo- g\u00eda educativa debido al car\u00e1cter motivador que para los alumnos supone el manejo del CD Rom y por la necesidad que estos tienen de introducirse en el mundo de la inform\u00e1tica, tan importante para desenvolverse hoy en d\u00eda tanto en el mundo laboral como en la vida cotidiana. Adem\u00e1s los profesores tienen con este CD un material que les facilita el trabajo y les ayuda a optimizar el aprendizaje. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para una alimentaci\u00f3n equilibrada en la edad adultaExperiencias de Educaci\u00f3n de Personas Adultas . La necesidad de integrar el tema de la Alimentaci\u00f3n equilibrada como fuente de salud en el curriculum de la Educaci\u00f3n Secundaria es un principio asumido por los profesores integrantes del proyecto que somos conscientes de las limitaciones y carencias que ofrece este tema en el curr\u00edculo escolar. Debido a que es un tema tan cotidiano y cercano, y debido igualmente a la flexibilidad con la que se ha estruc- turado el trabajo, es f\u00e1cilmente aplicable tanto a alumnos acogidos a Programas de Diversificaci\u00f3n Curricular como a aquellos que cursan programas de Garant\u00eda Social. Ampliable, del mismo modo, para el alumnado de los Ciclos Formativos de Grado Medio o Superior. La Gu\u00eda pr\u00e1ctica que hemos elaborado por su car\u00e1cter abierto y flexible permite ser trabajada de diferentes formas. Puede desarrollarse dentro del curr\u00edculo de Cien- cias Naturales, en el bloque de contenidos, La mujer y el hombre, seres vivos. En los programas de Garant\u00eda Social o Diversificaci\u00f3n Curricular ser\u00eda id\u00f3neo tratarlo como un tema transversal interdisciplinar en donde de una manera globalizada se trabajar\u00edan las Matem\u00e1ticas, Lenguaje, Naturaleza y Sociedad. Otro modo de trabajarlo ser\u00eda desde las tutor\u00edas a trav\u00e9s de los Departamentos de Orientaci\u00f3n. En los Centros de Educaci\u00f3n de Adultos, que cuentan con un alumnado desde los a\u00f1os en adelante, se puede trabajar dentro del curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n Secunda- ria de Adultos y adem\u00e1s puede ser tratado en talleres o cursos de Educaci\u00f3n para la Salud. . Consideramos que el proceso educativo quedar\u00eda interrumpido si no se interviene tambi\u00e9n, y de manera coordinada, sobre el otro elemento b\u00e1sico del mismo, la fami- lia. Si los principios de Educaci\u00f3n para la Salud transmitidos a los j\u00f3venes no son asu- midos e incluso reforzados positivamente dentro de la familia, la intervenci\u00f3n ser\u00eda de dudosa eficacia, pues es en ella donde han de ejercitarse de manera habitual. No hay que olvidar las posibilidades que ofrecen tanto las Escuelas de Padres como la Educaci\u00f3n de Adultos para llevar a cabo este cometido, pues en ellas nos encontra- mos con todos los elementos necesarios para realizar una eficaz lucha en esta apuesta por una alimentaci\u00f3n sana: educadores, familias y j\u00f3venes. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser de utilidad para las Aulas de Mayores que organiza la Universidad de Murcia, como materiales de apoyo para el curso de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n. Por \u00faltimo, debemos considerar que, en formato CD Rom o en soporte papel, puede ser de gran utilidad para los cursos a distancia que se imparten a trav\u00e9s de las Aulas Mentor, ya que dentro del \u00e1rea de Educaci\u00f3n para la Salud se imparte un curso de Nutrici\u00f3n. . Conforme hemos ido trabajando en el Proyecto, ahondando cada vez m\u00e1s sobre el tema, y concienci\u00e1ndonos de la importancia para la salud de nuestra dieta medite- rr\u00e1nea y tradicional, frente a las dem\u00e1s dietas, tanto del norte de Europa como nor- team\u00e9ricanas, hemos cre\u00eddo firmemente que nuestro trabajo podr\u00eda convertirse en un Proyecto Europeo. Es prioridad del grupo retomarlo para su presentaci\u00f3n como Proyecto Europeo en el curso pr\u00f3ximo. . - Mahau Kathleen y Escott-Stump Sylvia: Nutrici\u00f3n y Dietoterapia de Krause. M\u00e9xico. Editorial Mc Graw Hill Interamericana. \u00aa edici\u00f3n. . - Cooper \"Nutrici\u00f3n y Dieta de Cooper\" Ed. Interamericana. . - Mataix Verd\u00fa Jos\u00e9 y Carazo Mar\u00edn Emilia: Nutrici\u00f3n para educadores. Madrid. Ediciones D\u00edaz Santos, S.A. . - Garaulet Marta: Adelgazar sin milagros. Madrid. Publicaciones Luna. - Vazquez, C. Y otros \"Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n\" Manual te\u00f3rico-pr\u00e1ctico. Ed D\u00edaz Santos. . - Grande Covi\u00e1n F.: Nutrici\u00f3n y Salud. Mitos, peligros y errores de las dietas de adelgazamiento. Editorial Planeta DeAgostini, S.A. . - Salvador i Castell Gemma y Serra i Majem Llu\u00eds: Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica. Aspectos Sanitarios. - Grande Colecci\u00f3n Clave, \"Nutrigu\u00eda. Manual de nutrici\u00f3n cl\u00ednica en atenci\u00f3n prima- ria\". Ed. Complutense. Madrid . - Varela Gregorio, Enrique de la Morena, Vel\u00e1zquez Alva, Fern\u00e1ndez Pumar, (han revisado la obra): Alimentos buenos, Alimentos da\u00f1inos. Reader's Digest Selec- y de Krause. M\u00e9xico. Editorial Hill Interamericana. \u00aa edici\u00f3n. . - Mataix Verd\u00fa Jos\u00e9 y Carazo Mar\u00edn Emilia: Nutrici\u00f3n para educadores. Madrid. Ediciones D\u00edaz Santos, S.A. . - Garaulet Marta: Adelgazar sin milagros. Madrid. Publicaciones Luna. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para una alimentaci\u00f3n equilibrada en la edad adultaExperiencias de Educaci\u00f3n de Personas Adultas - Grande Covi\u00e1n F.: Nutrici\u00f3n y Salud. Mitos, peligros y errores de las dietas de adelgazamiento. Editorial Planeta DeAgostini, S.A. . - Salvador i Castell Gemma y Serra i Majem Llu\u00eds: Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica. Aspectos Sanitarios. - Varela Gregorio, Enrique de la Morena, Vel\u00e1zquez Alva, Fern\u00e1ndez Pumar, (han revisado la obra): Alimentos buenos, Alimentos da\u00f1inos. Reader's Digest Selec- ciones, Madrid. . Dise\u00f1o de un sistema de evaluaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de personas adultas: evaluaci\u00f3n inicial, continua, final y prospectiva Centro Comarcal de Educaci\u00f3n de Adultos de la Vega Media Antonia Escolar Villa .- La creaci\u00f3n de un grupo de trabajo en nuestro centro sobre Evaluaci\u00f3n continua est\u00e1 fundamentada en dos importantes necesidades, sentidas por el conjunto del profesorado: La importancia cada vez mayor del proceso de evaluaci\u00f3n. Tradicionalmente este tema ha tenido poca relevancia en los dise\u00f1os educativos, bien por falta de formaci\u00f3n del profesorado, bien porque \"siempre est\u00e1 al final de cualquier programaci\u00f3n\" y a los finales o no se llega en condiciones o se les da menos trascendencia. Nuestro centro puede ser un ejemplo de esto: se han realizado much\u00edsimas actividades de innovaci\u00f3n educativa, en sectores muy diferencia- dos, con elaboraci\u00f3n profusa de material curricular y did\u00e1ctico, pero con el defecto gen\u00e9rico de no terminar de cerrar el proceso, por falta de sistematiza- ci\u00f3n o evaluaci\u00f3n. En el proceso de elaboraci\u00f3n del PCE de nuestro centro quedaban importantes matices por desarrollar: uno de ellos era el de la Evaluaci\u00f3n. Es, por ello, una necesidad curricular que se deb\u00eda abordar durante el curso pasado para termi- nar el PCE. De lo anteriormente expuesto no debe deducirse la inexistencia de experiencias en Experiencias de Educaci\u00f3n de Personas Adultas evaluaci\u00f3n. Muy al contrario, dispon\u00edamos de materiales propios e innovadores en este campo. Pero faltaba la sistematizaci\u00f3n coherente de todos ellos en un proceso que se articular\u00e1 en cuatro \u00e1mbitos: a) Evaluaci\u00f3n inicial. b) Evaluaci\u00f3n continua. c) Evaluaci\u00f3n final. d) Evaluaci\u00f3n prospectiva. Por \u00faltimo, es necesario se\u00f1alar la relaci\u00f3n existente entre este grupo de trabajo y otros constituidos en nuestro centro en cursos anteriores, fundamentalmente sobre orientaci\u00f3n, PEC y PCE. .- .- Lograr un nivel de formaci\u00f3n adecuado y coherente con la l\u00ednea educativa del centro para el profesorado en los temas de evaluaci\u00f3n. .- Reflexionar sobre los aspectos metodol\u00f3gicos y las estrategias educativas de la evaluaci\u00f3n. .-Fijar los criterios de evaluaci\u00f3n de Nivel I y Nivel II en las Ense\u00f1anzas Iniciales de Educaci\u00f3n de Personas Adultas. .- Definir el subsistema de Evaluaci\u00f3n Inicial del Alumnado (VIA). .- Crear fichas de seguimiento del alumnado en los diferentes niveles y \u00e1reas del curriculum, coherentes con un proceso de Evaluaci\u00f3n continua. .- Articular un sistema de evaluaci\u00f3n final, ligado a los procesos de orientaci\u00f3n del alumnado. .- Crear un bolet\u00edn de informaci\u00f3n al alumnado. .- Armonizar el proceso de evaluaci\u00f3n en un sistema coherente. .- An\u00e1lisis de nuestra pr\u00e1ctica en evaluaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n en la LOGSE. Conceptos: evaluaci\u00f3n formativa y evaluaci\u00f3n integradora. Fases de la evaluaci\u00f3n: Inicial, Continua y Final. Selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante. Registros de informaci\u00f3n. Criterios de evaluaci\u00f3n para los Niveles I y II de las Ense\u00f1anzas Iniciales. .- Dedicamos las dos primeras sesiones a la formaci\u00f3n del profesorado en este tema. Para ello utilizamos diversos materiales bibliogr\u00e1ficos. B\u00e1sicamente seguimos la ponencia de D. Carmelo S\u00e1nchez Liarte \"Evaluaci\u00f3n (M\u00e1s all\u00e1 de la Evaluaci\u00f3n formativa), recopilado en el Curso de Funci\u00f3n Directiva, desarrollado en el CPR- Murcia II el curso /. La \u00faltima sesi\u00f3n se dedic\u00f3 a evaluaci\u00f3n del grupo de trabajo, seg\u00fan las directrices marcadas por el CPR de Molina. En las nueve sesiones restantes el trabajo fue eminentemente pr\u00e1ctico. Se trata, b\u00e1sicamente, de la elaboraci\u00f3n de material para la evaluaci\u00f3n del alumnado: gu\u00edas did\u00e1cticas, pruebas, fichas de recogida de datos y boletines de informaci\u00f3n. Antes de cada reuni\u00f3n, la coordinadora aportaba una documentaci\u00f3n base para trabajar los aspectos seleccionados. \u00c9sta es le\u00edda previamente por todos y todas las participantes y debatida en gran grupo. A partir de ah\u00ed se comienza el proceso de elaboraci\u00f3n de los materiales en peque\u00f1o grupo. El proceso concluye con una puesta en com\u00fan. La tarea de recogida y archivo de todo el material elaborado (curricular y did\u00e1c- tico) es obligaci\u00f3n de la coordinadora. As\u00ed, dedicamos cuarenta y seis horas al desarrollo de las tareas del grupo de trabajo durante el curso .-, repartidas en doce sesiones de cuatro horas. En las cuales durante un espacio de minutos se trata sobre: puntualidad, compromiso personal, materiales utilizados, coordinaci\u00f3n de las actividades y resultados. Estos apartados se recog\u00edan en un formulario, que se rellen\u00f3 de forma individual. Posteriormente, se expondr\u00eda en grupo. La evaluaci\u00f3n final se recoge en la Memoria del grupo de trabajo. . De todo el proceso de evaluaci\u00f3n recogido en el PCE de nuestro centro, s\u00f3lo quedan por establecer dos aspectos: - Sistematizar las fichas de seguimiento del alumnado por \u00e1reas y niveles. - Articular el sistema de evaluaci\u00f3n final. Estos temas han sido muy trabajados en el centro y pr\u00e1cticamente est\u00e1n resueltos. Por ello no consideramos necesario proponer una pr\u00f3rroga de este Grupo de Trabajo. Pero si se ha propuesto trabajar durante este curso, en la coherencia entre las progra- maciones elaboradas en el curso anterior, las fichas de seguimiento, los materiales did\u00e1cticos y el bolet\u00edn informativo con los materiales que se han revisado en el inicio de este presente curso, siempre bajo la coordinaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Pedag\u00f3gica. Desde este grupo de trabajo creemos que esta experiencia de formaci\u00f3n en centros es extraporable a centros donde tengan la necesidad de revisar la evaluaci\u00f3n de los alumnos, a la vez de sistematizar y coordinar su pr\u00e1ctica educativa por medio de trabajo colaborativo y consensuar la labor docente y conseguir mejores resultados en aras de la mejora educativa. En cuanto al material elaborado puede ser extrapolable a otros centros de EPA pero siguiendo el mismo proceso de formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica.Dise\u00f1o de un sistema de evaluaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de personas adultas...Experiencias de Educaci\u00f3n de Personas Adultas . - Beltran, J. Estrategias de aprendizaje. S\u00edntesis - Criterios de evaluaci\u00f3n de los Niveles I y II de las Ense\u00f1anzas Iniciales de EPA. Material base del M.E.C. - Feuerstein, R.: Programa de Enriquecimiento Instrumental. Instituto Superior S. P\u00edo X. Bru\u00f1o. Marqu\u00e9s de Mond\u00e9jar, . Madrid. - Gonz\u00e1lez Guzm\u00e1n, A. Y Garrido Gonz\u00e1lez, J. L.(): Construir la educaci\u00f3n de adultos: \"una reflexi\u00f3n desde la pr\u00e1ctica\". Sevilla. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Ciencia. Junta de Andaluc\u00eda. - Mart\u00ednez Beltran, J. M.: Medicaci\u00f3n en el proceso de aprendizaje. Editorial Bru\u00f1o. - Prieto. M.D.: Identificaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Diagn\u00f3stico de alumnos superdotados. Editorial Aljibe. - Prieto. M.D.: Aprendizaje estrat\u00e9gico en las Ciencias Sociales. Editorial Cossio. - Prieto, M. D.: Modificaci\u00f3n estructural. Editorial Bru\u00f1o. - Prieto, M. D. y Per\u00e9z, L. (): Programas para la mejora de la inteligencia. Teor\u00eda, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Editorial s\u00edntesis Psicolog\u00eda. Madrid - S\u00e1nchez Liarte, C. Evaluaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la evaluaci\u00f3n formativa. Ponencia . - Allal, L. (): \"Estrategias de evaluaci\u00f3n formativa. Copcepciones psicol\u00f3gicas y modalidades de aplicaci\u00f3n\". - Angulo, F. (b): Hacia una nueva racionalidad educativa. La ense\u00f1anza como pr\u00e1ctica\". Investigaci\u00f3n en la escuela . - Angulo, F.; Contreras, J. y Santos, M. A. (): \"Evaluaci\u00f3n cualitativa y partici- paci\u00f3n democr\u00e1tica\". Cuadernos de Pedagog\u00eda,. - Barbera Albalat, V. ( ): M\u00e9todo para evalauci\u00f3n de Centros. Madrid. Escuela Espa\u00f1ola. - Barbier, J-M (): La evaluaci\u00f3n en los procesos de formaci\u00f3n. Barcelona. Pai- d\u00f3s - Casanova, M. A. (): La evalauci\u00f3n, garant\u00eda de calidad para el Centro Educa- tivo. Madrid. La Muralla. - Davis, G. A., y omas, M. A. (): Escuelas eficaces y maestros eficientes. Madrid. La Muralla. - Elliot, J. (): La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en la escuela. Madrid. Morata - Escudero Mu\u00f1oz, J.M. (editor),(): Dise\u00f1o, Desarrollo e Innovaci\u00f3n del Curr\u00ed- culum. S\u00edntesis. Madrid. - Escudero,J.M.;Bolivar,A.;Gonzalez,M.T. Y Moreno,J.M.(): Dise\u00f1o y Desarro- llo del Curr\u00edculum en la Educaci\u00f3n Secundaria. Barcelona. Hosiri.- Fern\u00e1ndez P\u00e9rez, M. (): Evaluaci\u00f3n y cambio educativo: el fracaso escolar.Madrid. Morata. - Mart\u00ednez Bonaf\u00e9, J. (): \"La evaluaci\u00f3n: investigaci\u00f3n del profesor sobre el desa- rrollo del curr\u00edculum\", en Martinez, J. y Salinas, D. (comp.): Programaci\u00f3n y eva- lauci\u00f3n de la ense\u00f1anza: problemas y sugerencias did\u00e1cticas. Valencia. Mestral. - Mart\u00ednez Arag\u00f3n, L. Y P\u00e9rez Yuste, R. (): Evaluaci\u00f3n de Centros y calidad educativa. Madrid. Cincel. - Medina Rivilla, A. Y Dom\u00ednguez, C.: (): Ense\u00f1anza y Curr\u00edculum, para la formaci\u00f3n de personas adultas. El profesional de la educaci\u00f3n de adultos. Madrid. Ediciones Pedag\u00f3gicas. - Novak, J. y Gowin, D. (): Aprendiendo a aprender. Barcelona.Mart\u00ednez Roca. - Popham, J. W. (): Problemas y t\u00e9cnicas de la evaluaci\u00f3n educativa. Madrid. Anaya. - Rodriguez Di\u00e9guez, J.L. (): Criterios de evaluaci\u00f3n.Madrid. Alhambra - Rosales, C. (): Criterios para una evaluaci\u00f3n formativa. Madrid.Narcea - Stenhouse, L. (): Investigaci\u00f3n y desarrollo del Curr\u00edculum. Madrid. Morata.Dise\u00f1o de un sistema de evaluaci\u00f3n en la educaci\u00f3n de personas adultas...Experiencias de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n La historia de la Regi\u00f3n de Murcia en formato multimedia dentro del curriculo I.E.S. Sanje (Alcantarilla-Murcia) Gin\u00e9s Ruiz Bueno y Beatriz Pozo Serrano . El proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje en la ESO conlleva una serie de obligaciones para el profesorado que no siempre es posible cumplir. El profesor debe atender a la diversidad del alumnado que tiene, pero esta atenci\u00f3n no puede permitir que el nivel medio de una clase afecte de forma negativa a alumnos/as que se encuentran en niveles distintos. Muy al contrario debe velar porque cada alumno/a partiendo de su nivel inicial progrese a su ritmo y seg\u00fan sus capacidades. Esto parece ser una obligaci\u00f3n de todo profesor/a, el problema es llevarlo a cabo con alumnos/as nor- malmente poco motivados, con poco presupuesto, y con un tiempo limitado. Los profesores de todos los niveles educativos nos encontramos actualmente en un proceso de cambio que pasa inevitablemente por la integraci\u00f3n sistem\u00e1tica de las transformaciones veloces que est\u00e1n produci\u00e9ndose en la sociedad en las pr\u00e1cti- cas educativas cotidianas de nuestras aulas. Los profesores no podemos seguir osten- tando la exclusividad de determinar el qu\u00e9, el c\u00f3mo y el cu\u00e1ndo ense\u00f1ar, mientras los cambios sociales acelerados desmienten continuamente la idoneidad y oportuni- dad de tales decisiones.Experiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n Cada vez m\u00e1s se abre paso, no sin ciertas dificultades, la idea del profesor como un agente mediador y dinamizador de los aprendizajes de los alumnos. Genovard y Gotz\u00e9ns () consideran que la transmisi\u00f3n de contenidos de aprendizaje, carac- ter\u00edstica de todo proceso instruccional, no es patrimonio exclusivo del profesor; de hecho forma parte de una realidad educativa m\u00e1s amplia: la transmisi\u00f3n de informa- ci\u00f3n o facilitaci\u00f3n de experiencias de aprendizaje a partir de dispositivos tecnol\u00f3gi- cos... Obviamente estos autores no est\u00e1n negando la oportunidad de la figura del profesor confront\u00e1ndola con las nuevas tecnolog\u00edas, sino que propugnan una nueva funci\u00f3n para el profesor: dinamizar y facilitar los aprendizajes de sus alumnos/as. La psicolog\u00eda cognitiva, por otra parte, nos habla de un aprendizaje significativo que s\u00f3lo se puede lograr con la participaci\u00f3n activa de los propios sujetos implica- dos: los alumnos/as. \u00c9stos son elementos activos y constructores de sus propios cono- cimientos y en consecuencia proceden, cuando aprenden significativamente, de la siguiente manera: a) Exploran la informaci\u00f3n nueva seleccionando aquella que tenga relevancia para la situaci\u00f3n que est\u00e1n estudiando. b) Procesan la informaci\u00f3n relacionando las partes relevantes para producir significados y soluciones nuevas y \u00fatiles. c) Consolidan la informaci\u00f3n y tratan de aplicarla y probarla en situaciones nue- vas. Este proceso de construcci\u00f3n del aprendizaje no es estrictamente lineal sino recur- sivo, lo que obliga al alumno a pensar la respuesta y volver hacia atr\u00e1s, comparando la informaci\u00f3n nueva con la ya existente (JONES, PALINCSAR, OGLE y CARR, ). Los profesores debemos desarrollar t\u00e9cnicas de ense\u00f1anza que permitan el aprendizaje significativo de nuestros alumnos. Estos procesos son recursivos y no presentan un car\u00e1cter lineal lo que obliga a los estudiantes a volver hacia atr\u00e1s para comparar las informaciones nuevas con las ya conocidas. Si utilizamos para desarrollar el aprendizaje significativo un texto cl\u00e1sico, no lo lograremos debido a su car\u00e1cter lineal. No ocurre lo mismo con la tecnolog\u00eda multimedia que nos permiten navegar a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n en casi cualquier direcci\u00f3n de forma libre, permiti\u00e9ndonos unir las informaciones del modo que desee- mos de acuerdo con los objetivos propios que se plantea el alumno/a. \u00bfC\u00f3mo puede lograr el profesor/a esa participaci\u00f3n activa de los propios sujetos implicados a lo largo de todo el curso?, \u00bfc\u00f3mo cambiamos el papel del profesor/a y lo transformamos en el gu\u00eda del aprendizaje?, \u00bfes posible ese tipo de ense\u00f1anza o es solamente un sue\u00f1o?, y sobre todo \u00bfc\u00f3mo es una clase donde todo ha cambiado? . . Hace unos a\u00f1os, y gracias a un Proyecto de Innovaci\u00f3n Educativa desarroll\u00e9 un programa TUTORMAT V.. Dicho programa abarcaba dos temas de matem\u00e1ticas que suelen aburrir bastante al alumnado, las operaciones con n\u00fameros enteros y racionales. El programa ped\u00eda al alumno/a un c\u00f3digo para que el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje fuese personalizado. Conten\u00eda una evaluaci\u00f3n inicial del alumno/a, una parte te\u00f3rica de cada uno de los temas y un apartado de ejercicios. Se utilizaron una gran cantidad de gr\u00e1ficos, sobre todo para crear los fondos de las pantallas, as\u00ed como las animaciones, conten\u00eda sonidos, m\u00fasica de fondo y v\u00eddeo. La parte m\u00e1s atractiva era la de ejercicios, la cual conten\u00eda: . Un m\u00f3dulo que generaba ejercicios de forma aleatoria con niveles de dificul- tad distintos. . Otro m\u00f3dulo que controlaba las dificultades del alumno/a para resolver cada ejercicio, que decid\u00eda el nivel del pr\u00f3ximo ejercicio y que controlaba la aparici\u00f3n de varios v\u00eddeos que llamaban la atenci\u00f3n del alumno/a y le motivaban para trabajar de una forma m\u00e1s efectiva. . Una animaci\u00f3n que permit\u00eda hacer el proceso m\u00e1s din\u00e1mico y agradable. . Un marcador que le informaba sobre los puntos conseguidos. El alumno/a con- segu\u00eda puntos cuando realizaba un ejercicio correctamente, la cantidad de pun- tos estaba en relaci\u00f3n con el n\u00famero de intentos que hab\u00eda necesitado. . Varios marcadores que le indicaban el n\u00famero de aciertos y de intentos, los cuales se pueden ocultar pulsando sobre ellos. . Para conocer dicho entorno el alumno/a pod\u00eda pulsar un bot\u00f3n que le mostraba un v\u00eddeo explicativo del entorno de ejercicios. . Tambi\u00e9n ten\u00eda a su disposici\u00f3n un bloc de notas. Tambi\u00e9n hay una pantalla donde se pueden observar los ejercicios que ha rea- lizado, el nivel de los mismos, las distintas respuestas que ha proporcionado el alumno/a, el tiempo que ha necesitado para resolver dicho ejercicio, as\u00ed como la soluci\u00f3n final. Para finalizar se mostraban una serie de medias sobre dichos datos para tener una visi\u00f3n global del aprendizaje. La finalidad b\u00e1sica que se pretend\u00eda con TUTORMAT y posteriormente con otros programas ha sido y es el adaptar y desarrollar el curr\u00edculo oficial dentro de las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de la Regi\u00f3n de Murcia en las etapas de Primer y Segundo Ciclo de la ESO, as\u00ed como en el Bachillerato, y dar a conocer a nuestros alumnos/as la realidad hist\u00f3rica, geogr\u00e1fica y sociocultural de nuestra Regi\u00f3n. Dos a\u00f1os despu\u00e9s la versi\u00f3n . de TUTORMAT consigui\u00f3 el Primer Premio Nacional de Innovaci\u00f3n Educativa (B.O.E. --). . Surgi\u00f3 como consecuencia de TUTORMAT un proyecto mucho m\u00e1s amplio y complejo, dadas las posibilidades que nos presenta la tecnolog\u00eda multimedia y la inteligencia artificial es posible desarrollar un programa que permita al alumno/a La historia de la Regi\u00f3n de Murcia en formato multimedia dentro del curr\u00edculoExperiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n estudiar a su ritmo, en un entorno agradable para \u00e9l, donde la motivaci\u00f3n no es un sue\u00f1o sino una realidad, los temas transversales son muy f\u00e1ciles de incluir, el programa se adapta al alumno/a, puede funcionar en CD y/o en Internet, permite actualizarse r\u00e1pidamente y estudiar en grupo gracias a la red, donde cada asignatura puede ser estudiada de forma sencilla y amena, ... Este proyecto fue dividido en fases para su desarrollo. Dado lo limitado de los presupuestos a los cuales podemos acceder los profesores de secundaria para investi- gaci\u00f3n, se planifico la primera parte para unos a\u00f1os. En present\u00e9 un Proyecto de Innovaci\u00f3n Educativa al CPR Murcia II, llevaba por t\u00edtulo \"Aventura contempor\u00e1nea en la regi\u00f3n de Murcia\", era la Fase I del pro- yecto. El proyecto pretend\u00eda realizar un programa multimedia que permitiese a un alumno/a estudiar el periodo hist\u00f3rico comprendido entre y pero con unas caracter\u00edsticas que lo diferenciasen de cualquier otro producto que hubiese en el mer- cado. A. El alumno/a en colaboraci\u00f3n con el profesor/a puede elegir qu\u00e9 partes del tema desea estudiar y qu\u00e9 partes no. B. Posteriormente el alumno/a recorre solamente la parte que ha elegido. C. Est\u00e1 estructurado fundamentalmente en tres niveles de contenidos: el estudio del periodo a nivel mundial, en Espa\u00f1a y particularizado en Murcia. D. Para motivar al alumno/a se utilizaban varias t\u00e9cnicas: a. El alumno/a obtiene puntos por cada pantalla te\u00f3rica recorrida. b. Tambi\u00e9n obtiene puntos por cada ejercicio realizado bien, la puntuaci\u00f3n depende del nivel del ejercicio y del n\u00famero de intentos del mismo. c. Las im\u00e1genes utilizadas para ambientar el programa intentan crear un ambiente atractivo y agradable. d. Existen animaciones y sonidos que hacen m\u00e1s entretenido el aprendizaje. E. Tanto las pantallas te\u00f3ricas como los ejercicios est\u00e1n agrupados por niveles, y el alumno/a puede elegir hasta que nivel quiere profundizar. F. Los ejercicios que se proponen est\u00e1n referidos solamente a la parte estudiada. G. Contiene una gran cantidad de im\u00e1genes. H. Existen animaciones para explicar brevemente algunos hechos hist\u00f3ricos (por ejemplo, las invasiones producidas en la Segunda Guerra Mundial en Europa se explican mediante sonido y animaciones en menos de minutos) lo cual permite tener una visi\u00f3n general de estos hechos. I. El programa se particulariza para cada alumno/a de manera que el programa reconoce al usuario y le permite continuar por donde lo dej\u00f3. J. Tambi\u00e9n permite al alumno conocer qu\u00e9 parte del programa ha recorrido y qu\u00e9 parte le queda por recorrer. K. Tener una visi\u00f3n global del periodo hist\u00f3rico, as\u00ed como de cada una de las par- tes de la guerra y del alcance de la misma.Despu\u00e9s de trabajar un a\u00f1o en dicho proyecto nos dimos cuenta de las dificul- tades que encontr\u00e1bamos a la hora de buscar documentaci\u00f3n sobre la historia de nuestra Regi\u00f3n, las fotograf\u00edas, v\u00eddeos y sonidos que pod\u00edamos utilizar estaban regis- tradas y ten\u00edamos que pagar derechos de autor, lo cual no era posible con los presu- puestos de que dispon\u00edamos. Cuando uno crea un programa como \u00e9ste con el Cara al Sol (letra y m\u00fasica, can- tado por el ej\u00e9rcito), la Internacional (letra y m\u00fasica),... enseguida piensa en que muchos de nuestros alumnos/as no conocen parte de la historia de este pa\u00eds que no se puede incluir en un libro, y mucho menos de nuestra Regi\u00f3n. El conocer la historia de un pueblo nos acerca m\u00e1s a \u00e9l. No pretendemos en ning\u00fan momento crear con esto un esp\u00edritu independentista ni nada parecido, nada m\u00e1s lejos de nuestra intenci\u00f3n. Pretendemos dar a conocer la realidad que rodea a nuestros alumnos/as, que puedan averiguar de forma sencilla, cercana y amena cu\u00e1l es la historia de la regi\u00f3n en la que viven, as\u00ed como conocer muchas de las tradiciones de esta tierra. Todo esto considerando nuestra regi\u00f3n como parte del pa\u00eds al cual pertenecemos y de Europa como una comunidad que debemos ayudar a formar. Lo ideal ser\u00eda que dicha historia formase parte de un proyecto mucho m\u00e1s amplio, una historia universal que particularizase en Espa\u00f1a y en Murcia. Somos conscien- tes de que un proyecto como ese no puede ser realizado con Proyectos de Innovaci\u00f3n Educativa ni tampoco tenemos el tiempo ni la capacidad econ\u00f3mica suficiente para ello. El programa que finalmente realizamos no fue muy amplio en contenidos, pero se trabaj\u00f3 bastante la estructura del mismo, en la actualidad posee unas pantallas, ampliarlo ahora no necesitar\u00eda pr\u00e1cticamente ninguna l\u00ednea de c\u00f3digo, dado que los folios de c\u00f3digo que posee permiten que tal ampliaci\u00f3n se realice de forma muy sencilla. Despu\u00e9s de este proyecto surgieron una serie de necesidades para continuar reali- zando la historia de la Regi\u00f3n de Murcia en formato multimedia. Una de las m\u00e1s inmediatas era conseguir una galer\u00eda de im\u00e1genes, v\u00eddeos y sonidos de la Regi\u00f3n de Murcia. Nos propusimos como objetivo, el conseguir una galer\u00eda de im\u00e1genes de la Regi\u00f3n de Murcia (unas . fotos), que formar\u00edan parte de una base de datos que recoger\u00eda informaci\u00f3n sobre las mismas y hechos hist\u00f3ricos relacionados con ellas, y lo m\u00e1s importante, ser\u00edan libres de uso, lo \u00fanico que se exige es que se mencione en aquel trabajo que se use alguna fotograf\u00eda de la Regi\u00f3n al autor de la foto y a la Con- sejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura que ha subvencionado el proyecto. Lo propusimos como un Proyecto de Innovaci\u00f3n Educativa el a\u00f1o pasado y fue aprobado. La Fase II del proyecto hab\u00eda comenzado. En esta Fase II pretendemos conseguir varios objetivos: . Conseguir crear la Historia de la Regi\u00f3n de Murcia en formato multimedia, La historia de la Regi\u00f3n de Murcia en formato multimedia dentro del curr\u00edculoExperiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n una historia amena y divertida, utilizando muchas de las ideas que surgieron mientras se constru\u00eda TUTORMAT, dividida en varios niveles de dificultad y englobada en la historia de nuestro pa\u00eds (si es posible, tambi\u00e9n de Europa). . Crear guiones did\u00e1cticos multimedia que permitan explicar algunas partes de las distintas asignaturas utilizando recursos de nuestra regi\u00f3n. Porque no utili- zar im\u00e1genes de nuestra regi\u00f3n para estudiar matem\u00e1ticas, f\u00edsica, historia,... si tenemos las im\u00e1genes creemos una serie de guiones did\u00e1cticos que permitan a un profesor utilizar dichas im\u00e1genes en clase de forma sencilla, y entreguemos dichos materiales en CD para que se pueda personalizar el material que entrega a los alumnos/as. . Crear una base de datos sobre nuestra regi\u00f3n con im\u00e1genes, descripciones de dichas im\u00e1genes, hechos hist\u00f3ricos, hallazgos arqueol\u00f3gicos,... que permita conocer no solo la historia de la Regi\u00f3n sino tambi\u00e9n su realidad presente y acercarla a los alumnos/as. . Todos estos materiales estar\u00edan en formato CD y tambi\u00e9n en Internet. Hasta ahora todo el proyecto ha sido desarrollado gracias a los Proyectos de Inno- vaci\u00f3n Educativa aprobados por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura. Debemos tener en cuenta la importancia que tiene la participaci\u00f3n del profesorado en la elabo- raci\u00f3n de estos documentos, el a\u00f1o pasado se formaron dos grupos de trabajo para que algunos profesores se familiarizasen con las t\u00e9cnicas de trabajo propias de los materiales multimedia as\u00ed como con la terminolog\u00eda y este a\u00f1o se va a proponer la formaci\u00f3n de otro grupo que ya se va a implicar directamente en la construcci\u00f3n de la base de datos de la cual se extraer\u00e1 la informaci\u00f3n para construir la Historia de la Regi\u00f3n de Murcia. . - Costa, A. L. (): Teaching for intelligent behavior. Educational Leadership, , -. - Genovard, C. y Gotz\u00e9ns, C. (): Integraci\u00f3n de las TI en el proceso de la E-A: importancia en el cambio de actitudes. En V\u00c1ZQUEZ, G. (Ed.): Los educadores y las m\u00e1quinas de ense\u00f1ar, (pp. -). Madrid: Fundesco. - Jones, B. F., Palincsar, A. S., Ogle, D. S. y Carr, E. G. (): Strategic teaching: cognitive instruction in the content areas. Alexandria, VA: Sternberg, R. J. (): Instrumental and componetial approches to the nature and training of intelligence. En Chipman, S. F., Segal, J. W. y Glaser, R.: inking and learning skills (Vol. ): Research and open questions (pp. -). Hillsdale, NJ: Lawrence Erlbaum Associates. Cambridge, MA: A.I. Laboratory M.I.T. \"Creaci\u00f3n educativos multimedia con el clic 3.0\" C.P.E.E. \"Sant\u00edsimo Cristo de la Misericordia\" (Murcia) \u00c1gueda Brotons M\u00aa Dolores \u00c1lvarez Ruiz Reyes Avil\u00e9s Arag\u00f3n Isabel Bl\u00e1zquez Navarro Mercedes Herrera NavarroJuana Mart\u00ednez Alpa\u00f1ez Andr\u00e9s Mart\u00ednez Mart\u00ednez M\u00aa Dolores Verdejo Bolonio Carolina Ynfer Reyna . La necesidad de acercarnos al mundo de la inform\u00e1tica en nuestro centro surgi\u00f3 de nuestra pr\u00e1ctica docente. Nuestra finalidad es dotar a nuestros alumnos/as de nuevas herramientas de aprendizaje y facilitarles con su uso el acceso al curr\u00edculum, as\u00ed como el refuerzo de sus habilidades b\u00e1sicas y las posibilidades de individualiza- ci\u00f3n del proceso de E/A. El uso de las tecnolog\u00edas de ayuda nos parecen un elemento normalizador, integrador y compensador de las dificultades de los alumnos/as. Nuestra propuesta de trabajo pretende dar continuidad a la formaci\u00f3n iniciada en cursos anteriores. Durante la misma hemos conocido y utilizado nuevos progra- mas que dan respuesta a las necesidades educativas especiales que presentan nuestros alumnos/as. El origen de la propuesta parte del conocimiento de la existencia del programa Clic . y las aplicaciones realizadas con \u00e9l hasta la fecha para las diferentes \u00e1reas curriculares. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n influy\u00f3 la necesidad de crear actividades que puedan contener gr\u00e1ficos, sonidos, archivos musicales, animaciones o secuencias de v\u00eddeo digital que faciliten la secuenciaci\u00f3n de actividades. Esto \u00faltimo nos permite el desa- rrollo de los contenidos procedimentales del curriculum educativo: relaciona, identi-Experiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n fica, distingue, memoriza, observa, ordena, clasifica, explora conceptos , dando as\u00ed una respuesta a las necesidades espec\u00edficas de nuestro alumnado. En nuestro centro utilizamos las aplicaciones realizadas con el Programa Clic para el nivel de Educaci\u00f3n Infantil. Lo que nos propusimos al plantearnos consti- tuirnos como grupo de trabajo fue aprender a manejar el programa de manera que nos permitiera hacer aplicaciones adaptadas a las motivaciones de nuestros alumnos. Creemos necesario continuar nuestra formaci\u00f3n en el uso de las TIC. Esta forma- ci\u00f3n es un soporte de trabajo que nos ofrece mayores posibilidades, para el nece- sario aprendizaje constructivo de nuestros alumnos/as con el fin de diversificar la respuesta educativa. . El proceso seguido en el desarrollo de nuestro trabajo ha sido: - Conocer y manejar el programa Clic . - Realizar actividades en las diversas modalidades que ofrece el citado programa, descartando las actividades de texto puesto que nuestro alumnado requiere contenido textual m\u00ednimo: rompecabezas, asociaciones de texto-imagen, aso- ciaciones con referencia indirectas, actividades de exploraci\u00f3n, asociaciones sonido-imagen, actividades de identificaci\u00f3n, secuenciar las diversas activida- des creadas a trav\u00e9s de paquetes (PAC), compactaci\u00f3n y descompactaci\u00f3n de paquetes (utilidad ClicPac). - Integrar recursos multimedia (ficheros gif y bmp, avi, wav) en materiales did\u00e1c- ticos. - Conocimiento del sistema de informes Clic (utilizaci\u00f3n del programa Cli- cDB). - Funciones de accesibilidad de Clic . Una vez que sab\u00edamos utilizar el programa Clic . comenzamos el proceso de creaci\u00f3n de actividades, los pasos seguidos en este fueron: A partir del objetivo did\u00e1ctico (conocer los cuatro colores b\u00e1sicos: rojo, amari- llo, verde y azul), decidimos el tipo de actividad y el contenido que tendr\u00eda para cada uno de los colores trabajados: * Dise\u00f1amos comenzar con una canci\u00f3n inventada referida al color y que incorporaba cuatro im\u00e1genes. * Despu\u00e9s deb\u00eda aparecer cada imagen en una pantalla de informaci\u00f3n. * Asociaci\u00f3n imagen-color. * Asociaci\u00f3n im\u00e1genes-color. * Asociaci\u00f3n objetos iguales. * Asociaci\u00f3n colorear los objetos de su color. * Memoria con las im\u00e1genes. * Puzzles de las im\u00e1genes.* Asociaci\u00f3n de las fotos de los alumnos/as con su color. * Pantallas de identificaci\u00f3n de un determinado color. * Asociaci\u00f3n de dos mitades de una foto. * Asociaci\u00f3n de las im\u00e1genes con su nombre. * Por \u00faltimo dise\u00f1amos la portada y el men\u00fa. - Preparamos los ingredientes de la actividad en un mismo directorio: escaneamos las im\u00e1genes y las fotos, grabamos los ficheros de sonido y rescatamos los ficheros avi de otras aplicaciones de Clic. - Pusimos en marcha el programa Clic y elaboramos nuestra aplicaci\u00f3n, ajustando los par\u00e1metros propios de cada actividad: n\u00famero de casillas, tipo de contenido, tipo de letra, mensajes inicial y final... - Confirmamos y comprobamos el funcionamiento de la actividad. - Realizamos un paquete para cada color. - Elaboramos una ficha en formato Word con el nombre de los autores, el t\u00edtulo, el \u00e1rea y el nivel educativo al que se dirige y una breve descrip- ci\u00f3n de los objetivos que se pretenden alcanzar con el uso del material. . Los resultados del trabajo realizado en el grupo, se han ido experimentando con los alumnos/as, comprobando el entusiasmo que provocaba en ellos la ejecuci\u00f3n de las diversas actividades, por tanto han sido muy satisfactorios para el alumnado, per- miti\u00e9ndoles: - Incrementar su nivel de atenci\u00f3n - Ampliar su vocabulario. - Aceptar la espera de su turno. - Colaborar con el adulto en las indicaciones oportunas. - Mostrar inter\u00e9s por el uso del ordenador. - Disfrutar realizando las actividades propuestas. - Pedir ayuda cuando la necesita. - Cuidar y respetar el material usado. - Participar de forma activa en los procesos de aprendizaje. - Conocer e interiorizar los cuatro colores b\u00e1sicos. - Discriminar los colores, a trav\u00e9s de im\u00e1genes. - Realizar asociaciones, teniendo como criterio los colores. - Identificar los colores a trav\u00e9s de diferentes actividades l\u00fadicas (canciones, rom- pecabezas, memoria, fotos...) - Aprender los colores b\u00e1sicos, asoci\u00e1ndolos a determinadas canciones (facilitado- ras del aprendizaje y motivadoras para nuestro alumnado). El uso de las nuevas tecnolog\u00edas por ni\u00f1os con necesidades educativas especiales Creaci\u00f3n de materiales educativos multimedia con el Clio .Experiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n es fundamental para potenciar el juego social, permitiendo la relaci\u00f3n con otros, la colaboraci\u00f3n y la amistad; as\u00ed como para evitar la pasividad y el aislamiento. . Las incidencias en el centro con la elaboraci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica de esta aplica- ci\u00f3n ha abierto nuevas expectativas en el profesorado de cara a continuar dise\u00f1ando y creando nuevas aplicaciones adaptadas a las necesidades educativas especiales de nuestro alumnado y en relaci\u00f3n a las aulas van en la l\u00ednea de haber mejorado el aprendizaje de nuestros alumnos/as al utilizar un nuevo soporte inform\u00e1tico que ampl\u00eda sus posibilidades de acceso al curr\u00edculum. . / La aplicaci\u00f3n realizada tiene utilidad para otros centros de educaci\u00f3n especial, as\u00ed como para centros ordinarios en los niveles de Educaci\u00f3n Infantil, pudiendo facilitar el dise\u00f1o y la secuenciaci\u00f3n de actividades de aprendizaje adaptadas a las necesidades espec\u00edficas de cada alumno. La utilizaci\u00f3n de recursos sonoros puede ser especial- mente interesante para la intervenci\u00f3n en logopedia. Puede utilizarse como soporte para pruebas de evaluaci\u00f3n, facilitando el control de la actividad realizada por el usuario. . Dentro de nuestros prop\u00f3sitos tratamos, en primer lugar, de continuar el camino emprendido en el Centro durante los a\u00f1os anteriores, de incorporar los recursos dis- ponibles en el campo de la inform\u00e1tica ilusionados por su gran cantidad y variedad de posibilidades, pretendiendo: - Actualizar nuestros conocimientos cient\u00edfico did\u00e1cticos. - Incorporar las Tecnolog\u00edas de ayuda en el trabajo diario, en la programaci\u00f3n de aula, principalmente los aspectos procedimentales tan presentes en el curr\u00ed- culum. - Crear una din\u00e1mica de continuidad dentro de los temas tratados. - Buscar el mayor grado de participaci\u00f3n posible, incluso la posible participaci\u00f3n de padres. - Motivar y reforzar a nuestros alumnos/as con la incorporaci\u00f3n de un recurso atractivo para los ni\u00f1os/as, ense\u00f1ando adem\u00e1s. Para promover la continuidad y hacerla extensiva a otros centros es necesaria una formaci\u00f3n previa, por tanto proponemos que el CPR Murcia II oferte cursos pr\u00e1cti- cos de formaci\u00f3n dando a conocer el programa Clic . y sus posibilidades did\u00e1cti- cas.Como propuesta de mejora del trabajo iniciado proponemos formar seminarios de trabajo intercentros que enriquecer\u00edan con aportaciones, ideas as\u00ed como las pro- pias creaciones. . Toda la bibliograf\u00eda citada as\u00ed como el material en soporte electr\u00f3nico se encuentra en el CD-ROM Sinera Clic . y tambi\u00e9n en la puerta de entrada del \"rac\u00f3 del Clic\": http://www.xtec.es/recursos/clic - Francesc Busquets Burguera, .. Manual de Clic . - Francesc Busquets Burguera, .. Curso de creaci\u00f3n de materiales educativos multimedia con Clic . - Francesc Busquets Burguera, mayo .. Clic: un proyecto cooperativo de pro- ducci\u00f3n e intercambio de software educativo. Art\u00edculo publicado en el n\u00ba de la revista \"Comunicaci\u00f3n y Pedagog\u00eda\" - Programa Clic . - Paquete Curso.exe con m\u00f3dulos de trabajo y pr\u00e1cticas guiadas. - Utilidad ClicPac, para compactar y descompactar paquetes de actividades. - Utilidad ClicDB, para consultar el sistema de Informes de evaluaci\u00f3n. - Programa PaintShop Pro, editor gr\u00e1fico que permite trabajar con los formatos GIF y BMP. - Programa Cool Edit, editor de sonidos que permite grabar en distintas resolucio- nes y manipular el sonido digital. - Utilidad WinZip, para comprimir los materiales elaborados.Creaci\u00f3n de materiales educativos multimedia con el Clio . \"Ciberaula: internet para todos\" I.E.S. \"Infanta Elena\" de Jumilla. Fulgencio Garc\u00eda G\u00f3mez . Apenas transcurrido poco m\u00e1s de un siglo de la \u00faltima revoluci\u00f3n industrial asis- timos a una nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, cuyo impacto probablemente superar\u00e1 al que en su momento trajo consigo la popularizaci\u00f3n de la imprenta y el libro. Esta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica resulta de la convergencia de diversos fen\u00f3menos entre los que destacan la difusi\u00f3n mundial de redes de informaci\u00f3n y comunicacio- nes (como Internet), la informatizaci\u00f3n de bienes y procesos, la digitalizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la creciente importancia del aspecto inmaterial de la riqueza produ- cida. Los usos de estas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) se extender\u00e1n a todos los \u00e1mbitos de la vida econ\u00f3mica y social, se combinar\u00e1n con otras tecnolog\u00edas y facilitar\u00e1n los procesos de cambio organizacional de comunida- des, empresas e instituciones. La implantaci\u00f3n de las TIC en educaci\u00f3n se desarrolla en paralelo a los cambios en los m\u00e9todos de ense\u00f1anza e incluso en la forma de concebir el aprendizaje y la formaci\u00f3n donde, cada vez m\u00e1s, es el propio discente el que toma el control del pro- ceso, mientras que los materiales y recursos se adaptan a sus necesidades. Durante mucho tiempo, la incorporaci\u00f3n de nuevos recursos a la formaci\u00f3n ten\u00eda Experiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n como objetivo apoyar al profesorado en su tarea. \u00c9ste, progresivamente, ha ido dis- poniendo de m\u00e1s medios: a la pizarra se sum\u00f3 el v\u00eddeo, el retroproyector, etc. Mien- tras, el alumnado ten\u00eda como soporte \u00fanico de su aprendizaje el libro de texto. En cierta medida, los medios tecnol\u00f3gicos son un apoyo s\u00f3lido para el cambio, al permitir el desarrollo de la ense\u00f1anza individualizada, del aprendizaje interactivo, de la educaci\u00f3n a distancia y de algunas modalidades metodol\u00f3gicas como la ense- \u00f1anza asistida por computadora, que suponen una verdadera transformaci\u00f3n en la forma de concebir la formaci\u00f3n y que ceden el papel protagonista de la misma al alumno. Las TIC tambi\u00e9n han modificado el lugar que los medios did\u00e1cticos ocupaban en el proceso educativo. Durante mucho tiempo, los medios se han considerado como uno de los aspectos finales a tomar en cuenta en el proceso de dise\u00f1o de las acciones formativas. Sin embargo, las grandes probabilidades de las tecnolog\u00edas como soporte de transmisi\u00f3n de contenidos hacen que, en la actualidad, muchos dise\u00f1os de cursos piensen en paralelo a la forma de realizarlos y, por lo tanto, a los medios que se utilizan. Las tecnolog\u00edas, en cierta medida, obligan a un replanteamiento m\u00e1s global del conjunto de la acci\u00f3n de formaci\u00f3n. De entre las TIC, la que m\u00e1s ha impactado en todos los sectores sociales, cultu- rales y econ\u00f3micos en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido la de las redes inform\u00e1ticas y, espe- cialmente, Internet. Universidades, centros de investigaci\u00f3n, instituciones privadas, organismos p\u00fablicos, empresas y particulares participan de una experiencia tecnol\u00f3- gica y social in\u00e9dita en la historia de la humanidad: Internet es el primer medio bidireccional de comunicaci\u00f3n de masas. Internet encarna una utop\u00eda comunicativa en la que toda la informaci\u00f3n est\u00e1 al alcance de cualquier persona en cualquier momento y en cualquier lugar, una comunidad virtual que puede comunicarse sin, pr\u00e1cticamente, otra limitaci\u00f3n que su imaginaci\u00f3n. Sin embargo, Internet se ha desarrollado al nivel actual gracias a las expectativas de beneficios econ\u00f3micos de muchos de los participantes en el juego: un enorme y nuevo mercado de bienes y servicios. Pero junto a dichos intereses eco- n\u00f3micos, Internet es el escenario de otras actividades: informar y prestar servicios a los ciudadanos, difundir ideas y pensamientos, comunicar con otras personas y, evidentemente, educar. Pero es necesario no confundir \"informaci\u00f3n\" con \"conocimiento\" o \"educaci\u00f3n\". Los objetivos educativos van m\u00e1s all\u00e1 de los objetivos informativos: un noticiario televisivo es informativo (m\u00e1s o menos, o de una manera \"mediatizada\", si se quiere), pero no es \"educativo\". En esta tesitura y ante el f\u00e1cil acceso de nuestros alumnos y alumnas a la red de forma particular (bien en sus domicilios o bien en los \"cibercaf\u00e9s\"), realizamos una encuesta al alumnado de nuestro centro, observando que el mayor tiempo de utiliza- ci\u00f3n de la red lo empleaban en \"chatear\", leer los hor\u00f3scopos virtuales o alguna infor- maci\u00f3n general (normalmente deportiva) que se encontraba en diversos portales de la red. En cambio apenas sab\u00edan buscar informaciones precisas y espec\u00edficas en la red distinguiendo \"el grano de la paja\", es decir sabiendo clasificar la interesante dentro de la gran cantidad de informaci\u00f3n a la que puede accederse por medio de la red. La encuesta tambi\u00e9n puso de manifiesto que cerca del de los alumnos y alumnas nunca hab\u00eda accedido a la red y teniendo en consideraci\u00f3n la fuerza que tendr\u00e1 la misma en su educaci\u00f3n posterior, decidimos realizar este proyecto. . Nuestro centro ha tenido siempre como uno de sus principales objetivos la incor- poraci\u00f3n de los medios tecnol\u00f3gicos al aula. De hecho se integr\u00f3, en el a\u00f1o , en los antiguos proyectos Atenea y Mercurio (incorporaci\u00f3n de los medios inform\u00e1ticos y audiovisuales al aula). Ante el enorme auge que estaba tomando el desarrollo de Internet y sus posibilidades en el campo de la educaci\u00f3n se plante\u00f3 la idea de intentar crear una \"Ciberaula\" que diera acceso a la red a un grupo de nuestros alumnos y alumnas, de una forma guiada y precisa donde una vez que se terminara el proyecto pudiera evaluarse la consecuci\u00f3n de los objetivos previstos al principio Se intent\u00f3 que esta experiencia llegara al mayor n\u00famero de departamentos did\u00e1cti- cos por lo que se hicieron una serie de reuniones previas a la elaboraci\u00f3n del proyecto donde se \"convenci\u00f3\" a profesores y profesoras de los departamentos de Lengua Espa\u00f1ola, Geograf\u00eda e Historia y Matem\u00e1ticas para que participaran en el mismo y al asesor de TIC del Centro de Profesores y de Recursos (CPR) de Yecla, para que pusiera su granito de arena en la confecci\u00f3n del mismo. La idea era dotar al alum- nado de las herramientas necesarias para que pudieran moverse por la red, buscando aquello que en cada momento les hiciera falta. El grupo se propuso buscar una serie de objetivos y a partir de los mismos elaborar una serie de actividades que nos lle- varan a cumplirlos. Estudiados, debatidos y consensuados, los objetivos propuestos fueron: a) Acercar al alumnado a las TIC. b) Familiarizar al alumnado con la navegaci\u00f3n por Internet. c) Fomentar el trabajo de investigaci\u00f3n del alumnado. d) Aprender a discriminar la informaci\u00f3n superflua frente a la que nos interesa. e) Desmitificar el potencial de Internet, aprendiendo a valorar las p\u00e1ginas intere- santes de las puramente comerciales. f) Fomentar los intercambios de experiencias con personas de otras culturas. g) Valorar el potencial de Internet para la publicaci\u00f3n de noticias a nivel mundial. h) Aprender a valorar nuestra propia cultura frente al respeto del resto. Los objetivos del proyecto inicial, se fueron adecuando sobre la marcha adapt\u00e1n- dolos a nuestras necesidades cotidianas. En principio el proyecto se hizo para que el mayor n\u00famero de alumnos del centro pasara por la \"Ciberaula\", pero al hacer el estudio de la cantidad de alumnos que lo solicitaban nos dimos cuenta que a lo sumo Ciberaula: internet para todosExperiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n pod\u00edan navegar durante dos sesiones. Por lo tanto pensamos coger un grupo mas reducido de alumnos y alumnas (un curso de \u00ba de ESO), de forma que, adem\u00e1s de conseguir los objetivos fijados inicialmente, lograran otro m\u00e1s espec\u00edfico ligado a la propia idiosincrasia de nuestro centro educativo: \"Manejar la Red para buscar, filtrar, resumir y hacer suya informaci\u00f3n sobre diferentes \u00e1reas del curr\u00edculo\". Lo primero que se hizo, una vez seleccionado el curso que desarrollar\u00eda el pro- yecto, fue explicarles en el aula en qu\u00e9 iba a consistir y, ya que se iba a realizar en horario extraescolar, era necesario contar con el benepl\u00e1cito de participaci\u00f3n de los alumnos. No hubo ning\u00fan problema ya que les encant\u00f3 poder hacer uso de las TIC (Internet), aunque tuvieran que hacerlo una tarde a la semana. Debido a la variedad de conocimientos inform\u00e1ticos que ten\u00eda el grupo de alum- nos y alumnas, fue necesario dedicar una sesi\u00f3n a que perdieran el miedo al orde- nador, aprendieran a encenderlo, apagarlo y arrancar los programas necesarios que deb\u00edan utilizar. Se hicieron algunas parejas con gente que apenas no ten\u00eda idea con otra que, m\u00e1s o menos, dominaba algo de inform\u00e1tica, teniendo especial cuidado en observar que \u00e9stos \u00faltimos no realizaran las operaciones inform\u00e1ticas sino que ayudaran a los primeros a realizarlas. El grupo de profesores y profesoras ten\u00eda dos reuniones semanales, una, los lunes en la que preparaba el material o contenidos que deb\u00edan desarrollar los alumnos en la \"Ciberaula\" esa semana y otra, los viernes donde se evaluaban los grados de consecuci\u00f3n de los objetivos propuestos para la misma. Entre la hora de \"Ciberaula\" y la de la reuni\u00f3n de los viernes, los profesores y profesoras del grupo dedicaban una clase con ese curso a valorar la informaci\u00f3n obtenida por el alumnado, cuando se trataba de una actividad espec\u00edfica de un \u00e1rea o materia. Las primeras sesiones de \"Ciberaula\" se dedicaron a que los alumnos y alumnas conocieran las diferentes herramientas que nos ofrece Internet, pasando por un estudio de los navegadores, diferentes buscadores y portales, descarga de ficheros (sobre todo gr\u00e1ficos), correo electr\u00f3nico, news y chat. Una vez que se observ\u00f3 que el alumnado sab\u00eda desenvolverse con estas herramientas, pasamos a plantearles traba- jos espec\u00edficos en tres \u00e1reas: Lengua Espa\u00f1ola, Geograf\u00eda e Historia y Matem\u00e1ticas, plante\u00e1ndoles adem\u00e1s un trabajo interdisciplinar de Lengua y Geograf\u00eda. Se segu\u00edan utilizando los lunes para plantear los trabajos y los viernes para evaluar la informa- ci\u00f3n que los alumnos y alumnas hab\u00edan llevado a las respectivas clases de esas \u00e1reas. La \u00faltima sesi\u00f3n la dedicamos a hacer una evaluaci\u00f3n global del proyecto. Los trabajos espec\u00edficos desarrollados durante el curso han sido: : - B\u00fasqueda de datos para estudiar la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. - B\u00fasqueda de datos para estudiar la evoluci\u00f3n del movimiento natural. L C L: - Estudiar el fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n, tanto con datos como con opiniones y art\u00edculos period\u00edsticos, teniendo como fin hacer un debate en clase sobre este tema, contrastando distintas opiniones. - Obtener informaci\u00f3n sobre el Plan Hidrol\u00f3gico Nacional, para realizar las mis- mas actividades que con el tema anterior. : - Contraste de informaci\u00f3n entre los temas de \"poblaci\u00f3n\" e \"inmigraci\u00f3n\", observando los movimientos de poblaci\u00f3n y la importancia que tiene la inmi- graci\u00f3n en los mismos. : - B\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre la historia de los n\u00fameros con el fin de elaborar una especie de cuento ilustrado sobre la misma. - B\u00fasqueda de biograf\u00eda de grandes matem\u00e1ticos para elaborar un \u00e1rbol cronol\u00f3- gico gigante, donde se colocar\u00e1n los distintos matem\u00e1ticos, con foto, fechas y principales aportaciones y an\u00e9cdotas. - B\u00fasqueda de acertijos y problemas de ingenio matem\u00e1tico, para elaborar una base de problemas de este tipo, incitando a los alumnos y alumnas a su resolu- ci\u00f3n y a la b\u00fasqueda de ayuda a trav\u00e9s de la Red (correo electr\u00f3nico y chat) para solucionar los m\u00e1s complicados. . Los resultados obtenidos han sido muy satisfactorios ya que \"sin querer\" el alum- nado debe evaluar el contenido de las diferentes p\u00e1ginas web encontradas, para lo cual deben comprender su contenido (deben leerlo y entenderlo). Adem\u00e1s los busca- dores dan muchas p\u00e1ginas sobre un mismo tema y los alumnos y alumnas deben saber seleccionar aquellas que m\u00e1s les interesan. Respecto a las news y correo electr\u00f3nico, han conocido compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de otros institutos con los que posteriormente han seguido comunic\u00e1ndose, lo que les abre m\u00e1s en sus perspectivas futuras y se han dado cuenta que en la Red pueden encontrar cualquier tipo de informaci\u00f3n que les servir\u00e1 para sus futuros estudios. La motivaci\u00f3n del alumnado ha sido muy grande ya que han utilizado medios que, si bien cada vez son m\u00e1s comunes, todav\u00eda no est\u00e1n al alcance de todos. Como conclusi\u00f3n final propondr\u00edamos que este m\u00e9todo se utilizara con alumnos y alumnas de diversificaci\u00f3n ya que, sin darse cuenta, aprenden de forma no forzada en las distintas \u00e1reas de su curr\u00edculo. . La incidencia de la experiencia en el centro ha sido bastante notable. Los trabajos resultantes del proyecto fueron dados a conocer a todos los cursos del mismo nivel Ciberaula: internet para todosExperiencias de Tecnolog\u00f1\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n del curso con el que se desarroll\u00f3 el proyecto (\u00ba ESO), y el \"boca a boca\" de los alumnos y alumnas y las \"publicaciones\" que se realizaron en el \u00e1rea de Matem\u00e1ti- cas hicieron que la experiencia fuera conocida en todo el centro y que exista una inquietud por parte de la mayor\u00eda de los alumnos y alumnas de realizar algo similar durante este nuevo curso acad\u00e9mico. De hecho, alumnos y alumnas de Bachillerato solicitaron el uso del la \"Ciberaula\" para irse acostumbrando a buscar informaci\u00f3n que les va haciendo falta y aprender a utilizar la Red para el uso en su posterior vida acad\u00e9mica. . / La utilidad, desde nuestro punto de vista, es muy amplia ya que dependiendo de las circunstancias de cada centro y cada departamento se pueden plantear infinidad de cuestiones y trabajos de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y estudio a los alumnos de dife- rentes niveles. Basta para ello que existan medios en el centro (parece ser que cada d\u00eda se van existiendo m\u00e1s), alg\u00fan profesor o profesora con formaci\u00f3n necesaria para poder desarrollar el potencial de esos medios, algunos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que se embarquen en el proyecto y s\u00f3lo \u00a1\u00e1nimo y a navegar! Parece que desde aqu\u00ed se ve bastante factible (y en realidad lo es), aunque verda- deramente hace falta un esfuerzo extra (una parte del desarrollo se hace en horario extraescolar) y mucha voluntad en los profesores y profesoras implicados, aunque al final los resultados obtenidos dejan muy satisfechos y superan con creces los sinsabo- res, que siempre surgen al desarrollar el proyecto. . Una vez que se ha conseguido desarrollar el proyecto por primera vez y que se han analizado los resultados, parece imposible no repetir. Otro de los factores a tener en cuenta es la demanda por parte del alumnado que cada vez es mayor y de alguna forma hay que intentar atenderla, buscando nuevas ideas para regenerar el desarrollo del mismo. La gran dificultad de este proyecto es que no puede hacerse extensible a todo el alumnado del centro ya que no existe tiempo material para el paso de todos por la \"Ciberaula\" (se dedicaba al proyecto una tarde de navegaci\u00f3n a la semana). Es por tanto imprescindible que de alguna manera se intenten dotar estas \"Ciberaulas\" todas las tardes de la semana de personal cualificado para atender las posibles dudas de los alumnos y alumnas, y de ser profesores o profesoras, sean reconocidas sus horas de permanencia de alguna forma ya que, si siempre tiene que depender de la buena voluntad de los mismos, el fracaso a corto o medio plazo est\u00e1 garantizado.Experiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales \"Educaci\u00f3n en valores en la Regi\u00f3n de Murcia \" I.E.S. M\u00aa Cegarra de la Uni\u00f3n Isaac Pay\u00e1 Mart\u00ednez I.E.S. Jim\u00e9nez de la Espada de Cartagena Jos\u00e9 Lu\u00eds P\u00e9rez Aparicio Mar\u00eda Carmen Aparicio .- El proyecto tuvo su origen en la necesidad de cubrir la insuficiencia de materiales pr\u00e1cticos de \u00c9tica que sirvieran para completar el aspecto te\u00f3rico de las clases y la necesidad de utilizar materiales para ense\u00f1ar a los alumnos de Actividades de Estu- dio alternativas a la religi\u00f3n. Observamos que en el mercado educativo editorial no exist\u00eda un material sufi- ciente que tratara de analizar, desde una perspectiva concreta, el an\u00e1lisis pr\u00e1ctico de la moral. Por ello, vimos conveniente que el alumno practique continuamente sobre los valores esenciales que alimentan las bases de nuestra civilizaci\u00f3n occidental. Y esto, no es una cuesti\u00f3n de puro conocimiento te\u00f3rico y memor\u00edstico, sino que es una forma de ejercicio diario y permanente, \u00fanica v\u00eda para fortalecer los derechos fundamentales que tanto hemos tardado en conquistar. .- El proceso ha tenido un desarrollo continuado y tremendamente dificultoso. Nos ha llevado mucho tiempo encontrar materiales de referencia que sirvieran de ejem-Experiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales plo para la elaboraci\u00f3n de nuestro libro. El desarrollo se ha dividido en varias etapas caracterizadas por los siguientes tractos temporales: \u00aa fase de an\u00e1lisis de bibliograf\u00eda nacional y regional sobre los contenidos b\u00e1sicos de la materia a tratar, as\u00ed como de elaboraci\u00f3n de dilemas moral o ejemplos pr\u00e1cticos de car\u00e1cter moral. \u00aa fase de estructuraci\u00f3n de contenidos por etapas, a trav\u00e9s de la concreta elabora- ci\u00f3n del libro \u00aa fase de fotocomposici\u00f3n, impresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n de los materiales curricu- lares. El conjunto de todas las etapas no ha llevado un tracto temporal de meses, durante los cuales hemos elaborado por etapas cada una de las unidades did\u00e1cticas. .- Se han obtenido unos resultados aceptables. Se ha conseguido elaborar un mate- rial pr\u00e1ctico dividido en unidades tem\u00e1ticas cada una de ellas con un prol\u00f3go te\u00f3- rico y una posterior elaboraci\u00f3n pr\u00e1ctica, en donde las unidades tratadas se acompa\u00f1an de diversos ejercicios te\u00f3rico-pr\u00e1cticos: a.- Casos y dilemas. b.- Torbellinos de ideas c.- Gr\u00e1ficos de desarrollo d.- B\u00fasquedas de prensa e.- An\u00e1lisis y comentarios de refranes o dichos f.- Juego de roles g.- Invenci\u00f3n de esl\u00f3ganes h.- Dise\u00f1os de historietas.... La elaboraci\u00f3n final ha dado lugar a un material aceptable con un tomo de alrede- dor de p\u00e1ginas, dividida en unidades tem\u00e1ticas, cada una de ellas con aproxi- madamente ejercicios de trabajo en el propio cuaderno. Los valores fundamentales tratados han sido los siguientes: a.- La libertad b.- La igualdad c.- La justicia d.- La solidaridad e.- La democracia f.- La Madre Tierra g.- La paz h.- La tolerancia y el di\u00e1logo. Todos se han tratado de llevar a cabo, desde una perspectiva lo m\u00e1s regional posi- ble, para que los alumnos pudieran entenderlos desde una contemplaci\u00f3n lo m\u00e1s cercana posible. Eso s\u00ed, sin perder el horizonte de que muchos de los dilemas y pro- blemas de nuestro tiempo se presentan a nivel nacional e internacional. .- La elaboraci\u00f3n de materiales de educaci\u00f3n en valores ha sido previamente ejerci- tada en los alumnos de ense\u00f1anza secundaria (\u00ba ESO y \u00ba BACHILLERATO), hacia quienes se dirijen los diversos materiales. La acogida de los mismos ha sido favorable y aquellos ejercicios que resultaban m\u00e1s engorrosos o peor calificados han sido eliminados. Los institutos en donde se ha llevado a cabo la experiencia piloto han sido los de: a.- IES Mar\u00eda Cegarra, La Uni\u00f3n b.- IES Jim\u00e9nez de la Espada, Cartagena. Las propuestas did\u00e1cticas se han remitido a m\u00e1s de alumnos, cuyas edades oscilan entre los y los a\u00f1os. La aceptaci\u00f3n ha sido total y la opini\u00f3n mayoritaria es que as\u00ed deber\u00eda tratarse la \u00c9tica; con una orientaci\u00f3n marcadamente pr\u00e1ctica, con ejemplos de vida social y pol\u00edtica cercana. .- El objetivo a alcanzar en el proyecto no ha sido otro que el de aportar un nuevo dise\u00f1o de la \u00e9tica que pueda estar al alcance de todos los profesores que lo necesiten y que quieran utilizarlo, bien en la clase de \u00c9tica o Filosof\u00eda o bien en la clase de actividades de estudio ( hora generalmente desperdiciada y que deber\u00eda servir para fomentar el reforzamiento de los valores, tan necesarios en una sociedad como la nuestra, en permanente encrucijada. Esperemos que en un tiempo cercano podamos conseguir que tales materiales se publiquen en una editorial murciana y que sirva de obra de referencia para la pr\u00e1c- tica de valores en el aula. .- Una de las misiones futuras que tenemos planteada es adaptar en lo posible el material did\u00e1ctico a los contenidos m\u00ednimos de la asignatura de \u00e9tica, reforzando en lo que cabe los aspectos sistem\u00e1ticos y te\u00f3ricos, encauz\u00e1ndolos dentro del curr\u00edculo b\u00e1sico. Otro de los objetivos es alcanzar e incrementar el n\u00famero de actividades pr\u00e1cticas que aparecen en cada unidad, en al menos \u00f3 m\u00e1s. Con ello, se terminar\u00eda de completar un material, ya de por s\u00ed denso, pero que culminar\u00eda con el intento de difundir unas unidades did\u00e1cticas imprescindibles para la elaboraci\u00f3n de una \u00e9tica Educaci\u00f3n en valores en la Regi\u00f3n de MurciaExperiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales propia y para la consolidaci\u00f3n de esquemas de valores b\u00e1sicos e impertublables, es decir, no sometidos a vaivenes hist\u00f3ricos que puedan ponerlos en peligro. .- - Savater, F. Etica para amador, Madrid, - Raz, J. La \u00e9tica en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, Tecnos, Madrid, - Rodr\u00edguez Dupla, L \u00c9tica, Alfaguara, Madrid, - Ayllon, R et altri, \u00c9tica, Casals, Barcelona, - Abad, J.J. \u00c9tica ESO, McGraw-Hill, Madrid, - Salas, A. \u00c9tica, \u00ba ciclo de ESO, Everest. Madrid, \"Prevenci\u00f3n de la violencia y fomento de la convivencia, la tolerancia y el respeto en el centro educativo\" C.E.I.P. \u00abPedro Rodr\u00edguez\u00bb M\u00aa Jos\u00e9 Berm\u00fadez Salmer\u00f3n Consuelo Fern\u00e1ndez Torrente M\u00aa Teresa Garc\u00eda P\u00e9rez-Muelas Antonio L\u00f3pez \u00c1lvarez Antonia Mar\u00edn P\u00e9rez Bartolom\u00e9 Mart\u00ednez Salmer\u00f3n Antonio Mart\u00ednez Torres .- Las situaciones de conflicto que se viven en los centros educativos en general, y en el nuestro en particular, preocupan cada vez m\u00e1s a un amplio sector de nues- tra Comunidad Educativa. La situaci\u00f3n empezaba a revestir una cierta gravedad y, sobre todo, hab\u00eda indicios de que, de no adoptar medidas adecuadas, el agrava- miento de la misma a partir de un futuro pr\u00f3ximo har\u00eda inviable la misi\u00f3n educa- dora de la escuela. Ante estas situaciones de conflicto, los maestros podr\u00edamos haber adoptado dos posturas en funci\u00f3n del diagn\u00f3stico del origen del problema: a) La situaci\u00f3n de violencia escolar tiene sus ra\u00edces en la familia o en la \"sociedad\", como t\u00e9rmino gen\u00e9rico y ambiguo, y es un problema cuya soluci\u00f3n trasciende a la escuela, que nada puede hacer para solucionarla o paliarla; o es un problema de personalidad del alumno violento, en cuyo caso ser\u00eda objeto de intervenci\u00f3n del especialista correspondiente: La escuela nada puede hacer. b) Sin negar que gran parte de lo indicado en el punto anterior es cierto, aceptar Paz P\u00e9rez Moreno M\u00aa Carmen Morcillo Morcillo Juana Moreno Mar\u00edn Jos\u00e9 Murcia Cano Juana Navarro Esteban M\u00aa Carmen Ruano R\u00edos Florentina Rubio Garc\u00edaExperiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales que la escuela tambi\u00e9n puede ser considerada como posible generadora de conduc- tas problem\u00e1ticas, violentas, si en su funcionamiento no se dan respuestas a diversos factores que pueden facilitar los conflictos (proyecto educativo en el que no se contemplen respuestas a la diversidad; falta de cauce de colaboraci\u00f3n de y con las familias; falta de participaci\u00f3n de todos en la elaboraci\u00f3n de las normas de convivencia o de otro tipo...). Aceptar , adem\u00e1s, que en su seno se puede trabajar con el objetivo de erradicar las conductas violentas, o al menos, de paliarlas, no s\u00f3lo en su vertiente correctiva, sino tambi\u00e9n preventiva, que ser\u00e1 prioritaria, aunque aquella, la correctiva, se convierta en prioritaria cuando el ambiente de conviven- cia se encuentra degradado : Algo puede hacer la escuela. La decisi\u00f3n del Claustro, en su mayor\u00eda, fue, de acuerdo con la segunda de las posturas enumeradas, abordar la elaboraci\u00f3n de un PLAN DE ACTUACI\u00d3N sobre el tema que da t\u00edtulo a este documento. .- Curso /.- Ante el deterioro de la convivencia que se ven\u00eda observando en el centro, debido fundamentalmente al incremento del n\u00famero de alumnos procedentes de fami- lias y sectores sociales con importantes problemas, decidimos llevar a cabo un programa o plan para, al menos, paliar el clima de violencia que empez\u00e1bamos a vivir. Tomada la decisi\u00f3n de elaborar el Plan de Actuaci\u00f3n, conscientes de que primero se requer\u00eda una formaci\u00f3n adecuada, se elabor\u00f3 un proyecto de formaci\u00f3n en centro sobre el tema \" Prevenci\u00f3n de la violencia y fomento de la convivencia, la tolerancia y el respeto en el centro educativo\" , cuyas actividades, una vez aprobado el proyecto de formaci\u00f3n, se llevar\u00edan a cabo a partir del curso siguiente. Curso /.- Dentro del proyecto de formaci\u00f3n en centro, durante este curso se abordaron cuestiones relacionadas con la llamada violencia escolar en general; la conflicti- vidad en nuestro centro, con estudio de casos y experiencias llevadas a cabo en otros centros con problem\u00e1tica semejante al nuestro. Curso /.- Como segunda fase del proceso formativo comenzado el curso anterior, se aborda la constituci\u00f3n de un Grupo de Trabajo, que contin\u00faa con el trabajo formativo e informativo del curso anterior e inicia la elaboraci\u00f3n del Plan de Actuaci\u00f3n. En este curso (//) se pasa entre los alumnos de \u00ba, \u00ba y \u00ba de Educaci\u00f3n Primaria un cuestionario para detectar algunos datos del maltrato entre iguales. Como datos a tener en cuenta, aparte de corroborar lo que ten\u00eda- mos como cierto -que en el centro se registraba un alto n\u00famero de casos de agresi\u00f3n de diversa \u00edndole-, detectamos que los lugares m\u00e1s conflictivos eran el patio de recreo, el comedor y el autob\u00fas escolar -tambi\u00e9n confirmaci\u00f3n de lo que sab\u00edamos-, y que la gran mayor\u00eda de los alumnos denunciaban ante el perso- nal del centro y ante sus padres las agresiones sufridas. El mismo cuestionario se pas\u00f3 en otro centro de la localidad que dispone de los servicios de comedor y transporte, para comparar datos. Para la puesta en marcha del Plan de Actuaci\u00f3n, est\u00e1bamos, y estamos, convenci- dos que el primer paso es evitar la excesiva concentraci\u00f3n de alumnos conflictivos en un centro; as\u00ed pues, desde el centro se elabor\u00f3 un informe denominado Informe sobre matr\u00edcula y escolarizaci\u00f3n de alumnos con necesidades de compensaci\u00f3n edu- cativa en el colegio p\u00fablico comarcal \"Pedro Rodriguez P\u00e9rez\", que fue remitido a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y a los Consejos Escolares de la Regi\u00f3n de Murcia y al Municipal de Cieza, en el que, apoy\u00e1ndose en la legislaci\u00f3n vigente, se defiende la desconcentraci\u00f3n de este tipo de alumnos, de los centros donde sea posible, mediante la reserva de plazas para ellos en todos los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos, de manera semejante a como se hace con los alumnos con necesidades educativas especiales, que, al fin y al cabo tambi\u00e9n son. El esquema del Plan de Actuaci\u00f3n qued\u00f3 como sigue, aunque siempre ser\u00e1 suscep- tible de revisi\u00f3n. El Plan nace de la reflexi\u00f3n, del estudio de otros como el SAVE, el \"Convivir es Vivir\", pero ser\u00e1 la pr\u00e1ctica y la reflexi\u00f3n continua el que lo elabore definitivamente. .- Introducci\u00f3n/Objetivos. .- Exploraci\u00f3n de los fen\u00f3menos de maltrato en el centro: ..- Cuestionario a alumnos. Resultados. ..- Cuestionario a maestros. Resultados. ..- Medidas a tomar de acuerdo con los resultados. .- Plan de Actuaci\u00f3n. ..- Medidas desde el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n e instituciones externas. ...- Normativa sobre admisi\u00f3n de alumnos. ...- Dotaci\u00f3n de recursos. ...- Actuaci\u00f3n de los SSM ( Educador de calle, la mediaci\u00f3n institucional y otras). ...- El E.O.E.P. ..- En el marco del propio centro. ...- En el \u00e1mbito general del centro ....- Medidas organizativas. ....- Medidas de tipo curricular. ....- Los derechos y los deberes: normativa. ...- En el \u00e1mbito del aula. ....- Prevenci\u00f3n y tratamiento con car\u00e1cter general. .....- Gesti\u00f3n democr\u00e1tica de la convivencia: La Asamblea.Prevenci\u00f3n de la violencia y fomento de la convivencia, la tolerancia y el respeto...Experiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales .....- Trabajo cooperativo. .....- Educaci\u00f3n en valores, sentimientos y actitudes: tolerancia, soli- daridad,... ....- Prevenci\u00f3n y tratamiento con car\u00e1cter espec\u00edfico de alumnos de riesgo. ..- Otras actuaciones. ...- Comedor escolar. ...- Transporte escolar. ...- Talleres. ...- Deporte en edad escolar. ...- Escuela de padres. ...- Actividades formativas para el profesorado ..- Recursos. ..- Evaluaci\u00f3n y revisi\u00f3n del Plan. .- . Aunque es prematuro hablar de resultados, s\u00ed podemos asegurar que la dispersi\u00f3n fortuita de algunos alumnos especialmente conflictivos ha tenido un resultado posi- tivo en el clima de convivencia del centro. Las medidas tomadas en lo que va de curso han sido fundamentalmente de tipo organizativo, haciendo alg\u00fan peque\u00f1o cambio en la vigilancia de los recreos, gestio- nando y consiguiendo un acompa\u00f1ante en un l\u00ednea del servicio de transporte, a cargo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, especialmente conflictivo, logro que no se ha conseguido hasta la fecha en otra l\u00ednea tambi\u00e9n conflictiva del servicio a cargo de Ayuntamiento; aumento del n\u00famero de cuidadores del comedor por encima de la ratio oficial establecida y cambio en la programaci\u00f3n y en la casi totalidad de los cui- dadores del mismo, buscando personal con el perfil adecuado. La mejor\u00eda en estos aspectos ha sido aceptable, aunque todav\u00eda queda por hacer. Los resultados a lograr de car\u00e1cter preventivo educativo, son objetivos permanen- tes y a m\u00e1s largo plazo, aunque tambi\u00e9n son detectados a corto. .- El Plan al que aqu\u00ed nos referimos pretende adaptarse a las caracter\u00edsticas y necesi- dades de un centro en concreto: el nuestro. Ni siquiera podemos presumir de origi- nalidad, pues hemos bebido de otras fuentes de mayor solvencia de la que nosotros podemos presumir. La utilidad para otros centros y profesores podr\u00eda provenir de seguir el proceso que hemos seguido, que tampoco es original, de: - Formaci\u00f3n y reflexi\u00f3n. - Conocimiento de la problem\u00e1tica del propio centro.- B\u00fasqueda de soluciones de tipo educativo y organizativo a esa problem\u00e1tica y aplicaci\u00f3n de las mismas, teniendo en cuenta la revisi\u00f3n continua de todo el proceso. .- Pensamos que el proceso nunca se cierra, nunca se tiene el Plan como acabado. No se aplica de golpe, sino gradualmente. Ni siquiera ser\u00eda imprescindible la aplica- ci\u00f3n de todo \u00e9l, en bloque. La revisi\u00f3n tiene que ser continua y de ella surgir las propuestas de mejora. .- - A.W.- C\u00f3mo dar respuesta a los conflictos ()/ Ed. Grao. Barcelona. - El proyecto Sevilla Anti-Violencia Escolar. Un modelo de intervenci\u00f3n preventiva contra los malos tratos entre iguales\" (.)/Revista de Educaci\u00f3n, .- - Fern\u00e1ndez, I.- Prevenci\u00f3n de la violencia y resoluci\u00f3n de conflictos (.)./ Ed. Narcea. Madrid. - Garc\u00eda, R. Y Sanz, F.- El trabajo del profesorado en contextos educativos proble- m\u00e1ticos: atenci\u00f3n a la diversidad. (.). / UNED. Madrid. - Ortega, R.- La convivencia escolar: qu\u00e9 es y c\u00f3mo abordarla.(.)/Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y C. de la Junta de Andaluc\u00eda. - Ortega, R.- El Proyecto Sevilla Anti-Violencia Escolar. Cuadernos de Pedagog\u00eda, n\u00ba. . Cerezo Ram\u00edrez, F.-Conductas agresivas en la edad escolar\"- Ed.Pir\u00e1mide. - Rojas Marcos, L.- Las semillas de la violencia./(.) C\u00edrculo de Lectores. Madrid. - Casc\u00f3n, P. y Beristain, C.M.- La alternativa del juego. Juegos y din\u00e1micas en edu- caci\u00f3n para la paz. Ed. Los Libros de la catarata, Madrid - . (\u00aa.Ed.) - Colectivo AMANI.- Educaci\u00f3n Intercultural. An\u00e1lisis y resoluci\u00f3n de conflictos.- Ed. Popular, Madrid, .. - Cornelius, H. Y Faire, S.- T\u00fa ganas, yo gano. C\u00f3mo resolver los conflictos creati- vamente y disfrutar con las soluciones.- Gaia ediciones, Madrid, .. - Crary, E.- Crecer sin peleas. C\u00f3mo ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a resolver conflictos con inteligencia emocional. RBA, Barcelona, . - AA.VV.- C\u00f3mo dar respuesta a los conflictos. La disciplina en la ense\u00f1anza secundaria.- Gra\u00f3, Barcelona, .. - Kathryn Girart y Susan conflictos en las - Mediaci\u00f3n: Conducci\u00f3n de disputas, comunicaci\u00f3n y t\u00e9cnicas.Prevenci\u00f3n de la violencia y fomento de la convivencia, la tolerancia y el respeto...Experiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales - Din\u00e1mica de la mediaci\u00f3n. - Curwin, R.L.; Mendler, A.N..- La disciplina en Clase.- Ed. Narcea.- Madrid - . - Elizabeth Crary.- Crecer sin peleas. C\u00f3mo ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a resolver conflictos con inteligencia emocional.- Ed. RBA. Barcelona - . - M\u00aa.T. G\u00f3mez; V. Mir; M\u00aa G. Serrat.-Propuestas de intervenci\u00f3n en el aula. T\u00e9cni- cas para lograr un clima favorable en la clase.- Narcea.- Madrid - . - J. F. Six.- Mediaci\u00f3n. de la mediaci\u00f3n.- Paidos Mediaci\u00f3n .-Barcelona - .. \u00a1\u00a1Un huerto en el cole!! CP El Parque. Las Torres de Cotillas Hemos disfrutado, nos hemos divertido y adem\u00e1s hemos aprendido en el huerto del cole \"El Parque\" de las Torres de Cotillas. El cultivo del huerto familiar ha sido durante mucho tiempo una costumbre muy enraizada en todos los pa\u00edses del entorno europeo. Todo campesino ten\u00eda su huerto donde produc\u00eda las hortalizas necesarias para la familia, e incluso los obreros que viv\u00edan en el campo, sent\u00edan la necesidad de tener un peque\u00f1o huerto. Lo que en principio era una necesidad econ\u00f3mica, con el tiempo y los cambios sociales, ha ido transform\u00e1ndose en una actividad que nos reporta otros beneficios: - Practicar una actividad sana, para el cuerpo y el esp\u00edritu. - Trabajar al propio ritmo personal, como ant\u00eddoto para el estr\u00e9s que produce la vida actual. - Amar la tierra y la naturaleza respetando sus propias leyes. - Conseguir hortalizas frescas y sanas que no se encuentran f\u00e1cilmente en los comercios. Este proyecto de trabajo surge en nuestro centro porque se dan una serie de cir- cunstancias que nos animan a ello: - En primer lugar y fundamentalmente porque el centro est\u00e1 dotado de una Tom\u00e1s L\u00f3pez Bl\u00e1zquez Carmen Berrocal Solano Magdalena Celdr\u00e1n Canales Antonio Hern\u00e1ndez O\u00f1ate Mar\u00eda Luisa L\u00f3pez Alarc\u00f3n Tom\u00e1s L\u00f3pez Bl\u00e1zquez Mar\u00eda del Mar Lucas N\u00fa\u00f1ezJuana Mart\u00ednez Cutillas Vicente Mart\u00ednez Tudela Isabel Pa\u00f1eda Antu\u00f1a Ascensi\u00f3n S\u00e1nchez Mart\u00ednez Juana S\u00e1nchez Morillas Francisca V\u00e1zquez Montoya Francisco Vicente Belch\u00edExperiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales peque\u00f1a parcela con tierra, que acondicionada y fertilizada convenientemente, es apta como tierra de cultivo, con apenas gasto extraordinario. - Adem\u00e1s posee una peque\u00f1a barraca murciana t\u00edpica de la huerta que antigua- mente hab\u00eda en los alrededores. - Por \u00faltimo, y no menos importante, consideramos que se conseguir\u00edan objeti- vos: - Did\u00e1cticos: - Aprender con la experiencia pr\u00e1ctica: conocer caracter\u00edsticas de seres vivos, herramientas, vocabulario, fertilizantes, sistemas de riego, ... - En \u00e1reas transversales: (entre otros) - Conocer y respetar costumbres y h\u00e1bitos de una cultura que se est\u00e1 per- diendo. - Respeto y aproximaci\u00f3n al medio. - Cooperaci\u00f3n entre iguales. - Actividad al aire libre. - Disfrutar de alimentos frescos Pensamos que el proyecto pod\u00eda extenderse durante todo el curso - distri- buido en varias fases: - Establecer las bases del proyecto. - Recoger ideas. - Reunir material bibliogr\u00e1fico y audiovisual. - Reuniones para fijar objetivos, m\u00e9todos y reparto de tareas por cursos. - Realizaci\u00f3n de tareas - Te\u00f3ricas (en el aula). - Colorear fichas sobre el huerto. - Completar fichas sobre \u00e1rboles y plantas. - Recopilar refranes, frases, adivinanzas, ... - Vocabulario de herramientas, labores, \u00e1rboles y plantas, etc. - Estudio de abonos. - Pr\u00e1cticas (en el huerto). - Preparaci\u00f3n de la tierra. - Plantaci\u00f3n de hortalizas diversas. - Identificaci\u00f3n de distintas plantas. - Realizaci\u00f3n de invernadero. - Instalaci\u00f3n de riego por goteo. - Abonados. Los resultados obtenidos nos han hecho sentirnos muy satisfechos con la experien- cia y continuaremos a lo largo de otros cursos \"mientras que el cuerpo aguante\". Nuestro huerto escolar, situado dentro de una zona agr\u00edcola, ha dado a nuestros alumnos la posibilidad de ver y comprobar \"in situ\" c\u00f3mo se prepara la tierra para los diferentes cultivos, c\u00f3mo brotan y se desarrollan las semillas, c\u00f3mo se polinizan las flores y se dispersan las semillas, c\u00f3mo lograr que las plantas reciban suficiente luz, humedad y otros elementos indispensables para su crecimiento, etc. Nuestros alumnos han podido comprobar la importancia del agua; sobre todo en nuestra regi\u00f3n. Se han realizado siembras de habas, guisantes, br\u00f3coli, acelgas, coles, ajos, cebo- llas, zanahorias, pimientos, berenjenas, calabacines, r\u00e1banos, patatas y lechugas. De la mayor parte se recogieron los frutos durante el curso; los pimientos y berenjenas, por su propio ciclo productivo, surgieron en verano. Adem\u00e1s de estos resultados tangibles, hemos obtenido otros no menos importan- tes: - El profundo inter\u00e9s y motivaci\u00f3n de los alumnos. - Su capacidad de trabajo y colaboraci\u00f3n. - La participaci\u00f3n de toda la comunidad educativa, colaborando en ella incluso jubilados y abuelos de los alumnos, aportando su inestimable experiencia. Esta participaci\u00f3n se logr\u00f3 porque, desde el principio, se pens\u00f3 que la experiencia pod\u00eda ilusionar a toda la comunidad. El trabajo realizado por ciclos fue: a) Actividades de aula, con arreglo a las distintas estaciones: - Oto\u00f1o: decoraci\u00f3n con hojas secas. - Invierno: plantar semillas de lentejas. - Primavera: preparar ramos de flores. b) Actividades en el huerto: - Oto\u00f1o: recogida de hojas secas. - Invierno: observaci\u00f3n de limpieza y preparaci\u00f3n del huerto quitando hier- bas y plantar lechugas. - Primavera: regar, cuidar y recolectar. Primer Ciclo: plantaci\u00f3n de guisantes. Segundo Ciclo: plantaci\u00f3n de habas, br\u00f3coli, acelgas, coles, pimientos, berenjenas y calabacines. Tercer Ciclo: preparaci\u00f3n del terreno, siembra de patatas, zanahorias, r\u00e1banos y plantaci\u00f3n de ajos y cebollino. Los alumnos participaron en los distintos riegos, cuidados y plantaci\u00f3n de lechu- gas. Colaboraron en lo que se les pidi\u00f3 y ayudaron a la celebraci\u00f3n de una convivencia \u00a1\u00a1 Un huerto en el cole!!Experiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales \"el d\u00eda de la patata\" en que todos degustamos algunos frutos recogidos en el huerto (ajos, patatas, lechugas, habas, ...). Los alumnos, por cursos y acompa\u00f1ados por sus tutores, sacaron las patatas por la ma\u00f1ana. Entre madres y profesorado se pelaron, partieron y se llevaron al horno. El asesor de referencia de este proyecto tambi\u00e9n colabor\u00f3 activamente en la prepara- ci\u00f3n del \"ajo\", que puso la \"salsa\" a las patatas y todos disfrutamos de una ma\u00f1ana de convivencia. Adem\u00e1s, todos los productos cosechados en el huerto se han distribuido entre los alumnos. El proyecto se continuar\u00e1 para el pr\u00f3ximo curso intentando conseguir algunos objetivos que no llegaron a concluirse por falta de tiempo; en concreto la finalizaci\u00f3n del invernadero y la instalaci\u00f3n completa del riego por goteo. Esperamos que esta experiencia, programada para las circunstancias espec\u00edficas de nuestro centro, pueda servir a otros y consiga darles las satisfacciones que noso- tros hemos alcanzado. : - El huerto biol\u00f3gico (Claude Aubert) Edit. Integral - El cultivo biol\u00f3gico (Fausta Mainardi Fazio) Edit. DE VECCHI Ecolog\u00eda en la escuela C.P. Virgen de la Fuensanta (La Alberca-Murcia) Enrique Fuster Espinosa . En este colegio, desde hace a\u00f1os se ha organizado una Semana Ecol\u00f3gica, se ha participado en proyectos de Educaci\u00f3n para la Salud, se celebra el d\u00eda de la Paz, el d\u00eda del \u00e1rbol y otros. Tambi\u00e9n se potencia la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de los miembros de la comunidad educativa a trav\u00e9s de talleres y apertura del centro en jornadas de convivencia. Sin embargo, las actuaciones no dejaban de tener un car\u00e1c- ter puntual y el entorno del centro aparece degradado produci\u00e9ndose agresiones a las zonas ajardinadas y arbolado en las horas y d\u00edas en los que permanece cerrado. La experiencia acumulada durante los \u00faltimos a\u00f1os en este sentido nos llev\u00f3 a proponer que se hiciese algo que implicase a todo el centro y que diese \"un impulso de los valores humanos de igualdad, respeto tolerancia, cooperaci\u00f3n y corresponsa- bilidad social\". Algo que permitiese el desarrollo de valores durante todo el tiempo y que, al final de la experiencia, fuese posible la redacci\u00f3n de unos principios de actuaci\u00f3n tendentes a la sistematizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n en Valores en el centro. La publicaci\u00f3n de la convocatoria para proyectos de innovaci\u00f3n educativa fue el detonante para que dise\u00f1\u00e1semos un proyecto para impulsar y poner en marcha experiencias a partir de una tem\u00e1tica, la Educaci\u00f3n Ambiental, que nos concierne a Experiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales todos y que se relaciona con distintas \u00e1reas de la vida diaria y, por lo tanto, con otros valores que se quieren potenciar. . Este proyecto ha consistido en la ambientalizaci\u00f3n del centro, es decir, en el tra- tamiento de un tema transversal, como es la Educaci\u00f3n Ambiental, con el objetivo de convertirlo en algo habitual y no espor\u00e1dico como hasta ahora ocurr\u00eda en el cole- gio, como medio de implicar a la comunidad educativa en la mejora ambiental del propio centro y del entorno inmediato y como sensibilizaci\u00f3n para crear una men- talidad de respeto al medio ambiente y de solidaridad con otros pueblos. : ECO-ESCUELAS. Se solicit\u00f3 a ADEAC (Asociaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Ambiental y del Consumidor) la inclusi\u00f3n de nuestro Centro en la Campa\u00f1a Europea Eco-Escuelas, siendo aceptada nuestra participaci\u00f3n durante el primer trimestre del curso. a) Creaci\u00f3n Comit\u00e9 Ambiental del Centro: Una vez aceptada nuestra solicitud se form\u00f3 el Comit\u00e9 Ambiental, con partici- paci\u00f3n de profesorado de todos los ciclos, alumnado de tercer ciclo, dos por clase, padres y madres, el alcalde ped\u00e1neo y ANSE (Asociaci\u00f3n de Naturalistas del Sureste), por su relaci\u00f3n con los temas medioambientales y como asesores del Proyecto. El Comit\u00e9 ha funcionado en reuniones de pleno para la aprobaci\u00f3n de los resultados de la Ecoauditor\u00eda, del Plan de Acci\u00f3n, del C\u00f3digo de Conducta Ambiental del Centro y valoraci\u00f3n global del Proyecto, y en comisiones para la elaboraci\u00f3n de trabajos y propuestas. b) Realizaci\u00f3n auditor\u00eda ambiental: Particip\u00f3 toda la Comunidad Educativa: El profesorado en reuniones de Ciclo y Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Pedag\u00f3gica; el alumnado (con sus respectivos tutores) comprobando cada uno de los apartados que, previamente, se hab\u00eda pensado era m\u00e1s apropiado para que pudiesen valorar los distintos items (Aulas/Actividad docente/Comedor/Cocinas/Jardines y otras zonas comunes); los padres en reuniones espec\u00edficas para ello. Una vez recopilada toda la infor- maci\u00f3n, el Comit\u00e9 en Pleno aprob\u00f3 el documento definitivo. c) Elaboraci\u00f3n plan de acci\u00f3n: Una vez conocidos los resultados y conclusiones de la auditor\u00eda, as\u00ed como las propuestas para el plan de acci\u00f3n, fueron estudiados por el profesorado en reuniones de ciclo, por el alumnado en clase y por el resto de la comunidad educativa para elaborar sugerencias y sugerir prioridades. Todo ello fue reco-gido por el Comit\u00e9 Ambiental para confeccionar la propuesta definitiva que se aprob\u00f3 en reuni\u00f3n de pleno y en Consejo Escolar. d) Elaboraci\u00f3n de c\u00f3digo de conducta ambiental: Se realiz\u00f3 durante el mes de mayo, coincidiendo con la realizaci\u00f3n de activida- des relacionadas con la celebraci\u00f3n de la Semana Ecol\u00f3gica y despu\u00e9s de haber trabajado esta tem\u00e1tica durante todo el curso. Se plante\u00f3 a la Comunidad Edu- cativa que reflejase por escrito \"aquellas acciones que cada uno puede hacer para mejorar ambientalmente el Centro y su entorno\". Desde Educaci\u00f3n Infantil a\u00f1os hasta \u00ba de Primaria, todas los alumnos y alumnas participaron, haci\u00e9n- dose un compendio de todas las propuestas en el documento final aprobado por el Comit\u00e9. El documento C\u00f3digo de Conducta Ambiental del Centro ha pasado a formar parte del Reglamento de R\u00e9gimen Interior. e) Tratamiento de residuos: Fue el tema prioritario. Se recogi\u00f3 papel usado y reutiliz\u00f3 y recicl\u00f3 en talleres. \u00c9stos han sido organizados por el profesorado del centro con la participaci\u00f3n de padres y madres de alumnos, en unas ocasiones, o desarrollados con moni- tores de la empresa Ecoespu\u00f1a, en otras. La relaci\u00f3n de talleres realizados es la siguiente: - Taller de costura en E. Infantil, se hac\u00edan bolsas para los bocadillos reutilizando telas que nos proporcion\u00f3 una empresa de cortinas del pueblo. - Taller de reciclado de envases en E. Infantil y Primer Ciclo de Primaria, se realizaron juguetes con envases de yogur y papel de aluminio. Con envases de leche y zumo se construy\u00f3 una casita. - Taller de mosaicos, se aprovech\u00f3 para reutilizar papel de aluminio. - Taller de contenedores, para conocer los distintos contenedores y su utilidad. - Taller de pasta de papel, para reciclar el papel que se hab\u00eda almacenado. - Taller las ruedas de mi casa, para el conocimiento del funcionamiento y distri- buci\u00f3n en la recogida de residuos. - Taller la bolsa de basura, diferenciaci\u00f3n de contenedores y los residuos que se pueden introducir en ellos. - Taller de jab\u00f3n casero, para conocer el proceso de fabricaci\u00f3n de jab\u00f3n a partir del aceite de desecho. f) Agua y energ\u00eda: Se ha trabajado paralelamente cada vez que la ocasi\u00f3n lo requer\u00eda. Incluso, el viaje de final de curso de los alumnos de \u00ba ha sido dedicado \u00edntegramente al agua. Estos alumnos pasaron una semana en Bu\u00f1ol, en el Centro de Educaci\u00f3n Ambiental Venta Mina de la Caja de Ahorros del Mediterr\u00e1neo, realizando actividades en torno al ciclo del agua, consecuencias de la erosi\u00f3n, an\u00e1lisis bio- l\u00f3gico y qu\u00edmico, itinerarios por un r\u00edo, siendo valorada muy positivamente.Ecolog\u00eda en la escuelaExperiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales En el huerto escolar se opt\u00f3 por el riego por goteo como medio eficaz para el ahorro de agua en la agricultura. : a) Delimitaci\u00f3n de zonas ajardinadas: Esta actividad ha sido realizada por los ciclos de Educaci\u00f3n Infantil y Primer Ciclo de Primaria. Ha habido talleres de jardiner\u00eda en los cuales se ha plantado, sembrado y cuidado cal\u00e9ndulas, salvia, tomillo y lavanda. Tambi\u00e9n se ha plan- tado moreras y algunos arbustos y se ha regado el arbolado existente. b) Recogida de muestras de \u00e1rboles y plantas de jard\u00edn y silvestres: Mediante el secado, catalogado, colocaci\u00f3n en cartulinas e integraci\u00f3n en colec- ciones se ha conseguido tener herbarios para el conocimiento y consulta de las plantas m\u00e1s habituales en nuestro entorno. : Numerosas han sido las salidas realizadas en todos los niveles, se pueden destacar las de m\u00e1s larga duraci\u00f3n como la mencionada anteriormente a Venta Mina o las realizadas a Las Alquer\u00edas en Sierra Espu\u00f1a, por el alumnado de primer ciclo o a la Granja-escuela El Almendrico, por los alumnos de E. Infantil a\u00f1os, de tres d\u00edas de duraci\u00f3n cada una de ellas. En las cuales, la mayor parte de las actividades estaban encaminadas hacia la educaci\u00f3n ambiental. De todas estas salidas existe una valoraci\u00f3n que ser\u00e1 utilizada en la preparaci\u00f3n de pr\u00f3ximas visitas y actividades, con el fin de ir conformando un itinerario para el conocimiento de la Regi\u00f3n Murciana a lo largo de la permanencia del alumnado en el colegio. CONTENIDO 4: UTILIZACI\u00d3N DE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS . a) B\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Ambiental a trav\u00e9s de Internet: Para facilitar esta actividad se ha dise\u00f1ado una p\u00e1gina web en donde aparece todo el proyecto que estamos realizando y enlaces para ampliar informaci\u00f3n de cada uno de sus aspectos. El alumnado ha utilizado esta herramienta para conseguir informaci\u00f3n necesaria para cualquier tema que estuviesen tratando. La direcci\u00f3n de la web es: http://platea.pntic.mec.es/~efuster/ecologia/ : : . a) Documentaci\u00f3n y asesoramiento: Contactamos con ANSE, con el Consejo de Agricultura Ecol\u00f3gica de Murcia, con el curso de Auditor\u00edas Ambientales que organiz\u00f3 el CPR Murcia II y el CREA. Todos ellos nos facilitaron documentaci\u00f3n y bibliograf\u00eda con la cual se elabor\u00f3 un dossier para el profesorado que quer\u00eda participar en el huerto. Se realizaron reuniones informativas y organizativas, y se decidi\u00f3 el horario, las herramientas a utilizar y los vegetales a sembrar teniendo en cuenta el tiempo que quedaba de curso b) Cultivo: Se procedi\u00f3 a preparar el terreno. Se fueron haciendo los bancales con distintas formas, se sembr\u00f3, sobre todo r\u00e1banos para que se viese pronto la producci\u00f3n, se reg\u00f3 y, por \u00faltimo, se recogi\u00f3 la cosecha durante el mes de junio. Como actividad complementaria se sembr\u00f3, en envases de yogur, semillas de flores, para que cada ni\u00f1o la llevase a su clase y las cuidase. Como medio para que germinase pronto se utiliz\u00f3 la fibra de coco adquirida en un vivero. En todas estas tareas participaron padres y madres voluntarios. De las actividades realizadas se ha llevado un diario de tareas y un calendario fenol\u00f3gico, en los cuales se ha anotado todo lo relativo a los trabajos y los cam- bios producidos en las plantaciones respectivamente. c) Humus: Para conseguir humus ha sido necesario en primer lugar conseguir lombrices, lo cual fue posible gracias a la generosa donaci\u00f3n de un amable agricultor de Yecla. Mediante pal\u00e9s de construcciones donadas por obras cercanas al colegio construimos el recipiente para ubicar las lombrices y los residuos que comen (hierbas, restos de comida del comedor escolar, abono org\u00e1nico, papel de peri\u00f3- dico, tierra, ...). Tambi\u00e9n se ha construido un recipiente de madera m\u00e1s peque\u00f1o, con una de las paredes de cristal, para ubicar lombrices y poder ver sus desplazamientos, galer\u00edas, puesta de huevos, etc., con el fin de que los alumnos puedan observar y estudiar a estos animales. : . a) D\u00eda de la Paz: Se realiz\u00f3 mediante actividades en cada aula, para lo cual el Equipo Directivo facilit\u00f3 documentaci\u00f3n sobre Gandhi y otros textos interesantes, un acto de lectura de textos escritos por los ni\u00f1os y suelta de palomas. b) Carnaval Intercultural: Se realiz\u00f3 un acto donde cada grupo mostr\u00f3 al resto alguna canci\u00f3n, poes\u00eda, narraci\u00f3n, etc., relativa al pa\u00eds que hab\u00eda elegido, en el caso de los ciclos \u00ba y \u00ba de Primaria. Tambi\u00e9n, un peque\u00f1o recorrido por las calles del pueblo en el caso de Educaci\u00f3n Infantil y er ciclo de Primaria. Para la confecci\u00f3n de los disfraces colaboraron padres y madres en talleres, en los cuales se utiliz\u00f3 material de desecho. Para conocer las costumbres de los pa\u00edses, en algunos niveles, se trabaj\u00f3 el tema como proyecto, integr\u00e1ndose los contenidos y actividades en la programaci\u00f3n habitual. Ecolog\u00eda en la escuelaExperiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales . Como se ha podido apreciar en el apartado anterior, toda la Comunidad Edu- cativa particip\u00f3 en la valoraci\u00f3n de los objetivos del Plan de Acci\u00f3n, alcanzando unos resultados muy positivos en general. Los que obtuvieron mayor puntuaci\u00f3n son los referidos al desarrollo de la participaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n del C\u00f3digo de Conducta Ambiental, fomento de reutilizaci\u00f3n y reciclado de residuos y proceso de obtenci\u00f3n de alimentos ecol\u00f3gicos. Los que quedaron anotados para profundizar m\u00e1s en ellos en lo sucesivo est\u00e1n relacionados con el uso de las nuevas tecnolog\u00edas, el intercambio de experiencias con otros centros y solidaridad con otros pueblos. . Tal y como se ha desarrollado el Proyecto, \u00e9ste ha tenido incidencia en todas las aulas y en las actividades generales de centro, tanto en las correspondientes a proce- sos educativos como en las de car\u00e1cter organizativo. No obstante la incidencia en las aulas no ha sido homog\u00e9nea, dependiendo \u00e9sta del grado de participaci\u00f3n del profesorado tutor en el Proyecto. . Nuestro Centro es el primero de la Comunidad Aut\u00f3noma que participa en la campa\u00f1a Eco-Escuelas de la FEEE (Fundaci\u00f3n Europea de Educaci\u00f3n Ambiental), este hecho puede servir de ejemplo para que otros se animen a hacerlo tambi\u00e9n. Nosotros brindamos nuestra ayuda a quien la solicite, sin olvidar que los ayunta- mientos de Murcia y Cartagena, en sus respectivas ofertas de Educaci\u00f3n Ambiental, ofrecen recursos humanos y materiales para que se puedan llevar a cabo proyectos de ambientalizaci\u00f3n de centros educativos. En nuestra p\u00e1gina Web se puede conseguir y \"seguir\" el desarrollo de nuestro proyecto hasta ahora y en el futuro. . Para el pr\u00f3ximo curso nos proponemos trabajar en profundidad el tema del agua y, para el siguiente, la energ\u00eda. Como propuestas de mejora para el pr\u00f3ximo curso destacamos las siguientes de entre las que se acordaron al realizar la valoraci\u00f3n de los objetivos: Establecer actividades en cada curso para integrar la Educaci\u00f3n Ambiental en el curr\u00edculo. Propiciar una participaci\u00f3n m\u00e1s intensa del alumnado a trav\u00e9s de la tutor\u00eda. Realizar talleres, mezclando los alumnos de distintos niveles, con participaci\u00f3n de padres en toda la primaria. Continuar organizando campa\u00f1as. Tambi\u00e9n de recogida de alimentos y ayudas para pa\u00edses subdesarrollados. Planificaci\u00f3n de calendario de celebraciones en PGA, iniciar la programaci\u00f3n un mes antes del acontecimiento. Dedicar el Carnaval Intercultural a los pueblos y culturas del Estado Espa\u00f1ol. (no olvidar el pueblo gitano) Trabajar los aspectos medioambiente y desarrollo y solidaridad durante la Semana Ecol\u00f3gica. Poner en marcha el Proyecto Ecosistemas Naturales Escolares. Dedicar alguna sesi\u00f3n de trabajo por ciclos para que el profesorado adquiera m\u00e1s pr\u00e1ctica en el uso de Internet y correo electr\u00f3nico. Crear una comisi\u00f3n para organizar salidas. Continuar valorando visitas y salidas para tener una buena base de datos antes de elaborar un plan definitivo. Mejorar las instalaciones del huerto. Poner m\u00e1s bocas de riego. (Incluido en proyecto Ecosistemas Naturales Escolares) Ir trabajando el C\u00f3digo de Conducta Ambiental a lo largo del curso incluy\u00e9n- dolo en la programaci\u00f3n anual y revisar su grado de cumplimiento peri\u00f3dica- mente. . - Colecci\u00f3n h\u00e1bitos editados por caja Espa\u00f1a. Valladolid. - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en la escuela. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en la tercera edad. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en el entorno urbano. l.. - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en los transportes. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en los medios de comunicaci\u00f3n. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en el turismo. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en el consumo. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en el peque\u00f1o huerto. . - Los h\u00e1bitos saludables sostenibles en la agricultura ecol\u00f3gica. . - Educaci\u00f3n Ambiental en la Escuela: El Campo de Cartagena, Sugerencias para su estudio. Serie monograf\u00edas N\u00ba , a\u00f1o . Instituto Municipal de Cartagena. - Gu\u00edas B\u00e1sicas Ilustradas: El cultivo biol\u00f3gico. Vida sana y natural. Volumen I y II - Annelore y Hubert Bruns/Gerhard Schmidt. Editorial Blume. Barcelona . - Las ramblas del municipio de Murcia. Ayto. de Murcia. Asoc. Columbares - H\u00aa Natural de Jumilla-Yecla. N\u00ba El Medio Ambiente. Soc. Mediterr\u00e1nea de H\u00aa Natural. - Cuadernos de Ciencias: Calendario Fenol\u00f3gico. Caja de Ahorros del Medit.Ecolog\u00eda en la escuelaExperiencias de Educaci\u00f3n en Valores y Temas Transversales - El huerto Escolar. Calendario Fenol\u00f3gico. Caja de Ahorros del Medit. - An\u00e1lisis de suelos. Calendario Fenol\u00f3gico. Caja de Ahorros del Medit. - Jard\u00edn y huerto biol\u00f3gicos. Marie-Luise Kreuler. Ed. Mundi Prensa. Madrid - Manual de pr\u00e1cticas agroambientales. Ed. Agr\u00edcola Espa\u00f1ola. - Juegos para descubrir la naturaleza. Philippe Vaquette. Ed. Mart\u00ednez Roca. Barna. . . : V\u00eddeos: \u00c1frica, medio ambiente y desarrollo. Tam Tam viaja por el mundo. Juego: Peque\u00f1os ciudadanos. Maleta did\u00e1ctica: Medio ambiente y desarrollo Documento: Comercio justo, consumo responsable. S de solidaridad. Cuac y los antipatos. Piedad para las BarbiesOtras experiencias Construcci\u00f3n de materiales y dise\u00f1o de experiencias para los rincones en Educaci\u00f3n Infantil bajo un enfoque constructivista\" CP San Antonio de Ca\u00f1ada de Gallego CP La Ca\u00f1adica de Mazarr\u00f3n CP Bah\u00eda (Puerto Mazarr\u00f3n) Ana Urrea M\u00e9ndez Candelaria Mart\u00ednez Mart\u00ednez Mar\u00eda Sanchez M\u00e9ndez Concepci\u00f3n Garc\u00eda Conesa . Somos un grupo de maestras interesadas por nuestra formaci\u00f3n docente, por ello adem\u00e1s de participar en distintos cursos y seminarios, durante varios a\u00f1os forma- mos parte de un grupo de trabajo. Nos interesa especialmente la metodolog\u00eda de trabajo en Educaci\u00f3n Infantil. Hemos profundizado en aspectos relacionados con la organizaci\u00f3n de los espa- cios del aula, de la distribuci\u00f3n del tiempo, selecci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del material y en la elaboraci\u00f3n de unidades y propuestas did\u00e1cticas. Como resultado de nuestra investigaci\u00f3n y especialmente a ra\u00edz de distintas jorna- das y seminarios sobre el constructivismo en el proceso lectoescritor, comenzamos a plantearnos si realmente nuestros alumnos encuentran respuesta a sus necesidades e intereses en la escuela, si los aprendizajes que se proponen son v\u00e1lidos y \u00fatiles para desenvolverse en sociedad, si el ni\u00f1o es feliz y si desde all\u00ed se le ayudada a crecer. Si el ni\u00f1o puede aprender a leer y escribir desde una teor\u00eda constructivista de forma l\u00fadica, creativa, divertida y experimenta la funcionalidad del lenguaje \u00bfC\u00f3mo se puede hacer que todo lo que se trabaja en la escuela sea \u00fatil , el ni\u00f1o lo encuentre con significado y con sentido?Otras experiencias Fue entonces cuando tratamos de organizar el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje lo mas significativo y funcional posible, desde la organizaci\u00f3n de los espacios hasta la planificaci\u00f3n de secuencias did\u00e1cticas, unidades y proyectos. Comenzamos a darle al alumno cada vez mas protagonismo, se plantean unida- des did\u00e1cticas que surgen de sus propias inquietudes, necesidades e intereses. . Con respecto a la actividad de formaci\u00f3n propiamente dicha, presentamos por parte de un grupo de profesoras durante el curso / al CPR el proyecto de for- maci\u00f3n bajo el t\u00edtulo \"Construcci\u00f3n de materiales y dise\u00f1o de experiencias para los rincones en Educaci\u00f3n Infantil bajo un enfoque constructivista\". Una vez aprobado por el organismo competente, el grupo se re\u00fane semanalmente y se van recogiendo en un documento las propuestas did\u00e1cticas que surgen en unos casos como fruto de nuestra experiencia, y que consideramos que son l\u00fadicas, intere- santes y por tanto motivadoras, y en otros sugeridas por el grupo de alumnos, seg\u00fan las inquietudes de ese momento. Para elaborar el documento se han seguido los siguientes pasos: En un primer momento se reflexiona sobre los centros de inter\u00e9s que vamos a tra- bajar a lo largo del curso. Para hacer esta selecci\u00f3n se tiene en cuenta la experiencia de a\u00f1os anteriores y los intereses y motivaciones de nuestros alumnos-as. Por ello a medida que avanzamos en el curso escolar tuvimos que incluir proyectos propuestos por los alumnos y algunos de los previstos por el grupo de trabajo no se pudieron llevar a la pr\u00e1ctica, aunque si quedan recogidos en el material que se ha elaborado. El siguiente paso fue realizar la programaci\u00f3n detallada de una unidad did\u00e1ctica, para la cual se dise\u00f1aron diferentes experiencias y materiales. En las siguientes sesiones se recogieron las experiencias de los distintos miembros del grupo y se elaboraron materiales para cada uno de los rincones. - Nivel al que est\u00e1n dirigidos los materiales elaborados: alumnos del segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil. - Colegios implicados: los miembros del grupo de trabajo pertenecen a distintos centros: CP \"San Antonio\", CP \"La Ca\u00f1adica\" y CP \"Bahia\". - Autoras: Coordinadora: Ana Urrea M\u00e9ndez Candelaria Mart\u00ednez Mart\u00ednez Mar\u00eda S\u00e1nchez M\u00e9ndez Concepci\u00f3n Garc\u00eda Conesa. - Objetivos del Proyecto. * Elaborar un modelo de Unidad Did\u00e1ctica desde la concepci\u00f3n constructi- vista del aprendizaje.* Dise\u00f1ar experiencias que puedan ser funcionales para nuestros alumnos. * Elaborar materiales curriculares y did\u00e1cticos necesarios para los diferentes rincones en cada una de las propuestas did\u00e1cticas. - Contenidos del Proyecto. - Elaboraci\u00f3n de una Unidad Did\u00e1ctica modelo: \"Mi familia y yo celebramos la Navidad\". - Dise\u00f1o de experiencias l\u00fadicas y significativas para nuestros alumnos. * Elaboraci\u00f3n de un libro de fiestas del invierno. * Los pap\u00e1s y las mam\u00e1s nos ayudan a hacer dulces. * Env\u00edo una felicitaci\u00f3n de Navidad a mi familia. * Jugamos con el abuelo . * Escuchamos m\u00fasica cl\u00e1sica. * Escribo una tarjeta de felicitaci\u00f3n. * Disfrutamos de las tradiciones. * Visita a un museo. * Realizamos una exposici\u00f3n de pintura. * Plantamos una semilla. * El libro de los animales. - Materiales did\u00e1cticos para llevar a cabo las distintas experiencias y actividades recogidas. - Las propuestas de trabajo y las secuencias did\u00e1cticas. * Este carnaval ser\u00e9 pintor. * \u00bfQui\u00e9n vive en nuestro huerto? * El verano. - Papel del maestro-a. . Con respecto a los alumnos hemos podido comprobar el mayor inter\u00e9s y motiva- ci\u00f3n que demuestran por participar en la vida de la escuela, por otro lado se ha obser- vado su creciente autonom\u00eda, independencia y confianza en s\u00ed mismos y por tanto autoestima. El ni\u00f1o y la ni\u00f1a se sienten importantes, art\u00edfices de su aprendizaje, pueden decidir lo que quieren aprender. El equipo de profesoras ha visto enriquecida su labor docente con el intercambio de experiencias, creando a su vez nuevas motivaciones e inquietudes. En cuanto al material elaborado por el equipo de maestras, como grupo de tra- bajo, se han recogido las experiencias m\u00e1s significativas en un disquete. Construcci\u00f3n de materiales y dise\u00f1o de experiencias para los rincones en Educaci\u00f3n...Otras experiencias . Las propuestas de trabajo realizadas en el \"grupo\" han tenido buena aceptaci\u00f3n por parte del Equipo de Ciclo para llevarlas tambi\u00e9n a la pr\u00e1ctica en los diferentes centros educativos. Por lo que todas las Unidades Did\u00e1cticas se han llevado a la pr\u00e1ctica con las adap- taciones correspondientes seg\u00fan el nivel madurativo del grupo de alumnos, en todo el segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil. El trabajar de este modo supone una mayor motivaci\u00f3n del maestro, implica reflexionar, experimentar, compartir y aprender juntos -maestra con el equipo y maestra con sus alumnos-. . Aunque el contenido del trabajo est\u00e1 basado en experiencias reales concretas que se han llevado a la pr\u00e1ctica con grupos de alumnos de tres, cuatro y cinco a\u00f1os, puede ser innovador y motivador para cualquier profesional tanto de Educaci\u00f3n Infantil como de Educaci\u00f3n Primaria, puede servir de ejemplo para dise\u00f1ar otras unidades did\u00e1cticas, y en todo caso es importante compartir las experiencias, ya que induce al an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n, y supone una formaci\u00f3n y enriquecimiento profesio- nal. Las experiencias recogidas en este documento se pueden aplicar a cualquier nivel educativo, ya que lo importante es que en ellas subyacen entre otras ideas: - El maestro no ense\u00f1a, el ni\u00f1o aprende y el maestro organiza, planifica y propicia situaciones de aprendizaje. - El ni\u00f1o es el sujeto activo del aprendizaje. - El ni\u00f1o sabe lo que quiere y tiene sus propios intereses y motivaciones. Debe encontrar sentido y utilidad a lo que hace. - Un ni\u00f1o aprende m\u00e1s, antes y mejor si participa en la toma de decisiones sobre su aprendizaje. - En la medida que nos adentremos en esta concepci\u00f3n constructivista del apren- dizaje ayudaremos al ni\u00f1o o ni\u00f1a en su desarrollo integral, a ser un ser social y sociable. Que la vida forme parte de la escuela y no permanezca impermeable a los est\u00edmu- los sociales, que son de \u00e9stos de donde parten las inquietudes, dudas y necesidades que ser\u00e1n el determinante de cada proyecto de trabajo. . Puesto que este proyecto de trabajo se centra en el dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de unida- des did\u00e1cticas y proyectos tanto propuestos por la maestra como por los alumnos y llevarlos a la practica, durante este curso nos planteamos continuar poniendo en practica en el aula aquellas experiencias que surgieron, siempre que nuestros alum- nos muestren inter\u00e9s. . - \"La oreja verde de la escuela\". Carmen Diez Navarro. Ed. De La Torre. - \"Rinc\u00f3n a rinc\u00f3n. Actividades para trabajar con ni\u00f1os y ni\u00f1as de a a\u00f1os\". Rosa Sensat. Ed. MEC. - \"Los sistemas de escritura en el desarrollo del ni\u00f1o\". Ferreiro, E. Y Teberosky, A. Ed. Siglo XXI. - \"Aprendiendo a escribir\". Teberosky, A. Ed. Ice-Horsori. - \"Una organizaci\u00f3n cooperativa de la clase. Talleres permanentes para ni\u00f1os de dos a siete a\u00f1os\". J. L. Vigy. Ed. Cincel. - \"Espacios y recursos para ti, para mi, para todos. Dise\u00f1ar ambientes en Educaci\u00f3n Infantil\". Paloma de Pablo y Beatriz Trueba. Ed. Escuela Espa\u00f1ola. - \"Construcci\u00f3n de materiales y dise\u00f1o de experiencias para los rincones en Educa- ci\u00f3n Infantil bajo un enfoque constructivista\". Garc\u00eda, P., Mart\u00ednez, C., Urrea, A., S\u00e1nchez, M. (documento).Construcci\u00f3n de materiales y dise\u00f1o de experiencias para los rincones en Educaci\u00f3n... "}