{"title": "Ponentes - V Congreso Nacional de Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://congreso.sesmi.es/ponentes/", "hostname": "sesmi.es", "description": "Ponentes participantes en el V Congreso Nacional de Medicina Integrativa. 18 y 19 de noviembre 2023 en Valencia.", "sitename": "III Congreso Nacional de Medicina Integrativa M\u00e1laga", "date": "2018-04-14", "cleaned_text": "Cristina San Juan Bermejo Optometrista, \u00d3ptica, Contact\u00f3loga, especialista en Baja Visi\u00f3n, Rehabilitaci\u00f3n Visual y Terapia Visual. Ernesto Prieto Gratac\u00f3s Investigador transdisciplinar y divulgador cient\u00edfico-t\u00e9cnico en antropolog\u00eda m\u00e9dica, biolog\u00eda tumoral, neuroling\u00fc\u00edstica y biomatem\u00e1tica. Dr. Julio Zarco Rodr\u00edguez Especialista en medicina familiar y comunitaria. Doctor en humanidades m\u00e9dicas. Dra. Luc\u00eda Redondo Dietista-Nutricionista y Doctora en ciencias. M\u00e1ster en Nutrici\u00f3n y metabolismo. Dra. Mar Griera Catedr\u00e1tica de sociolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Directora del grupo de investigaci\u00f3n ISOR. Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Vargas M\u00e9dico especialista en Anestesiolog\u00eda, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica del Dolor Teresa Garc\u00eda Izquierdo Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista en Medina Familiar y Comunitaria. M\u00e1ster en Psiconeuroinmunolog\u00eda. Dr. Vicente Navarro Director de la c\u00e1tedra de Microbiota Humana. Coordinador de la unidad de enfermedades infecciosas. Antonio Monsell Sebasti\u00e1n Licenciado en Farmacia, rama Ecol\u00f3gica en la Universitat de Val\u00e9ncia y director t\u00e9cnico farmac\u00e9utico. Grado de Filosof\u00eda en la UNED M\u00aa Dolores de la Puerta Soler M\u00e9dico. Especialista y M\u00e1ster Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento. Etel Carod Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Responsable de la consulta de reducci\u00f3n de estr\u00e9s en Cl\u00ednica del Pilar y en CEyDES. Dr. Javier Santos Gastroenterologo en el Hospital Vall d'Hebron de Barcelona. Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Navarra Irene Arnaldo Psic\u00f3loga. M\u00e1ster en Neurociencias y Ciencia Cognitiva. Psicoterapeuta con un enfoque som\u00e1tico. Dra. Mar Begara M\u00e9dico especialista en Pediatria y Homeopatia. Experta en Nutrici\u00f3n Ortomolecular y Microinmunoterapia. UCI de HM hospitales. Consulta de Medicina Integrativa. Dr. Sergio Abanades M\u00e9dico especialista en Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica, Director y fundador del Instituto de Salud Integrativa y Consciente-ISIC. Dr. Tom\u00e1s \u00c1lvaro Naranjo Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista y doctorado en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica. Dir. Observatorio de Salud y Medicina Integrativa Dr. \u00c1ngel Mart\u00ednez Profesor Distinguido y responsable del Centro de Investigaci\u00f3n en Antropolog\u00eda M\u00e9dica de la Universitat Rovira i Virgili Dr. Elio Rossi Director del Centro de Coordinaci\u00f3n para la Medicina Complementaria de la Unidad de Salud Toscana Noroeste. Conferenciante y experto en AIDS y homeopat\u00eda. (Tuscany/IT) Dra. Alejandra Menassa M\u00e9dico Internista, Hospital Doce de Octubre. Departamento de Medicina Interna de CMI (cl\u00ednica de Medicina Integrativa). Beatriz Arizaga Licenciada Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. Dr. Nicol\u00e1s Olea Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica, Instituto de Investigaci\u00f3n Biosanitaria ibs. Universidad de Granada. Dra. Neus Esmel PhD, enfermera y antrop\u00f3loga Facultad de enfermer\u00eda, URV. Centro Esmel Terapias. Dra. M\u00f3nica Rodr\u00edguez Licenciatura en Medicina. Especialidad en Pediatr\u00eda. M\u00e1ster Medicina Tradicional China. Natalia Eres M\u00e9dico por la Universidad de Lleida y Especialista MIR en Oncolog\u00eda M\u00e9dica en el Hospital Universitario Vall d'Hebron. Gonzalo Fern\u00e1ndez Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda. M\u00e1ster en Terapia Breve Estrat\u00e9gica. Coautor del blog www.hablandodehomeopatia.com Josepa Rigau Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista Universitario y Master en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento. M\u00e1ster en Farmacogen\u00e9tica, Farmacogen\u00f3mica y Medicina Personalizada. Maria F. Jim\u00e9nez Herrera PhD en Antropologia Social y Cultural. Enfermera Investigadora y experta en bio\u00e9tica. Facultad de Enfermer\u00eda de la URV. Susagna Muns Graduada en Nutrici\u00f3n y Naturopat\u00eda. Consejera de Nutrici\u00f3n y vocal de la Junta de SESMI. Juan Serrano Licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas, especializado en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad de Valencia "}