{"title": "Episodio 14 entrevista a david enfermo de ecm - AUTOGESTI\u00d3N-ARTE - Podcast en iVoox", "author": null, "url": "https://www.ivoox.com/episodio-14-entrevista-a-david-enfermo-ecm-audios-mp3_rf_112397658_1.html", "hostname": "ivoox.com", "description": "Escucha y descarga los episodios de AUTOGESTI\u00d3N-ARTE gratis. Os dejo una nueva secci\u00f3n de entrevistas a mis hacientes personas que han decidido hacer un poco mas por su salud complementando los tratamie... Programa: AUTOGESTI\u00d3N-ARTE. Canal: Canal de AUTOGESTI\u00d3N-ARTE. Tiempo: 13:04 Subido 14/07 a las 12:38:20 112397658", "sitename": "Ivoox", "date": "2023-07-14", "cleaned_text": "Episodio 14 entrevista a david enfermo de ecm Preparando audio para descarga. Escucha patrocinada. El audio empezar\u00e1 en pocos segundos... Escucha sin anuncios y sin esperas con iVoox Premium [Pru\u00e9balo Gratis](https://www.ivoox.com/premium) Preparando audio para descarga. Escucha patrocinada. El audio empezar\u00e1 en pocos segundos... Escucha sin anuncios y sin esperas con iVoox Premium Os dejo una nueva secci\u00f3n de entrevistas a mis \"hacientes\" personas que han decidido hacer un poco mas por su salud complementando los tratamientos m\u00e9dicos con terapias alternativas, David os cuenta su historia de superaci\u00f3n personal y como un equipo de terapeutas le ayudamos en su d\u00eda a d\u00eda Buenos d\u00edas a todos bienvenidas y bienvenidos autogesti\u00f3n arte el podcast donde aprendemos de una forma natural a gestionar nuestra salud de una forma m\u00e1s consciente m\u00e1s coherente y m\u00e1s cercana a lo que somos como especie y hoy puede fijados inauguro secci\u00f3n inau pero tambi\u00e9n m\u00fasica de fondo y es que estamos de inauguraciones y bueno esta secci\u00f3n es una secci\u00f3n que voy a empezar a hacer que son entrevistas con mis pacientes con mis pacientes no son pacientes porque ellos hacen hacen mucho por mejorar su salud y vamos a empezar a hacer una serie de entrevistas a gente que que recibo en la consulta de acupuntura para que nos cuenten un poco su experiencia su las enfermedades que otras cosas hacen para mejorar su calidad de vida as\u00ed es que sin m\u00e1s dilaciones os dejo paso a la entrevista de hoy que es muy interesante bueno pues como comentaba en la presentaci\u00f3n de pocas aqu\u00ed tenemos la primera entrevista de uno de mis pacientes no pacientes por qu\u00e9 pues porque ellos hacen y en este caso pues bueno es es david y yo solamente voy a ir haciendo peque\u00f1as preguntas y que sean un poco el que nos cuente qu\u00e9 tal david c\u00f3mo est\u00e1s bien bueno pues cu\u00e9ntanos un poco lo primero que cu\u00e1l es tu problema de salud o que es lo que te pasa bueno pues yo desde hace ocho a\u00f1os sufro de esclerosis m\u00faltiple progresiva primaria progresiva y pues estoy trato de luchar contra ella en la medida de mis posibilidades vale esta esta enfermedad para quien no la conozca mucho ahora mismo c\u00f3mo est\u00e1s t\u00fa qu\u00e9 s\u00edntomas te produce y dem\u00e1s y cuando te la diagnosticaron bueno has dicho que hace ocho a\u00f1os qu\u00e9 edad tienes ahora y un poco que es lo que qu\u00e9 es qu\u00e9 es lo que te imposibilita bien pues yo tengo cuarenta a\u00f1os actualmente y siempre he sido una persona bastante activa monta\u00f1ero de afici\u00f3n y forestal de profesi\u00f3n y pues bueno pues hace unos a\u00f1os empec\u00e9 a notar que ten\u00eda una una debilidad anormal en las piernas con muy poco muy poca cantidad de ejercicio tal con muy poco minutos andando ya notaba una debilidad que me imped\u00eda y que me que me imped\u00eda caminar con normalidad a poner el monte o por la ciudad y que me hac\u00eda tropezarme con todo debido a esto fui al m\u00e9dico me derivaron a la unidad de neurolog\u00eda y despu\u00e9s de finitas pruebas llegar\u00e1n a la conclusi\u00f3n de que ten\u00eda esclerosis m\u00faltiple esto los dos blogs pr\u00e1cticamente dos tres primeros a\u00f1os fue la verdad que una enfermedad tremendamente agresiva y fue absolutamente desastrosa en mi vida tuve gambia absoluta y absolutamente quer\u00eda hacer y y pues nada pues empezar una vida nueva e intentar solucionar toda la parte burocr\u00e1tica que es absolutamente ah\u00ed y tremendamente irracional y s\u00faper pesada porque porque es largu\u00edsima y tienes un mont\u00f3n de dificultades y tal pero bueno definitivamente como estoy ahora en una fase de estancamiento no no voy hacia abajo ni much\u00edsimo menos pero me cuesta mucho tener recuperar ciertas ciertas actividades sino aptitudes entonces como digo luchando contra ella diariamente con diferentes terapias y bueno pues gracias a personas que al final se est\u00e1n convirtiendo en amigos nada muchas gracias s\u00ed a ver os cuento un poco david ahora mismo est\u00e1n en silla de ruedas o sea est\u00e1 incapacitado y una de las principales problemas que le causa la esclerosis es la espasticidad esos movimientos y calambres involuntarios de cintura para abajo qu\u00e9 bueno pues le provocaba mucho malestar a lo largo del d\u00eda y sobretodo problemas para para poder dormir qu\u00e9 soluciones te ha dado la medicina dij\u00e9ramos alop\u00e1tica para tu esclerosis m\u00faltiple david "}