{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-03-31", "cleaned_text": "Gurrutxaga, junto a la barqueta que llevar\u00e1 los colores de la Euskal Selekzioa en el Campeonato de Europa de Carreras de Monta\u00f1a. https://www.deia.eus/opinion/2022/04/01/imposible-hijo-pega-1710897.html 2022-03-31T22:11:47+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/04/01/distancia-150-metros-colegio-casa-1719973.html 2022-03-31T22:11:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd1fd818-b0fc-4afe-8ff9-64f29e51cf0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roberto https://www.deia.eus/gastronomia/2022/04/01/chilango-gastrobar-experto-sabores-mexicanos-1716640.html 2022-03-31T22:11:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0dcdd627-b77b-4606-b8b3-4dff20d8ec3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vadillo, sin mascarilla, ayer https://www.deia.eus/opinion/2022/04/01/justicia-fosas-1719939.html 2022-03-31T22:11:05+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/04/01/gabarras-musica-buen-ambiente-ideal-1713649.html 2022-03-31T22:11:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47819ff5-e062-4539-b22b-da620d26e1c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Gabarras', eventos https://www.deia.eus/gastronomia/2022/04/01/gran-seleccion-pintxos-vinos-horreo-1716638.html 2022-03-31T22:10:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2cd0005-4433-415f-bb26-cd8a5f0e035c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gran selecci\u00f3n de pintxos y vinos H\u00f3rreo https://www.deia.eus/economia/2022/04/01/record-historico-diesel-1720005.html 2022-03-31T22:10:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58951e6b-df30-4503-9de6-6b21b834c1df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio del di\u00e9sel supera por primera vez al de la gasolina. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/04/01/sirimiri-comida-casera-producto-fresco-1716635.html 2022-03-31T22:10:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9176558a-6d5f-4e66-80e6-be8419aeb07e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sirimiri, comida casera con producto fresco en carta, men\u00fa y men\u00fa infantil https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/04/01/visita-dulce-zegama-pueblo-goierri-1710874.html 2022-03-31T22:10:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c269c42-7ace-4076-9861-6ab61b2e8142_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La iglesia, su entorno y una https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93706d21-2f06-46e1-877b-bfb8fe8ea01e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mascarillas, a debate. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/04/01/upv-aprueba-prepuesto-460-millones-1719692.html 2022-03-31T22:10:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faa514ab-29db-4549-b2c1-655460eca3de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/04/01/ikastolas-aplauden-reservas-pacto-escolar-1719686.html 2022-03-31T22:10:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41acfb0c-2f08-4f58-a44e-13dd8a5bbf21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estudiantes el primer d\u00eda ikastola de Abusu. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/04/01/suite-lujo-movilidad-viene-1704991.html 2022-03-31T22:10:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35ac4910-4d8a-4060-862d-5e22da92ed59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Grupo Gaursa (concesionario Alpine y Nissan) inaugura instalaciones https://www.deia.eus/union-europea/2022/04/01/europa-seguira-pagando-euros-contratos-1719929.html 2022-03-31T22:10:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1271c8b-34d0-4ff3-8413-1a369670cec6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, mantuvo ayer una videoconferencia con sus principales asesores. Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/urdaibai-estrena-nuevo-parque-bomberos-1718540.html 2022-03-31T22:10:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b98590c2-a54e-4072-baed-969aa0f6d12b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado general y la diputada de Administraci\u00f3n P\u00fablica y Relaciones Institucionales, junto a los responsables de los 20 municipios de Busturialdea y los bomberos. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/coro-orpheo-sacara-lado-dulce-1718533.html 2022-03-31T22:10:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e22f735-8a00-4e53-8eea-b0376930776f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La treintena de personas que actualidad Orpheo Ganbera Abesbatza. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/durango-recuerda-85-anos-despues-1718186.html 2022-03-31T22:10:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/520bbf49-0f1e-488a-a4ff-6539ba4148a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un a\u00f1o m\u00e1s, la formaci\u00f3n del PNV acudi\u00f3 al cementerio a primera hora de la jornada. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/uribe-kosta-trabaja-nuevo-plan-1717891.html 2022-03-31T22:10:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f47d14f-5f15-4322-8ae2-3eb48370e072_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se har\u00e1 \u00e9nfasis en el impacto de las nuevas tecnolog\u00edas. Foto: P. Vi\u00f1as https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/santurtzi-da-luz-verde-presupuestos-1718517.html 2022-03-31T22:10:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77ec7aa9-76b9-4816-8285-8552de044cd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En las cuentas se reserva una partida de un mill\u00f3n para mejorar instalaciones deportivas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/barakaldo-reajusta-plan-parque-serralta-1718508.html 2022-03-31T22:09:59+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/trapagaran-protege-fachadas-canes-1718503.html 2022-03-31T22:09:57+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/04/01/funicular-larreineta-incorpora-bizipuntos-1718498.html 2022-03-31T22:09:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f295c32-119d-4735-aae5-dd8f9732292d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno 2022-03-31T22:09:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8eb9f532-6a27-406e-bcc4-6aa93556690a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/31/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1720636.html 2022-03-31T19:34:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdd3445e-dbb6-41a2-9287-5efba4c2343d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el jueves 31 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/atacan-marta-riesco-primeras-fotos-1706880.html 2022-03-31T19:29:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da33540e-64ac-443a-a680-032f9aade11e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La periodista Marta Riesco. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/89-medicos-apoya-venta-imq-1717783.html IMQ https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/31/jeff-bezos-lanza-nuevo-cohete-1716494.html 2022-03-31T18:43:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/979c0950-b911-4007-ae21-bc17356cf857_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los viajes del New Shepard. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/rusia-moviliza-tropas-ofensiva-donbas-1719877.html 2022-03-31T18:33:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c010cc72-b963-4f63-b1c5-20ce15ff78b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Incendio provocado por un ataque ruso en una estaci\u00f3n de gas en Jark\u00f3v. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/31/generan-primera-secuencia-completa-huecos-1716492.html se ha convertido de las j\u00f3venes promesas del audiovisual. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/31/unai-laso-hay-gozar-momento-1713096.html 2022-03-31T17:50:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6753e0a0-4851-4d63-8eca-51067d9e22d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Laso, en el front\u00f3n Bizkaia, sede de la final del Parejas. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/31/muere-ilustrador-miquel-fuster-malvivio-1719516.html 2022-03-31T17:28:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1410e2b5-9e9d-4a31-b9dc-3fbbd2072a8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miquel Fuster https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/graba-ronquidos-descubre-suegra-amenazandola-1706424.html 2022-03-31T17:27:58+00:00 son reales. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/31/cinco-territorios-demo-culinaria-1716628.html 2022-03-31T17:15:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/856efdc1-b8a3-4aa0-afec-fdd6513214b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento del 'networking' posterior a la exhibici\u00f3n de los cocineros. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/ahorraras-llenar-deposito-rebaja-1691907.html 2022-03-31T16:59:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7fe2ad23-7e5e-4306-b938-e2ed79788c61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido por abuso sexual a una mujer en un ascensor p\u00fablico en Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/tropas-rusas-abandonan-central-nuclear-1719869.html 2022-03-31T16:18:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a84088e-bc4f-4b69-b034-2f057901eefd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen a\u00e9rea de la central nuclear de Chern\u00f3bil. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/ortega-cano-ficha-ayuso-ines-1707168.html 2022-03-31T16:16:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67f0832d-53ad-4a89-8071-89580762442a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg In\u00e9s Hernand y Jos\u00e9 Ortega Cano. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/informe-obispado-bilbao-confirma-23-1717646.html 2022-03-31T16:09:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8669cc13-a91f-4e32-ab14-67fc58cc12d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n para la Protecci\u00f3n de Menores. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/rey-mohamed-vi-invita-sanchez-1720171.html 2022-03-31T16:08:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/898ceec8-76cf-4727-9221-c5357f93d29f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mohamed VI y Pedro S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/mapa-ucrania-alerta-mayor-despliegue-1720496.html 2022-03-31T15:55:17+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/afasia-enfermedad-obliga-bruce-willis-1691905.html 2022-03-31T15:43:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/723d3a06-df0a-48be-9311-d054de237efe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bruce Willis, uno de los m\u00e1s emblem\u00e1ticos de Hollywood. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/iberdrola-sufre-ciberataque-afecta-1-1718855.html 2022-03-31T15:36:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f3f5e60-264d-4b43-a6b6-f26cc3035fa2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ciberataque a Iberdrola expone sus usuarios https://www.deia.eus/opinion/2022/03/31/putin-debil-1720052.html 2022-03-31T15:33:49+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/tren-rapido-santander-bilbao-paradas-1719374.html 2022-03-31T15:12:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9f16904-567c-47a2-b7db-2381238e3e67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cargos institucionales durante la presentaci\u00f3n del informe sobre el 'tren r\u00e1pido' entre Santander y Bilbao. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/31/elizegi-plantea-descuentos-impulsar-grada-1717703.html 2022-03-31T14:58:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04ea9572-3e51-4b9c-8258-6d670ef7146e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor esta misma tarde en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/traspaso-imv-blinda-recursos-judiciales-1720163.html 2022-03-31T14:44:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bcd145e1-f9bb-49b6-9f3d-cd30bbf09f21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Pol\u00edtica Territorial, Isabel Rodr\u00edguez, y la consejera de Autogobierno, Olatz Garamendi https://www.deia.eus/deportes/2022/03/31/cesta-punta-vuelve-estados-unidos-1713326.html 2022-03-31T14:41:20+00:00 Una persona repostando. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/congreso-pide-eliminar-mascarilla-interiores-1720156.html 2022-03-31T14:35:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1d37696-92d8-4514-9e05-6ce8b875b8b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un camarero trabajando en el interior de un bar con mascarilla. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/bilbao-mantendra-limite-30-km-1720034.html 2022-03-31T14:32:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a67a148-5efb-456a-9e8a-71af82bf5585_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La capital vizcaina ha recibido premios internacionales recibidos por el \"Bilbao a 30\" https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/31/estudiante-mata-profesor-machete-colegio-1720187.html 2022-03-31T14:16:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3609ea6-694a-4ee8-a40b-6ff7187cc028_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polic\u00edas hacen guardia ante la puerta del colegio. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/putin-permitira-pagar-gas-euros-1719861.html 2022-03-31T14:05:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61673b7d-e561-4772-ac2f-ab6dd28634d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Putin firma un decreto que obliga a los pa\u00edses \"inamistosos\" a pagar en rublos. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/31/concentracion-barakaldo-viernes-ultimas-agresiones-1720239.html 2022-03-31T14:03:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8bff541-b683-477b-97ff-b9db912285fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una concentraci\u00f3n anterior en Barakaldo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/audiencia-nacional-condena-7-5-1720149.html 2022-03-31T13:57:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8efbca62-da03-4027-87a6-6e9a29a5a240_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del juicio por el sumario 13/13. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/factura-luz-alcanza-marzo-precio-1720614.html 2022-03-31T13:46:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80986c15-ccf1-4731-abda-a57dac1aa8ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg R\u00e9cord en el precio de la luz. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/aplica-descuento-carburante-partir-viernes-1720605.html 2022-03-31T13:44:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f6e6a17-c994-425f-8f6a-554955d23131_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre reposta en una gasolinera. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/espana-portugal-proponen-limitar-precio-1720596.html 2022-03-31T13:38:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64d05c52-546e-4e38-8664-56645c534e93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Teresa Ribera ha dado a conocer este tope conjunto. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/gasoleo-caro-gasolina-1720587.html 2022-03-31T13:22:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e545b8aa-1e77-4048-8442-f5e7517980ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer reposta combustible en una gasolinera. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/31/aitana-sanchez-gijon-cine-o-1717123.html 2022-03-31T13:22:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60c91172-b53d-4216-8684-9498ebf5bb84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitana S\u00e1nchez Gij\u00f3n y Marta Poveda en el Teatro Arriaga https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/31/pan-comun-tendra-limite-maximo-1720375.html 2022-03-31T13:06:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7389a694-0ae1-4498-9d1e-00f70331e275_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de barras de pan. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/bizkaia-2050-viaje-ria-bilbao-1718321.html 2022-03-31T12:56:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3125a6de-fc46-49cb-b3c1-a156ff4ad92d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Azua ha presentado este jueves el libro junto con Jos\u00e9 \u00c1ngel Corres, presidente de la C\u00e1mara de Comercio https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/lectores-digitales-matriculas-controlan-entradas-1717634.html 2022-03-31T12:56:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b30159e1-531d-4774-aeab-39cbef466ce3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del Casco Viejo de Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/gasolineras-podran-pedir-viernes-anticipo-1720577.html 2022-03-31T12:56:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0bff942-527a-427c-b77a-fd3498b2444a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona recarga combustible en una gasolinera. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/31/aragon-asistira-firma-acuerdo-jjoo-1719933.html 2022-03-31T12:53:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4c22f5e-d066-4bd2-a29b-768a42f2608e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/confianza-consumidores-sufre-mayor-caida-1720559.html 2022-03-31T12:36:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6452ac33-6135-44b3-8265-efb27859b71b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La confianza de los consumidores se hundi\u00f3 en marzo por la guerra en Ucrania. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/31/novedad-entrenamiento-puerta-abierta-lezama-1717688.html 2022-03-31T12:30:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c5d2b0f-8821-4980-98e8-3d1f3f5dca7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sin novedad en el entrenamiento a puerta abierta en Lezama https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/ere-podran-aplicar-trabajadores-sector-1721175.html 2022-03-31T12:30:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b0eaec0-cb0e-4e97-8b9d-af7dd63c8f49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Huelga de los empleados p\u00fablicos contra el abuso de la temporalidad. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/gamarra-acepta-secretaria-general-pp-1720146.html 2022-03-31T12:13:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfe23922-53e8-4095-b7df-6c6425530b82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados del P\u00e9rez, durante la Junta General de Accionistas de Inditex 2019. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/euskadi-recibido-485-millones-fondos-1720550.html 2022-03-31T11:45:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb476665-b8f0-4874-a4a7-9acdd76839ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi espera unas inversiones de 13.135 millones con los fondos europeos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/musica-directo-mejores-grupos-emergentes-1720284.html 2022-03-31T11:39:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/621c1b0c-e75d-47da-bbdc-760df0582f1b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00fasica en directo. Imagen de la banda 2022-03-31T11:39:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83f99ab3-1a36-446f-9348-3fe434783536_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Putin, durante una reuni\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/inditex-lidera-caidas-ibex-35-1720541.html 2022-03-31T11:28:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f74c66a3-dd12-47e2-a668-81407cb33944_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada de una tienda de Zara, de Inditex. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/31/euskadi-pide-gestion-foral-centros-1719953.html 2022-03-31T11:24:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80454bcc-b7eb-4b0a-a513-d6a15869f9af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/barkala-busca-acercar-empresas-transportistas-1717767.html 2022-03-31T10:57:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/825b579b-679c-4df8-8f7d-fe2c8c9b768f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del presidente del de Bilbao, Ricardo Barkala. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/31/chico-14-anos-conduce-audi-1720230.html 2022-03-31T10:54:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d6eb503-080f-4956-939a-ad66d020951f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Audi A7 Pamplona. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/garamendi-rechaza-inaceptables-medidas-despidos-1721383.html 2022-03-31T10:50:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba65f2d0-63fb-4e0c-97cb-f9878cb8cae5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Garamendi ha rechazado que no por una millones en 2021. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/31/muere-anciano-ispaster-caer-coche-1720223.html 2022-03-31T10:47:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10c8c84e-e627-4185-a9d5-7d69c36f01c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado en el que ha quedado el coche que conduc\u00eda el fallecido. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/fiscal-polaco-ordeno-mantener-secreto-1719845.html 2022-03-31T10:31:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9f6dd27-0676-417b-9fef-b07120333dbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista vasco, Pablo Gonz\u00e1lez, fue detenido en Polonia el 28 de febrero. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/asaltan-mansion-beckham-familia-1719357.html 2022-03-31T10:26:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7532296-8816-4f25-9a68-c91800f720cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David, Victoria y Brooklyn Beckham. https://www.deia.eus/actualidad/korrika/2022/03/31/chamberi-deniega-permiso-korrika-txulapoa-1719960.html 2022-03-31T10:24:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bbce8c12-9fa2-4fbb-92c5-d05c1f56d57f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una edici\u00f3n anterior de Korrika Txulapoa, junto al popular oso y el madro\u00f1o de Madrid https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/plazo-inscripcion-kosta-trail-abre-1719361.html 2022-03-31T10:15:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4bdf7ba-70ce-4f01-b0ae-d9a31a84e1ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la Kosta Trail. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/anboto-acepta-70-anos-carcel-1720138.html 2022-03-31T10:13:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c960c988-593a-4c47-85b2-643092ae1a0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anboto,durante el juicio celebrado este mi\u00e9rcoles en la Audiencia Nacional. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/luz-verde-hoja-ruta-urbanistica-1719734.html 2022-03-31T10:05:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/706f1b2b-05b9-446e-bf76-0f7558a8f544_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo PGOU de Bilbao aprobado quiere tomar el testigo del que ha estado en vigor desde 1995 y que ha posibilitado la ciudad que hoy se puede ver desde Artxanda. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/feijoo-elige-cuca-gamarra-nueva-1720130.html 2022-03-31T10:04:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb942a10-eeed-44ae-928c-019d6fa23074_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuca Gamarra ser\u00e1 la nueva secretaria general del PP. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/partidos-reuniran-urkullu-consenso-previo-1720123.html 2022-03-31T10:00:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7199d157-592c-4ce7-9181-07158ca12a0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Parlamento vasco ha aprobado un texto condenando la invasi\u00f3n y reclamando a las instituciones medidas para paliar la crisis https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/31/35-jovenes-vascos-han-hecho-1720369.html 2022-03-31T09:58:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88686142-2e8e-4027-9061-2fe07bcb947d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de refugiados cruza la frontera entre Ucrania y Moldavia. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/euskadi-dispone-colchon-anticrisis-1-1720220.html 2022-03-31T09:53:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/053a886c-4714-43f4-a6ca-7a22fe25379a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero vasco de Econom\u00eda y Hacienda, https://www.deia.eus/economia-domestica/2022/03/31/euribor-golpea-familias-hipotecas-encareceran-1717049.html 2022-03-31T09:32:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55dfd9d0-d187-44ff-8ce1-daea9ba988fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Viviendas en venta. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/31/alerta-nieve-200-metros-euskadi-1720364.html 2022-03-31T09:26:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d94d740-7ad4-43c4-89db-181b91fccb80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nieve podr\u00eda llegar a cotas de 200 metros los pr\u00f3ximos d\u00edas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/31/ela-lab-desvinculan-paro-steilas-1720360.html 2022-03-31T09:16:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00f2e5a7-1e45-4195-9173-e4cb7136b4a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Steilas ha convocado paros en la escuela p\u00fablica vasca y en el consorcio de Haurreskolak el 7 de abril de 7.30 a 11 h https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/triangulo-amor-bizarro-inauguran-hoy-1717467.html 2022-03-31T09:16:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6b4a575-7938-44f4-b0f7-3f50d4102cc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tri\u00e1ngulo de Amor Bizarro. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/31/kiko-rivera-carga-mediaset-disaster-1718817.html en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/31/cumplen-25-anos-accidente-ferroviario-1720209.html 2022-03-31T08:50:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/267984ed-3181-4a92-b2c2-85de87fdef59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los heridos en el accidente de tren de Uharte Arakil es trasladado en camilla a una ambulancia https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/abramovich-participa-negociacion-rusia-ucrania-1719834.html https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/31/version-euskera-ay-mama-rigoberta-4626586.html 2022-03-31T08:45:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/267d1ca6-d8d8-407f-875b-092155b51e37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bandini https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/vivienda-encarecio-4-7-euskadi-1721368.html 2022-03-31T08:40:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e7a5169-ee37-4a58-b15f-d9a69b366da5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos el escaparate de una inmobiliaria. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/nueva-ota-bilbao-sera-activada-1717622.html 2022-03-31T08:34:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9cb1e245-c003-48e2-b0b0-64540528b24f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre sacar el ticket de la OTA en una imagen de archivo https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/31/chris-rock-bofeton-procesando-ocurrio-1717805.html 2022-03-31T08:25:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c5000af-fd7e-430c-ac48-ee5e5bd7748f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Rock durante la gala de los Oscar. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/31/txitxarrillos-casilla-domingo-trasladan-calle-1720026.html 2022-03-31T08:19:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49e3ffde-ebfe-4f1f-aab7-6604f93a239a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de los Txitxarrillos de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/txakomic-regresa-mejor-maridaje-familia-1717867.html 2022-03-31T08:12:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/452e787a-5071-49ee-97e8-782baf038e79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Txakomic ofrece un completo programa con actividades diversas que a\u00fanan el txakoli y el c\u00f3mic vasco. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/31/menor-detenido-muerte-pareja-abuelo-1720201.html 2022-03-31T08:05:15+00:00 Guardia https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c21f56b4-fe4b-46c4-8e05-252a738e41eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Explotaci\u00f3n petrolera. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/31/expediente-kaito-pierdas-detalle-expansion-1718849.html 2022-03-31T07:46:38+00:00 de Kaito\". Andoni Orrtuzar, junto 'El programa de Ana https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf405512-4eeb-4eb2-b2a8-717bfdcc3c20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una patrulla de la Logo de PlayStation Plus. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/tiempo-bizkaia-hoy-chubascos-tormentas-1719669.html 2022-03-31T07:26:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91d4a8b2-4c1b-4310-aedc-b41ba7f07b18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El d\u00eda ser\u00e1 lluvioso con viento y fr\u00edo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/onu-crea-comision-investigar-posibles-1719405.html 2022-03-31T07:10:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45945965-8137-4ec4-a6b2-dbdf1d2738e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sesi\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos de Naciones Unidas en Ginebra, Suiza. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/31/f1-regresara-vegas-2023-sera-1719928.html 2022-03-31T07:09:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c01d2255-5ece-4761-b114-1104df0cb0e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gran Zelenski asegura que Rusia prepara refuerzos para atacar el este del pa\u00eds. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/psoe-enmienda-ley-concursal-blinda-1720100.html 2022-03-31T06:08:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71250aca-4f35-4b0a-b0c1-d6ae16da519c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La enmienda del PSOE ha provocado duras cr\u00edticas de los partidos de derecha https://www.deia.eus/television/2022/03/31/smith-nego-abandonar-gala-oscar-1719996.html 2022-03-31T05:52:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58872fb3-7cbf-4d87-8e27-979423849601_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Will Smith y Jada Pinkett Smith en la gala de los Oscar celebrada en el Dolby Theatre https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/paises-union-europea-seguiran-pagando-1720272.html 2022-03-31T05:35:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e50b6e0-8c84-4cf0-9a9d-eba6432e876a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno alem\u00e1n afirma que la llamada telef\u00f3nica a Scholtz fue iniciativa de Putin https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/ee-uu-cree-defensa-rusa-1719822.html 2022-03-31T05:23:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3bd256ce-1096-4ef8-ae61-3abfc55773db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estados Unidos advierte que las tropas rusas se reposicionan en Ucrania para fortalecer su ataque al Donb\u00e1s https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/31/chiste-moda-llamarle-antonio-pedro-1720628.html 2022-03-31T04:27:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a8fbd48-9312-4426-a0f5-617af1e6ee8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez, Draghi y Costa en la rueda de prensa en que origin\u00f3 el bulo del cambio de nombre ante Carlos Su\u00e1rez. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/recurre-punto-ley-antipandemia-1720049.html 2022-03-30T22:12:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97f54b8c-4985-48de-866a-c6fb3b9a275c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PNV y PSE aprueban con el apoyo de Podemos el dictamen de Ley antipandemia. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/31/macho-alfa-1711585.html 2022-03-30T22:11:58+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/31/ahora-doblegar-curva-inflacion-1714794.html 2022-03-30T22:11:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5f0000b-a04c-40a8-803e-1248e1406472_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Si hacen cuentas, ver\u00e1n que casi todo ha subido incluso m\u00e1s de lo que dice el IPC. https://www.deia.eus/television/2022/03/31/falsos-mitos-nuevo-programa-nutricion-1719981.html 2022-03-30T22:11:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/188595d9-e1a1-47ce-a3a9-0378d54b4212_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Andradas, 2022-03-30T22:11:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cec32bf-ac6b-43f3-85c6-ead3902730c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lex 2022-03-30T22:11:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63903ef1-f17d-4f39-94b2-47d1e0a09d89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Nu\u00f1ez, en el centro de la imagen, en un rondo al comienzo del entrenamiento de ayer mi\u00e9rcoles en Lezama. https://www.deia.eus/politica/2022/03/31/moncloa-pide-unidad-pp-enroca-1720043.html 2022-03-30T22:11:42+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/31/identidad-independencia-1713320.html 2022-03-30T22:11:40+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/31/alerta-doha-cabezas-serie-mundial-1719628.html 2022-03-30T22:11:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87afca6e-ee8e-4c6f-98d3-f68a5a2c8cd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg en el Palacio Euskalduna. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/31/emboscada-itzulia-etapa-laudio-amurrio-1719916.html 2022-03-30T22:11:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a3f56f9-fbe7-4a7b-85f7-fef8f1cdbb47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ciclistas del Caja Rural inspeccionaron la etapa alavesa de la Itzulia. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/bizkaia-inyectara-108-millones-recaudara-1721347.html 2022-03-30T22:11:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c91464d-b3ef-4794-97b6-5194b9a14f77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado general de Bizkaia, Unai Rementeria, en el pleno de las Juntas Generales. El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, en el Congreso sobre convivencia y bienestar emocional. https://www.deia.eus/economia/2022/03/31/medicos-imq-aprobaran-hoy-venta-1721342.html 2022-03-30T22:10:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15d4e40b-9545-47d5-b1de-327932d638b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una junta de del IMQ. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/31/itsasmuseum-acoge-11a-edicion-premio-1704990.html 2022-03-30T22:10:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2260463-8de1-42d1-8f50-32b55c6227ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Itsasmuseum Sarean https://www.deia.eus/mundo/2022/03/31/pekin-apoya-alienta-esfuerzo-favor-1719538.html 2022-03-30T22:10:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46049f9d-5bfe-4044-bfc4-8eee302ef0f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro ruso de Exteriores, Sergu\u00e9i Lavrov, y su hom\u00f3logo chino, Wang Yi. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/sestao-comienza-puesta-horno-alto-1718789.html 2022-03-30T22:10:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0873c8cb-bcc3-4712-8d82-f8f25692f46b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los primeros trabajos comenzar\u00e1n el pr\u00f3ximo mes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/muskiz-reservara-aparcamientos-vecinos-pobena-1717857.html 2022-03-30T22:10:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c1787c4-03b8-4ed0-a0c1-6f8d7d01c09c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los visitantes deber\u00e1n aparcar en el parking que va hacia la ermita del Socorro. amplio despliegue militar israel\u00ed tom\u00f3 las calles de Jen\u00edn, en la Cisjordania ocupada. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/feria-ortuella-mira-reojo-transporte-1718781.html 2022-03-30T22:10:28+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/barakaldo-dedica-131-000-euros-1718778.html 2022-03-30T22:10:25+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/zalla-pilota-torneo-europeo-scalextric-1717846.html 2022-03-30T22:10:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2378ef2c-6d2c-448d-b8fc-1b8b09764c56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Conductores vascos, belgas o franceses se retar\u00e1n al mando de coches de la marca Scaleauto. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/barrio-ligueti-zalla-aumentara-espacio-1718773.html 2022-03-30T22:10:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e5aaa74-0ad2-426e-a63c-9d9d73af1155_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 2022-03-30T22:10:20+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/gernika-lumo-abona-quinto-contenedor-1718763.html 2022-03-30T22:10:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc91a292-0873-4399-93b7-452e62d41a03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaciones de la planta pol\u00edgono de Ibarra. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/ayudas-contratacion-crean-36-empleos-1718752.html 2022-03-30T22:10:18+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/31/durango-da-luz-verde-nuevo-1717836.html 2022-03-30T22:10:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4cb046a-1fba-4631-90a2-9afe79a6bfba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presentaci\u00f3n del plan tuvo lugar el martes en el Museo de Arte e https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/orestes-rompe-llorar-caer-eliminado-1717061.html 2022-03-30T20:15:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad4fc388-e6e3-4859-bd90-27c9068bb683_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Orestes, llorando tras la eliminaci\u00f3n de Jaime. https://www.deia.eus/otros-deportes/2022/03/30/bisons-subcampeones-honores-1718197.html 2022-03-30T20:10:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7506253-c356-400a-916f-b764a7d30bba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un instante de la final de la Superliga celebrada en el Cartuja Center. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/30/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-miercoles-1721239.html 2022-03-30T19:36:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9dfc9c3-e3c8-42f1-b7e9-be222a60e254_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el mi\u00e9rcoles 30 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/television/2022/03/30/muere-paul-herman-actor-soprano-1719971.html 2022-03-30T19:29:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4efea90a-7952-45e4-92d5-0ea632cff3c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paul Herman Soprano'. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/madre-almudena-cid-galvez-sido-1717374.html 2022-03-30T19:27:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80fb9b15-6ad0-4b09-8835-ce00e9f02199_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg su madre, Mina Tostado. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/rusia-ofrece-ucrania-abrir-corredor-1720493.html 2022-03-30T19:23:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e66f34ee-11c5-4c41-bcbe-c807f7b8e292_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen a\u00e9rea del Camp Nou durante el partido entre Barcelona y Real Madrid. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/cgpj-expresa-repulsa-cartel-identifica-1720338.html 2022-03-30T19:04:29+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1721752.html 2022-03-30T18:57:45+00:00 https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/30/broma-oscar-sento-redes-sociales-1707398.html 2022-03-30T18:46:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2cc50a6-9295-47b5-a6cf-9e70478a8332_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg los Oscar 2022. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/diputado-conservador-reconoce-twitter-trans-1713562.html 2022-03-30T18:42:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbba414f-0847-4ce9-941e-a1ea016c53c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jamie Wallis, en una intervenci\u00f3n en el Parlamento brit\u00e1nico. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/diego-matamoros-ingresado-enfermedad-degenerativa-1717051.html 2022-03-30T18:28:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81b45abf-0d20-4dcc-b792-57e754064cd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Diego Matamoros, en la cama del hospital. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/30/pierre-saint-martin-esqui-alpino-1710842.html 2022-03-30T18:23:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2988eca7-2dea-480c-b3e1-17eccb7ed992_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las casitas de madera que se encuentran a los pies de la estaci\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/zelenski-hablara-congreso-diputados-5-1720666.html 2022-03-30T18:22:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddb46e08-1afe-44ec-a959-6ec21b254962_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Ucrania, Volodimir Zelenski. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/rusia-continua-ataques-kiev-chernigov-1722045.html 2022-03-30T18:16:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9fcb1682-b3e8-4457-b997-85ff7fd8045d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una casa destruida por las bombas en los alrededores de Kiev. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/30/forenses-caso-santi-mina-lesiones-1719956.html 2022-03-30T18:13:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac621fcd-fd8c-415d-b0d6-113faef8e1f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santi Mina (der.) abandona la Audiencia de Almer\u00eda tras la segunda sesi\u00f3n del juicio. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/30/festival-der-poel-traves-flandes-1720562.html 2022-03-30T18:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/426a787c-cfeb-46cf-a753-81cb1c061765_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Van der Poel, vencedor por delante de Benoot, de la cl\u00e1sica A de Flandes. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/convocan-paro-manana-plantilla-ota-1720730.html 2022-03-30T17:41:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b14633e1-17a9-41d0-bbdf-b54153e88c65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las movilizaciones registradas en enero de 2018 se reproducir\u00e1n ma\u00f1ana jueves antes el Ayuntamiento https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/control-56-6-millones-euros-1720168.html 2022-03-30T17:33:47+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/llevarias-perro-o-gato-trabajo-1711471.html 2022-03-30T17:23:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df447241-553e-4a97-ac0f-4cdb9543ec1b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Son muchos los trabajadores que se han acostumbrado a trabajar junto a su perro o su gato durante la pandemia y ahora quieren poder llevarlo a su puesto tradicional en la oficina. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/piden-14-11-anos-carcel-1719671.html 2022-03-30T17:19:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e53f6c20-86a7-4081-a39a-d832324753a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede de la Audiencia Provincial de Cantabria. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/propuesta-pnv-topar-gas-marcara-1720660.html 2022-03-30T17:09:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa9df4b6-bf93-4081-8d61-23bd033f8e54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso de los Diputados, Aitor Esteban https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/hiru-desconvoca-huelga-transportistas-1721168.html 2022-03-30T17:09:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59fe9475-9156-4325-bfd0-862399e62d64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de Hiru este mi\u00e9rcoles frente a la Diputaci\u00f3n de Gipuzkoa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/oms-publica-plan-estrategico-acabar-1720486.html 2022-03-30T17:03:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f03e2ef-fc80-4d8d-bbed-4ea9193899e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Tedros Adhanom. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/hoteles-bilbao-preven-tres-dias-1719723.html 2022-03-30T16:56:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/346faa8c-c8cb-4ed3-bf80-c6e4b941b094_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias turistas en las inmediaciones del Guggenheim. https://www.deia.eus/television/2022/03/30/bruce-willis-retira-cine-diagnosticado-1719962.html 2022-03-30T16:52:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e849106-67ff-4f8e-92f5-d9e1ea40d168_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bruce Willis se retira a los https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/madrid-ficha-ortega-cano-vocal-1720653.html 2022-03-30T16:45:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/101b9071-7766-4c09-8ec1-c6837a5182c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ortega Cano. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/guerra-ucrania-deja-cuatro-millones-1720480.html 2022-03-30T16:40:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2d69998-a4ef-4fa8-989a-f0ce594c2d0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Refugiados ucranianos suben a un tren con destino Polonia en Odesa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/30-vascos-test-cancer-colon-1720332.html 2022-03-30T16:36:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8380493-def2-4b37-9f44-299a7118c5fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas pasean por la calle https://www.deia.eus/deportes/2022/03/30/rumbo-final-dura-1715663.html 2022-03-30T16:33:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8577e0c5-5268-47a8-a822-71233c21334d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Laso y Ander Imaz, junto a https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/feijoo-firma-renuncia-presidente-pp-1720645.html 2022-03-30T16:06:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a899c29e-6646-4bf8-a851-46fbe0be87c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o firma su dimisi\u00f3n como presidente de los populares gallegos. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/financiar-coche-o-pagarlo-contado-1691902.html 2022-03-30T16:00:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c14a7f3-f389-4708-b158-31b559fdf853_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer y un hombre salen de un concesionario con su nuevo coche. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/30/absueltos-131-controladores-aereos-condenados-1721125.html 2022-03-30T15:58:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21d9f826-fb8b-4d38-b4a8-1751102959b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Interior de la sala en la que se ha desarrollado el macrojuicio a los controladores a\u00e9reos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/bce-estudia-dotar-euro-digital-1721161.html 2022-03-30T15:58:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96c7393a-7881-41bb-b06a-8cf2a4630b87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fabio Panetta, miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo del https://www.deia.eus/deportes/2022/03/30/pasito-hay-billetes-1715647.html 2022-03-30T15:37:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc029962-101f-415d-8a68-1772ff069686_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El front\u00f3n Bizkaia vivir\u00e1 otro llenazo en la final del Parejas. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/sanchez-convence-sahara-evita-respaldar-1720632.html 2022-03-30T15:31:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2cad062-a6f2-4f5b-973f-70897c5506e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/bilbao-lanza-nueva-campana-bonos-1720101.html 2022-03-30T15:27:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/508ab2a2-2e4b-4bc6-859c-bc65d63db93f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nueva campa\u00f1a de bonos de comercio en mayo en Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/rusia-dice-ucrania-dispuesta-cumplir-1720472.html 2022-03-30T15:24:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22a019db-2720-4bfd-ad2f-70c0dddbd12f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasea junto a un tanque destruido en la ciudad ucraniana de Trostianets. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/30/telescopio-hubble-descubre-eaerendel-estrella-1718838.html 2022-03-30T15:19:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99dc8770-bae4-4fed-b0d0-4f9b9073b845_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Telescopio Hubble. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/enfermeros-avisan-gobierno-sanchez-sistema-1717847.html de personal sanitario. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/bilbainos-disfrutar-recorrido-ribereno-11-1717781.html 2022-03-30T15:05:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf8f6d3a-eaa9-4701-aa0a-29820d3d7cff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo espacio est\u00e1 protegido por parterres en altura del tr\u00e1fico colindante https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/euskadi-pondra-marcha-plan-inversiones-1721336.html 2022-03-30T14:57:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bffa6057-f80d-47c1-94af-9fb0cbbd68ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu (2i), y los diputados generales de \u00c1lava, Ramiro Gonz\u00e1lez (2d), Bizkaia, Unai Rementeria (i) y Gipuzkoa, Markel Olano (d). https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/30/multan-ley-mordaza-padre-hijos-1721117.html 2022-03-30T14:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17595db4-a542-42a8-8d68-bf4eb096e4b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Comisar\u00eda de A Coru\u00f1a en la que se renueva el DNI https://www.deia.eus/motogp/2022/03/30/nueve-pilotos-panuelo-busca-lider-1709539.html 2022-03-30T14:50:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/253b6509-3f34-4e55-91d8-a570bd8e6105_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pilotos durante la \u00faltima carrera de MotoGP en Indonesia. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/lidia-torrent-jaime-astrain-padres-1713100.html 2022-03-30T14:49:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/586d24e0-4c1d-44a2-a938-1f10444b1039_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lidia con la ecograf\u00eda. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/sindicatos-llaman-cuarta-jornada-huelga-1721155.html 2022-03-30T14:42:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82d76a74-1aaa-43dd-8f78-9dc003bec475_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de en el servicio de teleasistencia. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/30/bbva-muestra-40-obras-carga-1717461.html 2022-03-30T14:38:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/71d9eb02-bba8-4bb1-8de9-b62ffcb1db12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alfonso de la Torre, Mar\u00eda Luisa Barrio, Carlos Casas y Carlos Gorr\u00eda. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/ayuso-dice-sentir-indefension-guerra-1720620.html 2022-03-30T14:36:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14ce6406-c435-433f-991d-34d32b2da065_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso durante 2022-03-30T14:30:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96cbeace-976e-4f87-b467-c5e7cf6f5b2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Orgullo 2018. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/ano-pasado-detectaron-euskadi-2-1720324.html 2022-03-30T14:29:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16258154-382d-4064-bf4e-7d8ac7f876e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El a\u00f1o pasado se detectaron en Euskadi 2.153 nuevos casos de c\u00e1ncer patronal solo han pactado hasta febrero 28 convenios de empresa en Euskadi. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/facua-denuncia-hospitales-bilbao-facilitar-1719716.html 2022-03-30T14:22:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f38923f2-b0f7-493c-ae00-ae961f87ccba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hospital Quir\u00f3nSalud de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/nueva-estrategia-vasca-salud-incorpora-1721743.html 2022-03-30T14:20:26+00:00 actualiza su estrategia de salud laboral. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/supremo-confirma-sentencia-tsjpv-avalo-1721323.html 2022-03-30T14:11:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d57e9863-d63e-42aa-aa5c-110ef6c4ec3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una protesta de los trabajadores de la planta de Berantevilla de Aernnova. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/30/detenido-agredir-cuter-conductor-autobus-1721110.html 2022-03-30T14:08:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc34495e-80bf-42c3-ac7c-42a11a255550_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg C\u00fater con el que individuo amenaz\u00f3 al conductor del autob\u00fas. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/30/rusia-devuelve-tierra-astronauta-nasa-1718831.html 2022-03-30T14:02:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1906ffa-f5c8-4ff7-9767-bb8f7d0cf87d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El astronauta Mark Vande Hei. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/hosteleria-bilbao-cerrara-tarde-semana-1717770.html los horarios de la hosteler\u00eda. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/pablo-iglesias-redujo-patrimonio-51-1720612.html 2022-03-30T14:00:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0866e3ca-bd3c-4570-b0ae-454aca699d09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ex vicepresidente del Gobierno, Pablo Iglesias. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/bermeok-boluntarioak-behar-ditu-aukerak-1720215.html 2022-03-30T13:55:43+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/bilbao-destina-2-millones-ayudas-1719707.html 2022-03-30T13:53:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed48ec39-ccb4-44fa-b476-d91371acfe1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una discoteca de Bilbao reabierta tras meses con el ocio nocturno cerrado https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/30/supremo-ratifica-14-anos-carcel-1721102.html 2022-03-30T13:50:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f94afb09-cf67-45c2-a595-9d2b26f6b37a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Antonio Ortiz Cambray, a la izquierda, a su llegada a los juzgados de Lleida, acompa\u00f1ado de un testigo https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/bizkaibus-renovara-flota-nerbioi-arratia-1720162.html 2022-03-30T13:49:38+00:00 2022-03-30T13:33:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96420b97-0312-49b8-8049-646cdd4c91bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gari y su banda. a punto de estornudar. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/bilbao-retirara-terrazas-covid-1-1717758.html 2022-03-30T13:20:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98394e66-2f9b-4139-9e7a-61c568563a45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una terraza en Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/precios-carburantes-repuntan-anuncio-bonificacion-1721150.html 2022-03-30T13:18:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63cb0ae8-72f2-4235-804e-a66d04bd576e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio del gas\u00f3leo repunta un 4% desde el 21 de de archivo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/polisario-acusa-sanchez-complicar-conflicto-1720604.html 2022-03-30T13:01:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bd56b9f-153f-4f5f-9a67-07bbe58d013f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes sostienen carteles y banderas del Sahara frente al Congreso. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/30/museo-bellas-artes-bilbao-ganara-4626656.html 2022-03-30T12:57:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dca8c812-40e9-44d4-9d58-01141d49d626_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Museo de Bellas Artes de Bilbao ganar\u00e1 6.743 metros cuadrados con la ampliaci\u00f3n https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/osakidetza-realizara-cribados-ninos-detectar-1721735.html 2022-03-30T12:50:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffffcd39-1057-4bc3-9386-fa5bea33ebe9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unas personas en la sala de espera de una consulta de Pediatr\u00eda. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/esteban-cree-medidas-sanchez-paliar-1721560.html 2022-03-30T12:41:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f66a6289-2f4f-490d-933f-d49e96b917ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban comparece en el Claves para combatir la migra\u00f1a https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/30/ampliacion-museo-bellas-artes-bilbao-4626687.html 2022-03-30T12:34:14+00:00 del Museo Bellas Artes de Bilbao https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/azpiazu-consejero-catalan-economia-piden-1721319.html 2022-03-30T12:31:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80005055-eb6b-41b8-933d-73c002a72496_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n de Pedro 2022-03-30T12:12:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59fe9475-9156-4325-bfd0-862399e62d64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de Hiru este mi\u00e9rcoles frente Gipuzkoa. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/antonio-resines-pasa-mundo-educacion-1721188.html 2022-03-30T12:10:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e688acd1-f3a9-4a13-881f-755f5261a937_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio Resines. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/30/bellas-artes-licita-29-5-1717449.html 2022-03-30T12:02:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b3eea32-dc60-4bdd-97cd-1d616e69f3d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la terraza BBK, convertida en galer\u00eda. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/plaza-pio-baroja-bilbao-somete-1719698.html 2022-03-30T11:46:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e32ef77b-17c1-4701-8afd-fd6460bf267c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nueva plaza en las estanter\u00edas de un supermercado. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/expodistrito-vuelve-barrios-bilbao-abril-1717443.html 2022-03-30T11:37:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e82dc5d-4260-4791-9c9a-ee5c3a4e1cb5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la nueva edici\u00f3n de 'Expodistrito' https://www.deia.eus/pelota/2022/03/30/eleccion-tacos-1715653.html 2022-03-30T11:31:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e745cb19-8684-4b1f-8a78-9f61b3e9c1ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elecci\u00f3n del material para la final del Campeonato de Parejas https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/parlamento-vasco-homenajea-juan-jose-1720593.html 2022-03-30T11:29:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7d84804-9811-46e4-856e-2e9f5851aca7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actual presidenta de la C\u00e1mara vasca, Bakartxo Tejer\u00eda, entregando la medalla del Parlamento a la hija de Pujana. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/alec-baldwin-esposa-hilaria-anuncian-1721181.html 2022-03-30T11:24:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9500d15f-d945-4f3c-9e2b-0fe265a4bf0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alec e Hilaria Baldwin esperan su s\u00e9ptimo hijo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/escuela-publica-vasca-recupera-fiesta-1720318.html 2022-03-30T11:19:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eecd68ce-624b-4f64-a809-805e4d95e606_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la celebraci\u00f3n de una fiesta de la escuela p\u00fablica vasca. https://www.deia.eus/salud/2022/03/30/oms-publica-primera-lista-recomendaciones-1719915.html 2022-03-30T11:14:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/edc76162-60ac-42a7-bb64-cbcbd440f52e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un equipo m\u00e9dico atiende a una mujer parto. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/carme-chaparro-desvela-enfermedad-padece-1719543.html 2022-03-30T11:12:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/802c5bb0-8dfb-45dd-bb40-39b0808f6f5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carme Chaparro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/magistrados-fuerzan-retirada-cartel-juez-1720309.html 2022-03-30T11:05:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03c7c6e3-f9b5-44d4-af23-485f3e5803c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen la de Diana Raznovich. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/nieve-jueves-viernes-bizkaia-debajo-1721007.html 2022-03-30T11:00:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3363cec3-bba0-4ec1-bead-44765ad918e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los chubascos predominar\u00e1n estos d\u00edas. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/supermercados-podran-limitar-venta-productos-1721138.html 2022-03-30T10:47:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ec79aff-5b6c-4c6c-a15b-6423a187b4e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La medida coincide con la falta de suministro de determinados productos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/nieve-caer-200-metros-jueves-1721722.html 2022-03-30T10:46:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4961a50b-9d1e-4637-95bb-f44f51da85af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las temperaturas sufrir\u00e1n en las pr\u00f3ximas horas una ca\u00edda acusada. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/30/sanchez-pide-unidad-guerra-pasar-4626714.html 2022-03-30T10:45:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aeeb9924-0133-4a3c-b503-678eb2f5a1d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez pide unidad ante la guerra: que pasar para responder unidos?\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/satse-reclama-1-600-enfermeras-1720304.html 2022-03-30T10:30:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06505fe3-2896-4df9-887c-1d830671446d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de Satse este mi\u00e9rcoles ante sede central de Osakidetza en Gasteiz. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/ai-denuncia-caza-brujas-rusia-1720468.html 2022-03-30T10:25:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3783127b-0526-4063-ba1b-720603da1faf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva ley rusa recoge penas de hasta quince a\u00f1os de prisi\u00f3n por comentarios sobre el Ej\u00e9rcito https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/mapa-guerra-rusia-mantiene-posiciones-1722030.html I\u00f1igo Urkullu, durante la inauguraci\u00f3n del Congreso que se celebra sobre convivencia y bienestar emocional en el Euskalduna. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/servicios-minimos-bizkaibus-huelga-lineas-1720154.html 2022-03-30T09:48:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8af3fb09-c2e5-4296-812e-6212ae9b90cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n de los trabajadores de Avanza Durangaldea https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/sanchez-sahara-paso-camino-solucion-1721550.html 2022-03-30T09:45:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3457768-4809-49a6-95a6-b4b08d72ab8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Exteriores viajar\u00e1 el viernes a Rabat para restablecer las relaciones con Marruecos https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/30/escape-gas-1721073.html 2022-03-30T09:41:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31533685-c98a-4388-b2a0-703edd54c7e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre revisa una caldera de gas https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/30/familia-argentina-victima-escape-gas-1721066.html 2022-03-30T09:36:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/972c4f35-f805-4e96-bbd5-cbc8cb4e329d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lugar donde se ha producido el escape de gas en Zaldibia, que se ha saldado con una mujer y su beb\u00e9 muertos y el padre ingresado https://www.deia.eus/deportes/2022/03/30/euskaltel-euskadi-iza-bandera-naranja-1720540.html 2022-03-30T09:20:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a40ab8e9-ac4d-4d3a-9860-e6c070074bc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n de los ciclistas del Euskaltel-Euskadi que participar\u00e1n en la Itzulia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/educacion-aplicara-medidas-segregacion-aulas-1721702.html 2022-03-30T09:18:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be2b9860-6556-4c16-b681-9d4135227539_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A partir del pr\u00f3ximo curso todos los centros, p\u00fablicos y concertados, deber\u00e1n recibir alumnos vulnerables https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/gasolineras-vizcainas-podran-pedir-adelanto-1719657.html 2022-03-30T09:17:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ff0fe87-b6ad-4899-a883-17213e2691af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un cami\u00f3n cisterna en una gasolinera de Bizkaia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/rescatado-huelva-recien-nacido-abandonado-1720298.html 2022-03-30T09:09:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa853558-18fa-4b68-8de2-4b5762eb49d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un veh\u00edculo de la Polic\u00eda Nacional. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/salen-venta-entradas-final-four-1717577.html 2022-03-30T09:03:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/baa4a25b-9d4d-43b0-842c-1a4d2ebffecb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Partido de baloncesto en el Bilbao Arena. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/30/encuentran-cadaveres-descomposicion-madre-hijo-1720293.html 2022-03-30T09:00:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f8f71bd-ca82-4a03-b859-54903a2fe081_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edificio en el que han sido encontrados los cad\u00e1veres. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/30/absuelven-guardia-civil-arresto-camarera-1721059.html 2022-03-30T08:54:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6bb19fa-e8e7-4b26-b346-fcdfb0cac622_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El guardia civil arrest\u00f3 a una camarera tras discutir por un caf\u00e9 https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/localizan-begona-mayor-fosa-comun-1720580.html 2022-03-30T08:53:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52849b5a-4a90-41dc-9ab1-712127f4dddf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Descubierta la mayor fosa com\u00fan de la Guerra Civil de Euskadi https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/ion-aramendi-sustituto-cazador-1719535.html 2022-03-30T08:53:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d5f739d-3903-4e96-aa69-0441c7878e5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ion Aramendi/Rodrigo V\u00e1zquez. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/30/localizan-begona-mayor-fosa-comun-4626730.html 2022-03-30T08:52:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65b5914a-d29c-44e2-9b74-6664128e9e02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Localizan en Bego\u00f1a la mayor fosa com\u00fan de Euskadi con 42 gudaris y milicianos https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/30/mapa-interactivo-frenar-discursos-odio-1720723.html 2022-03-30T08:51:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/303f817a-2c21-4c32-a76d-997902220abd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento de Bilbao crea un mapa interactivo antiRumores. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/30/descubierta-mayor-fosa-comun-guerra-4626737.html 2022-03-30T08:43:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52849b5a-4a90-41dc-9ab1-712127f4dddf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Descubierta la mayor fosa com\u00fan de la Guerra Civil de Euskadi https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/aglomeraciones-puntuales-metro-bilbao-derrumbe-1720147.html 2022-03-30T08:42:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1520c9fb-5541-472b-ab02-ea532c2d2766_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ca\u00edda de un muro en Metro Bilbao https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/30/alemania-activa-primera-fase-alerta-1720516.html 2022-03-30T08:37:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9141ba82-cddc-4773-8c09-6d881c43d1bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un buque con secciones de tuber\u00eda del oleoducto Nord Stream en Alemania https://www.deia.eus/opinion/2022/03/30/malhechores-horas-baja-1699596.html 2022-03-30T08:23:02+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/temor-desabastecimiento-eleva-gasto-leche-1721304.html 2022-03-30T08:00:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c26152cd-024e-4db1-9955-b8881eb91ff8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La leche ha sido uno de los productos que m\u00e1s han escaseado en los supermercados https://www.deia.eus/salud/2022/03/30/rechinamos-dientes-claves-consejos-bruxismo-1717530.html 2022-03-30T07:50:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/feb75935-e140-4326-93c7-cbd7ca156c35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El bruxismo es un trastorno que afecta a much\u00edsimas personas. https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/sanchez-atribuye-mal-dato-ipc-1721545.html 2022-03-30T07:31:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b11ea7c-96e1-4057-90db-0122a1f4661a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, interviene en una sesi\u00f3n plenaria. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/30/terelu-campos-investigada-operacion-deluxe-1719527.html 2022-03-30T07:28:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9e6fb7f-3c72-4da9-9959-ebe3573c4b49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ertzainas custodian el acceso al portal donde se sit\u00faa la vivienda en la que se ha producido el escape de gas que, lamentablemente, ha concluido con dos fallecidos https://www.deia.eus/politica/2022/03/30/fiscalia-europea-rechaza-division-causa-1721539.html 2022-03-30T07:15:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc51e238-f5c3-4793-96d5-6b5a3907f013_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso interviene en una sesi\u00f3n plenaria en la Asamblea de Madrid. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/inflacion-pulveriza-records-situa-9-1721295.html 2022-03-30T07:05:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ac5e1e7-b8d4-4449-bf83-1b4e85a184c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los precios de los carburantes han disparado el IPC. EFE https://www.deia.eus/deportes/2022/03/30/resurreccion-egan-bernal-1719622.html 2022-03-30T06:49:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5194dfa-3d3c-4099-bb0a-4dad41184dfd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bernal rueda en la carretera despu\u00e9s de su proceso de rehabilitaci\u00f3n. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/30/opten-rendicion-ucrania-digan-asuman-1720526.html 2022-03-30T06:31:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65b8bf30-b44a-45ff-af8b-a925540e8de6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de un 60 % de los embarazos no deseados terminan en abortos https://www.deia.eus/mundo/2022/03/30/ucrania-mantiene-tropas-rusas-reagrupan-1720453.html 2022-03-30T05:41:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc66096b-56a2-4e7f-913c-f40066fed840_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ataques contra varias ciudades ucranianas han continuado durante la madrugada del mi\u00e9rcoles https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/30/incendio-concesionario-erandio-4626782.html 2022-03-30T04:30:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b3bf39f-9b97-4ba9-96a3-6f9f73807b2b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Incendio en un concesionario de Erandio https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/30/sostres-defiende-depredador-sexual-epstein-1720674.html 2022-03-30T04:28:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/671d8cd0-888e-49b7-a0cd-5cd8e7e3fd45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Acumul\u00f3 condenas por depredaci\u00f3n sexual y pederastia, pero seg\u00fan Sostres, Epstein Jos\u00e9 trata de recuperar el bal\u00f3n durante el duelo frente al Zaragoza. to: https://www.deia.eus/opinion/2022/03/30/nuevo-limites-humor-1716655.html 2022-03-29T22:28:26+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/30/veteranos-1693402.html 2022-03-29T22:28:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37d0d5c4-e13d-48d5-8caf-a3b10cdde1a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios jugadores atasco en el centro de Bilbao. Foto: Oskar M. Bernal https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/haciendas-aprueban-medidas-fiscales-urgencia-1721284.html 2022-03-29T22:27:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ebb0e34-1d4a-4f64-98dc-3557e9205f83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los tres diputados generales, ayer, en Gasteiz. https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/rebaja-20-centimos-gasolinas-aplicara-1721709.html 2022-03-29T22:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c61464ec-2465-4bf0-84f6-3707435aa996_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre reposta gasolina en una gasolinera https://www.deia.eus/economia/2022/03/30/transportistas-retomando-actividad-1721278.html 2022-03-29T22:27:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0476c151-64c0-48c0-ba32-d8ce7b6ef47a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios camiones participan en una marcha convocada en Cantabria https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/30/he-mujer-letra-impresa-1706966.html 2022-03-29T22:27:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9579aca-4a1c-4a2f-8489-77f80e39d3c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Asenjo, Javier Rodr\u00edguez, secretario de la Sociedad Bilbaina; la escritora Raquel Asenjo, Luis Egu\u00edluz y el profesor y poeta Juan Luis de la Cruz. Fotos: Oskar M. Bernal https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/uribe-kosta-forma-jovenes-violencia-1719521.html 2022-03-29T22:27:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0654b30-b349-40e7-94f8-05375ea47117_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La activista subfusil MP5 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/barakaldo-invierte-remanente-mejorar-calles-1719348.html 2022-03-29T22:27:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e95d29d4-08be-4704-8b0f-9908f4e83e03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mejora en los barrios de Barakaldo ser\u00e1 un pilar fundamental de las inversiones del remanente https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/artistas-impregnan-vida-karrantza-nueva-1719391.html 2022-03-29T22:27:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/300eeb6f-8b18-4c0d-9d5f-e2cb6e251eff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajo art\u00edstico con La ciudadan\u00eda podr\u00e1 proponer nuevamente proyectos a ejecutar en el municipio. Foto: K. Doyle https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/elorrio-recuerda-victimas-37-1719664.html 2022-03-29T22:26:58+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/quincena-grupos-erandio-asienta-renovada-1719272.html 2022-03-29T22:26:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4c7d956-cbc3-43c8-b554-18c469f9cbb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las salas la reforma. Foto: M. H. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/fallece-jose-uriarte-primer-alcalde-1719266.html 2022-03-29T22:26:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/662bb333-5080-494a-8da0-05862ed496fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jose Uriarte, en una imagen del documental sobre Sondika. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/basauri-construye-nuevo-vial-calle-1719410.html 2022-03-29T22:26:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dab4c15b-cd70-46c0-8fa2-37f4b446f837_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El nuevo vial de Basauri liberar\u00e1 tr\u00e1fico en el cruce entre las calles Autonom\u00eda y Lehendakari Agirre https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/30/comienza-negociacion-plan-inversiones-arrigorriaga-1719400.html 2022-03-29T22:26:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a8563f5-1668-45b5-9d83-5dc63ee853df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00fanel de Kubo es una las propuestas vecinales. Foto: S. M. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/30/cartas-director-bilbao-fecal-1713311.html 2022-03-29T22:26:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e40220b6-c1f2-4f17-98f9-2b526551b089_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartas al director: Bilbao https://www.deia.eus/deportes/2022/03/29/seleccion-espanola-golea-islandia-5-1720601.html 2022-03-29T20:44:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ccd70d56-f746-4b99-bc9c-8f5663804d74_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La selecci\u00f3n de Luis Enrique golea a Islandia por 5 a 0 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/cinco-muertos-tiroteo-israel-segundo-1722019.html 2022-03-29T20:21:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc85783a-a8ec-4435-bea2-d5541a33c855_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lugar del atentado en la ciudad israel\u00ed de Bnei Brak https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/eeuu-aliados-llaman-relajarse-frente-1722010.html 2022-03-29T20:10:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/856cf653-9e87-43ee-b67e-b8418c122bec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas en Tristianets https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/cristina-saavedra-rota-cancer-pierde-1718718.html 2022-03-29T19:42:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eace5c9f-77cb-4ffa-86a3-67e28cfcf106_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cristina Saavedra, Noticias'. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/29/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1721619.html 2022-03-29T19:38:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24425566-a026-47b4-b6d8-c826accf8706_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el 29 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/29/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1721609.html 2022-03-29T19:35:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e1e3a13-24a2-431b-8208-eee578f63aac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el martes 29 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/futbol/2022/03/29/federacion-vasca-futbol-renuncia-acudir-1718588.html 2022-03-29T19:35:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7452f126-cf72-4490-bace-269fa3e6893d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Landeta, presidente de la Federaci\u00f3n Vasca de F\u00fatbol, posa el 1 de marzo de 2021 tras ser elegido en Eibar https://www.deia.eus/deportes/2022/03/29/dubitativo-bilbao-basket-visita-miercoles-1713290.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef59af74-3b3f-42be-9c5f-3eb76b4b4405_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un agente junto a su Guardia Civil. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1721984.html 2022-03-29T19:03:51+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/refugio-norte-elegido-carlota-corredera-1718701.html 2022-03-29T18:28:37+00:00 https://www.deia.eus/moda/2022/03/29/mbfw-madrid-famoseo-edicion-abre-1717789.html 2022-03-29T17:52:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c63ff81-e4af-4534-b6ac-e546cfd656a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunos ejemplos de la colecci\u00f3n de la alavesa Mar\u00eda Cl\u00e8. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/29/julen-martija-txapela-fuera-debutante-1715631.html 2022-03-29T17:47:37+00:00 los Diputados. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/rusia-retira-parte-tropas-kiev-1721985.html 2022-03-29T17:43:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9f33018-fd98-4fd7-84be-aa09bbb0d439_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ataque a un edificio administrativo del gobierno regional de Mykolaiv. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/will-smith-advirtio-pablo-motos-1718693.html 2022-03-29T17:35:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6ef391b-f1c3-4dcc-b309-9ea27337b350_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Will Smith, advirtiendo a 'El Hormiguero' en 2010. https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/urkullu-inicia-lunes-ronda-periodo-1721526.html 2022-03-29T17:33:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea7bd302-df8a-4519-a6bc-4161442d5a3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/gasoleo-sube-cerca-25-ultimo-1721267.html 2022-03-29T17:09:01+00:00 mujer reposta combustible en una gasolinera. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/29/preocupados-hijo-esperamos-gestante-1719998.html 2022-03-29T17:01:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c535844-d4b9-4fce-99bc-c28db00232b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una familia que tiene ya una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os teme por la familia en Ucrania. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/29/cuela-tubo-ventilacion-robar-bar-1721926.html 2022-03-29T16:59:47+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/29/muere-arrollado-accidentalmente-mujer-entrada-1721923.html 2022-03-29T16:58:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c9064eb-0656-4950-ab0c-e316002ca5f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hombre qued\u00f3 atrapado El logo de 'Operaci\u00f3n Batacl\u00e1n. https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/precio-vivienda-cav-equivale-tres-1721257.html 2022-03-29T16:31:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e66f3dac-5e27-4197-89d5-96c2dcb841f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio de una vivienda en la CAV equivale a tres pisos en Extremadura https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/29/calcinados-treintena-coches-incendio-concesionario-1721915.html 2022-03-29T16:24:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f23152e-28fe-4357-b334-00ca03ee5a0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Incendio en un concesionario de Erandio https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/respuesta-invasion-ucrania-unidad-compromiso-1721517.html 2022-03-29T16:24:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d631412-1231-40b6-8e95-48df6aa28a01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, en el Foro Multiagente de Transici\u00f3n Social y Agenda 2030. https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/ahorraremos-rebaja-precio-carburantes-1721700.html 2022-03-29T16:21:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f871bbdf-219b-464e-92fb-133a511d9e3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg hombre reposta en una gasolinera. Johansson, comisaria europea de Interior https://www.deia.eus/ecologia-y-clima/2022/03/29/pajaros-anidan-causa-cambio-climatico-1722073.html 2022-03-29T16:03:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/673f49b8-b701-4106-bc0f-8ffd9fd6196c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un tercio de las aves anida antes en comparaci\u00f3n con hace 120 a\u00f1os. https://www.deia.eus/ecologia-y-clima/2022/03/29/plataforma-hielo-colapsa-antartida-semanas-1716757.html 2022-03-29T15:56:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/602c60dd-38f6-44dd-bca7-447d9104e0b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aspecto de la plataforma de hielo entre los glaciares Glenzer y Conger tras el colapso. https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/son-comunidades-notar-rebaja-combustibles-1721690.html 2022-03-29T15:53:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3b50111-814f-46ec-b4a3-438c4f662720_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona echando gasolina. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/ferry-gasta-mechero-1720998.html 2022-03-29T15:51:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0346696b-0a3f-4dd7-9a9f-752579df97dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cerebro del Salamanca desde donde se gestiona y controla todo el proceso de carga de gas y su uso en el interior del buque https://www.deia.eus/cultura/2022/03/29/honor-prueba-pueblo-ciudad-permanecera-1717528.html 2022-03-29T15:35:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfcd4ce1-8562-4188-b958-660a80707aee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miren Agur Meabe y Gutun https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/sanchez-salvara-plan-aviso-pnv-1721460.html 2022-03-29T15:14:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b26adb0a-9f37-43f3-8254-7100a3d37cbf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso, Aitor Esteban https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/sanidad-notifica-56-633-nuevos-1721978.html 2022-03-29T15:12:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5455f117-09ed-49ad-a552-046f46c99a5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Bardem, dos de los agraciados con las bolsas de regalo de los 2022-03-29T13:57:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1ca894b-7f99-42fb-a302-05d0b600dd59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restos de la Primera Guerra Carlista hallados en el cementerio de Bego\u00f1a de Bilbao https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/espinosa-monteros-asegura-depositado-juzgado-1721437.html 2022-03-29T13:54:20+00:00 Deusto e Ingenieros. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/esparcir-cenizas-funerarias-mar-debera-1721969.html 2022-03-29T13:42:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a2c3347-c78b-44f2-b9c6-068c8dc7bbae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer esparce Live jaialdiaren kartela. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/29/bomberos-retiran-13-000-litros-1721902.html 2022-03-29T13:11:25+00:00 los https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/ema-comienza-revisar-vacuna-hipra-1721956.html 2022-03-29T13:04:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52a84173-6042-4462-a0e3-24af88ba3dca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta vacuna contra el covid es de f\u00e1cil almacenamiento y distribuci\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/gobierno-sanchez-aprueba-plan-respuesta-1721680.html 2022-03-29T12:58:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd8027ae-df1f-4430-a5c6-41d0da39db77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rueda de prensa posterior al de m\u00f3vil. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/29/gota-leche-entrega-12-pales-4626826.html 2022-03-29T12:30:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ec150ed-1edd-47c8-988c-532e752e1d0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Gota de Leche entrega los 12 pal\u00e9s de alimentos https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/gobierno-vasco-aprueba-plan-medidas-1721422.html 2022-03-29T12:29:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03a429ef-ba7a-45cf-89d0-3cf805dc51dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Consejo de Gobierno aprueba una Declaraci\u00f3n Institucional por la que asume el compromiso en la lucha contra el fraude. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/rusia-reducira-actividad-militar-kiev-1721964.html 2022-03-29T12:23:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5d981ba-492e-4227-bb80-adb420833f51_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios voluntarios cubren con sacos de arena los monumentos en Kiev. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/curiosa-propuesta-ex-youtuber-will-1720428.html 2022-03-29T12:16:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b208367-513c-484a-aa19-8c9d89623060_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Will Smith/Chris Rock. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/29/aumentan-delitos-deusto-uribarri-begona-1719994.html 2022-03-29T12:14:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0f9cfb1-1f37-45eb-be03-1af164adf802_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La coordinaci\u00f3n de la Ertzaintza y Polic\u00eda Municipal es un factor clave para la prevenci\u00f3n de los delitos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/231-ninos-ucranianos-escolarizados-centros-1721950.html 2022-03-29T12:05:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21a40dbb-e995-4012-9461-95725d5fba84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se va a volver a reunir el comit\u00e9 de seguimiento del Plan de Contingencia https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/garamendi-diaz-permite-despedir-monte-1721671.html 2022-03-29T12:01:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3a8583f-0f03-4533-983d-32ef9139152e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la CEOE, Antonio Garamendi, y ministra de Trabajo y Econom\u00eda Social, Yolanda D\u00edaz. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/29/gota-leche-reparte-alimentos-22-1721133.html 2022-03-29T12:00:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ec150ed-1edd-47c8-988c-532e752e1d0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Gota de Leche entrega los 12 pal\u00e9s de alimentos https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/union-europea-rechaza-exigencia-moscu-1721954.html 2022-03-29T11:55:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ca6327f-04fa-4782-9585-df229f6b6e37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Planta de procesamiento de gas natural ruso en Lubmin, Alemania https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/ferry-70-pasaje-vendido-temporada-1720979.html 2022-03-29T11:52:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0296bc3d-0150-4c81-b8d0-95f6bb495de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inauguraci\u00f3n del buque Salamanca, conexi\u00f3n regular que une Bilbao con la ciudad inglesa de Portsmouth https://www.deia.eus/cultura/2022/03/29/ilegales-seguimos-desparpajo-caradura-40-1720547.html 2022-03-29T11:52:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3bb3e31-ef9b-4986-b121-44cdfb6eddc8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ilegales https://www.deia.eus/pelota/2022/03/29/liguilla-cuartos-final-manomanista-promocion-1715620.html 2022-03-29T11:36:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97e96774-4e0b-4905-9d61-bdbd5c85e4e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este martes se ha sorteado la composici\u00f3n Campeonato Manomanista de Promoci\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/nueva-ley-movilidad-permite-consistorios-1721944.html 2022-03-29T11:36:06+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/desastroso-matrimonio-miley-liam-1713082.html 2022-03-29T11:11:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ae248ca-966b-406c-9953-57b72da5e0a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los delitos han experimientado un descenso en la capital vizcaina con respecto a 2019 https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/diputaciones-acuerdan-plan-choque-165-1721663.html 2022-03-29T11:04:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8a05b2a-f976-48b1-89d2-f2a060f88575_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los diputados generales de los tres territorios hist\u00f3ricos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/incidencia-virus-dispara-mayores-60-1721942.html 2022-03-29T11:00:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6173ad7-cd6f-42fd-8df5-b8cd041cc191_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario realiza una prueba https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfcd4ce1-8562-4188-b958-660a80707aee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miren Agur Meabe y Gutun Zuria Bilbao https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/urkullu-convoca-grupos-parlamentarios-abordar-1721415.html 2022-03-29T10:53:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4548560-1ec8-47a8-a9e5-549214c1f863_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu se reunir\u00e1 la pr\u00f3xima semana con todos los grupos parlamentarios. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/segundo-mejor-bocadillo-espana-gasteiz-1716624.html 2022-03-29T10:46:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4617599f-7408-4158-b80f-22597a5afc2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de los ganadores, con Alejandro Salcedo, de negro, a la derecha https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/29/nieve-vuelve-primavera-1721683.html 2022-03-29T10:29:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/204a2c52-5bdf-4c9f-ad38-1d0cd5f01e7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cota de nieve podr\u00eda bajar este viernes hasta los 200 metros https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/pandemia-dispara-147-quejas-ararteko-1719660.html 2022-03-29T10:25:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41063795-e79f-4f59-9463-a6de2fc289d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ambulancia junto al Hospital de Cruces. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/aviso-amarillo-nevadas-partir-700-1721938.html 2022-03-29T10:24:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/151ac743-bb82-4083-948b-226515c432cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nieve podr\u00e1 caer el jueves a solo 700 metros en Euskadi. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/29/romy-the-xx-rigoberta-bandini-1717509.html 2022-03-29T10:16:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/173f3973-c287-4fde-a354-bb19abbdfc06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La \u00faltima edici\u00f3n del Bilbao BBK Live fue hace tres a\u00f1os, en 2019. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/29/personas-prision-arrestos-homicidio-usurbil-1721883.html 2022-03-29T09:52:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abddac40-717c-4e7f-b72d-c2a6c17e04c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Ertzaintza realizan una inspecci\u00f3n ocular en el lugar donde fue hallado el cad\u00e1ver. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/nueva-jornada-paro-bizkaibus-durangaldea-1720969.html 2022-03-29T09:46:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c882f4c7-ffa2-41a5-9c5c-05dc8c3aece1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores de Avanza Durangaldea durante una protesta en Bilbao https://www.deia.eus/motogp/2022/03/29/marquez-correra-argentina-pese-mejoria-1709536.html 2022-03-29T09:41:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91ca9182-fcc1-4ff3-9045-82262a0c3bc8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marc M\u00e1rquez no correr\u00e1 en Argentina. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/scotland-yard-anuncia-20-multas-1722216.html 2022-03-29T09:31:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29956d45-c805-48ae-a362-e887a57591a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Boris Johnson pidi\u00f3 disculpas a los brit\u00e1nicos por las fiestas en su residencia. https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/fiscalia-avala-siete-ocho-terceros-1721408.html 2022-03-29T09:30:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8be1e7d2-9f50-48e7-bf8f-53564d5286b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Entrada de la Audiencia Nacional. Veh\u00edculos en una autov\u00eda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/darias-mascarillas-paso-paso-1721924.html de Sanidad, Carolina una c\u00e1mara 2022-03-29T08:33:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b15de77-1303-4b91-af37-58802a23b520_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban cree necesarias m\u00e1s medidas para paliar la crisis desencadenada por la guerra en Ucrania https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/marcha-salud-txorierri-1719325.html 2022-03-29T08:31:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e7dca85-3df5-432e-85e0-a0dca31a8d7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcha por la salud del Imagen de luna creciente. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/desinfectantes-embarazo-eleva-riesgo-asma-1721675.html 2022-03-29T08:03:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a1554e7-4aff-40cf-a148-1374758aac6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El riesgo de los ni\u00f1os de sufrir asma aumenta un 26% y un 29% el de padecer eczema https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/29/caida-muro-metro-bilbao-4627041.html 2022-03-29T07:58:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1520c9fb-5541-472b-ab02-ea532c2d2766_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ca\u00edda de un muro en Metro Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/reducen-tiros-presunto-maltratador-malaga-1721909.html 2022-03-29T07:55:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ab9413b-e838-4bb4-b3b2-006b9b9fa651_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la detenci\u00f3n del hombre en Rinc\u00f3n de la Victoria. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/29/rescatados-27-migrantes-aguas-proximas-1722978.html 2022-03-29T07:52:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c7dcf57-d1e5-4f93-a1a5-2592cada9214_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La embarcaci\u00f3n de Salvamento Mar\u00edtimo en el muelle de Arguinegu\u00edn. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/lluvia-criticas-polemica-ley-digas-1718191.html 2022-03-29T07:44:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ec3b7f4-bc63-4c6b-a406-80779f003b57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El gobernador de turco, Recep Tayyip Erdogan, pide a las dos delegaciones esfuerzos para alcanzar un alto el fuego https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/metro-recuperara-normalidad-semana-viene-1720961.html 2022-03-29T07:21:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0826f8a1-3b92-40b2-a686-c88fa733ef41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ca\u00edda de un muro en Metro Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/galeria-arte-flotante-1720955.html 2022-03-29T07:04:55+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/ferry-inglaterra-estrena-barco-propulsion-1717815.html 2022-03-29T07:00:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/911a15d4-42a0-4ca2-aa0f-acb036a80f36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ferry a Portsmouth desde el Puerto de Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/muertos-14-500-evacuados-inundaciones-1720447.html 2022-03-29T06:57:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cec47c9-7a4e-4bfa-a4e4-bdd03762ce11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bandera de Australia sobre la ciudad de S\u00eddney. https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/juez-britanico-deniega-rey-emerito-1721391.html 2022-03-29T06:54:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9859603a-88fa-43a8-812c-555ebfbf2dfa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Carlos I, archivo. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/logico-miremos-ucrania-1720522.html 2022-03-29T06:33:19+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/29/conquis-renido-juego-hamster-doble-1720405.html 2022-03-29T06:20:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2ba99e5-3556-486e-91ba-0ee6c2745473_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eneko en el duelo de eliminaci\u00f3n. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/29/amnistia-internacional-critica-politica-migratoria-1721639.html 2022-03-29T06:19:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13ac545e-706b-4f6c-af8d-ddac039fa83b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg AI constata que varios pa\u00edses europeos violan los derechos de los migrantes de forma habitual https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/kremlin-niega-putin-pensando-armas-1722209.html 2022-03-29T06:00:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f2217a0-f265-464c-973c-f7d9018641fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Kremlin niega que Putin se refiriera al uso de armas nucleares al anunciar una operaci\u00f3n militar especial\" en el Donb\u00e1s https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/ucrania-denuncia-muerte-5-000-1721943.html 2022-03-29T05:48:43+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/29/will-smith-disculpa-bofetada-presentador-1720422.html 2022-03-29T05:27:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14e16eab-f9ef-4da0-8a12-541997f3991f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En un comunicado Will su comportamiento como inaceptable e inexcusable https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/paro-transportistas-diluye-tercera-semana-1721653.html 2022-03-29T04:23:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dfd7f3a-ddf0-4e71-8a7a-59c95058966b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de camiones, ayer lunes, en Madrid. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/29/gusta-plan-senor-sanchez-javier-1722063.html 2022-03-29T04:23:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b71b9f8e-354e-499a-a921-3085803bc8d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez present\u00f3 su plan a lo S\u00e1nchez https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/29/asier-javier-1722232.html 2022-03-29T04:06:06+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/29/dmax-muestra-trabajos-acabar-sagrada-1720414.html 2022-03-28T22:37:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d014061-bf95-423e-b7dd-0c0156efb4fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de los trabajos en la Sagrada Familia de Barcelona. https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/reencuentros-selfis-helicoptero-1721377.html 2022-03-28T22:37:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23b286e4-b126-42f6-bdd6-d6ac320597c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El helic\u00f3ptero de rescate fue uno de los principales atractivos en la explanada del BEC. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/aitzakiak-1711747.html 2022-03-28T22:37:45+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/29/disney-anuncia-miniserie-basada-pelicula-1720406.html 2022-03-28T22:37:43+00:00 S\u00e1nchez, a hacer su truco favorito. https://www.deia.eus/television/2022/03/29/etb-comienza-casting-nuevo-programa-1720398.html 2022-03-28T22:37:38+00:00 I\u00f1aki Williams y Gonzalo Verd\u00fa luchan por el bal\u00f3n durante el encuentro de ida entre el Athletic y el Elche. https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/pacto-educativo-sigue-adelante-pese-1720573.html 2022-03-28T22:37:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d0ce798-f2cf-4b96-ba2d-5856bb44259f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los partidos se reunieron ayer lunes en la comisi\u00f3n. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/dichosa-bofetada-1716652.html 2022-03-28T22:37:34+00:00 Imagen de archivo de Gaizka Garitano partido contra el Elche. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/tributo-ertzaintza-1711741.html Gorriti junto a Nati Bilbao, de 93 a\u00f1os, y uno de los rostros que protagoniza el documental sobre el bombardeo de Durango. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/sostenibilidad-1713634.html 2022-03-28T22:37:24+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/29/semana-santa-bilbaina-echa-andar-1721118.html 2022-03-28T22:37:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bbb5cea-d140-4384-b9e3-0b42e8113642_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde Juan Mari Aburto fue el encargado de ofrecer el preg\u00f3n de la Semana Santa. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/resistir-vencer-1720519.html 2022-03-28T22:37:20+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/29/luis-guillermo-plata-colombia-tomo-1721365.html 2022-03-28T22:37:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65c14487-fbc5-4a19-a033-d89ea3608857_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luis Guillermo Plata, embajador https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/sahararrei-iseka-1698909.html 2022-03-28T22:37:17+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/bidean-topo-1721809.html 2022-03-28T22:37:16+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/29/jon-rahm-pasa-relevo-numero-1720531.html 2022-03-28T22:37:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/476797de-9498-435b-a781-ddfd15f9affd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de apuros en el Mundial Match-Play, como este que pudo solventar con \u00e9xito. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/29/peregrinaje-alma-1700666.html 2022-03-28T22:37:01+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/diputaciones-activan-incentivos-empresas-1721643.html 2022-03-28T22:37:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/278c4325-7730-49f1-99d9-dcef1f0aecb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los diputados generales de Bizkaia, Unai Rementeria, Araba, Ramiro Gonz\u00e1lez, y Gipuzkoa, Markel Olano, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/29/azpiazu-pide-participacion-euskadi-cumbres-1721635.html 2022-03-28T22:36:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d490b886-a7e3-494a-b83b-eee9b0765a38_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exministro Crist\u00f3bal Montoro y el consejero Pedro Azpiazu, ayer lunes, un instituto. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/29/aburto-lee-pregon-semana-santa-1706961.html 2022-03-28T22:36:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62d71889-6d0e-460e-8d4e-b47dacaa1334_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aburto lee el preg\u00f3n de Semana Santa 2022 en la catedral de Santiago, evocando sus ra\u00edces https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/sopela-plantea-mejoras-4-areas-1719502.html 2022-03-28T22:36:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d43bb3a0-337e-4371-a9c2-82c91b1084dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El proyecto municipal contempla mejoras de accesibilidad y del estado de las aceras, el asfaltado y la iluminaci\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/policia-getxo-tarda-4-2-1719496.html 2022-03-28T22:36:47+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/29/campana-electoral-francesa-coloca-linea-1720507.html 2022-03-28T22:36:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/414bc942-f9ce-45bc-9d23-b3c77b04cb9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emmanuel Macron saluda a sus seguidores ayer lunes en un acto de campa\u00f1a. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/larreineta-recupera-antigua-cabina-madera-1719373.html 2022-03-28T22:36:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f712ef71-1136-47bc-8164-ac4a3b420d33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La explanada situada junto a la zona verde frente a la salida de la estaci\u00f3n de Larreineta acoger\u00e1 la antigua cabina de madera del funicular. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/cifo-santurtzi-convierte-jardineras-embarcaciones-1719443.html 2022-03-28T22:36:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e73af924-83fd-47a9-afe4-0268f9be19e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este proyecto es el fruto de un nuevo trabajo conjunto del Ayuntamiento de Santurtzi y el CIFO https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/ue-facilitara-desplazamientos-refugiados-ucranianos-1720441.html 2022-03-28T22:36:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae67e113-14e9-4863-83a6-3c84520e2da8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer ucraniana besa a su hija tras llegar a la frontera con Polonia. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/lekeitio-suscribe-convenio-ejecutar-tercera-1719340.html 2022-03-28T22:36:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05a053ee-9dfc-451e-8da1-50869a2d5339_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una visita anterior realizada al astillero Mendieta de Lekeitio. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/area-igualdad-realizo-7-924-1719434.html 2022-03-28T22:36:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/050b5b7f-f783-4b9e-9aa0-3d29e448b5ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este a\u00f1o se comenzar\u00e1 a elaborar el II Plan Local Contra la Violencia Machista. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/29/estacion-espacial-pende-hilo-ultimatum-1720434.html 2022-03-28T22:36:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04f80b50-90b0-45d2-a470-0f88531f95d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Astronautas en el exterior de la Estaci\u00f3n Espacial Internacional. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/kaleak-berritzeko-planari-ekin-diote-1719330.html 2022-03-28T22:36:33+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/ninos-durango-tendran-500-plazas-1719423.html 2022-03-28T22:36:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cbed6b2-b49d-41f9-be0d-1b8af238fe0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los m\u00e1s verano. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/recogida-material-ucrania-villa-ugao-1719395.html 2022-03-28T22:36:31+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/gueenes-londres-tejen-alianza-medio-1719790.html 2022-03-28T22:36:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ddd1fac-a247-4360-b413-e1970f7bef57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La calidad de las instalaciones y el entorno rural sedujeron a la delegaci\u00f3n inglesa en su visita a Enkarterri. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/29/aranguren-cocina-paella-solidaridad-ucrania-1719359.html 2022-03-28T22:36:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bcf8e0aa-f3af-44d6-b4bc-8273964567c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muchnik hered\u00f3 la pasi\u00f3n padre. https://www.deia.eus/television/2022/03/29/ilustres-ignorantes-primavera-raul-perez-1720386.html 2022-03-28T22:36:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d721174b-4c6b-4509-93db-075cb816ab63_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg documental 'Anwar'. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/28/veinte-anos-asereje-1713061.html 2022-03-28T20:20:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd909adc-e663-43b7-87aa-0b0128b5f032_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unas coloridas Ketchup, fotografiadas en la gala MTV de 2002, el a\u00f1o del 'Aserej\u00e9'. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/28/muerte-loles-anhqv-1719335.html 2022-03-28T20:19:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1e29377-b496-4f1c-b177-a43ef021c11a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos im\u00e1genes del cap\u00edtulo en el que Paloma (Loles Le\u00f3n) se cae por la ventana en 'Aqu\u00ed no hay quien viva'. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/tve-rescata-lorenzo-mila-presentar-1718672.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ed25cfb-00be-4d72-b5c7-853353d372cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado de marzo de 2022 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1722954.html 2022-03-28T19:30:48+00:00 https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/28/oscar-condenan-bofetada-will-smith-1720827.html 2022-03-28T19:30:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b34a93bc-0f66-4b8c-9384-882ad1a2afc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Girmay, durante la disputa de la Gante-Wevelgem que conquist\u00f3 el domingo. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/cristina-castano-rompe-hablar-salud-1718662.html 2022-03-28T19:12:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7400340b-198c-4ec3-a5ba-fed5187f91d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Gil y Cristina Casta\u00f1o, pareja 'La que se avecina'. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/28/surne-bilbao-basket-le-falta-1713625.html Rafa Alkorta, Aitor Elizegi y Josean Lekue, jefe de los servicios m\u00e9dicos del Athletic, en una imagen conjunta en Lezama https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/abuela-lia-efecto-nieta-tiktok-1713553.html 2022-03-28T18:12:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7bc79f83-63d1-420c-8553-7daa818ce5fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La abuela, mirando la pantalla del m\u00f3vil de su nieta y cay\u00e9ndose poco despu\u00e9s. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/santi-mina-alega-agresion-sexual-1720286.html 2022-03-28T18:11:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7708e96e-c761-40af-a823-d78fb8cde85a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El futbolista Santi Mina accede a la Audiencia Provincial de Almer\u00eda acusado de un delito de agresi\u00f3n sexual. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/28/belgica-bilbao-pie-fragiles-4626844.html 2022-03-28T17:59:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48276352-c4fe-44fc-a217-68ea2fef9db5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De B\u00e9lgica a Bilbao, a pie por los m\u00e1s fr\u00e1giles https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/belgica-bilbao-pie-fragiles-1721665.html 2022-03-28T17:58:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48276352-c4fe-44fc-a217-68ea2fef9db5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De B\u00e9lgica a Bilbao, a pie por los m\u00e1s fr\u00e1giles https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/pequenas-medianas-gasolineras-adelantar-descuentos-1721621.html 2022-03-28T17:58:02+00:00 Urkullu, con la portavoz de EH Bildu, Maddalen Iriarte, en la ronda de marzo de 2022-03-28T17:30:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72d76394-723b-4d95-81d1-f6654765560c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campo de ma\u00edz. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/farmaceuticos-proponen-paxlovid-dispense-farmacias-1719238.html Be\u00f1at Ibarguren, Rom\u00e1n Maldonado, David Ruiz, Oier Jagoba Madariaga, Asier del R\u00edo, Dan Necol, Pablo Fusto, Esteban Gaubeka, Iker Gordon, Ibai P\u00e9rez, I\u00f1aki Urrutia y Lorea Bilbao, en la presentaci\u00f3n del Open Bizkaia. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/28/detenido-hombre-acusado-violar-companera-1721871.html 2022-03-28T17:06:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8600eb1-c848-43e6-ad18-3041686d9b7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de coche patrulla de la Polic\u00eda Nacional. https://www.deia.eus/pelota/2022/03/28/larunbatean-hasiko-da-open-internacional-1715595.html 2022-03-28T17:01:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b51e2df-b356-44bc-9470-fc1a2f4eba8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia Open Internacional Txapelketaren aurkezpena. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/adela-gonzalez-exhibe-quimica-jorge-1719332.html 2022-03-28T16:58:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df81c49a-69b5-4fbc-9bf4-fcdabb917279_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Javier V\u00e1zquez y Adela lunes como copresentadores de 'S\u00e1lvame Lim\u00f3n'. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/28/eca-reitera-mundial-bienal-1720273.html 2022-03-28T16:51:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5251946-3416-4905-ab87-7d216f8c25b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logotipo y enseres la Asociaci\u00f3n de Clubes Europeos (ECA). https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/anticorrupcion-seguira-investigando-contrato-hermano-1721344.html su llegada a Tr\u00edpoli tras conquistar en 2014 el Campeonato Africano de refugio de Hondarribia, este lunes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/rechazan-gratuidad-bizkaibus-horarios-dias-1720948.html 2022-03-28T15:50:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b92dec40-e0bf-487e-ab9a-904572cc601d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rechazan la gratuidad de Bizkaibus en horarios https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/memes-divertidos-guantazo-will-smith-1713547.html 2022-03-28T15:42:20+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/bilbao-culmina-paseo-ribereno-11-1720709.html 2022-03-28T15:20:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c792c2b6-be97-4c13-8dd9-f582300a9907_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recorrido urbano por las riberas de la r\u00eda de Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/alcalde-irpin-afueras-kiev-asegura-1723348.html 2022-03-28T15:12:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32f9d716-f977-445a-a129-c0a6d7f418ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de vecinos de Irpin abandonando sus hogares al comienzo de la guerra. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/28/rescate-montanero-accidentado-monte-anboto-4626908.html 2022-03-28T15:06:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbec26c3-f5dc-44b6-967f-1e0d5a9e43bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rescate de un monta\u00f1ero accidentado en el monte Anboto https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/28/rescatan-montanero-accidentado-monte-anboto-1722155.html 2022-03-28T15:00:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbec26c3-f5dc-44b6-967f-1e0d5a9e43bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rescate de un monta\u00f1ero accidentado en el monte Anboto https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/marlaska-pide-traslado-menores-coordine-1722184.html 2022-03-28T14:57:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1332c6a-c4e6-4df6-a209-0d9f347d7629_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Refugiados ucranianos, en la estaci\u00f3n de trenes de L'Viv, en Ucrania. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/28/ertzaina-dice-denunciantes-menor-cabezudo-1722152.html 2022-03-28T14:47:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec30c801-dcbc-496e-af29-b2633cd9675d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kote Cabezudo, a su llegada a la Audiencia de Gipuzkoa https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/empresas-puerto-dicen-han-cumplido-1721235.html 2022-03-28T14:36:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13455386-5906-4151-8e14-afdd82b63eac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen este lunes de varios veh\u00edculos de transporte parados en las inmediaciones del Puerto https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/nokia-niega-haber-ayudado-rusia-1718821.html 2022-03-28T14:35:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9a509cd-c716-49de-a873-6a64807d47f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas caminando por Mosc\u00fa. https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/sanchez-abre-dialogo-plan-anticrisis-1721338.html 2022-03-28T14:34:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6bec7ce-ee2a-4530-a2d6-f67af151bbf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso de los Diputados, Aitor Esteban https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/romo-kultur-etxeak-pequeno-gran-1721465.html 2022-03-28T14:22:21+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/rocio-flores-olga-moreno-pasan-1719321.html 2022-03-28T14:16:49+00:00 2022-03-28T14:14:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/adb6c2bc-6515-467f-9b8d-2914190e6e5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salvamar Macondo, la embarcaci\u00f3n que ha rescatado a los 34 integrantes de la embarcaci\u00f3n https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/28/mes-detencion-pablo-gonzalez-4627039.html 2022-03-28T14:13:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dde746a-6ab2-4962-b528-3cbd2fd7a0e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un mes de la detenci\u00f3n de Pablo Gonz\u00e1lez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/harrera-ona-izan-du-etorkizuna-1720045.html 2022-03-28T14:09:49+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/28/video-recuerda-periodista-pablo-gonzalez-1723337.html 2022-03-28T14:07:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dde746a-6ab2-4962-b528-3cbd2fd7a0e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un mes diputada de Cultura Lorea Bilbao durante la presentaci\u00f3n de la exposici\u00f3n. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/transportistas-vuelven-progresivamente-normalidad-1721602.html 2022-03-28T13:41:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af9bc31b-c919-4884-81d3-dfe7131abe1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Transportistas aut\u00f3nomos vuelven a cortar la Ronda Litoral de Barcelona. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/bas-bilbao-arte-sakratua-musika-1719254.html 2022-03-28T13:29:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a571af07-a9b9-423b-957f-ccedd9ea1660_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg BAS con mascarilla. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/hatortxu-contara-31-bandas-cartel-1721934.html 2022-03-28T13:12:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3da7082c-c16b-41d5-8de4-c0c9dc9d4551_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concierto despedida de Vendetta en recibir el bofet\u00f3n de Will Smith. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/lorenzo-amor-rechaza-prohibicion-despidos-1721590.html 2022-03-28T12:41:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56feddc5-ffc2-4d3e-ab4d-2a8069408dae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de ATA, Lorenzo Amor, y la vicepresidenta primera y ministra de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, Nadia Calvi\u00f1o. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/reaccion-jaden-smith-bofeton-padre-1720489.html 2022-03-28T12:31:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2edf89d0-2e23-49dc-b039-a37310009356_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Will Smith acompa\u00f1ado de los Oscar. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/mapa-guerra-tropas-rusas-mantienen-1723331.html 2022-03-28T12:25:50+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/son-gasolineras-ofrecen-descuentos-adicionales-1691890.html 2022-03-28T12:17:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d677cde-1361-42a1-a731-9f826f419753_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Repostaje en una gasolinera. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/28/incendio-bilbao-calle-licenciado-poza-4627160.html 2022-03-28T12:13:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8b2acc9-219a-48dc-9cd6-dff9f74098b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Incendio en Bilbao en la calle Licenciado Poza https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/28/bomberos-controlan-incendio-centro-bilbao-1722143.html 2022-03-28T12:10:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8b2acc9-219a-48dc-9cd6-dff9f74098b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Incendio en Bilbao en la calle Licenciado Poza https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/28/amenaza-le-presto-21-000-1722140.html 2022-03-28T12:08:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c0365d2-252f-4571-a905-34a390012fea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El detenido por amenazas presuntamente no devolv\u00eda el dinero que se le prestaba. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/28/estafan-empresa-anuncio-colocado-limpiaparabrisas-1722138.html 2022-03-28T12:06:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4329abc-6b70-4374-9b5e-a58c87c1aac0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guardia Civil en tareas de investigaci\u00f3n https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/28/campana-electoral-francesa-llega-oficialmente-1721905.html 2022-03-28T11:55:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abe317fe-79e8-47d6-8fc3-41d0fc8f9498_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un trabajador coloca los carteles electorales al inicio de la campa\u00f1a. https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/eh-bildu-cree-medidas-sanchez-1721327.html 2022-03-28T11:37:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8517867-f30c-4227-9402-cbfedee46e4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arnaldo Otegi, coordinador general de EH Bildu. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/carta-christian-galvez-padres-almudena-1720482.html 2022-03-28T11:29:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65e2e244-e336-4bbc-b8b5-a67f0fbb1585_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christian G\u00e1lvez en una foto de archivo. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/28/aragon-catalunya-cierran-acuerdo-jjoo-1720785.html 2022-03-28T11:24:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed64d19f-b6c4-4a53-a3d8-06c1de6c2bfb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salvador Illa (i) junto al presidente del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol, Alejandro Blanco. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/bilbao-acogera-nueva-edicion-ciclo-1721109.html 2022-03-28T11:21:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e70cddb-dd74-4b81-b09b-b84472c0ff2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un concierto en la Sociedad Filarm\u00f3nica de Bilbao. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/200-000-euros-mejorar-eficiencia-1721101.html 2022-03-28T11:13:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b523de7-2b38-4dc9-8468-7664e0a5081d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un edificio de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/llegan-euskadi-primeras-556-dosis-1722936.html 2022-03-28T11:09:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bed6ee6f-410e-49fa-a1c7-84b7bc48ca6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg antiviral de Pfizer contra la covid. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/incidencia-baja-covid-19-deja-1722928.html 2022-03-28T11:01:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/451657c7-c068-4bfa-9429-596da88374d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La bajada de la incidencia del virus en Euskadi coincide con la entrada en vigor del nuevo protocolo covid https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/identificadas-mediante-adn-132-victimas-1722168.html 2022-03-28T10:51:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/001d7f0a-db9d-4dcd-af52-7be6f4bdb9e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajos de b\u00fasqueda y rescate tras el siniestro del avi\u00f3n en el sur de China. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1722919.html 2022-03-28T10:51:07+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/28/manolo-garcia-editara-abril-doble-1720775.html 2022-03-28T10:32:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca99b06b-9889-4cc1-b035-037a4bce1291_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-28T10:20:02+00:00 tanques ucranianos abandonados. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/asociacion-euskadi-ucrania-abre-centro-1719252.html 2022-03-28T10:19:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab5248a5-234f-40cc-9184-28339636564c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un centro de recogida de donaciones para Ucrania. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/28/comienza-juicio-santi-mina-presunta-1721164.html 2022-03-28T10:15:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1bd2ef5-cb29-4599-b57c-cb16bb954152_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santi Mina a su llegada a la Audiencia Provincial de Almer\u00eda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/porvenir-presenta-deusto-proyectos-desarrollo-1722910.html 2022-03-28T10:12:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73f0282d-8187-4bb3-aa2c-669fa4958692_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Donostia hedatzen' de Aldapeta Ikastola, de Donostia, Premio a la Mejor Propuesta de Respuesta a un Reto Espec\u00edfico de una Ciudad (o barrio) https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/periodista-vasco-pablo-gonzalez-cumple-1723321.html 2022-03-28T10:11:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9d438a0-2f7b-459d-be08-eeba8ab0a3c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista vasco, Pablo Gonz\u00e1lez, fue detenido en Polonia el 28 de febrero https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/sentir-gorbeia-semana-santa-1710834.html 2022-03-28T10:10:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/359e0ddd-bb9e-4e7b-925a-f7878bd0a978_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exposici\u00f3n de setas recogidas en la zona de Gorbeia. Foto: P. J. P\u00e9rez https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/28/conductor-ebrio-carne-arrolla-concejal-1722135.html 2022-03-28T10:09:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/026bcbeb-ee24-4499-ad15-9db466ac61fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una patrulla de los Mossos d'Esquadra. https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/son-medidas-plan-choque-anunciado-1721258.html 2022-03-28T09:59:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92b461d3-06f1-471c-b01f-caa09814b559_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez durante la presentaci\u00f3n de su 'plan de choque'. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/28/hallan-cadaver-joven-maniatado-20-1722133.html 2022-03-28T09:57:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27c192e8-90bb-4dfa-8da7-64b2188ac125_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Polic\u00eda Nacional est\u00e1 investigando el crimen. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/28/sanchez-explica-medidas-contempla-plan-4627795.html 2022-03-28T09:57:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33744079-77ce-4b1c-95f6-010c216a94be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez explica las medidas que contempla el 'Plan de Respuesta' a la guerra en Ucrania https://www.deia.eus/gente/2022/03/28/jon-kortajarena-sorprende-cambio-look-1721751.html 2022-03-28T09:51:51+00:00 Jon Kortajarena en los premios MTV. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/concierto-gratuito-coro-orquesta-camara-1721091.html 2022-03-28T09:45:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48d2f745-19c7-4c13-8d0e-80c3c699b942_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel del concierto en la iglesia de https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/jovenes-exponen-ideal-ciudad-sostenible-1721659.html 2022-03-28T09:44:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e82295c-d602-48d0-9198-5df27dc3b39b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Making Cities 2030 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/total-628-ucranianos-han-solicitado-1722163.html 2022-03-28T09:36:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8f25c92-a78d-432f-9f09-59b66f89ac60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de refugiados ucranianos sube a un tren en la estaci\u00f3n de Przemysl, Polonia. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/euskaltel-alia-s2-grupo-ampliar-1721580.html 2022-03-28T09:32:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7f2e61b-e028-4d90-a2a5-83d12623dd8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede de Euskatel. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/28/rosalia-incluye-motomamis-amaia-deja-1722057.html izquierda, junto a Amaia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/sindicatos-convocan-jornadas-huelga-osakidetza-1722900.html 2022-03-28T09:11:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebecbfec-adf0-45c0-b5b0-ab6e54879b89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n de sindicatos ante hospitales de Osakidetza. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/hurtado-llama-tranquilidad-trasladar-imagen-1721572.html 2022-03-28T08:45:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbc23793-95f5-4ed4-b643-c38037066999_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En algunos comercios se est\u00e1n notando problemas de desabastecimiento. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/firma-hipotecas-crecio-14-8-1722581.html 2022-03-28T08:40:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0fb854d-a395-442c-a50e-b58c0c16ee5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer observa el escaparate de una inmobiliaria. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/actividades-gratuitas-euskera-programa-darabilbo-1722686.html 2022-03-28T08:39:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/896b873d-46a9-4448-91a1-fe95c85747bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Programa de las Ibai Llanos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/madrid-extiende-bonificacion-litro-combustible-1721563.html medidas que contempla el 'Plan de Respuesta' a la guerra en Ucrania https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/28/chris-rock-vs-will-smith-1720817.html 2022-03-28T08:23:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c989445a-1806-4f56-9dbc-35a4fcc56c74_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chris Rock, en la gala de los Oscar de este a\u00f1o. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/28/mejores-peores-looks-alfombra-roja-1716673.html 2022-03-28T08:22:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9200ca55-7d52-42c5-9a05-d129e81f518e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los mejores y peores vestidos de la alfombra roja de los Oscar 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/avion-sobrevolo-gasteiz-durante-semana-1702159.html 2022-03-28T08:19:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/987b956e-afe6-46f1-a214-6621e0d34e93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El avi\u00f3n de Swift Air que sobrevuela Vitoria https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/ucrania-cifra-143-ninos-muertos-1722159.html 2022-03-28T08:19:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed305e89-73a3-410b-a28f-b1113a78c2ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ONU cifra en m\u00e1s de un millar los civiles fallecidos en Ucrania, aunque reconoce que hay muchos m\u00e1s muertos https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/28/identificado-conductor-provocado-accidente-multiple-1722130.html 2022-03-28T08:04:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2cef90d-a192-40cc-99bd-52f621b64951_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente m\u00faltiple en Donostia en el que un conductor se ha dado a la fuga https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/combinacion-covid-gripe-aumenta-riesgo-1723195.html 2022-03-28T07:58:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f49a03db-24ea-4056-a624-a887dfbb9e07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los expertos llaman la atenci\u00f3n sobre la necesidad de practicas la prueba covid a los contagiados de gripe https://www.deia.eus/deportes/2022/03/28/scheffler-gana-wgc-match-play-1721973.html 2022-03-28T07:24:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86304f32-1382-4eab-9569-3a4d95eeacda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Scottie Scheffler, con el trofeo de ganador del WGC-Dell Technologies Match Play de golf. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/importante-motivo-maribel-verdu-explota-1720462.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd1f8df8-e3b1-45f4-85d9-0607ce5a373c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las Rozas Village, a 25 minutos de la ciudad de Madrid. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/28/mejores-momentos-gala-premios-oscar-1720811.html 2022-03-28T06:26:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99653134-a486-4f32-a8b5-7370783e66b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La gala de los Oscar 2022, eclipsada por del bofet\u00f3n de Will Smith. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/28/broncano-confiesa-invitaria-resistencia-1720454.html 2022-03-28T06:21:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a264d671-3809-43e9-b0fb-057602843ea2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/euskadi-actualiza-protocolo-covid-abandona-1723191.html 2022-03-28T05:52:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d711f74-e2e5-43a1-837d-2f2886551dbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ya no se har\u00e1n pruebas diagn\u00f3sticas de forma generalizada https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/innovar-vender-lejos-1721222.html 2022-03-28T05:48:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/47b6e765-f1a3-4142-922f-5276d03255ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Henry Arroway es un ejemplo de c\u00f3mo la digitalizaci\u00f3n puede dar un vuelco a la actividad y resultados de la empresa. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/28/o-asumimos-precio-o-asumimos-1722115.html 2022-03-28T05:40:47+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/ucrania-dispuesta-aceptar-estatus-neutralidad-1723314.html 2022-03-28T05:29:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8469fef9-4fbe-4800-b569-c25175904fe2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los bombardeos rusos Lutsk, Rivne, J\u00e1rkov, Yitomir y Kiev Cornell\u00e1 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/pasos-localidades-alonsotegi-ziortza-bolibar-1719754.html 2022-03-28T04:31:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65571d2f-80c9-4eaf-ad96-746ce57a7d8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El colegio Unkina acogi\u00f3 las cuatro mesas donde los vecinos empadronados en Usansolo tuvieron la oportunidad de expresar su opini\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/usansolo-40-anos-municipio-113-1719741.html 2022-03-28T04:26:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc0e447b-954a-40ba-a86e-a3eee4b2d89a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Papeletas y sobres disponibles ayer en el colegio de Unkina para los vecinos de Usansolo. https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/28/asier-javier-1723426.html 2022-03-28T04:05:35+00:00 2022-03-28T03:36:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad42901e-b31a-4ff1-a55f-602b91fc1609_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jessica Chastain y Will Smith, con sus Oscar a mejor actriz y actor. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/28/will-smith-enmudece-gala-abofetear-1720797.html 2022-03-28T03:29:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8389f29-8382-4ef1-9132-697f205e7b83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento en el que Will Smith golpea a Chris Rock. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/28/limpiaparabrisas-alberto-mielgo-oscar-mejor-1720795.html 2022-03-28T00:22:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/877a896a-1c02-41c4-8cde-eca04e00b008_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mielgo recibe el Oscar junto al productor Leo S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/television/2022/03/28/boca-vuelta-tuerca-actualidad-1722099.html 2022-03-27T22:23:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/042fde61-3c6f-47fa-a71f-22f2e99051af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista Diego Losada ha dejado TVE para presentar 'En boca de todos' en Cuatro. https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/pedro-sanchez-da-respiro-1721249.html 2022-03-27T22:23:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/264c396e-023f-4454-a7a4-634c927de601_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, tras Europeo en https://www.deia.eus/opinion/2022/03/28/zigilua-amets-1712319.html 2022-03-27T22:23:10+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/28/guernica-sirio-relato-cruel-masacre-1722093.html Masiulis amenaza de su compatriota Tadas Sedekerskis y el italiano Simone Fontecchio. https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/distancia-govern-abismal-1721236.html 2022-03-27T22:23:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce279478-3b8a-4755-91cf-400f8a41347b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pere Aragon\u00e8s y sus consellers han celebrado este fin de semana en el Palacio de Pedralbes una jornada de trabajo y convivencia. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/reunen-40-vehiculos-electricos-explanada-1721076.html 2022-03-27T22:23:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5eab5ec-42db-4c7a-9c88-d8efbb717b7f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ciudadanos pudieron acercarse a la explanada del Itsamuseum para hablar con los propietarios de veh\u00edculos el\u00e9ctricos y solventar sus dudas. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/28/lentos-1712316.html 2022-03-27T22:23:03+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/28/chanel-duena-actos-mujer-empoderada-1722087.html un mate una jugada en el tercer partido ante el CSKA en un Bilbao Arena enardecido. https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/urkullu-preside-hoy-homenaje-ertzaintza-1723221.html 2022-03-27T22:22:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51fc4584-5d2c-452f-97c9-f1cd26227e8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari Urkullu, pasando revista a una dotaci\u00f3n de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/28/camiones-bomberos-solidaridad-1722674.html 2022-03-27T22:22:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ba60ae3-1f5c-47e3-b228-58968acda613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El donativo est\u00e1 valorado en m\u00e1s de 22.000 euros. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/28/necesaria-improbable-rectificacion-1712314.html 2022-03-27T22:22:52+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/28/llega-conquis-mitica-competicion-hamsteres-1722082.html 2022-03-27T22:22:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3bbbd47-eca6-484b-8bf9-41c5c107eec3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos agentes en un coche patrulla por las calles de la villa. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/28/tierra-nadie-segunda-traicion-1721795.html 2022-03-27T22:22:37+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/28/miliciano-acompanaba-desconocidos-hospitales-1721208.html 2022-03-27T22:22:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e799cf38-d885-45f1-8586-339cceae6223_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Retrato de Alejandro Artxanda. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/28/consolatione-1721788.html 2022-03-27T22:22:30+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/cuarentenas-test-giro-historico-covid-1722888.html 2022-03-27T22:22:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a092d1e7-cb60-4f04-ad9e-d982b923120d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los cribados masivos forman parte ya de una estampa muy antigua de la pandemia. https://www.deia.eus/economia/2022/03/28/hipotecas-cambiar-vivienda-reactivan-mercado-1721021.html 2022-03-27T22:22:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d966186-9bc9-4283-b76d-09bb7a2206a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La firma de hipotecas ha resurgido tras el inicio de recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda en 2021. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/omicron-revoluciono-pandemia-1721654.html 2022-03-27T22:22:20+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/28/campana-francesa-arranca-hoy-macron-1721892.html 2022-03-27T22:22:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97ad0a0c-7399-4925-b90a-5f9b87a8f0af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ultraderechista \u00c9ric Zemmour convoc\u00f3 ayer domingo a sus seguidores junto a la Torre Eiffel. https://www.deia.eus/otros-deportes/2022/03/28/gernika-rugby-aferra-honor-1721433.html 2022-03-27T22:22:12+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/28/laborista-abela-impone-comicios-malta-1721631.html 2022-03-27T22:22:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21417b1b-58c3-48e2-85e2-790c729fd931_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El laborista frente del pa\u00eds. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/28/balmaseda-continua-pelea-1720677.html 2022-03-27T22:22:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/666659fb-eed7-4d59-8275-fe22e197967c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Balmaseda tir\u00f3 de efectividad en Las Llanas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/son-15-anos-deterioro-urgente-1723187.html 2022-03-27T22:22:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00be5556-847b-4c3e-8f9d-d4ede9e1710f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas con pancartas se manifiestan para apoyar la Atenci\u00f3n Primaria. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/28/protesta-aborto-eutanasia-1722871.html 2022-03-27T22:22:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8b57441-4a9c-4698-a9eb-cc459b18769b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La protesta fue impulsada por la plataforma 'S\u00ed a la vida'. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/28/razones-sinrazon-1723298.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c16de39c-5cb7-4395-90ae-3abd17cc831d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado salvadore\u00f1o acordona el escenario de uno de los asesinatos cometidos el fin de semana. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/amorebieta-iniciara-4-abril-nuevo-1719811.html 2022-03-27T22:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdc4486a-d448-4b83-893e-72d49d114b23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luciano Mart\u00ednez, Ainhoa Salterain y Juan Mari ediles de Amorebieta, presentaron proyecto. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/elorrio-recoge-patrimonio-industrial-cuaderno-1719648.html 2022-03-27T22:21:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5871a5c-a108-4c4b-8791-f64c664c4299_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nueva publicaci\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/colonias-urbanas-barakaldo-ofreceran-700-1719640.html 2022-03-27T22:21:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11a5b5b4-5cee-4f0f-8fba-ca55c8a614c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El plazo el 4 de abril. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/durango-acerca-bombardeo-1937-1719801.html 2022-03-27T22:21:43+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/baffest-presenta-sociedad-madrid-1720192.html 2022-03-27T22:21:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0712a031-5795-4df8-95ea-17ffaf7c827f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El festival ya ha arrancado su s\u00e9ptima edici\u00f3n y ha abierto el plazo de inscripci\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/trapagaran-celebra-7-mayo-marcha-1719631.html 2022-03-27T22:21:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38201e97-d54f-44dd-b9b3-2ef2dec39147_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La VII edici\u00f3n se celebrar\u00e1 el s\u00e1bado 7 de mayo y tendr\u00e1 tres recorridos. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/escuela-musica-sestao-ofrece-dar-1719782.html 2022-03-27T22:21:39+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/leioa-rie-iker-galartza-gurutze-1719763.html 2022-03-27T22:21:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb3acf98-5158-4f60-995a-cbd0fe11a985_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-27T22:21:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7412ef62-12b6-438c-8687-1c7fba2a1555_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Plentzia, Elixabete Uribarri, junto a la ilustradora del logo e integrantes de Araldi. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/ugao-recupera-semana-euskera-boda-1719729.html 2022-03-27T22:21:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/216edbba-a175-4f51-b953-cd337fd43aa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edici\u00f3n pasada de la Euskal la villa de Ugao-Miraballes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/28/624-586-euros-inversion-orduna-1719608.html 2022-03-27T22:21:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/938c78a1-cdb7-4287-9fc8-196e3c045652_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ordu\u00f1a seguir\u00e1 este 2022-03-27T22:21:30+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/28/txikon-llena-luz-aldeas-remotas-1720772.html 2022-03-27T22:21:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbe276ad-d696-4a33-af2a-c174c764a7e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alpinista vizcaino la pel\u00edcula. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/28/teatro-arriaga-ofrece-hoy-concierto-1720536.html 2022-03-27T22:21:26+00:00 https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/28/carta-rusas-1714702.html 2022-03-27T22:21:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/296ad572-227b-4d87-b9e0-46099369e500_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carta a Bizkaia. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/27/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1705064.html 2022-03-27T20:08:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/912ec62c-683e-4008-ada9-c1d7e1f80de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 27 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/usansolo-apoya-desconexion-galdakao-amplia-1720228.html 2022-03-27T19:43:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4f44713-a1f8-42da-b016-ef6080be1f46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una vecina de Usansolo vota con su beb\u00e9 en brazos en el refer\u00e9ndum no vinculante celebrado ayer sobre su desanexi\u00f3n de Galdakao. https://www.deia.eus/moda/2022/03/27/estilo-tom-holland-1715577.html 2022-03-27T19:18:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33414718-951c-40d3-9af7-46890f5839f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El actor brit\u00e1nico Tom Holland. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/27/verstappen-sacude-males-red-bull-1721762.html 2022-03-27T19:13:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19e5a0bd-ceaa-4085-9df6-5ac559bd750d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gran Premio de F\u00f3rmula 1 de Arabia Saud\u00ed, en im\u00e1genes https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/27/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1723171.html 2022-03-27T19:07:23+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/27/infanta-cristina-inaki-urdangarin-habrian-1721282.html 2022-03-27T18:51:36+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/ucrania-cree-putin-propone-dividir-1723306.html 2022-03-27T17:54:08+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/27/argentino-rompe-record-alcoholemia-volante-1704568.html 2022-03-27T17:19:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32d16e85-3e4b-4d5c-be3e-748c07f63d6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado veh\u00edculo. https://www.deia.eus/bilbao-basket/2022/03/27/bilbao-basket-diluye-derbi-baskonia-1717589.html 2022-03-27T17:15:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/439f48c1-cdb0-4389-9530-bd433191430f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rousselle y W. Baldwin, en un lance del juego. https://www.deia.eus/economia/2022/03/27/manuel-hernandez-lider-protestas-heredo-1722575.html 2022-03-27T17:08:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0522bdf-d0d9-48a3-a5a8-75ee162fb7ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hern\u00e1ndez el pasado viernes cuando se reuni\u00f3 con la ministra Raquel S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/27/medida-exito-continuidad-trabajo-1719138.html 2022-03-27T17:07:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/949e4af8-7ce0-4fac-a030-11882d8d0d56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Sacrist\u00e1n en la sobre fondo gris'. https://www.deia.eus/gente/2022/03/27/silvia-marty-1715540.html 2022-03-27T16:49:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c3ea1bb-024f-40dc-8c61-4de096c3e0db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actriz catalana Silvia Marty. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/27/regreso-athletic-pendiente-lesionados-1719263.html 2022-03-27T16:47:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/daf05bee-c9d5-438e-af5e-6348fbdeeea0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani Garc\u00eda, con I\u00f1igo Mart\u00ednez agachado atr\u00e1s, ejecuta un ejercicio el pasado jueves en Lezama https://www.deia.eus/athletic/2022/03/27/ewan-urain-botin-bilbao-athletic-1719256.html 2022-03-27T16:36:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de803323-5cfe-45cb-a44f-692fb09e2c36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bilbao 2022-03-27T16:16:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f9e80ed-aa42-4165-819b-d41905fa7a8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biniam Gante-Wevelgem. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/27/hallado-cadaver-mujer-30-anos-1722507.html 2022-03-27T16:16:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28edb247-a349-4bd6-95dd-97db1c57f4e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Investigan la muerte de una mujer en Barcelona https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/27/investigan-muerte-mujer-barcelona-4626979.html 2022-03-27T16:14:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28edb247-a349-4bd6-95dd-97db1c57f4e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Investigan la muerte de una mujer en Barcelona https://www.deia.eus/vivir/2022/03/27/ver-gala-oscar-2022-1721276.html 2022-03-27T16:13:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a3bea1e-b7b9-4308-bf1a-5899b4151cd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Teatro Dolby de Los \u00c1ngeles volver\u00e1 a ser el escenario de los Premios \u00d3scar. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/dario-apea-elezkano-ii-manomanista-1716669.html 2022-03-27T16:01:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f177966-7f71-446e-9db9-fcf7ad91c6d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Danel Elezkano https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/huevos-duros-1714777.html 2022-03-27T15:44:09+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/rusia-ucrania-retomaran-negociaciones-proxima-1723300.html 2022-03-27T15:39:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/787a5a8a-155e-44ed-8cde-ff443d86aa55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado ucraniano en bombardeada por Rusia en J\u00e1rkov. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/27/tranvia-descarrila-atxuri-tres-dias-1722652.html 2022-03-27T15:32:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4850057f-948b-42f7-85e2-2bb38a4f4762_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La unidad ha quedado varada en la estaci\u00f3n afectando a las frecuencias del servicio. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/galindoko-futbol-zelaiak-berrituko-ditu-1722105.html 2022-03-27T15:20:56+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/barakaldok-parte-hartu-du-techcities-1719715.html 2022-03-27T15:11:58+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/27/dani-torre-unidad-vinculacion-importante-1722072.html 2022-03-27T14:57:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10afab80-34f7-4e47-8e5d-0d0b7da9a846_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Naftali Bennett este domingo en Jerusal\u00e9n. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/sergio-higuita-encumbra-volta-catalunya-1721953.html 2022-03-27T12:50:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed8c3e9f-8cce-4343-baac-bd8e3d05201b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sergio Higuita, campe\u00f3n de la Volta a Catalunya. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/27/euskadi-cifra-cerca-200-menores-1723170.html 2022-03-27T12:45:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5717cb2c-550e-4ef2-91c1-91a87c7ef44d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de varios ni\u00f1os accediendo a un colegio. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/27/bateria-foo-fighters-consumio-diez-1722050.html 2022-03-27T12:21:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88fb7e74-0216-4928-a3f5-c2a3eb092dfa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seguidoras del grupo Foo Fighters encienden velas, frente al hotel de Bogot\u00e1 donde falleci\u00f3 Taylor Hawkins. https://www.deia.eus/economia/2022/03/27/luz-repunta-6-situa-lunes-1722569.html 2022-03-27T11:57:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e86bab45-1ca0-4c29-9f42-8c71d03c41f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una torre de distribuci\u00f3n de 2022-03-27T11:51:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb05139f-471e-4dda-bebf-325727a4d82b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enara Gaminde y Olatz Arrizabalaga, Laboral Kutxa de Parejas. https://www.deia.eus/motor/2022/03/27/significan-codigos-aparecen-carne-conducir-1715091.html 2022-03-27T11:50:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17896b72-55d8-457e-94c5-fd960561966b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los c\u00f3digos del carn\u00e9 de conducir. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/27/euskadi-suma-1-300-fallecidos-1723078.html 2022-03-27T11:47:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16c9475a-38eb-4701-879e-9dba1c7eff47_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un paciente con Covid-19 ingresado en la https://www.deia.eus/politica/2022/03/27/ayuso-acusa-marear-tema-contrato-1722750.html 2022-03-27T11:15:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c3b4e2b-769d-4ccf-a11d-9fce19070880_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso acusa de \"marear https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/macron-pide-biden-kremlin-escalar-1723279.html 2022-03-27T11:09:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c33d6472-b028-4abb-a323-a633c04c0b57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emmanuel Macron se desmarc\u00f3 este domingo de las declaraciones de su hom\u00f3logo estadounidense, Joe Biden. https://www.deia.eus/economia/2022/03/27/hiru-decide-continuar-paro-transporte-1722564.html 2022-03-27T10:58:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c33a1c94-4290-42c6-a793-9498287ad5b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La asamblea de Hiru acuerda continuar con el paro en el transporte. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/27/oscars-recuperan-normalidad-amenazas-boicot-1720792.html 2022-03-27T10:42:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb8ce570-32f0-41c9-a09f-888cb0e11c2b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Oscars se entregan en la pr\u00f3xima madrugada. https://www.deia.eus/politica/2022/03/27/descafeinada-comision-arranca-lunes-ayuso-1722739.html 2022-03-27T10:39:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aeabbbc6-adda-462f-b97c-ed6002ebca3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso comparece ante los medios para explicar su versi\u00f3n de los hechos. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/27/detenido-bilbao-27-trozos-hachis-1722504.html 2022-03-27T10:30:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06499de1-a92b-4bae-ad41-cde80c0b67b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido en Bilbao con 27 trozos de hach\u00eds en las mangas de la chaqueta https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/27/euskadi-entra-lunes-nueva-fase-1722927.html 2022-03-27T10:22:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43b77659-2da5-4a72-b71f-ba0236b946e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona joven se somete a una prueba PCR. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/27/83-jovenes-preparan-viajar-africa-1722916.html 2022-03-27T09:28:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ec92edc-637b-4ecd-8c7e-74b2a9b04b06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una cooperante vasca colegio de Per\u00fa. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/27/herido-arma-blanca-hombre-36-1722498.html 2022-03-27T09:15:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a792b11f-a69b-495b-8d36-ec4c89e7d9e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Macron y Borrell mantienen una conversaci\u00f3n en el marco de la cumbre europea. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/ucrania-denuncia-139-ninos-fallecidos-1723268.html 2022-03-27T08:45:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfac2c80-7665-4aac-9d70-91fa14b40313_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o llora mientras espera para cruzar el r\u00edo de Irpin. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/situacion-retos-redes-distribucion-1721111.html 2022-03-27T08:08:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19f6fec5-5661-4ff3-b2b5-22ffd55512a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pandemia ha generado un gran impacto en los sistemas de transporte. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/logistica-transporte-motor-economia-1721095.html 2022-03-27T07:36:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/986505f2-8887-48d5-8c9b-78e08e8683bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La CAV, punto estrat\u00e9gico para el tr\u00e1fico de mercanc\u00edas y la log\u00edstica. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/reto-fit-for-55-1721085.html 2022-03-27T07:34:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/318b2371-ebdb-497d-b262-88d1138874b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iratxe Garc\u00eda Gil. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/almacenamiento-distribucion-son-claves-proceso-1721072.html 2022-03-27T07:34:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/987656e5-5810-4af3-a1f4-9d5d619b8805_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg unas 250.000 toneladas de alimentos. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/puertos-bilbao-pasaia-remontan-cifras-1721055.html 2022-03-27T07:33:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac9b4a22-2ef1-428f-b614-a7e7e624a218_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Contenedores en el Puerto de Bilbao. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/grupo-eynorte-ano-celebra-30-1721049.html 2022-03-27T07:32:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75aca07b-6b6c-44a8-9b43-a10b33f544b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Grupo Eynorte, este a\u00f1o celebra su 30 aniversario https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/lupa-agentes-protagonistas-sector-logistica-1721028.html 2022-03-27T07:32:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48ebbd52-2596-4b8f-9be5-a5033dfec377_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bajo la lupa: agentes protagonistas en el sector de la log\u00edstica y la distribuci\u00f3n https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/vehiculo-electrico-ofrece-nueva-forma-1721012.html 2022-03-27T07:29:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55021497-deb8-4c06-ac8e-c2c65d945c00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lvaro V\u00e1zquez, director de la Divisi\u00f3n de Movilidad El\u00e9ctrica en ABB Espa\u00f1a. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/hidrogeno-clave-lograr-descarbonizacion-movilidad-1721002.html 2022-03-27T07:28:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1341572b-4ce5-406d-9d38-e9882b06afc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joaqu\u00edn Acha es presidente del Cl\u00faster de Movilidad de Euskadi. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/impulso-transporte-intermodal-sostenible-navarra-1720993.html 2022-03-27T07:26:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c916115-3a29-4ce2-a01b-f825c11022a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Impulso del transporte intermodal sostenible de Navarra, mejorando las conexiones https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/euskadi-bate-record-carga-aeropuerto-1720984.html 2022-03-27T07:25:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08c85d1f-2471-4ab1-ae38-148a1ce2bcdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un avi\u00f3n de carga en el aeropuerto de Foronda. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/bilbao-puerto-logistico-industrial-reducira-1720972.html 2022-03-27T07:24:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f8f1658-2488-4e8a-aa09-d9258804afd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de dos barcos que prestan servicio con Reino Unido. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/palettransport-expertos-logistica-transporte-paleteria-1720960.html 2022-03-27T07:22:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b7ca61b-62f1-4a37-a2b4-2376b56e8c3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PaletTransport: expertos en log\u00edstica y transporte de paleter\u00eda https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/transporte-carretera-clave-desarrollo-economico-1720953.html 2022-03-27T07:20:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b823082e-a4aa-4c6b-870a-6fc21f9b6813_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El transporte de mercanc\u00edas por carretera aporta 275 millones a la Comunidad Foral. https://www.deia.eus/ejes-de-nuestra-economia/2022/03/27/sateliun-gestion-flotas-geolocalizacion-gps-1720946.html 2022-03-27T07:20:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c36895c4-4dab-4af4-824d-7a7f81892014_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sateliun, gesti\u00f3n de flotas y geolocalizaci\u00f3n por GPS https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/putin-afirma-rusia-orgullosa-operacion-1723261.html 2022-03-27T07:18:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85af093b-c0a9-4b12-bce1-b6d8f3c46d2b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Humo oscuro y llamas se elevan de un incendio tras el ataque a\u00e9reo a la ciudad de Lviv, en el oeste de Ucrania. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/erupcion-volcan-obliga-evacuar-9-1723257.html 2022-03-27T07:09:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/569a5f0b-9e84-40c0-8cf6-8ee5d4e0a0c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg No es la primera vez que el volc\u00e1n Taal entra en erupci\u00f3n. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/27/cuatro-letras-meri-pita-1716649.html 2022-03-27T06:55:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2c462ff-2853-403f-9d27-8620326c2f41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Meri Pita. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/27/llamamos-huelga-paro-patronal-1717433.html 2022-03-27T06:48:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d88e98c-2e69-4f7f-9ed1-5da668cfb59f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manuel Hern\u00e1ndez, 'l\u00edder' de una plataforma minoritaria de transportistas que corta Mario'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/27/dolorosos-testimonios-victimas-franquismo-hemos-1721202.html 2022-03-26T23:05:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f65da7cf-6ec4-47bc-8217-bc86dc43fb19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Homenaje a los m\u00e1s de 2.000 entre 1936 y 1945 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/beti-eskalak-kentzen-1713042.html 2022-03-26T23:05:35+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/paloma-diamantidis-vaca-record-guinness-1720238.html 2022-03-26T23:05:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3dd12d36-c587-43b8-855f-b77317468a30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Ander Zornotza, de la carnicer\u00eda de Urduliz que ha comprado al animal, junto a Marieli Fano y Gorka Urrutikoetxea, del caser\u00edo Axpe 2022-03-26T23:05:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f726684-bb87-4aa9-9203-1c09c605a6b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El junto a su sol. https://www.deia.eus/politica/2022/03/27/pnv-insta-integracion-ue-paises-1721199.html 2022-03-26T23:05:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f97fe08-1eae-4cd8-81dd-f4f05d9d7c76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV insta a la integraci\u00f3n en la UE de los pa\u00edses balc\u00e1nicos https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/milongas-1713038.html 2022-03-26T23:05:26+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/27/javis-une-parar-1722052.html https://www.deia.eus/television/2022/03/27/concurso-drag-race-regresa-cargado-1722042.html 2022-03-26T23:05:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33d8f2d0-6bd2-4132-bbc1-989f20a73f68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunas 'Drag Race'. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/amorebieta-corta-sangria-1720783.html 2022-03-26T23:05:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbc8588d-8085-4ee4-b4e2-56b311480b1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Remate de \u00d3scar https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/sahara-geopolitica-principios-valores-1703097.html 2022-03-26T23:05:05+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/economia-escasez-o-abundancia-1723380.html 2022-03-26T23:05:03+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/renovacion-pavimento-portuzarra-verano-1720213.html 2022-03-26T23:05:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cb33861-3dbe-476c-a808-d817238ac424_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El muelle de fue modificado por completo en 2004. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/27/karmelo-etxenagusia-hombre-apegado-pueblo-1697192.html 2022-03-26T23:04:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5032b44-da2a-4f7f-b7f5-935ddff7c427_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Semblanza de Karmelo Etxenagusia, un hombre ligado al pueblo y al euskera. https://www.deia.eus/politica/2022/03/27/avt-acusa-gobierno-traidor-pactar-1721195.html 2022-03-26T23:04:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad9ac9fb-09f5-4488-a6da-8bd58abbfa31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestantes en el acto organizado por la AVT en la plaza Col\u00f3n de Madrid. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/acabar-conversacion-1696967.html Filarm\u00f3nica. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/canones-invierno-1714719.html 2022-03-26T23:04:46+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/zalla-pone-antiguas-fabricas-manos-1720906.html 2022-03-26T23:04:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf46c443-9151-46e5-b47a-1eb04cca5eaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las historias de cinco empresas trav\u00e9s de sus trabajadoras de Zalla l\u00e1mpara el\u00e9ctrica minera, junto a Kepa Elejoste Barreiro, donante de una gran colecci\u00f3n documental sobre las minas de Meatzaldea. https://www.deia.eus/athletic-femenino/2022/03/27/final-cruel-rojiblancas-1701967.html 2022-03-26T23:04:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0670df3-1ed0-41ad-8766-02578265b955_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ane Azkona se lamenta junto a Paola Soldevila. https://www.deia.eus/historias-vascas/2022/03/27/historia-supervivientes-bombardeos-durango-manaria-1697310.html 2022-03-26T23:04:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b188a9b6-1a07-46a9-bc97-3da291a6e687_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto despu\u00e9s del bombardeo justo en la calle donde viv\u00eda Mar\u00eda Teresa Aguirre. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/27/abanto-reune-35-propuestas-presupuestos-1720180.html 2022-03-26T23:04:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c977eda-e733-4152-82f2-cd765f82c156_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Etxebarria anima a la ciudadan\u00eda a votar los proyectos. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/lointek-gernika-exige-maximo-avenida-1715502.html 2022-03-26T23:04:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31576dfd-ccdd-4b6b-a56d-79e038fa2ab2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Arrojo trata de taponar un lanzamiento de Kahleak Copper en la semifinal de ayer en Valencia. https://www.deia.eus/motor/2022/03/27/eqb-sigue-corriente-nueva-movilidad-1711728.html 2022-03-26T23:04:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c60000dd-33a8-4c04-a5cd-847ed3376b70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El EQB combina estampa SUV con habitabilidad de monovolumen, y se mueve sin dejar rastro ambiental. https://www.deia.eus/motor/2022/03/27/eqs-excelencia-pilas-1711722.html 2022-03-26T23:04:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8781a14e-4051-4320-ac22-234e4115da24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El EQS, con impulsi\u00f3n el\u00e9ctrica, se equipara al Clase S, la berlina estandarte de la marca de la estrella. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/27/donante-permite-seis-trasplantes-regalando-1722906.html 2022-03-26T23:04:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e83b4103-803e-4c32-9326-94c8590838c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora general de la ONT, Beatriz Dom\u00ednguez-Gil. https://www.deia.eus/motor/2022/03/27/clase-c-hibrido-enchufable-rival-1715075.html 2022-03-26T23:04:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/407e52a4-9ff3-4024-aa54-f2728295600e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El C300e se postula como l\u00edder de los Premium de talla media con hibridaci\u00f3n enchufable. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/jon-rahm-muere-orilla-1721946.html 2022-03-26T23:04:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e2e44b4-bc81-49c6-b471-4aa71429d00e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg JonRahm indica el vuelo de su bola en un momento de su partido de ayer ante Koepka. Foto: Afp https://www.deia.eus/economia/2022/03/27/paro-transporte-anade-nuevo-problema-1722558.html 2022-03-26T23:04:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06f16844-7ef9-47ca-8c10-9e5872a0d8cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las empresas y explotaciones l\u00e1cteas est\u00e1n entre las m\u00e1s afectadas por la huelga. Foto: E. P. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/27/tsunami-obsolescencia-profesional-1723374.html 2022-03-26T23:04:00+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/27/union-europea-canada-auspician-recogida-1721853.html 2022-03-26T23:03:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f50b9bf-f574-4b3f-8242-63a6245f2613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de la CE, Ursula Von der Leyen, en la cumbre de los Veintisiete en Bruselas. Foto: Afp https://www.deia.eus/cultura/2022/03/27/dia-mundial-teatro-savia-nueva-1720767.html 2022-03-26T23:03:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4dd19a0d-649f-4443-adcb-b2e36eacc4b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de la Compa\u00f1\u00eda Joven en el escenario de Pabell\u00f3n 6 donde ofrecen sus espect\u00e1culos. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/lia-thomas-ojo-huracan-1720781.html 2022-03-26T23:03:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72e14ac0-2237-4179-9809-189cc17d9509_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lia Thomas, en una competici\u00f3n el pasado mes de enero. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/27/actuacion-perfecta-momento-senalado-1717710.html 2022-03-26T23:03:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/319cd177-0ed6-4ba2-b53b-63d4055823ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Zabala y Oier Etxebarria posan con la txapela tras conquistar el Parejas de Segunda en el front\u00f3n Labrit de 2022-03-26T23:03:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5f04bb9-458f-4c94-8c24-2abf2f90b91b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general de una asamblea de los 30 pa\u00edses pertenecientes a la Alianza Atl\u00e1ntica celebrada en Bruselas. Foto: E. P. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/27/terror-naranja-myanmar-1723249.html 2022-03-26T23:03:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b8fbeb3-894a-4248-bc76-491e5cd4c7c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ashin Wirathua, monje budista birmano y l\u00edder Movimiento 969 en Myanmar. Foto: Afp https://www.deia.eus/in/2022/03/26/aitas-han-ensenado-familia-esfuerzo-1715444.html 2022-03-26T22:00:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0cc3447e-a003-4e0d-94ad-ad757584a385_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De izquierda a derecha: Jes\u00fas Mar\u00eda Luquin, Arancha Morella, Javier Luquin y Julen Luquin. https://www.deia.eus/in/2022/03/26/tafalla-fusion-tradicion-modernidad-1715439.html 2022-03-26T22:00:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7be7d42d-c1f5-434f-9a6b-c2bc7a5f2fae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de visitantes ante la Iglesia de Santa Mar\u00eda. https://www.deia.eus/in/2022/03/26/primavera-donostiarra-1715437.html 2022-03-26T22:00:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32ea71f9-b96d-4777-8385-4d759c07ad1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tradici\u00f3n hist\u00f3rica de Donosti sigue presente en su puerto viejo. Fotos: Pixabay https://www.deia.eus/in/2022/03/26/simone-beauvoir-icono-feminismo-1715432.html 2022-03-26T22:00:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b60502d0-65c9-406e-a309-bff8c5d5664b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La obra de Simone de Beauvoir sigue siendo a d\u00eda de hoy muy revolucionaria. https://www.deia.eus/in/2022/03/26/cinco-claves-cesta-healthy-1715427.html 2022-03-26T22:00:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67757c04-a9f6-4e64-9ee6-1e69cc46436b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llevar la lista de la compra apuntada en un papel nos ayudar\u00e1 a no desviar nuestra atenci\u00f3n con productos que no necesitamos. https://www.deia.eus/in/2022/03/26/paella-pescado-marisco-tarta-queso-1715422.html 2022-03-26T22:00:13+00:00 Madrid. https://www.deia.eus/in/2022/03/26/eterno-camilo-sesto-1715297.html El popular cantante falleci\u00f3 en 2019. https://www.deia.eus/in/2022/03/26/alice-in-borderland-fenomeno-supervivencia-1711677.html 2022-03-26T22:00:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80d927da-a8a9-400d-bff0-d16ee05215b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta serie japonesa se estren\u00f3 a finales de 2020, pero a\u00fan se mantiene entre las m\u00e1s vistas de Netflix. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/26/gol-in-extremis-dani-olmo-1722413.html 2022-03-26T20:17:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcb9bd64-c7b3-4853-80c2-4b9a94f65d68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Olmo chuta para marcar el segundo de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/26/sorteo-primitiva-resultados-sabado-26-1723419.html 2022-03-26T20:05:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/794488ef-aa67-477b-9091-a274b6d4349d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del s\u00e1bado 26 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/26/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1723403.html 2022-03-26T20:03:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93d46f85-c838-479d-a14f-44904522c782_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el s\u00e1bado 26 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/formula1/2022/03/26/mick-schumacher-parte-monoplaza-grave-1722251.html 2022-03-26T19:54:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c311c5b9-ea67-4892-a603-1dc7910915a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento del accidente de Mick Schumacher en Yeda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/26/coste-madre-salario-tiempo-autocuidado-1722897.html 2022-03-26T19:24:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d27706d-2b7f-4ee6-a65f-3e5b60091bd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Asociaci\u00f3n Yo No Renuncio denuncia que las mujeres siguen asumiendo todo el peso de los cuidados https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/26/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1723370.html 2022-03-26T19:23:34+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/26/jornada-trufera-moncayo-1716620.html 2022-03-26T19:09:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6558b9d0-dbf2-4a64-8c8b-20ee7e40db23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hermoso ejemplar de trufa exhibido en esta feria. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/26/kuartango-romanos-sal-concejos-puros-1711661.html 2022-03-26T19:06:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9adf2a98-159d-4a87-9c7c-7d18c868801a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada del palacio de los J\u00f3canos. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/26/surne-bilbao-basket-derbi-volver-1715495.html 2022-03-26T18:57:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b5363ff-da88-47e0-8034-ef762df8077f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Delgado y \u00c1lex un rebote con Enoch. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/26/luego-dicen-gente-quiere-trabajar-1713542.html 2022-03-26T18:54:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a12200de-d9e5-48d9-8427-4d46b063f51d_16-9-aspect-ratio_default_0.png La 'Checo' Garamendi, presidente de la CEOE. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/26/samuel-l-jackson-protagonista-oscar-1722517.html 2022-03-26T18:02:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a22a29ec-e74c-45ae-9d92-9a8d9dff4565_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Samuel L. Jackson con su esposa en la gala de entrega de los Oscar honor\u00edficos. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/26/amaia-revela-fecha-publicacion-nuevo-1721449.html 2022-03-26T17:49:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/123ebe78-e947-4a44-af64-ae019dc65a00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Romero, en Una joven se tapa la nariz ante un olor desagradable. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/26/biden-alerta-guerra-sera-larga-1723291.html 2022-03-26T16:43:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6441e467-8535-48ea-a22d-1efdc9049df9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden durante su discurso en el Palacio Real de Varsovia. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/26/directores-salvame-investigados-policia-1721429.html 2022-03-26T16:41:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ad579a3-f845-48ca-9d9a-90770df95210_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David Valldeperas, director de https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/26/coches-electricos-dan-cita-bilbao-1722782.html 2022-03-26T16:36:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78d63d7f-b08d-4e50-acd8-ba1bff2b27f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre reposta su veh\u00edculo el\u00e9ctrico en Frente Polisario en la CAV. https://www.deia.eus/politica/2022/03/26/carta-dinamita-consenso-sahara-1721191.html 2022-03-26T16:04:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/448ac9e7-eb3e-427d-92ca-0c45c1a71819_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de manifestantes saharauis en 2019 ante la subdelegaci\u00f3n del Gobierno espa\u00f1ol en Gasteiz. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/26/urkullu-agradece-familiares-victimas-guerra-4627058.html 2022-03-26T15:48:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/847d27a6-36d3-417f-9d21-1ae2845aabb3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu agradece a familiares de v\u00edctimas de la Guerra Civil que conserven su \"dignidad y memoria\" https://www.deia.eus/deportes/2022/03/26/higuita-carapaz-chicos-oro-volta-1722717.html 2022-03-26T15:47:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f9eb956-8537-412c-81d5-71db5b8e0a2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Richard Carapaz en fuga, durante la etapa. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/26/primavera-bilbao-altera-1722639.html 2022-03-26T15:38:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/015a97a7-acc4-4910-8bba-da43fd20bc44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ballet cl\u00e1sico de Teresa Gonz\u00e1lez Ardanaz fue una de las actividades organizadas para el Shopping Eguna. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/26/rusia-bombardea-nuevo-leopolis-punto-1723286.html 2022-03-26T15:31:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4aa65f8-dcfe-481b-98c8-cc94789a2637_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una columna de humo en la Le\u00f3polis. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/26/yeray-dificil-conocerme-tienes-pasar-1719704.html 2022-03-26T15:30:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9956702-ada8-4830-a731-9670826c7bac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yeray \u00c1lvarez https://www.deia.eus/mundo/2022/03/26/china-confirman-muerte-132-pasajeros-1723276.html 2022-03-26T13:57:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3029e7f-bf32-48d8-8534-8d523a426285_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restos del avi\u00f3n https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f40b6156-af4a-4921-93b6-27779eb17a69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La surfista zarautztarra Nadia 2022-03-26T12:41:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15e89beb-432b-437a-9675-7f2a373cf3a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/economia/2022/03/26/ribera-aplaza-tres-o-cuatro-1722711.html 2022-03-26T12:07:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aef39d11-3f58-4ea6-958e-fe4abd35f8aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez y Antonio Costa ofrecen una rueda de prensa en Bruselas. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/26/fermin-muguruza-referente-musica-euskaldun-1719497.html 2022-03-26T11:51:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7f16b33-5bf6-4d85-b5e2-c2c874b50d46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Ferm\u00edn Muguruza es un referente de la m\u00fasica euskaldun de los \u00faltimos 40 a\u00f1os\" https://www.deia.eus/economia/2022/03/26/eve-cree-bajar-precio-gas-1722698.html 2022-03-26T11:37:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/183e73a6-67aa-423d-a07e-510e7368240e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una bombilla junto a la luz. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/26/cinco-lobitos-utama-alzan-biznaga-1722359.html 2022-03-26T11:29:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fd76058-cd6a-472f-ae86-2a89c7ca28c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Cinco lobitos' ahonda en la maternidad y las relaciones familiares en el 25 Festival de Cine de M\u00e1laga. https://www.deia.eus/politica/2022/03/26/marcha-viraje-sahara-sanchez-sahara-1723204.html 2022-03-26T11:22:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0da51cd8-9cd0-4657-be4b-76d6250214de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas, con banderas saharauis, participan en la manifestaci\u00f3n frente a Exteriores. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/26/messi-despues-mundial-replantear-cosas-1722408.html 2022-03-26T11:00:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb085a13-efbb-43b3-a2ab-3ccbf9b84cfe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi ha reconocido que tras el Mundial de Catar 2022 se va a tener que \"replantear muchas cosas\". https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/26/familiares-pitanxo-denuncian-carpetazo-sucedido-1722491.html 2022-03-26T10:38:20+00:00 Pitanxo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/26/urkullu-destaca-memoria-democratica-legada-1723198.html 2022-03-26T10:26:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/847d27a6-36d3-417f-9d21-1ae2845aabb3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu agradece a familiares de v\u00edctimas de la Guerra Civil que conserven su \"dignidad y memoria\" https://www.deia.eus/mundo/2022/03/26/identifican-120-pasajeros-muertos-siniestro-1723271.html 2022-03-26T10:06:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7978ca60-1d9f-4fb0-a8e8-5dd3b899507e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los equipos de rescate no han hallado supervivientes del avi\u00f3n de China Eastern Airlines siniestrado. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/26/natallia-pakholkina-rusos-ofendidos-4627113.html 2022-03-26T09:45:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/edb86e9b-a910-47f5-a744-2fc9ac6be256_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Natallia Hern\u00e1ndez, tras su reuni\u00f3n con la ministra de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, Raquel S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/26/centro-formacion-somorrostro-abre-puertas-1719595.html 2022-03-26T09:17:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/736e2f84-5198-4fe8-953d-f0b0a6c6cfc9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El itinerario cient\u00edfico es un gran referente en el centro. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/26/otan-prepara-peor-escenarios-ucrania-1723264.html 2022-03-26T09:15:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efcfa704-3e6f-4617-991a-4a9fe20e494f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre camina frente a un edificio de apartamentos destruido por los bombardeos en Kharkiv. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/26/jovenes-exponen-ideal-ciudad-sostenible-1720135.html 2022-03-26T09:08:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dde80ac3-97d8-47e9-9847-6a5935704776_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ganadores de la segunda edici\u00f3n de Making Cities tras la entrega de premios. Borja Guerrero https://www.deia.eus/mundo/2022/03/26/rusia-eleva-tension-amenaza-conflicto-1723259.html 2022-03-26T09:07:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0387f5af-fbba-41cd-a63b-716c0123837c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una instalaci\u00f3n de almacenamiento de combustible arde tras los ataques rusos en la ciudad de Kalynivka. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/26/rusos-ofendidos-redes-les-llaman-1722887.html 2022-03-26T08:51:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/edb86e9b-a910-47f5-a744-2fc9ac6be256_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estudiantes de bachillerato. Salvador del Valle. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/26/gp-arabia-saudi-continuara-programado-1722234.html 2022-03-26T08:38:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dccc927c-a978-411e-adfe-f41c1e2ea225_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Mercedes de 2022-03-26T08:27:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15e89beb-432b-437a-9675-7f2a373cf3a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elizaveta https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/26/subida-precio-alimentos-huelga-guerra-4627267.html 2022-03-26T07:36:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44f21ef2-3e28-44fc-8f16-f2f56d0a6ae2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Subida del precio de lo alimentos por la huelga, la guerra y el desabastecimiento https://www.deia.eus/opinion/2022/03/26/partido-politico-antisistema-1723075.html 2022-03-26T07:08:48+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/26/sujetame-cubata-inmersion-cupo-1723398.html 'patri\u00f3ticas' en la calle. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/26/muere-taylor-hawkins-bateria-mano-1722353.html 2022-03-26T06:28:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ef427b6-f347-4d58-84b0-f7091ceadb53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Taylor Hawkins ha fallecido a los 50 a\u00f1os en un hotel de Bogot\u00e1 antes de ofrecer un concierto. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/burgos-vestigios-esplendor-medieval-1693396.html 2022-03-26T06:21:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7900d8ce-8911-4836-8770-b101fa4ad686_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Plaza del M\u00edo Cid en Burgos. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/huesca-sosegada-gente-hospitalaria-invita-1693381.html 2022-03-26T06:21:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8b78902-9e54-4d07-bcd8-e4cbc8b6312e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del Ayuntamiento de Huesca. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/turismo-buen-comer-huerta-navarra-1693364.html 2022-03-26T06:20:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/575fd5b2-507a-4bb6-a6a8-f851d7f839b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Turismo de buen comer: de la huerta navarra al tapeo por Zaragoza https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/tolosaldea-destino-perfecto-familias-entorno-1693349.html 2022-03-26T06:20:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eed4b086-75d8-4025-af13-739a4b2e626d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de Tolosa. Itzulia 2022. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/urola-garaia-comarca-interior-gipuzkoa-1693341.html 2022-03-26T06:19:15+00:00 la ermita La de Zumarraga. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/turismo-rural-activo-vuelta-raices-1693335.html 2022-03-26T06:16:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c4bb9b4-c9af-4ceb-a9d7-279070e27b6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Turismo rural y activo: de vuelta a las ra\u00edces https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/getxo-dejate-conquistar-encantos-1693328.html 2022-03-26T06:16:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8f6cab8-b8f3-4ff8-8245-e689c656ab81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del Puente Bizkaia. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/logrono-vino-cultura-1693317.html 2022-03-26T06:16:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf715782-0c29-4f22-ab0e-8971ef45643b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de la calle Portales de Logro\u00f1o. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/zaragoza-cultura-gastronomia-mezcla-historia-1693310.html 2022-03-26T06:14:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27f793d8-e208-425c-9181-8b9a9f51adb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la estatua Alma del 2022-03-26T06:14:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ac4c4eb-437e-4ed4-8de5-2e0f7655016c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Debabarrena, naturaleza viva https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/santander-elegancia-belleza-mar-montana-1693283.html 2022-03-26T06:11:56+00:00 de la Magdalena. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/experiencia-inolvidable-ven-valle-salado-1693277.html 2022-03-26T06:10:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3f31ae0-8375-4510-b935-eae9794fcc73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una experiencia inolvidable: ven al https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c090289a-c23e-47be-ab74-7eb0ecd1400e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de desde Artxanda. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/gipuzkoa-verde-azul-pequena-intensa-1693259.html 2022-03-26T06:04:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69d6e9db-c421-4922-be2a-3f08cbf9c496_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gipuzkoa es verde y azul, peque\u00f1a https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/donostia-cinco-sentidos-1693253.html 2022-03-26T06:04:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c8f6b06-2c1e-4ac5-b19b-cbbf9cc78e54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de Donostia. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/recorrido-alava-1721496.html localidad de Artziniega. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/vitoria-gasteiz-ciudad-hecha-escala-1707386.html Imagen de la plaza del Machete. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/navarra-reyno-deja-huella-1693236.html 2022-03-26T06:00:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29e6605a-f2ab-4304-a99d-1d970b284673_16-9-aspect-ratio_default_0.png Las Bardenas son 42.000 hect\u00e1reas de arcilla y arenisca. https://www.deia.eus/turismo/2022/03/26/pamplona-late-julio-1693225.html 2022-03-26T06:00:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/550e2d6a-3e9c-44bc-9a82-f0693759789e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El txupinazo que https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/26/tira-asier-javier-1723514.html 2022-03-26T05:55:36+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/25/anne-hathaway-guru-coworking-serie-1723236.html 2022-03-25T22:24:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a0f399f-d797-4f0f-a168-c3f28f963d1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anne Hathaway, y Jokin Ezkieta, ellos con la equipaci\u00f3n de entrenamiento. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/pequeno-comercio-contiene-precios-muestra-1722449.html 2022-03-25T22:24:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44f21ef2-3e28-44fc-8f16-f2f56d0a6ae2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Subida del precio de lo alimentos por la huelga, la guerra y el desabastecimiento https://www.deia.eus/opinion/2022/03/25/irudiak-1713257.html 2022-03-25T22:24:41+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/25/juanma-castano-miki-nadal-ponen-1723232.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e778f93-505f-4efc-924c-6d7fcd5bc1df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o y Carlos Iturgaiz, ayer en un acto en el Palacio Euskalduna de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/necesario-acopio-1723020.html 2022-03-25T22:24:27+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/25/apocalypse-now-1723073.html 2022-03-25T22:24:26+00:00 notas junto a su caddie Adam Hayes ayer en el Oier Etxebarria. de Secundaria. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/ue-consuma-cerco-google-apple-1722536.html 2022-03-25T22:23:23+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/25/02-00-seran-03-00-1723369.html 2022-03-25T22:23:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b9f8c00-31a6-4c6f-8277-bc6cffe5e40c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta noche hay que adelantar una hora el reloj. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/25/emotiva-despedida-colonna-lider-corso-1721880.html 2022-03-25T22:23:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb4e9746-7767-4932-81a4-d65ee6c10683_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El f\u00e9retro de Yvan Colonna, rodeado de banderas corsas, en el funeral celebrado en Carg\u00e8se. Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/25/cuna-mece-futuro-1707374.html 2022-03-25T22:23:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5cf9c75-42a3-4b69-9ad5-7a53a7da3129_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Facultad de Derecho de la Especialidad Econ\u00f3mica de Deusto cumple 75 a\u00f1os https://www.deia.eus/opinion/2022/03/25/europa-llamas-hora-critica-union-1697034.html 2022-03-25T22:23:13+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/proyecto-landue-atrae-15-empresas-1721486.html 2022-03-25T22:23:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c077ccaa-8668-434d-81da-9c899e0303b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El encuentro en el Elkartegi cont\u00f3 con la presencia de Bingen Zupiria, Lorea Bilbao y Mireia Elkoroiribe. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/linea-3-kbus-pasara-tres-1720904.html 2022-03-25T22:23:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de70f311-4433-40b5-98ea-12abb213eaec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg KBus mejorar\u00e1 las frecuencias de la l\u00ednea 3 y permitir\u00e1 el acceso de mascotas a los autobuses. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/euskera-llenara-calles-abanto-euskal-1720901.html 2022-03-25T22:23:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68972a58-0968-4fd0-a833-f71abc081c1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Euskal Astea dar\u00e1 un grato impulso al euskera. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/barakaldo-da-proteccion-arbolado-1722102.html 2022-03-25T22:23:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7eb7f7a8-803a-4c3d-9eeb-550707b94d37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Consistorio y los ecologistas han https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/alex-lopez-asume-presidencia-enkarterri-1720898.html 2022-03-25T22:22:59+00:00 otra de las posibilidades. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/mungia-abre-vecinos-diseno-pgou-1721472.html 2022-03-25T22:22:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35ded916-d2a6-41a2-8284-000ac844db4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Van a celebrarse sesiones de debate. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/servicio-empleo-sopela-asesora-medio-1721456.html 2022-03-25T22:22:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8420569d-78d1-43ea-bb0c-2dae5a7f1ed9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La concejala 2022-03-25T20:40:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5613af31-d281-4857-a0da-710d82f8af8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un agente de la Guardia Civil junto a un coche oficial https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/25/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1723510.html 2022-03-25T19:58:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fba1b3e-8387-4c2b-8791-20eb5f36308d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el viernes 25 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/25/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1723506.html 2022-03-25T19:41:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75d2c284-e086-4154-871a-25869053c7de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el viernes 25 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/adela-gonzalez-jorge-javier-nuevo-1720393.html 2022-03-25T19:01:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2351f7fe-a8b8-4256-bff0-1544fa53004e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Javier V\u00e1zquez y Adela Gonz\u00e1lez. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/25/5-noticias-dia-puedes-perder-1723414.html 2022-03-25T19:00:56+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/muere-aplastado-piedra-20-000-1723338.html 2022-03-25T18:57:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddc80f37-d6d9-4ab2-a3c6-ed3039afb5a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cantera donde ha https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/ministra-pide-responsabilidad-transportistas-retomen-1723332.html 2022-03-25T18:37:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8281b799-e489-4125-b0b1-a406bebdf899_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Raquel S\u00e1nchez, Nadia Calvi\u00f1o y Mar\u00eda Jes\u00fas Montero https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/yvonne-reyes-afirma-hijo-hara-1720387.html 2022-03-25T18:04:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e039e32a-ffb7-4da0-ad33-0c961d9fcda8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yvonne Reyes, Alejandro Reyes y Pepe Navarro. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/25/pesca-sostenible-gusto-consumidor-1716616.html 2022-03-25T18:04:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa617227-96d3-4f6a-8ff5-50e5d9265217_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Labores en un buque de la Cofrad\u00eda de pescadores de Getaria. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/sanchez-podra-reducir-precio-luz-1722355.html 2022-03-25T18:04:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/acb329ef-cd19-495d-a07e-04b5367d5ac4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez, junto a varios l\u00edderes europeos y Joe Biden durante el Consejo Europeo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/gas-extra-ee-uu-pasara-1720777.html 2022-03-25T17:54:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca75b91d-f1b9-45a6-a7cf-9318462bc3c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaciones de BBG en el Puerto de Bilbao https://www.deia.eus/salud/2022/03/25/alopecia-facial-problema-1720594.html 2022-03-25T17:54:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9db3ab8-70bd-4120-be77-7d4eb4affc88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El injerto de barba empieza a ser una cirug\u00eda habitual. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/25/aert-muestra-exuberancia-e3-harelbeke-1722704.html 2022-03-25T17:50:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0469a890-07f0-4783-9ab2-f0bc561a5d22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Van Aert y Laporte, compa\u00f1eros del Jumbo, el doblete en la E3 Harelbeke. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/25/bilbao-arenan-jokatuko-da-2022ko-1720040.html presidente de la Plataforma Nacional por la Defensa del Transporte por Carretera. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/25/alertan-nuevo-ataque-phishing-afecta-1718794.html 2022-03-25T17:03:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f6ef4519-2fbb-469e-bc9f-6d6224dcdc50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este ataque afecta a los usuarios que han perdido o les han robado su iPhone. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/cazadora-mitos-recupera-historia-local-1719855.html 2022-03-25T17:01:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2e96029-daa8-4ddb-bef1-4e3a6cc7a906_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'La Cazadora de mitos' en el Teatro https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40ac90c9-f18c-4ac9-b51e-6a97fdebebb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ethan Vernon celebra la victoria. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/croquetas-anuncio-bar-provoca-alarma-1713530.html listas para ser fritas. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f9d4183-a0eb-4bf1-9803-5c058a12c041_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inform\u00e1tica Serinfor se posiciona como agente digitalizador en Bilbao en su 20 aniversario https://www.deia.eus/otros-deportes/2022/03/25/bisons-paso-gloria-1721426.html 2022-03-25T16:37:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/657bc31c-41e9-43d1-a0c3-6bf62df15682_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los integrantes de los Bisons se pasean por las calles de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/menores-deberan-dar-tasa-alcohol-1722445.html 2022-03-25T16:36:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5676223d-28c7-4d73-a5b7-57566f78975f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los cambios en la Ley de Tr\u00e1fico establecen nuevas normas para todos los conductores. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/gasoil-cuesta-gasolina-1691885.html 2022-03-25T16:32:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d8c6d85-61c5-44b6-a8c3-760090f922cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mangueras de combustible en el surtidor de una gasolinera. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/instalacion-petrolera-yeda-sufre-gran-1723495.html 2022-03-25T16:27:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5fc2dd9-d013-4cab-9f61-a01b329c5a3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen del incendio. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/reapertura-gaztelugatxe-llegara-semana-santa-1720111.html 2022-03-25T16:24:30+00:00 de visitantes en https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65b324c5-a1b9-42c3-86fb-9a1c1623d53d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La entrenadora entrenamiento. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/alvaro-urquijo-tragedias-forman-parte-1719849.html 2022-03-25T16:01:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6ad9a6c7-eca7-4023-a9d5-4a59415346ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lvaro Urquijo, l\u00edder actual de Los Secretos. https://www.deia.eus/politica/2022/03/25/sanchez-enfada-fuerza-paron-cumbre-1723445.html 2022-03-25T15:56:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3a4fae5a-5a75-44dd-9d11-1685af04bc40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez junto al primer ministro griego Mistosakis (i) y el presidente de https://www.deia.eus/politica/2022/03/25/gobierno-vasco-asumira-imv-proximo-1723439.html 2022-03-25T15:27:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/520876ef-75a7-4861-b9ad-a209561841b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicelehendakari segunda y consejera de Trabajo y Empleo, Idoia Mendia https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/afecta-llegada-primavera-salud-piel-1707143.html 2022-03-25T15:23:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/992a62e0-ccd8-46b2-af5c-27309e8c3beb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una m\u00e9dico https://www.deia.eus/opinion/2022/03/25/profecia-nuclear-1714775.html 2022-03-25T15:14:52+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/300-personas-murieron-bombardeo-teatro-1723493.html 2022-03-25T15:13:37+00:00 Mari\u00fapol. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/autoescuelas-piden-gobierno-ayudas-pactadas-1723319.html 2022-03-25T15:01:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b8a62d5-b7b2-4815-a4eb-43d4af7228bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un veh\u00edculo de autoescuela. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/transportistas-avisan-aguantar-paro-meses-1723310.html 2022-03-25T14:58:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6690c60-cc76-41a0-be33-793b68ead7d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Transportistas vuelven a salir a la calle en Madrid a pesar del acuerdo con el Gobierno. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/25/primeros-usuarios-tranvia-bolueta-4627122.html 2022-03-25T14:56:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a6b214f-168a-4c09-a0bf-8f1b8bfb710f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los primeros usuarios 2022-03-25T14:51:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fad45bc-8040-44fe-8960-363c92231a0b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbok https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0da5e850-fa3c-4c50-9a79-2243863ca331_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coche de la NASA prev\u00e9 lanzar la misi\u00f3n SPHEREx en el a\u00f1o 2025 como muy tarde. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/tamara-falco-provoca-enfado-papa-1720381.html 2022-03-25T14:25:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ec2e5c9-709f-4716-a69f-5a135ed12a96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tamara Falc\u00f3 y el Leyen se saludan en Bruselas. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/sorprendidos-350-gramos-hachis-control-1723022.html 2022-03-25T14:03:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/027612f6-5b38-40ce-9e34-9c28dc8f7989_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos agentes de la Polic\u00eda Municipal de Bermeo. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/viernes-celebra-dia-internacional-leer-1722664.html 2022-03-25T13:49:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ef5d6a4-d93f-4b32-a46d-cbf1e691c10d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Se\u00f1or de los Anillos https://www.deia.eus/politica/2022/03/25/cara-oculta-giro-sanchez-sahara-1723418.html 2022-03-25T13:29:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0b2029b-8638-4878-b95a-638a104f1447_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/detenido-aeropuerto-loiu-cerca-2-1723019.html 2022-03-25T13:29:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec94f0bf-e460-4c67-8479-ba4f0c42c792_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la droga incautada por la Guardia Civil. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/25/sanidad-notifica-72-892-casos-1723358.html 2022-03-25T13:26:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0db5a171-800f-4c18-b6f9-84fadb0ea52e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria vacuna a una mujer. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/25/ascienden-8-mujeres-asesinadas-violencia-1723351.html 2022-03-25T13:23:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/347f5d72-45e5-4e1a-8181-53a68fd0ed31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n por Sara Pina, la joven asesinada en Navarra. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/25/campana-concienciar-correcto-bicicletas-patinetes-4627158.html 2022-03-25T13:23:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1ad67b7-0ee8-4764-b81d-f37bc84d738d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a para concienciar sobre el uso correcto de bicicletas y patinetes https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/25/encantado-llegar-bolueta-tranvia-1720081.html 2022-03-25T13:15:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a6b214f-168a-4c09-a0bf-8f1b8bfb710f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los el puerto de Bermeo https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/rusia-cifra-ahora-1-300-1723491.html 2022-03-25T12:46:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0bbd616d-bd2a-451a-851e-72ac7428b0c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer camina junto a las llamas y el humo que se eleva en la ciudad de Kharkiv. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/carcano-testificara-presencialmente-juicio-cuco-1723016.html 2022-03-25T12:41:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7855a999-0e09-4973-b520-47dae8845f0b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel Carca\u00f1o (jersey a rayas) en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/25/llegada-refugiados-ucranianos-bilbao-4627169.html 2022-03-25T12:26:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6794b8e4-78f1-494d-992e-16dc25ceb72e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de refugiados ucranianos a Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/25/buscan-familias-acogida-ucranianos-mayores-1722868.html 2022-03-25T12:23:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6794b8e4-78f1-494d-992e-16dc25ceb72e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de refugiados ucranianos a Bilbao https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/25/circulas-bici-o-patin-cuidadin-1722435.html 2022-03-25T12:08:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1ad67b7-0ee8-4764-b81d-f37bc84d738d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a para concienciar sobre el uso correcto de bicicletas y patinetes https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/coque-malla-confiesa-teatro-campos-1721927.html 2022-03-25T12:07:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a136294a-37f3-4c39-b802-79934cb70dbb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coque Malla pasa por Bilbao antes de su gira veraniega. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/iria-paula-echevarria-supervivientes-1722388.html 2022-03-25T12:07:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/edf6c06e-f50d-4312-8392-f4d4318252fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paula Echevarr\u00eda. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/desalojan-edificio-belfast-durante-visita-1723489.html 2022-03-25T12:03:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dfd27a3-5a90-4eb9-bc49-1a8aaf49c75e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asuntos Exteriores, Simon Coveney. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/25/ruta-anillo-verde-gasteiz-1716589.html 2022-03-25T12:03:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18f98509-3ed6-4c38-bb32-8bd8d22276d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ruta por el anillo verde de Gasteiz https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/comerciantes-aplauden-acuerdo-transporte-piden-1723296.html 2022-03-25T11:50:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cee203f-fb1b-44d7-8d7d-9c2289ac93d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas en el interior de una tienda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/25/carreras-universitarias-futuro-alcance-mano-1721866.html 2022-03-25T11:44:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38efe012-c420-4e5e-b6d0-71c76f86a42b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Grado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte es una de las carreras universitarias que ofrece EUNEIZ. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/muere-atropellada-propio-coche-bajarse-1723012.html 2022-03-25T11:33:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b86b0736-6e8a-438f-9bcc-dee8399fba8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Polic\u00eda Municipal de Madrid se encarga de investigar las causas concretas del accidente. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/carreras-universitarias-futuro-alcance-mano-1721217.html 2022-03-25T11:30:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6bedbfe-4461-4495-935c-c2c7706e15c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Grado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte es una de las carreras universitarias que ofrece EUNEIZ. https://www.deia.eus/salud/2022/03/25/escucha-segura-afecte-audicion-1719225.html 2022-03-25T11:29:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e1ce839-c775-470f-9fb2-5b4f0ddaf335_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mantener el volumen bajo en los dispositivos de audio personales puede proteger la audici\u00f3n en ni\u00f1os y j\u00f3venes. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/gobierno-vasco-pide-desconvocar-huelga-1723072.html 2022-03-25T11:26:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a455cd8b-c384-446d-b3b2-50f767fb7406_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Movilizaci\u00f3n de transportistas de Hiru. https://www.deia.eus/salud/2022/03/25/euskadi-mil-nacidos-presenta-sordera-1719218.html 2022-03-25T11:14:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c5d39a3-f99e-47f2-9cf6-cdceb50e8d8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En Euskadi, uno de cada mil nacidos presenta sordera cong\u00e9nita https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/ira-penelope-cruz-oscar-1722378.html 2022-03-25T11:13:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a5905d9-5052-45c6-af16-e73c354ca5fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pen\u00e9lope y M\u00f3nica Cruz. varias viviendas en Zorrotzaurre. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/fito-covid-retrasa-conciertos-gijon-1719838.html 2022-03-25T11:00:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8c37383-ccf0-439d-81d3-d77e4fa81e68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fito en plena gira https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/imagenes-agresion-menor-bilbao-estremecen-1723009.html 2022-03-25T10:42:52+00:00 https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/25/manifestacion-madrid-tranportistas-4627187.html 2022-03-25T10:32:52+00:00 FFP2 de la Comunidad de Madrid. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/cayetano-rivera-voluntario-frontera-ucrania-1722367.html 2022-03-25T10:27:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41ddfd32-eeb2-45a7-ab3e-d7452bff892c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cayetano Rivera. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/ministra-recibira-tarde-plataforma-convocante-1723064.html 2022-03-25T10:22:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd0751b8-31c5-49af-9bd0-cdcf8f3a970f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Plataforma Nacional en Defensa del Transporte no ha estado incluido en las negociaciones https://www.deia.eus/deportes/2022/03/25/camino-final-four-bilbao-marcado-1715485.html 2022-03-25T10:06:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5045947f-1997-4cd2-8bfa-5ecbfa17db91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n y sorteo de los cuartos de la Final Four Basketball Champions League 2022 https://www.deia.eus/politica/2022/03/25/fiscalia-europea-reclama-investigar-contrato-1723395.html 2022-03-25T10:00:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d6172f83-6f27-4b6c-baf1-227d11b541f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n tiene abierta una investigaci\u00f3n sobre el contrato adjudicado a una empresa con v\u00ednculos con el hermano de Ayuso https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/25/unidad-intestinal-basurto-recibe-nuevo-1719906.html 2022-03-25T09:57:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c60968b-ef49-497a-9ee0-df4066fafcb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo multidisciplinar en el Hospital de Basurto https://www.deia.eus/athletic/2022/03/25/insignias-oro-socios-socias-athletic-1719931.html 2022-03-25T09:32:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/924bd8d7-a431-4883-ad81-cafdac4f2cc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Elizegi en el acto celebrado en San Mam\u00e9s para homenajear a los socios en sus 50 a\u00f1os como parte del Athletic https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/detenidos-tres-individuos-traficaban-droga-1723007.html 2022-03-25T09:26:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f52c8bfc-e9c4-4e83-8cc2-fd443d762bd3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Droga incautada en Arrigorriaga por la Ertzaintza https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/25/ultimos-trenes-pasajeros-rusia-ue-1721841.html 2022-03-25T09:16:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9fd8c8f-47ed-49f1-a96e-3de1b2b9213d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de recurso de v\u00edas de trenes. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/25/ee-uu-surtira-ue-68-1722611.html 2022-03-25T09:16:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f03b690-86ed-4e10-951e-3f8e96bc81f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Comisi\u00f3n Europea se compromete a adquirir 50.000 millones de metros c\u00fabicos de gas natural licuado estadounidense de aqu\u00ed al 2030 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/asier-valdestilla-debuta-cuentame-paso-1723210.html 2022-03-25T09:13:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6831bbb1-3cdb-4e1e-84b3-2a8e105537ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 2022-03-25T09:01:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/521f6a41-3139-481d-b58e-7ec609064688_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pescader\u00eda la Ribera de Bilbao https://www.deia.eus/musica/2022/03/25/daddy-yankee-retira-musica-disco-1721920.html 2022-03-25T08:57:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44eaeebe-0c18-4ece-b63b-624a21f56b3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cantante y empresario puertorrique\u00f1o Daddy Yankee. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/peculiar-reaccion-cristina-pardo-cuarentenas-1720448.html 2022-03-25T08:48:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90aa7eb2-915b-4e04-8ce7-a54bfcc46b13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cristina Pardo reacciona al fin de las cuarentenas. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/rosendo-regresa-hay-tregua-cancion-1721913.html 2022-03-25T08:41:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c23c6a65-e649-4f87-a9f2-898ed3233bd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rosendo junto a Boni, guitarrista de Barricada fallecido https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/kim-jong-presume-poderio-militar-1723244.html 2022-03-25T08:40:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a85fc499-e0c8-4a1a-887a-18c9809e5c8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Corea del Norte, Kim Jong-un, celebra el lanzamiento exitoso del misil. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/gobierno-vasco-cree-avance-acuerdo-1723060.html 2022-03-25T08:31:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b40f92d5-2a54-427e-aae4-5b00a8ae7d01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia apuesta por desligar el precio de la electricidad del gas https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/canijo-jerez-musicos-calana-vivimos-1721903.html 2022-03-25T08:23:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/713c96a3-55c6-4ed1-a809-30b35151f70d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Canijo de Jerez, cantante, guitarrista y https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62847b94-fad8-4d1e-a888-05fbceb6d8ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Escena del videojuego Ghostwire: Tokyo. Rafa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/medios-chinos-desmienten-hallazgo-segunda-1723255.html 2022-03-25T07:38:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebfd7c22-75ec-4fb5-ab10-8d3a66f538f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajos de b\u00fasqueda y rescate tras el siniestro de un avi\u00f3n de China Eastern Airlines en el sur de China. https://www.deia.eus/salud/2022/03/25/proteina-lrp3-protege-cerebro-alzheimer-1719210.html 2022-03-25T07:27:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da51cdf0-fe46-4122-a888-94c64aa09bd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La investigaci\u00f3n es la clave para dar con alg\u00fan tratamiento. https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/economia-espanola-crecio-5-1-1723048.html 2022-03-25T07:19:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c4db681-c426-4d97-9b66-9488ff3fdf90_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Billetes de euro. https://www.deia.eus/salud/2022/03/25/crean-sonda-emplea-luz-diagnosticar-1719204.html 2022-03-25T07:16:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d3811c2-0c22-4e6a-8f03-a28a39977007_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El dispositivo genera una interacci\u00f3n f\u00edsica con las c\u00e9lulas. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/25/nuevo-mundo-1706951.html 2022-03-25T07:11:18+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/sanchez-destaca-gran-acuerdo-alcanzado-1723043.html 2022-03-25T06:57:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eda371df-5667-432c-84fc-fda90b77184d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios transportistas y Enfermera administra una vacuna. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/25/macedonia-norte-deja-italia-mundial-1722681.html 2022-03-25T06:43:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75e21bc2-aa9d-4b15-974c-283d5bb02322_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Macedonia del Norte expuls\u00f3 a Italia de la ruta hacia el Mundial de Qatar 2022. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/25/muere-nino-cinco-anos-incendio-1723001.html 2022-03-25T06:36:47+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/25/vistas-casualidades-deja-creer-coincidencias-1723062.html 2022-03-25T06:35:13+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/25/curioso-mensaje-ahuyentar-ladrones-local-1720440.html 2022-03-25T06:33:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/779d3bf0-291c-429a-ae8b-db795d31c409_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Curioso cartel en la puerta de un local en obras en Gasteiz que trata de ahuyentar a los reclama el cese de los ataques, que se permitan los corredores humanitarios y el acceso a la ayuda humanitaria https://www.deia.eus/economia/2022/03/25/transportistas-gobierno-llegan-acuerdo-ayudas-1723143.html 2022-03-25T05:56:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7de6087-d69e-4db6-aafc-39b355f6efe3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plataforma convocante de la huelga ha organizado una manifestaci\u00f3n este viernes en Madrid https://www.deia.eus/mundo/2022/03/25/ucrania-clama-pequenas-victorias-rusia-1723484.html 2022-03-25T05:25:43+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/25/lointek-gernika-semifinales-copa-1715478.html 2022-03-25T05:08:16+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/25/virgen-fatima-derrotara-putin-1723500.html 2022-03-25T04:25:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/778b19db-e502-4d4a-83cf-8b3392d70988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Francisco llama hoy a rezar 2022-03-25T04:08:37+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/25/interesantes-novedades-cartelera-teatral-1722324.html 2022-03-25T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66f00b62-c481-4872-917c-7839edb1fb7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arriaga. https://www.deia.eus/television/2022/03/24/camera-cafe-diez-anos-1723238.html 2022-03-24T22:50:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7c7eee6-420b-4090-b56b-7d64298abce3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de familia del reparto de 'Camera Caf\u00e9, la pel\u00edcula' durante su presentaci\u00f3n en el Festival de M\u00e1laga. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/24/egonezina-1713521.html 2022-03-24T22:50:06+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/24/bridgerton-vuelven-fastuosos-obsesion-superarse-1723202.html 2022-03-24T22:50:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac772911-7f4e-4a32-abf6-313a89572866_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bridgerton'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/24/marcelino-centro-noticia-1697173.html 2022-03-24T22:50:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/928f2bc8-4aad-4bc8-9fbc-c5c0450f94af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino, https://www.deia.eus/opinion/2022/03/24/derecho-leche-adquirido-1713520.html 2022-03-24T22:49:59+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/24/comienza-rodaje-harias-1723234.html 2022-03-24T22:49:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f7e111b-929a-44d6-a7b9-b48d44066dab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de lo har\u00edas'. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/24/sabin-merino-afrontamos-partido-maximo-1722260.html R\u00edos. Costa Rica. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/24/impunidad-1713518.html 2022-03-24T22:49:45+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/24/restaurante-saibigain-casco-viejo-cumple-1716614.html 2022-03-24T22:49:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/848e8779-2ccb-476f-86e9-84001e2e6702_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Comedor principal y especialidades de la carta como los pimientos rellenos y bacalao al pilpil. Fotos: https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/bizkaia-refuerza-atencion-telefonica-renta-1722430.html 2022-03-24T22:49:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a25bfdb9-7236-4d71-8452-89ec4d446a73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Atenci\u00f3n presencial en una Foto: P. Vi\u00f1as https://www.deia.eus/opinion/2022/03/24/colombia-carbon-ennegrece-vida-1719174.html 2022-03-24T22:49:37+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/24/pasion-agroecologia-pies-anboto-1717654.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac9a0650-896c-4617-a52c-a5fe5d843774_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-24T22:49:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d24146a-abd0-4a85-833d-cf796bffcdbb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Bilbao https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/24/florida-oferta-publicos-barakaldo-1717631.html 2022-03-24T22:49:09+00:00 para todos los p\u00fablicos en Barakaldo https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/24/santillana-mar-bella-rebosante-cultura-1716582.html 2022-03-24T22:48:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f3f5a26-49fe-4c8f-9969-aff4b9feceac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las calles de Santillana del Mar https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/tapia-pide-medidas-urgentes-situacion-1724621.html 2022-03-24T22:48:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/553c67ca-f35c-466c-ba8c-b4723282d3fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre echa gasolina a su coche. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/upv-crea-red-terapia-secuelas-1722863.html 2022-03-24T22:48:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01b93725-6667-467d-8391-09e1cffe36ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n de la Red de Escucha y Respuesta de la UPV/EHU https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/gasolina-gasoleo-bajan-semanas-records-1722677.html 2022-03-24T22:48:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b01e4e8-34a8-4ea9-a7d2-e9e355a4e695_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre Jos\u00e9 Elorrieta, Nekane Alonso e I\u00f1igo Iturrate no fataron a la cita en el Teatro Campos El\u00edseos. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/24/ee-uu-alcanza-acuerdo-bruselas-1721868.html 2022-03-24T22:48:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd3e2f9a-5a26-42d5-8e63-60299db1fc9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Estados Unidos, Joe Biden, y el presidente del Consejo Europeo, Charles Michel, antes del inicio de la cumbre. Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/trapagaran-implica-centros-educativos-violencia-1722642.html 2022-03-24T22:48:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa962487-0c2e-4b69-83da-41edebb27d2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Centros escolares, Osakidetza, Ayuntamiento, Ertzaintza y Polic\u00eda se coordinar\u00e1n contra la violencia machista. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/kiev-resiste-embate-ruso-oeste-1723250.html 2022-03-24T22:48:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e165b5b8-a76d-4486-8d56-61f66199bab5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona camina en solitario por uno de los barrios de la capital ucraniana, Kiev, que muestra los efectos de los devastadores ataques rusos. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/sestao-recauda-fondos-traer-refugiados-1720896.html 2022-03-24T22:48:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fe326f7-0f1c-4396-a6e2-6f0cf52275c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando en Sestao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/obras-campos-galindo-arrancaran-ano-1720893.html 2022-03-24T22:48:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d80bb99-aec5-4398-b4e3-f2a6d2b84420_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Si se cumplen los plazos, las obras en los campos de Galindo comenzar\u00e1n a finales de a\u00f1o. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/ortuella-rechaza-pintada-coercitiva-1720924.html 2022-03-24T22:48:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d145ada-3183-471e-b35d-42e4b1cd0002_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pintada ha generado Ortuella. Foto: DEIA https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/empresa-interesa-crear-parque-eolico-1720887.html 2022-03-24T22:48:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c53d5ad7-5b45-40d0-9c0d-18884e752f18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En un terreno privado de Sopuerta se instalar\u00e1 una torre para medir la intensidad del viento. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/iurreta-urbanizara-ambito-industrial-santa-1721822.html 2022-03-24T22:48:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64cb6bbb-454b-465b-9b45-237cc600e3b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El proyecto supondr\u00e1 una inversi\u00f3n de 3,2 millones de euros. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/prestakuntzan-eragiten-jarraituko-dute-urdaibain-1721813.html 2022-03-24T22:48:09+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/andoni-martinez-baranano-got-talent-1721806.html 2022-03-24T22:48:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0aabe96f-1f92-459b-8baf-a44261f90b81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ascensor 160.000 euros m\u00e1s. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/barrika-vuelve-preparar-tostadas-1721793.html 2022-03-24T22:48:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8302d7be-3ea2-4b64-bcbd-b500841030dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Premiados de una de las ediciones anteriores del concurso de tostadas de Barrika. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/vecinos-galdakao-aportaran-ideas-cuentas-1721763.html 2022-03-24T22:48:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33ef2c4b-7ed1-4e45-a097-96bda805f4e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El mill\u00f3n de euros se emplear\u00e1 Abril breve en Pabell\u00f3n 6 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/24/olga-pasichnyk-sustituira-ainhoa-arteta-1722331.html 2022-03-24T22:47:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0a4eda9-9997-40fb-b8eb-1d2b8d460d30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ainhoa Arteta en una foto de archivo. Los perros no se ahorcan No a la guerra https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/trump-demanda-hillary-clinton-presunto-1723810.html 2022-03-24T20:43:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/515f377a-fa27-4362-88a5-eb319251c661_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg expresidente de Estados Unidos, Donald Trump https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/24/sorteo-primitiva-resultados-jueves-24-1723605.html 2022-03-24T19:47:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11403209-e875-4942-b5a2-269b1c5f56b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del jueves 24 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/video-viral-mujer-busca-angustiada-1720376.html 2022-03-24T19:41:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/319f21eb-35bd-415d-9053-18057acce61e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mujer, meciendo el andador vac\u00edo mientras al beb\u00e9 en su brazo. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/24/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1723597.html 2022-03-24T19:35:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9c70d91-48f0-4994-9796-bc9eab1e518b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el jueves 24 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/videos/deportes/2022/03/24/ucrania-destruye-buque-ruso-mar-4627165.html 2022-03-24T19:22:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/718b039a-6cc3-4f77-8898-f8c141ceba16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ucrania destruye un buque ruso en el mar Azov https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/cuatro-muertos-tiroteo-puertas-tribunal-1723806.html 2022-03-24T18:48:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26eef7b6-2bd2-4433-bcb9-0f736d87a4ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de archivo de Polic\u00eda de Turqu\u00eda 2022-03-24T18:47:31+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/belen-esteban-debuta-lunes-presentadora-1720426.html 2022-03-24T18:35:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfe6f595-7d75-4df3-96d6-e19ca9aec3aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Esteban, realizando Iker Elizegi, durante la elecci\u00f3n de material del Campeonato de Parejas de Promoci\u00f3n del martes en Iru\u00f1ea. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/24/inigo-martinez-apunta-elche-1720764.html 2022-03-24T17:56:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e2279a2-c8a0-4a99-a4b2-ce08c2ca36fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez se ejercita en Lezama, donde ha completado parte del entrenamiento junto a sus compa\u00f1eros. https://www.deia.eus/salud/2022/03/24/borja-vilaseca-sociedad-actual-enferma-1720582.html 2022-03-24T17:53:45+00:00 Los l\u00edderes de la UE reeligen a Charles Michel como presidente del Consejo Europeo. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/plagas-forestales-son-vez-agresivas-1691880.html 2022-03-24T17:33:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b93d65d4-5675-4801-a605-e9e154e5c8f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una hoja de un bosque, destrozada por una plaga de insectos. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/24/hallan-vivienda-coruna-cadaver-momificado-1723108.html 2022-03-24T17:22:40+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/isabel-pantoja-decidido-desheredar-hijos-1720418.html 2022-03-24T17:08:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28cb0806-8929-4db2-8200-59221ced0205_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kiko Rivera, Isabel Pantoja e Isa Pantoja, en un plat\u00f3 de Telecinco cuando a\u00fan se llevaban bien. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/sanchez-anuncia-nuevo-envio-directo-1723712.html 2022-03-24T16:51:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2c5f76b-b24e-4426-95d0-a785962a5f0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez y varios l\u00edderes, entre ellos el presidente Joe Biden, en la cumbre de la OTAN. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/afectaria-occidente-ciberataque-ruso-1723797.html 2022-03-24T16:50:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9b61a86-6f85-40ac-9c9d-55f089f86c4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ordenador infectado. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/condiciones-escuela-concertada-pactadas-eh-1723703.html 2022-03-24T16:43:27+00:00 Arrese https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/doomscrolling-padezcas-saberlo-1707133.html 2022-03-24T16:33:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0be3679b-d4e7-4b4d-ae29-b7b007d089ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres a\u00f1os de noticias inquietantes han dejado al descubierto una nueva adicci\u00f3n en Internet, es el 'doomscrolling' o la b\u00fasqueda de informaciones negativas. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/partidos-pactan-escuela-perfil-b2-1723699.html 2022-03-24T16:25:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9793dcf-18a0-4198-846e-666367caee62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Educaci\u00f3n, Jokin Bildarratz, con la ministra del \u00e1rea en Finlandia, donde el jeltzale se ha interesado por el papel de los municipios. https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/guerra-huelga-encarecen-aceite-huevos-1722125.html 2022-03-24T16:22:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8595a1c-dc4a-4a1c-be41-691573ceddc1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manzanas, naranjas o peras no se encarecen pero s\u00ed lo han hecho fresas, pl\u00e1tanos, kiwis y algunas verduras https://www.deia.eus/opinion/2022/03/24/terror-1723055.html 2022-03-24T16:06:48+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/vanesa-romero-avecina-sufre-dura-1720410.html 2022-03-24T16:05:03+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/24/detenido-valencia-agredir-pareja-hijos-1723103.html 2022-03-24T15:55:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d17b179-4826-4fd8-8008-fbe92ec867ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un coche de la Polic\u00eda Local de Valencia. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/24/juan-mari-aburto-bilbao-futuro-1720706.html 2022-03-24T15:43:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf3f9e7a-cc56-4431-b438-32c1ca2831e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde, Juan 2022-03-24T15:28:43+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/herpes-labial-tratar-1707126.html 2022-03-24T15:28:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4bd8df6-625a-4896-aeef-6aba028ef5d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El herpes labial no tiene cura, pero se puede tratar para paliar sus efectos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/lakua-considera-paro-transportistas-posible-1724405.html 2022-03-24T15:25:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9399fb4e-cce8-46c0-a4ae-a265eda010d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Idoia Mendia https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/24/shopping-eguna-devuelve-calles-color-1722766.html 2022-03-24T15:03:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e780b97a-1cae-444c-8dda-6b914f661acd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presentaci\u00f3n Eguna se ha realizado esta ma\u00f1ana https://www.deia.eus/athletic/2022/03/24/marcelino-siguiese-elizegi-posiblemente-habria-1720759.html 2022-03-24T15:01:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bec1fa0c-191b-49c1-bd65-9e22f4dca117_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral durante la sesi\u00f3n de entrenamiento en Lezama. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/protege-vladimir-putin-1723784.html 2022-03-24T14:48:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1238864a-e90e-4aa4-8ad0-8459939f7f5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vladimir Putin https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/24/camioneros-autonomos-manifiestan-bilbao-negociacion-4627175.html 2022-03-24T14:40:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6136e1e9-e201-4dec-ba7a-ad8a989a9508_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Camioneros aut\u00f3nomos se manifiestan en Bilbao por una negociaci\u00f3n propia en Euskadi https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/tc-avala-sentencia-supremo-condeno-1723691.html 2022-03-24T14:38:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/169c8c4e-1ab7-4412-a2ab-12aa71350795_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joaquim Forn, https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/tendran-cuarentena-nuevo-protocolo-covid-1723411.html 2022-03-24T14:35:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80edecbe-0d40-43b9-b07e-8e95299cc97c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ministerio de Sanidad cambia su estrategia contra el covid a partir del lunes https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/241fd0dc-37e3-403f-8883-1fe92d81f6bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nani Roma ha anunciado que sufre un tumor en la vejiga. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/24/gobierno-central-concluye-rescate-cuerpos-1723095.html 2022-03-24T14:10:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5684e034-ed9f-40b7-b879-22a519515d35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familiares de las v\u00edctimas del Villa de Pitanxo en el funeral por los fallecidos. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/24/22-detenidos-altercados-campus-gasteiz-4627190.html 2022-03-24T13:59:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddc2ad77-4721-4e88-a066-752e045b945e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 22 detenidos por los altercados en el campus de Gasteiz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/41-ninos-vascos-5-11-1723404.html 2022-03-24T13:56:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d7b967e-151b-4e34-a8b9-a39976f55254_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ni\u00f1a recibe la vacuna Pleno del Parlamento Vasco. https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/transportistas-vascos-prolongar-paro-margen-1724388.html 2022-03-24T13:47:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6136e1e9-e201-4dec-ba7a-ad8a989a9508_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Camioneros aut\u00f3nomos se manifiestan en Bilbao por una negociaci\u00f3n propia en Euskadi https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/24/ultima-actualizacion-switch-mejora-conectividad-1722495.html 2022-03-24T13:41:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8914801-7659-4696-b97f-88b44cd558b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consola Nintendo Switch. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/instituciones-vascas-mantienen-nivel-acogida-1723394.html 2022-03-24T13:38:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9125fed-af3b-4b1b-a115-5516a0466e51_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi se sit\u00faa a\u00fan en el primer escenario del Plan de Contingencia para la acogida de de familia de los l\u00edderes que participan en la cumbre extraordinaria de la Unidas Podemos Meri Pita. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/trama-navarra-caso-roldan-ciudadano-1723666.html 2022-03-24T13:02:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/682dc10b-4ff0-440b-b8ff-1453d7e54e07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La trama navarra del caso Rold\u00e1n. https://www.deia.eus/salud/2022/03/24/50-000-vascos-padecen-glaucoma-1719233.html 2022-03-24T12:52:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/743e76de-ac4f-49e7-93cf-3f3b4cfdfac6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 4% de las personas mayores de 70 a\u00f1os sufren la enfermedad. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/24/procesiones-semana-santa-vuelven-calles-1722755.html 2022-03-24T12:42:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c78b07a-84c7-4f7b-a38d-a307927b108d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Procesi\u00f3n de la Santa Cena en Bilbao. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/24/roglic-principal-favorito-tendra-enfrente-1723826.html 2022-03-24T12:40:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00547068-47f2-47e5-bf87-2070eafc27fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n oficial, este jueves, de la Itzulia 2022. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/exdirigente-eta-gadafi-niega-matara-1723660.html 2022-03-24T12:38:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06535e67-a41a-4c31-a90b-3e87479c8de1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Carlos Iglesias Chouzas, Gadafi, durante el juicio. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/mitad-ninos-ucranianos-han-abandonado-1723769.html 2022-03-24T12:36:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1856e3e-9068-49da-917f-926ec32187c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas con ni\u00f1os esperan para cruzar el r\u00edo de Irpin. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/24/parte-bilbao-ucrania-convoy-ayuda-4627200.html 2022-03-24T12:26:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cfa62e7-b6ee-471e-be06-d7bbd3ae4014_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parte de Bilbao hacia Ucrania otro convoy de ayuda humanitaria https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/confebask-avisa-colapso-generalizado-economia-1723138.html 2022-03-24T12:21:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b7d0b7f-c113-4e24-9f67-c780f71270c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Confebask, https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65dd903c-1c17-442c-8b54-b22b5817f352_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"No me parece que vayamos camino de una III Guerra Mundial, aunque con un loco al frente nunca se sabe\", ha se\u00f1alado. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/calvo-sexy-mundo-1707120.html 2022-03-24T12:00:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e618bf6a-3f1f-4db1-9084-6775791b8649_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Guillermo de Inglaterra, Bruce Willis, Mike https://www.deia.eus/cultura/2022/03/24/the-fuzztones-angel-stanich-actuan-1721891.html 2022-03-24T12:00:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c40c1f8-6f64-4e55-9ce9-0c7a4fe46911_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg The Igorre https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/chef-jose-andres-llevara-comida-1722406.html 2022-03-24T11:50:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/557482d5-d25d-4c32-ab49-d4d658da89cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El chef Jos\u00e9 'Princesa de Asturias'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/tramitadas-418-solicitudes-proteccion-ucranianos-1723386.html 2022-03-24T11:44:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/742e9e71-b0fc-4add-92fb-e2ed6402d3f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Madre e hija ucranianas asistidas por un int\u00e9rprete oficial de esa lengua en presencia de un agente de la Polic\u00eda Nacional en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/ley-garantiza-atencion-integral-transexuales-1723383.html 2022-03-24T11:40:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9d4eea1-3ade-490b-a10a-0ae0870c5f88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n del colectivo LGTBI. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/parlamento-europeo-amplia-ano-2032-1723378.html 2022-03-24T11:29:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f62c70a-facc-4602-a42e-15004f198dd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona utiliza su tel\u00e9fono m\u00f3vil frente a la Puerta de Brandenburgo, en Berl\u00edn. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/autobuses-asociacion-ipa-euskadi-traen-1722839.html 2022-03-24T11:17:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cfa62e7-b6ee-471e-be06-d7bbd3ae4014_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parte de Bilbao hacia Ucrania otro ayuda humanitaria https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/mapa-guerra-ucrania-lanza-contraofensiva-1723750.html 2022-03-24T11:10:30+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/verdeliss-estalla-criticas-mala-madre-1722400.html 2022-03-24T11:09:28+00:00 2022-03-24T10:58:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7600803c-aea9-4839-8a7b-2c0acce19960_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pfizer 2022-03-24T10:42:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fe19f47-5254-49c0-8648-91b383f19f4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/acogen-paises-europeos-refugiados-ucranianos-1723744.html 2022-03-24T10:36:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78e5f11c-ca33-49eb-bcae-577e2359ec5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un voluntario de la Cruz Roja entretiene a varios ni\u00f1os ucranianos https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/24/industria-videojuego-reacciona-invasion-rusa-1722487.html 2022-03-24T10:30:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88ac3190-f2dc-4303-a285-4716422a3ee3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La industria del videojuego tambi\u00e9n ha reaccionado a la invasi\u00f3n rusa. https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/flota-vasca-bajura-decidira-viernes-1724385.html 2022-03-24T10:25:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05299094-a8e1-4afd-b92a-e1652bda5673_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La flota de bajura del Cant\u00e1brico seguir\u00e1 parada al menos hasta el lunes. https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/motivos-huelga-transportistas-1724378.html 2022-03-24T10:13:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/662ebbbd-62af-42e9-be2f-ef79cde00924_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los tranportistas acumulan ya https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9caaf2ba-3110-4a17-9db6-302eb936487e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nagore Robles. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/luis-roldan-director-guardia-civil-1723648.html 2022-03-24T10:08:25+00:00 imagen de archivo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/justicia-britanica-autoriza-emerito-sea-1723642.html 2022-03-24T10:00:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d03c5ae-f2e6-4d30-91e9-00313a5bc2a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Carlos I, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/24/ferrari-busca-repetir-resultado-confirmar-1719923.html 2022-03-24T09:59:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4a030bf-a0bd-4a8c-9517-b2faab5ad164_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto Charles Leclerc celebra su triunfo en Bahrein. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/24/ascienden-34-detenidos-incidentes-upv-1723087.html 2022-03-24T09:59:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7b1cbdc-fc07-4c3c-843a-f508d43dc353_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza interviene en los incidentes de este jueves en el campus de la UPV/EHU en Gasteiz https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/24/iurreta-hablara-calidad-aire-durango-1722541.html 2022-03-24T09:38:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b7968a9-3b08-4106-a853-fc39d2452574_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ayuntamientos de Durango e Iurreta acercar\u00e1n posturas en torno a la calidad del aire. https://www.deia.eus/economia/2022/03/24/pensionistas-acusan-escriva-privatizar-sistema-1724367.html 2022-03-24T09:19:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/784197c3-703c-4847-8b78-d86bb71e5fcb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pensionistas acusan al Gobierno espa\u00f1ol de pretender convertir el derecho a las pensiones dignas en \"un negocio privado\" https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/24/vuelve-casco-viejo-concurso-pintxos-1720690.html 2022-03-24T09:17:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87474359-23c0-4402-94ce-227b156a5c10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vuelve al Casco Concurso de Pintxos de Bacalao https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/parlamento-vasco-pide-psoe-desvirtuar-1723638.html 2022-03-24T09:14:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f21d728-dfbf-4322-a42e-82de907d1ba8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta por las v\u00edctimas del amianto. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/24/rafa-luz-derbi-debemos-esperar-1717578.html 2022-03-24T09:01:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4afb372d-9627-4e25-b937-7d888acf88e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafa Luz charla con Mumbr\u00fa durante un partido del Bilbao Bakset https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/doble-atentado-shabab-somalia-deja-1723243.html 2022-03-24T09:00:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9d0bb9e-66bf-42d7-9f55-2c3a9ed0c4af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias ambulancias en la capital de Somalia. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/cambio-hora-1691874.html 2022-03-24T08:57:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7662b308-7d12-4a56-96b9-c93156d9e7fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cambio de hora de las dos a las tres en un reloj. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/24/salir-buena-mentalidad-ganar-1715471.html 2022-03-24T08:54:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97231809-55b3-44ac-aaae-23dc983e814e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tinara Moore, jugadora del Lointek Gernika https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/sector-alimentario-llama-compras-masivas-1723365.html 2022-03-24T08:52:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13dcb29b-e32f-4a00-8a3a-fb7e2f19d7b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En muchos comercios ya se est\u00e1n notando problemas de desabastecimiento. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/24/copa-pide-mejor-lointek-gernika-1715463.html 2022-03-24T08:51:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c93cd28-1a70-449a-b4cb-7ea16df89986_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla del Lointek Gernika ha viajado a Valencia con esperanzas y alegr\u00eda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/eudel-reunira-municipios-regiones-europa-1723359.html 2022-03-24T08:45:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58502fba-d325-41e4-aba4-4142f4b34913_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Eudel y 2022-03-24T08:21:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/519b29b9-afe0-4baa-9dc0-0a059f625642_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El crecimiento de la facturaci\u00f3n de la industria vasca ha sido mayor a la media del Estado https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/24/banda-musica-bilbao-ofrecera-concierto-1720687.html 2022-03-24T08:14:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0f69fea-3e79-4a1d-883d-84f05b33b735_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un ensayo de la Banda de M\u00fasica de Bilbao https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/muere-luis-roldan-ex-director-1723635.html 2022-03-24T08:12:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b93bea83-b252-4ea2-911c-c9c11f86ab41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luis Rold\u00e1n ha muerto a los 78 a\u00f1os https://www.deia.eus/cultura/2022/03/24/zeid-fest-bec-agota-entradas-1722993.html 2022-03-24T08:01:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/599f4916-23da-40ad-be92-ae29dadef961_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg CArtel de ZEID FEST, que se celebrar\u00e1 en BEC https://www.deia.eus/salud/2022/03/24/reducir-insomnio-mejora-sintomas-tdah-1719230.html 2022-03-24T07:58:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5ba1e26-04ec-47bf-bed8-f826b1e95450_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reducir el insomnio mejora s\u00edntomas de TDAH en adultos https://www.deia.eus/politica/2022/03/24/tapia-pide-actuar-toman-medidas-1723630.html 2022-03-24T07:54:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b4c9de3-3b79-4d92-b537-c3ce2f70b13c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia recuerda que muchas empresas vascas ya han parado y otras lo tendr\u00e1n que hacer en d\u00edas https://www.deia.eus/salud/2022/03/24/menopausia-40-aumenta-riesgo-sufrir-1719224.html 2022-03-24T07:53:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2066abf8-4ac8-4beb-8497-26166b54fd90_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hay diferentes factores que provocan que la menopausia se adelante algunos a\u00f1os. https://www.deia.eus/salud/2022/03/24/cenar-tarde-aumenta-50-riesgo-1719219.html 2022-03-24T07:48:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ff5754c-15b2-41e6-91da-d947a7e9e862_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La diferencia horaria afecta a la tolerancia de la glucosa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/hallan-restos-humanos-zona-estrello-1723738.html 2022-03-24T07:44:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d65189b-cf0b-4caf-9a30-06c3d17e9d91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajos de b\u00fasqueda y rescate tras el siniestro de un avi\u00f3n de China Eastern Airlines en el sur de China. https://www.deia.eus/salud/2022/03/24/obesos-pandemia-1719213.html 2022-03-24T07:42:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42178fdf-5701-435a-931b-de34b597563f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sobrepeso est\u00e1 asociado directamente a una menor actividad f\u00edsica. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/tragico-primer-encuentro-broncano-almodovar-1722375.html 2022-03-24T07:38:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b546a7ad-f8cb-4238-8337-e3a3ef073c5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David Broncano/ Pedro Almod\u00f3var. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/24/mujer-enfrenta-18-anos-carcel-1722832.html 2022-03-24T07:33:59+00:00 de Madrid. 2022-03-24T07:23:34+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/24/pelea-tyson-irunea-le-amputaran-1723084.html 2022-03-24T07:10:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd1ca959-c1af-42d5-8355-6b9b4925fe51_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista San Jorge https://www.deia.eus/mundo/2022/03/24/corea-norte-lanza-misil-intercontinental-1723481.html 2022-03-24T07:06:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67b2a128-21fa-466f-b4b5-401f84b1af48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasa delante de un televisor en el que se informa del lanzamiento del misil. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/24/tres-hermanos-octogenarios-mueren-incendio-1723079.html 2022-03-24T06:57:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/747ca854-228a-473d-95d1-94bb378a9842_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab3d1cb5-12b1-4560-a8ad-1e802feb223d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La OTAN sellar\u00e1 un aumento de las tropas desplegadas en el este de Europa y m\u00e1s ayuda militar para Ucrania https://www.deia.eus/vivir/2022/03/24/curiosa-razon-mercedes-mila-decidio-1722365.html 2022-03-24T06:18:13+00:00 ayer https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/24/asier-javier-1724725.html 2022-03-24T04:09:41+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/23/nueva-temporada-serie-and-just-1723476.html 2022-03-23T22:11:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9fc2e0c-587d-4219-b414-ce41966f848e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen promocional de HBO Max https://www.deia.eus/opinion/2022/03/23/urraketak-1714269.html https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/integridad-territorial-clave-giro-sanchez-1723388.html 2022-03-23T22:10:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fe0b792-fbe8-453a-bd19-1cbf3e75dff4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, recibido ayer por el presidente de Ceuta, Juan Jes\u00fas Vivas. Foto: E. Press https://www.deia.eus/opinion/2022/03/23/basurto-1723049.html 2022-03-23T22:10:42+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/crece-presion-gobierno-frenar-huelga-1724356.html 2022-03-23T22:10:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2be4652-ef22-40c3-8fcf-85906238e646_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Camioneros en jornada en Zaragoza. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/bruselas-abre-posibilidad-limitar-precios-1724348.html 2022-03-23T22:10:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86889124-c96c-47b4-9861-226ed89368ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Planta petrol\u00edfera en Emlichheim, en Alemania, pa\u00eds que importa gran parte del gas ruso. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/tapia-pide-contradictorios-renovables-1724339.html 2022-03-23T22:10:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcb46146-a1b8-489b-858b-d60240f8146a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Regata Ingenieros-Deusto https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/usansolo-pros-contras-propuesta-segregacion-1722424.html 2022-03-23T22:10:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea067485-4c14-46b1-a16d-0762f2bba691_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las infraestructuras que estar\u00eda dentro de los l\u00edmites territoriales de Usansolo es el hospital Galdakao-Usansolo. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/basauri-destina-200-000-euros-1722807.html 2022-03-23T22:09:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bac3af19-97ec-4db9-9fa7-87c7e423f1ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la presentaci\u00f3n de la pasada edici\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/loiu-programa-campus-deportivos-semana-1722784.html 2022-03-23T22:09:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97c33b34-e0ef-4b08-ad1b-7bc7ac902de5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bike Campus se celebrar\u00e1 del 18 de abril. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/durango-apagara-edificios-municipales-1722532.html 2022-03-23T22:09:50+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/abadino-sustituye-calderas-piscinas-1722526.html 2022-03-23T22:09:47+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/mamariga-estrena-zona-ocio-juvenil-1722090.html 2022-03-23T22:09:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efc2f21f-7bc2-4656-aa24-84db83643bd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva ocio juvenil al aire libre de Mamariga Kulturgunea cuenta con varios juegos https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/getxo-encumbra-festival-diseno-grafico-1722760.html 2022-03-23T22:09:45+00:00 Go\u00f1i y Peio Atxalandabaso. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/colegio-casal-gana-seguridad-alumnado-1722951.html 2022-03-23T22:09:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1595ae5-bd94-4c38-b37d-5414e48acaab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva acera, de 100 muri\u00f3 el 14 de julio de 1935, a los 29 a\u00f1os. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/23/fernando-velazquez-lanza-primer-album-1722648.html 2022-03-23T22:09:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/948bed15-a792-4bf6-bb99-73ec1f9c77aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El compositor, durante la grabaci\u00f3n del disco. 2022-03-23T22:09:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cb42907-e5d4-4657-b320-480c673a8e3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ventajas de la guerra https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/flota-pesquera-desconvoca-huelga-volvera-1724262.html pesqueros amarrados 2022-03-23T19:38:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7846259-7614-4c71-b139-12820ee10c5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el mi\u00e9rcoles 23 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/ramon-garcia-lanza-durisima-critica-1721254.html 2022-03-23T19:11:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8158fa66-1c33-4b78-bbcc-7719850f1fe4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ram\u00f3n Garc\u00eda y Rosal\u00eda. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/tres-desayunos-miel-empezar-dia-1708029.html 2022-03-23T18:54:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79035060-79b2-4298-88d9-0e17dece0a79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La miel es un alimento que ha formado parte de la dieta humana desde la noche de los tiempos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/5-noticias-dia-puedes-perder-1724661.html 2022-03-23T18:50:00+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/le-cortan-brazo-catana-durante-1724586.html 2022-03-23T18:37:36+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/belen-esteban-debutara-presentadora-propio-1721241.html 'S\u00e1lvame'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/carmen-adan-seguira-fiscal-superior-1724778.html 2022-03-23T18:21:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/877cd996-12f7-4eab-bd0b-26d6793edba7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmen Ad\u00e1n fue nombrada fiscal superior del Pa\u00eds Vasco en 2017. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/carmen-adan-reelegida-fiscal-superior-1722705.html 2022-03-23T18:21:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3d35d68-d801-463e-87da-fbe5ad9422c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmen Ad\u00e1n, fiscal superior de Euskadi. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/23/desmantelan-importantes-laboratorios-drogas-bilbao-4627343.html 2022-03-23T18:14:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ea14702-aa53-4d5d-984a-b9bd6625d3ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desmantelan dos importantes laboratorios de drogas en Bilbao y Valladolid https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/nueva-york-quiere-30-policias-1724424.html 2022-03-23T18:07:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09f4cef8-4070-44ec-ace0-d64a126e248d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polic\u00edas de la https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/eh-bildu-confirma-requisitos-escuela-1724708.html 2022-03-23T17:54:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09b7df9c-6ba9-4822-a0af-0e7bff86243e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-23T17:50:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bd7e9b2-37d0-4a0d-a6d6-8670e50494ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de algunas de sus musas, incluida Catherine Deneuve (dcha), en su adi\u00f3s como modisto. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/supremo-rebaja-20-anos-carcel-1722482.html 2022-03-23T17:46:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae9e6335-616e-4894-978b-146267083c34_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La fachada del Tribunal Supremo (Madrid). https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/gobierno-aprobara-medidas-paliar-alza-1724254.html 2022-03-23T17:33:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c11bdf3-f949-409e-9b06-fbd14ce73e3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Planas se re\u00fane con el sector pesquero. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/polisario-denuncia-onu-desafortunado-giro-1721174.html 2022-03-23T17:27:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9880ebd4-5cab-4d90-aba4-abdfd74d7416_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Banderas de la Rep\u00fablica \u00c1rabe Saharaui Democr\u00e1tica (RASD). https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/cristina-medina-avecina-echa-llorar-1721228.html 2022-03-23T17:26:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3a6b9c5c-f525-4041-9321-fb38e4e0267f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Luis Gil y Cristina Medina. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/desmantelan-grandes-laboratorios-drogas-bilbao-1724580.html 2022-03-23T17:20:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ea14702-aa53-4d5d-984a-b9bd6625d3ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desmantelan dos importantes laboratorios de drogas en Bilbao y Valladolid https://www.deia.eus/futbol/2022/03/23/rusia-pide-organizar-eurocopa-ano-1720670.html 2022-03-23T17:11:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/703d8d7a-735c-4414-b880-a8b3257e08a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente ruso Vladimir Putin (izq.) se re\u00fane con el presidente de la UEFA Aleksander Ceferin (der.) https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/30-dias-respiro-personas-cuidadoras-1724297.html 2022-03-23T17:03:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e614f4d-506a-4e35-bdf6-4d66cbb25bd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas caminan por una c\u00e9ntrica zona de la capital vizcaina. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/trump-le-retira-apoyo-candidato-1724413.html 2022-03-23T16:52:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6970a1aa-7bef-402f-bae0-68521f3bd39c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El representante republicano Morrison 'Mo' Brooks. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/periodista-vasco-pablo-gonzalez-estara-1724407.html 2022-03-23T16:46:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be7a4428-8b6c-40f6-ac73-52ca4021ad2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista vasco Pablo Gonz\u00e1lez, detenido en Polonia el 28 de febrero. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/bilbaina-recupera-470-euros-le-1724577.html 2022-03-23T16:45:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72ca5a78-7722-4af9-a0c2-b4afcbda0dd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una bombilla junto a la factura de la luz. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/junqueras-romeva-advierten-llevaran-causa-1724701.html 2022-03-23T16:41:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d83d5c43-7722-425b-931e-9c55d889d8f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordi Cuixat, Oriol Junqueras, Ra\u00fcl Romeva y Jordi Turull https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/sanidad-permitira-comer-beber-eventos-1724496.html 2022-03-23T16:37:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0ae6370-880a-4fcc-9267-5646db21075f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La imagen de un Bilbao Arena vac\u00edo. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/detenido-robar-sucursal-bancaria-deusto-1724570.html 2022-03-23T16:36:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41f6b5fe-4c4b-4bc8-96b0-df6906ad209c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido por robar en una sucursal bancaria de Deusto https://www.deia.eus/formula1/2022/03/23/alonso-hemos-puntuado-mejora-1722227.html 2022-03-23T16:29:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c21c7ccf-946d-4e3f-86a0-6f1ff63eb505_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto Fernando Alonso durante https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/evacuan-200-personas-piscina-olimpica-1724396.html 2022-03-23T16:18:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/973974ee-3646-4951-b141-294d254e2a87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Servicios de emergencia se cerca del Centro Acu\u00e1tico del Parque Ol\u00edmpico Queen Elizabeth. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/23/arriaga-antzokiak-dekadentzia-obra-hartzen-1721051.html 2022-03-23T16:15:24+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/familias-conmemoran-septimo-aniversario-accidente-1722849.html 2022-03-23T16:01:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee839c78-e093-430e-bde0-afb8a9638055_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Flores y velas en un homenaje a las v\u00edctimas del accidente del avi\u00f3n de Germanwings. I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/23/bilbao-verde-viviendas-jovenes-volcado-1721067.html 2022-03-23T15:10:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bb29dca-4a75-4dff-9008-abe6dd63f334_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panor\u00e1mica de Bilbao desde el puente de la Salve. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/nestle-seriamente-afectada-huelga-transportistas-1724242.html 2022-03-23T15:08:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4d8a87e-1a64-4be2-a29b-03336393a28e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una f\u00e1brica de Nestl\u00e9. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/albares-visitara-marruecos-1-abril-1724686.html 2022-03-23T15:07:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fdc9b8b-3f80-4f99-8928-b32c16f1f7b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Manuel Albares interviene durante la sesi\u00f3n de control en el Congreso. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/23/zorrotzaurreko-erriberako-beta-1-eta-1721048.html 2022-03-23T15:06:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba2234c8-298f-4444-ae70-ab50e7f5db52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zorrotzaurreko Erriberako Beta 2022-03-23T14:57:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ed55d50-f923-4713-9b57-98c70f5598a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cepillarse los dientes regularmente puede ayudar a prevenir un infarto. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/antonio-david-hijo-piden-ano-1721203.html 2022-03-23T14:56:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f76f2fe9-c98e-4f1c-8ba1-7c45b78d8001_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio David https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/detenido-treintena-veces-sinpas-bares-1724488.html 2022-03-23T14:41:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3135f305-1c3d-48bf-b34e-4b6649ae3d74_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El encarcelado actuaba en bares de Zaragoza. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/23/combate-venecia-agresiones-turistas-palomas-1723627.html 2022-03-23T14:24:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f779a853-3725-47da-a2a7-3d0c48a64fa9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aves sobrevuelan una Venecia inundada. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/instituto-ibarrekolanda-impartira-proximo-curso-1724289.html 2022-03-23T14:16:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88a84c0d-e7a6-42ce-a6c9-852025410056_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Instituto Ibarrekolanda ha recogido ya m\u00e1s de 9.000 firmas. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/otan-impulsara-batallones-eslovaquia-hungria-1724558.html 2022-03-23T14:03:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b206cb2-e902-49b9-9f78-260a4d8b6919_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La guerra en Ucrania lleva a la OTAN a desplegar nuevos batallones. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/23/lakua-destinara-200-000-euros-1724061.html 2022-03-23T13:38:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8f270ea-c0b6-4b3a-a03c-567c9a89ddec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n de la L\u00f3pez https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/tc-avala-condena-sedicion-malversacion-1724678.html 2022-03-23T13:30:28+00:00 Los estudiantes de la f\u00e1brica https://www.deia.eus/cultura/2022/03/23/pedro-casablanc-maru-valdivieso-trasladan-1722985.html La presidenta de las Abuelas de la Plaza de Mayo visita Gogora https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/23/nueva-plaza-ribera-zorrotzaurre-1724236.html 2022-03-23T12:46:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e84fca71-3224-4391-aa2b-62ced023c8a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Finalizan https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a13b917d-6791-4a50-ab35-f0ba7706df3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maider L\u00f3pez con Zupiria, Zugaza, Patricia y Clara Montero, en https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/putin-exigira-paises-inamistosos-paguen-1724389.html 2022-03-23T12:40:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9de7bd5a-76a7-4287-a383-6c7834a30ebc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vladimir Putin. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/23/muniain-quedarse-fuera-europa-seria-1721023.html 2022-03-23T12:33:46+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/cuidado-utilizar-soporte-movil-conduces-1691860.html 2022-03-23T12:28:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06dd97e6-df57-470e-9a6c-89296c9644ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manipulaci\u00f3n de un m\u00f3vil en un soporte en el salpicadero de un coche. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/23/jai-alai-world-tour-coge-1717675.html 2022-03-23T12:26:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18ce7b40-e4d1-40a0-9cf3-034099c4e286_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pelotaris Jon Zabala, Jean Olharan, Diego Beaskoetxea, Julen del R\u00edo, Imanol L\u00f3pez, I\u00f1aki Osa Goikoetxea, Unai Lekerika y Aritz Erkiaga, junto a los responsables de las instituciones que apoyan el Jai Alai World Tour. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/2021-hubo-200-episodios-meteorologicos-1724651.html 2022-03-23T12:22:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8d86512-ebc2-4ef5-91c6-2eac18cda6d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inundaciones de diciembre en Vitoria. Protesta de los transportistas. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/sanchez-alega-seguir-pasos-paises-1724669.html 2022-03-23T12:02:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a9d2e31-70e6-416b-b4b2-56ea3f0525b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas se concentran bajo el lema \"Solo el pueblo saharaui decide su destino\". https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/vox-recurre-tc-competencia-vasca-1724659.html 2022-03-23T12:01:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66b73e16-8d48-42af-9e4c-ee4853765904_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/23/abre-radisson-collection-hotel-lujo-1724234.html 2022-03-23T11:53:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b55bfc7-b7c6-4a17-a350-a1fdcb8c6987_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Radisson abre el primer 5 hotel 5 estrellas de lujo de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/ertzaintza-seguira-escoltando-transportistas-pidan-1724479.html 2022-03-23T11:49:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cae34198-82ba-457c-b52e-f9bf4168ed77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza seguir\u00e1 escoltando a los transportistas que lo soliciten. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/23/denunciado-estafador-vendia-entradas-falsas-1724555.html 2022-03-23T11:39:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7539417-535a-4456-90e5-7fb6e4442ec4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El imputado vend\u00eda entradas falsas para el Athletic. En la imagen, aficionados rojiblancos durante un partido en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/bizkaia-apela-espiritu-europeo-acoger-1720917.html 2022-03-23T11:35:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8fd50f3-3044-463a-8498-ae68104ca9db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La declaraci\u00f3n ha sido le\u00edda antes de la sesi\u00f3n plenaria https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/tapia-dice-invasion-rusa-atacando-1724232.html 2022-03-23T11:31:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27678ddf-e722-416f-a42e-8e385e77a41c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia afirma que la invasi\u00f3n rusa est\u00e1 \"atacando directamente\" a la econom\u00eda vasca. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/bruselas-propone-limitar-precio-electricidad-1724225.html 2022-03-23T11:25:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a5c665a-367c-48c9-9987-4ed554af32e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Comisi\u00f3n Europea tambi\u00e9n contempla compensaciones para las el\u00e9ctricas https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/enrique-ponce-ana-soria-distanciados-1723538.html 2022-03-23T11:20:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3837b2a-9959-4ca4-8421-7100fbd9746c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Soria y el\u00e9ctrica. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/diez-consejos-belleza-piel-brille-1707105.html 2022-03-23T11:12:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bfc4a10-43c5-4747-abd1-2d9ad4b34e33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una con un disco de algod\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/consultas-trastornos-alimentarios-aumentaron-62-1724642.html 2022-03-23T11:12:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b794e8b-f379-45da-ba84-0d21dc164b70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los trastornos alimentarios se han disparado en los \u00faltimos meses. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/23/alberto-iglesias-alturas-quiero-1724051.html 2022-03-23T11:10:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88e6fbd0-2788-4646-8d73-0a741d8dddda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto Iglesias, compositor nominado al \u00d3scar https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/volkswagen-elige-sagunto-albergar-gigafactoria-1724212.html 2022-03-23T11:01:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27139836-7ea5-4c9a-b87e-39a69f2e0224_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Seat, Wayne Griffiths, antes de anunciar la elecci\u00f3n de Sagunto. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/23/aspe-prescinde-ladis-galarza-1717665.html 2022-03-23T10:50:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d90b049-af55-48d8-9bfe-c3b8cfaf8dae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ladis Galarza se despide de Aspe este s\u00e1bado. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/flota-vasca-bajura-seguira-parada-1724206.html 2022-03-23T10:41:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f8ca50e-1f4e-4730-9528-ce6f2e346b02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La flota vasca de bajura seguir\u00e1 parada al menos hasta el lunes. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/23/copa-encontrar-punto-inflexion-1715455.html 2022-03-23T10:40:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dff2730e-5f6f-49b6-b404-14a919badae6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla del Lointek Gernika Bizkaia posa ayer en Maloste con la nueva equipaci\u00f3n que vestir\u00e1 en la Copa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/wali-francotirador-temido-rusia-sigo-1724381.html 2022-03-23T10:32:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0de73ff-d8bf-4e38-a096-c1da3074f76f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Wali durante su entrevista en la CBC. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/hallan-gravemente-danada-caja-negra-1724373.html 2022-03-23T10:30:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e86d7c71-011d-4816-8cf1-8a3fb285b0e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajos de b\u00fasqueda y rescate tras el siniestro de un avi\u00f3n de la aerol\u00ednea China Eastern Airlines. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/gobierno-vasco-anuncia-actualizacion-normativa-1724197.html 2022-03-23T10:27:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc4a4870-40bf-426e-a8af-c97a43a590c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un operario trabajando. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/23/museo-mineria-organiza-nueva-edicion-1722619.html 2022-03-23T10:18:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b069b8d1-0903-436e-ba69-6431d55ef8ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Museo de la Miner\u00eda organiza una nueva edici\u00f3n de sus talleres de Semana Santa https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/urkullu-insiste-mascarilla-sigue-absolutamente-1724471.html 2022-03-23T10:16:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc276d86-1f9c-483c-bc23-cec10645269f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas andando por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/64-vascos-manifiesta-interesado-ciencia-1724635.html 2022-03-23T10:14:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34740a61-8a0b-4352-aee1-79bd7abfa928_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ciudadan\u00eda vasca se muestra muy interesada https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/kira-miro-salva-reina-nueva-1723533.html 2022-03-23T10:11:11+00:00 con recuerdos para entrenar su memoria https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/euskadi-presume-madrid-destino-turistico-1724464.html 2022-03-23T10:08:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22efd38e-27ec-4b98-ab37-673d22fe5aa8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Turismo vasco, Javier Hurtado durante la mesa redonda \"Turismo responsable\". https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/muertes-globales-tuberculosis-suben-primera-1724629.html 2022-03-23T10:07:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c625d83b-26bd-49d5-9592-fe6151c5c892_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un menor en India se realiza la prueba de diagn\u00f3stico de la tuberculosis https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/rutas-araba-zaldiaran-monte-gasteiztarras-1716527.html 2022-03-23T10:06:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c53250f-d7d7-4a9c-9390-c479f093fe34_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Osakidetza ha administrado 562.840 vacunas la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n 2021 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/investigan-asociacion-cannabica-lekeitio-vender-1724549.html 2022-03-23T09:35:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1501063d-cc24-4dc4-a059-c40bb3d13d42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ertzaintza est\u00e1 investigando por presuntos delitos contra la salud p\u00fablica cuatro personas vinculadas a una asociaci\u00f3n cann\u00e1bica de Lekeitio https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/23/tres-detenidos-bermeo-robar-bar-1724541.html 2022-03-23T09:32:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc2195fc-ba76-47bd-bd72-dbfde812b162_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un coche de la Ertzaintza junto a otro veh\u00edculo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/gobierno-adelanta-jueves-reunion-transportistas-1724188.html 2022-03-23T09:32:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cfb6a6d-abe6-4c06-8e76-fab189dcd1ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de piquetes increpa a algunos tranportistas. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/defensa-derechos-humanos-argentina-euskadi-1724647.html 2022-03-23T09:27:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/541736ae-4780-46ba-801b-b181f5d73532_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de las Abuelas de Plaza de Mayo visita Gogora https://www.deia.eus/mundo/2022/03/23/muertes-covid-mundo-caen-cifra-1724364.html 2022-03-23T09:14:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c4afb13-b32d-4208-8f91-6e0627dba80d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desinfectan a ciudadanos antes de acceder a un centro en el que se realizan test de coronavirus en Nueva Delhi. https://www.deia.eus/economia/2022/03/23/estados-miembro-podran-conceder-ayudas-1724181.html 2022-03-23T09:11:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ca5ebf0-2719-42d5-ae27-f5ddb70a1613_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Estados miembros podr\u00e1n conceder cantidades limitadas de ayuda a las empresas afectadas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/53-profesionales-osakidetza-acreditado-nivel-1725049.html 2022-03-23T09:04:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de092500-6239-4104-b576-3733b351dd9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas esperan a a ser atendidas en un ambulatorio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/23/euskadi-registra-rachas-maximas-viento-1725043.html 2022-03-23T08:55:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4721bbef-65fc-48ea-90f6-e6fba7e9059d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seg\u00fan avance la jornada las rachas de viento ir\u00e1n perdiendo intensidad https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/redes-estallan-maestros-costura-tongo-1723529.html 2022-03-23T08:39:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/774474fa-3009-466d-88b3-274c6c13973a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Borja en 'Maestros de la costura'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/calvino-dice-hay-margen-reducir-1724773.html 2022-03-23T08:22:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f0c9049-6d27-45ec-8283-251820b71633_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta primera y ministra de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, Nadia Calvi\u00f1o. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/carta-sanchez-mohamed-vi-objetivo-1724769.html 2022-03-23T08:22:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6669be13-5869-42df-b37a-68e0d2849cd4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/23/protestas-bilbao-comunidad-saharaui-vasca-4627488.html 2022-03-23T08:20:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80159280-6e14-4c84-b0a6-fb5cb75ecb4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg la comunidad saharaui vasca https://www.deia.eus/cultura/2022/03/23/zeid-fest-bec-tendra-feria-1724047.html 2022-03-23T08:15:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9276487-c4e9-4656-ac7b-326a6355b220_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gatibu actuar\u00e1 en el ZEID Fest del BEC https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/23/bilbao-organiza-talleres-empleo-migrantes-1724229.html 2022-03-23T08:00:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b972f99a-8c9c-4033-b059-759ec3b93bcc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasea por la calle en Bilbao. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/23/muere-tiroteado-exjugador-rugby-federico-1724584.html 2022-03-23T07:59:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a3c5747-1562-4ca6-aa4b-5d43718c0263_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Federico Mart\u00edn Aramburu alza un trofeo durante su etapa como jugador profesional https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/urkullu-acusa-madrid-dilatar-medidas-1724765.html 2022-03-23T07:57:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef3a7bac-5036-4557-93c7-2af71ddbc2a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari se\u00f1ala que las instituciones vascas preparan medidas para paliar la crisis provocada por la guerra en Ucrania https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/arnaitz-fernandez-estrena-prime-time-1723697.html 2022-03-23T07:52:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b6a6e2c-076c-4726-9083-0c5eda01c8e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fern\u00e1ndez posando debajo de la fuente del Parque del Mundo, en su barrio natal de la Txantrea https://www.deia.eus/deportes/2022/03/23/numero-tenis-australiana-ash-barty-1723705.html 2022-03-23T07:47:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a82cca46-e775-4485-8ece-a8169669d49d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ash Barty ha anunciado su retirada tenis a los 25 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/23/valldeperas-alberto-diaz-adios-salvame-1723523.html 2022-03-23T07:44:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac499cb4-82b4-4df8-90a1-d3d9290ad1a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valldeperas dirige 'S\u00e1lvame'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/23/sanchez-asegura-jueves-habra-acuerdo-1724761.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00b2a1ea-94ee-4166-8411-4f35267804a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las dos personas fueron detenidas en las inmediaciones de la calle Zaballa de Barakaldo el s\u00e1bado https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/23/esperando-caiga-gobierno-social-comunista-1724717.html 2022-03-23T04:27:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcb20af2-ddb2-4330-869e-d567613e135c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg hipermercado https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9daa223-38e1-4d3d-9dcd-df2464793d90_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vencedor conduce el bal\u00f3n de este curso. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/22/companeros-peligrosos-1714679.html La mayor\u00eda de los edificios del Casco Viejo tienen m\u00e1s de cincuenta vasca https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/22/interiorista-dona-tres-obras-policia-1723028.html 2022-03-22T22:11:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c131fe63-cf84-4707-9ea0-ed626c330e6f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La interiorista bilbaina Sol Agirre ha donado tres obras fotogr\u00e1ficas a la Polic\u00eda Municipal de Bilbao https://www.deia.eus/opinion/2022/03/22/eta-bat-batean-gurea-defendatzeari-1717407.html 2022-03-22T22:11:24+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/22/esclarecimiento-gradual-1724415.html un dec\u00e1logo en el que critica las pol\u00edticas de Pedro S\u00e1nchez. Foto: Efe https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/primavera-favorable-alergicos-polen-norte-1723350.html 2022-03-22T22:10:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b8f13d7-782a-44fb-a032-baa5390dcd59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El invierno seco ha aumentado la concentraci\u00f3n de polen. Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/22/zelenski-avisa-parlamento-italiano-siguiente-1722614.html 2022-03-22T22:10:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c9a6819-b8e1-4b78-ae6a-881a4097f365_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, los parlamentarios italianos aplauden la intervenci\u00f3n del presidente Zelenski. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/22/resurreccion-marilyn-benedetti-1708448.html 2022-03-22T22:10:37+00:00 Grace' https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/ekoetxea-urdaibai-reactiva-salidas-avistamiento-1716521.html 2022-03-22T22:10:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f46a0686-1ed9-4641-b723-2e3c65fc31a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un delf\u00edn mular salta sobre las aguas frente al puerto de Bermeo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/rusia-ucrania-libran-batalla-cifra-1724353.html 2022-03-22T22:10:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afbeed43-0256-4a42-a231-45db879e50a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado ucraniano examina el cuerpo de un efectivo ruso ca\u00eddo en combate. Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/pazkualekuak-antolatu-dituzte-gautegiz-arteagan-1722824.html 2022-03-22T22:10:29+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/ugao-busca-voluntarios-apoyo-educativo-1722788.html 2022-03-22T22:10:27+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/campus-deportivos-semana-santa-regresan-1722747.html 2022-03-22T22:10:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ccfadf4e-752d-4752-a0b6-303bfcb1cbf8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El hockey sobre ruedas es una de las disciplinas que se podr\u00e1n practicar. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/tirolina-26-metros-redondeara-gran-1722942.html 2022-03-22T22:10:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94ef911b-64c6-4953-8e4c-dda40af25aa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Barrac\u00f3n de Ortuella cuenta con juegos infantiles, aparatos de calistenia y una zona de barbacoas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/abanto-estrena-tres-puntos-arreglo-1722932.html 2022-03-22T22:10:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01b5d62c-0452-441a-9a89-dcacc5ca488c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abanto lidera la implantaci\u00f3n de Puntos Bizi en Meatzaldea. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/balmaseda-activa-pasion-venta-entradas-1722608.html 2022-03-22T22:10:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c51f1878-ada6-48a6-8cc0-505103962a02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Pasi\u00f3n Viviente de Balmaseda 2022-03-22T19:55:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbdeefb2-ca2a-43a4-b2ba-0e90b21ce4fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el martes 22 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/22/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1723579.html 2022-03-22T19:51:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a1811b9-4c82-4952-86b5-2b209fbbb2cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el martes 22 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/rusia-contempla-armas-nucleares-hay-1724525.html 2022-03-22T19:48:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1513bfc0-d284-44e5-8b93-7f3889039db4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Veh\u00edculo militar ruso en ruinas, 2022-03-22T18:44:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ae6e016-4ef4-4b4b-8408-08c62abd5943_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kylie Jenner, embarazada del beb\u00e9 que iba a llamarse Wolf pero ya no. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/ernai-ezkerraldea-derriba-cruz-darsena-1722922.html 2022-03-22T18:41:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/deb9559f-0689-478b-baf9-beccae1ceb89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La D\u00e1rsena de Portu, ya sin la cruz de Cabo Quilates. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/fallece-91-anos-expresidente-popular-1724173.html 2022-03-22T18:36:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f239b3a-08dc-4376-a5e7-bf3d6d5db82d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV), Blas Calzada (i), conversa con el copresidente del Banco Popular, Javier Valls (d), en Madrid. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/22/brutal-impacto-damien-inglis-surne-1716596.html 2022-03-22T18:11:49+00:00 la la producci\u00f3n este mi\u00e9rcoles https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/22/hallan-playa-malaga-cuerpo-vida-1724795.html 2022-03-22T17:39:49+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/diferencias-tarjetas-credito-debito-1691852.html 2022-03-22T17:33:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/313d5ad6-b5a1-48d5-be90-b5cf98889c24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a370dab-eb11-4df8-b083-06ea34fa1d48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Etxebizitza-bloke bat. https://www.deia.eus/gente/2022/03/22/imanol-uribe-importaria-morir-botas-1722656.html 2022-03-22T17:30:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b2fc606-dfc7-4488-a1af-12bdc1554636_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imanol vez de plena actualidad cinematogr\u00e1fica. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/ingrediente-sorpresa-lleva-mejor-cerveza-1711456.html 2022-03-22T17:26:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a5bafbb-8009-4401-93e1-84715055a45d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las cervezas artesanales y caseras son un producto que cada vez tiene m\u00e1s aceptaci\u00f3n. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/jennifer-lopez-descarto-slomo-cancion-1721182.html 2022-03-22T17:24:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51a55e53-3418-4726-8880-857df2c8e809_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jennifer https://www.deia.eus/politica/2022/03/22/requisitos-fijado-parlamento-financiar-escuela-1724750.html 2022-03-22T17:17:02+00:00 la escuela vasca https://www.deia.eus/athletic/2022/03/22/cadena-lesiones-inquieta-athletic-1722027.html 2022-03-22T17:10:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce9b4184-8f7d-4faf-bc63-0a621d8bd00b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez ha trabajado esta ma\u00f1ana en solitario en las instalaciones de Lezama https://www.deia.eus/deportes/2022/03/22/final-secretos-1721799.html 2022-03-22T17:03:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06e8ba88-cf0e-4045-bd48-c4276e094bc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Enara Gaminde y Andrea Capell\u00e1n, de colorado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/casos-leves-asintomaticos-tendran-aislarse-1724614.html 2022-03-22T17:02:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc0b41d3-58dc-4529-8027-64646a606144_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente andando con mascarilla. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/justicia-falla-edil-jon-medrano-1722076.html 2022-03-22T16:47:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fc86f98-4369-42b4-a722-e9c793472b4a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Medrano, en la entrada a 2022-03-22T16:03:56+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/22/yates-encoge-subidon-groves-volta-1723833.html 2022-03-22T15:54:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73033e14-75e0-4e01-b941-95605c91c391_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Groves derrota https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/getxok-bat-egingo-du-larunbatean-1722980.html 2022-03-22T15:53:26+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/moderna-prepara-vacuna-combinada-covid-1724509.html 2022-03-22T15:49:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9584098c-e82a-45a4-befc-fe407df3b3b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona el covid. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/22/3-m-1724412.html 2022-03-22T15:45:16+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/22/mensaje-jaime-lafita-plantilla-athletic-1722015.html 2022-03-22T15:41:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad372ed4-943a-456c-be46-d2edec6b6164_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Artxanda acoger\u00e1 la final del Bilbao Basque Fest con una fiesta con fanfarrias y danza el domingo 17 de abril https://www.deia.eus/cultura/2022/03/22/walt-whitman-sigue-vigente-poemas-1724041.html 2022-03-22T15:10:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02b01a64-fe44-407f-b6cd-b94eaeed1245_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1c5fdd3-059d-4034-84b2-4b0116617859_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cada como mascota una rana. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/22/21-000-jovenes-vascos-beneficiaran-1724035.html 2022-03-22T14:51:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f9303fd-dfcb-4976-924b-6ca3d4252e50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A las artes en vivo se dirigir\u00e1n, concretamente, 200 euros del bono cultural. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/esperanza-aguirre-dice-superfeminista-mala-1721165.html 2022-03-22T14:39:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/104a4353-ae60-435a-8785-c8bc1a57554b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esperanza Aguirre, en 'Encuentros y Agus Hern\u00e1n https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/jubilado-valenciano-apresado-tropas-rusas-1725022.html 2022-03-22T14:37:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f539b7fc-dad9-49ec-b24c-71c7f005782e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mario Garc\u00eda Calatayud reside desde hace a\u00f1os en Ucrania. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/22/itsasmuseum-presenta-exposicion-miradas-mar-1724032.html 2022-03-22T14:31:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8b37a67-0413-4a0a-8272-486a5924cf10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bego\u00f1a Artabe, en la exposici\u00f3n. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/22/son-actores-oscars-1720659.html 2022-03-22T14:27:37+00:00 Day-Lewis, Jack Nicholson y 2022-03-22T14:23:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34ccd2b1-7c17-4a23-b2d7-96d8ca3cdabf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Rodr\u00edguez https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/22/averia-autobus-frente-bilbao-intermodal-4627232.html 2022-03-22T14:16:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c70e505-2a34-447d-abe3-33b85f835a7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aver\u00eda autob\u00fas frente a Bilbao Intermodal https://www.deia.eus/deportes/2022/03/22/adios-juan-ignacio-lorente-pionero-1724576.html 2022-03-22T13:58:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/242fb7d9-0473-44d8-b6be-2136400c9bed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La primera expedici\u00f3n vasca que hizo cima en el Everest el 14 de mayo de 1980 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/33-gatos-lutxana-nuevo-hogar-1724281.html 2022-03-22T13:54:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/487f2966-7ac8-4872-a2ac-e5ab6b90c22d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La colonia de gatos que se encuentra en la antigua f\u00e1brica de pintura de Erandio. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/transporte-viajeros-trasladara-raquel-sanchez-1724161.html 2022-03-22T13:37:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2f41dc9-4162-4861-a4fa-7b9178f0e369_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un taxi. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/22/nadal-seis-semanas-baja-fisura-1723822.html 2022-03-22T13:34:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/392c4035-dbc5-4834-a8c3-4a0417eb0e57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nadal se lesion\u00f3 en las semifinales de Indian Wells. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/mapa-rusia-incapaz-control-kiev-1724505.html 2022-03-22T13:30:34+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/22/bizkaibus-averiado-mitad-via-dificulta-1724226.html 2022-03-22T13:24:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c70e505-2a34-447d-abe3-33b85f835a7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aver\u00eda de un autob\u00fas frente https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/sector-aceite-oliva-garantiza-abastecimiento-1724156.html 2022-03-22T13:18:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0dce4d6-8564-49c2-ab9f-e4c999bc1c2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aceite de oliva. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/22/sueldo-top-marcelino-1722002.html 2022-03-22T12:45:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ab1de87-a1ed-4a33-9341-53cd2a1c2e16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino, durante el entrenamiento del Athletic de este martes en Lezama https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/flota-vasca-bajura-seguira-parada-1724147.html 2022-03-22T12:44:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/898669bb-9d15-4565-95ca-51134ea5172a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de unas embarcaciones en https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/ocho-empresas-vascas-unen-garantizar-1724139.html 2022-03-22T12:29:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90c3b23b-b604-4b1c-bcfd-7ae3af493679_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una central el\u00e9ctrica. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/ventajas-bleisure-nueva-tendencia-revoluciona-1691845.html 2022-03-22T12:03:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc607cf3-33e0-4d38-9e2b-e7b1a4c2a784_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un espera su vuelo en un aeropuerto. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/euskadi-reforzara-plan-contingencia-llegada-1724608.html 2022-03-22T12:00:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/affaa040-ab47-4855-9b64-ef443b76abc1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una madre y sus dos hijos refugiados ucranianos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/suma-350-nuevas-muertes-covid-1724602.html 2022-03-22T11:55:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6faef452-5bf9-4aa5-8492-8e2a72285ef8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Estado suma 350 nuevas muertes por covid y 54.147 contagios diarios. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/ana-guerra-supera-prueba-fuego-1723555.html 2022-03-22T11:44:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2bf5de5f-137e-45dd-8524-56e8b7cd57f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana China ha vuelto a decretar confinamientos en algunos lugares para frenar el incremento de casos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/transportistas-vascos-mantienen-paro-creen-1724133.html 2022-03-22T11:35:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d82034e-4f60-48ce-ae46-942ff85bafaf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La huelga de los transportistas cumple ya nueve d\u00edas. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/22/psoe-pp-vox-ciudadanos-tumban-1724740.html 2022-03-22T11:34:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7318d8e-173d-4308-b6fe-ff499020ae23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n del 3 de marzo de este a\u00f1o https://www.deia.eus/politica/2022/03/22/gobierno-vasco-pide-explicaciones-sanchez-1724734.html 2022-03-22T11:29:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75b97cb5-55ca-49be-9f01-0dbae28d1ec5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n en solidaridad con el pueblo saharaui. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/nuevo-desencuentro-almudena-cid-christian-1723551.html 2022-03-22T11:27:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b3def9c-6489-4b80-a9ab-aec149ad88b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Almudena Cid y Christian G\u00e1lvez en una foto de archivo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/heineken-dejara-cerveza-bares-sigue-1724125.html 2022-03-22T11:27:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c0a252d-5a5f-476c-8bc4-e71671ba9a0f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un camarero sirviendo cerveza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/gobierno-vasco-llama-consumidores-acaparar-1724934.html 2022-03-22T11:21:40+00:00 las estanter\u00edas de un supermercado. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/22/programa-completo-bilbao-basque-fest-1724177.html 2022-03-22T11:05:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c1a4241-81cd-4318-b027-dd69f192d32b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El deporte rural forma parte de las actividades programadas para esta Semana Santa en Bilbao https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/22/hay-confirmados-5-000-mundos-1722470.html 2022-03-22T11:04:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e7bfabe-9640-441a-85d2-a67a2045dd5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de la Tierra. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/nueva-linea-creditos-10-millones-1724119.html Un trabajador en una empresa. Comedor de un colegio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/euskadi-prolonga-manana-aviso-vientos-1724811.html 2022-03-22T10:48:29+00:00 de archivo de un temporal. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/guerra-ucrania-rebaja-2-2-1723119.html 2022-03-22T10:42:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9eaf14de-c32f-44ab-847a-2ce1ae235bdd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una trabajadora ajusta una pieza en una f\u00e1brica. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/marta-riesco-desvela-quiere-casarse-1723546.html 2022-03-22T10:40:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28047cd5-5ffd-433f-92a7-2d8896e2096e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marta Riesco en 'Ya son las ocho'. Un joven trabaja desde su Txomin el Txirene, Fest https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/urgen-cgpj-cumplir-funciones-bloquear-1724805.html 2022-03-22T10:22:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b563a900-88c7-4077-97e3-4a686634d520_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asociaciones LGTBI urgen al 2022-03-22T10:22:13+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/biden-reitera-putin-sopesa-armas-1724500.html 2022-03-22T10:21:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3684d41-efd7-4af8-a9b9-16c677ef2fb0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Washington. https://www.deia.eus/politica/2022/03/22/afirma-rompera-psoe-pese-crisis-1724730.html 2022-03-22T10:11:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35781668-1c7b-4ffb-bd98-6c592bf891fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Podemos afirma que no romper\u00e1 con PSOE pese a la grave crisis de la coalici\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/22/sanchez-dara-explicaciones-sahara-proxima-1724726.html 2022-03-22T10:07:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d2ca31a-b3f7-4ad2-979a-a87b4f88788b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, en el Congreso. de Salud, Gotzone un tejado en Derio. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/22/bilbao-propone-200-actividades-semana-1724162.html 2022-03-22T10:01:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1e59bcc-73b1-4cb8-b510-8a6a6314e1fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La r\u00eda se convertir\u00e1 en una Athletic, Ricardo Barkala https://www.deia.eus/motogp/2022/03/22/marquez-sufre-nuevamente-problemas-vision-1709528.html 2022-03-22T09:47:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cf0215a-0519-4aaa-a721-a7f4c1322a6e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto Marc M\u00e1rquez durante el Gran Premio de Mandalika. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/22/desarticulada-red-estafadores-4627270.html 2022-03-22T09:34:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9912da84-5459-4a82-bc62-f62a51335903_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desarticulada una red de estafadores https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/22/camarabilbao-alerta-delicada-situacion-bizkaia-1724284.html 2022-03-22T09:32:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c95088e-80a5-47dc-944c-3d3d90dbf167_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las Ertzaintza controlando los accesos de https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/22/fallece-critico-gastronomico-mikel-corcuera-1717623.html 2022-03-22T09:30:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fd3ef3c-02d8-4e46-be91-4d3eb9fa1a13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Corcuera. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/juzgan-inspectora-hacienda-estafar-6-1724799.html 2022-03-22T09:26:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c289f67c-0bdc-440a-84a6-4bf8eae709ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agencia Tributaria en una mampara. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/destituida-comisaria-pontevedra-les-gustaria-1724796.html 2022-03-22T09:05:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7428e720-bd00-46e8-a051-d0f194ca0334_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta por la sentencia del proc\u00e9s. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/22/detenidos-santurtzi-especialistas-robos-viviendas-1724790.html 2022-03-22T08:59:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6224f546-3d48-424f-8866-f8dbe943af4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las sustracciones se han producido siempre durante la madrugada https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/aprobado-bono-cultural-aplicara-traves-1724791.html 2022-03-22T08:58:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d282df0e-63ee-4169-9601-5cf2b52165b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un concierto de m\u00fasica. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/dispara-actividad-agroturismos-apartamentos-turisticos-1724107.html 2022-03-22T08:45:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ccda8033-3a02-40a8-93a8-37808a099cef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un agroturismo ubicado https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be9bc5c1-6e74-4d6b-ba93-a583fdf9a748_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joaqu\u00edn Prat. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/22/colbrelli-recupera-satisfactoriamente-ataque-corazon-1723813.html 2022-03-22T08:34:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bbcd709a-5b1a-4699-8edf-96d34cffc605_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sonny Colbrelli, durante el transcurso de la etapa de este lunes. https://www.deia.eus/economia/2022/03/22/gobierno-amplia-tiempos-conduccion-paro-1724101.html 2022-03-22T08:29:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7e22d61-6b05-4a16-886c-6386b3fdad1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Transportistas aparcados en el Pol\u00edgono Industrial-Parque Log\u00edstico Barral (Madrid). https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/22/bilbao-promueve-acogida-ninos-saharauis-1724220.html 2022-03-22T08:26:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dacffa3a-4ba7-4b6f-9141-70f66e1ce69c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recepci\u00f3n de menores saharauis en el Ayuntamiento de Bilbao en 2019. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/indicios-supervivientes-avion-estrello-china-1724492.html 2022-03-22T08:21:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96ea54c4-dfa9-4c6e-84d3-0ea70b1ea8a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Partes del fuselaje del avi\u00f3n. de la compa\u00f1\u00eda Danone. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/22/alumno-asesina-profesoras-escuela-suecia-1722596.html 2022-03-22T08:05:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84007e3d-a05a-4f38-bd46-f08c116a44c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polic\u00edas y ambulancias en la escena del crimen. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/22/desarticulan-grupo-criminal-estafaba-bizkaia-1724786.html 2022-03-22T08:04:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9912da84-5459-4a82-bc62-f62a51335903_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Desarticulada una red de estafadores https://www.deia.eus/vivienda/2022/03/22/pisos-3-dormitorios-venta-basauri-1709356.html 2022-03-22T08:01:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34237a63-3435-42f0-99b8-299a722e40cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pisos con 3 dormitorios en venta en Basauri, los m\u00e1s demandados https://www.deia.eus/actualidad/korrika/2022/03/22/hau-da-korrika-2022ko-abestia-1720646.html 2022-03-22T07:53:52+00:00 Pak https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/reflexion-interesante-iker-jimenez-1723540.html Iker Jim\u00e9nez reflexiona sobre las audiencias. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/juzgan-hombre-acusado-matar-pateando-1724947.html 2022-03-22T07:05:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4815bdb2-ff58-41e3-9653-6ee2aac9c592_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada de la Audiencia Provincial de Madrid. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/tribunal-rusia-declara-opositor-alexei-1724484.html 2022-03-22T07:01:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7cc2edd-2dfd-4546-8fee-88f3d09a1795_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas reclaman https://www.deia.eus/opinion/2022/03/22/modelo-saltar-satrapa-satrapa-sostenible-1724409.html 2022-03-22T06:33:04+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/22/cambio-posicion-sahara-centrara-pleno-1724721.html 2022-03-22T06:17:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b18b791-ad70-4508-bee0-e4a197eb5f31_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n contra el cambio de postura del Gobierno espa\u00f1ol respecto al Sahara. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/22/conquis-estrena-nuevos-capitanes-noche-1723535.html 2022-03-22T06:17:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d81f60d6-c34b-43b6-8c93-eb9aaa787c2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Yocachu ganan la prueba del laberinto. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/22/isabel-pantoja-niega-haber-cometido-1724781.html 2022-03-22T06:08:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc641a32-c212-4362-8c3e-92e42b70469d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Pantoja llegando a la sede judicial. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/22/sanidad-retoma-comunidades-plan-normalizar-1724585.html 2022-03-22T06:00:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c0e177e-3ce8-4b3a-ba85-5ca2e265072a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario realiza una prueba PCR. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/22/rusia-refuerza-control-corredor-terrestre-1724493.html 2022-03-22T05:36:35+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/22/rio-revuelto-ganancia-caverna-javier-1724802.html 2022-03-22T04:18:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2ef464e-782b-48e9-a7cd-4b69bfe8d7bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El paro de las patronales del transporte llega a su noveno d\u00eda https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/22/asier-javier-1725096.html 2022-03-22T04:04:49+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/21/elite-vuelve-frentes-abiertos-1723661.html 2022-03-21T22:33:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dda2b42-d291-4006-9d34-01f37b3207fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de familia de los creadores y elenco de '\u00c9lite' en su presentaci\u00f3n en el Festival de M\u00e1laga. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/pedro-sanchez-esquiva-explicarse-sahara-1724712.html 2022-03-21T22:33:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3524a1af-da7d-406a-a05f-4d2fb0839c48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, se dirige a los medios junto al principal mandatario de Francia, Emmanuel Macron, ayer lunes en la sede del El\u00edseo. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/sanchez-presidenteari-1715294.html Marta Vilalta, portavoz de Esquerra, ayer lunes durante su comparecencia ante prensa. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/deseo-llamado-1706943.html 2022-03-21T22:33:29+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/saliendo-derecha-1715288.html 2022-03-21T22:33:27+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/21/desprecian-protestas-campo-1717506.html 2022-03-21T22:33:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81d792da-ce3a-40a2-bb87-b992cf2ca868_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00bfSeguro que todas las personas que se manifestaron son miembros de la extrema derecha? https://www.deia.eus/television/2022/03/21/iruindarra-alex-pina-anuncia-nuevo-1723646.html 2022-03-21T22:33:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c0b0f5f-2ada-4050-979e-48717475ff9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lex Pina. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/pablo-casado-acude-genova-votar-1724700.html votar. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/nueva-ley-trafico-bienvenida-1717497.html 2022-03-21T22:33:17+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/21/cuatro-letras-pablo-gonzalez-1717410.html 2022-03-21T22:33:12+00:00 2022-03-21T22:33:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b597f21f-99b4-47c1-a0af-593374ec725c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Diputaci\u00f3n Foral de la diversidad. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/malditas-guerras-malditos-provocan-1724403.html 2022-03-21T22:33:00+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2022/03/21/var-obstaculo-anadido-amorebieta-1722396.html 2022-03-21T22:32:58+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/ceoe-pide-sanchez-descentralice-fondos-1724089.html Garamendi, ayer lunes, durante las jornadas. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/21/moda-rompe-barreras-viaja-metro-1724214.html 2022-03-21T22:32:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/451a15cb-0615-4316-8973-31ea4e1092c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La fotograf\u00edas que dan vida a la muestra 'Moda para todos', est\u00e1n realizadas por el artista Asier G\u00f3mez e instaladas en la salida de la estaci\u00f3n de Indautxu. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/bunker-lingueistico-1724401.html 2022-03-21T22:32:53+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/tapia-lamenta-falta-capacidad-decision-1724080.html 2022-03-21T22:32:50+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/delincuencia-euskadi-crece-11-8-1724748.html 2022-03-21T22:32:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a1aab75-e4c4-415e-89e9-542930f79357_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno cinco delitos investigados por la Ertzaintza en 2021 se produjo a trav\u00e9s de internet. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/21/perder-psg-liga-francesa-1723860.html 2022-03-21T22:32:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7572f4d-18f5-438c-85a4-e418c1b48261_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pochettino. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/azpiazu-pide-medidas-eficaces-frente-1724532.html 2022-03-21T22:32:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e855d111-edb2-4c79-af70-7813dfd6479e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del juicio. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/21/adios-gdko-ibaizabal-quiere-luego-1716592.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52234cfb-6087-41c6-b65b-d84c41120083_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del \u00faltimo derbi entre Ausarta Barakaldo en Lasesarre. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/ayudas-500-millones-transporte-combustible-1724076.html lunes, en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/beatriz-artolazabal-atana-luchar-antigitanismo-1724742.html 2022-03-21T22:32:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a31bd0d-856f-4c3b-8f0d-c9f6d3c6f2dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un acto con motivo del D\u00eda Internacional del Pueblo Gitano. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/euskadi-atiende-400-refugiados-ucranianos-1724459.html 2022-03-21T22:32:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae0e36ae-091d-4947-a1f6-787dad23d67e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La llegada de refugiadas ucranianas a Euskadi. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/ricardo-barkala-dice-abril-sera-1724526.html 2022-03-21T22:32:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5e502cc-13c8-446c-bcfc-7b5a0764e6d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Autoridad Portuaria de Bilbao, Ricardo Barkala. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/mercancias-tren-huelga-transportistas-1724519.html 2022-03-21T22:32:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b5394f3-1e05-4c80-a322-68ccb1a47fb8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del Puerto de Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/21/bilbao-celebra-dia-mundial-poesia-1709936.html 2022-03-21T22:32:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01b902c2-ce7c-4192-89bf-af78aab0b08a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao celebra el D\u00eda Mundial de la Poes\u00eda con la visita de Ida Vitale a la biblioteca de Bidebarrieta https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/mungia-festejara-sampedros-28-junio-1722991.html 2022-03-21T22:32:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ba9e1fd-cc97-452f-8999-35906d72773f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las fiestas de San Pedro volver\u00e1n a llenar Mungia de alegr\u00eda y buen humor con los t\u00edpicos actos. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/21/bruselas-aprueba-estrategia-ganar-autonomia-1723621.html 2022-03-21T22:32:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44d33268-f167-4e8f-8ab0-ba428256f0b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josep Borrell, a su llegada a la reuni\u00f3n de los ministros de Defensa de la Uni\u00f3n Europea. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/elkartergi-zalla-acerca-poligono-longar-1723042.html 2022-03-21T22:32:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5f3d910-ef02-4ea8-90f4-e00dd9fe0c6e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Momento de la firma del convenio sobre la parcela, de 3.300 metros cuadrados. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/21/polonia-culpa-merkel-ue-construir-1723615.html 2022-03-21T22:32:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70d3aade-3540-4ed6-b66b-f8a2bdd73b53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen de archivo, Angela Merkel y Vlad\u00edmir Putin. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/arrigorriaga-orozko-laudio-recuperan-fiestas-1722880.html 2022-03-21T22:32:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b65bfd1-d7fc-4107-bc1f-fe8af436b16b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Este a\u00f1o podr\u00edan volver a escucharse los txupinazos en la comarca. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/rusia-bombardea-odesa-kiev-forzar-1724476.html 2022-03-21T22:32:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb0a4e29-f695-4b60-92d4-56e7f28b9adb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, estado en el que qued\u00f3 el centro comercial de Kiev bombardeado por los rusos, un ataque que se sald\u00f3 con la muerte de ocho personas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/ocio-infantil-ugao-semana-santa-1722994.html 2022-03-21T22:32:06+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/kremlin-descarta-ahora-reunion-putin-1724468.html 2022-03-21T22:32:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/399b13dd-4499-4bb9-bb19-8bf54a0c6c68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/erandio-quiere-deporte-calle-clases-1722982.html 2022-03-21T22:32:04+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/ee-uu-asegura-rusia-lanzado-1724341.html 2022-03-21T22:32:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/266ffa11-671a-418c-9290-c38ac7182dbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los misiles rusos han llevado la destrucci\u00f3n al suelo ucraniano; en la imagen a Kiev. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/lemoiz-instala-radares-pedagogicos-reduce-1722973.html 2022-03-21T22:32:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f86cc179-1bac-4a37-91cb-ffe99ddf14df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se ha reducido la velocidad y sumado se\u00f1al\u00e9tica en Atalaia y en la zona de Andraka. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/mundaka-da-forma-plan-nuevo-1722873.html 2022-03-21T22:31:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8363dac-f472-4d8b-a750-df744027e1eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inmediaciones de la ermita de Santa Catalina, que albergar\u00e1n un \u00e1rea de calistenia. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/getxo-plentzia-sopela-organizan-congreso-1722964.html 2022-03-21T22:31:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a12adc00-0f9c-4738-b3d4-ca7c4097f6bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia invertir\u00e1 570.000 euros este a\u00f1o en la primera fase de mejora de General Casta\u00f1os. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/sestao-inicia-colocacion-paneles-informativos-1723035.html 2022-03-21T22:31:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75c6a0ff-a058-46fc-96c4-2b5dbbcde6eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El panel informativo de Nuestra Carmen. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/durango-aprobara-3-2-millones-1722843.html 2022-03-21T22:31:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc89bd44-1c30-4d95-957c-a3b8a53f469c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vial https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/diario-ferdi-cuento-relacion-personas-1723017.html 2022-03-21T22:31:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1a5d4b9-e1e8-4587-a5df-c5e0db202f9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luisfer https://www.deia.eus/cultura/2022/03/21/poz-pop-biblioteca-movil-gutun-1724024.html 2022-03-21T22:31:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9dedd0e8-bf37-4f4e-8cf1-a0ac64868bc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La biblioteca m\u00f3vil lunes de Azkuna Construyendo la paz https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/ortuzar-exige-sanchez-cuide-socios-1724695.html 2022-03-21T21:13:55+00:00 EBB del PNV, Andoni Ortuzar https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/21/von-der-leyen-sanchez-comparten-1723783.html 2022-03-21T20:18:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ccedd2aa-735b-497b-8b8b-6695fe60a8d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, y la presidenta de la Comisi\u00f3n europea, Ursula Von der Leyen https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/belen-esteban-explica-quiere-sea-1721414.html 2022-03-21T20:07:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6148414-f711-4652-a561-13a521f48189_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kiko Matamoros y Bel\u00e9n Esteban, este lunes en 'S\u00e1lvame'. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/21/ue-da-luz-verde-planes-1724049.html 2022-03-21T20:05:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3deada23-6dc5-43dd-b2c2-acd50d320611_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Alto Representante de la UE para Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/detenido-hombre-presuntamente-matar-exmujer-1724733.html 2022-03-21T19:48:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/844b9e46-199e-464e-ae96-182c43f61aab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una detenci\u00f3n practicada por los Mossos d'Esquadra https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/21/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-lunes-1723656.html 2022-03-21T19:37:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c380d4aa-0278-42a9-a561-ea773a7b96af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el lunes 21 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/jorge-javier-vazquez-pone-sitio-1721406.html 2022-03-21T19:19:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9ea8106-f2ca-45f6-b142-9533a118b099_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Javier https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/acusan-sofia-suescun-estafar-clientes-1721395.html 2022-03-21T18:34:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b38e8165-d9a8-42fe-ab02-3cb013254693_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sof\u00eda Suescun, en una de sus publicaciones en redes sociales. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/21/pablo-fusto-viejo-estaria-orgulloso-1721768.html 2022-03-21T18:32:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67e3afb8-fe1d-4ca2-82cd-cbfd0e6813d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Fusto, con su s\u00e9ptima txapela del Individual de pala s\u00e1bado, 9 de abril. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/21/calendario-alto-voltaje-bilbao-arena-1717529.html 2022-03-21T18:07:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa0ff1f2-2372-4804-b89c-7d76300002cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jonathan Rousselle 2022-03-21T18:02:43+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/21/marc-vigil-sigo-explorando-nuevos-1723752.html 2022-03-21T17:45:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e30315a4-2004-4969-83bf-2212fbb509d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marc Vigil, a la derecha, momento del rodaje de 'Nasdrovia'. https://www.deia.eus/salud/2022/03/21/son-futbolistas-1723625.html 2022-03-21T17:44:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac0eaf37-efbc-4d48-9454-cd8a7d421855_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mayca Jim\u00e9nez, con su libro. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/birra-digital-real-metaverso-1710611.html anuncio de la nueva cerveza virtual. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/21/ida-vitale-hubiera-encantado-capaz-1724019.html 2022-03-21T17:35:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc0a7bf4-11bb-4eec-97b0-a03ef324499b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La poeta public\u00f3 su \u00faltimo poemario el a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/21/fallecen-explosion-tres-empleados-fabrica-1723775.html 2022-03-21T17:33:23+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/sequia-avanza-imparable-espana-mitad-1691837.html 2022-03-21T17:32:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8921e2f4-0e2b-47f5-92c3-eb11bfbbf6e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manantial de agua subterr\u00e1nea. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/triste-mentira-rosa-conto-entrar-1721385.html Nico Williams, en un lance del partido que el Athletic jug\u00f3 el pasado d\u00eda 13 en el Benito Villamar\u00edn https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/gobierno-ofrece-500-millones-abaratar-1724499.html 2022-03-21T17:03:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f66160ec-b726-4635-8c25-daa130a624c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno ofrece 500 millones para abaratar el gas\u00f3leo a los transportistas https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/hortalizas-citricos-empiezan-escasear-mercabilbao-1724318.html 2022-03-21T16:55:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5934b97f-b7b7-4dc8-af33-82166de62370_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograf\u00eda tomada en diciembre pasado en las instalaciones de Mercabilbao. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/21/asier-villalibre-busca-nuevo-sitio-1722296.html 2022-03-21T16:37:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b769cbb-740d-4005-b843-9884b77be156_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asier Villalibre intenta superar al azulgrana Dest en el Camp Nou, en su \u00faltimo partido como titular https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/transportistas-vizcainos-piden-medidas-precios-1724491.html 2022-03-21T16:32:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f20ce08c-6b9b-48e0-9122-9cab685e4a9a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Caravana de camiones este lunes en Bizkaia 2022-03-21T16:23:20+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/21/firma-moda-avirex-vinculada-cine-1724199.html 2022-03-21T16:18:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be04e50a-eef9-48b8-8d05-655e9ba2afea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La firma de moda Avirex b\u00e9lico llega a Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/bat-egin-dute-abanto-zierbenako-1786968.html 2022-03-21T16:07:06+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/21/asamblea-extraordinaria-grada-popular-sera-1722290.html 2022-03-21T16:05:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb02ea71-e519-4338-9315-b9270576924f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mosaico en las gradas de https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3bddd2e-bbb9-45a5-b6ed-fcba9f33806e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona con un port\u00e1til. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/comite-renfe-pide-restituir-lineas-1722418.html 2022-03-21T15:57:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b47dde49-1401-4240-93bc-5888adf8126f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El comit\u00e9 de Renfe pide restituir todas las l\u00edneas pre covid en Bizkaia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/desconvocada-huelga-educacion-vasca-prevista-1724716.html 2022-03-21T15:52:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/326faa1f-9121-46cb-afa0-b66b9a865908_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un aula durante 2022-03-21T15:47:51+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/21/cine-vasco-triunfa-festival-nantes-1722320.html 2022-03-21T15:47:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5139976a-8719-4224-9582-6b14e500b61f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de 'Maixabel', Tosar y Blanca Portillo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/onu-toma-nota-apoyo-mediacion-1724489.html 2022-03-21T15:47:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebd179d4-369e-4f13-a637-8edc394242c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El enviado especial de la ONU para el S\u00e1hara Occidental, Staffan de Mistura, se ha visto con el ministro Jos\u00e9 Manuel Albares https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/video-joven-ofrece-salchicha-pez-1721373.html 2022-03-21T15:33:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ddb349d-40ce-44cb-8563-f9ac2afb5359_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La joven, dispuesta a ofrecer una salchicha a los peces. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/21/colbrelli-congela-corazon-volta-catalunya-1725095.html 2022-03-21T15:23:36+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/21/imanol-uribe-presenta-pelicula-llegaron-1722318.html 2022-03-21T15:19:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10f60f24-1aa9-4f57-ac64-f9f1bb36d9d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la pel\u00edcula dirigida por Imanol Uribe. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/21/dije-digo-digo-jorge-sanz-1722380.html 2022-03-21T15:14:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dca04128-edc1-473e-8b26-02886904d081_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Sanz, en una Deluxe'. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/21/reaccion-amorebieta-1722398.html 2022-03-21T15:13:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/890d95e4-45ec-4552-9893-16f0b8d534bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Haritz Mujika da instrucciones a sus jugadores en la zona t\u00e9cnica de Lezama ante el Alcorc\u00f3n. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/21/seduccion-sarkozy-1722371.html 2022-03-21T15:13:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e15c7482-765b-4986-b3bc-aa5a14519dcd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mary-Kate Olsen y Pierre Olivier, cuando a\u00fan eran pareja. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/ocho-tramites-debes-calle-cambia-1936120.html 2022-03-21T15:12:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7198c40e-2434-4d37-aaa9-2b13ebc87fa1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un operario coloca una placa en una calle. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/tres-recetas-teriyaki-casero-ademas-1711457.html 2022-03-21T15:12:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c882b4df-ec24-426c-8abc-c2b6e7ed7dda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aunque la preparaci\u00f3n cl\u00e1sica de pollo teriyaki se presenta troceada, si se hace a la parrilla, las piezas de pollo pueden ir enteras. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/pnv-reclama-sanchez-negociar-tres-1724687.html 2022-03-21T15:11:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62b30021-db6a-422d-ae81-1c86ae01c99f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso, Aitor Esteban, con Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/onu-alerta-impacto-clima-carrera-1724483.html 2022-03-21T14:37:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/432bb5ad-adb8-40f1-8acb-055396ab216f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general de la ONU, Ant\u00f3nio Guterres https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/pequeno-nicolas-dice-tuvo-encuentro-1721361.html 2022-03-21T14:36:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9b26172-d179-4d93-81ee-1d35cff43798_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso y El Peque\u00f1o Nicol\u00e1s. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/son-misiles-hipersonicos-empleando-rusia-1724475.html 2022-03-21T14:25:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f6fa170-ec4d-40e8-a7ee-bc0babfd7216_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un buque de guerra ruso realiza pruebas con misiles Kinzhal y Kalibr, en el Mar Negro frente a la costa de Crimea, en enero de 2020. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/21/christie-s-subasta-retrato-marilyn-1724285.html 2022-03-21T14:20:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d31afd09-13ee-44de-b245-407d35e3077c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Retrato de Marilyn, de Warhol. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/bueltan-da-donostia-hiria-flamenko-1829599.html 2022-03-21T14:06:52+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/tsjc-anula-ordenanza-zona-bajas-1724711.html 2022-03-21T14:06:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/894a5e68-9617-4351-8229-3e0f43dd7345_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Veh\u00edculos realizan cola durante un control de movilidad https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/detenida-mujer-sindrome-munchausen-sobremedicar-1724705.html 2022-03-21T13:59:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ab295ce-d03a-4d6a-b07b-58c9fa2bf666_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mujer ha sido detenida por la Polic\u00eda Nacional. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/mil-casos-ausencia-justificada-menores-1723013.html 2022-03-21T13:52:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50550a3d-c0a5-4eb4-9669-4948b78e373f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos menores en el 2022-03-21T13:20:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/926301e2-7036-4047-994e-737f3db104e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carolina Iglesias y Victoria Mart\u00edn: \"La clave es que no te pueden cerrar una puerta que nunca ha estado abierta para ti\" https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/21/aduriz-sorprende-cocido-embriones-humanos-1719558.html 2022-03-21T13:17:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9d580b7-0767-473d-88f5-bc46136b88f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andoni Luis Aduriz https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/puerto-invierte-52-millones-dar-1724473.html 2022-03-21T13:10:36+00:00 instalaciones del Puerto de Bilbao https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/pnv-volvera-celebrar-aberri-eguna-1724679.html 2022-03-21T12:57:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a3fdb70-c342-494b-806d-c13203da80a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV celebrando en 2017 el Aberri Eguna en la plaza nueva de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/sagardui-preve-impacto-negativo-supervivencia-1724696.html 2022-03-21T12:39:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1225690-620d-4461-8993-f5cc552c78b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sagardui. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/21/tranvia-bilbao-llega-bolueta-4627320.html Bolueta https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/huida-disfrazada-juego-ninos-orfanato-1724467.html 2022-03-21T12:28:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dab8c83-cf19-46ef-a71c-eb7ebe887e42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ni\u00f1os cantan el himno ucraniano a la alcaldesa de Lodz. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/refugio-millonario-pau-dones-comprador-1723626.html 2022-03-21T12:09:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1825dbd3-1716-4510-8c50-b33c8d7ca232_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pau Don\u00e9s. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/nueva-ley-trafico-encarecer-seguro-1691834.html 2022-03-21T12:09:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85f38e57-018f-459a-943c-27fa87d7f000_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un conductor da parte por tel\u00e9fono de un siniestro en su coche. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/yolanda-diaz-acusa-sanchez-opacidad-1724667.html https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/servicio-teleasistencia-gobierno-vasco-beti-1724689.html 2022-03-21T11:36:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66db1cd5-56b8-4af3-8a09-7a01ee1e7d67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oficina del servicio p\u00fablico de teleasistencia a personas mayores del Gobierno vasco. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/cuatro-diez-ninos-vascos-5-1724682.html 2022-03-21T11:27:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc2a1aee-edb8-45ed-99d3-128077741a2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o recibe una dosis de la vacuna. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/hay-problema-abastecimiento-gasolineras-bizkaia-1724314.html 2022-03-21T11:22:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/399dcc3e-d372-43c9-a5f8-e107739ab5f7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gasolinera de La Avanzada a la altura de Leioa. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/21/barkala-confirma-candidatura-presidir-athletic-1722286.html 2022-03-21T11:14:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c18b77a-d63b-4a52-8702-093964eba55c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Autoridad Portuaria de Bilbao, Ricardo Barkala, ha confirmado su candidatura a la presidencia del Athletic https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/divertida-reaccion-pedroche-proxima-paternidad-1723620.html 2022-03-21T11:13:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea20649b-30b6-4eed-8226-6f19a31530e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cristina Pedroche 2022-03-21T11:06:55+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/21/trabajadoras-limpieza-guggenheim-llegan-acuerdo-1724184.html 2022-03-21T11:04:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f0a30e2-1111-4f76-8ee2-695dd6f1d6d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las inmediaciones del Museo Guggenheim durante la huelga. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/21/queen-recauda-fondos-refugiados-ucrania-1722316.html 2022-03-21T11:03:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c62fcb16-8fb9-4777-90fa-191b68f78bce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Queen con Paul Rodgers. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/21/viernes-entra-servicio-tranvia-bolueta-1722837.html 2022-03-21T10:54:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de2e4420-dc90-499e-a69e-7f5465294342_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exposici\u00f3n 2022-03-21T10:38:40+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/euskadi-reduce-16-fallecidos-covid-1724668.html 2022-03-21T10:36:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d9ee5bc-8e2f-4a9b-9093-4dc3c3be4b23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un paciente es atendido en una Unidad de Cuidados Intensivos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/gobierno-espanol-renuncia-limitar-precio-1724071.html 2022-03-21T10:21:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72f2e38b-29e6-4b68-870e-ef6afee73171_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una central el\u00e9ctrica. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/euskadi-atiende-400-refugiados-ucranianos-1724657.html 2022-03-21T10:19:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3075333-cd9a-4d1f-83c8-1f0a014785f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euskadi se sit\u00faa a\u00fan en el primer escenario del Plan de Contingencia para la acogida de desplazados. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/odisea-ibai-llanos-corea-sur-1723614.html 2022-03-21T10:16:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59631ff2-916a-493f-aaa2-4f169800308d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibai Llanos durante uno de sus v\u00eddeos Twitch. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/21/parejas-vida-real-nominadas-oscar-1725076.html 2022-03-21T10:10:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d3b7387-5fee-4e52-98c0-fd4c71b5db60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Michael Fassbender y Alicia Vikander, pareja en la vida real y en los Oscars. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/21/sancet-baja-sub-21-molestias-1722280.html 2022-03-21T09:59:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b42ee882-ebc0-4896-8a48-57867c940efd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oihan Sancet ser\u00e1 baja en la concentraci\u00f3n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola sub'21 por unas molestias en el pubis https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/hallan-muerto-casa-profesor-acusado-1724646.html 2022-03-21T09:54:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce3bbbc4-6cb4-442a-b3d6-ca7cecf80df0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Nacional, que se encontraba investigando el caso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/gobierno-vasco-impulsa-nueva-estrategia-1724640.html 2022-03-21T09:43:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/067f08df-237b-4b20-84e0-985f153ebb0a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno vasco impulsa una nueva estrategia para superar la discriminaci\u00f3n del pueblo gitano. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/ocho-muertos-bombardeo-ruso-centro-1725186.html 2022-03-21T09:29:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5a025ac-94b3-499d-a55f-349b0a1fbfbb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia bombardea un centro comercial en Kiev https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/21/misterio-geranios-ria-bilbao-1724178.html 2022-03-21T09:27:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4392bff0-d6ca-4ff7-993f-6d8949898323_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La caseta a ras de R\u00eda en el Campo Volant\u00edn de Bilbao y la fachada del hotel Hesperia hacen juego a la luz del d\u00eda. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/entrada-turistas-hoteles-euskadi-aumento-1724067.html 2022-03-21T09:10:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f683195-0ada-41e7-8a6a-bc3318f65c12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de turistas por una calle de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/vigor-nueva-ley-trafico-son-1725421.html 2022-03-21T09:00:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/667f66cb-7b9a-4710-a189-e7c0310fc155_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Veh\u00edculos circulando por una ligeramente ganando radiograf\u00eda muestra las bater\u00edas. https://www.deia.eus/motor/2022/03/21/100-electricos-1717475.html 2022-03-21T08:47:49+00:00 Operaci\u00f3n de recarga en la red. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/ciberdelincuencia-supone-cinco-delitos-euskadi-1724633.html 2022-03-21T08:43:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f4ef974-25b5-48a4-88c6-68cca1ae3bbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unidad contra el ciberdelito de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/21/vigor-nueva-ley-trafico-son-1724626.html 2022-03-21T08:39:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f64d0d70-5495-4ea1-a849-4fd00de01770_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El carn\u00e9 por puntos se renueva con el deber cumplido. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/osakidetza-abre-puertas-nueva-generacion-1724618.html 2022-03-21T08:34:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/289db2d2-66d7-4cca-92c8-7c9065511afe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos sanitarios salen del Hospital Donostia. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/21/homenaje-surfista-muerto-zurriola-son-1725065.html 2022-03-21T08:24:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/366e2d17-fbcb-48b3-8610-fca82bcfcf82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una docena de surfistas sigui\u00f3 el ritual formando un c\u00edrculo para despedir a Randall Cory Young en Sag\u00fc\u00e9s, donde perdi\u00f3 la vida. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/otegi-pide-sacar-gas-pool-1724656.html 2022-03-21T08:14:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5831c0a-0f61-4832-99d0-4f03ae92385d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El coordinador de EH Bildu, Arnaldo Otegi. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/nerea-aranguren-fondos-europeos-seran-1724062.html 2022-03-21T08:09:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4668a2af-d5c1-4d8a-998b-a8571e28d4e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nerea Aranguren interviene como ponente en las IX Jornadas Financieras organizadas por Deusto Business School. https://www.deia.eus/salud/2022/03/21/veintena-hospitales-ensayan-primer-farmaco-1723677.html 2022-03-21T08:07:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa5bf0a1-6cb0-494f-96a7-76c107496fa8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del equipo investigador de Mikrobiomik. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/adriana-ugarte-rescate-nuria-roca-1723610.html 2022-03-21T08:07:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faffee74-487a-48d6-969c-64f1cc48965a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nuria Roca habla con Adriana Ugarte sobre 'Heridas'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/21/bildarratz-viaja-estonia-finlandia-conocer-1724613.html 2022-03-21T08:04:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1dd72934-66fd-4ec3-91ad-60c4267f0906_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Educaci\u00f3n, Jokin Bildarratz. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8125f23-47b5-4c4c-a68b-59f64a2fc53d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Avi\u00f3n De China Southern Airlines. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/comienza-ronda-dar-forma-plan-1724645.html 2022-03-21T07:24:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40187899-76fd-43fa-bd23-e41aab5ef0bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El primer encuentro ser\u00e1 con los agentes sociales, dentro de la ronda de contactos que tambi\u00e9n incluye a partidos pol\u00edticos y comunidades. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/innovacion-vasca-detras-vacunacion-1724466.html 2022-03-21T07:23:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f911b92b-797f-4bd3-a25d-0f634c83c903_16-9-aspect-ratio_default_0.png Los nuevos embalajes isot\u00e9rmicos fabricados por Bexen. 2022-03-21T07:11:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03c1776f-6213-4615-b7ae-6897796a35bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emma Garc\u00eda 'Viva la vida'. https://www.deia.eus/economia/2022/03/21/tapia-pide-mecanismo-transitorio-reducir-1724457.html 2022-03-21T07:08:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/579f59cd-59d0-47eb-b7dc-9c6ca966f79e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n entre el Gobierno de la log\u00edstica. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/21/lunes-1724392.html 2022-03-21T06:23:19+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/21/gran-susto-rosa-lopez-evole-1723599.html 2022-03-21T06:15:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e65742e-d815-4328-be3d-9460c05e1bee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato a Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/21/nadal-pierde-final-indian-wells-1723856.html 2022-03-21T05:56:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2aa60f6-dd71-4305-8491-1229dbb03c60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Cuando intento respirar es doloroso y inc\u00f3modo\", explic\u00f3 Nadal tras la final. https://www.deia.eus/politica/2022/03/21/piden-comparecencia-sanchez-cambio-posicion-1724632.html 2022-03-21T05:46:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3414e611-1e89-4c15-9ed1-66f0624be368_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en defensa de la autodeterminaci\u00f3n del Sahara. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/21/rusia-bombardea-odesa-kiev-forzar-1725176.html 2022-03-21T05:26:46+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/21/prensa-orden-apunta-pancarta-campo-1725057.html 2022-03-21T04:42:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/191f61a1-a52e-4dff-98fa-7f49b02ce63d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la manifestaci\u00f3n de ayer en Madrid https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/21/asier-javier-1725293.html 2022-03-21T03:56:32+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/20/hilary-duff-vision-moderna-amor-1723739.html 2022-03-20T22:15:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/086a234a-5492-4e71-8990-f7641ed45af7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hilary Duff (d) conoc\u00ed a tu padre'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/sanchez-afronta-mayor-reto-verse-1724625.html 2022-03-20T22:15:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f273fefe-220e-432f-8acd-12b83e31fbe6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dirigentes del PP Fernando L\u00f3pez Miras, Esteban Gonz\u00e1lez Pons y Cuca Gamarra, ayer durante la protesta en Madrid de los agricultores y ganaderos. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/20/zartada-1715291.html 2022-03-20T22:15:04+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/20/nuevos-capitanes-llegan-mitico-laberinto-1723732.html 2022-03-20T22:15:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7535a4a6-e0a6-4d9a-94cc-e827522e846c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los https://www.deia.eus/deportes/2022/03/20/xavi-doctora-bernabeu-1723807.html 2022-03-20T22:15:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a428dc17-9b22-4b2c-9f44-e66a64dfaf58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ferran celebra con Aubameyang y tercer gol al Real Madrid. https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/tc-resuelve-manana-tres-recursos-1725264.html 2022-03-20T22:14:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/907f13a6-a80c-4090-b562-ee54c186a0fc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo https://www.deia.eus/television/2022/03/20/nueva-ola-crimenes-gelida-laponia-1723726.html 2022-03-20T22:14:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f198a67f-4f28-42ce-88d6-9595ba8dff34_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lina Decenas de personas se concentraron ayer domingo en Palma de Mallorca para criticar el viraje del Gobierno espa\u00f1ol. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/20/reflexiones-educativas-20-anos-20-1717612.html 2022-03-20T22:14:38+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/erc-mantendra-puentes-moncloa-pese-1724610.html 2022-03-20T22:14:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77f8ece5-6723-4dea-b712-83dd5a4c28da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/txutxi-castelo-departamento-seguridad-entrar-1725250.html 2022-03-20T22:14:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fe2b361-52f2-481e-9aa8-5efd6bfd110e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Txutxi la Ertzaintza. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/20/veintena-familias-huyen-guerra-llegan-1724154.html 2022-03-20T22:14:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83726e09-c5ef-4f4e-8f9d-810547cc2936_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada a Bilbao de la veintena de refugiados de Ucrania. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/20/sobrados-1724382.html 2022-03-20T22:14:21+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/20/haritz-mujika-equipo-atenazado-1723792.html 2022-03-20T22:14:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fab490c0-7e02-4ea1-8ea1-9f4ab5d74ea6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Jos\u00e9, que arranc\u00f3 de titular, pugna por un bal\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/iu-reelige-arantza-gonzalez-gipuzkoa-1724605.html 2022-03-20T22:14:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/420e35af-cf53-49df-8838-f5b70dc8be8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La coordinadora https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/20/etxebarri-acogera-nueva-residencia-mayores-1724310.html 2022-03-20T22:14:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/334be280-3c82-433b-b173-c07c30cedafe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Etxebarri acoger\u00e1 mayores con unidades convivenciales https://www.deia.eus/athletic/2022/03/20/cachorros-naufragan-talavera-1724122.html 2022-03-20T22:14:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43b900e6-1c0e-4b0b-82f4-44f6c45f83da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Bilbao Athletic se lamentan de la goleada recibida ante el Talavera. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/20/durango-seguira-investigando-caidos-1937-1724274.html 2022-03-20T22:14:11+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/20/campana-control-velocidad-carreteras-1724265.html 2022-03-20T22:14:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41beeee3-a12c-4398-a51e-47be081d7d5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la sala de control de radares y red vial de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/20/gaizka-caza-punto-seguir-colideres-1724416.html 2022-03-20T22:14:05+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/20/transportistas-cumplen-semana-paro-persisten-1724453.html 2022-03-20T22:13:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/260810c6-f8a5-4cf1-9895-1e630f928403_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Guardia Civil hablan con piquetes en una carretera de Lugo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/niegan-mascarilla-afecte-aprendizaje-1724579.html 2022-03-20T22:13:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8de5d1ef-4a51-4dfd-889d-015d3a7fd286_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de ni\u00f1os en el patio de un colegio. https://www.deia.eus/economia/2022/03/20/fruta-verdura-empiezan-escasear-bizkaia-1724447.html 2022-03-20T22:13:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/227bceb3-e8f9-4beb-bb4d-728c08f65f0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de Mercabilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/20/bizkaia-revisara-estrategia-turismo-proximos-1724258.html 2022-03-20T22:13:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51dca887-37d7-499a-bacf-67665416e4fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del ic\u00f3nico Puente Colgante que conecta ambas m\u00e1rgenes de la R\u00eda. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/20/ventaja-macron-ucrania-allanan-campana-1723678.html 2022-03-20T22:13:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/230bb2e0-58d0-4eb6-a7d0-be7db7ddffc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Macron estuvo ayer domingo en un acto en recuerdo del atentado yihadista de Toulouse de 2012. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/20/monaco-golea-psg-deriva-1723788.html 2022-03-20T22:13:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/041d1863-e50a-435d-87c2-568e5bccc455_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mbappe se lamenta. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/20/franz-ferdinand-pelotazos-pies-1723859.html 2022-03-20T22:13:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b486a5d-9e40-4bc3-9960-d6faefa565c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Franz Ferdinand regresa por todo lo alto con 'Hits To The Head'. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/20/dinamo-ilusiona-1724414.html 2022-03-20T22:13:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0cd4e79-f3fa-4c3c-ad05-f84fe86a6e83_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dinamo y Zamudio protagonizaron un duelo 2022-03-20T22:13:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6711cd12-77c6-4063-8f22-f173986d6d57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de sus obras. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/putin-cede-ataques-rusos-agravan-1724460.html 2022-03-20T22:13:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd11c62f-227a-4bf1-bd65-c03203e311de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El goteo de ucranianos que tratan de escapar de la guerra, como estos en la estaci\u00f3n de Odessa, sigue siendo imparable. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/20/manresa-supera-domicilio-real-madrid-1717519.html 2022-03-20T22:13:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/307567ac-c4e7-4a17-8907-e9e4af607a91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Baxi Manresa celebran la victoria. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/zelenski-descarta-romper-integridad-territorial-1724454.html 2022-03-20T22:13:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f37f8431-a977-49a5-b871-8bb9efeb6128_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presiente de Ucrania en una de sus comparecencias durante la guerra. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/papa-suplica-detener-masacre-insensata-1724448.html 2022-03-20T22:13:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/784c4ba1-060b-4546-ad22-2aa2ebf30369_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Papa Francisco. semana. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/ee-uu-pone-duda-voluntad-1725172.html 2022-03-20T22:13:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b7008b8-f409-438f-8555-5fb74bb980ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joe Biden, ayer domingo en Delaware, tras asistir a una misa. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/20/getxo-rugby-aferra-play-off-1723785.html 2022-03-20T22:13:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/889e39da-0e0b-47f4-83b8-2f66e7d1e63d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Getxo Rugby supo reaccionar a tiempo para ganar al Hospitalet (38-29) en Fadura. 2022-03-20T21:05:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24096d30-71e8-48fc-afdf-ec4e923151e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Luka Modric (d), disputa el bal\u00f3n ante Sergio Busquets (i) y Pedri. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/20/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1705065.html 2022-03-20T20:43:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/912ec62c-683e-4008-ada9-c1d7e1f80de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 20 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/marruecos-abren-nueva-etapa-relaciones-1725243.html 2022-03-20T19:54:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69457ee7-fa05-47be-8fc8-b40ab88234d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Embajadora 2022-03-20T19:41:29+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/hallan-mosul-fosa-comun-105-1725164.html 2022-03-20T19:23:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34770998-abd0-48c2-8c85-2e6d1cbb79ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg hallados en Mosul. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/20/koldo-royo-digo-le-daba-1719551.html 2022-03-20T19:01:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3a3f37ff-e9a4-41db-83f0-5a7e5d7adaac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Koldo Royo es toda una estrella gastron\u00f3mica, en redes sociales. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1725400.html 2022-03-20T18:53:16+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/zelenski-evoca-holocausto-pide-israel-1725158.html 2022-03-20T18:47:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a81f5b6-0ebd-455e-aeb2-eb82eeba6be1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zelenski Parlamento israel\u00ed. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/20/raquel-bollo-rota-abandona-television-1723905.html 2022-03-20T18:45:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bf6c2ea-6602-4c3f-9182-49045816af25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Raquel Bollo, al borde del llanto en 'Viva la vida'. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/20/cuatro-personas-sindrome-down-adaptan-4627362.html 2022-03-20T18:18:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33135f6b-269b-4ce0-9b30-b19ed53017a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro personas con S\u00edndrome de Down se adaptan al mercado laboral https://www.deia.eus/deportes/2022/03/20/lebron-james-segundo-maximo-anotador-1722221.html 2022-03-20T18:03:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f0443b43-e725-4854-b3fd-c503366819bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg LeBron James, tras anotar una canasta. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/20/produce-panico-llegue-lunes-1709701.html 2022-03-20T17:57:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5f26e9e-f588-42bd-afb7-914f65c69af6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer angustiada sentada en la cama. Berlusconi Aniorte. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/20/fundacion-athletic-congela-cuentas-1722829.html congelado sus cuentas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/trabajo-gran-reto-hemos-conseguido-1724595.html 2022-03-20T17:29:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33135f6b-269b-4ce0-9b30-b19ed53017a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro personas con S\u00edndrome de Down se adaptan al mercado laboral https://www.deia.eus/politica/2022/03/20/feijoo-urge-sanchez-dar-salida-1725235.html 2022-03-20T17:23:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83ac8b68-dcf2-4c2f-8ffd-6c64bd1760d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o con Jos\u00e9 Antonio acto en M\u00e9rida. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/20/entierro-jaen-termina-herido-detenido-1725225.html 2022-03-20T17:21:27+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/20/bilbao-grita-ucrania-rendir-1722730.html 2022-03-20T16:18:16+00:00 https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/20/ciudad-vaticano-pequeno-mundo-1716512.html 2022-03-20T16:17:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac89917c-9787-46f7-8a13-58b9d6f365a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plaza de San Pedro, centro neur\u00e1lgico de la peque\u00f1a Ciudad del Vaticano. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/20/leclerc-impone-barein-delante-carlos-1724550.html 2022-03-20T16:02:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/baf7a0a9-559e-4d8c-bf63-44b26f1dbeba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Charles Leclerc posa sonriente con su trofeo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/ucrania-acusa-rusia-matar-56-1725149.html 2022-03-20T15:57:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f8e62a4-a68a-4a97-a274-79cc65c3d52c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una anciana, ante los restos de una casa destruida en Krasylivka, al este la invasi\u00f3n rusa de Ucrania https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/20/juanjo-lobato-enfatiza-euskaltel-euskadi-1725290.html 2022-03-20T14:59:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96b6e422-7e40-4779-9fc1-fbf200ab75e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juanjo Lobato festeja la victoria de la \u00faltima etapa de la Vuelta al Alentejo. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/20/colista-agrava-impotencia-amorebieta-1722818.html 2022-03-20T14:55:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99307dcf-843a-4728-b657-e791c15f6696_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Orozko dispuso de una gran ocasi\u00f3n en el descuento. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/20/voz-gps-google-maps-da-1709685.html 2022-03-20T14:37:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d41332a-fa8b-4b98-9028-e0e36f52a2f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nikki Garc\u00eda, la voz del GPS de Google Maps. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/diez-millones-ucranianos-han-huido-1725141.html 2022-03-20T14:36:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e8802ae-1b2f-4dd7-9c94-1940362ada61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una joven ucraniana llora tras cruzar la frontera de su pa\u00eds con Ruman\u00eda. https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/20/penelope-cruz-javier-bardem-caza-1725282.html 2022-03-20T14:22:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14fed446-7aa3-45da-a669-7b6a0077deed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pen\u00e9lope Cruz y Javier Bardem competir\u00e1n en las principales categor\u00edas. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/mascotas-protagonistas-guerra-ucrania-1719677.html 2022-03-20T13:53:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce878f51-8ddf-4ca5-b473-395441a6d796_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una refugiada llega con su perro a Palanca, en Moldavia. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/20/cine-vasco-muestra-buena-salud-1723851.html 2022-03-20T13:36:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/507e00eb-b622-439f-ab7e-6be065a9ec10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alauda Ruiz de Az\u00faa 'Cinco lobitos'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/sagardui-ve-esperanza-pandemia-euskadi-1725399.html 2022-03-20T13:02:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5119c492-1e7f-4c7e-a30d-138728f6ac77_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sagardui asegura no hay desabastecimiento en los hospitales vascos https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/20/beber-agua-lluvia-comer-palomas-1725134.html 2022-03-20T12:44:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab93e9e0-adbc-4efc-ae38-4d96a0f287d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos de Mari\u00fapol cocinan palomas al 2022-03-20T12:40:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ddbe0224-8290-4047-8ca3-1c5c95a5b43c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La embajadora de Marruecos, Karima Benyaich, fue en mayo de 2021 https://www.deia.eus/television/2022/03/20/cinco-lobitos-vasca-alauda-ruiz-1723709.html 2022-03-20T12:29:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c537a70-cb99-4c8f-8b00-8c88ff8c1b82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Cinco lobitos\" compite en del festival de M\u00e1laga https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/20/cuidado-truco-botella-nuevo-metodo-1724593.html 2022-03-20T12:24:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4c1dfa1-3b8b-48b4-b08a-b1f80e8858ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De esta manera colocan la botella los ladrones. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/miles-personas-reclaman-madrid-plan-1725388.html 2022-03-20T11:58:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb6e7cc9-412f-4c11-82c2-372406a69d4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reivindican medidas para que el mundo rural tenga futuro https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/20/fallece-motorista-getxo-salir-calzada-1725223.html 2022-03-20T11:41:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/535b5ba9-09ce-45e6-a61c-d02496c9ff71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fallece un motorista en Getxo al salir de la calzada su motocicleta https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/20/alemania-levanta-mayor-parte-restricciones-1724043.html 2022-03-20T11:03:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7908f136-8fe0-41df-928e-3fa68bfca61a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En estos momentos hay entre 1,5 y 2,7 millones de casos activos de coronavirus en Alemania https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/20/detenido-barakaldo-traficar-drogas-bar-1725219.html 2022-03-20T10:56:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ce11a1d-4670-4606-b7b7-36f5cac59923_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido en Barakaldo por traficar con drogas medida pretende evitar cualquier actividad encaminada a escindirse o colaborar con Rusia seg\u00fan el Gobierno ucraniano https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/20/abiadura-kontrolatzeko-kanpaina-berria-hasten-1722723.html 2022-03-20T10:31:16+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/sindicatos-analizan-lunes-mantienen-huelga-1725377.html 2022-03-20T10:22:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b40ed2b6-855c-497a-86c8-9f11ef8a2563_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La huelga del viernes afecta tanto a la educaci\u00f3n p\u00fablica como la concertada https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/condenado-desear-muerte-politicos-psoe-1725368.html 2022-03-20T10:01:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a8cafd4-b435-403d-8e61-9150673abdf7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los mensajes en redes sociales del condenado se alargaron durante a\u00f1os https://www.deia.eus/motogp/2022/03/20/solida-contundente-victoria-dennis-foggia-1709520.html 2022-03-20T09:48:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a1dd174-7faa-43cf-a509-6532128b9d6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Es la primera victoria del a\u00f1o para Dennis Foggia https://www.deia.eus/motogp/2022/03/20/somkiat-chantra-da-tailandia-primer-1709518.html 2022-03-20T09:37:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/504408bf-0365-485c-bb25-e61cd821e801_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Somkiat Chantral se ha marcado tambi\u00e9n la vuelta r\u00e1pida de carrera https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/20/seis-muertos-37-heridos-atropello-1724039.html 2022-03-20T09:19:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed5a688e-ebd5-4fea-bf78-363fd232e6ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una veintena de personas han resultado heridas de gravedad https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/20/iglesia-pierde-4-500-curas-1725356.html 2022-03-20T09:08:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60cd3e12-be8d-4094-bce9-14e63f386255_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tambi\u00e9n se ha reducido el n\u00famero https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/20/ezcaray-destino-favorito-vizcainos-1719536.html 2022-03-20T08:51:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23ae846d-4a69-4509-98b6-79535dac07be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Naturaleza salvaje. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/20/oliveira-manda-lluvia-indonesia-1709521.html 2022-03-20T08:43:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07bb6923-020e-43c4-ae61-43d71063dfd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oliveira ha la carrera desde la quinta vuelta https://www.deia.eus/mundo/2022/03/20/cuatro-letras-josep-borrell-1725123.html 2022-03-20T07:12:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63788f32-be50-45a3-b7a2-28aa359e706b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josep Borrell, Alto Representante de la Uni\u00f3n Europea para la Pol\u00edtica Exterior https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/20/habra-huelga-ensenanza-1717491.html 2022-03-20T07:09:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66725b9d-9a9b-4e37-b6d3-4f2f273a6fa2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00bfHabr\u00e1 huelga en la ense\u00f1anza? https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/20/gobierno-espanol-abandona-pueblo-saharaui-1719187.html 2022-03-20T07:05:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b8f6b03-de86-405e-a0ed-1fff07772601_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro Albares da cuenta botella de vino de su tienda, Arantzazu pone un disco de m\u00fasica y Anina disfruta https://www.deia.eus/in/2022/03/20/flor-nata-danza-1721559.html 2022-03-19T23:59:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d34a78b-c0ed-41a1-97b5-8e4c9f45995a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marianela N\u00fa\u00f1ez https://www.deia.eus/in/2022/03/20/breve-historia-danza-clasica-escuela-1721551.html 2022-03-19T23:59:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec4340bc-79ff-4911-b4a2-e4b5319252b5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La danza cl\u00e1sica requiere de una f\u00e9rrea disciplina y una dedicaci\u00f3n diaria. https://www.deia.eus/in/2022/03/20/bandas-sonoras-handiak-1717423.html 2022-03-19T23:59:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55d28864-6e51-49e2-ad01-d858bf550dd4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El compositor de origen galo Pascal Gaigne. 2022-03-19T23:59:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00b40ae6-ee07-494d-9641-932d2d265262_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los productos 'gourmet' destacan por un siglo https://www.deia.eus/in/2022/03/20/tres-novelas-gustos-1717395.html 2022-03-19T23:59:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17e52baa-8642-4904-b4e9-91a82b396532_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres novelas para todos https://www.deia.eus/in/2022/03/20/belgica-corazon-europa-1716509.html 2022-03-19T23:59:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91b81c82-c5a1-4fa4-9001-e5f88c192132_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En Bruselas se Foto: Pixabay https://www.deia.eus/television/2022/03/19/eurovision-abierto-pronosticos-1721865.html 2022-03-19T22:12:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03715856-4403-4895-9f9c-d5b6872d04b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kalush 2022-03-19T22:12:07+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/19/dkiss-estrena-serie-asesino-casa-1723849.html 2022-03-19T22:12:06+00:00 2022-03-19T22:12:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d69c1764-6d1a-42b7-abb9-75568ecb1605_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Egby con su Durango. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/transito-1715285.html 2022-03-19T22:12:01+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/19/alaves-levanta-cabeza-1724072.html 2022-03-19T22:11:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/113a064f-dd98-4f4a-95a0-8deee0b7db01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mendilibar suma 7 puntos con el Alav\u00e9s. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/detenido-dar-fuego-etxebarri-21-1725273.html 2022-03-19T22:11:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58dfab09-7084-4b96-8887-e3edd3385aa7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ardieron entre las cinco y siete de la madrugada. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/guerra-1724372.html 2022-03-19T22:11:53+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/19/llega-dark-frankestein-miniserie-ganadora-1723844.html 2022-03-19T22:11:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/133d66d9-ed85-42e0-941a-48b90a5b8301_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La caseta a ras de R\u00eda y la fachada del hotel Hesperia hacen juego a la luz del d\u00eda. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/corte-ilusa-1724369.html 2022-03-19T22:11:42+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/fallecimiento-lehendakari-eleccion-leizaola-1719168.html 2022-03-19T22:11:40+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/19/maria-munoz-primera-tuvo-calle-1697177.html 2022-03-19T22:11:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c93017b-295c-4a45-ae72-a7a9bbdf253c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pared en la que puede observarse la placa con el primer nombre de mujer de la villa. https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/han-ido-obstaculo-estrategia-esparza-1724599.html 2022-03-19T22:11:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30dd71f1-dd1a-4816-b386-c25ff6fa826d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El diputado Carlos Garc\u00eda Adanero posa en la plaza de la Libertad, antigua plaza Conde de Rodezno de Pamplona, muy cerca de su casa. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/heridas-muerte-1725204.html 2022-03-19T22:11:32+00:00 https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/19/deberian-interesar-videojuegos-1722451.html 2022-03-19T22:11:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b9990cc-1eb1-4fb3-ba77-7fb36cf91344_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Por https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/nuevos-ricos-1725203.html 2022-03-19T22:11:25+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/abadino-completado-74-plan-mandato-1724301.html 2022-03-19T22:11:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6f1a816-2233-469e-bad1-5d2464c03665_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Crespo, concejal de alcalde de Abadi\u00f1o. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/andra-mari-senora-arbol-1719198.html 2022-03-19T22:11:16+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/iurreta-otorga-ayudas-deporte-musica-1724293.html 2022-03-19T22:11:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd35077c-aa48-48b7-930b-978e269d1850_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ayudas est\u00e1 abierto. https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/nacionalistas-izquierda-critican-viraje-sahara-1724592.html 2022-03-19T22:11:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcb35fb2-3f20-4ef0-8f6a-f4f88a1d06d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en defensa de la autodeterminaci\u00f3n del Sahara en 2019 en Madrid. https://www.deia.eus/historias-vascas/2022/03/19/margot-duhalde-vasco-chilena-alada-1697282.html 2022-03-19T22:11:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/078273d2-9f0b-4227-b3f4-e72c1c9f2bc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Duhalde. Foto: Museo Aeron\u00e1utico de Chile https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/19/entra-vigor-nueva-ley-trafico-1725351.html 2022-03-19T22:11:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73f8dff4-157b-44fc-888e-444b046e6d9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un conductor observa el tr\u00e1fico a trav\u00e9s del espejo retrovisor. Foto: E. P. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/19/presente-futuro-bilbao-basket-1717567.html 2022-03-19T22:10:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3cca2c2-d545-465a-bc48-5c32e1315384_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Bilbao Basket reuni\u00f3 a sus patrocinadores en el Bilbao Arena. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/tres-semanas-servicio-funi-larreineta-1724287.html 2022-03-19T22:10:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90208e3c-f834-41ab-897d-86a4bbfca07b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El funicular de Larreineta en un momento del trayecto. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/19/20-anos-dando-nota-musikene-1721854.html 2022-03-19T22:10:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93c7e161-dde0-44a9-bcf5-f6598e82c013_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gonzalo Tejada, Miren I\u00f1arga y Rodolfo Epelde, frente a la sede de Musikene en Donostia. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/19/potencial-ondarroa-1724068.html 2022-03-19T22:10:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43df969c-d7b3-4307-a35f-b83332ad075e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La prueba fue de gran dureza para los remeros. https://www.deia.eus/motor/2022/03/19/claves-acertar-electrificacion-1715060.html 2022-03-19T22:10:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a48154bd-b9dc-4c66-b912-c7c5d15e1add_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La transici\u00f3n energ\u00e9tica del octano al amperio genera incertidumbre al p\u00fablico a la hora de elegir tecnolog\u00eda. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/19/parlamento-europeo-busca-adaptarse-epoca-1723772.html 2022-03-19T22:10:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa9d64dc-6764-48e5-bc22-b10ed21d5a35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sesi\u00f3n plenaria en el Parlamento Europeo. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/kazajistan-uzbekistan-oportunidad-mantener-negocios-1724432.html 2022-03-19T22:10:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f592040-57d5-4201-892c-105a4194fae5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta en contra de la invasi\u00f3n de Rusia a Ucrania. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/desaparece-transporte-mercancias-ucrania-1725114.html 2022-03-19T22:10:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/182c7fd5-8b1e-401b-bea7-f471d284a244_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una agente de aduanas controla la entrada y salida de camiones en Korczowa. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/personas-llegan-frontera-totalmente-destruidas-1724425.html 2022-03-19T22:10:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d83045d-b952-4feb-994e-462967b83a2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La frontera de Polonia a la que llegan los refugiados. Foto: E. P. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/claves-entender-conflicto-sahara-1726078.html 2022-03-19T20:08:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9dfae25b-7574-4819-b557-a2fe00f41af1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta en apoyo a la autodeterminaci\u00f3n del S\u00e1hara Occidental en Madrid. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/19/sorteo-primitiva-resultados-sabado-19-1724889.html 2022-03-19T20:00:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aec6e40c-2039-4750-b742-443cf8ccd807_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del s\u00e1bado 19 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/19/rosalia-moto-exito-global-1721843.html 2022-03-19T19:47:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6969c2c1-31a5-4dad-b1b6-9a4c1aa11b92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rosal\u00eda. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/19/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1724884.html 2022-03-19T19:42:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8094c235-d3d9-41ff-a0c2-1124e3fe73bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el s\u00e1bado 19 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/augura-relacion-estable-marruecos-giro-1726087.html 2022-03-19T19:39:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba82a3e7-75b3-4bc3-a9a9-45556e9da8eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de la Presidencia, F\u00e9lix Bola\u00f1os. https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/feijoo-sanchez-gobierno-dedica-ganar-1726083.html 2022-03-19T19:21:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b052b0a-95eb-4ab6-a4fe-9049f9177cb8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juanma Moreno y Alberto N\u00fa\u00f1ez Feijoo en un acto del PP en Torremolinos. https://www.deia.eus/television/2022/03/19/actriz-carme-elias-revela-padece-1723837.html 2022-03-19T19:14:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d99354e-16aa-4636-b6a7-aa6145f7c7f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carme El\u00edas padece la enfermedad de Alzheimer. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/19/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1725347.html 2022-03-19T19:00:01+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/19/mujer-revienta-twitter-lapsus-tenido-1722820.html 2022-03-19T18:57:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d69644d-3e7c-44da-8890-d5f884e8bc6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 2022-03-19T18:08:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c32371fa-938f-4752-9b7c-75f12981a4c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tecnolog\u00eda se con la salud. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/hiriko-lau-frontoiak-berrituko-ditu-1941028.html 2022-03-19T17:58:41+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/19/luz-mantiene-debajo-250-euros-1724435.html 2022-03-19T17:56:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e82205de-0923-4aa6-b223-bcedb00f50a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre sube los plomos de la luz con una factura de luz en la mano. https://www.deia.eus/economia/2022/03/19/suprimir-tributos-reactivar-economia-1724008.html 2022-03-19T17:55:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c408905b-2540-44fe-aeab-d3d05d47d158_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los tributos de la electricidad suponen una importante v\u00eda de ingresos para el Estado. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/19/depende-seamos-diestros-o-zurdos-1709672.html 2022-03-19T17:55:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2b70530-e19b-4d3d-9286-502935c80a79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer escribe con la mano izquierda. https://www.deia.eus/economia/2022/03/19/subida-luz-inexplicable-paga-doble-1724005.html 2022-03-19T17:55:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/729d076e-9161-4db4-8818-7a38c3996db4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Morales de Labra es ingeniero industrial y uno de los mayores conocedores del sector el\u00e9ctrico espa\u00f1ol. https://www.deia.eus/economia/2022/03/19/sube-precio-luz-1724438.html 2022-03-19T17:54:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c37fea4a-c069-4ff2-ad50-f0d8f93ff119_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Electricidad, gas natural y carburantes suponen cada mes un importante desembolso para la econom\u00eda de los hogares. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/merkataritzaren-digitalizazioa-sustatuko-du-barakaldok-1906096.html 2022-03-19T17:39:52+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/19/mariano-garcia-oro-800-metros-1725541.html 2022-03-19T17:30:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de5cd29a-0821-4333-8528-d1a3367955e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg meta. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/19/pasado-reciente-athletic-apunta-jugar-1723024.html 2022-03-19T17:27:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93b0ed3d-1eda-442e-8b27-92659698e3e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams intenta controlar el bal\u00f3n ante la presencia de Mitrovic y Cuenca, defensas del Getafe https://www.deia.eus/vivir/2022/03/19/miki-nadal-anuncia-padre-segunda-1724859.html 2022-03-19T17:20:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00bc52bd-0d0c-477a-962b-1af57f95d7cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miki Nadal fue padre https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/liburutegiko-bazkideek-1-563-material-1733733.html 2022-03-19T16:49:59+00:00 de Paco'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/interior-traslada-carceles-euskadi-tres-1726076.html 2022-03-19T16:31:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03b06646-6821-4d6c-adee-8c2d97dc561d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la c\u00e1rcel de Basauri. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/19/mejores-memes-celebrar-dia-padre-1722811.html 2022-03-19T16:14:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6011e21-6350-4950-bd00-52b5f82f234e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los memes cl\u00e1sicos del D\u00eda del Padre. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/hijo-mayor-suena-dias-padre-1723004.html 2022-03-19T16:02:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db7d7768-4d3a-4e56-a3ff-7b37a88841f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kateryna y sus hijos viven con una familia en Amorebieta tras escapar de Ucrania https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/argelia-llama-embajador-madrid-apoyo-1726073.html 2022-03-19T15:25:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb3991e6-a798-464b-a112-0ef520c62ce5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede de 2022-03-19T14:45:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2bd20f9-e6de-426b-8118-7eca3b8db8d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen Kinzhal. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/onward-filma-proiektatuko-da-ermuko-1943079.html 2022-03-19T14:28:12+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/19/gizarte-larrialdiko-etxebizitzen-zerbitzua-erabiltzeko-1733732.html 2022-03-19T14:22:02+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/19/abrocharte-chaqueta-traje-elegancia-1709652.html 2022-03-19T14:05:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/693e76f2-f86b-4c4b-8d2b-58b217ddccff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre viste una americana de dos botones junto a otras personas con traje. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/19/yaroslava-mahuchikh-escapar-guerra-ganar-1725532.html 2022-03-19T14:00:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6751fbb6-489a-465b-8688-c7783d0323af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yaroslava Mahuchikh Ucrania. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/decenas-muertos-ataque-ruso-cuartel-1726054.html 2022-03-19T12:46:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad9850d7-45f2-4503-aeb3-f4ff72ebec30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los servicios de rescate ayudan a una persona sepultada por el ataque al cuartel https://www.deia.eus/futbol/2022/03/19/duelo-maximas-urgencias-lezama-1725701.html 2022-03-19T12:46:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f627bd5-5a9e-4860-87eb-04966edfa93d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Amorebieta suma cuatro derrotas https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/159e8ed2-4c28-4d03-bb50-3829f661a055_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erkoreka asegura que la Ertzaintza ejercer\u00e1 sus funciones en la huelga de transporte https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/pse-reivindica-memoria-ausentes-homenaje-1726070.html 2022-03-19T12:09:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74ba7947-dc54-4a01-ba89-315c2e59f4c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EL PSE ha recordado a su concejal asesinado por ETA https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/argelia-acusa-madrid-traicionar-segunda-1726060.html 2022-03-19T11:58:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/958baf35-1b01-4974-a96e-5920e163dcb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos hombres saharauis sostiene una bandera del Frente Polisario al noroeste del paso fronterizo de Guerguera https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/19/kateryna-hijos-viven-familia-amorebieta-4627477.html 2022-03-19T11:52:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db7d7768-4d3a-4e56-a3ff-7b37a88841f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kateryna y sus hijos viven con una familia en Amorebieta tras escapar de Ucrania https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/pnv-cambio-posicion-gobierno-espanol-1726050.html 2022-03-19T11:27:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f316f47b-582e-4548-b989-a8e228e25857_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta por la autodeterminaci\u00f3n del S\u00e1hara Occidental https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/19/3-601-personas-realizan-primeras-1725346.html 2022-03-19T10:54:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2e50184-bf0a-4756-875c-d9997e64d9dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La OPE contempla 496 plazas, 424 en la Ertzaintza y 72 en las polic\u00edas locales https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/pnv-aboga-diplomacia-detener-invasion-1726042.html 2022-03-19T10:43:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9783b34-0c01-4c14-944b-f404aa717173_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PNV cree que solo la diplomacia puede garantizar un \"acuerdo realista y duradero\" https://www.deia.eus/economia/2022/03/19/erkoreka-dice-actuara-evitar-excesos-1725854.html 2022-03-19T09:51:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a958c8f-fc8f-4796-97f8-41e819c78001_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Erkoreka afirma que el Gobierno vasco tiene poca capacidad para fijar medidas que ayuden a bajar el precio del combustible https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/asociacion-3-marzo-pide-congreso-1726031.html 2022-03-19T09:28:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6329be2-6841-422d-8b01-b228968da0a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Asociaci\u00f3n 3 de marzo exige aclarar lo sucedido en 1976 https://www.deia.eus/motogp/2022/03/19/quartararo-ejerce-campeon-pole-indonesia-1709498.html 2022-03-19T09:19:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/431ac0e7-3655-4d2c-a7b6-f2c959f15245_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fabio Quartararo ha 1:31.067 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/19/bildarratz-pide-sindicatos-reconsiderar-huelga-1725337.html 2022-03-19T09:07:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fac4f09-13c6-4135-9e5b-e8ebfdb0c8d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Steilas, LAB, ELA y CCOO son los convocantes de la huelga en educaci\u00f3n del pr\u00f3ximo 25 de marzo https://www.deia.eus/politica/2022/03/19/pnv-ve-rebaja-fiscal-solucion-1726019.html 2022-03-19T08:41:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db66ae18-5cc4-4380-9541-35026dfe6983_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban cree que hay medidas que el Gobierno espa\u00f1ol puede tomar para paliar la subida de los combustibles al margen de Europa https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/19/sujetame-cubata-virgen-fatima-1726143.html 2022-03-19T08:10:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0d657e0-0c80-4dd3-a776-819fc480e4ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Suj\u00e9tame el cubata Virgen de F\u00e1tima https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/19/nadie-quiere-pablo-casado-1726136.html 2022-03-19T07:16:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2abe85c-391d-443a-9bb2-f62f6c714f3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Casado, \u00e1rbol ca\u00eddo del que ex amigos. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/19/debe-cercenar-derecho-informacion-1725200.html 2022-03-19T07:03:51+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/19/putin-aumenta-ofensiva-lanza-primera-1726021.html 2022-03-19T06:37:20+00:00 2022-03-18T22:15:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3357ee9a-695f-485c-9405-04023dcae965_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados del Athletic, con las bufandas al viento, antes de comenzar el partido ante el Getafe. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/colorin-colorado-1724115.html 2022-03-18T22:05:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73c481db-f98b-4154-888c-0991349247b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams se lamenta de una ocasi\u00f3n fallada https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/marcelino-problema-efectividad-1724335.html 2022-03-18T21:59:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c2910ba-d88e-46f0-ba64-a65557472159_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino arenga a sus jugadores en un momento del partido ante el Getafe. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/gol-alimentar-confianza-1724331.html 2022-03-18T21:47:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dca20acf-71c2-4a49-bf74-c12b4cf2061f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yuri Berchiche celebra con rabia el gol al Getafe. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/athletic-ganar-getafe-1724110.html 2022-03-18T21:26:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5dbbdaa3-587c-412a-9c66-8bd5600ccfa4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vivian se lamenta de una de las muchas ocasiones que desbarat\u00f3 Soria al Athletic. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/notas-aitor-martinez-yuri-mejor-1724104.html 2022-03-18T21:13:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9625d1b7-ea42-46fd-b7bc-8f64fdf945f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instante en el que Yuri dispara a porter\u00eda para batir a Soria. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/ion-aramendi-ficha-mediaset-presentara-1723508.html 2022-03-18T19:48:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66bbc876-8900-4b45-aa1d-ef9a765950f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ion Aramendi, en su etapa en TVE. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/18/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1725307.html 2022-03-18T19:38:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8094c235-d3d9-41ff-a0c2-1124e3fe73bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el viernes 18 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/18/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1724897.html 2022-03-18T19:37:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/26dbd567-ba0c-4b4a-a5d3-653f1cc3d3e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el viernes 18 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/marta-riesco-lanza-cantante-publica-1723504.html 2022-03-18T19:02:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f444346-c196-4b61-8670-81f814f04ca5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La portada https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/socios-sanchez-rechazan-plan-sahara-1726066.html 2022-03-18T18:37:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a89351b4-66dc-403e-90a2-852447c5aa5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yolanda D\u00edaz por el plan de Marruecos. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/cinco-consejos-elegir-mesa-jardin-1709641.html 2022-03-18T18:23:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/337dce6a-f1ec-41e9-86f2-b83046d3916d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mesa de madera con cuatro sillas. https://www.deia.eus/salud/2022/03/18/angela-quintas-microbiota-codigo-barras-1723619.html 2022-03-18T18:13:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/797dc28d-ecfe-4896-8ff7-928ff345c8a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Angela Quintas ha vuelto al mercado editorial con un libro que habla de la importancia de la microbiota. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/detras-huelga-transporte-reivindican-1725851.html 2022-03-18T18:08:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f5dec0b-15ce-49d8-9cf1-4528417654f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de transportistas en y \u00d3scar Mijallo, durante la conexi\u00f3n en el Canal 24 horas de TVE. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/ojo-coche-bacterias-vater-1711440.html 2022-03-18T17:47:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96120fcb-f437-49cb-9fe4-7d1a9d94e19f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Debe hacerse una limpieza del interior de coche profunda cada cierto tiempo para evitar riesgos bacterianos. octubre del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/18/partido-bilbao-basket-abra-pagina-1717550.html 2022-03-18T16:37:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57653fa1-1c7b-48f1-bba1-e5fef07659f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Surne Bilbao Basket celebran una victoria en Miribilla. https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/polisario-cree-sanchez-sucumbe-chantaje-1726036.html 2022-03-18T16:37:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/79e9e570-2436-4158-b021-a49ea8d4597a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder en Tinduf. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/18/putin-defiende-invasion-salvacion-genocidio-4627482.html 2022-03-18T16:36:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c5e7611-a7d9-4797-b1ce-0b0e61ffdd86_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Putin defiende la \"genocidio\" https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/condenan-agresion-sexual-domingo-casa-1726167.html 2022-03-18T16:33:06+00:00 https://www.deia.eus/baloncesto/2022/03/18/mario-nakic-peso-herencia-1719123.html 2022-03-18T16:25:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e9af03a-9035-4da1-a01a-a8852b7252e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mario Nakic conduce partido con el Morabanc Andorra. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/xi-dice-biden-conflicto-ucrania-1726014.html 2022-03-18T16:12:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7afea80-a13e-46ce-ba86-a08f144051d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Xi y Biden conversan de telem\u00e1tica en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/declarado-culpable-policia-reconocer-participo-1726002.html 2022-03-18T16:05:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b33a004e-0257-4351-812e-94b7e786ec23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asalto al Capitolio. https://www.deia.eus/opinion/biribilketa/2022/03/18/lobo-1714765.html ya est\u00e1 aqu\u00ed https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/ocho-tratamientos-esteticos-solicitados-hombres-1709631.html 2022-03-18T15:56:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ebc70d7-9d32-47f3-bf47-9034b6ad6353_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre con el pelo y la barba muy cuidados. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/18/realidad-virtual-llega-danza-vasca-1723717.html 2022-03-18T15:54:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1f2e344-46a9-48fe-ae17-461c5d607ba2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La obra se estrenar\u00e1 en el marco del festival BLV-Art, en BilbaoArte, donde habr\u00e1 dos gafas de realidad virtual. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/llegan-cuadros-psicosis-graves-pandemia-1725330.html 2022-03-18T15:30:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/170abf5b-b06a-4835-8ff3-556fb96ae580_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Irantzu Gonz\u00e1lez Llona, psiquiatra del Centro de Salud Mental de Novia Salcedo en Bilbao https://www.deia.eus/gente/2022/03/18/rosalia-importante-emocion-correccion-1721828.html 2022-03-18T15:22:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cc73ac1-55d4-4a17-b06f-8acb7158f58d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rosal\u00eda posa durante la Soyuz MS-21 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/guerra-mina-moral-ciudadanos-mermada-1725323.html 2022-03-18T15:02:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef4de5ab-3b54-4137-9655-d55372d4e60a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ucrania con preocupaci\u00f3n https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/ainhoa-tirapu-desvincula-athletic-dedicarse-1701826.html 2022-03-18T14:58:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5f18716-ae6b-4d67-b685-b709d52da833_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ainhoa Tirapu, en Mam\u00e9s https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/redes-estallan-pablo-motos-desprecio-1723497.html 2022-03-18T14:53:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fe746a5-ee4b-4566-bd43-8f240efd16d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nuria Roca y Rosal\u00eda, con Pablo Motos en la pantalla desde casa. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/18/sanchez-reafirma-esperar-29-medidas-1725524.html 2022-03-18T14:49:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f9c28cc-ed75-407e-9e2f-efd8a71bca20_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, junto a Mario Draghi y Ant\u00f3nio Costa. https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/sanchez-apoya-autonomia-sahara-propuesta-1726025.html 2022-03-18T14:49:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/309c9a07-95dc-4b05-9c3c-c5c176335008_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez interviene durante una rueda de prensa desde Roma. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/130-rescatados-1-300-desaparecidos-1725983.html 2022-03-18T14:36:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4a2cb97-c36b-4872-b9e7-3a4819e66796_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed qued\u00f3 el teatro de https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/virus-guerra-provoca-hombre-rompe-1725316.html 2022-03-18T14:32:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1361f04-cae2-44ac-b29c-7b55f381f213_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nerea P\u00e9rez Villarejo. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/hemos-contado-athletic-getafe-1724097.html 2022-03-18T13:40:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c6ab61c-0f1b-44bc-aa4f-641fb36912b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ante el Getafe. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/putin-defiende-invasion-salvacion-genocidio-1725973.html 2022-03-18T13:37:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c5e7611-a7d9-4797-b1ce-0b0e61ffdd86_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Putin defiende la invasi\u00f3n como la salvaci\u00f3n de un \"genocidio\" https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/huelga-transporte-deja-6-detenidos-1726162.html 2022-03-18T13:24:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e6ac338-a468-471b-8db4-0fdc7bec2c15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos miembros de un piquete insultan y hacen gestos a los camiones en Lugo. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/herido-cuchilladas-pelea-companeros-petanca-1726152.html 2022-03-18T13:14:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f433f7c8-f380-4b96-afd3-424d2a6f4e1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coche de los mossos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/huelga-transporte-ocasiona-600-millones-1725847.html un supermercado en Andaluc\u00eda. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/sanidad-notifica-64-597-casos-1725345.html Una sanitaria vacuna a https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a9788ef-a8fa-450f-903e-1ca4b8be460c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Poli D\u00edaz. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/ministra-transporte-culpa-ultraderecha-piquetes-1726144.html 2022-03-18T12:38:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0cbb1dac-ef6d-451a-aa36-c99d47bc4f02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, Raquel S\u00e1nchez. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/18/eintracht-rival-barcelona-cuartos-europa-1725558.html 2022-03-18T12:13:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d40e367-9af0-4e55-9972-d260f039e4f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del encuentro Galatasaray- Barcelona 2022-03-18T11:59:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e85c073-2b50-421b-a198-86c34266ad44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Victoria Federica. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/confebask-advierte-empresas-cerrar-dias-1725845.html 2022-03-18T11:58:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39108f2f-b2a0-47ec-bc72-3c23a566edc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Confebask advierte de que \"muchas empresas pueden verse obligadas a cerrar en pocos d\u00edas\". https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/rusia-ataca-leopolis-misiles-lanzados-1725968.html 2022-03-18T11:44:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46328af6-221e-4eef-bc58-4e346b718b5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ataque ruso a Le\u00f3polis, en im\u00e1genes https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/200-ucranianos-han-solicitado-proteccion-1725329.html 2022-03-18T11:41:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04e99dd5-53ed-4718-a087-046cb7dfe915_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una madre y sus dos hijos refugiados ucranianos. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/18/administracion-bilbao-reparte-300-000-1724145.html 2022-03-18T11:37:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c197259-a101-4f67-a567-d600cf1ed921_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los d\u00e9cimos se han vendido en ventanilla de la administraci\u00f3n bilbaina https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/luz-mantiene-sabado-debajo-250-1725842.html 2022-03-18T11:28:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02d021c8-8fa1-40da-b236-57c5c6748558_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La luz bajar\u00e1 un 4,46% este s\u00e1bado y se mantiene por debajo de los 250 euros/MWh por tercer d\u00eda seguido. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/consulta-decalogo-aie-ahorrar-petroleo-1725836.html 2022-03-18T11:27:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e42a71a-3739-40e8-8865-786e8750789a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Otra medida que reduce el consumo de petr\u00f3leo es cambiar el avi\u00f3n por el tren https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/18/son-actrices-oscars-1726190.html 2022-03-18T11:27:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52da76ab-350c-47a2-87c0-8a0dadea699b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Katharine Hepburn, Meryl Streep y Frances McDormand. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/sener-primera-empresa-ingenieria-certificada-1724408.html 2022-03-18T11:25:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16408fb7-7882-4138-b795-390814c63599_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg SENER, primera empresa de ingenier\u00eda del LRQA https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/problema-salud-deva-hija-verdeliss-1723592.html 2022-03-18T11:21:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5635f24f-34be-4478-9e19-f69e5800c4ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Verdeliss. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/bbva-espera-recuperacion-economica-continue-1725832.html 2022-03-18T11:16:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c815b5eb-060e-4a87-ae5d-34e9c9a3b843_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de BBVA, Carlos Torres, en una rueda de prensa previa a la reuni\u00f3n de la Junta General de Accionistas de BBVA. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/mapa-contraofensiva-ucraniana-dificulta-avance-1725958.html 2022-03-18T11:13:48+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/oscar-julia-windeurope-presentar-plataforma-1724399.html 2022-03-18T11:13:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8714711-362b-4ce4-91e2-79c318721cdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la plataforma de nombre HiveWind. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/oscar-julia-sener-ademas-fomentar-1725826.html 2022-03-18T11:05:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d010ce7f-183d-453d-81f0-e37e246915b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg innovaci\u00f3n\" https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/ingeteam-50-anos-electrificando-futuro-1724000.html 2022-03-18T10:55:57+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/cifra-ninos-ucranianos-escolarizados-permite-1725322.html 2022-03-18T10:53:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ddb1556-91d5-40bd-9d30-29ab6029ef16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos familias de refugiados procedentes de Ucrania, pasean a su llegada al centro Larra\u00f1a Etxea de O\u00f1ati. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/aumentan-casos-acoso-escolar-euskadi-1725315.html 2022-03-18T10:47:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b05d043f-4733-4351-a35f-dfe73824a15e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mayor parte de los casos de bullying se detectan en Educaci\u00f3n Secundaria https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/objetivos-cumplidos-pesar-pandemia-1723866.html 2022-03-18T10:43:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0baa983d-882f-4319-92c0-bab28dcd437d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inauguraci\u00f3n de la electrolinera de carga m\u00e1s r\u00e1pida de Europa. https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/pnv-fuerza-votacion-sacar-gas-1726004.html 2022-03-18T10:40:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/475b2ff1-4270-4f0f-a5da-4585c7b79d96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso, Aitor Esteban, interviene en un pleno. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/ingeteam-busca-posicionarse-actor-clave-1723864.html 2022-03-18T10:38:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13269ff3-69ec-4f78-a1de-035205418a54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Adolfo Rebollo y Teresa Madariaga visitando el nuevo laboratorio 4.0. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/18/inigo-martinez-cae-lista-luis-1724090.html 2022-03-18T10:34:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6423fd6c-7d45-4553-ba7f-18b64ed0539e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El jugador del Athletic, I\u00f1igo Mart\u00ednez, se queda fuera de la lista de Luis Enrique https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/decretan-prision-tres-detenidos-secta-1726134.html 2022-03-18T10:28:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8500c8e-c5fd-4fd0-8808-483c510ec29f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la mas\u00eda en Vistabella (Castell\u00f3n). https://www.deia.eus/deportes/2022/03/18/chelsea-real-madrid-city-atletico-1725548.html 2022-03-18T10:27:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdfaca5a-061d-4704-b6af-26555dfb7137_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El trofeo de la Champions League en la sede de la UEFA en Nyon. https://www.deia.eus/salud/2022/03/18/beneficios-boca-sana-1725493.html 2022-03-18T10:23:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d325619a-078d-420b-b87e-47d70e81885a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las enfermedades bucodentales afectan a 3.500 millones de personas en todo el mundo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. https://www.deia.eus/salud/2022/03/18/markel-dieguez-pioneros-tecnologia-objetivos-1725484.html 2022-03-18T10:09:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/779afad9-b868-4f87-86d8-4c27825291b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Markel Di\u00e9guez, director M\u00e9dico de la Cl\u00ednica Dental MD https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/pablo-iglesias-responde-palabras-comensal-1724158.html 2022-03-18T10:06:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cbb87e21-799a-44e5-9515-a8a2a83f4826_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marga y Gregorio durante su cita en 'First Dates'. https://www.deia.eus/salud/2022/03/18/claves-correcta-salud-bucodental-1725477.html 2022-03-18T10:01:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc6be2be-1d9b-4f97-bdfc-f69d6f322ef7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El uso de la tecnolog\u00eda es una pr\u00e1ctica habitual entre el equipo. https://www.deia.eus/salud/2022/03/18/prevencion-mejor-tratamiento-1725473.html 2022-03-18T09:52:01+00:00 2022-03-18T09:39:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4bfc69e-9b63-4bb9-8b4d-dfae379e8484_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dra. Paula nuestra boca\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/fiscalia-pide-9-anos-carcel-1724587.html 2022-03-18T09:33:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91a800c4-b9f7-43a3-a640-9c75097f00c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada de la Audiencia Provincial de Madrid. https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/urkullu-pide-renunciar-maximalismos-aprobar-1725993.html 2022-03-18T09:24:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44a73dc9-385d-4ae9-8288-88fff2d631af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Parlamento Vasco aprueba este viernes el primer borrador de la ley https://www.deia.eus/vivir/2022/03/18/motivo-mamen-mendizabal-pies-canizares-1724150.html 2022-03-18T09:14:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea2b96e1-d9b1-480e-8cbb-545aab3e6505_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mamen Mendiz\u00e1bal presenta 'Encuentros Inesperados'. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/heridos-accidente-corredor-txorierri-1726128.html 2022-03-18T09:10:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f2a60940-fb96-4e2a-8bca-c5e4304ded04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lugar donde se ha producido el accidente, a la altura de Lezama https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/cae-red-criminal-explotaba-presuntamente-1724921.html 2022-03-18T09:08:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02fb6d21-0537-40a4-adb6-0d28980fd0a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un veh\u00edculo policial. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/cinco-accidentes-leves-ardiente-noche-1725213.html 2022-03-18T08:50:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43196361-56e3-47dd-9ab0-c0ab4f1c6a9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Transportistas colapsan la autov\u00eda en el tercer d\u00eda de huelga indefinida del transporte de mercanc\u00edas. https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/tapia-ve-empresas-vascas-preparadas-1725820.html 2022-03-18T08:47:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa55e058-356c-4350-99cf-ad356d2ec74a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno vasco prepara un paquete de medidas econ\u00f3micas para hacer frente a las consecuencias de la guerra https://www.deia.eus/cultura/2022/03/18/gran-variedad-oferta-escenica-1725653.html 2022-03-18T08:43:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d069bba8-cd4b-416b-b512-b79392f10b6b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yerma, en el Teatro Barakaldo este fin de semana https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/lanbide-reforzara-abonar-partir-junio-1725813.html 2022-03-18T08:42:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8dc02bc5-f2a6-4aad-81b4-c98f5033bc03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una oficina de empleo de Lanbide. https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/urkullu-reclama-unidad-frente-consecuencias-1725978.html 2022-03-18T08:38:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdce3ece-aa6c-4d3b-8d6f-ef417553f0bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari reclama a EH Bildu que se pronuncie con claridad sobre la invasi\u00f3n rusa https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/18/noruega-copia-modelo-traumatologia-cruces-1724251.html 2022-03-18T08:33:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5c10a96-31e7-476b-bb0d-8f54b862903a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Noruega 'copia' el modelo de Traumatolog\u00eda de Cruces https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/18/incidencia-covid-19-repunta-europa-1725512.html 2022-03-18T08:28:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6662e53b-6590-457a-8eae-9426543be4c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La transmisi\u00f3n del virus en Europa es m\u00e1s alta entre los ancianos https://www.deia.eus/motogp/2022/03/18/alex-rins-termina-decimo-in-1709492.html 2022-03-18T08:20:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ccdb1e3-0385-43c4-86b1-20e00908bd69_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto de MotoGP, Alex Rins. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/joe-biden-xi-jinping-hablaran-1725952.html 2022-03-18T08:17:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15b8ee48-9d3f-46db-b854-26c65f0b4277_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg China no ha condenado la invasi\u00f3n aunque ha apelado a que la soluci\u00f3n sea negociada https://www.deia.eus/cultura/2022/03/18/concierto-ilegales-sabado-retrasa-1721819.html 2022-03-18T08:16:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/806e0c27-b469-4164-94d4-ddba469a4c2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concierto de Ilegales en Bilbao se retrasa a finales de marzo https://www.deia.eus/politica/2022/03/18/gorrotxategi-espera-lograr-acuerdo-educativo-1725970.html 2022-03-18T08:13:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1f2dcfa-3c26-40f7-b067-f261ae5b2533_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La una decisi\u00f3n del juez. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/18/atropello-mortal-facultad-economicas-valladolid-1726124.html 2022-03-18T07:27:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13202582-14f7-4cb8-9f7f-b07e04d4f09b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una ambulancia UVI m\u00f3vil. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/18/australia-demanda-facebook-publicidad-enganosa-1725105.html 2022-03-18T07:15:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a88472e2-cd81-468c-89b2-99da38f94df4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logotipo de Facebook visto en la Casa del Parlamento en Canberra (Australia). https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/18/moderna-pide-eeuu-autorizar-segunda-1724915.html 2022-03-18T06:59:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/37a9d957-f5f4-4085-9ff5-234c9977777f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un https://www.deia.eus/opinion/2022/03/18/alturas-siglo-xx-optimista-1725198.html 2022-03-18T06:50:34+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/18/precio-luz-subira-viernes-6-1726276.html 2022-03-18T06:37:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75935079-2f27-47ae-81cf-07ea399e3106_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una l\u00e1mpara refleja el importe de una factura de la luz. https://www.deia.eus/television/2022/03/18/redes-estallan-secret-story-culpa-1724143.html PP (A ver cu\u00e1nto dura) https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/reanimador-azulon-1725684.html 2022-03-17T22:23:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/735685c1-351b-4a74-87c8-64b7d97d6c79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quique S\u00e1nchez Flores da instrucciones a sus jugadores en un partido del Getafe de esta esta semana en Lezama. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/victoria-federica-considera-referente-abuelo-1723526.html 2022-03-17T19:56:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/abb0f6cf-c7a3-44f5-9aa4-acc62fecddf6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Victoria Federica, durante su entrevista. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/17/sorteo-primitiva-resultados-jueves-17-1725306.html 2022-03-17T19:50:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ae5d760-3357-4b17-8051-07ba5541731c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del jueves 17 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/17/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1725302.html 2022-03-17T19:38:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4bc23ca-512f-4914-b838-0646003aa801_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el jueves 17 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/declaran-culpable-asesinato-acusado-matar-1726139.html 2022-03-17T19:10:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00b03850-37d6-4c29-bd06-2d3a42859481_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Audiencia provincial de Castell\u00f3n. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/usuarios-mandan-twitter-obedece-1711428.html 2022-03-17T19:00:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/64e7ad98-f2de-4173-8dfd-f103277e38f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Numerosos 'pajaritos azules' protestaron contra la \u00faltima actualizaci\u00f3n de Twitter. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/apocalipsis-azucar-llega-rusia-luchan-1722787.html 2022-03-17T18:42:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9de98dee-2dfd-4c98-b793-e1bb54ac45b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un mont\u00f3n de rusos, intentando coger az\u00facar nada m\u00e1s abrirse un supermercado. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/17/cantera-mundial-rugby-getxo-1723767.html 2022-03-17T18:38:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ffba7477-2092-4903-a8ea-25402dc076d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Zabala realiza un ensayo ante Portugal. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/constitucional-peru-aprueba-excarcelar-expresidente-1725944.html 2022-03-17T18:34:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6f1d8c64-c716-48f0-81bb-500e4b9e8c73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente de Per\u00fa Alberto Fujimori. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/pablo-gonzalez-asistencia-consular-abogada-1725934.html 2022-03-17T18:33:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb30173b-9c27-4084-a7ec-c60ba6c700bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista vasco Pablo Gonz\u00e1lez, detenido en Polonia el 28 de febrero. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/17/barakaldo-comienza-sabado-vender-acciones-1723759.html 2022-03-17T18:23:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a51e82dd-1575-41a1-92a9-a581da5131d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Socios del son m\u00e1s las personas que acuden a Internet para buscar informaci\u00f3n sobre enfermedades. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/biden-eleva-tono-llama-putin-1725928.html 2022-03-17T18:11:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc8b9dd1-f057-4203-b962-01688cb6adec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden en un evento con motivo del d\u00eda de San Patricio. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/netflix-empieza-cobrar-cuentas-compartidas-1691826.html 2022-03-17T18:09:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ef8a994-b876-4f55-84fa-a2ffe8b1d0d7_16-9-aspect-ratio_default_0.png Un mando a distancia programa Netflix en una televisi\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/borrell-insiste-bajar-calefaccion-reducir-1726118.html 2022-03-17T17:53:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86d2f8cb-4f20-4a93-a446-25ca199ff44a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Alto Representante de la UE para Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/boris-izaguirre-desvela-sufrio-violacion-1723521.html 2022-03-17T17:45:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0cb87ae5-79d1-42d3-ac41-32b76c885846_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Boris Izaguirre, a las rocas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/17/beaz-apoyara-cinco-startups-tecnologicas-1724245.html 2022-03-17T17:14:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba85ab28-78b2-4713-99bf-5f342df8a4ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El programa ofrecer\u00e1 acceso a BAT, la cantera de emprendedores de Torre Bizkaia. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/17/limitaciones-entrada-vehiculos-casco-viejo-1724138.html 2022-03-17T17:10:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0830e01-85fb-4078-8334-a39c490722cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ordenanza que regular\u00e1 el tr\u00e1fico en el Casco Viejo se aprobar\u00e1 en el pleno del pr\u00f3ximo jueves https://www.deia.eus/moda/2022/03/17/ear-cuffs-pendientes-trepan-1724360.html 2022-03-17T17:09:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f96974b7-842f-4733-b05d-f9e772c41b87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detalle del desfile de Dior en Par\u00eds, en el que los 'ear cuffs' fueron protagonistas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/17/falta-productos-alimentos-afecta-mercabilbao-1725784.html 2022-03-17T17:06:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a01a280-7686-4b0d-9d19-2ded5bfc323f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de Mercabilbao. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/reino-unido-dice-haber-recibido-1725921.html 2022-03-17T17:00:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3470ea86-31bb-4a66-b5ec-a4f876a8d9ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de defensa de Reino Unido, Ben Wallace, asegura que alguien le llam\u00f3 haci\u00e9ndose pasar por el primer ministro ucraniano. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/17/chispa-ideologica-1725192.html 2022-03-17T16:46:45+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/17/feijoo-matiza-distingue-violencia-vicaria-1726231.html 2022-03-17T16:17:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/151ff766-b6d7-4886-bf02-b69a61951e17_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Galicia. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/llevarse-refugiadas-ucranianas-simulando-cruz-1726131.html 2022-03-17T16:16:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8e4b5d8-fa65-42c6-9e60-3ce66d6ad18e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de llegada de refugiados ucranianos a Valencia. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/17/bellas-artes-prepara-60-microexposiciones-1723841.html 2022-03-17T16:15:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13418c4e-9e0c-499f-ad3d-6d1747a3e2aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aspecto que mostraba la entrada principal del edificio antiguo antes del inicio de las obras. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/centro-nacional-gripe-pide-tranquilidad-1725590.html 2022-03-17T16:04:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aea1309d-3afa-462c-a853-c52cd045b479_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a de la gripe. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/perro-conquistado-twitter-cola-humanos-1722776.html 2022-03-17T16:03:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f55ab2da-0995-404c-a017-6a00c751a005_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El perro, respetando perfectamente la cola y manteniendo la distancia de seguridad. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/17/gta-v-gta-online-brillan-1722423.html 2022-03-17T15:45:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2c1fa53-8fc3-48db-b693-3bae8369f577_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El videojuego Grand Theft Auto V. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/gobierno-anuncia-ayuda-humanitaria-precedentes-1726112.html 2022-03-17T15:40:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cff94bc-2c8c-41c9-af31-7532cf36547e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n, Jos\u00e9 Manuel Albares https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/tierra-pierde-51-millones-hectareas-1691822.html 2022-03-17T15:34:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f16d4654-dbc8-439e-9969-46b635afd16c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de Greenpeace en la sede del Consejo de la UE en Bruselas. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/quique-sanchez-flores-reanimador-getafe-1725695.html 2022-03-17T15:34:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/540a1a69-fd5f-4e01-9ffa-5b4b6a073197_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Getafe celebran un gol en un partido de esta temporada. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/putin-juzgado-crimenes-guerra-1725903.html 2022-03-17T15:19:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/784853b0-fd6e-435a-8156-ffd2d72b4a3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Putin. Ainhoa Arteta en Bilbao https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/alemania-expulsa-neonazi-isabel-peralta-1726122.html 2022-03-17T15:09:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/865d1356-bb70-406b-9faa-27ab6e789f45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La falangista Isabel Peralta, en una imagen el pasado junio en Madrid. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/17/roglic-aprende-piedras-1726247.html 2022-03-17T14:58:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8561d95b-6cde-4290-86a7-463efce8e7f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/condenan-38-anos-acusados-asesinato-1726117.html 2022-03-17T14:00:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b676a55-1665-42eb-baaf-e312d871a725_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juicio se celebr\u00f3 en la Audiencia Provincial de Bizkaia https://www.deia.eus/politica/2022/03/17/hermann-tertsch-publica-condena-faltar-1726224.html 2022-03-17T13:59:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03548c8d-7538-4a9e-9318-66fbe15ede87_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista y eurodiputado de Vox, Hermann https://www.deia.eus/cultura/2022/03/17/fito-fitipaldis-inician-gira-emocionante-1724270.html 2022-03-17T13:36:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d465d3f-8dac-4208-8718-8247f7707269_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fito comienza su gira \"m\u00e1s emocionante\" y multitudinaria este fin de semana en A Coru\u00f1a https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/defensa-rodrigo-lanza-recurrira-amparo-1726111.html 2022-03-17T13:30:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bebf4a5b-286e-4e68-b4c5-7e5f25875398_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cambio de imagen del acusado por el 'crimen de los tirantes', Rodrigo Lanza. https://www.deia.eus/actualidad/korrika/2022/03/17/korrikaren-ibilbidea-hemen-kontsultatu-zure-1725458.html 2022-03-17T13:16:14+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/rusia-asegura-haber-pagado-intereses-1725897.html 2022-03-17T13:11:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/610335f5-02f3-4e98-99bd-6254da1d9bde_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pago a de 105 millones de euros. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/marcelino-ve-garcia-albeniz-primer-1724084.html 2022-03-17T13:11:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2ea1cf7-c6db-4268-9f43-194c71dd871d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imanol Garc\u00eda su discurso https://www.deia.eus/economia/2022/03/17/tapia-pide-esperar-abaratar-combustible-1725838.html 2022-03-17T12:59:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd84006f-af63-4d5e-ab2c-b12cf0b81a65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n entre el Gobierno vasco y representantes de la log\u00edstica. https://www.deia.eus/politica/2022/03/17/apoyo-independencia-catalunya-desploma-38-1726213.html 2022-03-17T12:51:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7bdc9df6-f08d-4ef4-9ede-a1082d22ec05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una protesta por la detenci\u00f3n de Puigdemont en Cerde\u00f1a. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/desarticulan-secta-cometian-presuntos-abusos-1726107.html https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/marcelino-asegura-hablado-nadie-aspiran-1724079.html 2022-03-17T12:47:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/394c1a77-48e8-4340-8c9c-2df1af6672a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El entrenador del Athletic, Marcelino Garc\u00eda Toral, ha vuelto a ser preguntado sobre su continuidad en el Athletic la pr\u00f3xima temporada https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/17/sanchez-pide-ue-actue-forma-1725519.html 2022-03-17T12:40:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e71883c5-c05e-4bd2-8c14-7bb27b0f6dad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona cambia la bombilla de una lampara. https://www.deia.eus/actualidad/korrika/2022/03/17/grupo-noticias-korrika-renuevan-compromiso-1725456.html 2022-03-17T12:35:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8d0950d-b2ff-4cb8-8f83-ff6a40ee4d4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Santamaria, director de Diario de Noticias, en representaci\u00f3n del Grupo Noticias, y Asier Amondo, este jueves en Iru\u00f1a. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/clasificatoriamente-athletic-debajo-le-corresponde-1724074.html 2022-03-17T12:31:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62ca70ae-f0b5-4e55-a636-a762839e60b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino durante el entrenamiento del mi\u00e9rcoles con varios jugadores https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/40-ninos-vascos-5-11-1725335.html 2022-03-17T12:24:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/321d735d-68b8-46d1-ae8b-478fdc2faa9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o es vacunaci\u00f3n pedi\u00e1trica. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/17/exposicion-itinerante-celebra-centenario-bos-4627535.html 2022-03-17T12:16:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c7a63a8-644c-4bd1-9981-9be75a2cff9e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exposici\u00f3n itinerante que celebra el centenario de la BOS https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/miguel-angel-silvestre-sube-temperatura-1725247.html 2022-03-17T12:07:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/873d156f-80a5-4e3b-8656-8e163a820a56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miguel \u00c1ngel Silvestre. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/vishing-nuevo-timo-traves-telefono-1691818.html un tel\u00e9fono fijo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/71-ciudadanos-respaldan-otan-envie-1725327.html 2022-03-17T12:06:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cdb0438-9dcd-4858-9101-8fe149bac8a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 81,2 % de los encuestados cree que Ucrania tiene derecho a entrar en la OTAN y el 84,7 en la UE https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/marina-ovsiannikova-lamenta-zombificacion-poblacion-1725890.html 2022-03-17T12:03:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f757ecbc-34ae-4ff2-9ccc-73aa5b3ab3b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maria Ovsianikova protestando en televisi\u00f3n. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/muere-mujer-79-anos-incendio-1726099.html 2022-03-17T12:01:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c36acaf-ea1b-4ae1-a5a4-ba50d6e85d9a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mujer fallecida se encontraba en el interior del inmueble ubicado en la calle Axular de Barakaldo https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/consul-alaves-republica-menda-lerenda-1704982.html 2022-03-17T11:59:55+00:00 su discurso https://www.deia.eus/economia/2022/03/17/80-aceite-girasol-importo-euskadi-1725834.html 2022-03-17T11:54:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85089f62-4ffb-48e4-b37e-f1ee04a45933_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aceite de girasol, en las baldas de un supermercado. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/17/aparatoso-incendio-calle-luis-brinas-1726095.html 2022-03-17T11:46:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1c146eb-36ee-496b-ab54-288d40d2740a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El fuego se ha desatado en el octavo piso de un inmueble ubicado en las inmediciones de San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/politica/2022/03/17/parlamento-vasco-condena-invasion-ucrania-1726203.html 2022-03-17T11:41:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e72a181a-34d3-45de-9468-c75102bd4f43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EH Bildu y Podemos no han respaldado la condena https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/confirmado-inigo-martinez-jugara-getafe-1725685.html 2022-03-17T11:36:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/873a7e7a-57f0-40d9-b3cf-ee622d1f59a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez ser\u00e1 baja en el Athletic en el partido ante el Getafe https://www.deia.eus/vivir/2022/03/17/millonario-sueldo-marta-ortega-presidenta-1725239.html 2022-03-17T11:22:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d03a8ea-be6c-404a-abd7-f6746f4a926c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marta Ortega. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/17/exposicion-itinerante-recorre-100-anos-1724263.html 2022-03-17T11:09:47+00:00 2022-03-17T10:54:45+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/17/psoe-aumenta-ventaja-pp-nuevo-1726191.html 2022-03-17T10:52:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/847acd36-e77e-4dc4-a395-31dfbab967ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PSOE obtendr\u00eda un 31,5 % de los votos frente al 23,8 % del PP https://www.deia.eus/economia/2022/03/17/ocde-calcula-guerra-restara-1-1725830.html 2022-03-17T10:41:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78e1a8c2-add2-4163-bfa4-4e0d2caec179_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La OCDE calcula que la inflaci\u00f3n subir\u00e1 de media un 2,5 % en el mundo https://www.deia.eus/athletic/2022/03/17/habra-asamblea-extraordinaria-impulsar-grada-1725675.html 2022-03-17T10:39:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af3ce8c5-1f03-4f96-88fb-968b55d6b686_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados del Athletic durante un partido en San Mam\u00e9s https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/incidencia-virus-sigue-alza-euskadi-1725320.html 2022-03-17T10:38:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0aca9dce-626c-404f-b1ae-a1ed17914741_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas andando por la calle con mascarilla para evitar contagios de coronavirus. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/45-281-anuncios-revisados-difusion-1724578.html 2022-03-17T10:20:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8edf581b-96e1-45e2-b57f-56bca6485d40_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Campa\u00f1a de 2022-03-17T09:54:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d02086d-1905-4b51-ba87-e574e88b19ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Recuperado en Usera el malet\u00edn radiactivo robado hace dos d\u00edas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/expectativas-turisticas-euskadi-son-positivas-1725570.html 2022-03-17T09:42:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6456e54e-bab5-483e-8890-54c7f10d4bc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La perdida del turismo internacional se pali\u00f3 con las visitas estatales https://www.deia.eus/motogp/2022/03/17/pol-espargaro-preparado-elevar-liston-1709487.html 2022-03-17T09:24:52+00:00 MotoGP, Pol Espargar\u00f3. https://www.deia.eus/economia/2022/03/17/carburantes-vuelven-batir-records-pese-1725809.html 2022-03-17T09:13:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa3854e5-2436-46a7-9393-dc0dfc479a01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mangueras Cruz https://www.deia.eus/cultura/2022/03/17/intenso-jueves-musical-david-otero-1721775.html 2022-03-17T08:47:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b5a6534-44b8-4480-9b4d-5edb45f37b25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David Otero https://www.deia.eus/economia/2022/03/17/euskadi-cierra-2021-aumento-3-1725824.html 2022-03-17T08:39:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eed9ee47-75d5-4097-aaa2-47185489a743_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los costes laborales en Euskadi superan en 400 euros la media estatal https://www.deia.eus/economia/2022/03/17/gobierno-espanol-propondra-limitar-precio-1725819.html 2022-03-17T08:11:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6d768d2-ab94-4796-a71e-93bb711f752e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre sube los plomos de la luz con una factura de luz en la mano https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/17/cerca-350-personas-refugiadas-ucrania-1725311.html 2022-03-17T08:04:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b741485-daa0-4b81-b208-a8810023f154_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de refugiados ucranianos hacen cola para subir a un avi\u00f3n. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/17/fernando-alonso-razonablemente-satisfechos-a522-1725717.html 2022-03-17T07:54:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53f63648-deca-4f58-adf5-c9be7305b9c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto asturiano de F\u00f3rmula 2022-03-17T07:43:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba4dc08d-dda6-4e79-b94f-3de75a1144ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carles Puigdemont. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/17/daniel-ricciardo-supera-covid-19-1725710.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b64b448-b29b-4972-a35d-874380b7f360_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una torre el\u00e9ctrica. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/17/primer-ministro-irlandes-positivo-covid-1725506.html primer ministro de Irlanda. https://www.deia.eus/politica/2022/03/17/quim-torra-presentara-segundo-juicio-1725959.html 2022-03-17T07:18:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1de6349b-0da6-4a01-b22d-c1c58e6b62e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente de la Generalitat, Quim Torra. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/china-limitara-presencia-famosos-promociones-1726100.html 2022-03-17T07:00:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a764b0a-fa0e-4d6d-9fc8-c958a29347d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un chino ondea la bandera nacional china. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/ciclon-gombe-deja-51-muertos-1725100.html 2022-03-17T06:35:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c38b0ce1-15c9-4c6a-b585-aa36d4f8e3e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Destrucci\u00f3n tras el paso del Imagen sat\u00e9lite del ser atacado https://www.deia.eus/mundo/2022/03/17/eeuu-acusa-putin-crimenes-guerra-1725870.html 2022-03-17T05:27:03+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/17/suenos-torridos-gran-coalicion-psoe-1726241.html 2022-03-17T04:34:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53d615c1-e6b1-418f-a022-9909c0736f75_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reuni\u00f3n entre miembros del gobierno del PP https://www.deia.eus/opinion/2022/03/16/hagase-luz-1725802.html 2022-03-16T22:37:13+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/16/hipocresia-1725800.html 2022-03-16T22:37:07+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/16/lointek-gernika-reconoce-mendizorrotza-1722211.html 2022-03-16T21:33:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6419a027-eed3-4a08-8c22-7aca1000ee6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Arrojo trata de anotar bajo el aro del Araski este mi\u00e9rcoles en Mendizorrotza. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/16/gdko-ibaizabal-asalta-lasesarre-1722203.html 2022-03-16T21:09:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdbf1ec6-36c4-4626-9a39-bb199442dec8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Iruskieta entra a canasta Foto: J. M. Mart\u00ednez https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/ibai-llanos-sorprende-desvelar-problema-1723582.html 2022-03-16T19:50:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89ee528d-d70e-4d3b-828a-8ed38942d054_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de sus retransmisiones. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/16/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-miercoles-1725470.html 2022-03-16T19:41:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8b4d47f-cd28-4e2e-a047-d82639a70869_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el mi\u00e9rcoles 16 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/17-marzo-dia-san-patricio-1713477.html 2022-03-16T19:25:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8f168c8-0032-48a3-9617-abe476586da4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg San Patricio, el d\u00eda de Irlanda que se festeja en todo el mundo seas irland\u00e9s o no. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/belen-esteban-abandona-llorando-indignada-1723891.html 2022-03-16T19:21:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06c754a0-7b70-479f-b0d5-d4a9e7eae7c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Esteban y Mar\u00eda Pati\u00f1o, en plena discusi\u00f3n, con Anabel Pantoja Anthony. https://www.deia.eus/salud/2022/03/16/rafael-manez-disponer-organos-fuente-1725461.html 2022-03-16T18:11:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18eb4827-ba0d-47e9-9349-3b6e7cd2dc32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rafael M\u00e1\u00f1ez es un experto en trasplantes con \u00f3rganos procedentes de animales. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/vendidas-100-000-euros-primeras-1725884.html 2022-03-16T18:11:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c5d8609f-4b40-43a6-8cb8-5fa0c05b7c05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personajes de la saga de Harry F\u00e1brica de coches. https://www.deia.eus/moda/2022/03/16/irati-azkoiti-busco-conocer-origen-1724347.html 2022-03-16T17:52:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3d3a9df-7524-40ab-9c52-e952a602aaee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg futura dise\u00f1adora. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/feijoo-reprocha-gobierno-aplace-tres-1725949.html 2022-03-16T17:51:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d3013a9-1a91-45b8-a9ec-aee19b9b8b11_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/cantante-eurovision-viene-espana-agenda-1722971.html 2022-03-16T17:41:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/527a7198-57ce-4863-8804-cd918495abcb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ronnie Romero, micr\u00f3fono en mano, junto al resto de Intelligent Music Project. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/fed-sube-0-25-tipos-1726265.html 2022-03-16T17:40:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/afbc4381-cdde-4b9e-9a76-6d46d98636ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Fed, Jerome Powell, durante una rueda de prensa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/farmaco-reduce-32-riesgo-muerte-1724561.html 2022-03-16T17:39:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d88e9be-68f2-4ce8-8e42-e6e500fb6496_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Test gen\u00f3mico a operadas de c\u00e1ncer de mama. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/16/inigo-martinez-pieza-capital-athletic-1725965.html 2022-03-16T17:36:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c267f441-f740-429f-8a39-b867c1eba1a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez, euf\u00f3rico, en un encuentro de la presente temporada. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/16/ciberataque-activa-madrugada-campanas-catedral-1725648.html 2022-03-16T17:16:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a422649-4569-494e-9188-33fca50fe947_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Catedral de Viena. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/16/irlanda-vuelve-celebrar-san-patricio-1725498.html 2022-03-16T17:16:02+00:00 d\u00eda de San Patricio. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/tezanos-anuncia-cambios-cis-estimar-1726362.html 2022-03-16T17:09:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/98e00c5c-9849-4424-a60e-642b957d3412_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del CIS, Jos\u00e9 F\u00e9lix Tezanos. Paradis\u00edaca imagen de Grace Bay Beach. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/nueva-deltacron-nivel-circulacion-1725560.html 2022-03-16T16:53:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d0dacf1-087b-47b5-af62-ac4c1b94783a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/ver-puentedey-burgos-pueblo-bonito-1711421.html 2022-03-16T16:48:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc010d72-e884-4023-93ea-81b67f93b907_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Caracter\u00edstica vista de Puentedey desde el r\u00edo Nela, que ha formado el puente natural que da nombre a la villa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/rusia-ucrania-avanzan-plan-15-1726090.html 2022-03-16T16:27:16+00:00 Ismael Jordi y Luis Mariano. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/16/convoy-12-vehiculos-parte-ucrania-1725770.html 2022-03-16T16:05:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d259fa40-fb7e-47e1-9f66-4542518866f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La caravana con ayuda a Ucrania ha partido este mi\u00e9rcoles de la explanada de San Mam\u00e9s en Bilbao https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/cierra-preacuerdo-pnv-pse-suma-1726355.html 2022-03-16T15:45:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/452d439f-fd52-4759-9b1c-a9d3c3885aed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La portavoz de Mart\u00ednez https://www.deia.eus/cultura/2022/03/16/cafe-quijano-24-abril-bilbao-1715159.html 2022-03-16T15:39:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf0803d1-1fa0-46e2-a332-722bf218cc94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg el https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/autobus-urbano-pamplona-calles-habana-1705847.html 2022-03-16T15:38:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dc3c99b9-3404-4699-ba1e-482e12317670_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La villavesa, aparcada y vallada junto a un edificio en La Habana. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/16/aitana-vuelve-bilbao-1722631.html 2022-03-16T15:26:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21eeb0cf-926c-428e-8817-069fe6c62f3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitana vuelve a Bilbao https://www.deia.eus/formula1/2022/03/16/calendario-f1-llega-miami-vuelven-1720528.html 2022-03-16T15:17:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4efb3e57-c257-4a88-8de7-c1a0dfc0be00_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg futuro Gran Premio de Miami. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/16/cavendish-rayo-cesa-alcanza-kelly-1726490.html 2022-03-16T15:09:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b447e73-b6de-49b4-877b-20ebaa4e275f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mark Cavendish se impone en la Mil\u00e1n-Tur\u00edn. https://www.deia.eus/formula1/2022/03/16/verstappen-defiende-trono-temporada-novedades-1724542.html 2022-03-16T15:03:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0426bb97-e2e8-4ce5-905e-b6d5fd015048_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Alonso durante una carrera de la pasada temporada. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/ceoe-condena-actos-violentos-paro-1726259.html 2022-03-16T15:02:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73ef84b2-42ba-4ff1-ad06-9f32c258e51c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tercera jornada de la huelga de transportistas en Murcia. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/16/investigan-ajuste-cuentas-muerte-tiros-1726378.html 2022-03-16T15:00:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62afcb13-325c-433a-8fe2-d1fc633149e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El suceso ha ocurrido en el barrio de San Blas. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/16/laliga-denuncia-gestos-racistas-aficionado-1725954.html 2022-03-16T14:46:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3136a420-3ccb-4d12-8b6a-001dc235f069_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Captura de El D\u00eda Despu\u00e9s con el gesto racista a Nico Williams. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/ue-sincroniza-red-electrica-ucrania-1726450.html 2022-03-16T14:45:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3938ceb0-e797-4c69-bc46-d98cf481f19d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La UE sincroniza su red el\u00e9ctrica con Ucrania y Moldavia https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/zelenski-capitolio-recuerden-11-s-1726080.html 2022-03-16T14:44:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61e7eb65-8786-42b8-99c7-1c8752506364_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la intervenci\u00f3n de Zelenski ante el Capitolio. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/ciudades-polacas-desbordadas-llegada-refugiados-1726453.html 2022-03-16T14:41:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cad8589b-41c8-406d-9701-01c7b50e31f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las ciudades polacas, desbordadas por llegada de refugiados https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/abogados-voluntarios-sevilla-ofrecen-asesoramiento-1726455.html 2022-03-16T14:38:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8da42d6-5ddc-46e2-8ea6-701397b647b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abogados voluntarios de Sevilla ofrecen asesoramiento Fekir, sancionado con dos partidos https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/diecinueve-anos-carcel-matar-expareja-1724910.html 2022-03-16T14:33:05+00:00 de la Polic\u00eda Nacional en Palma. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/alerta-tsunami-japon-1726461.html 2022-03-16T14:30:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d09b8a38-d8b2-466e-9310-e86aea27e0cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alerta de tsunami en Jap\u00f3n 2022-03-16T14:05:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/437fb813-afaf-4516-ad3a-8a878a4df187_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/16/paris-abre-dialogar-autonomia-corsa-1725640.html 2022-03-16T14:04:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9805ce4c-6883-47de-9dad-a84035866562_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protestas en C\u00f3rcega. Mendia, Erkoreka, Garamendi y ministra Isabel Rodr\u00edguez, en Madrid https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/16/ford-mintegui-forma-parte-wabi-1717469.html 2022-03-16T13:05:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b349399a-8ee0-4f05-ab3f-f0491ede30d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fernando Roca, gerente de Ford Mintegui https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/diez-personas-mueren-tiroteadas-compraban-1726059.html 2022-03-16T12:57:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0e090ba-2f9e-4939-acfd-e6c892c3789f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre observa los restos de un edificio atacado en Jark\u00f3v. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/16/cocina-saludable-mercado-ribera-bilbao-4627537.html 2022-03-16T12:52:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/954b52fa-ae1c-44d1-8906-7a10842217ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cocina saludable en el Mercado de La Ribera de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/investigan-cartel-discoteca-virgen-representada-1725539.html 2022-03-16T12:37:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d458216-233f-4432-9f17-7dac48833876_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel denunciado por Abogados Cristianos. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/16/quique-sanchez-flores-marcelino-misterio-1725939.html 2022-03-16T12:31:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1420508-5936-46ce-9a0d-36c7a1bd04ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quique S\u00e1nchez Flores y Marcelino Garc\u00eda Toral se saludan en el partido de la primera vuelta (0-0) https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/darias-habla-retirar-mascarilla-interiores-1725529.html 2022-03-16T12:21:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2f58509-f3e4-46c2-96a4-7d944f72f94f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, Carolina Darias, interviene durante su visita al Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/iberdrola-preve-aportar-10-000-1726252.html 2022-03-16T12:19:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cab71f3-6681-4813-b04c-731d964f98ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari se re\u00fane con el Presidente de Iberdrola, Ignacio S\u00e1nchez Gal\u00e1n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/problemas-desarrollo-habla-ninos-disparan-1725525.html 2022-03-16T12:19:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00830174-ceb6-4955-8fbc-49f9303de56a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer pasea con su beb\u00e9 con mascarilla. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/rufian-disculpa-contundencia-palabras-puigdemont-1726337.html 2022-03-16T12:15:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc5dcbd1-c297-4b08-be5c-edf8d5c1464a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gabriel Rufi\u00e1n. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/afecta-calima-coche-debes-limpiarlo-1691791.html 2022-03-16T12:04:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/671d9cd7-9bb0-48d4-8ec4-1ab076b696e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg barro por la 2022-03-16T12:04:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ea468b0-6f6f-4231-b44b-d6489d984ade_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Carlos https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75f82de6-0bc2-4641-badd-f39ce44420fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Balenziaga durante el entrenamiento del Athletic de este mi\u00e9rcoles en Lezama https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/joaquin-prat-ilusionado-nuevo-1725440.html 2022-03-16T12:00:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f119008-317c-42df-8d19-638cbd1fbee5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joaqu\u00edn Prat en una foto de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/tsjpv-da-razon-hosteleros-anula-1725514.html 2022-03-16T11:53:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e053e548-266e-49d1-94ff-4091c06f57b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un camarero atiende a unos clientes en el interior de un bar. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/seis-anos-carcel-matar-mujer-1725507.html 2022-03-16T11:48:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/209b735f-3624-4f37-bd20-c0c34fe86cb5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Audiencia Provincial de C\u00e1diz. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/16/taller-cocinar-forma-mejorar-salud-1724170.html 2022-03-16T11:46:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/954b52fa-ae1c-44d1-8906-7a10842217ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cocina saludable en el Mercado de La Ribera de Bilbao https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/luz-baja-jueves-17-aleja-1726244.html 2022-03-16T11:44:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3da788ed-391a-4dc5-98bc-822c2a9e55be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre enciende un interruptor con una factura de luz en la mano. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/16/roland-garros-advierte-djokovic-restricciones-1725759.html 2022-03-16T11:36:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ed6b63e-87b2-48c1-866e-2d13866c6141_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Djokovic, en Roland Garros. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/nace-observatorio-garantizar-precios-adecuados-1726236.html 2022-03-16T11:32:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23bb06ab-d7db-4888-b66f-acfa6f7f2d03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia analiza junto con el sector primario las consecuencias de la invasi\u00f3n de Rusia a Ucrania. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/elkarrekin-iu-suma-pacto-educativo-1726965.html 2022-03-16T11:25:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc4e15ad-a736-454c-bd38-a3e060d1168d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los parlamentarios Mart\u00ednez. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/16/covid-avanza-europa-restricciones-1725622.html 2022-03-16T11:11:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5971ddad-1a7d-4821-a6b4-071bbb700075_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Colas para hacer pruebas PCR frente al Ayuntamiento de Par\u00eds. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/cien-ninos-ucranianos-han-muerto-1726049.html 2022-03-16T11:00:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba77ee10-b36a-45e9-9166-2ef8bf0b841c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Fiscal\u00eda ucraniana denuncia que los ataques de Rusia causan la muerte de cinco civiles al d\u00eda https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/cuatro-guardia-civiles-detenidos-espiar-1725501.html 2022-03-16T10:52:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0550ada4-4112-48ce-8c93-441cceae22b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los detenidos, al llegar a los juzgados. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/isabel-pantoja-enfrenta-nuevo-prision-1725436.html 2022-03-16T10:52:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4fd816c-ea54-4992-a715-71ebd4547c86_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Pantoja en la portada de la https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/gobierno-espanol-bajara-precio-gasolina-1726232.html 2022-03-16T10:46:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0aadeef-ff96-42e8-9bb9-d1b7d71eb680_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Surtidor de en las baldas de un supermercado. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/16/metro-bilbao-recupera-frecuencia-habitual-1724279.html 2022-03-16T10:35:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ac6c478-a91d-45b9-9502-dcc7a416c9ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/mapa-avance-ruso-ucrania-sigue-1726829.html 2022-03-16T10:33:23+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/belarra-propone-aumentar-90-euros-1726326.html 2022-03-16T10:25:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3212ef28-b5d7-45f7-8f0c-bf00494c0069_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra 2030, Ione Belarra. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/pnv-preocupado-falta-materias-primas-1725485.html 2022-03-16T10:23:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ee652b0-4c11-4092-a29c-e08b5ee1adc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ucrania es el cuarto exportador mundial de ma\u00edz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/osakidetza-administra-nueva-vacuna-herpes-1725478.html 2022-03-16T10:19:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b1f70079-b39b-4b72-907c-b1bd43c00688_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vacuna previene y protege frente al virus de la varicela zoster y de la neuralgia postherp\u00e9tica. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/16/gobierno-vasco-firma-convenio-seis-1726695.html 2022-03-16T10:15:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9026ddb3-f0d8-45ca-96f5-a55d04f3c013_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zupiria, en el centro, junto a los representantes de las entidades financieras que han firmado el convenio. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/16/millonaria-deuda-paz-padilla-despido-1725430.html 2022-03-16T10:10:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56052da2-5c38-4f99-9b61-4a2d2a35156f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paz Padilla en una foto de archivo. 2022-03-16T10:02:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac307cf7-af83-4893-9d85-8c0c46bc4122_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Audiencia Provincial de Madrid. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/alay-pide-erc-desmarque-rufian-1726319.html en el Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/gobierno-vasco-ong-acogida-piden-1726512.html 2022-03-16T09:43:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dcc0e002-c0b9-4451-af17-1405fea7cf9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Beatriz Artolazabal junto a los representantes de las asociaciones de acogida. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/65-trabajadores-vascos-comenzo-2022-1726223.html 2022-03-16T09:38:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/558647d8-a755-4272-91b7-dc2b2f674897_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un trabajador de la empresa Maier de Gernika. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/pnv-gobierno-emplezan-seguir-hablando-1726311.html 2022-03-16T09:33:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/508d31d0-b0c5-4c7e-9984-eb05a5e000af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban e Idoia Sagastizabal, durante la reuni\u00f3n con Ribera y Bola\u00f1os. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/16/urkullu-dice-momento-hablar-huelga-1726507.html 2022-03-16T09:27:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faf00f14-644d-4c93-9ef4-c7ea4589eea7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del interior de un aula durante el transcurso de una clase. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/aeropuerto-heathrow-exige-mascarillas-obligatorias-1726041.html 2022-03-16T09:13:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf800c18-8d54-4f04-a120-545a345b9be7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pasajeros con mascarilla en el https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e299f9ca-4991-4fa8-a48d-1927460e50ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Compass y Renagade (derecha) son los grandes protagonistas de la oferta Jeep. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/millonario-finiquito-cobrara-pablo-isla-1726215.html 2022-03-16T08:48:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd22f8cb-1928-4697-a6d0-8b2fa17d34e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El todav\u00eda presidente de Inditex, Pablo Isla. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/compraventa-viviendas-subio-enero-18-1726202.html 2022-03-16T08:41:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/218bdac7-3419-4999-8790-16a27a6fca39_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios bloques de vivienda en construcci\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/mendia-destaca-traspaso-imv-refleja-1726305.html 2022-03-16T08:41:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d11960bd-0281-46d8-b515-5f0f57f2ec6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicelehendakari segunda y consejera de Trabajo apost\u00f3 hace 10 a\u00f1os por el modelo de Atenci\u00f3n Primaria, siendo pionera a nivel estatal. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/16/vizcainos-capsula-regresan-festival-estadounidense-1722963.html 2022-03-16T08:12:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62d6762a-670f-4374-b00d-e386f834b8dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los vizcainos SXSW https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/altas-digitales-seguros-salud-bbva-1723862.html 2022-03-16T08:05:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1bb44d2-53ae-4f4d-951d-1f200f4da349_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las altas digitales de seguros de salud de BBVA en Euskadi crecen m\u00e1s de un 50% en 2021 https://www.deia.eus/politica/2022/03/16/sanchez-pide-patriotismo-europeo-respuesta-1726296.html 2022-03-16T07:32:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b0553eb-d610-4b58-9f7f-4484100d718d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, interviene en la sesi\u00f3n plenaria. https://www.deia.eus/economia/2022/03/16/inditex-triplica-beneficios-ventas-suben-1726189.html 2022-03-16T07:25:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b52dce64-906b-4e3c-b7b4-6ddfa2770e22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una tienda de Zara. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/16/optimista-1725791.html 2022-03-16T06:56:47+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/tres-mandatarios-europeos-desafian-rusia-1726030.html 2022-03-16T06:17:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/895686c2-10b7-4591-82c8-d39a1bbaa07f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gobierno ucraniano ha calificado a Polonia, Eslovenia y Rep\u00fablica Checa de verdaderos amigos https://www.deia.eus/television/2022/03/16/disney-retira-anastasia-motivo-1725924.html 2022-03-16T06:01:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09e1b50a-fd69-4030-86cd-fe98479f6a12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la pel\u00edcula 'Anastasia'. https://www.deia.eus/television/2022/03/16/iker-jimenez-pierde-colaboradores-importantes-1725916.html 2022-03-16T06:00:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d4af097-afec-403f-95d4-07aa10ac150c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Jim\u00e9nez lee Ba\u00f1os. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/16/tropas-rusas-bombardean-teatro-mariupol-1725996.html 2022-03-16T05:24:35+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/16/tanques-mantequilla-1726390.html 2022-03-16T04:28:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd799028-d9ea-4d40-870e-c828c110c322_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La prensa conservadora espa\u00f1ola aprovecha la situaci\u00f3n en Ucrania para pedir m\u00e1s gasto militar https://www.deia.eus/opinion/2022/03/15/necesaria-reforma-estados-excepcion-1725785.html 2022-03-15T22:21:57+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/lista-negra-ferrari-niega-vender-1723887.html 2022-03-15T19:47:08+00:00 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/15/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1726519.html 2022-03-15T19:44:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85a31336-47b2-4fc6-91e6-46cfb9582387_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del 15 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/15/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1726516.html 2022-03-15T19:39:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/371d4cfd-fc52-4830-81c6-0764c698e36b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el martes 15 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/motor/2022/03/15/suave-impulso-electrico-1721731.html 2022-03-15T19:12:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f8f47f6-0a69-44b1-9ad1-129da5803d15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fiat cierra el c\u00edrculo de la electrificaci\u00f3n de su gama dotando al Tipo y al 500X de hibridaci\u00f3n a 48V. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/llamativo-video-joven-esquia-polvo-1722769.html 2022-03-15T18:48:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9cb91c9-7da0-4de8-9a5f-e56c541d09c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El joven, e Isabel D\u00edaz Ayuso en un encuentro de afiliados en Novotel Madrid Center. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/15/duelo-bisagra-surne-bilbao-basket-1719115.html 2022-03-15T18:38:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e3e0f22-eea5-47ca-9fb5-f072ba9881be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Stefan Peno defiende a Clevin Hannah en el duelo de la primera vuelta. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/15/cumplen-once-anos-inicio-guerra-1726828.html 2022-03-15T18:16:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc90e4c6-2de4-48d0-98f2-223b650cf82a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os en un campo de Kafr Aruq https://www.deia.eus/gente/2022/03/15/carlos-lopez-puccio-les-luthiers-1724390.html 2022-03-15T18:16:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/139593d3-e4a4-4744-805d-6a53f51aeef9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg L\u00f3pez Puccio es el Les Luthiers actuales. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/15/zelenski-inaki-gonzalez-1725783.html 2022-03-15T18:12:54+00:00 https://www.deia.eus/vivienda/2022/03/15/disfruta-entorno-cadagua-pisos-casas-1709334.html 2022-03-15T18:08:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe58a9e2-7daa-4ca8-b028-a0f77448cf43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg G\u00fce\u00f1es. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/15/mikel-landa-recupera-confianza-1727006.html 2022-03-15T18:06:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7fc68d9-7d39-450d-bbda-8fb3d3b84de4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Landa encabeza la subida en https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8d5659f-3f33-44b7-8da9-0067012d3f3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Puerto https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/diferencia-biodegradable-compostable-1709915.html 2022-03-15T17:44:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/477ece93-05d0-4983-9917-0e3ec6fa2336_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las c\u00e1psulas de aluminio son reciclables pero es un proceso largo y un tanto costoso, por lo que se buscan alternativas biodegradables. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/cinco-derechos-clave-debes-cuenta-1691781.html 2022-03-15T17:41:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53d6ba0c-8861-498f-a08a-6db1819f24db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer realiza un pago con tarjeta tas una compra on line. https://www.deia.eus/moda/2022/03/15/sarah-jessica-parker-tuvo-1724359.html 2022-03-15T17:37:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/570c871e-c4e8-4b20-86ea-c4d3589787a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cynthia Nixon (Miranda), Sarah Jessica Parker (Carrie) y Kristin Davis (Charlotte), las actuales tres protagonistas. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/15/outward-pierdas-detalle-edicion-definitiva-1725428.html 2022-03-15T17:08:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/275b4239-f796-4751-9a76-1ef657481a79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Educaci\u00f3n, Jokin Bildarratz, en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobierno con Bingen Zupiria https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/bousselham-insiste-juez-perdonar-pablo-1726946.html 2022-03-15T16:48:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0568ec10-4801-48f5-9550-3b8c086df421_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La exasesora de Podemos, Dina su llegada a los juzgados. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/archivada-denuncia-martin-villa-3-1726942.html 2022-03-15T16:42:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/25d3fd0f-687a-4e0d-895d-3b915edb6405_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exministro del Interior Rodolfo Mart\u00edn Villa El presidente de Ucrania, Volodimir Zelenski radar aviar en el aeropuerto https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/memes-divertidos-calima-sahariana-1722758.html 2022-03-15T16:18:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e643db29-7fdc-4cb8-861d-02aab9eac6dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los memes que ha circulado sobre la calima. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/15/csn-alerta-robo-dispositivo-radiactivo-1726992.html 2022-03-15T16:13:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1522b6a-70aa-4817-a03a-1b4cd0e384c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo robado en Humanes. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/bizkaia-recauda-febrero-1-819-1726179.html Folleto informativo de la Renta https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/haciendas-vascas-recaudaron-febrero-12-1726929.html 2022-03-15T16:01:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ef17a0c-3e68-41ca-9746-83249c434bda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las haciendas vascas recaudaron hasta febrero 2.887,3 millones. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/15/onu-alcanza-paridad-genero-altos-1726820.html 2022-03-15T15:57:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5907b2cb-d844-49e4-9ada-814eddd3c26b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general, Ant\u00f3nio Guterres https://www.deia.eus/athletic/2022/03/15/raul-garcia-deja-huella-1724323.html 2022-03-15T15:45:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86c76b63-e1d6-4e28-b7f8-fbb0a2bda139_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda realiza carrera continua durante el entrenamiento de este martes en Lezama https://www.deia.eus/mundo/2022/03/15/kremlin-prohibe-biden-entrar-territorio-1726816.html 2022-03-15T15:08:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b9f616f-12f1-4f90-8f06-b2b9f11b6ca6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joe Biden. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/empresarios-vascos-piden-medidas-urgentes-1726919.html 2022-03-15T15:03:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9578df6-f171-4a24-a1a3-359891b6e22a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Confebask pide variar el m\u00e9todo de fijaci\u00f3n de los precios de la energ\u00eda. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/ocho-aperitivos-saludables-horas-sorprendera-1714177.html 2022-03-15T15:01:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33b40e90-16b5-42ec-ae5e-67736f34e64a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hortalizas y frutas frescas troceadas y crudas, solas o en combinaci\u00f3n con alg\u00fan l\u00e1cteo, pueden ser un sabroso y sano tentempi\u00e9. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/euskadi-recibira-3-9-millones-1726911.html 2022-03-15T14:51:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9a0c6dfa-40b9-43a0-8ab5-0baa72cca4ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Instalaci\u00f3n de placas solares en un edificio. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/15/mueren-camara-productora-fox-news-1726812.html 2022-03-15T14:44:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/27edd239-3663-4380-9105-8daf528eb3a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los efectos de un bombardeo cerca de Kiev. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/mesa-congreso-tramita-solicitud-investigue-1726934.html 2022-03-15T14:42:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c195e57c-bf89-4596-984f-91927651f83f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iglesia del 3 de marzo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/aumento-gasto-defensa-anunciado-sanchez-1726923.html 2022-03-15T14:36:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58cd37f1-4d94-4f8d-b0a8-251b5bbe8527_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez anunci\u00f3 este lunes el aumento del gasto en Defensa. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/caida-libre-telecinco-cobra-nueva-1723884.html 2022-03-15T14:18:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfa4fa5d-80a0-4d30-8331-d553d449a57d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios de los protagonistas actuales de 'La que se avecina'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/sanidad-notifica-36-066-casos-1726503.html 2022-03-15T14:16:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95075f43-7026-45a0-9ed3-5e80e3de0c3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria vacuna a una mujer contra el Covid-19. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/espana-pide-abordar-nivel-europeo-1726901.html 2022-03-15T14:08:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cd1d110-b387-4155-9406-166c83d7b8a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria general de Pesca, Alicia https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4abd29a6-bd1e-483e-b13a-1696b9723ef1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zuri\u00f1e y Andoni regentan una queser\u00eda comercializan el queso de Cabra Askibil https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/mesa-dialogo-social-trabajara-minimizar-1726890.html 2022-03-15T14:02:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86edf94a-8e46-4443-a8fd-c0589c47f510_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Mesa de Di\u00e1logo Social trabajar\u00e1 para \"minimizar\" el impacto de la guerra 2022-03-15T13:43:41+00:00 2022-03-15T13:43:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab91b4f7-15e7-4c1e-a3e0-13f8692f1c67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu protestando en televisi\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/partidos-vascos-recibiran-4-5-1726896.html 2022-03-15T13:15:01+00:00 general de EH Bildu, Arnaldo Otegi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/educacion-saca-concurso-115-comedores-1726499.html 2022-03-15T13:03:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e8aa5c4-3ed3-43a6-bc88-60feadb40617_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un comedor escolar con las mesas preparadas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/15/65-municipios-contaran-80-ferias-1724296.html 2022-03-15T13:01:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4abd29a6-bd1e-483e-b13a-1696b9723ef1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zuri\u00f1e y Andoni regentan una queser\u00eda en comercializan el queso de Cabra Askibil https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/euskadi-tendra-ley-participacion-institucional-1726885.html 2022-03-15T13:00:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c41fa2d6-9f0c-4cee-a4e3-ad945c39586b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de la Mesa de Di\u00e1logo Social. https://www.deia.eus/motor/2022/03/15/mejores-trucos-ahorrar-gasolina-1721719.html 2022-03-15T12:50:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/456d1c8d-3155-4f90-a1ce-c83e289c4834_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre repostando. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/15/megayate-requisado-oligarca-sergei-chemezov-1726795.html 2022-03-15T12:27:38+00:00 inmovilizado en Barcelona. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/mercadona-reduce-beneficio-6-record-1726881.html 2022-03-15T12:25:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3a24b4fd-8c88-4234-917d-e4ea55cf1b78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Roig, durante la presentaci\u00f3n de Mercadona del a\u00f1o 2021. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/15/balenziaga-renueva-athletic-2023-1725932.html 2022-03-15T12:20:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32e9e298-95c5-4264-bb5d-cfe5fa3ba2d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Balenziaga, San mam\u00e9s https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/fuertes-multas-enfrentas-nueva-ley-1691769.html 2022-03-15T12:16:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ddbf385-ff07-4b68-9c84-9fd79509c5c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer habla por su m\u00f3vil mientras conduce. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/kontsumobide-podra-pedir-devolucion-dinero-1726409.html 2022-03-15T12:14:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d408e82-7b2d-4f3b-b3c7-0d1e0ee94e1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El consejero de Turismo, Comercio y Turismo, Javier Hurtado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/gobierno-vasco-constancia-oficial-262-1726493.html 2022-03-15T12:14:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/041f0e83-a958-4eb3-9ed5-faa7de93086f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ejecutivo vasco se\u00f1ala que todav\u00eda no tiene datos \"fiables\" del n\u00famero de personas acogidas. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/bruselas-aprueba-adquisicion-uvesco-parte-1726868.html 2022-03-15T11:46:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4ba78a5-b6e8-4b2b-ad56-3670faed8858_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Exterior de un supermercado BM perteneciente a la red de Uvesco. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/barato-llenar-deposito-vehiculo-1726859.html 2022-03-15T11:43:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0138db5-a23f-4a7e-b5f5-2f3aa3b4e3af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre reposta gasolina en una estaci\u00f3n de servicio. https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/gobierno-vasco-anuncia-proxima-semana-1726852.html 2022-03-15T11:41:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faed4410-6ff3-4cc0-9827-07ccad151cb7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos trabajadores de una f\u00e1brica. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/parlamento-vasco-anula-cordon-sanitario-1726873.html 2022-03-15T11:40:43+00:00 La parlamentaria de Vox Amaia Mart\u00ednez. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/15/lewis-hamilton-cambia-nombre-1726581.html 2022-03-15T11:39:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f0dd5ed-f789-426b-a33c-8cb4dff8fe74_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lewis Hamilton acompa\u00f1ado de su madre el d\u00eda que fue nombrado Caballero. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/67-mujeres-agrarias-euskadi-sufrido-1726487.html 2022-03-15T11:01:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4186a702-93f1-42f4-88bb-664dfe3c596b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n del informe sobre las mujeres del sector agrario. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/15/historia-refugio-ana-obregon-muerte-1726321.html 2022-03-15T11:00:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4ab3283-cf68-4dc7-a56b-196714e293fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Obreg\u00f3n en una foto de archivo. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/15/produccion-arriaga-viaje-parte-candidata-1724240.html 2022-03-15T10:59:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1321ef08-252c-4f1e-b759-6737836d5f05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la representaci\u00f3n de la obra. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/rufian-acusa-puigdemont-creerse-james-1726863.html 2022-03-15T10:55:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a82cad9b-75ba-4412-81a2-3d3af5fe024f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-15T10:53:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7811f7eb-e800-4a5c-813c-aaa461bd74e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan I, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/total-35-ninos-ucranianos-escolarizados-1726399.html 2022-03-15T10:40:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49c7982e-1f80-4c8a-8c15-00ccb477999f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de varios ni\u00f1os accediendo a un colegio. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/15/bilbao-ofrece-228-plazas-programa-1724167.html 2022-03-15T10:34:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aca593f2-130d-437f-89cc-0ddc18565583_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los menores de 12 a 17 a\u00f1os podr\u00e1n realizar con Bilboats paseos en barco por la r\u00eda. https://www.deia.eus/salud/2022/03/15/biotech-avanza-innovadora-vacuna-alzheimer-1725457.html 2022-03-15T10:33:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e339da93-2146-421d-8785-8abf88f4ba2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los principales datos analizados apoyan la continuidad de la fase de extensi\u00f3n del ensayo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/supremo-rebaja-20-18-anos-1726483.html 2022-03-15T10:31:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b162bd8-f259-4aec-8369-5b90878769c2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rodrigo Lanzas, Varias personas sostienen carteles la imagen del l\u00edder opositor ruso. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/15/tedh-condena-suiza-vetar-manifestaciones-1725490.html 2022-03-15T10:03:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44337257-4910-4fc1-8e41-b3c2538cc518_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente por las calles de Lausana, Suiza. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/juicio-francotirador-queria-matar-sanchez-1726843.html 2022-03-15T09:57:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87e9e482-6b0f-45cc-ab99-1e68215ef4e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El acusado, durante su comparecencia en la Audiencia Nacional. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/15/calima-bizkaia-4627599.html 2022-03-15T09:51:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/854da135-8928-4378-9e25-58cc48fe5e2a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Calima en Bizkaia https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/fiscalia-madrid-pide-4-anos-1727342.html 2022-03-15T09:51:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00604835-b53e-4193-89fb-394c79c67cdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg una imagen de archivo. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/15/bruselas-compromete-regular-teletrabajo-derecho-1725489.html 2022-03-15T09:42:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40ca397b-cc1b-409d-922c-e0214c91fa21_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nicolas Schmit, comisario europeo de Empleo y Derechos Sociales. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/sindicatos-convocan-huelga-educacion-vasca-1726391.html 2022-03-15T09:31:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ebd5a64-6308-4f8a-8f93-febb1fc953f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alumnos durante una de \"amplio\" el seguimiento de la huelga de transportistas en Euskadi. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/15/assassin-s-creed-valhalla-amanecer-1725424.html 2022-03-15T08:43:26+00:00 de rojo Bizkaia https://www.deia.eus/economia/2022/03/15/flota-cerco-cantabrico-decide-salir-1726841.html 2022-03-15T08:33:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7cf9cb54-af86-4be8-9e75-96eefd60fe85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sector est\u00e1 preocupado porque no podr\u00edan asumir una huelga del transporte que se alargara https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/15/euskadi-amanece-tenida-rojo-1726469.html 2022-03-15T07:22:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/485cadf0-05f4-4713-b141-aa0f5bec00a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La calima ti\u00f1e Huelga de transportistas. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/15/precio-maximo-bombona-butano-subira-1726285.html 2022-03-15T06:52:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89933e6a-23d2-4b83-94c3-482cf8386198_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg en 2022-03-15T06:38:58+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/15/netflix-ofrecera-70-series-peliculas-1723641.html 2022-03-15T06:29:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3227f132-25f2-40f2-9d7e-14084c8d9d27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pel\u00edcula 'Pinocho', de Guillermo del Toro, ser\u00e1 una de las que puedan disfrutarse en euskera. https://www.deia.eus/politica/2022/03/15/sanchez-anuncia-plan-frente-crisis-1726836.html 2022-03-15T06:19:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7f7cedd-25f2-4ef9-bca5-b4bcc81ee4a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez insiste en que es necesario cambiar el sistema europeo que fija los precios de la electricidad https://www.deia.eus/television/2022/03/15/bronca-ucraniana-programa-ar-1726983.html 2022-03-15T05:53:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d9630eb-c51c-4f83-aaef-69ae149e5f12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ucraniana echa la bronca a 'el programa de Ana Rosa'. https://www.deia.eus/television/2022/03/15/noche-tragica-atabey-1726975.html 2022-03-15T04:16:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3716df78-8516-4173-8cfe-42913db21512_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Donald Tusk, presidente del PPE, y Pablo Casado, ahora despreciado por los suyos https://www.deia.eus/opinion/2022/03/14/expectativas-felicidad-1701410.html 2022-03-14T22:27:57+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/teletrabajo-aumenta-sigue-modalidad-minoritaria-1726465.html 2022-03-14T22:27:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a29480a9-ff99-42a8-8d14-8e33e02211b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf956034-4631-4588-9493-8658674f563f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00a1C\u00f3mo olvidar las compareencias de prensa con tres uniformados junto a Fernando Sim\u00f3n! Foto a E.P. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/14/pintada-injusta-miserable-1719476.html 2022-03-14T22:27:45+00:00 miserable https://www.deia.eus/politica/2022/03/14/esteban-critica-miedo-sanchez-desvelar-1726290.html 2022-03-14T22:27:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d07dd4da-a7f7-44ea-907d-2238f4f5d9b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Feij\u00f3o, candidato \u00fanico a presidir el PP relevando a Casado, en un acto ayer junto a militantes 'populares' en Palma. Foto: Efe https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/omic-bilbao-recupero-200-000-1726456.html 2022-03-14T22:27:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd257965-a896-4445-8a70-240073750a0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La telefon\u00eda 2022-03-14T22:26:25+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/14/jon-rahm-cierra-the-players-1726804.html 2022-03-14T21:58:22+00:00 The Players https://www.deia.eus/deportes/2022/03/14/goles-triples-igualdad-1721918.html 2022-03-14T20:43:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33de6077-fe00-440e-8636-280e25c43946_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Arrojo muestra un buen estilo en el golpeo para dar un pase a una compa\u00f1era. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/14/pujanza-athletic-vuelve-revelarse-pasajera-1725926.html 2022-03-14T20:04:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c176671e-79a6-45f8-ac92-7041a7718861_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yeray, Berenguer https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/14/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-lunes-1726528.html 2022-03-14T19:58:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02a98b5c-94a7-4b0b-950a-5d9bc0b2af13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el lunes 14 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/activista-interrumpe-informativo-ruso-mensaje-1727211.html 2022-03-14T19:52:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee3c5bb5-20ac-49b8-9a0f-6ac28205e8b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cartel, escrito en ingl\u00e9s y ruso, protesta contra la invasi\u00f3n rusa en Ucrania. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/14/pagan-medio-millon-balon-ultimo-1711646.html 2022-03-14T19:52:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ebfa5a1-792a-4662-ad9d-fab36b44ef1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tom Brady, en acci\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/23-muertos-impacto-misil-ciudad-1727203.html 2022-03-14T18:52:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a527aeb-324e-4718-ab6d-9550c8e1c5c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos soldados, del ej\u00e9rcito ucraniano, caminan por una antigua f\u00e1brica destruida por la guerra en la l\u00ednea del frente, en Donetsk https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/cachondeo-redes-presencia-reyes-congreso-1722737.html 2022-03-14T18:51:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd0ed25d-6651-4087-a951-896b384ed630_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los reyes, Felipe VI y Letizia, brindando en un evento. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/14/fallece-leon-schwarzbaum-superviviente-holocausto-1726947.html 2022-03-14T18:05:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52243340-1fa5-4586-b428-09a4b1c423e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Le\u00f3n \"Henry\" Schwarzbaum, sobreviviente del Holocausto. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/14/taxistas-madrid-regresan-135-refugiados-1725872.html 2022-03-14T17:53:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04e40574-2550-4b33-9173-e1a4635fae7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un taxista de Madrid recoge material para meterlo llevarlo a la frontera con Ucrania. https://www.deia.eus/gente/2022/03/14/karmele-jaio-ponerse-espejo-facil-1725877.html 2022-03-14T17:47:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/480e9b31-dbb8-4868-acbb-719a0f9ad4a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Karmele Jaio ha vuelto a la actualidad https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/99910ab4-7279-4fb8-97c6-1ef0a29d4f82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logo de la farmac\u00e9utica Pfizer. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/lorito-bonito-costar-3-000-1707096.html 2022-03-14T17:35:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ddfaec3-7fac-4ebb-9056-ec94bcafcfad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja de cotorras argentinas en una rama de un \u00e1rbol ornamental. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/reino-unido-elimina-restricciones-viaje-1725867.html 2022-03-14T17:28:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0abd1af3-5a60-446f-af86-d53acced7f27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Panel indicativo de un vuelo con destino Londres. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/razon-pablo-motos-presentar-hormiguero-1724851.html 2022-03-14T17:26:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c021db5b-f9f9-4498-902c-02afd25c3137_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Motos, desde casa cuando estuvo de baja por covid hace un a\u00f1o. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/prision-permanente-revisable-mujer-asesino-1726433.html 2022-03-14T17:17:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0468194d-60a9-4941-8cb1-1075725d64f0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La acusada de asesinar a su residencial que planea Disney. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/14/arte-tacanon-1725857.html 2022-03-14T17:07:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4855f0fb-a58b-4f7b-98e7-ae718c2044e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los proyectos de videoarte de Teresa y Fernanda Hurtado. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/transportistas-reunen-miercoles-ministra-transportes-1727335.html 2022-03-14T17:04:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dfca33c-d5ba-4605-8925-d7a291299867_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de dos camiones circulando por una carretera. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/14/criticas-francia-entregar-armamento-rusia-1725615.html 2022-03-14T16:58:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46e331a5-e2a9-447e-9fc7-50393d14a427_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bandera francesa ante el https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4791d63a-f55a-45d6-827c-1e6fd28c01ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Julian Assange https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/cinco-consejos-prevenir-riesgos-cardiovasculares-1691759.html coraz\u00f3n simulado. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/14/arrestados-tirotear-puerta-discoteca-1727377.html 2022-03-14T16:37:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/575eaf1e-f4c6-42fc-bc5f-37316a84d8f4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detienen a dos personas por el tiroteo en el Pol\u00edgono Calonge. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/14/omic-bilbao-recupero-200-000-1725737.html 2022-03-14T16:34:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2268efa0-20d3-4556-8ca3-dfa6950e30f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La telefon\u00eda y los vuelos acumulan reclamaciones. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/14/muere-hombre-40-anos-caerse-1727371.html 2022-03-14T16:28:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4427a742-b035-4613-bc9f-902844598a9d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una ambulancia de Murcia. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/14/ocio-lejano-1725762.html 2022-03-14T16:25:53+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/14/athletic-recibira-elche-domingo-3-1725658.html 2022-03-14T16:13:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c221476-8d1e-4e52-bdd2-043fd11e8526_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vivian pugna con Lucas Boy\u00e9 en el partido de la primera vuelta en Elche (0-0) https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/verdeliss-desvela-sueno-profesional-dia-1724849.html 2022-03-14T16:08:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa74613d-7979-4275-952e-623a5a3376a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estefan\u00eda Unzu, m\u00e1s conocida como 2022-03-14T15:55:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf56c048-16be-467b-ad87-ee9e2e85133b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barcos de el Puerto de Bermeo (Bizkaia) https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/huelga-transportistas-notar-puerto-bilbao-1727487.html 2022-03-14T15:28:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f82d8737-e6f2-4fb6-a09c-fc52e92adaf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Control de la Ertzaintza https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c3f1905-a108-4078-850b-e2be7c40f051_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euro. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/reafirman-legalidad-protocolo-brexit-irlanda-1727183.html del Norte https://www.deia.eus/politica/2022/03/14/urkullu-amplifica-papel-eurorregion-covid-1726831.html 2022-03-14T15:07:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/21f9f3c0-ff6a-40c5-a3bc-9dd3390b17c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, entrega la la Eurorregi\u00f3n a Alain Rousset https://www.deia.eus/cultura/2022/03/14/bilbaopoesia-arranca-manana-homenaje-sabina-1727075.html 2022-03-14T15:05:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d79a511-59c7-415d-b4cd-d9a2a27946da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sabina de la Cruz en una imagen de archivo en 2016. estren\u00f3 con derrota al frente del Amorebieta, da \u00f3rdenes a sus jugadores en Ipurua https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/tecnicos-hacienda-ven-margen-bajar-1727307.html 2022-03-14T14:45:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/891afd25-f96c-4bf6-b9f8-98f716fa58f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/038a8647-0905-452c-bde0-5b65fdb4e49c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El festival ofrecer\u00e1 danza, performance o nuevas dramaturgias. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/activistas-toman-biarritz-villa-vinculada-1727176.html 2022-03-14T14:23:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d8e77c5d-e9ca-4a09-945b-6a8cc7e14c52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Uno de los fotogramas del v\u00eddeo de uno de los activistas. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/pensionistas-vascos-rechazan-posible-aplicacion-1727297.html 2022-03-14T14:16:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4e5a055-a8fb-4a50-a7aa-1a2bd2110b99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una manifestaci\u00f3n celebrada en enero por los pensionistas vascos. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/ucraniana-despide-casa-destrozada-tocando-1722728.html 2022-03-14T14:14:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f018bf8-8332-44a6-ae9b-de258981f08d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Irina Maniukina, tocando el piano para despedirse https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/14/seis-fallecidos-semana-mar-canarias-1727367.html 2022-03-14T14:02:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b96a223f-46ba-493e-9582-72907dbffec8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del rescate. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/gure-esku-abre-inscripciones-asistir-1726603.html 2022-03-14T13:55:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/019259e8-f597-410c-8db1-b48f9b339be5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gure Esku se ha propuesto iluminar 115 cimas en la V\u00eda Pirenaica. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/youtuber-accede-senado-colombiano-votados-1727169.html 2022-03-14T13:52:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbbfc384-570b-49b8-88eb-05f945c7862a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Senado de Colombia https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/bizkaia-afloro-322-millones-fraude-1726168.html 2022-03-14T13:50:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0555d303-e0e3-45d0-9fbd-23cfaaeffb04_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Mar\u00eda Iruarrizaga e I\u00f1aki Alonso dieron los resultados de las actuaciones contra el fraude. https://www.deia.eus/politica/2022/03/14/pnv-descarta-puedan-adelantar-elecciones-1726827.html 2022-03-14T13:16:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cfb2671-45a7-48ea-9219-c6c0218c6feb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/fao-alerta-graves-riesgos-seguridad-1727159.html 2022-03-14T13:01:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea4445a1-6aa3-4441-a6c7-b4ed90977f7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia es el mayor exportador mundial de trigo y Ucrania es el quinto. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/14/laliga-aumenta-trece-millones-euros-1725917.html 2022-03-14T12:58:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/751ae667-0b87-421c-8dec-73af8bf7324b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Elizegi y Jon Ander de las Fuentes, en una Asamblea del Athletic https://www.deia.eus/politica/2022/03/14/traspaso-imv-hara-efectivo-retrasos-1726823.html 2022-03-14T12:58:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a69c18b-6e76-4f04-b91b-304a390b719a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Autogobierno, Olatz Garamendi, con la ministra de Pol\u00edtica 2022-03-14T12:37:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8111a9e-e49f-440b-a6b4-4b30771f4ee4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Villarejo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/14/tsjc-ve-indicios-solidos-juzgar-1726814.html 2022-03-14T12:35:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65f115c9-5a03-4173-8b6a-e7b143e9d649_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta del Parlament, Laura Borr\u00e0s, al inicio de un pleno en el Parlament. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/kutxabank-amplia-horario-servicio-caja-1725801.html 2022-03-14T12:30:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b269ed7-6aba-4368-b8c4-b0a2309e510a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Laentidad bancaria comienza este martes a ofrecer un horario m\u00e1s amplio de caja para las personas mayores de 65 a\u00f1os https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/mes-podras-cobrar-pension-1691750.html 2022-03-14T12:29:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e1f6bae-3235-456f-8bfe-c45fad102b56_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro jubilados se\u00f1alan con el pulgar hacia arriba. https://www.deia.eus/politica/2022/03/14/urkullu-ve-eurorregion-preparada-afrontar-1727548.html 2022-03-14T12:21:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e784187c-c2cc-40a5-9a12-fe6912f3404b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari se re\u00fane con el Presidente Nueva Aquitania, Alain Rousset. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/14/fallece-motorista-salirse-calzada-santurtzi-1727363.html 2022-03-14T12:12:46+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/detenido-policia-local-ceuta-acusado-1726417.html Edificios de Bilbao. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/14/josu-okinena-gourdjia-recuperan-disco-1725634.html 2022-03-14T11:55:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/506eea58-24bf-447e-a18b-df797b69ffaa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, el pianista la violinista Liana Gourdjia. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/carinoso-mensaje-patricia-cerezo-ex-1726334.html y Patricia Cerezo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/37-2-ninos-vascos-5-1726594.html 2022-03-14T11:50:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2caf58f-d092-41f6-b48c-dcd4b5f56d79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o recibe una dosis de la 2022-03-14T11:49:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d5d6823d-e1f2-4feb-bcca-0abadc0977a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general de Karrantza https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/luz-baja-ligeramente-martes-estabiliza-1727468.html 2022-03-14T11:29:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2cded114-55d7-4016-9b85-362c0c786cf3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre sube los plomos de la luz con una factura de luz en la mano. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/alertan-estafas-euskadi-ayuda-humanitaria-1726584.html 2022-03-14T11:21:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42901119-7711-42ac-9210-3ab458da3922_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas descansan en un centro comercial destinado a la acogida temporal de los refugiados, en Polonia. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/central-nuclear-chernobil-queda-nuevo-1727150.html 2022-03-14T11:13:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef128dce-d644-4d87-9c14-219ec2d9014d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las tropas rusas ocupan la regi\u00f3n en la que se encuentra Chern\u00f3bil desde el inicio de la invasi\u00f3n https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/tenso-enfrentamiento-ester-exposito-mexico-1726328.html 2022-03-14T11:10:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65788ec4-792e-439b-8bce-a2e65d562429_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ester Exp\u00f3sito en una foto de archivo. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/relajarse-disfrutar-pie-playa-1724843.html 2022-03-14T11:08:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a5a1163-57a2-448c-97e1-f1dfc66fd59f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La playa y el mar enmarcan el entorno sobre el que se ubica el complejo tur\u00edstico Astuy en la localidad c\u00e1ntabra de Isla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/adopciones-internacionales-han-reducido-96-1726578.html 2022-03-14T11:06:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e94a8a95-9745-424b-987a-94f236e17f67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las adopciones internacionales han ca\u00eddo un 96% en Euskadi en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/14/80-vascos-quiere-trabajar-63-1725760.html 2022-03-14T10:59:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a5c9464-9ea3-4efa-9d59-f07b5e6dfb3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eider Inunciaga, directora de BBK del Deustobar\u00f3metro. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1726410.html 2022-03-14T10:51:16+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/14/euskadi-suma-428-casos-diarios-1726569.html 2022-03-14T10:45:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e1c9dbd-3501-42d5-ba7a-569fbf9b7e6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un laboratorio detecci\u00f3n del coronavirus. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/antonio-resines-seguira-recuperandose-cantabria-1726322.html 2022-03-14T10:15:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff154c99-40f4-4de3-9033-1e7263834d99_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio Resines recibe la Medalla de Oro al M\u00e9rito de las Bellas Artes. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/lanbide-refuerza-programas-personas-vulnerables-1727461.html 2022-03-14T10:12:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4044d791-7ebb-4ce8-aabd-0c771436983d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oficina de Lanbide. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/14/euskaltel-euskadi-correra-vuelta-espana-1726797.html Soto, en Valencia. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/china-niega-rusia-le-haya-1727136.html 2022-03-14T09:34:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/882cb053-c4b9-4d1c-9971-c0ccd0dbcdbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los presidentes ruso y chino en un encuentro anterior a a aguerra en Ucrania https://www.deia.eus/vivir/2022/03/14/motivo-lagrimas-nuria-roca-directo-1726312.html 2022-03-14T09:09:08+00:00 directo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/kiev-moscu-reanudan-negociaciones-rusia-1727127.html 2022-03-14T09:08:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/040064c2-9ad7-4f61-a441-da411d98d4ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia ha atacado una zona residencial en Kiev y al menos dos personas han muerto https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/muere-mujeres-embarazadas-ataque-hospital-1727116.html 2022-03-14T08:47:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5806160-5852-45a9-b64d-6816660ec4e6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias mujeres salen de la maternidad atacada en Mariupol. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/barniz-innovacion-carteleria-urbana-1727452.html 2022-03-14T08:09:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4592ff59-99a3-44f6-84f7-f78bd2d11ad8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las creaciones de Estudios Durero. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/multa-27-millones-sidenor-arcelormittal-1727440.html 2022-03-14T08:06:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14163078-207c-4f0d-bc2c-2fb3e20fb13c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La CNMV considera que la informaci\u00f3n que compartieron las sider\u00fargicas afect\u00f3 a la competencia https://www.deia.eus/cultura/2022/03/14/the-rolling-stones-actuaran-madrid-1722947.html 2022-03-14T07:40:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c712f688-0f9c-4c8b-ae31-a35a37c7b445_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg The Rolling Stones actuar\u00e1n en Madrid el 1 de junio https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/naiara-tobalina-primera-prioridad-deusto-1727431.html 2022-03-14T07:27:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da8da3ec-599a-4eae-a9fa-2f1576255fd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Naiara Tobalina Alumni. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/agustin-garmendia-queremos-celebrar-asociacion-1727423.html 2022-03-14T07:16:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c357dc64-56d3-4c5c-a3a2-8008dfa594cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agust\u00edn Garmendia en la sede de Deusto Business Alumni. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/14/veintisiete-exigen-haya-40-mujeres-1726630.html 2022-03-14T07:11:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0cf8c645-c6f5-40a2-9f30-99b0ee260b2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Veintisiete quieren un 40% de mujeres en los puestos directivos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/14/lucas-gonzalez-ojeda-colaboracion-publico-1727414.html 2022-03-14T06:57:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d2e2ae9-42b9-494a-95a2-42fad380238d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lucas Gonz\u00e1lez Ojeda, ponente en las IX Jornadas Financieras Deusto Business School. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/14/siento-preocupado-pesimista-macron-1725758.html 2022-03-14T06:45:52+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/14/perro-arrasa-premios-critics-choice-1727270.html 2022-03-14T06:02:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1cabfbaf-62cf-4022-a5c1-32e409b4e07f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotograma de 'El poder del perro', una de las grandes favoritas a los Oscar https://www.deia.eus/television/2022/03/14/desconcertante-pregunta-megan-maxwell-evole-1727260.html 2022-03-14T05:49:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38f6ca01-cb08-46ef-ae35-163ea195e8dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jordi \u00c9vole https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/645c495c-499f-4ba8-b1e7-804bbe4cc3d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bert\u00edn es la tuya'. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/14/nuevos-bombardeos-ucrania-restan-esperanza-1727104.html 2022-03-14T05:24:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/623bb407-0370-4a11-a40e-2d084d211f01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bomberos tratan de extinguir un fuego en un edificio de Kiev. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/14/vox-blanqueando-pablo-casado-atizando-1727352.html 2022-03-14T04:30:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e0ba1035-698f-4d9a-a9ae-c6bff78d7d12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santiago Abascal con el vicepresidente virtual de atienden a un hombre ingresado en una UCI. Foto: E. P. https://www.deia.eus/opinion/tribuna-abierta/2022/03/13/bienvenidos-sociedad-desconocimiento-1719449.html 2022-03-13T22:20:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf1ace41-8a48-45a4-a665-814a3cc57e3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/economia/2022/03/13/transportistas-afrontan-divididos-paro-indefinido-1727284.html 2022-03-13T22:20:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/242eede0-b76a-4dd3-891e-a44e9d43487d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios camiones participan del sector. Foto: E.P. Varios ancianos salud. Foto: Rub\u00e9n Plaza https://www.deia.eus/bilbao-basket/2022/03/13/meritorio-paso-frente-goudelock-1719109.html 2022-03-13T22:19:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc97826b-88f7-4782-a6da-ae639449a804_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andrew Goudelock celebra una de sus canastas en el duelo del s\u00e1bado en Lugo. Foto: ACB Photo/C. Castro https://www.deia.eus/mundo/2022/03/13/china-afronta-ola-grave-coronavirus-1727596.html 2022-03-13T20:51:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/839b7728-a7c2-42b5-b45b-338d9ea036a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Realizaci\u00f3n de test coronavirus en la ciudad de Shenzhen. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/13/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1726459.html 2022-03-13T20:36:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/912ec62c-683e-4008-ada9-c1d7e1f80de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 13 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/13/cierran-colegios-electorales-colombia-ocho-1727587.html 2022-03-13T20:32:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cfc2531-2477-49ae-9fc6-682d7a90eacb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre en silla de ruedas acude 2022-03-13T20:28:40+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/13/muere-actor-william-hurt-71-1727647.html 2022-03-13T20:20:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55b82e01-5ee5-4060-acd9-27680303e0f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg del perro' se ha llevado el Bafta a mejor pel\u00edcula. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/13/dakota-johnson-revela-hobbie-excentrico-1709625.html 2022-03-13T19:13:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/764f31ec-fab4-4122-ad83-3518011a7332_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La actriz Dakota Johnson. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1726767.html 2022-03-13T19:01:06+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/13/charlene-monaco-abandona-clinica-suiza-1726479.html 2022-03-13T18:58:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66a4bd05-6fd6-4883-97a6-6516615bb6e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los pr\u00edncipes de M\u00f3naco, Alberto II y Charlene. https://www.deia.eus/television/2022/03/13/lady-gaga-da-brillo-descafeinada-1727234.html 2022-03-13T18:47:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/36385d0e-2b18-4aaf-ad6c-f0ece2283708_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alfombra roja de los premios Bafta https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/13/paloma-aborda-mejor-verano-53-1725750.html 2022-03-13T18:38:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61c4902d-25e5-4c15-9a22-657c31b6e2c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Decenas de viajeros hacen cola ante mostradores de facturaci\u00f3n el pasado verano. https://www.deia.eus/economia/2022/03/13/transportistas-afrontan-divididos-paro-indefinido-1727490.html 2022-03-13T18:35:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22b7d20a-eaf7-4f5c-bd37-1d159d2cd0a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios camiones participan en una marcha por los problemas del sector. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/13/concha-velasco-reaparece-silla-ruedas-1726474.html 2022-03-13T18:33:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d23ee5b8-244f-455d-ab2b-23cf317b7f74_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concha Velasco, a su llegada al teatro. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/13/zapatos-favorecen-sean-piernas-1709618.html 2022-03-13T18:30:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a7ef4d8-b234-42ba-9833-4001f902e541_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se prueba zapatos. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/13/policia-bilbao-prepara-integrar-nueva-1725718.html 2022-03-13T18:21:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88dd54a1-663e-41b2-bea2-076ae77028e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una patrulla de vigilancia en el parque de Etxebarria. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/13/fauna-marina-ria-amplia-1725709.html 2022-03-13T18:06:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a27f44f9-6b9f-433f-b5b6-530cea08dbab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ane ha pescado, en el primer d\u00eda de la escuela de pesca del muelle de Ripa, una carpa. https://www.deia.eus/economia/2022/03/13/falta-aceite-girasol-paralizar-industria-1727404.html 2022-03-13T18:01:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9c097ea-ca08-4e4f-8a71-6bb428145659_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aceite de girasol, en las baldas de un supermercado. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/13/berchiche-autocondena-1725652.html 2022-03-13T17:57:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bcc2c13-57bd-4d37-87e3-ca149593975b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yuri Berchiche bloquear un decisi\u00f3n arbitral. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/13/iran-lanza-bombardeo-cerca-consulado-1727569.html 2022-03-13T17:37:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef8b1976-1faf-412f-b23f-c1a9bdecb396_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la destrucci\u00f3n causada por los misiles disparados por Ir\u00e1n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/lehendakari-deja-impronta-declaracion-conferencia-1727276.html 2022-03-13T17:25:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cac15823-5aac-4572-82c1-1c7ad76ce0b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, con Concha Andreu https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/sanchez-anuncia-rebaja-impuestos-sectores-1727264.html 2022-03-13T17:16:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1bb40598-b52f-4481-a3ff-cee2cd1b7cf9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El rey espa\u00f1ol, Felipe VI, con el presidente, Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/futbol/2022/03/13/barcelona-campeon-liga-iberdrola-golear-1727047.html 2022-03-13T17:15:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee3ff7be-d210-46e9-9881-8d3ea8f1e0d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las jugadoras del Barcelona celebran su t\u00edtulo liguero. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/13/athletic-dimite-europa-1725645.html 2022-03-13T17:12:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3afad767-6da5-4773-a573-2f4f776c2c4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams trata de arrebatarle un bal\u00f3n a Sabaly. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/13/laso-imaz-irreductibles-1721747.html 2022-03-13T17:10:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb7721af-955a-4db1-95b1-0093d1db9752_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Laso y Ander Imaz dan paso adelante. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/13/pitos-messi-neymar-regreso-psg-1727039.html 2022-03-13T17:07:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c5f04ad-88e2-4da0-be45-d5f552d26202_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Messi, junto a Mbapp\u00e9 durante el partido de este domingo del PSG. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/13/novios-celebran-boda-disfrazados-shrek-1722716.html 2022-03-13T17:06:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f02afe2a-2b1b-4f0c-8354-148f96f23afd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los novios pidieron a los invitados que tambi\u00e9n fueran vestidos de Shrek. https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/gobierno-ccaa-acuerdo-adoptar-medidas-1727254.html 2022-03-13T16:58:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dbee3a47-3351-41af-a15b-c3c29217f428_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del encuentro mantenido por Pedro S\u00e1nchez con los presidentes auton\u00f3micos. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/13/notas-aitor-martinez-vivian-da-1725635.html 2022-03-13T16:53:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cbdc92b-a82f-4984-b603-52efa6f59c7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Betis - Athletic | Las notas de Aitor Mart\u00ednez https://www.deia.eus/opinion/2022/03/13/gran-cambio-1725741.html 2022-03-13T16:45:12+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/200-personas-reciben-berango-ibai-1727246.html 2022-03-13T16:44:37+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/13/mejores-imagenes-betis-athletic-1725629.html 2022-03-13T16:19:09+00:00 - Athletic https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/hallan-cadaver-mujer-almacen-residuos-1726541.html 2022-03-13T16:18:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51212ca3-d805-42e4-9515-488fd8d7061c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Guardia Civil investiga las causas de la muerte. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/13/aert-regala-paris-niza-roglic-1727625.html 2022-03-13T15:54:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16da65ec-1e3c-4a48-9c8e-bade7e13c6e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Van Banderas. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/13/veces-saltan-chispas-tocamos-o-1709565.html 2022-03-13T15:37:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b96b4a4-783e-43af-91fd-5f283e5ea178_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer se toca la mano con cara de dolor y rabia. https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/alfonso-alonso-pide-congreso-pp-1727238.html 2022-03-13T15:19:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/175ba68b-7371-41c4-b9a5-9d28b7d548d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alfonso Alonso, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/hackean-cuenta-twitter-casa-real-1726537.html 2022-03-13T14:01:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32507d84-9731-4c3f-8f60-eb947340f720_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cuenta de Twitter de la Casa Real. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/euskadi-registrado-6-224-muertes-1726535.html 2022-03-13T13:49:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8886730b-ef9e-4b74-a58c-8eacf5d75be3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un sanitario atiende a un paciente con COVID en la UCI de un hospital. https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/haremos-lema-congreso-nacional-pp-1727233.html 2022-03-13T13:41:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d396e70-f191-4ded-bfd4-22b60b6c52de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, en un https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/13/landa-asiste-coronacion-pogacar-1727619.html 2022-03-13T13:35:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62d3b9f4-c67e-4585-8c37-709dd7dfc452_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vingegaard, el campe\u00f3n Pogacar y Mikel de la Tirreno-Adri\u00e1tico https://www.deia.eus/athletic/2022/03/13/hemos-contado-betis-athletic-1725663.html 2022-03-13T12:40:44+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/13/detenido-agredir-sexualmente-mujer-zona-1727511.html 2022-03-13T12:25:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c42e40d7-9a3e-4ba3-9377-1de3f79529ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido por agredir sexualmente a una mujer en una zona de ocio de Lemoa https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/juzgado-desestima-demanda-cifuentes-eroski-1727224.html 2022-03-13T11:13:14+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/bases-erc-aprueban-nueva-ponencia-1727221.html 2022-03-13T11:03:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f7ae39f-7217-4f98-8410-a668c0a02140_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la votaci\u00f3n de la ponencia de ERC en la Conferencia Nacional de la formaci\u00f3n https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/sanchez-anuncia-rebaja-impuestos-sectores-1728145.html 2022-03-13T10:45:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f6157735-7ffb-4672-a92e-837307c323a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Foto de familia de la conferencia de Presidentes Auton\u00f3micos en La Palma https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/unidas-pide-escuelas-idiomas-oferten-1727216.html 2022-03-13T10:05:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/073bf284-82d1-4e7c-a0da-72ae59a95b14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Escuela Oficial de Idiomas de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/dia-25-termina-plazo-ayudas-1726533.html municipio incluido en la El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/telefono-maltrato-mayores-atiende-cerca-1726527.html 2022-03-13T09:32:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0214c069-d770-4f78-a623-d10a404e5b81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El tel\u00e9fono de atenci\u00f3n de Confemac se puso en marcha en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/darias-afirma-mascarillas-interiores-llegara-1726761.html 2022-03-13T09:22:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8760733-bff1-4038-bd89-9d4af9e229a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Sanidad, https://www.deia.eus/politica/2022/03/13/archivan-causa-carta-proyectiles-diaz-1727190.html 2022-03-13T08:41:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c99a7d3-34bc-4c88-8c22-e8b6f9b72edb_16-9-aspect-ratio_default_0.png Imagen del escaner de Correos de una de las cartas amenazantes detectadas https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/13/suspendida-lunes-busqueda-desaparecido-bidasoa-1726754.html 2022-03-13T07:27:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/356e229b-184f-47b6-a6b5-48adfe0d3387_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El operativo de b\u00fasqueda se retomar\u00e1 este lunes. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/13/grandes-hipocresias-respecto-vox-1719820.html 2022-03-13T06:37:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e41a0b32-9283-4572-b5d1-546daf303f3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Adem\u00e1s de lamentarse por la llegada de Vox a un gobierno, hay que preguntarse por la mesa de un local. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/13/ruta-alavesa-memoria-1721290.html 2022-03-13T02:00:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/505fa68c-3d6a-45bc-8ee2-afde89b58d64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Museo Tem\u00e1tico del Vino, a la izquierda, y el Conjunto Monumental de Quejana. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/130-anos-repartiendo-ilusion-santurtzi-1725828.html 2022-03-12T22:33:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/662836c0-c71e-4f86-8429-e39d93c157ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David Hern\u00e1ndez posa en la administraci\u00f3n loter\u00eda Sandiner@ que cumple 130 a\u00f1os. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/arkotxa-recupera-pasion-1725822.html 2022-03-12T22:32:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fce9013-f28e-4f6b-b998-ff883a296ab9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Pasi\u00f3n Viviente de Arkotxa atrae a cientos de personas a Zaratamo. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/pasion-durango-regresa-llenar-plaza-1725816.html 2022-03-12T22:32:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51276c4e-0f89-43a4-b8ae-c7a140796539_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esta Semana Santa volver\u00e1n a ofrecerse en Durango tres representaciones de la muerte y resurrecci\u00f3n de Cristo. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/totem-cargado-mensajes-homenajea-papel-1725810.html 2022-03-12T22:32:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9c92e25-a2b1-4ce5-ada3-a2df2eaee5d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un t\u00f3tem homenajea el papel vital de las mujeres en Abanto https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/escolares-abanto-implican-tecnologias-renovables-1725806.html 2022-03-12T22:32:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74a38cc2-6cd7-4704-8398-6dd3813c981b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Energ\u00eda asequible y no contaminante, su libro sobre el municipio. https://www.deia.eus/television/2022/03/12/regreso-serie-upload-acerca-metaverso-1727770.html 2022-03-12T22:32:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff07b6b8-b976-4f57-9296-cb8a5a24dfe5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El elenco de protagonistas de la serie 'Upload'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/12/exigencia-marca-camino-europa-1727088.html 2022-03-12T22:32:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5f4e8ca-c086-4ece-b1b2-2044945a3f67_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 15 de marzo de 2018 San Mam\u00e9s acogi\u00f3 el \u00faltimo partido del Athletic en la Europa League, fue la vuelta de los octavos de final ante el Olympique de Marsella (1-2). https://www.deia.eus/politica/2022/03/12/vox-gobierno-castilla-leon-consecuencias-1726811.html 2022-03-12T22:32:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31d4d282-4b28-463a-a18b-8e643e849f71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Mart\u00ednez y el l\u00edder de Vox, Santiago Abascal. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/he-conseguido-traer-madre-feliz-1727000.html 2022-03-12T22:32:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4aedf86d-006b-4a6b-84cb-8dfd1bf38666_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los refugiados ucranianos fueron cari\u00f1osamente recibidos a su llegada a Bilbao en el convoy solidario de la DYA. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/12/biharko-egunsentia-1717109.html 2022-03-12T22:32:33+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/12/internado-cumbres-regresa-abril-segunda-1727756.html https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/12/marea-artes-bilbao-1699989.html 2022-03-12T22:32:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28796dd9-14f7-4094-98c9-2453400437c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La galer\u00eda Lumbreras se ha consolidado como una de las referencias en la ciudad, hasta el punto de que en ella conviven dos generaciones. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/12/parejo-instala-villarreal-europa-1727032.html 2022-03-12T22:32:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cbfad74-6301-4abc-aa40-cce38a7d8838_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alfonso Pedraza disputa el bal\u00f3n con Iago Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/bec-muestra-tiron-antigueedades-1726982.html 2022-03-12T22:32:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cf4f17f-41c9-4624-8243-5fb2e6f0304a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-12T22:32:02+00:00 https://www.deia.eus/contando-historias/2022/03/12/selma-huxley-reina-mares-1703297.html 2022-03-12T22:32:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d26e95a4-4e03-4b85-ae81-e2b13ce515c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Selma Huxley vivi\u00f3 en Bilbao y O\u00f1ati y a lo largo de su vida investig\u00f3 a los balleneros a Mar\u00eda Jos\u00e9 Urruzola Zabalza. https://www.deia.eus/economia/2022/03/12/dative-mira-suiza-lanzar-hub-1727391.html 2022-03-12T22:31:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ab5d0c6-33f1-47b9-b294-74af4aef5988_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lastminute.com es patrocinador del London Eye, y de hecho lleva su nombre por este motivo. Foto: DEIA https://www.deia.eus/deportes/2022/03/12/fecha-historia-zornotza-1723816.html 2022-03-12T22:31:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c0ce97f-452b-4d69-b526-4cc0384a2a41_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Teknei de LEB Plata https://www.deia.eus/baloncesto/2022/03/12/timido-animo-explosion-final-zornotza-1723812.html 2022-03-12T22:31:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7052866-b40c-4812-bfc7-5933cfbe2a97_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las gradas de Larrea estuvieron atestadas de un p\u00fablico que no dej\u00f3 de animar a los suyos. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/12/lointek-gernika-toma-vitaminas-1723804.html 2022-03-12T22:31:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/341dfd83-9f5e-4d8b-ae0d-2628db2ed686_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tinara Moore, que defiende a White, estuvo brillante en ataque ayer en Maloste. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/virus-cambiado-vida-1726523.html 2022-03-12T22:31:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b867aa77-a647-4bf6-9cb1-7df77cce21ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tras dos a\u00f1os de pandemia y seis olas del covid-19 la crisis sanitaria ha visibilizado y acrecentado las debilidades de la sociedad actual. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/12/cita-golf-extremo-the-players-1726791.html 2022-03-12T22:30:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8a3be14e-3178-487d-9ff8-51b8cabb00ab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los operarios achican agua de uno de los greenes mientras un para patear. Foto: Afp https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/salud-mental-tabu-protagonista-1726517.html 2022-03-12T22:30:55+00:00 https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/12/falta-consenso-ue-impide-conceder-1726625.html 2022-03-12T22:30:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3466a17e-252f-49d2-afb0-e9260510fb51_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de familia de los Veintisiete durante la cumbre celebrada el pasado jueves y viernes en Versalles. Foto: Afp https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/investigar-evitar-futuras-pandemias-1726514.html 2022-03-12T22:30:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0784703b-c8d9-44ad-8f44-4c7b63096b2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos profesionales 2022-03-12T22:30:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91396240-4339-4d89-afff-5dc5c7c923a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de televisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Representantes con los resultados de las votaciones. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/12/historia-laberinto-opaco-figuras-disidentes-1726690.html 2022-03-12T22:30:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e711de95-0cd4-4a23-87c7-388675b033eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paul B. Preciado, fil\u00f3sofo y comisario de arte. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/12/boicot-cultura-rusa-genera-gran-1726687.html 2022-03-12T22:30:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02720d73-75a8-4402-833e-fdda66379e64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rodaje de una pel\u00edcula en Bilbao. Foto: Pablo Vi\u00f1as https://www.deia.eus/cultura/2022/03/12/negativo-rescatados-tumba-1722939.html 2022-03-12T22:30:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4262ed4-a1da-4952-86b3-7e1fd2442178_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Canciones desde la Tumba, el subsello de Subterfuge, ha resucitado el grupo de punk rock donostiarra Negativo. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/12/surne-bilbao-basket-conquista-victoria-1719796.html 2022-03-12T22:10:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3133156-3ad5-4d2d-a106-008b795d018a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngel Delgado, que acab\u00f3 expulsado, anota rodeado por tres jugadores rivales. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/12/sorteo-primitiva-resultados-sabado-12-1726524.html 2022-03-12T20:23:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aec6e40c-2039-4750-b742-443cf8ccd807_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del s\u00e1bado 12 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/12/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1726521.html 2022-03-12T20:20:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1c7b9b4-1768-4349-8a36-2f983dfa9101_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el s\u00e1bado 12 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/12/controlado-incendio-zona-industrial-ubicada-1727782.html 2022-03-12T19:53:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66ea6564-fffb-49a5-beab-f9aa3e912ef2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El incendio se ha destado en la zona industrial donde se ubica la emprsa partido de este s\u00e1bado. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/debes-avisar-dgt-has-pintado-1721710.html 2022-03-12T18:57:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d9172f4-6b51-49a1-b815-14ca66e3957b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tambi\u00e9n debes avisar https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67beac2f-01d3-41d5-b17f-5e436c06ba8a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hollywood https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/diez-trucos-ganar-espacio-vivienda-1709544.html 2022-03-12T18:34:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fefeac2-b240-4818-b08f-ebf32b0a6c55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un amplio sal\u00f3n en el que domina el color blanco y los muebles ligeros y claros. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/12/gasteizek-kultur-programazio-zabala-eskainiko-1725605.html 2022-03-12T18:08:02+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/temiamos-contagio-despues-incertidumbre-1726364.html 2022-03-12T18:01:26+00:00 Ion Mart\u00ednez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/amenaza-populismo-empana-futuro-institucional-1726338.html 2022-03-12T18:00:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c7b22290-ea3a-419b-a81f-5229115c81a8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg un pleno en https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/aumenta-desapego-ciudadanos-clase-politica-1726730.html 2022-03-12T17:59:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c0dd4aa-03c6-4e5a-aefe-f77b0b3bc4da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parlamento Vasco. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/anos-perdidos-jovenes-mayores-1726332.html 2022-03-12T17:59:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29a48831-ee10-4f92-be3c-de04e8d94394_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo j\u00f3venes, de fiesta en la calle. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/reto-repensar-sociedad-1726731.html 2022-03-12T17:58:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/264ac17f-cc71-4817-8f99-beb31dfe3ad2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os con mascarilla hacen cola para entrar de forma escalonada en un colegio de Barcelona. https://www.deia.eus/television/2022/03/12/diez-cosas-alejandra-onieva-1727734.html 2022-03-12T17:43:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/63fad6e5-a327-4f60-a435-022469d8cd7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alejandra https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/12/convoy-humanitario-dya-llega-bilbao-4627597.html 2022-03-12T17:34:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2ddf663f-fe77-4145-8988-9f8e23566007_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El convoy humanitario de la DYA llega a Bilbao https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/kiko-rivera-anuncia-padece-grave-1726635.html 2022-03-12T17:33:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3003bce-417d-4f5e-8772-2b7cbb260c9a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kiko Rivera ha heredado la enfermedad de su madre y su t\u00edo Bernardo. https://www.deia.eus/athletic-femenino/2022/03/12/remontada-rojiblanca-minuto-magico-1701573.html 2022-03-12T17:29:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/59c8f984-56fc-41a9-bb02-18706fb230f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ane Azkona celebra el gol de la remontada ante el Madrid CFF. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/12/convoy-dya-llega-bilbao-4627601.html 2022-03-12T17:27:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74bef0b5-c514-4660-b35a-6687e5b633c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El convoy de la DYA llega a Bilbao https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/diez-remedios-naturales-combatir-ojeras-1709532.html 2022-03-12T17:23:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbe034f0-ad1a-4c86-9be2-f2f913cea44f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una joven con ojeras, en actitud 2022-03-12T17:23:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2440f1eb-832e-4c69-bb28-c685ce8197f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asamblea https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/ukraniaren-egoera-aztertzeko-ezohiko-bilera-1725603.html 2022-03-12T17:00:08+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/12/convoy-dya-objetivo-cumplido-1727603.html 2022-03-12T16:37:47+00:00 Bilbao https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/12/roglic-afianza-turini-1727805.html 2022-03-12T16:20:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39aa945e-1684-47b7-9224-8394f1423cf7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Roglic festeja Turini. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/limpiar-alcachofas-evitar-pongan-negras-1711384.html 2022-03-12T16:04:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd38ec52-c5b3-4638-a386-a847c2060aa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La temporada de la alcachofa se encuentra en plena saz\u00f3n y es el mejor momento para consumirla en fresco. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/12/kolangiokartzinomako-lipido-erabileraren-alterazio-batzuk-1759858.html 2022-03-12T16:04:16+00:00 2022-03-12T16:02:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7e38635-b45e-46d3-9aac-342b0287fe93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1ngela de Miguel, a la izquierda, durante prueba femenina del Campeonato de Espa\u00f1a de Cross Adaptado. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/almudena-cid-sufre-nuevo-varapalo-1709525.html 2022-03-12T16:00:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6287ab74-5b22-4544-b453-6bcfaa8ac7d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Almudena Cid, durante su participaci\u00f3n en 'Masterchef celebrity'. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/usuario-queda-atonito-ver-supermercado-1722706.html 2022-03-12T15:59:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39d5795a-dab0-46a6-98fb-a50299097fe0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La escasez del aceite de girasol es uno de los efectos colaterales de la guerra de Ucrania. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/12/vecinos-iturribide-denuncian-vivir-calle-1725705.html 2022-03-12T15:46:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1e6f61c-7968-4636-9745-44d27969d53c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios viandantes por la calle 2022-03-12T15:08:42+00:00 y Polonia. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/12/pogacar-refleja-merckx-1727796.html 2022-03-12T15:01:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1bf32b78-a798-4dcb-aeff-10b8160140c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pogacar lanza su ataque en Monte Carpegna. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/crisis-debe-pensar-importancia-bienestar-1726510.html 2022-03-12T14:56:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd0b3548-d4ab-4e0e-b2f5-3c93a7989e48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Casares, profesor titular del de la UPNA. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/futuro-tecnologico-humanistico-1726505.html 2022-03-12T14:56:08+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/fondos-ue-son-ocasion-nuevo-1726501.html 2022-03-12T14:53:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72bc077e-38c9-4658-93a3-30cd4065cd93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Joseba Madariaga, durante la de un informe de Laboral Kutxa. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/teletrabajo-queda-medias-1726497.html 2022-03-12T14:53:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9603e8d-74a7-49f8-ad57-792e0e62edad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un joven trabaja desde su casa durante la pandemia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/fondos-europeos-motor-deseada-transformacion-1726491.html 2022-03-12T14:52:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dc5ffb9-385b-4ab9-b2a9-b7e3d0292b3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se espera que los fondos favorezcan un nuevo modelo econ\u00f3mico. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/economia-nuevo-examen-abandona-crisis-1726698.html 2022-03-12T14:51:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a2cf0f5-f4b7-4b1f-88ad-5ce46779017b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La industria ha presentado unos \u00edndices de recuperaci\u00f3n superiores a los del resto de sectores. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/garapeneko-lankidetzako-proiektuetarako-diru-laguntzen-1725601.html 2022-03-12T14:48:45+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/12/ia-bi-milioi-euro-inbertitu-1725600.html 2022-03-12T14:37:23+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/12/socialite-vuelve-poner-evidencia-ortega-1709519.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dca2b675-28e0-4dce-b032-af2d25003399_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Soldados ucranianos. https://www.deia.eus/politica/2022/03/12/sanchez-reclama-presidentes-autonomicos-arrimen-1727533.html 2022-03-12T14:23:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c81a301-68c9-414c-bdc4-ad7493296a09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez ha convocado este domingo la Conferencia de Presidentes. https://www.deia.eus/economia/2022/03/12/teresa-ribera-precio-luz-quedara-1727460.html 2022-03-12T13:34:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/772cd525-ce94-4712-92bd-f3cdbe96680c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El incremento del precio de la electricidad es ya inasumible para muchos hogares. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/aparece-cadaver-mujer-desaparecida-murcia-1726678.html 2022-03-12T13:21:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/728d89df-d4a6-4289-8000-b0bf9597d78d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cad\u00e1ver ha sido encontrado por agentes de la Guardia Civil. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/gobierno-espanol-reivindica-agilidad-ayudas-1726673.html 2022-03-12T12:31:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d4dad7c-b204-4c62-bd7c-042b0a10ed94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ministro de la Presidencia, Relaciones con las Cortes y Memoria Democr\u00e1tica, F\u00e9lix Bola\u00f1os; el presidente de Canarias, \u00c1ngel V\u00edctor Torres; y el ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta para La Palma https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/carreteras-vascas-registraron-febrero-355-1726668.html 2022-03-12T12:23:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1bab5b2-a630-46c1-9a23-3f8378af205b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Accidente de tr\u00e1fico en una carretera vasca https://www.deia.eus/athletic/2022/03/12/marcelino-garcia-toral-equipo-actitud-1725659.html 2022-03-12T12:04:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05bc9ab1-5c8b-4662-a5d4-724d339935de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El t\u00e9cnico del Athletic durante la rueda de prensa previa al encuentro contra el Betis. https://www.deia.eus/politica/2022/03/12/eneko-andueza-afirma-participara-pactos-1727523.html 2022-03-12T11:49:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5f28727-6705-4f17-bd15-9a5801506092_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSE-EE, Eneko Andueza https://www.deia.eus/economia/2022/03/12/fogasa-asistio-euskadi-500-trabajadores-1727450.html 2022-03-12T11:15:07+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/12/aragones-dice-cataluna-avanzara-arte-1727516.html 2022-03-12T10:44:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec8a030c-51d3-4f84-8171-6dc1fe4737e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s, en la Conferencia Nacional de ERC https://www.deia.eus/mundo/2022/03/12/exodo-refugiados-ucranianos-ralentiza-roza-1727591.html 2022-03-12T10:07:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/562dff25-c402-4f71-b810-34cc3234c7d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00e9xodo de refugiados ucranianos supera los 2,5 millones de personas, seg\u00fan Acnur https://www.deia.eus/cultura/2022/03/12/sala-bbk-cita-pop-valiente-1722930.html 2022-03-12T10:05:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87b09c33-17ff-4d8d-83ed-e09dcb7dfcfe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Sala BBK cita al pop m\u00e1s valiente en el ciclo 'Punto Zero' https://www.deia.eus/cultura/2022/03/12/dune-the-power-of-the-1727064.html 2022-03-12T09:58:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/321d2eba-40a9-4f50-a78b-a1765afd0a33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Premios Bafta de la Academia brit\u00e1nica vuelven al Royal Albert Hall https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/gobierno-vasco-destaca-solidaridad-juventud-1727323.html 2022-03-12T09:47:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5feaf408-2fd0-4a93-973a-fe90db7bc00e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del acto del programa 'Juventud Vasca Cooperante' en Barria https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/12/alemania-registra-record-covid-prepara-1727158.html 2022-03-12T09:31:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6936b1c3-81bc-476d-bc4a-d0e5f999c2d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una calle comercial en la ciudad de Colonia https://www.deia.eus/economia/2022/03/12/gobierno-vasco-ayuda-25-millones-1727444.html 2022-03-12T09:03:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1eccb1d1-10e0-4006-8bb6-fda0eb73cc70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abierto el plazo de solicitudes de ayuda del programa Bilakatu 2022 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/12/ucrania-anuncia-apertura-nuevos-corredores-1727578.html 2022-03-12T08:51:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efe6fd23-61e3-45a8-aba5-db0856128b62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abierto un nuevo corredor humanitario hacia la ciudad de Mari\u00fapol https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/12/confirman-14-anos-carcel-condenado-1726660.html 2022-03-12T08:40:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfcd007c-3890-4756-9923-899eca084de6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada de la Audiencia Provincial de Sevilla https://www.deia.eus/economia/2022/03/12/precio-luz-baja-cuarto-dia-1727435.html 2022-03-12T07:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87b1f3c6-311e-4e6d-845b-084b44d79174_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio medio de la luz acumula cuatro d\u00edas consecutivos de bajada https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/12/ultramonte-gusta-8-m-1727792.html 2022-03-12T06:46:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d59ff37-c2cb-40d1-ac0c-2cbc462b83da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg No falla: cada 2022-03-12T06:24:30+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/12/rusia-acerca-guerra-ue-ataque-1727549.html 2022-03-12T06:17:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/755f76e6-27af-47b0-96b5-bb1ede6c5e5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia mantiene sus ataques en parte de regiones ucranianas https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/12/tira-asier-javier-1728257.html 2022-03-12T05:55:06+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/11/pixar-adentra-tiempo-pubertad-pelicula-1727727.html 2022-03-11T22:23:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/054de9a2-93f3-4524-88a5-aace94e934ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de 'Red', la nueva pel\u00edcula de Pixar, realizada por numerosas mujeres en diferentes puestos t\u00e9cnicos. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/11/erantzunik-ez-1717110.html 2022-03-11T22:22:56+00:00 2022-03-11T22:22:47+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/ve-posible-sumarse-bases-ley-1727185.html 2022-03-11T22:22:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22ed7c7f-e9f7-4a95-9d52-1e5ff964a80c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La archivo. Foto: E. P. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/11/calvario-1727620.html 2022-03-11T22:22:41+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/11/erase-vez-musical-netflix-1727716.html 2022-03-11T22:22:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39b15315-394e-45a0-8a66-487f5067b78f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la nueva producci\u00f3n https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a97bd6c3-0b29-4cce-a339-dc33a536ece1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ayer en Valencia, donde arranc\u00f3 su gira para explicar a los afiliados su proyecto para el PP que presidir\u00e1. Foto: Efe https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/cerca-120-expositores-dan-cita-1727334.html 2022-03-11T22:22:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/975008c6-8f8f-4d54-9fdf-fd9d8b31007a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se pondr\u00e1n a la venta m\u00e1s de 70.000 piezas con m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas de antig\u00fcedad. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/11/detener-invasion-promover-politica-1727615.html 2022-03-11T22:22:18+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/11/veljko-mrsic-bilbao-estuve-gusto-1719780.html 2022-03-11T22:22:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0566341-34ef-45da-93d9-75894d4ce43d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Veljko Mrsic: \"En Bilbao resultados\" https://www.deia.eus/opinion/2022/03/11/precio-dignidad-1727612.html 2022-03-11T22:22:12+00:00 https://www.deia.eus/bilbao-basket/2022/03/11/exigente-visita-breogan-ludde-hakanson-1719760.html 2022-03-11T22:22:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/708fb1fa-04ee-4158-95fa-3921220ff1b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ludde Breog\u00e1n en Miribilla. https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/11-m-victimas-acusan-sanchez-1727170.html 2022-03-11T22:22:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29f2679f-5a25-415a-a54c-bccb6b1728c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso y Almeida, ayer en el homenaje a las v\u00edctimas en la Real Casa de Correos de Madrid. Foto: Efe https://www.deia.eus/opinion/2022/03/11/vienen-mal-dadas-1697131.html 2022-03-11T22:22:04+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/11/partido-inimaginable-teknei-zornotza-1723798.html 2022-03-11T22:22:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/83d59e54-8c3d-4244-aa94-c72bc1703dfc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Zornotza se de final de la Copa Leb Plata. https://www.deia.eus/historias-vascas/2022/03/11/senores-letras-escribanos-senorio-bizkaia-1700630.html 2022-03-11T22:21:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/150e7472-9262-4a3c-b251-468c70f256b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Documento del Archivo Hist\u00f3rico Eclesi\u00e1stico de Bizkaia. Siglo XVI. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/11/getxo-rugby-inaugura-nueva-sede-1710804.html 2022-03-11T22:21:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ee79aaa-fd49-45d4-9241-c305ee1226c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inauguraci\u00f3n de la nueva sede-bar del Getxo Rugby https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/muskiz-acerca-historia-munatones-teatro-1726728.html 2022-03-11T22:21:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8adab277-68da-49eb-9280-8f073eded846_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La propuesta surgida desde MusEkintza se suma a al amplia oferta foral que pone en valor este castillo medieval. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/auzotaxi-llega-barrios-rurales-abanto-1726721.html 2022-03-11T22:21:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4194e75f-cc1f-4d6e-b681-fb4f673ba30e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los taxis del municipio colaboran con el Consistorio para facilitar los desplazamientos. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/barakaldo-creara-siete-rutas-disfrutar-1726717.html 2022-03-11T22:21:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e79b49dc-69fb-43ef-8763-c6573452812c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En imagen, Gorka presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, ayer durante la cumbre de Versalles. Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/getxo-reparte-1-2-millones-1726705.html 2022-03-11T22:21:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66eee387-b84f-437b-945e-3e915db4b1de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una joven de Getxo Kirolak. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/11/bruselas-quiere-dependencia-energetica-rusia-1726972.html 2022-03-11T22:21:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16aa64ef-f077-4068-8393-894c4e1b5199_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general de una planta de gas en la Rep\u00fablica Checa. Foto: la iglesia a Loro\u00f1o. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/alumnado-vizcaino-coge-volante-coches-1726696.html 2022-03-11T22:21:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81bdd758-3b45-403c-b8e4-e950ea536ed1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La prueba internacional contar\u00e1 con cinco carreras en Bizkaia arrancando ma\u00f1ana en Bilbao. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/gestion-municipal-loiu-saca-notable-1726692.html 2022-03-11T22:21:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9ca985f0-b61a-48c2-b3df-8036d82aaa82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Josu Andoni Bego\u00f1a obtiene una gran valoraci\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/durango-deja-huella-festival-piano-1726688.html 2022-03-11T22:21:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/787d160a-defc-469c-b49e-2491980b0124_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alumnos premiados en el festival de Andoain. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/11/mierda-ciudad-western-musical-auge-1722921.html 2022-03-11T22:20:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/18b0110c-a50f-4b66-940d-80d8b308de82_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Olatz Gorrotxategi firma este documental y el apartado Nuevas Dramaturgias. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/chile-inicia-nueva-toma-posesion-1727543.html 2022-03-11T22:20:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff840dc3-9515-4e79-881a-401836315c16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gabriel Boric saluda tras su toma de posesi\u00f3n como nuevo presidente de Chile. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/expresidente-salvadoreno-cristiani-condenado-masacre-1727531.html 2022-03-11T22:20:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89da66a1-8771-4045-a032-62b527228e6d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Im\u00e1genes de Ellacuria y los cinco jesuitas, y las dos mujeres. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/11/20-taxistas-viajan-ucrania-caravana-4627605.html 2022-03-11T20:19:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58cc76e2-eb3f-4692-a2b8-c9bc8f8c4562_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 20 taxistas viajan a Ucrania en una caravana solidaria https://www.deia.eus/gente/2022/03/11/miki-nadal-admite-stripper-joven-1727709.html 2022-03-11T19:54:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1959a619-9130-479e-b16c-a6f329873103_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani Mateo y Miki Nadal, este viernes en 'Zapeando'. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/11/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1727402.html 2022-03-11T19:54:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/304084d9-1811-422d-8d14-31215b6369cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el 11 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/11/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1727394.html 2022-03-11T19:40:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0db667a3-1dca-49cc-aea6-1f500b6cceae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el viernes 11 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/ortzadar/2022/03/11/ane-barcenaren-kultur-gomendioak-1727222.html 2022-03-11T19:05:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0498d378-ac6d-4838-ad43-7fc0ffa7fe70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ane Barcena abeslaria. https://www.deia.eus/television/2022/03/11/hugo-silva-personaje-miserable-sonreir-1727701.html 2022-03-11T19:04:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/385fb1ad-41e1-4375-92a2-c9e5395f5c12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hugo Silva es uno de los actores m\u00e1s reclamados en cine y televisi\u00f3n https://www.deia.eus/television/2022/03/11/amaia-aberasturi-creo-akelarre-punto-1727693.html 2022-03-11T19:02:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3171c484-f6fd-4ef4-a716-2308e8b17b52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Aberasturi, 2022-03-11T19:00:13+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/veces-tiembla-ojo-1709509.html 2022-03-11T18:50:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fadeb8cf-5665-4678-911a-b6b70866f273_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre se lleva la mano a la frente. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/ver-serie-comica-protagonizo-presidente-1727083.html 2022-03-11T18:42:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad2668a5-9aae-4580-bc69-f574b014f739_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de Zelenski en 'Servidor del pueblo', serie que est\u00e1 en YouTube con subt\u00edtulos en ingl\u00e9s. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/20-taxistas-vizcainos-preparan-carrera-1725786.html 2022-03-11T18:34:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/58cc76e2-eb3f-4692-a2b8-c9bc8f8c4562_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 20 taxistas viajan a Ucrania en una caravana solidaria https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/europa-anuncia-nuevas-sanciones-rusia-1728003.html 2022-03-11T18:19:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/926ef056-5766-4f95-9af3-8ac59483b88f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ursula von der Leyen camioneros en Donostia https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/11/camion-vuelca-n634-amorebieta-durango-1728175.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee6b5b92-801c-49ba-ba08-cb8b919b7442_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un cami\u00f3n vuelca en la N634 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/11/detienen-sexagenaria-vender-cocaina-menudeo-1728166.html 2022-03-11T17:30:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fc31d7a-0258-48b4-b169-8b09fedde63b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La familia kievita deja atr\u00e1s terror, muertes, aviones, tanques, fr\u00edo, el sonido de las bombas ara\u00f1ando sus vidas.. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/emotivo-don-t-worry-be-1722692.html 2022-03-11T17:29:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d14704c-e7d7-4c98-923c-03061fe7bb88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La banda, delante de los sacos que la poblaci\u00f3n ha colocado para intentar defender Odesa. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/evitar-invasion-cookies-algoritmos-movil-1691741.html 2022-03-11T17:18:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dfeab165-d03a-47c0-be57-7a3f6e0de9d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Simulaci\u00f3n de una pantalla con datos mientras un hombre utiliza su m\u00f3vil. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/sanidad-notifica-19-849-casos-1727312.html 2022-03-11T17:11:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff3e908a-eac1-4ea0-bd35-f1d2cd7cbd39_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas con mascarilla. https://www.deia.eus/otros-deportes/2022/03/11/bisons-siguen-haciendo-historia-esports-1725988.html 2022-03-11T16:48:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0f4e567-d1d6-4730-969e-227b9771d94e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Integrantes de los Bisons posan frente al 'Puppy'. Certificado covid. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/11/barguil-desvia-triunfo-1728059.html 2022-03-11T16:30:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa920596-7525-442e-99a1-8d1ea9983830_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Warren Barguil celebra la victoria en la quinta etapa de la Tirreno-Adri\u00e1tico. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/berasategui-jorge-mojan-dicen-broncano-1725419.html 2022-03-11T16:17:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ec25142-7106-44c7-9282-4a9fe5b9dc2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David de Jorge y plat\u00f3 de 'La Resistencia'. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/series-plataformas-ponen-cinturon-seguridad-1711361.html 2022-03-11T16:11:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/328824da-c2d0-463b-a924-5591b1724a3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la serie de HBO 'Euphorya' las bicicletas son un veh\u00edculo habitual para sus protagonistas, pero las medidas de seguridad no se cumplen, por ejemplo el uso de reflectantes por la noche para hacerse visibles. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/sanchez-confia-rebajar-incidencia-marzo-1727301.html 2022-03-11T16:09:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77c61797-21c9-48b7-926a-4b692b98aa09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez en Versalles. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/cuidado-practicas-spinning-1709502.html 2022-03-11T16:08:32+00:00 acoge 'Containers', de 2022-03-11T15:48:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7eab0879-8caa-4d3c-9535-3e3fe303485a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera de Salud, Gotzone Sagardui, con el lehendakari, I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/athletic/2022/03/11/bache-campana-enmarcar-1725907.html 2022-03-11T15:46:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a4b4a8a-f1b7-47d2-9412-e680c4e32148_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sergio Canales trata de zafarse de Unai Vencedor en el duelo de ida jugado en San Mam\u00e9s. https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/feijoo-desliga-vox-pp-circunscribe-1728135.html 2022-03-11T15:35:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff8990b1-bd25-4629-a9f0-42bf5f0605c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Feij\u00f3o https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/11/mujeres-reales-imagen-coleccion-mercedes-4627630.html 2022-03-11T15:29:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7880d66-9bad-48c5-aca7-6fc12101d13e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mujeres de Mercedes de Miguel https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/urkullu-pide-cambio-reglas-conferencias-1728126.html 2022-03-11T15:25:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/93105a11-74a3-4985-8218-0af47a116c32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, ha entregado su documento de balance de dos a\u00f1os de la pandemia en el Archivo Hist\u00f3rico de Euskadi https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/rusia-declara-portavoz-alexei-navalni-1727997.html 2022-03-11T15:14:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf296b33-cbec-4fa7-877e-452d65c1b835_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n por Navalni celebrada en 2021. \u00d3scar de Marcos. https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/precio-gasolina-repercutira-permiso-conducir-1727937.html de autoescuela. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/eeuu-prohibe-importar-cereales-marisco-1727992.html 2022-03-11T14:59:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/709952e9-9d09-443e-81c8-eed58097010c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden, durante su intervenci\u00f3n este viernes Casa Blanca. https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/11/burgaudeau-descorcha-paris-niza-1728250.html 2022-03-11T14:52:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/169ba51f-1d3a-4cde-9c9e-05a9043547be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mathieu Quintana https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/sanchez-anuncia-gira-europea-sumar-1728114.html 2022-03-11T14:47:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b2dfa81-6829-4097-8175-454580aa2bc0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez, en la rueda de prensa posterior a la cumbre informal de jefes de Estado y de Gobierno. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/pandemia-supera-450-millones-casos-1727989.html 2022-03-11T14:46:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf99ae65-9b09-4aa2-ac83-a56ca995b997_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/11/stranger-of-paradise-final-fantasy-1725407.html 2022-03-11T14:15:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/214581e2-39dd-4a12-b7cf-9ca5dc324669_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen du https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/detectan-nuevos-efectos-secundarios-vacunas-1727288.html 2022-03-11T13:12:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d172d1f-6544-4c75-87a0-f17e22faa4d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un joven recibe una dosis de Janssen. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/11/ferrari-80-millones-dolares-guggenheim-1725688.html 2022-03-11T12:55:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16354104-f8ee-494a-8fe9-c378a8c4ec32_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ferrari 250 GTO https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/facturas-inasumibles-hemos-pagado-455-1727928.html 2022-03-11T12:39:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6686d36b-58a5-42ef-88bd-48ee2cd742d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de una familia guipuzcoana https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/autorizado-ensayo-vacuna-hipra-vacunados-1727280.html 2022-03-11T12:37:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/720b1640-ecb3-48c9-bf0c-fa1da73c17b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unos 300 voluntarios participar\u00e1n en este nuevo ensayo de la vacuna de Hipra. https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/articulo-arrasa-disponible-madrugadores-1725283.html 2022-03-11T12:34:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a650a77-9f19-47ca-9c37-cc483fffb17c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una estanter\u00eda sin aceite de https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/11/robe-vuelve-bilbao-2022-1725738.html 2022-03-11T12:21:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3eb51f89-ab03-4291-9eb9-bc6d055baf8d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Robe Iniesta. https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/euskadi-quiere-impulsar-economia-circular-1727917.html 2022-03-11T12:19:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e660dc4-db74-4fd7-9912-b2f0dd0beefc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia ha presidido esta ma\u00f1ana dos actos con la Econom\u00eda Circular como referente. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/11/mujeres-reales-imagen-coleccion-mercedes-1725765.html 2022-03-11T12:13:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5910890-cd3d-4dba-b36a-3cc1a3e50754_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mercedes de Miguel rompe estereotipos de galletas Tonight Show'. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/putin-ve-avances-positivos-negociaciones-1727976.html una reuni\u00f3n con Alexander Lukashenko. https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/madrid-rinde-homenaje-victimas-atentados-1728108.html 2022-03-11T11:46:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d6ee6b2-cbf2-4565-a13a-b73714b64ee2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El homenaje a las v\u00edctimas del 11M en la Real Casa de Correos de la madrile\u00f1a Puerta del Sol. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/11/detenido-barakaldo-traficar-drogas-casa-1728159.html 2022-03-11T11:34:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19227b63-1607-4f0c-88ad-d63b374d499a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vistas de Barakaldo. Cruz Roja https://www.deia.eus/cultura/2022/03/11/coches-exposicion-foster-llegan-guggenheim-1725676.html Cinco veh\u00edculos emblem\u00e1ticos llegan al Guggenheim https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/partidos-vascos-piden-congreso-desvirtue-1727908.html 2022-03-11T11:28:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42302b44-611b-49e4-bb99-1f571b4d33ac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas del amianto de Euskadi. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/muere-valentin-popescu-analista-internacional-1727261.html 2022-03-11T11:10:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d00edb36-2209-4b3e-82ee-da41dfddae5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Popescu era colaborador de la actualidad internacional en los diarios del Grupo Noticias. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/paz-padilla-habla-fulminante-despido-1727210.html 2022-03-11T10:54:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5546ed54-7750-4e65-873c-a36a102dfb8c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paz Padilla. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/11/strad-vuelo-libre-violin-teatro-1727574.html 2022-03-11T10:49:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fe54c0cb-d8de-43da-b64d-affb0dff7895_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concierto de Jorge Guill\u00e9n, conocido como tendr\u00e1 lugar el domingo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/mapa-tropas-rusas-reorganizan-intensificar-1727570.html 2022-03-11T10:46:39+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/calvino-aboga-limitar-precio-luz-1727897.html 2022-03-11T10:36:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28cde99c-427f-4dc4-82a4-d3ce44a7e25a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta primera y ministra de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, Nadia Calvi\u00f1o. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/iglesia-espanola-recibido-506-denuncias-1727686.html 2022-03-11T10:17:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/912d8f42-39fd-41f8-ab38-fa0522ec82d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general y portavoz de la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola, Luis Arg\u00fcello. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/vascos-preocupados-trabajo-covid-1727253.html 2022-03-11T10:12:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b2d2df3-9b99-48bf-ac41-0bb6df042bd3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer trabajando en una oficina. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/confesion-inesperada-christian-galvez-1727202.html 2022-03-11T10:07:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81d7bb54-a1b4-4cdb-98a4-34eccde13403_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christian G\u00e1lvez en una foto de archivo. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/11/chocobo-gp-pisa-acelerador-nintendo-1725397.html 2022-03-11T10:06:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d408fa0-1908-4020-9759-3178249d6565_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chocobo GP, nuevo dron sobrevolando una \u00c1lex Mumbr\u00fa https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/artajona-cerco-amurallado-1722489.html 2022-03-11T09:48:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c06ad39f-5dc3-4c44-b94e-f1e2d9fc5eac_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de la fortaleza del siglo XI. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/muertes-mundo-pandemia-triplicar-cifras-1727679.html 2022-03-11T09:45:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09d450ae-f9b3-44a3-beeb-ed974626bdf7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En n\u00fameros absolutos, India es el pa\u00eds con mayor n\u00famero de muertes por covid. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/11/visitas-guiadas-monte-serantes-1722481.html 2022-03-11T09:45:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9099d921-5cdd-40f3-b709-b8a5bc162398_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las ruinas del monte 2022-03-11T09:43:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88b264e3-5581-421e-86ab-2074687b41a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sospechoso detenido. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/son-demandas-putin-poner-guerra-1727970.html de Rusia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/euskadi-iparralde-redoblan-colaboracion-crisis-1727671.html 2022-03-11T09:37:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/dd69f3ae-be7d-40e0-94b3-6a127d05ae54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu y Etchegarai durante el acto que se ha celebrado en Irun https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/juicio-francisco-camps-guertel-empezara-1728102.html 2022-03-11T09:37:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f8e700c-1630-4dee-9345-579e460e6dcb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Francisco Camps se enfrentar\u00e1 en enero a su segundo juicio por la G\u00fcrtel. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/11/policia-municipal-bilbao-formara-atencion-1725731.html 2022-03-11T09:27:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2616d268-8a65-4608-af7e-8051d139001d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una patrulla de la Polic\u00eda Municipal de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/total-5-354-mujeres-victimas-1727664.html 2022-03-11T09:22:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/040fce1b-46b3-4dca-bb2f-afcea6abf7d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n contra la violencia machista. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/11/piztiak-ensayar-evitar-psicologo-1725671.html 2022-03-11T09:15:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a11cd3b1-9415-45c0-9847-f7b7701e204d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Piztiak celebran su 30\u00ba aniversario con un Melendi en 'La Resistencia'. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/2-5-millones-ucranianos-han-1727962.html 2022-03-11T09:07:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24efdbda-cdef-4877-9f7a-6f04d3c63d15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg UNICEF calcula que m\u00e1s de un mill\u00f3n de ni\u00f1os han huido de Ucrania https://www.deia.eus/television/2022/03/11/muere-emilio-delgado-encarno-durante-1727682.html 2022-03-11T09:04:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4f2e7860-1942-49ae-bb2d-2586bbccc802_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emilio Delgado. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/shanghai-cierra-escuelas-escalada-casos-1729477.html 2022-03-11T08:47:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1c6cd81-8f40-4fab-8225-02dde8260805_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg a clase en China. https://www.deia.eus/economia-domestica/2022/03/11/vas-viajar-semana-encuentra-gasolineras-1725277.html 2022-03-11T08:42:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a49b0eb-1134-4917-947e-42f050ac78be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Consulta d\u00f3nde est\u00e1n las gasolineras m\u00e1s baratas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/cae-grupo-criminal-falsificadores-billetes-1727656.html 2022-03-11T08:42:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0291dea2-0aa0-49c2-88da-2680899a8842_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la operaci\u00f3n se han detenido a 14 personas. https://www.deia.eus/television/2022/03/11/prision-actor-jussie-smollett-fingir-1727674.html 2022-03-11T08:36:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81cc2af7-050f-4583-a270-29167d1cbd57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jussie Smollett tras conocer el veredicto. https://www.deia.eus/politica/2022/03/11/gobierno-espanol-anuncia-nuevo-envio-1728096.html 2022-03-11T08:31:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4e35e19-1aad-47cb-9533-4b76da81fc3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado ucraniano, en una posici\u00f3n Kiev. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/11/olatz-gorrotxategi-obra-mierda-ciudad-1725665.html 2022-03-11T08:25:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bc358f8e-8f58-4220-bfdc-8ccfb0fa6a72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Olatz al Teatro Barakaldo para contar la historia del rock radical vasco\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/euskadi-supera-900-contagios-diarios-1727245.html 2022-03-11T08:24:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a17ae75e-3830-4b12-8483-bd93d903b2ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tres chicas pasean por 2022-03-11T08:14:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/076b7345-44b7-4621-8d31-e3dd3ba8fd8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto franc\u00e9s Pierre Gasly durante los test de pretemporada en Bahr\u00e9in. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/11/refugiados-ucrania-tendran-acogida-medio-1727236.html 2022-03-11T07:48:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fdc3eba2-46d2-4f24-bb37-434eb1fc9912_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer con su hijo despu\u00e9s de cruzar la frontera entre Ucrania y Polonia, en el cruce fronterizo de Medyka. https://www.deia.eus/economia/2022/03/11/electricidad-gasolina-alimentos-disparan-ipc-1727888.html 2022-03-11T07:38:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/774ce090-bd90-4ea6-bd21-756ba59499d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los precios de los carburantes han disparado el IPC. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/11/interceptados-1-333-kilos-hachis-1727499.html 2022-03-11T07:23:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8eb0fbc2-025d-453d-b062-a03874a6caf7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes del Seprona localizaron hach\u00eds oculto https://www.deia.eus/mundo/2022/03/11/rusia-amplia-bombardeos-oeste-ucrania-1729468.html 2022-03-11T05:27:45+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/11/temblad-rojos-reconquista-empieza-castilla-1728230.html 2022-03-11T04:33:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52c4f8fc-5ae7-4c6f-92a9-b7cef82dac73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los felices contrayentes, Garc\u00eda-Gallardo (Vox) ejercitan junto a sus compa\u00f1eros durante la \u00faltima sesi\u00f3n de entrenamiento celebrada en Lezama. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/bilbao-premia-aportacion-mujeres-inmigrantes-1727255.html 2022-03-10T22:17:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0bd8304-d57c-4246-9cd2-9348d4816216_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reconocimiento a mujeres migrantes https://www.deia.eus/opinion/2022/03/10/zelai-berdaderoa-1717430.html 2022-03-10T22:17:30+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/10/desafio-estrena-segunda-edicion-apasionante-1727644.html 2022-03-10T22:17:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c1f95e6-0566-4939-937e-fb1bcde1b20d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Plantel de desaf\u00edo'. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/mitad-ciudadanos-extranjeros-bilbao-son-1727250.html 2022-03-10T22:17:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e40fd833-4eb4-47bf-8162-a7ed693ceae6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La tuptup https://www.deia.eus/deportes/2022/03/10/barca-infierno-turco-1727501.html 2022-03-10T22:17:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2d494b1-54d6-409d-927c-4c901b92a4b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Depay protege https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/chernobil-elkartea-pedimos-corredor-evacuar-1726651.html 2022-03-10T22:16:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e750090f-e53c-4742-8f5e-190ded5ed259_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Representantes de Chernobil Elkartea expusieron que no tienen noticias de ellos desde el s\u00e1bado a las cinco de la tarde, ni tampoco de los voluntarios que colaboran con la asociaci\u00f3n. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/10/locos-ciegos-1720511.html 2022-03-10T22:16:57+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/10/baserri-alma-conquista-paladar-1722901.html 2022-03-10T22:16:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a9c3ce5-7603-4242-8677-75c6d9b3f888_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los comedores mantienen la estructura del baserri original. Arriba, platos de la carta. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/10/amenaza-nuclear-ucrania-1727609.html 2022-03-10T22:16:49+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/10/jonathan-rousselle-espabilar-1721676.html 2022-03-10T22:16:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6eece0fc-0478-4223-947e-1991edd3e0b3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jonathan Rousselle penetra a el partido contra el Manresa. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/10/completo-servicio-pintxos-calientes-cocteles-1722892.html 2022-03-10T22:16:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c7001b1-28c5-43b4-9988-2a035c17998f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Completo servicio, desde pintxos 2022-03-10T22:16:42+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/10/champis-historia-casco-viejo-1722877.html 2022-03-10T22:16:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3800ed0-24fb-4010-b6d8-7877a12dd0dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Motrikes, champis que Casco Viejo de Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/congela-hoja-ruta-supresion-mascarillas-1727229.html 2022-03-10T22:16:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/38b31c80-e508-4edc-a62e-ca39d1167c33_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayer jueves se volvi\u00f3 a anunciar que el fin de las mascarillas dentro est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca pero sigue sin ponerse fecha. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/10/nueva-carta-2022-pensada-deleitar-1722869.html 2022-03-10T22:16:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6be5b4d1-333d-4c2b-9090-afe6a65a486e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nueva carta 2022 de https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/53b166a2-0d16-42cb-8103-8d64b32ede63_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla del Zornotza posa encuentro ante el Sant Antoni. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/10/iker-salazar-final-club-hubiera-1723790.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86a209db-f3bd-4f00-9ca2-b49385ae60e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia, durante su participaci\u00f3n en la pasada Cumbre del Clima de Glasgow. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/itinerario-natural-historico-cabo-matxitxako-1722474.html 2022-03-10T22:16:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31284ed8-0f07-4174-b375-8fff48af398d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de uno de los faros situados en el Cabo Matxitxako. https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/primeros-efectos-compra-economia-guerra-1727418.html 2022-03-10T22:16:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c609733-b803-4aa6-8a22-85d84ce3a9d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los primeros efectos en la 'econom\u00eda de guerra' https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/duodecimo-bilbobus-electrico-parece-tranvia-1727241.html 2022-03-10T22:15:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b5c55a5-45bc-4cca-8781-e131022f60ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao Orkestra Sinfonikoa conmemora su centenario con un concierto en el Palacio Euskalduna https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/putin-advierte-asumir-gestion-rusia-1727567.html 2022-03-10T22:15:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44bd323a-b62a-4454-8f5d-f31e888dc533_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vladimir Putin durante una reuni\u00f3n con su gobierno a trav\u00e9s de videoconferencia. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/oposicion-arrigorriaga-reclama-implantar-ota-1726977.html 2022-03-10T22:15:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a8c44fb-5598-4f0e-8fd1-b94b2cfd305e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los barrios de Santa Isabel, Olatxu y Ollargan podr\u00edan sufrir escasez de aparcamiento con la de la OTA en La Pe\u00f1a. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/basauri-pone-marcha-prejuicios-1727076.html 2022-03-10T22:15:28+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/festibas-celebra-octava-edicion-mayo-1727072.html 2022-03-10T22:15:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fcdb863-8701-40f1-b49d-7c56ad60f440_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se har\u00e1 en mayo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/drama-ninos-duelo-madres-tragedia-1727559.html 2022-03-10T22:15:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4fb7769-1353-46b9-bb45-b51abfbe4b0c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El peque\u00f1o Sasha juega con un m\u00f3vil fuera de la estaci\u00f3n de trenes de Le\u00f3polis, en el oeste de Ucrania. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/portugalete-sufre-importante-crecimiento-vandalismo-1726713.html 2022-03-10T22:15:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88cb2a48-17e8-4a27-9b0a-556bda85a4fd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los ascensores del Grupo Miramar han sufrido tres ataques en seis meses. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/derio-reconoce-labor-ninos-ninas-1727063.html 2022-03-10T22:15:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73072a10-44a3-4a6c-a83a-5f0ec125f62c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Ayuntamiento entreg\u00f3 el mi\u00e9rcoles un diploma por su compromiso con Derio. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/abanto-inicia-transformacion-vial-mortuero-1726707.html 2022-03-10T22:15:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a9bf296d-c1b5-4111-adb7-e141a0a2435f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Responsables municipales explican la obra a un vecino. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/barakaldo-invierte-medio-millon-piscina-1726703.html 2022-03-10T22:15:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b092bdb9-7fac-4575-b825-2f30655c4f2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Barakaldo Kirolak, I\u00f1igo Asensio. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/getxo-dedico-cerca-millones-euros-1727052.html 2022-03-10T22:15:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed28ecec-c113-42bb-baae-541a76c32ab0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento del proceso de la instalaci\u00f3n de la carpa en el Colegio P\u00fablico marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/10/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1727999.html 2022-03-10T19:45:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/390c0863-1340-4940-8b39-ecc88cbab47c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el jueves 10 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/fmi-sugiere-sanciones-llevar-rusia-1729548.html 2022-03-10T19:34:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/652a3c78-3a01-45a1-bcc3-0bbf6ad884a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Evacuaci\u00f3n de residentes en Irpin. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/son-paneles-solares-solucion-ahorro-1711396.html 2022-03-10T19:25:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/197f8d5a-150c-410e-88f3-1825a7adc0c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La estructura que sostiene los paneles solares en Gujarat se apoya sobre las orillas del canal de Narmada. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/inesperado-regalo-ministro-japones-hecho-1722673.html 2022-03-10T19:23:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7ecd3e9e-820d-4b0a-bddd-3bf5457b044f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gabriel Boric, observando la 'pokeball' que le hab\u00eda regalado el ministro de Asuntos Exteriores japon\u00e9s, Kiyoshi Odawara. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/10/visitgastroh-turismo-gastronomico-compartido-1722858.html 2022-03-10T18:54:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b4a882e-61e3-490e-874a-59c3713a31c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cerdos de raza el lago Como. https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/claves-pacto-pp-vox-castilla-1729368.html 2022-03-10T18:35:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/867938e1-2c9c-4047-b5b9-fae7c88b7f70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general de una reuni\u00f3n entre el PP y Vox el pasado 23 de febrero https://www.deia.eus/deportes/2022/03/10/fusto-rumbo-final-individual-1721724.html 2022-03-10T18:18:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62fc8a74-c132-42dd-b179-eac3d97fb551_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pablo Fusto golpea con la derecha 2022-03-10T18:09:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56633deb-0ac7-435f-a202-a90b54e243ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista general de la casa da\u00f1ada muri\u00f3 al-Qurashi, l\u00edder del Estado Isl\u00e1mico. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/euskadi-recibira-3-000-refugiados-1727648.html 2022-03-10T17:31:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d88b557e-5128-4aab-88a3-bd2bbe7421e1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de refugiados ucranianos hacen cola para subir a un avi\u00f3n. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/tres-herramientas-conciliar-sueno-rapidez-1713467.html 2022-03-10T17:30:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54e9f828-5fa0-4f31-811e-d60fb52d4875_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Para aquellos a los que les cuesta conciliar el sue\u00f1o, la cama y el dormitorio pueden convertirse en un campo de batalla. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/muere-bolivia-militar-mato-che-1729545.html 2022-03-10T17:23:29+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/estreno-vox-gobierno-castilla-leon-1729361.html 2022-03-10T17:14:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b651e04f-5c00-481e-948b-27f42cc5a74b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto de G\u00e9nova https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/sanidad-notifica-22-615-casos-1727972.html 2022-03-10T17:13:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e8bd452-c596-473a-969a-a68aa1ef8a2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/declaran-muerte-acto-servicio-suicidio-1729458.html 2022-03-10T17:12:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9b9f5c1b-129d-4531-8773-f2f00afd2be5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Asalto al Capitolio de Estados Unidos https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/balmaseda-representara-pasion-viviente-tres-1726613.html 2022-03-10T17:11:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/222f7f65-e2f3-4447-b258-eef0233200c5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge G\u00f3mez Balenziaga acomoda el traje de Mar\u00eda Magdalena en el museo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/precio-gasolina-dispara-ofertas-compartir-1728438.html 2022-03-10T16:58:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9d51ff1e-0893-4964-a276-929f4c3a3aea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Viajeros de BlaBlaCar https://www.deia.eus/economia-domestica/2022/03/10/cuidado-bulo-lunes-vendera-gasolina-1722657.html 2022-03-10T16:50:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14937e1d-1838-48d2-8a42-dc86dadad547_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de una gasolinera con los precios por las nubes este jueves. https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/sanchez-califica-pesima-noticia-pacto-1729355.html 2022-03-10T16:50:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/32e816b6-60e2-407e-b5b9-b934de57888c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez cree que el PP \"pagar\u00e1 caro\" el pacto. https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/urkullu-vuelven-pactar-leyes-pleno-1729349.html 2022-03-10T16:50:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d81d6255-ee8c-4156-b1de-66df60e6a941_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Podemos-IU, Miren Gorrotxategi https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/10/mujeres-ucrania-miedo-traslados-mafiosos-4627693.html 2022-03-10T16:40:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10615a2d-cb78-4a80-a7ed-c1505af973f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Las a traslados mafiosos\" https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/buscar-gasolinera-barata-movil-u-1691720.html 2022-03-10T16:33:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/999bc99e-c467-4431-9da9-650396292e64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un conductor busca una gasolinera desde Google Maps en su m\u00f3vil. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/10/ibai-gomez-ficha-club-irani-1726780.html 2022-03-10T16:28:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68f174bd-275d-4e06-9ba7-4f393b72d9cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibai G\u00f3mez posa durante su Foolad iran\u00ed. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/10/declaran-culpables-asesinato-alevosia-acusados-1729106.html 2022-03-10T16:27:20+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/sanidad-ve-vez-cerca-retirada-1727967.html https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/greenpeace-denuncia-gas-ruso-descargado-1727959.html 2022-03-10T15:55:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e889c3c-bacc-4dc2-b893-6ae997f94643_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de Greenpeace por la llegada de un buque gasero ruso a Bilbao https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/ninos-entienden-guerra-han-dejado-1726675.html 2022-03-10T15:51:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23f7b4c1-37f7-4fd9-8450-6ee1cc2c833b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llegada de una familia que ha sido acogida en el Hotel Ilunion. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/azkuna-zentroa-revisa-retrato-erauso-1726674.html 2022-03-10T15:40:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9dc8af7f-d5f3-4aef-bee5-822acd603ab2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El retrato de Catalina de la mirada trans actual https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/mujeres-ucrania-miedo-traslados-mafiosos-1729541.html 2022-03-10T15:36:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10615a2d-cb78-4a80-a7ed-c1505af973f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Las mujeres de presentando 'Art Attack'. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/eeuu-mantiene-apoyo-mediacion-onu-1729540.html 2022-03-10T15:19:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ee21782-5ee3-421d-bb07-e42d7ad48f78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La secretaria de Estado adjunta de EEUU, Wendy Sherman. https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/gasolina-diesel-2-euros-bizkaia-1727373.html 2022-03-10T15:00:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2abe72d8-d534-4c1b-8739-671bed5ba005_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los carburantes marcan precios de r\u00e9cord https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/indemnizacion-miembro-labi-multado-confinamiento-1727958.html 2022-03-10T14:51:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c619c551-c40a-41a5-ac00-32a768912de9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, presidiendo una reuni\u00f3n del LABI en 2020 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/arriaga-lleva-produccion-erresuma-kingdom-1726670.html 2022-03-10T14:49:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cbafb76-f2be-44d1-8dd2-122675c25e9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El elenco en Madrid. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/licorice-pizza-ermua-antzokira-heltzen-1726955.html 2022-03-10T14:20:48+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/pp-europeo-ve-triste-sorpresa-1729161.html 2022-03-10T14:14:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cf09e65-5e9b-45ba-88bc-441f327184ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Donald Tusk, presidente del Estaci\u00f3n de servicio https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/barakaldok-gorostizako-barruko-igerilekuak-eraberrituko-1726607.html 2022-03-10T14:10:03+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/pnv-pide-respeto-competencial-percha-1729157.html 2022-03-10T14:08:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/990ceec3-94e9-415a-9ef5-22945fdc8a93_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del 2022-03-10T13:48:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f5b3a4e-0461-4d8d-beca-d1e4d1998abb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las gangas vuelven a llenar el desperdiciada ante el Valencia. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/autobus-100-elektriko-berri-batek-1726646.html izquierda a derecha, Miriam, Aitana, Amaia, Alfred, Agoney y Ana Guerra, los seis mejor clasificados Abramovich puso el Chelsea a la venta tras el estallido de la https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/40eb1b87-d34b-42b3-a149-672fca05e9af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los hechos por los que acusan al actor ocurrieron en agosto de 2018. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/monira-qadiri-reflexiona-cambio-climatico-1726663.html 2022-03-10T12:44:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b806c31-e1d5-4486-a8f9-ba280f683fd7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La artista kuwait\u00ed Monira al Qadiri junto a una de las im\u00e1genes de su videoinstalaci\u00f3n. https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/pnv-molesto-acuerdo-psoe-abusos-1729510.html 2022-03-10T12:34:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/414d78c3-3291-49e5-92ef-4b11374d48b8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban comparece tras una rueda de prensa. https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/bce-adelanta-estimulos-pese-incertidumbre-1729469.html 2022-03-10T12:32:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51cfdaaa-9505-4474-a3b0-157ac2317827_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-10T12:30:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85066eaa-6798-49cc-8b6b-1a6da41345b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer coge dos botellas de aceite de girasol en un supermercado. https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/gasoleo-2-euros-80-gasolineras-1728426.html 2022-03-10T12:28:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10b9dc68-9cdf-43c5-8922-673683130034_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Surtidor https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/abierto-plazo-udalekuak-2022-1726684.html 2022-03-10T12:21:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/230e06f7-d2eb-4235-856e-5a7129f70f8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lorea Bilbao por Bizkaia, la alavesa Ana del Val e Isaac Palencia de la Diputaci\u00f3n de Gipuzkoa han presentado el programa 'Udalekuak 2022'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/10/detalle-berenguer-zarraga-1726757.html 2022-03-10T12:20:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/108bc353-eab0-429c-8ad2-fe908115c27f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Berenguer durante el partido del Athletic ante el Levante del lunes https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/alejandro-sanz-actuara-bilbao-verano-1726657.html 2022-03-10T12:18:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d85f60f-bee3-439a-9421-f4eaed5c5a27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cantante Alejandro Sanz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/agresiones-medicos-bajaron-euskadi-42-1727952.html 2022-03-10T12:18:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3f5345d-b9b3-46f5-b14f-25201f69af71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El a\u00f1o pasado se registraron 7 agresiones contra profesionales m\u00e9dicos en Euskadi: https://www.deia.eus/athletic/2022/03/10/berenguer-viendo-mejor-version-1726749.html 2022-03-10T12:07:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/703a3106-9909-45d2-88a2-6967f8127cb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alex Berenguer, con Europa como objetivo, se congratula por haber recuperado su nivel https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/ortuzar-cree-hoy-dia-nefasto-1729151.html 2022-03-10T12:03:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1e1e46a-0072-4ab1-820e-17cc332674d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Vox en Castilla zona de construcci\u00f3n de viviendas. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/despues-destruccion-mariupol-vista-satelite-1729531.html 2022-03-10T11:53:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94662f60-caaf-451b-aac0-99ec0378820f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El antes y despu\u00e9s de la destrucci\u00f3n de Mari\u00fapol en Ucrania. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/bosque-urbano-plaza-estacion-arenas-1727347.html 2022-03-10T11:49:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56463094-f12c-46d5-8460-4f53b0c08a60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Transformaci\u00f3n de la plaza de la Estaci\u00f3n de Las Arenas https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/angel-victoria-s-secret-conquistado-1727581.html 2022-03-10T11:45:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56de86da-2fa2-4b0c-91fb-967e38ea038d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Andr\u00e9s Velencoso 2022-03-10T11:34:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c50f1dcb-c755-494a-b6ee-4a429e971456_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chernobil Elkartea tiene capacidad para dar alojamiento a m\u00e1s de 400 menores y sus familias https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/ingeteam-creara-1-000-empleos-1727406.html 2022-03-10T11:20:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f900a0e-c487-492c-8cb3-0d275d47a973_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los m\u00e1ximos responsables de Ingeteam, con el CEO Adolfo Rebollo y la presidenta Teresa Madariaga en el centro https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/tres-ninos-vascos-pauta-vacunacion-1727933.html 2022-03-10T11:17:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7eed413c-892c-4990-bffa-f456773d2d28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El 58,3% de los ni\u00f1os vascos cuenta al menos con una dosis de la vacuna pedi\u00e1trica https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/sorprendente-confesion-marta-riesco-1727573.html 2022-03-10T11:15:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a3306a6-d18e-4ab5-896c-3f9bd7aabe90_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg por 2022-03-10T10:42:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c7b035e-9285-477d-b01b-a1d4d99e4cfe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gente paseando por la calle y en las terrazas de la capital vizcaino. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/muguruza-regresa-cine-black-is-1728329.html 2022-03-10T10:41:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78003cf3-eae0-4695-9e74-86e93dc30880_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fermin Muguruza, en 2018, cuando present\u00f3 exposici\u00f3n Black is beltza https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/10/bizkaiko-txakolina-presenta-balance-2021-4627708.html 2022-03-10T10:37:56+00:00 2022-03-10T10:34:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5fbe03d2-16ca-4ec5-8729-4a31861f44eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polonia es el pa\u00eds que m\u00e1s refugiados alberga y 1.4 millones de ucranianos han cruzado su frontera https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/esther-acebo-casa-papel-madre-1727565.html 2022-03-10T10:22:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d313929c-1ee1-483d-a6d2-a72bf843d33d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esther Acebo en la papel'. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/10/sexta-noche-consecutiva-disturbios-corcega-1727145.html 2022-03-10T10:15:04+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/efectos-guerra-notan-cesta-compra-1725263.html 2022-03-10T10:14:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0ba61ca1-8dc1-461f-81db-086a4eb963bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El aceite de girasol se ha encarecido un 12% en un solo d\u00eda en Gasteiz https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/inminente-mascarillas-espacios-interiores-1727923.html 2022-03-10T10:06:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68b69e6d-1371-4d6c-8610-fd45595b18da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre se coloca una mascarilla. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/azkena-celebra-20-anos-cartel-1728311.html 2022-03-10T10:03:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/61c781ac-1d22-42d3-ad9a-1323434fec30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jerry Cantrell, l\u00edder y fundador de Alice in Chains https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/muskiz-ingresara-red-europea-facilita-1726680.html 2022-03-10T10:03:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c0bc9f1d-8942-4b8f-b9c3-490b1cd034a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La adhesi\u00f3n de Muskiz a la red XarxaFP ser\u00e1 validada en la asamblea a celebrar en Praga. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/escuela-pesca-abre-muelle-ripa-1726627.html 2022-03-10T10:02:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf9b8f0d-dbec-4778-8875-0db38be5c1ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una edici\u00f3n anterior de la escuela de pesca https://www.deia.eus/economia/2022/03/10/lakua-apuesta-acelerar-proyectos-energias-1729463.html 2022-03-10T10:01:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88f18479-c9be-4a4b-ba0b-c6f387d0d9e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Arantxa Tapia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/audiolibros-ninos-ingresados-hospitales-osakidetza-1727909.html 2022-03-10T10:01:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f29239c3-55be-475e-ba35-343d9195901d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los audiolibros estar\u00e1n disponibles para los ni\u00f1os ingresados en los hospitales de Osakidetza. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/10/jeque-psg-lia-perder-santiago-1728370.html 2022-03-10T10:00:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68436245-9c51-47da-8303-6dbf25bf7572_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nasser Al-Khelaifi y Florentino P\u00e9rez. https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/ultraderecha-logra-vicepresidencia-castilla-leon-1729139.html 2022-03-10T09:54:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5c5a577-1da3-446c-8743-58104e3539cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El l\u00edder de Vox en Castilla y Le\u00f3n, Juan Garc\u00eda-Gallardo y el presidente en funciones de la Junta, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, se dan la mano tras la firma del pacto de Gobierno. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/mapa-defensas-ucranianas-resisten-ofensiva-1729812.html 2022-03-10T09:50:48+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/10/ayuso-enviara-fiscalia-12-contratos-1729134.html 2022-03-10T09:41:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/92e73ffa-1da5-42b6-b459-b449d0be011e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayuso, este jueves en de la Asamblea de Madrid. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/aviso-amarillo-rachas-viento-100-1728275.html 2022-03-10T09:41:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7862ebf-c986-44e4-b176-932f1f253778_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El aviso amarillo estar\u00e1 activo desde la medianoche hasta las 9 de la ma\u00f1ana de este viernes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/catorce-cuerpos-descansaran-columbario-dignidad-1727362.html 2022-03-10T09:35:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15f282c0-d02c-4c8d-8688-e2b97b236180_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La alcaldesa de Ordu\u00f1a, Itziar Biguri, acompa\u00f1\u00f3 a Aintzane Ezenarro. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/10/llamada-solidaridad-bilbao-ucrania-4627727.html 2022-03-10T09:31:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89614202-dc75-4a1b-9471-9dc91b7e0042_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llamada solidaridad en Bilbao con Ucrania https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/10/alemania-notifica-primera-vez-260-1729074.html 2022-03-10T09:30:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b18be676-ee9d-4d94-b007-2797fce754cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Punto de vigilancia del coronavirus en el aeropuerto de Frankfurt https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/atletas-discapacidad-intelectual-compiten-basauri-1727356.html 2022-03-10T09:28:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdbf1dba-069e-489d-9f5c-351143777525_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El circuito de Lapatza toma el relevo del campeonato celebrado en Dos Hermanas, Sevilla. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/10/convoy-humanitario-ner-groupo-llega-4627658.html 2022-03-10T09:27:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46aac0f0-c628-479a-9f68-da9836f9bd8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un convoy humanitario de Ner Groupo llega a Getxo y Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/eeuu-calcula-6-000-soldados-1729515.html 2022-03-10T09:24:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/032eb621-6631-4706-a865-366ae904c76f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Funeral de soldados ucranianos. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/consejo-europa-denuncia-detencion-polonia-1729511.html 2022-03-10T09:12:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e17f835-671c-499b-a9c6-f9724dffae5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista, Pablo Gonz\u00e1lez, fue detenido el pasado 28 de febrero mientras cubr\u00ed al allegada de refugiados a Polonia https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/leonardo-dicaprio-dona-10-millones-1729454.html 2022-03-10T09:01:49+00:00 una imagen de archivo. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/10/ibai-llanos-concursante-supervivientes-broma-1727556.html 2022-03-10T09:01:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fcee83af-b263-4905-a777-c9f428cc1e85_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibai Llanos en su canal de YouTube. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/10/maite-larburu-anticipa-bbk-bilbao-1728343.html 2022-03-10T08:50:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf9df89d-316a-407d-a9af-f69173bc152e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maite Larburu anticipa el BBK Bilbao Music Legends Fest https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/familias-colegio-canet-mar-demandan-1727622.html 2022-03-10T08:46:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f82767ab-28b1-4c22-9076-c322672f46db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Escuela Tur\u00f3 del Drac de Canet de Mar. https://www.deia.eus/hogar-decoracion/2022/03/10/ahorra-energia-realizando-eficiente-electrodomesticos-1709913.html 2022-03-10T08:45:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10d7b766-4eec-490a-aff4-75ec00e890fa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El uso de los electrodom\u00e9sticos es clave para el ahorro de energ\u00eda en el hogar. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/10/apunalados-comprar-droga-servicio-telecoca-1729102.html 2022-03-10T08:36:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fb88a84-9b56-4851-8fef-dc99ea2e91c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los j\u00f3venes apu\u00f1alados fueron atendidos por el Samur. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/10/abrumadora-respuesta-solidaria-bilbao-1726622.html 2022-03-10T08:26:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89614202-dc75-4a1b-9471-9dc91b7e0042_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Llamada a la solidaridad en Bilbao https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6a7c8ca-4f55-45a8-ad40-ee84930f96df_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pianista sestaorra Mikel N'Dong https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/10/urkullu-preside-jueves-reunion-coordinar-1728270.html 2022-03-10T08:18:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/baacffa9-9a39-457f-a183-4b50b71aa598_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El objetivo de la reuni\u00f3n es fijar una estrategia que permita optimizar todos los recursos https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/mancomunidad-enkarterri-aprueba-iniciativas-solidarias-1726605.html 2022-03-10T08:00:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/82cca77d-9d51-4a6e-a6e7-b6a427ce2d23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Mancomunidad de Enkarterri aprueba iniciativas solidarias de urgencia, para ayudar a la ciudadan\u00eda de Ucrania https://www.deia.eus/musica/2022/03/10/version-bella-ciao-ucraniana-simbolo-1722643.html 2022-03-10T07:50:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8420396a-bcd8-4728-a30f-9387217ecede_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cantante ucraniana Khrystyna Soloviy. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/hospital-san-juan-dios-santurtzi-1728720.html El Hospital San Juan de Dios de Santurtzi abre su Mercado Artesanal Solidario https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/finaliza-avances-reunion-rusia-ucrania-1729809.html 2022-03-10T07:45:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/397465b8-8676-48cb-b64a-b46e50e25acb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Serguei Lavrov y Dmitro Kuleba (de espaldas), durante la reuni\u00f3n que han mantenido este jueves en Turqu\u00eda. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/10/mercabilbao-vuelve-nutrir-banco-alimentos-1728716.html 2022-03-10T07:26:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4f59aab-5cf0-4d40-b1ae-39d3aafa7cce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mercabilbao vuelve a nutrir al Banco 2022-03-10T07:10:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2e9822a2-1184-496b-82ae-a9b956b7fc28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Telef\u00f3nica Espa\u00f1a crean para desarrollar el autoconsumo fotovoltaico. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/10/rusia-anuncia-dejara-participar-consejo-1729505.html 2022-03-10T06:58:45+00:00 2022-03-10T04:41:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b16fb906-6d23-402e-b376-4de766512323_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos hombres ucranianos cortan madera en Kiev en uno de los campamentos improvisados. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/10/55-000-avales-feijoo-chupate-1729452.html 2022-03-10T04:38:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd7d610a-519b-446d-b817-b4e3671e6a10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez https://www.deia.eus/television/2022/03/09/mamen-mendizabal-anfitriona-encuentros-inesperados-1729421.html 2022-03-09T22:29:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b532e9e-7f8e-4fd5-86a1-13217c358a7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maddalen Iriarte y Julen Arzuaga, firmantes de la iniciativa de EH Bildu a favor de que el Parlamento responda a la crisis de Ucrania. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/09/desarmados-1719096.html 2022-03-09T22:29:10+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/09/invasion-llega-supermercados-1722845.html 2022-03-09T22:29:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/944eb91b-d363-4064-8189-5e8c48cf0579_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En otros supermercados son dos litros... y en algunos, cero porque se ha agotado. https://www.deia.eus/television/2022/03/09/cosmo-dedica-marzo-series-protagonizadas-1729412.html 2022-03-09T22:29:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ea7c1f5-f49a-43f7-85b6-0efa95699bf2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg programa 'J\u00f3venes Solidarios', mostrando su piso en el barrio de https://www.deia.eus/opinion/2022/03/09/nuevos-amigos-1729126.html 2022-03-09T22:29:03+00:00 presencia de los jugadores del PSG y Leo Messi. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/consejo-vasco-victimas-plantea-adecuar-1728081.html 2022-03-09T22:28:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/33f19eb9-6b2e-4641-af89-519ee2b157ad_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bakartxo Tejeria, con el informe que le entreg\u00f3 Jos\u00e9 Luis de la Cuesta ayer en el Parlamento Vasco. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/09/cuatro-letras-j-carlos-borbon-1720745.html 2022-03-09T22:28:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9e69dc1d-2c63-4421-8efb-8f2c1d18aa5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro https://www.deia.eus/deportes/2022/03/09/athletic-visitara-betis-tocado-1728047.html 2022-03-09T22:28:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/896ecb47-4612-43d8-8407-fd0fbc2693a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Canales, en ayer mi\u00e9rcoles. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/09/democracias-plata-1720737.html 2022-03-09T22:28:49+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/09/city-cumple-tramite-sporting-1728036.html 2022-03-09T22:28:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50640b8d-1789-4683-98b6-6c8f5e1d5c52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sterling se qued\u00f3 sin ver puerta en el duelo de ayer mi\u00e9rcoles. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/09/distopia-1729120.html 2022-03-09T22:28:44+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/ley-vivienda-pende-hilo-rechazo-1728070.html 2022-03-09T22:28:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81221210-c82d-41d9-b5ff-bd2c11e1a331_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El republicano Gabriel Rufi\u00e1n, tras pronunciarse en el Congreso de los Diputados. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/landa-vuela-urdaibai-1728468.html 2022-03-09T22:28:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4796031c-b8a0-4ee8-935e-222cc658c183_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una imagen de Landa, captada por las c\u00e1maras de Urdaibai Bird Center. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/09/realidad-1729116.html 2022-03-09T22:28:37+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/09/estreno-haritz-mujika-casa-lider-1728033.html 2022-03-09T22:28:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f2d6062-860c-4215-9437-8904accc08d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gaizka Garitano da instrucciones partido al cargo del Eibar. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/09/paso-falso-lointek-gernika-1724055.html 2022-03-09T22:28:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2011410c-0b39-4f71-b0aa-3a317fd8fa44_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paula Ginzo se estrella ante la defensa en tres hijos, posan junto a Oksana y Natasha, madre e hija, en la puerta del centro Larra\u00f1a https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/urkullu-generando-situacion-economia-guerra-1727867.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d5cb00e-b7c7-469a-9851-14e142ad2892_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, ayer mi\u00e9rcoles en Nanclares de Oca. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/ansola-pide-apuesta-decidida-energias-1727855.html 2022-03-09T22:28:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/029c38f3-dc78-4257-9409-8fb48bd324d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director general del Ente Vasco de la Energ\u00eda, I\u00f1igo Ansola, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/espana-pondra-topes-precio-luz-1727846.html 2022-03-09T22:28:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb31e683-3899-4586-a97b-4e337c67fd12_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La vicepresidenta tercera, Teresa Ribera, ayer mi\u00e9rcoles a la entrada del Congreso. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/recrudece-debate-mascarillas-interiores-1728263.html 2022-03-09T22:28:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80b525ca-640e-4eb9-bec1-c1ad8b639763_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las opciones es una desescalada paulatina de las mascarillas que inicialmente se mantendr\u00edan en el ocio nocturno. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/09/cantidad-material-informatico-aportada-prueba-1728150.html 2022-03-09T22:28:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/112478d4-6cda-4415-a62a-f25afbb929d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un periodista observa en una pantalla la entrada de Kote Cabezudo en la sala de la Audiencia de Gipuzkoa. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/09/detenido-abadino-agredir-pareja-casa-1728146.html 2022-03-09T22:27:59+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/conceden-hombre-plus-maternidad-pension-1729566.html 2022-03-09T22:27:58+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/09/bilbao-centro-organiza-v-concurso-1711654.html 2022-03-09T22:27:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea6ec75b-5206-443a-b30d-d4ea905cd055_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao Centro concurso de Tortillas de Bilbao https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/masmovil-amplia-capital-fusion-orange-1727836.html 2022-03-09T22:27:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03dc766a-f166-4b67-aa2f-a4becee12a1a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de entrada a la sede de M\u00e1sM\u00f3vil. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/09/fiscalia-alemana-incluye-schroeder-demanda-1727702.html 2022-03-09T22:27:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5823c0bd-6ad9-4a09-a276-1362c0b377e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen de archivo, Schr\u00f6der y Putin (a la derecha) con el franc\u00e9s Jacques Chirac. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/getxo-culminara-nueva-calle-mayor-1727338.html 2022-03-09T22:27:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a66af4f2-1b16-4bd8-9ce4-9d8bf7b7aecb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Getxo culminar\u00e1 la nueva calle Mayor en enero de 2023 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/sopela-mantiene-atractivo-turistico-pese-1727325.html 2022-03-09T22:27:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c6cac473-2030-4480-bbb9-740f083af781_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agosto sigue siendo el mes que volver\u00e1 a tomar Barakaldo el pr\u00f3ximo 21 de mayo con Break On Stage. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/kiev-estaria-dispuesta-renunciar-entrar-1729805.html 2022-03-09T22:27:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51c33428-39b2-4c44-8f5e-aabc87cd615b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado ucraniano observa la evacuaci\u00f3n de civiles a trav\u00e9s de un puente destruido en Irpin. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/zinegogoak-muestra-lucha-personas-defender-1727132.html 2022-03-09T22:27:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0af7a0a-c248-4ae8-82d6-3ec278f1be23_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/ucrania-abre-6-corredores-evacuacion-1729500.html 2022-03-09T22:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9efa6026-08b3-4ea8-b70b-cc65371797af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer muestra su desesperaci\u00f3n antes de ser evacuada de la ciudad de Irpin. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/semaforo-mejora-seguridad-bondad-1727303.html 2022-03-09T22:27:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b82e020b-48cf-4ff9-92f3-dec7b441ef2c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Bondad es ya un lugar seguro para el peat\u00f3n. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/abanto-creara-espacio-joven-ciencia-1727122.html 2022-03-09T22:27:30+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/pnv-durango-critica-preacuerdo-terrenos-1727289.html 2022-03-09T22:27:25+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/exodo-ucranianos-iguala-guerras-yugoslavia-1727957.html 2022-03-09T22:27:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a94c9a42-a8bb-4180-be33-18e5b71479b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos mujeres con un beb\u00e9 en brazos cruzan la frontera de Polonia. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/09/hoy-jueves-manana-viernes-concierto-1728304.html 2022-03-09T22:27:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa1f1dc3-cb23-4e3c-976b-c803cb300949_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leonard nuclear https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/09/rusia-bombardea-instalaciones-medicas-mariupol-4627748.html 2022-03-09T19:41:18+00:00 m\u00e9dicas en Mari\u00fapol https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/gobierno-activa-sistema-agil-acoger-1728254.html 2022-03-09T19:36:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/666126e7-91c1-4278-bec8-0ab22a1cdc2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una refugiada polaca sostiene a su perro en Medyka, al sur de Polonia. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/09/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-miercoles-1728017.html 2022-03-09T19:34:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e8abbf5-a934-4193-b5ef-9113863208be_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el mi\u00e9rcoles de 2022 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/5-noticias-dia-puedes-perder-1728227.html 2022-03-09T18:57:39+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/heridos-detenidos-tiroteo-escuela-miami-1729800.html 2022-03-09T18:45:13+00:00 https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/09/voluntarios-dya-descargaran-lublin-ropa-4627826.html 2022-03-09T18:40:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce02a430-d186-4bc8-be42-f38b4f9f5d3b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los voluntarios de la DYA descargar\u00e1n en Lublin la ropa para los refugiados https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/mediaset-aparta-jesus-vazquez-continuos-1726439.html 2022-03-09T18:39:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/69f17736-749e-421a-9ad5-7c49e0bd4fd1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jes\u00fas V\u00e1zquez, en una imagen promocional de 'Idol Kids'. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/09/voluntarios-dya-llegan-polonia-4627911.html 2022-03-09T18:37:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/180ef5d9-53cf-4e79-9248-0210bf8b2a89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los voluntarios de la DYA llegan a Polonia https://www.deia.eus/athletic/2022/03/09/inigo-martinez-duda-medirse-betis-1727023.html 2022-03-09T18:33:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16c000eb-c245-46d0-b051-fa22bd5127cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Mart\u00ednez se duele de su lesi\u00f3n durante el encuentro del lunes contra el Levante. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/transportistas-piden-reunirse-sanchez-subida-1729309.html 2022-03-09T18:32:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d55bddd2-440f-4776-9fe6-26535cf37838_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Camiones aparcados. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/09/soledad-ander-capa-athletic-1727015.html 2022-03-09T18:16:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28a674ce-4c03-4e66-b1de-65b7a228707d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Capa, sesi\u00f3n de esta tarde en Lezama https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/nueve-fallecidos-tiroteo-mexico-1729442.html 2022-03-09T18:09:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/661268ba-5626-4a76-a550-096e8d4798b2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bandera de M\u00e9xico. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/eeuu-convencido-rusia-sufrira-derrota-1729797.html 2022-03-09T18:03:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3cc79f87-ad54-4a97-9739-4063e91c12cf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las im\u00e1genes que deja la guerra de Ucrania. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/voluntarios-dya-rozan-frontera-polonia-4627993.html 2022-03-09T17:58:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e98f0b5-3aee-421c-88b4-4a24cf1a8964_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los voluntarios de la DYA ya rozan la frontera con Polonia https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/ahora-les-empieza-nueva-vida-1726967.html 2022-03-09T17:56:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46aac0f0-c628-479a-9f68-da9836f9bd8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un convoy humanitario de Ner Groupo llega a Getxo y Bilbao https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/09/eurocamara-pide-regimen-sancionar-injerencias-1726617.html 2022-03-09T17:53:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97fc8b19-78b8-410e-8d04-7d0b73cddc7e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logo del Parlamento Europeo. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/ocho-trucos-cocinar-tortilla-patatas-1720365.html 2022-03-09T17:46:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c146234-03e9-4506-917a-d617ba4dd593_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mayor\u00eda graves son protagonizados por conductores hombres. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/09/condenada-madre-autores-ataque-bataclan-1729104.html 2022-03-09T17:31:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/472b5914-36a0-44c2-9413-105e93ff1e66_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sala de conciertos Bataclan https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/voluntarios-dya-piensan-regresar-manana-1729791.html 2022-03-09T17:28:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/180ef5d9-53cf-4e79-9248-0210bf8b2a89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de la DYA llegan https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7df4737-1aea-44f3-98fd-1c938cff7fd3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La bandera rusa. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/09/haritz-mujika-revolucion-1726785.html 2022-03-09T17:13:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e11e04f-7c92-47eb-b4df-a8b876ac9a4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg del Amorebieta. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/sanidad-notifica-21-936-casos-1728222.html 2022-03-09T17:13:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76b1e688-8301-4ecc-b2a7-380141725ed3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una sanitaria vacuna a una mujer. El piloto de digestivo https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/ganan-primer-bote-normal-donan-1726427.html 2022-03-09T16:58:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/60765ae1-75ba-4ffb-b4dc-83f9d1b81157_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maite el bote. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/maiatzaren-21ean-barakaldora-itzuliko-da-1726699.html 2022-03-09T16:55:05+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/feijoo-pide-psoe-facilite-investidura-1729503.html 2022-03-09T16:52:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6df8e0f7-8616-44ce-b75d-bb97a2389cbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/ocu-pide-suspender-temporalmente-impuestos-1729304.html 2022-03-09T16:52:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d2f0493f-e4a7-4fe8-89fe-1117a2c62338_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/arcelor-confirma-parara-vez-acb-1729293.html 2022-03-09T16:06:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac4a227c-0727-4bc4-8e0e-d53b848fb07b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ACB retom\u00f3 la actividad el d\u00eda 3 despu\u00e9s de m\u00e1s de tres meses de parada Zabaleta, en una imagen de una elecci\u00f3n de material en el Astelena de Eibar. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/09/ajuar-bilbaino-manos-privadas-1727551.html 2022-03-09T16:00:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13ef806a-ac4e-468a-b705-74a603aefe52_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Palacio de la Quintana, el edificio con torres a la derecha, convivi\u00f3 junto al ayuntamiento cuatro a\u00f1os. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/09/mapa-tesoro-buscar-meteoritos-antartida-1711567.html 2022-03-09T15:58:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b528c1c6-3ebc-4522-94e9-fae9af8884dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ant\u00e1rtida. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/declarado-culpable-primer-acusado-asalto-1729494.html 2022-03-09T15:51:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11f73a0e-eb09-4280-9a64-6ec14cc21e72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una del asalto al Capitolio https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/upv-ehu-adjudica-obras-facultad-1727886.html 2022-03-09T15:45:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6393a668-a28a-4956-884e-428e3ec8604f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Infograf\u00eda del edificio con la entrada principal en el v\u00e9rtice m\u00e1s agudo del edificio triangular que se construir\u00e1 al lado del Hospital de Basurto https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/lujoso-bunker-putin-siberia-1729488.html 2022-03-09T15:41:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4bcadb2-6222-40d7-9bdb-1b63eb0afb1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente ruso, Vladimir Putin. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/09/feijoo-presenta-55-000-avales-1729571.html 2022-03-09T15:36:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc1d518f-92ee-42d2-98aa-2bf1bab47023_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o (izq.) llega a la sede nacional del PP para presentar su candidatura a presidir el PP. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/09/juan-jose-millasek-eta-juan-1728568.html 2022-03-09T15:34:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9f39b84-4b7f-4e53-bfda-8376709ae695_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Jos\u00e9 Javier conectando con Adela Gonz\u00e1lez, Isabel Jim\u00e9nez y Mercedes Mil\u00e1 en 'S\u00e1lvame'. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/criptomonedas-suben-10-1729289.html 2022-03-09T15:25:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95f7099f-5e34-4ce1-9223-429cdee2adbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las im\u00e1genes del hospital atacado. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/twitch-retiene-pagos-streamers-rusos-1711353.html 2022-03-09T15:07:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6be5912a-a3de-4265-b406-90c2908c1790_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logo de la plataforma de trasplante en la Universidad de Maryland. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/prision-permanente-revisable-asesinar-martillazos-1728216.html 2022-03-09T14:49:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/401d92c7-c789-4065-835c-426e75421078_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Audiencia Provincial de Jerez. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/foro-social-cree-palabras-sanchez-1729497.html 2022-03-09T14:38:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1c663e0-b1ff-4454-882f-2094861dcb28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/biden-ordena-analizar-creacion-moneda-1729788.html 2022-03-09T14:32:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/34b30f63-183a-41a6-bbeb-bd8da0248891_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Biden https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/rtve-decide-cambiar-letra-slomo-1726406.html 2022-03-09T14:30:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/131dd624-57d5-4a5d-8fa6-ff7245cc1bec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Chanel Terrero, cantando 'SloMo' hace unos d\u00edas en el Festival de la Canci\u00f3n de Portugal. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/bilbao-nombra-explanada-estacion-intermodal-4628075.html 2022-03-09T14:24:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa769d14-db51-4f4d-a098-e0a745831747_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao nombra la explanada de la estaci\u00f3n Intermodal Plaza de los Profesionales Sanitarios https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/plaza-profesionales-sanitarios-bilbao-4628207.html 2022-03-09T14:24:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f06d45a-4296-4317-91a1-f0458f16d2dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Plaza Profesionales Sanitarios de El Papa Francisco https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/menores-detenidos-obligar-chica-beber-1727876.html 2022-03-09T14:16:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c2cb6b5-0230-47c5-bb9f-90da7dd0e99a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los dos menores fueron identificados y detenidos por la Polic\u00eda Nacional. https://www.deia.eus/ecologia-y-clima/2022/03/09/emisiones-mundiales-co2-batieron-nuevo-1729565.html 2022-03-09T14:11:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78cad33a-f002-4838-b5a4-1ec328f324dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una instalaci\u00f3n de producci\u00f3n de gasolina. https://www.deia.eus/ecologia-y-clima/2022/03/09/wwf-denuncia-falta-compromiso-conservacion-1727117.html 2022-03-09T14:04:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55544f30-9b8b-4913-85fe-8b3115a78401_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg WWF pide transformar sectores productivos que impulsan la p\u00e9rdida de biodiversidad. https://www.deia.eus/ecologia-y-clima/2022/03/09/respuesta-energetica-ue-amenaza-objetivos-1729558.html 2022-03-09T13:56:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f86e43c-6a57-4be9-9ec0-4c6ec33f06af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Planta de procesamiento de gas natural ruso en Lubmin, Alemania. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/ocho-consejos-depilacion-laser-efectiva-1724862.html 2022-03-09T13:43:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d49a192-e3eb-4d5e-9a17-ec409765cbc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las zonas m\u00e1s frecuentes donde se realiza el tratamiento son piernas, axilas e ingles. https://www.deia.eus/television/2022/03/09/pedro-sanchez-pasa-pequena-pantalla-1729406.html 2022-03-09T13:34:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48396548-4218-469f-b448-42f2cd473f3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pedro S\u00e1nchez, en el https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/detienen-eeuu-hombre-52-lagartos-1729775.html 2022-03-09T13:28:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c3f52bae-4e9d-49f2-bbb2-6152bc6e5a8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Patrulla fronteriza https://www.deia.eus/tendencias/2022/03/09/llega-mochila-panoramica-sacar-gato-1719661.html 2022-03-09T13:25:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d432ccd8-dfec-43c0-a4a2-6019aff9fde0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salir de paseo con tu mascota a la espalda mejorar\u00e1 la relaci\u00f3n humano gato. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/juez-pide-fiscal-valorar-casado-1729160.html 2022-03-09T13:22:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6042d9c0-53fc-4b48-b8c5-fdac257401a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso junto a 2022-03-09T12:57:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c530796c-5b44-46a0-8719-ecd2371e3923_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El concierto de Fito de Bilbao en San Mam\u00e9s podr\u00eda retrasmitirse en directo por EITB, TVE y Youtube https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/bbk-impulsa-25-startups-impacto-1727400.html 2022-03-09T12:56:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0013248-7e90-4750-a087-1a1c668bf903_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nora Sarasola, directora de la Obra Social de BBK, y Oihane Aldayturriaga, responsable del \u00c1rea de Talento, Emprendimiento e Innovaci\u00f3n https://www.deia.eus/cultura/2022/03/09/nina-sienes-plateadas-aterriza-donostia-1728335.html 2022-03-09T12:52:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d00b09fd-d136-4315-86b4-a92a7416435e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Igor G. Vico, en la presentaci\u00f3n de 'La ni\u00f1a de sienes plateadas' en la Librer\u00eda C\u00e1mara, en Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/socio-jose-luis-moreno-ratifica-1727866.html El empresario argentino, Alejandro Roemmers https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/kutxabank-retoma-programa-gaztedi-1-1729285.html 2022-03-09T12:48:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bf90fe4-2da9-4e62-9c71-17acddc52b3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El programa est\u00e1 destinado a escolares de 8 a 18 a\u00f1os. https://www.deia.eus/musica/2022/03/09/plagio-dua-lipa-exitosa-cancion-1728485.html 2022-03-09T12:40:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50221f03-f948-472d-a0da-09bc0ffee76c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dua Lipa, durante Mari Aburto y Gotzone Sagardui presiden la inauguraci\u00f3n de la nueva plaza de Bilbao junto a la estaci\u00f3n Intermodal https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/sindicatos-denuncian-nula-voluntad-negociadora-1727857.html 2022-03-09T12:33:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f768d41f-c150-4f24-b167-f0f06d1a8047_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n de sindicatos de Osakidetza en Bilbao. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/feijoo-logra-reunir-50-000-1729549.html 2022-03-09T12:21:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d344df7-ea96-4b06-bba3-3dc4bd7dff84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \"Preparados\", ser\u00e1 el de la candidatura de Feij\u00f3o. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/cnmv-advierte-50-chiringuitos-financieros-1729281.html 2022-03-09T12:19:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/42e204d8-7615-4d84-bacf-07ede4c3f26c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un joven pasea frente al edificio de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV). https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/09/detenidos-albacete-quemar-hombre-pelea-1729438.html 2022-03-09T12:18:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0744988a-2a56-42e6-8140-675251eeee13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Veh\u00edculo de la Guardia Civil. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/09/fernando-simon-mascarilla-quitar-espacios-1727848.html 2022-03-09T12:13:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3375156e-814c-442a-9691-393f5b2f1395_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El director del Centro de Alertas y Emergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/aparture-maneja-datos-esperanzadores-vuelta-1729273.html 2022-03-09T12:06:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bdfc8a1b-02d7-4f89-b0e5-02ace1dc0e05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aparture maneja datos esperanzadores de \"alto valor\". https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/abrira-puente-ria-erandio-barakaldo-4628298.html 2022-03-09T12:01:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1da7be1-96b0-40fa-9e44-0600e6cf900a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed se abrir\u00e1 el puente la r\u00eda entre Erandio y Barakaldo https://www.deia.eus/cultura/2022/03/09/flamenco-bbk-regresa-espectaculo-rayuela-1726640.html 2022-03-09T11:59:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cc7027cb-1f78-4a9a-abe7-ee4def14e4ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/puente-giratorio-erandio-barakaldo-unira-4628373.html 2022-03-09T11:52:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/67c8f000-4aeb-4418-9818-f346c194a729_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Puente giratorio entre Erandio y Barakaldo unir\u00e1 las redes ciclables de las dos m\u00e1rgenes de la r\u00eda https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/luz-verde-proteccion-huerfanos-victimas-1729483.html 2022-03-09T11:48:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e204619-f68b-424f-b438-a582b6c64459_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Parque infantil. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/tsjc-envia-juicio-roger-torrent-1729156.html 2022-03-09T11:47:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db154b66-ef94-4483-86dc-0b897c31a6eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El expresidente del Parlament y actual conseller de Empresa, Roger Torrent. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/ope-osakidetza-hara-18-19-1728206.html 2022-03-09T11:38:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2460067e-37e4-479e-b81a-8ef55ebe0570_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una OPE de Osakidetza celebrada en diciembre de 2015. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/libro-elsa-pataky-mayor-complejo-1727822.html 2022-03-09T11:30:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f42f857-a9c7-42de-99e3-1f64d13fe7c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elsa Pataky. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/nexo-union-barakaldo-erandio-1728585.html 2022-03-09T11:28:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86d1a452-9335-47f7-a8e2-fa8c0565582e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg A la izquierda, el dise\u00f1ador de la pasarela Mike Schlaich ante una infograf\u00eda de la estructura de noche, mientras observan el diputado general, Unai Rementeria, y las alcaldesas de Barakaldo y Erandio, Amaia del Campo y Aitziber Oliban, respectivamente. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/temor-fuga-radioactiva-chernobil-quedarse-1729476.html 2022-03-09T11:20:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4141ff3a-21c1-4533-9e6d-d53b87976d58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista nuclear de Chern\u00f3bil. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/economia-vasca-dejara-crecer-forma-1729269.html 2022-03-09T11:18:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e8a24d48-e1cd-424a-b87f-ad650ee8f208_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En febrero la econom\u00eda vasca ha mantenido su evoluci\u00f3n positiva https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/sagardui-pide-escuchar-expertos-retirar-1727839.html 2022-03-09T11:15:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/127fefb3-1b9c-417a-8871-e2e42780db4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sagardui cree la decisi\u00f3n de retirar mascarillas en interiores debe estar fundamentada en criterios de expertos en salud. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/concha-velasco-muda-residencia-1727817.html 2022-03-09T11:02:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5c35d3ff-02c3-4418-8ec7-18ac1c6cd9b6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concha Velasco en la revista 'Semana'. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/motores-ocultos-moveran-centro-estilizada-1728578.html 2022-03-09T11:02:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1da7be1-96b0-40fa-9e44-0600e6cf900a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg As\u00ed se abrir\u00e1 el puente sobre la r\u00eda entre Erandio y Barakaldo https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/miles-personas-manifiestan-8-m-4627677.html 2022-03-09T11:01:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89cb962f-41a3-4862-b541-d7314a63b74a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miles de personas se manifiestan por el 8-M en Bilbao https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/voluntarios-dya-rozan-frontera-polonia-1729757.html 2022-03-09T10:59:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e98f0b5-3aee-421c-88b4-4a24cf1a8964_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los voluntarios de la DYA ya rozan la frontera con Polonia https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/juzgados-vascos-resolvieron-ano-pasado-1728197.html 2022-03-09T10:58:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d8623b1-32b7-4ea2-89fb-55d1fc1ec7d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juzgados de Bilbao. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/puente-movil-ria-erandio-barakaldo-4628421.html 2022-03-09T10:58:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51c4cb21-51f1-4d21-af1c-ef715e361180_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Puente la r\u00eda entre Erandio y Barakaldo https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/borrell-pide-europeos-bajar-calefaccion-1730265.html 2022-03-09T10:53:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa7930c6-a32e-49d0-8410-bda53a19bd80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Borrell ha pedido a los pa\u00edses europeos aumentar el gasto militar https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/confebask-pide-replantear-sistema-fijar-1729262.html 2022-03-09T10:49:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da5a9f0f-2cab-4344-a63f-d935c6d04626_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los electrointensivos, la producci\u00f3n de acero y las fundiciones han llegado a \"una situaci\u00f3n insoportable\". https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/ucrania-confirma-alto-fuego-seis-1730261.html 2022-03-09T10:49:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c365fb9c-14c7-4b88-9a69-ecf64c44eba8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado ucraniano, frente a edificios destruidos. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/urkullu-alerta-economia-guerra-consecuencias-1729150.html 2022-03-09T10:40:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1152c25c-33e8-491d-be26-4da8d6484d72_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu, durante la presentaci\u00f3n de la nueva plataforma log\u00edstica de Lidl en Nanclares de la Oca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/oms-recomienda-despenalizar-aborto-autorizacion-1727831.html 2022-03-09T10:38:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05f755c8-076f-4816-83de-98e5f7b6e04b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas se manifiesta a favor de una ley en defensa de la irrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, EEUU. https://www.deia.eus/television/2022/03/09/eh-bildu-obliga-rectificar-programa-1729401.html 2022-03-09T10:38:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b088e7a-d3cd-439c-ba6a-b27e6aed225b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg EH Bildu obliga a Ana Rosa' https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/hallan-endurance-barco-hundido-explorador-1728188.html 2022-03-09T10:25:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55b3b7b8-b62c-4a2b-ab35-b6ed0b165a3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hallan el Endurance, el m\u00edtico https://www.deia.eus/deportes/2022/03/09/color-suenos-1721698.html 2022-03-09T10:06:45+00:00 de Eibar. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/paz-padilla-plantea-demandar-mediaset-1727810.html 2022-03-09T10:05:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba87f5b8-dac7-4f35-b897-d42946d02940_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paz Padilla en la presentaci\u00f3n de su libro 'El humor de mi vida'. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/velas-moviles-centraran-pasarela-bicis-1728458.html 2022-03-09T09:53:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/75ef75c0-cae8-4034-b642-34abe1b97d08_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Puente r\u00eda entre Barakaldo y Erandio https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/rusia-queda-coca-cola-pepsico-1729754.html 2022-03-09T09:41:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e2588f4-98c0-4053-9c83-2c2bf67470f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg McDonald's cuenta con 63.000 empleados en Rusia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/gobierno-vasco-eliminara-altura-minima-1728184.html 2022-03-09T09:40:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/492671dc-fcf4-40e0-9e26-6f075d8b1865_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mujeres solo representan el 16 % de la plantilla de la Ertzaintza https://www.deia.eus/cultura/2022/03/09/bob-dylan-anuncia-primer-libro-1728359.html 2022-03-09T09:30:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77d9494d-ca6d-4e11-b3d8-a0b22222e542_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bob Dylan, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/09/explicar-ninos-guerra-ucrania-1728174.html 2022-03-09T09:21:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5e51f56a-7834-4b43-bdb6-d1ee155d594a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Concentraci\u00f3n en contra la guerra https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/09/austria-suspende-vacunacion-anticovid-obligatoria-1729090.html 2022-03-09T09:03:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/504f5c1b-1b44-4fe0-bdf0-544d6f36e00f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n en Austria contra las medidas impuestas por el Gobierno. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/rusia-impone-corralito-limitar-10-1729748.html 2022-03-09T08:50:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f49bd86d-a441-41cf-bd39-bb883bdc07ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ciudadanos rusos pasan frente a una tienda cerrada de Louis Vuitton en Mosc\u00fa. https://www.deia.eus/economia/2022/03/09/precio-vivienda-euskadi-subio-2-1729257.html 2022-03-09T08:48:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ee8233d-d428-4384-9682-1625da22c14f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En 2021 se incrementaron los precios tanto de la vivienda nueva como se segunda mano https://www.deia.eus/vivir/2022/03/09/desolacion-maestros-costura-inesperado-abandono-1727802.html 2022-03-09T08:46:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3bbf4e66-5bb7-4e3d-b188-4e5c63b12729_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lorenzo Caprile no puede reprimir la emoci\u00f3n tras el abandono de https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/fiscalia-anticorrupcion-citara-declarar-hermano-1729335.html 2022-03-09T08:32:56+00:00 abusos sexuales. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/09/vota-10-finalistas-sorteo-carnaval-1728565.html 2022-03-09T08:24:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b290b72-2b07-4d26-83bf-91eea814cbdf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las tres fotos m\u00e1s votadas ser\u00e1n agraciadas con una entrada doble para el concierto de Sebasti\u00e1n Yatra en que las problemas en nuestra econom\u00eda y pol\u00edtica https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/09/bilbao-kirolak-oferta-1-197-1727824.html 2022-03-09T07:43:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7aa66928-4bbe-4f36-92a1-ad2a7299840b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios ni\u00f1os juegan a rugby. https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/sanchez-achaca-guerra-ilegal-putin-1729142.html 2022-03-09T07:40:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78575a79-0246-4aa5-b968-5d6d40c3069c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez culpa a la \"guerra ilegal\" de Putin de la inflaci\u00f3n y el precio de la energ\u00eda https://www.deia.eus/politica/2022/03/09/sanchez-evita-moverse-desvelara-secretos-1729136.html 2022-03-09T07:36:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8572ccfd-ecb9-4b5f-9505-1b3d8df83902_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez https://www.deia.eus/opinion/2022/03/09/estafa-permitida-acabarse-1729112.html 2022-03-09T06:51:05+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/ministros-exteriores-rusia-ucrania-reuniran-1729740.html 2022-03-09T06:15:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c27b9ccf-5b0f-473d-b553-4f5055cc3ec2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las delegaciones rusa y ucraniana en su tercera ronda de negociaciones https://www.deia.eus/mundo/2022/03/09/ucrania-denuncia-torturas-empleados-central-1730249.html 2022-03-09T06:06:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1be21ac6-fbaa-4514-8ee0-80661244f26b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El personal de la central de Zaporiyia permanece retenido por las tropas rusas desde la semana pasada https://www.deia.eus/television/2022/03/09/guino-risto-ucrania-arranque-1729413.html 2022-03-09T05:45:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8f19f603-47cc-4a52-bcc8-e5a9e57dff54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Risto en el este martes. https://www.deia.eus/television/2022/03/09/cruda-reflexion-pablo-motos-ucrania-1729407.html 2022-03-09T05:45:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d495842-5741-4ce1-814e-5c3e1260ad43_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cruda reflexi\u00f3n de Pablo Motos \"La guerra lo cambia todo\" https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/situacion-familia-liudmyla-chernenko-ucrania-4627986.html 2022-03-09T05:29:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9acb6ab7-402b-4fd2-93c9-fe3cfba695ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Ucrania https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/09/liudmyla-chernenko-denuncia-situacion-familia-4628105.html 2022-03-09T05:28:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9812eebc-8aee-42ac-adbe-37afa2020ab3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Liudmyla Chernenko 2022-03-09T05:26:58+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/09/8-m-ucraniana-caspa-machista-1729446.html 2022-03-09T04:40:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f535d47-161f-44ab-b439-43e3c8dc7fd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las ministras Ione Belarra Irene Montero en una de las movilizaciones del 8-M de 2022 en Madrid https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/09/asier-javier-1730083.html 2022-03-09T04:06:51+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/08/humor-mecanismo-autodefensa-dice-ryan-1729395.html 2022-03-08T22:15:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00d07ad1-d1aa-48f4-bf0d-4d527301ac46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg proyecto Adam'. https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/bec-acogera-homenaje-ertzaintza-40-1729122.html 2022-03-08T22:15:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13c6f1b3-ab1b-464a-b61c-1f04f68b2db8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gesto de complicidad durante la entrega de diplomas a los miembros de la XXVI promoci\u00f3n de la 8-M en varias ciudades del Estado. de Igualdad, Justicia y Pol\u00edticas Sociales, Beatriz Artolazabal, ley\u00f3 el manifiesto del Ejecutivo con motivo del 8-M. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/08/solidaridad-acogida-coordinadas-1717437.html 2022-03-08T22:15:09+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/08/cuatro-letras-heroe-11-anos-1722828.html 2022-03-08T22:15:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/029a5daf-ac86-4a95-bef6-5b41e40636e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro 11 a\u00f1os https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/sanchez-pide-explicaciones-emerito-descarta-1729114.html 2022-03-08T22:15:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0c0665dc-d7c2-40bc-9fb0-c91786dea78b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El monarca em\u00e9rito, Juan Carlos I, junto a su hijo, Felipe VI, en una fotograf\u00eda de (PSOE) e Irene Montero (Unidas Podemos), ayer martes tras el Consejo de Ministros. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/08/kote-cabezudo-niega-haber-sometido-1730052.html 2022-03-08T22:14:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4578ad8b-6add-4170-8828-8a73d2892ed7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Periodistas tomando im\u00e1genes ayer martes a la entrada de Cabezudo en la sala de la Audiencia. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/08/mal-fario-1729117.html 2022-03-08T22:14:51+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/08/amorebieta-cesa-inigo-velez-mendizabal-1728284.html es conducido por ertzainas. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/08/gabriel-corral-vivi-queretaro-atlas-1728277.html 2022-03-08T22:14:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/665ea70c-7cc2-44a4-8d03-bd8a47a27ada_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Multitud de hinchas se pelearon generando el caos por el todo el estadio. https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/arantxa-tapia-asegura-operacion-refuerza-1729254.html 2022-03-08T22:14:35+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/08/jurado-ve-culpable-asesinato-acusado-1729093.html 2022-03-08T22:14:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/89a50bf8-c360-4abd-94e9-80826113706c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de la primera jornada del juicio. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/08/curso-continuo-sube-baja-bilbao-1721668.html 2022-03-08T22:14:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/02f08085-d4f3-4e6a-85fb-9632fe7a43e9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reyes trata de anotar ante el Joventut. https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/euskadi-refuerza-apuesta-hidrogeno-plena-1729252.html 2022-03-08T22:14:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07b89ba1-4b4a-4d89-b7e7-405594fd8fa0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, durante la reuni\u00f3n mantenida ayer martes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/liudmyla-chernenko-hablar-familia-sabado-1727614.html 2022-03-08T22:14:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9812eebc-8aee-42ac-adbe-37afa2020ab3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Liudmyla Chernenko denuncia la La luz se pag\u00f3 ayer martes a m\u00e1s de 500 euros en Espa\u00f1a. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/veintena-ucranianos-acogidos-centros-publicos-1728105.html 2022-03-08T22:14:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/071bae88-faf4-4fbe-a8c8-577105d47379_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de refugiados ucranianos, a su llegada ayer martes a M\u00e1laga. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/08/guerra-mundial-senala-escritora-ucraniana-1729060.html 2022-03-08T22:14:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8653a1a1-6de2-4df1-841f-536e06a891e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La escritora ucraniana Oksana Zabuzhko se dirigi\u00f3 ayer martes al Parlamento Europeo. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/pnv-psoe-defienden-gabilondo-investigue-1728098.html 2022-03-08T22:14:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb988ac1-6988-4fec-bc9f-54d79de15bab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ayer martes se debati\u00f3 en el Congreso de los diputados sobre la investigaci\u00f3n de los abusos de la Iglesia. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/08/coloquio-mujer-tauromaquia-club-cocherito-1713515.html 2022-03-08T22:14:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/225fbc3a-4056-4e81-b2dc-afda7c3b32c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coloquio https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/bruselas-quiere-reducir-importacion-gas-1730243.html 2022-03-08T22:14:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b720c488-973b-4125-8bef-435b8820470c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Planta de procesamiento de gas natural ruso en Lubmin, Alemania. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/inversiones-crecen-38-cuentas-berriz-1727351.html 2022-03-08T22:13:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1db47c7-66ca-4831-ac59-cb990748125e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las cuentas de Berriz para este a\u00f1o se incrementan en casi un 10%. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/basauri-activa-participacion-disenar-nuevo-1727374.html 2022-03-08T22:13:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ac012589-8d11-4968-9339-8bf5e0f92239_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo de gobierno ha iniciado el proceso para contar con un nuevo plan de movilidad sostenible. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/getxo-inaugura-zona-calistenia-ejercicios-1727390.html 2022-03-08T22:13:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45694fab-071b-4f00-86be-57d5aff9620d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La zona de calistenia de La Galea. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/china-dispuesta-jugar-papel-activo-1729722.html 2022-03-08T22:13:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/117e90b9-10d4-47b0-9895-4a8b858ea8ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Rusia, Vlad\u00edmir Putin, y su hom\u00f3logo chino, Xi Jinping, en el encuentro mantenido el pasado mes de febrero. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/berango-instala-tirolina-26-metros-1727382.html 2022-03-08T22:13:49+00:00 La de Don Bosco Youth Technical School estar\u00e1 en Sopuerta hasta el viernes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/erandio-chupa-dedos-pintxos-tortilla-1727360.html 2022-03-08T22:13:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0e19fa8-217a-430f-bc25-37a88093c1d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/txarriboda-retorna-quadra-1727294.html 2022-03-08T22:13:39+00:00 11.15 horas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/dory-lansorena-pone-voz-miradas-1727343.html 2022-03-08T22:13:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/12d951ac-295c-4309-b94d-e8ef4c0f3d53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dory Lansorena da voz a las miradas que piden ayuda. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/gernika-lumo-sube-tablas-lizeo-1727336.html 2022-03-08T22:13:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/073f9e61-e305-4bc8-9dbd-ee6daae001fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de uno de los ensayos de la obra teatral de Gernika Antzerki Taldea. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/ezkerraldea-conmemora-8-m-diversas-1727324.html 2022-03-08T22:13:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8aa95309-4908-46c4-8fe4-67559e1d4e4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los escolares de La Cruz dieron color a los momentos posteriores a la obra teatral. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/08/patxo-telleria-teatrero-eventualmente-escribo-1728325.html 2022-03-08T22:13:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd331813-751a-4076-9dd9-6673fe585469_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Telleria, con Mikel https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/santurtzi-mejora-cementerio-kabiezes-1727282.html 2022-03-08T22:13:32+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/08/20-000-personas-han-asistido-1728916.html 2022-03-08T22:13:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bbb121a-bb85-4360-919e-a44f453a1782_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El a https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/08/estupida-guerra-1719748.html 2022-03-08T22:13:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ba748da-3826-4e0a-b884-472af8ed860d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Est\u00fapida guerra suena https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/jurado-popular-considera-culpable-hombre-1728750.html 2022-03-08T20:30:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a327c49-0783-4351-8a89-78aa09596007_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la sala donde se ha desarrollado la vista oral https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/soldado-ucraniano-finge-control-pedir-1722633.html 2022-03-08T20:01:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ba20457-e4d5-4e39-87f8-30b8c05e7f76_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El momento en el que el soldado le pide matrimonio a su novia con un anillo. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/08/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-martes-1728318.html 2022-03-08T19:40:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31c0f368-732c-4edb-b1a9-48be20b5e6a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el martes 8 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/08/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-martes-1728307.html 2022-03-08T19:38:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/87d350aa-8345-4492-a239-ce90bebd443d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el martes 8 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/momento-lamprea-empanada-1711345.html 2022-03-08T19:25:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e1856e7-1e62-473d-bccb-f49f3834f0ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La lamprea es un pez superviviente de la prehistoria que todav\u00eda se pesca para comer. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/08/manifestacion-8-m-bilbao-4627692.html 2022-03-08T19:12:26+00:00 2022-03-08T18:40:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22006c4c-11e4-441e-a397-8801c57de567_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Spotify https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/mejores-memes-precio-gasolina-1725256.html 2022-03-08T18:38:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/085d57d2-6b51-4bec-8356-c89b99b2f510_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los precio de la gasolina https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/08/voluntarios-dya-peor-llegar-4627704.html 2022-03-08T18:34:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08d62fba-5987-462c-8cd9-7bfe3714adec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Voluntarios de Ram\u00f3n S\u00e1nchez-Pizju\u00e1n https://www.deia.eus/deportes/2022/03/08/camino-positivo-1721688.html 2022-03-08T18:30:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/072760ec-c36d-48f5-a0d1-9714f172f88f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las finalistas del Eusko Label de Parejas, en el podio de Azkoitia. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/putin-firma-decreto-emergencia-prohibir-1730237.html 2022-03-08T18:18:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d5cde89-4ff3-41cf-aeb1-c17ddfefb98b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del mensaje con el que Putin ha anunciado la firma del decreto. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/08/feminismo-anima-tejer-alianzas-recuperar-1728549.html 2022-03-08T18:15:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8233aea5-81d3-4ec9-8ea6-a89c2db5e6e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao se echa a la calle por una sociedad m\u00e1s justa y femenina https://www.deia.eus/athletic/2022/03/08/tercera-via-presidencia-athletic-1727068.html 2022-03-08T18:12:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cd80b542-f4e6-4edf-b625-4ac176109f16_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ricardo Barkala, presidente del Puerto de Bilbao y una de las personas que ha manifestado p\u00fablicamente su deseo de optar a la presidencia del Athletic. ganador en el circuito de Imola en la pasada temporada. https://www.deia.eus/salud/2022/03/08/david-callejo-llamarme-influencer-sigue-1726927.html 2022-03-08T17:45:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/141ff485-682d-4f0f-92a4-110fe8a05baa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El m\u00e9dico David Callejo acaba 'Lo primero, la vida'. https://www.deia.eus/gente/2022/03/08/lorenzo-silva-noemi-trujillo-facil-1727099.html 2022-03-08T17:42:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6125d5e0-1911-4523-b0fc-bed8e545a840_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lorenzo Silva y Noem\u00ed Trujillo son pareja sentimental y en ocasiones tambi\u00e9n literaria. https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/feijoo-formaliza-miercoles-candidatura-presidir-1729089.html 2022-03-08T17:37:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/853dfff4-b897-416d-a9ed-b6c9d54a68e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Feij\u00f3o https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/audiencia-indignada-nuevos-capitulos-avecina-1726396.html 2022-03-08T17:32:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae6f32bc-5098-4b97-8d73-b38d66704b5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El elenco 12\u00aa temporada de la serie. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/merece-pena-repostar-gasolineras-coste-1691692.html 2022-03-08T17:26:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/86df8e52-e6ff-478e-89d4-c4603f354ff5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre reposta combustible en una estaci\u00f3n servicio. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/voluntarios-dya-peor-llegar-1729714.html 2022-03-08T17:23:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08d62fba-5987-462c-8cd9-7bfe3714adec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Voluntarios de https://www.deia.eus/athletic/2022/03/08/europa-pasa-athletic-inmediato-1727683.html 2022-03-08T17:18:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d76926e2-3ddd-42c2-92e4-725da69d2cb9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Vesga, autor del primer gol del Athletic ante el Levante, progresa ante los granotas Pepelu y Miram\u00f3n https://www.deia.eus/athletic/2022/03/08/athletic-lointek-gernika-realizaran-exhibicion-1727058.html 2022-03-08T17:17:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/04cdc625-5806-48e8-bf23-d0a8aee3d47f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-08T17:12:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9698b8bb-acef-4262-8965-418039a1231c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valla de Melilla https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/zelenski-parlamento-britanico-rendiremos-1730230.html intervenci\u00f3n por videoconferencia de Zelenski. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/mascotas-familias-ucranianas-son-refugiadas-1714162.html 2022-03-08T16:51:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b40d01e2-64a7-4d58-965e-d7565aebbfd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una refugiada hace cola en el paso fronterizo de Porubne (Ucrania) para entrar en Ruman\u00eda con un shih tzu en brazos. https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/eh-bildu-valora-bases-educativas-1729081.html 2022-03-08T16:40:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b41cf85-8d55-413c-b964-0d952f586dba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El responsable de EH Bildu, Pello Otxandiano https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/sanidad-notifica-23-149-casos-1728722.html 2022-03-08T16:38:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e8bd452-c596-473a-969a-a68aa1ef8a2f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas por la calle con mascarilla. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/200-comercios-sacan-gangas-calle-1728550.html 2022-03-08T16:25:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2205ee75-a059-4d7b-98e9-86bc34dede96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas en uno de los puntos de venta en la calle durante la edici\u00f3n de 2021. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/08/manana-pobres-1729115.html 2022-03-08T16:17:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4de19045-648e-46aa-bb2c-51a34499e2c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tim Merlier celebra la victoria en la segunda etapa de la Tirreno-Adri\u00e1tico. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/cae-escaleras-muere-habia-ganado-1711630.html 2022-03-08T15:33:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c269ee90-dbd3-428f-8743-962c45f5adb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juicio por el crimen de Zabala ha quedado pendiente de veredicto https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/luz-pone-riesgo-despegue-acb-1729245.html 2022-03-08T15:28:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0a9b238f-7ce7-4338-8594-4ff67e028556_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La acer\u00eda de Sestao volvi\u00f3 al trabajo el d\u00eda 3 despu\u00e9s de m\u00e1s de tres meses de parada https://www.deia.eus/futbol/2022/03/08/ainhoa-tirapu-aspira-presidir-liga-1727030.html 2022-03-08T15:20:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b46c1f65-4d38-49c1-960a-ba3a9f03d8dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ainhoa https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/anciana-ucraniana-derriba-dron-ruso-1726382.html 2022-03-08T15:06:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bb06271-601b-42a6-a1a9-d37925cca942_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ilustraci\u00f3n que refleja lo sucedido en Kiev. https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/diaz-da-zanjada-polemica-envio-1729077.html 2022-03-08T15:05:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef8e5969-b13a-4dab-9fe7-ee6f36f9d2e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yolanda D\u00edaz en el pleno del Senado. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/china-producir-gasolina-partir-hidrogenacion-1726916.html 2022-03-08T15:03:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/879b698d-dc04-4ee7-9917-d4cea1e567ec_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aspecto de la instalaci\u00f3n empleada para producir gasolina a partir de la hidrogenaci\u00f3n de abrir\u00e1 la zapater\u00eda Krack est\u00e1 ubicado en la codiciada calle Marqu\u00e9s del Puerto de Bilbao https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/aliados-sanchez-abocan-cambiar-ley-1729070.html 2022-03-08T14:52:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e18618d8-79b4-4d27-86bb-e5922921f05c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente del 2022-03-08T14:50:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/680fafea-8dcc-4096-af23-7baa8a301fee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mads Pedersen festeja la https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9460cd76-42c4-4899-9d91-73f0bcadd0c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un coche de la Polic\u00eda Nacional. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/08/bilboko-udalak-emakumeen-nazioarteko-egunarekin-1727024.html 2022-03-08T14:29:25+00:00 archivo de mossos. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/08/voluntarios-dya-viajan-ucrania-4627732.html 2022-03-08T13:54:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/73df60b0-af97-40e6-a82a-5d8cd2356da6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Voluntarios de la DYA viajan a Ucrania https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/08/eduardo-torralbo-victima-abusos-sexuales-4627798.html 2022-03-08T13:54:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9670afc-87f7-40dd-87d5-5ca21a9088e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eduardo Torralbo, v\u00edctima experimentado las \u00faltimas jornadas un ligero repunte en el n\u00famero de contagios. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/actor-ucraniano-pasha-lee-muere-1729402.html 2022-03-08T13:37:16+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/08/ocho-condenados-tres-guardias-civiles-1729912.html 2022-03-08T13:29:43+00:00 M\u00e1laga https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/aguirre-necesitamos-mujeres-thatcher-o-1729057.html 2022-03-08T13:23:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb3b2d53-51ed-4999-8ccb-2f8dd4a9ffa9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esperanza Aguirre durante el acto este 8-M. El presidente Felipe VI https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/voluntarios-dya-viajan-ucrania-tomamos-1729705.html 2022-03-08T12:50:09+00:00 DYA viajan a Ucrania https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/gobierno-espanol-invierte-20-000-1728086.html 2022-03-08T12:48:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0eb382a-95d8-4fd4-9e62-fba4044779c4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel Rodr\u00edguez (i) e Irene Montero en la comparecencia tras el Consejo de Ministros. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/mueren-siete-ninos-etiopia-explosion-1730214.html 2022-03-08T12:42:05+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/estrenimiento-prevenirlo-mitigar-molestas-consecuencias-1691685.html 2022-03-08T12:33:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa0d30e3-00f3-402a-8b3a-1e2bafbcb7a3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre va al inodoro con un rollo de papel higi\u00e9nico en la mano. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/denuncian-pintadas-mural-almudena-grandes-1728721.html 2022-03-08T12:32:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1eae240-75ac-47cc-a4ea-168c65c0ee8e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mural con pintadas. https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/tekniker-convertira-co2-marte-combustible-1729237.html 2022-03-08T12:32:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9efce2d-f921-4e7f-84d9-a5a39f7fe12f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tekniker cohetes espaciales. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/08/kote-cabezudo-modelos-han-hecho-1729628.html 2022-03-08T12:30:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf400216-e342-4455-bcd9-c53bb5293cbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kote Cabezudo ha desmentido hoy abusos sexuales https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/08/dormir-pensando-traer-nieta-ucrania-1730210.html 2022-03-08T12:24:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b80b67e6-c8ac-47b2-ba11-33c5e3c062a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oksana Slavych, voluntaria e int\u00e9rprete, gerente de DYA Gipuzkoa https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/08/detenido-ahorcar-esposa-encerrarla-balcon-1729617.html 2022-03-08T12:07:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ead4b80a-d694-49f2-8b61-5322661c0cda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Agentes de la Polic\u00eda Detenci\u00f3n del padre https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/08/hay-peor-ver-matan-madre-1729600.html 2022-03-08T12:05:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c498698-4a87-4b65-996c-7bd00a803ff7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juicio el doble asesinato machista en Vitoria https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/tapia-reclama-medidas-urgentes-ue-1729233.html 2022-03-08T12:04:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ed5a039f-d889-48cc-ae7f-c14a311504d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tapia es partidaria de desacoplar el precio del gas del de la energ\u00eda que baraja Bruselas https://www.deia.eus/cultura/2022/03/08/poeta-ida-vitale-98-anos-1728902.html 2022-03-08T11:46:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3351d11f-afc3-441b-9053-54ea535ae4b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La poeta uruguaya Ida Vitale public\u00f3 el a\u00f1o pasado su \u00faltimo poemario. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/08/abao-txiki-presenta-semana-arriaga-1728896.html 2022-03-08T11:46:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1651ed36-020d-4e55-97a9-891bae9501d7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de 2022-03-08T11:19:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/427c8b5f-ef10-40fa-9a17-aebcd35e763b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Musika-M\u00fasica ha reunido a veteranos y j\u00f3venes m\u00fasicos y m\u00fasicas en Bilbao. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/gobierno-vasco-pide-juicio-justo-1731012.html 2022-03-08T11:18:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cab902ee-dcaa-45ae-b71e-f44c733fdb96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La justicia polaca acusa a Gonz\u00e1lez de espiar para Rusia https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/bandas-belgica-italia-hungria-paises-1727800.html 2022-03-08T11:17:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9c3d9f5b-0bdf-4480-a668-6b8199b330f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Loek Shell. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/08/aburto-debemos-fortalecer-compromiso-igualdad-1728546.html 2022-03-08T10:39:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95e20d63-ffe4-41a6-814c-01474194c66f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las cinco portavoces de los grupos pol\u00edticos de Bilbao han le\u00eddo el manifiesto del D\u00eda Internacional de la Mujer https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/emprendedoras-rompen-barreras-1728714.html 2022-03-08T10:36:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/783ede92-b4c7-4653-a48d-47dcd5c89e4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emprendedoras que rompen barreras https://www.deia.eus/television/2022/03/08/mamen-mendizabal-mezclas-explosivas-encuentros-1729397.html 2022-03-08T10:35:39+00:00 Ictus. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/hemos-contado-rueda-prensa-posterior-1728707.html Zupiria. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/08/reproche-gloria-camila-ana-maria-1728015.html 2022-03-08T09:52:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e3dc87ae-67b1-4f8f-8ca8-aaeb36437b28_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gloria Camila habla del matrimonio de su padre en 'Ya son las ocho'. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/18-anos-carcel-exmilitar-retuvo-1728703.html 2022-03-08T09:50:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1f9491f-ff40-473c-b104-e5e84473064c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El exmilitar b\u00falgaro durante el juicio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/mujeres-directivas-euskadi-aumentan-tres-1728699.html 2022-03-08T09:46:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a317c4c4-2da8-409d-9554-922ca9bba09f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En Euskadi el 86% de las medianas compa\u00f1\u00edas vascas cuentan con al menos una mujer en la c\u00fapula directiva https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/08/entran-ventana-7o-piso-rescatar-1729592.html 2022-03-08T09:31:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57b94e8a-810b-471d-a7f1-bb73092c7b3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lugar del rescate, en Llodio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/2-000-vascos-ofrecen-acoger-1728694.html 2022-03-08T09:31:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/39ab3f06-08d2-46ca-996e-dd1a95d17e07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los refugiados ucranianos \"un goteo constante\" https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/cifra-refugiados-ucrania-supera-millones-1729701.html 2022-03-08T09:25:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f022a7f9-e823-43bb-9b51-e02e3fe70cbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Refugiados ucranianos, en la frontera con Polonia. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/china-registra-record-contagios-coronavirus-1731007.html 2022-03-08T09:18:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/06ec3d14-a4eb-424a-8256-8ede20103562_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Centro de pruebas PCR en el escaparate de una inmobiliaria. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/crecen-llamadas-mayores-60-telefono-1728688.html 2022-03-08T09:02:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30c79db0-309e-43e2-8877-57bdd8885191_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa\u00f1a del Gobierno vasco por el 8 de marzo se centra en la dictadura por el llamado culto al cuerpo https://www.deia.eus/deportes/2022/03/08/atp-perdona-zverev-agresion-juez-1728777.html 2022-03-08T08:58:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96bc26f7-524b-498e-8241-019a9d9f6360_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zverev, fuera de s\u00ed en Acapulco. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/08/marcas-artesanas-mujer-trabajadora-independiente-1726989.html 2022-03-08T08:54:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1103f92b-ba08-4f4d-bb6a-41bee2fe882f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Yimby Street Uribitarte acoge una nueva edici\u00f3n del mercado ef\u00edmero Chic Market Bilbao https://www.deia.eus/premios-oscar/2022/03/08/penelope-cruz-javier-bardem-acaparan-1727232.html 2022-03-08T08:53:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19546345-7825-4aa8-857c-9e0c1aab747f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier Bardem y Pen\u00e9lope Cruz, en el photocall del almuerzo de los Oscar. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/08/mascarilla-dejara-obligatoria-empresas-francia-1729582.html 2022-03-08T08:48:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d59231b8-81d5-43aa-90fd-c146d954d109_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores con mascarilla. https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/nuevo-record-historico-precio-luz-1729221.html 2022-03-08T08:24:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e1fac86-0e68-4116-a203-2db64212f93a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio de la luz es hoy 10 veces m\u00e1s caro que el a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/08/puente-bizkaia-puente-pionero-1728535.html 2022-03-08T08:24:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fec83b49-677d-4fe8-b106-754cd3dbe187_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Plantilla del Puente Bizkaia en su centenario, a\u00f1o 1993, en la que se aprecia la presencia femenina. https://www.deia.eus/television/2022/03/08/isle-of-the-dead-nueva-1729390.html 2022-03-08T08:20:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cce77678-2e43-4ac2-943c-e92562091963_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de 'The Walking Dead' con Jeffrey Dean Morgan. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/cuidados-lastran-igualdad-hombres-mujeres-1728683.html 2022-03-08T08:14:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1abd6c87-458a-41e6-84ff-ffad84c32cc1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mujeres cobran de media en el Estado 5.250 euros brutos al a\u00f1o menos que los hombres https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/avanzando-reto-igualdad-1728064.html 2022-03-08T08:09:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d21ebb07-755c-4d6a-acdf-5a4731f1c1f3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una empleada trabajando en la cadena de producci\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/tiroteo-instituto-eeuu-deja-estudiante-1729695.html 2022-03-08T07:59:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6a2f28e4-4555-4464-a888-4cbfec28b0f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El suceso ha ocurrido en un instituto de secundaria de Estados Unidos. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/lucha-igualdad-1728679.html 2022-03-08T07:48:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3efe337d-3762-4fc1-afaa-4ef46abcf882_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n feminista del 8 de marzo en Bilbao a favor de la igualdad real y de otro modelo social y productivo. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/08/sangre-recibo-luz-1723761.html 2022-03-08T07:43:55+00:00 https://www.deia.eus/futbol/2022/03/08/futbolistas-entrenadores-extranjeros-podran-rescindir-1728363.html 2022-03-08T07:37:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4057c091-d47c-4678-a516-093155148f53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la Federaci\u00f3n F\u00fatbol Asociaci\u00f3n (FIFA). https://www.deia.eus/politica/2022/03/08/urdangarin-duro-quiero-mirar-adelante-1729037.html 2022-03-08T07:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a77f6a01-10d2-4b15-8c91-f76bae048b27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Urdangarin, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/economia/2022/03/08/orange-masmovil-entablan-negociaciones-fusion-1729217.html 2022-03-08T06:57:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2297414e-a7cb-459d-9e9f-393fab1700f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede central de Orange en Pozuelo de Alarc\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/08/moscu-propone-nuevo-corredores-humanitarios-1731001.html 2022-03-08T06:48:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a09d5a13-27ec-4714-8fc1-fcc4cc8dd03b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado ucraniano, https://www.deia.eus/opinion/2022/03/08/diplomacia-carniceria-1729610.html 2022-03-08T06:36:01+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/08/atabey-atraviesan-peor-momento-conquis-1729677.html 2022-03-08T06:34:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f3e9e203-1455-48bd-99f9-2bc89bacff9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las lunes. https://www.deia.eus/television/2022/03/08/pique-sobera-comensal-acaba-pulso-1729672.html 2022-03-08T06:34:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65ac1f36-4f0d-4ef6-a788-1c2a0fb618d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos Sobera echa un pulso a un comensal. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/08/cooperativas-igualdad-1728672.html 2022-03-08T06:16:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8e3a7b7-71f4-4bcf-87d9-d4489d9adeb1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/08/feministas-ucranianas-dice-isabel-san-1729820.html 2022-03-08T04:35:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7aca5e4a-2d62-406e-9757-9c4b3828eee8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Compa\u00f1\u00eda de mujeres desfilando en 2018 https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/08/asier-javier-1730282.html 2022-03-08T04:05:34+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/07/elena-rivero-violador-1729665.html https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/mal-inicio-1728968.html 2022-03-07T22:47:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a3724c05-2642-448c-b65f-57212dc91810_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oier Zarraga celebra con rabia el tanto que marc\u00f3 ante el Levante, el primero con la camiseta del Athletic. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/07/puesto-1719420.html 2022-03-07T22:47:20+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/07/lasexta-emite-hoy-especial-nevenka-1729384.html 2022-03-07T22:47:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/826f74bb-d498-46a9-ab64-f6f23ba0b1aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El lehendakari, I\u00f1igo Urkullu, recibe ayer en Ajuria Enea al presidente valenciano Ximo Puig. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/07/imprecisa-diplomacia-precision-1723757.html 2022-03-07T22:47:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d9d8d49-6041-4848-bdf8-f3d882b27e14_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Irene Montero y Ione Belarra, dos ministras radicalmente en contra de su propio gobierno. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/inaki-williams-sacude-males-levante-1728956.html 2022-03-07T22:47:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96ba8d34-9af7-4849-b19a-d1c8d9c13998_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams dispara ante Dani C\u00e1rdenas para marcar el segundo gol del Athletic. https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/psc-urge-aragones-acudir-conferencia-1729023.html 2022-03-07T22:47:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b30a8db-a594-4e6c-9a28-dfca79048f06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pere Aragon\u00e8s, ayer lunes en un acto en Barcelona. https://www.deia.eus/editorial/2022/03/07/efectiva-igualdad-1718885.html 2022-03-07T22:47:06+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/07/nekane-alonso-mujeres-daran-forma-1728846.html 2022-03-07T22:46:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05e42a27-c5e9-4856-ac88-75be968e6b60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Nekane Alonso, concejala de Bilbao. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/07/armas-doble-filo-1729109.html 2022-03-07T22:46:55+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/recula-niega-haber-tachado-psoe-1729012.html 2022-03-07T22:46:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/781dc546-591d-41b7-b63f-0eecf81ae579_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La portavoz de la Ejecutiva de Unidas Podemos, Isa Serra, durante su comparecencia de ayer lunes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/cultivando-relaciones-saludables-espacio-regadera-1729823.html 2022-03-07T22:46:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3f945531-d6f9-4aa5-be6b-e7eef6326136_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Leire Serrano y Sokoa Lasa https://www.deia.eus/opinion/2022/03/07/hora-1729604.html 2022-03-07T22:46:48+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/07/obligacion-bilbao-basket-reactivarse-1721648.html 2022-03-07T22:46:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1a5f75d-967a-404e-b36d-4f62b7a7dde6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Damien Inglis, rodeado por encuentro del domingo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/erc-reitera-posicion-favorable-envio-1728999.html 2022-03-07T22:46:44+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/07/cuatro-diez-empresas-vascas-mujer-1729203.html 2022-03-07T22:46:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8aef54a3-4aed-42ed-a476-c1671aedf9bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Encuentro de mujeres directivas consejera Arantxa Tapia en Zamudio. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/07/cuatro-letras-j-l-mtnez-1723693.html 2022-03-07T22:46:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ef2fddba-f2a0-4e3d-9ace-5bf62839ba54_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro letras a L. Mtnez. Almeida https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/07/treinta-mujeres-cuelan-callejero-bilbao-1728836.html 2022-03-07T22:46:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62b42ebb-08a3-43d1-ac89-fb411fb8a9d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Do\u00f1a Casilda Iturrizar dio nombre al c\u00e9ntrico parque en 1945 y fue de las primeras f\u00e9minas en ser retratadas en el callejero de la villa. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/07/ley-misterio-1721678.html 2022-03-07T22:46:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9340ee1b-7151-4a22-83ba-393dec5cb3cb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aritz Erkiaga y Diego Beaskoetxea, durante un lance de la semifinal del Jai Alai Winter Series. https://www.deia.eus/economia/2022/03/07/produccion-industria-vasca-inicia-ano-1729199.html 2022-03-07T22:46:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a38946d5-e171-49ee-9090-e22b92d41d65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La industria vasca inici\u00f3 el a\u00f1o con un avance del 7%. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/incorporando-dimension-genero-viviendas-1728670.html 2022-03-07T22:46:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2decd7ea-df9e-41fd-88d0-44b505ecd0ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona teletrabaja en domicilio. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/07/importan-1710788.html 2022-03-07T22:46:25+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/makilas-femenino-1728525.html 2022-03-07T22:46:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48051cff-36f2-4ba3-99cd-999b677717bc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pasado viernes casi un centenar de mujeres con cargos p\u00fablicos en Bizkaia se reunieron en la Casa de Juntas de Gernika. https://www.deia.eus/economia/2022/03/07/patronal-sindicatos-chocan-metal-salarios-1729195.html 2022-03-07T22:46:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e9c427f6-c5b8-4502-8bbd-c38d8a695f71_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una manifestaci\u00f3n de trabajadores del Metal en Bizkaia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/tres-diez-mujeres-vascas-contrato-1728668.html 2022-03-07T22:46:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14c6d4dc-8ef9-4628-8af9-7afa5ad89b81_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n del 8-M del a\u00f1o pasado. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/07/bilbao-cuela-top-10-mejores-1728827.html 2022-03-07T22:46:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e2c613b9-d1bc-4e20-8180-c5b18688006d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao es la octava ciudad europea m\u00e1s atractiva para invertir. https://www.deia.eus/motor/2022/03/07/lotus-elige-bilbao-unica-presentacion-1724033.html 2022-03-07T22:46:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88d73196-e475-4945-a178-79fd14361e49_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lotus elige Bilbao para la \u00fanica presentaci\u00f3n del nuevo Emira https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/carnaval-pasa-factura-transmision-coronavirus-1729814.html 2022-03-07T22:46:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00675144-afc2-4c24-bde2-23bfb48ce435_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas celebran el Carnaval en la capital vizcaina. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/salud-quiere-mujeres-mandos-1729807.html 2022-03-07T22:46:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b01ed6f3-0668-469c-a39b-7f9bfcac1c1b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora general del Servicio Vasco de Salud, Rosa P\u00e9rez, comparece ante la Comisi\u00f3n de Salud. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/07/belen-bilbao-argitan-skolastika-premiados-1714253.html 2022-03-07T22:46:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/121cba85-7a33-4760-bf1f-c18366857c0f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Bilbao, sariak https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/camino-igualdad-extiende-urduliz-1727789.html 2022-03-07T22:45:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4996ed1b-ad26-42f1-933f-58acfef8e58c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva baldosa del camino en la calle Aiztabi de Urduliz. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/policia-realiza-42-actuaciones-carnavales-1727779.html 2022-03-07T22:45:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b1e3925-0e49-41be-b4a3-405650ebc06d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plaza la ma\u00f1ana. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/portugalete-corea-estudiar-futuro-digitalizacion-1728357.html 2022-03-07T22:45:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce04bca7-db62-464d-9e8a-e1fd70b4a3e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Arteagabeitia apura sus \u00faltimos d\u00edas en Portugalete antes de partir a Corea del Sur. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/balmaseda-fotografia-mujeres-leen-calle-1728348.html 2022-03-07T22:45:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b94b9bd-1299-4f61-b01c-f43db70ec917_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carmen Ochoa describe una de las im\u00e1genes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/ortuella-mejorara-reciclaje-red-ekogunes-1727660.html 2022-03-07T22:45:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95c0e29c-a081-496a-92ec-908b828b5ec8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Gonzalo Rodr\u00edguez visit\u00f3 la obra del ekogune. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/ucrania-recurre-corte-internacional-tratar-1729690.html 2022-03-07T22:45:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f9484ab5-4caa-4e1d-9f07-d689514d0d84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varias personas se manifestaron enfrente de la Corte Internacional de Justicia en La Haya en contra de la invasi\u00f3n rusa de Ucrania. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/programa-municipal-informadoras-civicas-da-1727593.html 2022-03-07T22:45:44+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/gamiz-fika-homenajea-demetria-uriarte-1727746.html 2022-03-07T22:45:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eee16d06-f390-4012-905b-3587f6aaafe4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Responsables municipales, familiares y amigos brindaron un sentido homenaje a Demetria Uriarte el domingo en Gamiz-Fika. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/blinken-insiste-defenderan-pulgada-territorio-1730198.html 2022-03-07T22:45:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bee4baf-d3c3-43e1-b5f3-13c2b3c37769_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anthony Blinken, a la izquierda, con la primera ministra lituana, Ingrida Simonyte, y el ministro de Exteriores, Gabrielius Landsbergis. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/usansolo-votara-segregacion-galdakao-mes-1727768.html 2022-03-07T22:45:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dbfa744-191c-4c2b-9efd-c544f96e2621_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los vecinos podr\u00e1n participar en la consulta popular el \u00faltimo do- mingo de este mes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/basauri-cierra-parking-provisional-plaza-1727758.html 2022-03-07T22:45:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/def56987-f7ef-47e9-a3ad-9e1ce45f3acb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plaza se volver\u00e1 a usar Cristina S\u00e1ez, militante de un colectivo feminista, abri\u00f3 la librer\u00eda Louise Michel junto a Eneko \u00c1lvarez. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/07/vende-lavadora-1720733.html 2022-03-07T22:45:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eccb7769-1d11-4272-93a0-658605873b10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se 2022-03-07T21:26:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/132be525-4252-487d-b284-40e0eb4bae6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Athletic celebran el primer gol de Zarraga como le\u00f3n. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/notas-aitor-martinez-berenguer-finura-1727111.html 2022-03-07T21:09:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6cbdc92b-a82f-4984-b603-52efa6f59c7d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las notas de Aitor Mart\u00ednez: Berenguer y la finura https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/mejores-imagenes-athletic-levante-1727108.html 2022-03-07T20:54:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8932a157-d1e1-4e21-a76b-b8eaa6e57579_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mejores im\u00e1genes del Athletic - Levante https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/07/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-lunes-1728795.html 2022-03-07T19:35:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d3352bae-881b-4239-b94b-f658594d369f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el lunes 7 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/kim-kardashian-enfunda-cinta-embalar-1726621.html 2022-03-07T19:31:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5a07c30d-0331-4357-9901-bce979a28f2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kim Kardashian, en una https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/guapos-inmunes-infecciones-1717013.html 2022-03-07T19:04:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00c51de9-2d43-4d54-8da6-b7352dff5874_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Belleza, fortaleza inmunol\u00f3gica y selecci\u00f3n Guerra amor en las redes. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1729794.html 2022-03-07T18:28:14+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/polemica-pregunta-cocaina-concurso-television-1726615.html 2022-03-07T18:27:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/66767a2a-91d8-445d-b9ef-1ceadead8e5a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unas rayas de adolescentes y violencia de g\u00e9nero. https://www.deia.eus/gente/2022/03/07/urko-olazabal-cancer-hizo-derribar-1727184.html 2022-03-07T18:05:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7574b449-a278-41fd-a9c9-013badf918ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El actor bilba\u00edno se ha llevado el Goya al mejor actor de reparto. https://www.deia.eus/corazon/2022/03/07/parto-piscinero-verdeliss-1727168.html 2022-03-07T17:55:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4577dead-8075-470f-97da-4cff20a572c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las im\u00e1genes del v\u00eddeo que ha publicado Verdeliss sobre su \u00faltimo parto. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/07/polonia-aprueba-proyecto-ley-asistencia-1728922.html 2022-03-07T17:51:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fe78dba-bd67-4626-a45f-67ed33213044_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mateusz Morawiecki (centro izq.), primer ucraniano-polaca en Korczowa (Polonia). https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/selfie-kim-basinger-68-anos-1726611.html 2022-03-07T17:37:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/014953e1-b22c-4190-a0b5-68961967618f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kim Basinger, cuando cumpli\u00f3 60 a\u00f1os. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/07/doce-candidatos-disputaran-presidencia-francesa-1721855.html 2022-03-07T17:23:59+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/hemos-contado-athletic-levante-1727102.html 2022-03-07T17:04:53+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/detenidos-300-haitianos-cerca-costas-1730983.html 2022-03-07T17:04:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/41a7707f-b5f8-4b53-a4aa-760acfa1ff68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Pete Beach. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/atxilotu-bat-eta-bi-pertsona-1729527.html 2022-03-07T16:55:50+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/falta-gestos-sanchez-refuerza-pnv-1729538.html 2022-03-07T16:55:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d10544b3-c165-406b-9c92-72602a35d57c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso de los Diputados, Aitor Esteban, con el socialista H\u00e9ctor G\u00f3mez https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/identifican-16-nuevas-variantes-geneticas-1728116.html 2022-03-07T16:51:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e934d180-98ec-4488-8ef9-f10e6f55daf2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Genes y covid-19 grave. venta en Bizkaia. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/sanidad-notifica-35-997-casos-1729784.html con mascarilla por la calle. https://www.deia.eus/otros-deportes/2022/03/07/gran-estreno-seleccion-euskadi-futbol-1727139.html 2022-03-07T16:44:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/03e7d4a8-4dbc-4547-96a5-b30f91ead959_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los integrantes de la selecci\u00f3n de 2022-03-07T16:23:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c4135432-8d2a-4e73-bdd1-6b6935c84cc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paloma (Loles Le\u00f3n), en el tendedero desde el que cay\u00f3 y termin\u00f3 en coma en la serie. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/07/goya-sarien-irabazle-bilbotarrei-harrera-1729517.html 2022-03-07T16:20:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f956babd-8900-4696-8261-0e4c76f65939_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/nino-11-anos-recorre-1-1730177.html 2022-03-07T16:20:03+00:00 los 1.200 kil\u00f3metros. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/tres-trucos-robar-coche-debes-1716992.html 2022-03-07T16:11:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fb4bfc41-0f73-4d0f-a5d7-345c7f7bb2da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La habilidad de los ladrones no debe ser subestimada a pesar de que el coche cuente con los medios de protecci\u00f3n m\u00e1s avanzados. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/acusan-colegio-malaga-aislar-alumna-1729778.html 2022-03-07T16:05:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c1dd544-c0a2-4880-9c22-20f85f96b739_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La madre de la alumna denuncia el aislamiento de su hija por llevar el hiyab en filial saud\u00ed de Renfe incorporar\u00e1 a las primeras 30 mujeres maquinistas de la historia de Arabia Saud\u00ed. para solicitar un cr\u00e9dito. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/07/detenido-estrellar-camion-embajada-rusa-1730138.html 2022-03-07T15:09:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/947fe255-72d4-4b7e-99a2-d9f8279f9630_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Embajada rusa en Dubl\u00edn. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/decada-climax-bielsa-athletic-1727096.html 2022-03-07T15:02:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b0d7f6ce-4d67-4359-aa9c-137010a17d26_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se cumplen diez a\u00f1os de la victoria del Athletic en Old Trafford https://www.deia.eus/ciclismo/2022/03/07/viento-desata-tornado-jakobsen-1730274.html 2022-03-07T15:00:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b48599f2-6f4c-42b4-92f9-7f6a7a668e1d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fabio Jakobsen pudo con el esprint de Orleans. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/07/bruselas-propone-reducir-dependencia-energetica-1730133.html 2022-03-07T14:52:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13f6b251-972f-456c-a9cc-75dd6f2b97ce_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/francia-lleva-tanxugueiras-eurovision-1726593.html 2022-03-07T14:40:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b410f22-4ef2-4979-80c2-3a9bb6831d4b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El parecido entre & Ahez (abajo). https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/07/ue-pide-iniciar-proceso-adhesion-1730129.html 2022-03-07T14:38:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a6c766b-caea-4b2d-a2bf-5ece71cd7a36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios soldados ucranianos ayudan a evacuar a una anciana en Irp\u00edn. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/emakunde-llama-calle-martes-8-1728665.html 2022-03-07T13:47:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08301965-12c5-416f-83fc-741604d39eb6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n con motivo del 8M, D\u00eda Internacional de la Mujer. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/euskadi-segunda-tasa-divorcios-baja-1729772.html 2022-03-07T13:28:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a6326ac1-08a5-43a6-8028-12160f6b6a42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manos de un matrimonio quit\u00e1ndose las simbolizar su divorcio. https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/pp-pide-sanchez-echar-belarra-1729526.html 2022-03-07T13:11:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/261a2833-44df-4f24-9ddc-8eb81f104804_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/07/desarticulan-grupo-criminal-estafadores-1729578.html 2022-03-07T12:54:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/54ef916e-1793-419d-96d4-f0d4c2cd219d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un veh\u00edculo de la Guardia Civil. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/07/juntas-generales-homenajean-mujeres-obreras-1729378.html 2022-03-07T12:49:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b34d6a5-0901-4d2b-83cf-2062eab2cbda_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Otadui con algunas y algunos de participantes en este proyecto. https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/fiscal-general-cree-investigacion-rey-1729519.html 2022-03-07T12:46:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09cfe507-893a-47a1-b78f-57b9023e8c3a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Rey Juan Carlos, en 2022-03-07T12:31:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/23c16c16-aaab-4dc8-bb98-bfc2842ce8a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-07T12:26:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/601c25b6-88da-4305-a8b5-0ead3f4d7879_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora general del Servicio Vasco de Salud, Rosa P\u00e9rez, comparece ante la Comisi\u00f3n de Salud. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/07/detenido-joven-20-anos-quemar-1729569.html 2022-03-07T12:00:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/723cd1ef-5bcb-455d-853f-ccfa4219cc5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado en el que quedaron algunos contenedores, con da\u00f1os a los veh\u00edculos, en la quema que se produjo en febrero https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/07/suspendido-martes-juicio-caso-cabezudo-1730775.html 2022-03-07T11:37:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6e006aac-d93d-417e-a930-9a2125acc2a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La primera sesi\u00f3n del juicio contra Cabezudo ha despertado una gran expectaci\u00f3n medi\u00e1tica https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/romantico-apodo-inigo-onieva-dirige-1728652.html 2022-03-07T11:22:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b0426d0-2a81-44dd-a0a6-736a26c0f072_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Onieva y Tamara Falc\u00f3. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/07/capa-unico-descarte-recibir-levante-1727084.html 2022-03-07T11:20:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b71d54eb-dd58-4266-8bc9-e2d4b8e31654_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ander Capa, \u00fanico descarte en la convocatoria de Marcelino para el Athletic-Levante de esta noche https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/increible-experiencia-gastronomica-ibai-1728649.html 2022-03-07T11:07:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44a7653a-fd33-44f3-aef6-edb176eb5fd7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ibai Celler de Can Roca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/cifra-muertos-covid-euskadi-reduce-1729750.html 2022-03-07T11:04:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e55c50d-4969-4236-b689-3327874b8cf1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La incidencia acumulada aumenta en Euskadi hasta los 417 casos por cada 100.000 habitantes https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/07/agreden-conductor-bilbobus-mediar-agresion-1729420.html 2022-03-07T11:03:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/faea3f0b-8444-4ba8-aac4-62c77cd7d965_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La agresi\u00f3n machista se produjo en una unidad de Bilbobus la pasada semana https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/descubre-rincones-atractivos-euskal-herria-1728453.html 2022-03-07T11:02:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eee40569-1451-4b49-8b62-75b5eb97325b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de las portadas de los seis libros que incluye la promoci\u00f3n con propuestas variadas para conocer Euskal Herria desde diferentes prismas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/situacion-pandemia-pueblo-pueblo-1729741.html 2022-03-07T10:48:15+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/futuro-transporte-publico-bizkaia-debate-1729153.html 2022-03-07T10:35:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/85afe482-cce5-4c79-a89e-7cb2cc50bb13_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El estudio engloba todo el transporte p\u00fablico que funciona en Bizkaia como el servicio de Bizkaibus https://www.deia.eus/cultura/2022/03/07/nuevos-idles-desembarcan-bilbao-1728870.html 2022-03-07T10:35:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cd4d06b-8bd9-49d5-bc98-d9364df245e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Idles act\u00faa en la sala Santana 27 de Bilbao junto con Bambara y Witch Fever https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/carta-emotiva-sara-carbonero-dirigida-1728541.html 2022-03-07T09:59:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6d5d89d-994a-43a5-ac76-0bbcaa294682_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sara Carbonero. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/07/kit-digital-plan-avanzar-digitalizacion-1728396.html 2022-03-07T09:47:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1480159a-43c9-4cb2-87e6-7cbe2d3a5fe2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las pymes van a poder destinar las ayudas a fondo perdido de los Bonos Digitales a diferentes \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, seg\u00fan las necesidades de cada una. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/1-7-millones-refugiados-han-1730969.html 2022-03-07T09:46:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e776e754-0169-41c6-ba0e-89e039eb2f9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ACNUR ha alertado de que la de Ucrania es la crisis de desplazamiento que m\u00e1s r\u00e1pido crece desde la Segunda Guerra Mundial https://www.deia.eus/motor/2022/03/07/dacia-lanzara-primera-motorizacion-hibrida-1728921.html 2022-03-07T09:35:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1c5a713-a575-4622-bbf9-10509fac5a27_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La motorizacion de gasolina y GLP procura m\u00e1s de mil km de autonom\u00eda https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/euskadi-registro-28-000-reclamaciones-1729738.html 2022-03-07T09:35:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e987df5f-ebb0-47a3-b72a-1c68e08740ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las telecomunicaciones concentraron el grueso de las reclamaciones. https://www.deia.eus/motor/2022/03/07/dacia-jogger-lujo-viajar-familia-1724027.html 2022-03-07T09:30:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf4f66e1-de0f-4a9f-bc07-400ca019145c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El vistoso y asequible Jogger recupera cualidades propias de los monovolumen y las adorna con rasgos de crossover https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/89-hogares-euskadi-instalar-paneles-1728661.html 2022-03-07T09:29:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6b0c3602-3eeb-4d91-9e22-0bf21cef0676_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paneles solares en un edificio de Euskadi. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/1-700-ofrecimientos-viviendas-familias-1730963.html 2022-03-07T09:28:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c438e6f3-378d-4794-b6c3-38e1f9b5ded3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg ACNUR calcula que hasta 4 millones de ucranianos podr\u00edan abandonar su pa\u00eds huyendo de la guerra https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/28-mujeres-trabaja-euskadi-tiempo-1729732.html 2022-03-07T09:24:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4a22dd17-d2fc-460f-805c-e16fd4dc70ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos mujeres, trabajando en un supermercado. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/07/juez-rechaza-medidas-cautelares-acuerdo-1730163.html 2022-03-07T09:18:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d8aba36-0bb0-4c93-8d94-25e57599f392_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de La Liga, Javier Tebas. https://www.deia.eus/politica/2022/03/07/feijoo-desvelara-mes-mayo-dejara-1729513.html 2022-03-07T09:10:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e363710-6d59-4cf6-886e-5f1eac2e7f42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/mitico-pijama-belen-esteban-protagoniza-1728529.html 2022-03-07T08:59:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/938da8e2-80a9-406a-8d31-03905c27457d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Esteban 'Secret Story'. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/07/belgica-elimina-obligatoriedad-mascarilla-interiores-1730125.html 2022-03-07T08:48:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa4fe533-b3c5-4bf8-9315-d5acd33c1b10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer y un ni\u00f1o, con mascarilla frente a la sede de la Comisi\u00f3n Europea en Bruselas. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/07/rusia-anuncia-alto-fuego-permitir-1730958.html 2022-03-07T08:38:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5f2a8b9b-6977-448a-b683-4b21359a0f6c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las autoridades ucranianas calculan que desde el inicio de la invasi\u00f3n han muerto alrededor de 2.000 civiles https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/tercio-empresas-vascas-100-empleados-1728658.html 2022-03-07T08:36:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9abd952e-12ad-42be-a247-c8b6dda5909d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores en una oficina de un call center. https://www.deia.eus/economia/2022/03/07/embargos-viviendas-subieron-109-euskadi-1729191.html 2022-03-07T08:24:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/997397af-1e4a-4cbe-9f78-0b7b4915d42c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/sagardui-critica-madrid-genere-confusion-1729727.html 2022-03-07T08:19:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6dfa0e3a-9f45-4e07-969e-37a815b33e9b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sagardui no es partidaria de levantar la obligatoriedad de la mascarilla en interiores con una media de 800 contagios diarios https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/empresas-50-trabajadores-obligadas-plan-1730087.html 2022-03-07T07:55:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ac5ef59-405a-4381-a0e0-c954b88afeb6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trabajadores se saludan en un despacho antes de una reuni\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/07/investigan-aborto-casa-mujer-gasteiz-1729564.html 2022-03-07T07:41:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44ea8461-e922-42cc-a0ba-633cf50a1f9f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos ertzainas en las calles de Gasteiz. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/07/famosos-youtubers-podran-publicitar-alimentos-1729721.html 2022-03-07T07:39:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff36ee1e-d70e-4747-9b7f-309165b2bf94_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una joven sostiene un paquete de patatas fritas. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/07/igual-saludable-pescado-lata-1728655.html 2022-03-07T07:32:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b18032bd-64cd-496e-aeaf-353b9c7c3c1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las sardinas en lata son todo un cl\u00e1sico. https://www.deia.eus/economia/2022/03/07/petroleo-roza-140-dolares-marca-1729187.html 2022-03-07T07:25:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f820942-00f4-4f22-8d45-2fcf40e3be9d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio del barril de petr\u00f3leo Brent ha rozado este lunes los 140 d\u00f3lares. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/07/proyecto-vasco-latxa-gran-pasarela-1729959.html 2022-03-07T06:55:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5159e26-9d21-4fd0-ab7c-172813a00a5c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El proyecto vasco 'Latxa', en la gran pasarela de la Moda de Madrid https://www.deia.eus/television/2022/03/07/bonita-confesion-emma-garcia-belen-1729651.html 2022-03-07T06:40:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0aecf419-c0f6-4afd-9bb9-48a7d55850c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Emma Garc\u00eda/Bel\u00e9n https://www.deia.eus/salud/2022/03/07/alternativa-quirofano-contorno-ojos-1726530.html 2022-03-07T06:39:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29d3e159-0fab-4403-83e6-5e83a982e8a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mirada se rejuvenece la extrema izquierda y a la extrema derecha\", dice De Prada https://www.deia.eus/opinion/humor/2022/03/07/asier-javier-1731041.html 2022-03-07T04:11:55+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/06/encadenados-destapa-pasado-esclavista-espanol-1729635.html 2022-03-06T22:18:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aee7fd53-9ea3-448d-8f08-2a70b324ba84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 'Encadenados' rompe el silencio reinante en el Estado espa\u00f1ol. Foto: AMC https://www.deia.eus/politica/2022/03/06/perfil-feijoo-grieta-rescatan-alternativa-1729507.html 2022-03-06T22:18:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13eba892-0ce0-45e6-9b88-a507d3da56bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, tras la \u00faltima reuni\u00f3n del Consello de la Xunta de Galicia. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/06/gerra-martxoan-1719414.html 2022-03-06T22:18:51+00:00 Los actores Sam a Jamie y Claire. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/06/athletic-juega-propia-liga-1729344.html 2022-03-06T22:18:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/97d0a758-955c-4012-9633-68101f865412_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los rojiblancos, con dudas en el once, quieren batir al Levante y seguir vivos en la lucha europea https://www.deia.eus/opinion/2022/03/06/energia-dialogo-1719724.html 2022-03-06T22:18:46+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/06/secretos-antiguo-egipto-descubierto-1730110.html 2022-03-06T22:18:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7f2f157a-73ed-43f7-8446-5a4ce740dc5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El legado de casi inabarcable. Foto: DMAX https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/06/puerto-subastara-ano-palacete-albergo-1729416.html 2022-03-06T22:18:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cebcb4d8-af51-407b-9d26-4955c241f1fe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista del palacete Olabarri, antigua sede de la Autoridad Portuaria ubicada en el Campo del Volant\u00edn de Bilbao, y que saldr\u00e1 al mercado inmobiliario en 2022. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/06/tripartito-1730146.html 2022-03-06T22:18:39+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/06/teatro-1697093.html 2022-03-06T22:18:38+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/06/pnv-marca-paso-congreso-1728994.html 2022-03-06T22:18:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1812738e-69bd-4985-bcd4-b7cccf0d7a64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aitor Esteban, en una reciente comparecencia previa a una Junta de Portavoces en el Congreso de los Diputados. Foto: Europa Press Eba Blanco, secretaria general de EA, ayer en un acto en homenaje a los gudaris en Bermeo. Foto: E. Press joven del Quer\u00e9taro. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/06/union-europea-union-acoger-refugiados-1729575.html 2022-03-06T22:18:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/76a0e491-47ca-4479-a216-9f811fe9db15_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer con su hijo peque\u00f1o trata de huir de Ucrania. Foto: E. P. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/muskiz-reforesta-pena-corbera-65-1728730.html 2022-03-06T22:18:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14cd3be5-5d7f-4f9a-a552-1cab0541a938_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Muskiz reforesta Pe\u00f1a Corbera el D\u00eda del \u00c1rbol https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/meatzaldea-lucha-igualdad-historia-cultura-1728515.html 2022-03-06T22:17:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5df12d70-460c-4b50-9491-d1fe7089c4ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Abanto inaugurar\u00e1 el 8-M su gran punto de la manifestaci\u00f3n https://www.deia.eus/deportes/2022/03/06/mumbru-hemos-regalado-primera-mitad-1721638.html 2022-03-06T22:17:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57bf57ea-2c41-4e1d-b238-e1574bc6f353_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mumbr\u00fa durante el partido del Efe https://www.deia.eus/cultura/2022/03/06/les-luthiers-publico-necesita-reirse-1729372.html 2022-03-06T22:17:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/660c95f8-2c0b-4a45-94f0-c08558ca0433_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Les Luthiers https://www.deia.eus/deportes/2022/03/06/experiencia-ayudar-cumplir-suenos-1728761.html 2022-03-06T22:17:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e99f219-75d4-4118-900a-ef2e3fd4ffd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ram\u00f3n Cid las pistas de atletismo de Anoeta. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/06/apuesta-local-bbk-bilbao-music-1729366.html 2022-03-06T22:17:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/383961de-f515-4f4c-8d5e-0025469d49a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Santiago Delgado, en primer t\u00e9rmino, con sus Runaway Lovers detr\u00e1s. Foto: BBK Bilbao Music Legends https://www.deia.eus/opinion/2022/03/06/dolor-ucrania-1720699.html 2022-03-06T22:17:13+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/06/detenido-agredir-mujer-acuchillar-hijo-1730768.html 2022-03-06T20:37:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ae69863f-f61e-4894-ab23-e562739f7daa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de polic\u00eda nacional. https://www.deia.eus/television/2022/03/06/netflix-suspende-servicios-rusia-1730105.html 2022-03-06T20:16:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb8918a9-965d-4bcf-9b6e-be039b1e2683_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Netflix se suma a otras empresas que han suspendido sus servicios en Rusia. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/06/gordo-primitiva-resultado-sorteo-celebrado-1728788.html 2022-03-06T20:06:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/912ec62c-683e-4008-ada9-c1d7e1f80de3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Gordo de la Primitiva: resultado del sorteo celebrado el domingo 6 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/futbol/2022/03/06/amorebieta-vuelve-fallar-1727665.html 2022-03-06T19:29:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fe1e2dd-0fbe-43bf-9e25-acdef7bb0c05_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mejores im\u00e1genes del Amorebieta - M\u00e1laga https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/06/misil-crucero-ruso-impacta-vinnytsia-4627828.html 2022-03-06T19:06:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/702e2b98-71dc-4514-ab98-201197debc4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un misil de crucero ruso impacta en Vinnytsia https://www.deia.eus/vivir/2022/03/06/ocho-alimentos-debes-incluir-dieta-1709489.html 2022-03-06T19:01:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/811d6301-dd6f-4c1c-b6ab-e1c7f5ff804e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un bol con aceite aceitunas. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1730045.html 2022-03-06T19:00:09+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/06/ester-exposito-publica-selfie-natural-1729668.html 2022-03-06T18:56:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1dcf2fa-cc52-4345-b4bd-094e59573bd8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ester Exp\u00f3sito seguida en Instagram. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/06/material-combate-ruso-destruido-suelo-4627893.html 2022-03-06T18:48:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c9722cb-b6ec-4a91-97e2-b39faea22314_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Material de combate ruso destruido en suelo ucraniano https://www.deia.eus/deportes/2022/03/06/altuna-iii-martija-fisuras-1721662.html 2022-03-06T18:31:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d294ee2d-c1c2-4d60-8591-afa656b1928b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Altuna III, durante un lance del encuentro ante Elezkano II-Zabaleta en el Bizkaia de Bilbao. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/violencia-sexista-upv-llegan-casos-1729713.html 2022-03-06T17:40:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1fb702a-4800-41ce-afa3-70edb61b5d59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora de Igualdad de la UPV/EHU, Elena Lei\u00f1ena, en el campus de Leioa junto a unas j\u00f3venes que almuerzan en la plaza Mikel Laboa. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/06/christian-galvez-declara-amor-patricia-1729662.html 2022-03-06T17:39:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70838bcd-7a40-4ca1-b48d-650ef44ec7a6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christian G\u00e1lvez y Patricia Pardo en sus respectivos programas. https://www.deia.eus/bilbao-basket/2022/03/06/joventut-corta-racha-triunfal-bilbao-1723740.html 2022-03-06T17:17:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e4401e97-3135-4483-8023-c4866976a112_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las mejores im\u00e1genes del Bilbao Basket - Joventut https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/tocado-euskadi-techo-vacunacion-1730041.html 2022-03-06T17:13:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96cbd387-f77d-465e-b6a6-a5c7d63043d5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pasado mes de septiembre, Euskadi anunci\u00f3 el cierre de los vacun\u00f3dromos ante la velocidad de la inmunizaci\u00f3n. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/06/combinar-colores-ropa-1720345.html 2022-03-06T17:07:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea4f35fd-deee-4ec5-8f40-196dcca09191_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un escaparate exhibe https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30988e59-963d-491a-889f-4be3790bfd0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg hist\u00f3rico del Jumbo en la Laporte, ganador, seguidores. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/06/detenidos-getxo-cuatro-ladrones-moviles-1730760.html 2022-03-06T16:22:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/919c4469-a09f-4308-b703-1853be298db1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un coche patrulla de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/ultima-subasta-armas-bizkaia-1730433.html 2022-03-06T16:22:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb2eb63f-396e-496c-b3c7-2da41a94301f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunas de las armas subastadas a mediados de febrero en La Rioja. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/06/guruzeta-apunta-salvacion-bilbao-athletic-1730718.html 2022-03-06T15:59:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4b51b48-9bd1-4e1e-9ab1-960c4dd3da3d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Bilbao Athletic celebran el gol de la victoria. 2022-03-06T15:08:40+00:00 https://www.deia.eus/motogp/2022/03/06/bestia-descorcha-ano-preve-disputado-1709482.html 2022-03-06T15:05:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0486f3a4-2c70-46fe-898d-1ae7c361c27f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La carrera im\u00e1genes https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/martxan-da-folkez-blai-jaialdiaren-1730553.html 2022-03-06T14:50:09+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/anillo-verde-bilbao-vuelve-calendario-1728505.html 2022-03-06T14:36:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15163857-bb46-4a7b-b43e-09201fc8668b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios atletas durante un momento de la prueba disputada en octubre de 2021, fuera de sus fechas habituales. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/misiles-rusos-impactan-reactor-nuclear-1730938.html 2022-03-06T14:34:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/24a1302e-b4b6-4ad5-903e-c620b3432527_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un 2022-03-06T14:33:29+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/putin-culpa-radicales-ucranianos-ataque-1730933.html 2022-03-06T14:00:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea8b1969-4c4e-472f-a30a-8f618e6271e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de un reactor nuclear de Zaporiyia, en Ucrania. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/06/celestino-vietti-logra-contundente-victoria-1718881.html 2022-03-06T13:30:26+00:00 celebra su victoria. durante la rueda de prensa. https://www.deia.eus/politica/2022/03/06/belarra-abre-brecha-llama-psoe-1730894.html 2022-03-06T12:32:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7980e0b7-8ff8-44ad-a0bf-0ed0285bfb61_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Derechos Belarra. https://www.deia.eus/politica/2022/03/06/belarra-montero-vinculan-feminismo-paz-1730890.html 2022-03-06T11:58:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fbeb05ae-1122-47a9-a033-3711eae9ae50_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ione Belarra e Irene Montero participan en un acto feminista de Podemos sobre el 8M. https://www.deia.eus/economia/2022/03/06/precio-luz-marca-maximo-historico-1729180.html 2022-03-06T11:28:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3fd0cf34-7b5f-48f1-b80f-9711a81fff10_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio m\u00e1ximo se dar\u00e1 entre las 19.00 horas y las 20.00 horas, con 500 euros/MWh. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/exodo-medios-putin-recrudece-censura-1730927.html 2022-03-06T11:13:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d14624da-a001-42d7-8adf-fb0ef78cfab8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia tambi\u00e9n ha suspendido la emisi\u00f3n del servicio internacional de la cadena brit\u00e1nica BBC. https://www.deia.eus/politica/2022/03/06/andueza-defiende-espectadores-invasion-rusia-1730886.html 2022-03-06T11:00:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7f9e9a0-1e18-4a81-8160-43f2e8e74091_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSE-EE, Eneko Andueza. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/rusia-prepara-segunda-ola-ofensiva-1730920.html 2022-03-06T10:44:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bfe349f0-5c0c-474c-9a3d-8e53dc92a778_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer recibe ayuda mientras la gente cruza un puente destruido en la ciudad de Irpin. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/basauri-suma-1-300-vpo-1728752.html 2022-03-06T10:38:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff5e7b0f-dc69-46ab-b46b-83d4a5ac6122_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sarratu es uno de los barrios que m\u00e1s ha cambiado gracias a las nuevas promociones. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/berango-cuelga-seis-medallas-campeonato-1728758.html 2022-03-06T10:34:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4562c64-9cf1-489a-a98b-8b65842d1180_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa92626e-321b-4099-b2c1-f57db5405555_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis paradas obligadas de la ruta por el casco https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/salesianos-piden-perdon-abusos-ver-1730034.html 2022-03-06T10:03:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2fe0929-fc19-4322-b468-73757fbb0e96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada del colegio Salesianos Barakaldo. https://www.deia.eus/politica/2022/03/06/sanchez-advierte-vienen-tiempos-duros-1730880.html 2022-03-06T09:59:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c34f22a4-fa78-4f1e-be0c-0e56b94e7672_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez durante una visita la base operativa del GEO en Guadalajara. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/ugao-difunde-historia-ruta-8-1728740.html 2022-03-06T09:51:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2f29a65-55ca-4832-ba91-c86978966b7a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La presentaci\u00f3n de la iniciativa fue el viernes con un recorrido por la ruta interna del casco urbano. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/06/habitacion-suenos-rotos-ultimo-suspiro-1727589.html 2022-03-06T09:44:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7bb07089-5b28-4e83-9aec-e7b3d1cb6518_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos T\u00e9lez posa con su pleno centro de Barakaldo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/reino-unido-anticipa-guerra-ucrania-1730915.html 2022-03-06T09:43:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9bf3fe6f-dbff-49d4-957f-1261d6ba2e86_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restos de un avi\u00f3n ruso derribado en Chernigiv, Ucrania. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/06/muere-cantautor-pau-riba-i-1730695.html 2022-03-06T09:34:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd24a6f3-0a52-4293-a144-3f0552a60d3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pau Riba i Romeva https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/sanchez-insiste-pronto-pondra-mascarilla-1729704.html 2022-03-06T09:25:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f1123968-f1d4-4da5-b69e-52a961584b88_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez ha insistido en que el uso de mascarillas en interiores dejar\u00e1 de ser obligatorio \"pronto, muy pronto\". https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/exodo-refugiados-europa-rapido-ii-1730912.html 2022-03-06T09:16:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/15c5742b-450a-4adf-a9c9-97ee3129ea1c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Polonia ha acogido a m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n total de refugiados. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/desciende-satisfaccion-fisico-jovenes-vascas-1729697.html 2022-03-06T09:04:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e849407b-87d9-45d5-9da8-fdb1ff138ff1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo que mayor insatisfacci\u00f3n siente es el de las mujeres de 15 a 19 a\u00f1os. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/06/griner-estrella-baloncesto-detenida-rusia-1730500.html 2022-03-06T08:47:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/039bf2c5-8ef3-46e6-905b-7adae6bbebfa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La jugadora https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/eduardo-torralbo-exalumno-salesianos-barakaldo-1730027.html 2022-03-06T08:26:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c9670afc-87f7-40dd-87d5-5ca21a9088e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salesianos Barakaldo https://www.deia.eus/mundo/2022/03/06/ucrania-asegura-11-000-militares-1730908.html 2022-03-06T08:00:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10899610-be6b-4375-96d4-4611c749dd5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de las Fuerzas de Defensa Territorial en un puesto de control en el frente oriental de Kiev. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/06/machismo-herencia-pasado-damos-paso-1730023.html 2022-03-06T07:41:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/30c91fca-80ff-45ef-84f1-c2626c817163_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro mujeres reflexionan sobre los avances que se han dado en la consecuci\u00f3n de derechos para las mujeres https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/06/afectadas-covid-persistente-cuentan-historia-4629249.html 2022-03-06T07:20:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/202f8455-7409-47ee-b2c7-c30c20a68b5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Afectadas por el covid persistente cuentan su historia https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/06/sensato-oponer-resistencia-1723748.html 2022-03-06T06:57:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/da5319f4-7e4c-42da-a93b-d23fb993a41b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg De acuerdo con la doctrina progresista oficial, miembros de esta familia les encanta disfrutar de la naturaleza en Lezama, Amurrio. Foto: Aida M. Pereda https://www.deia.eus/in/2022/03/05/llaman-mona-bordado-significado-1721518.html 2022-03-05T22:43:56+00:00 https://www.deia.eus/in/2022/03/05/leyes-frontera-fiebre-neoquinqui-1721492.html 2022-03-05T22:43:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8fc00211-a17d-434f-b869-760aefe72894_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La pel\u00edcula es la novela de Javier Cercas. https://www.deia.eus/in/2022/03/05/madruga-dios-le-ayuda-1721480.html 2022-03-05T22:43:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5880785b-5658-459c-a321-66d3f9cc85cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un chico durmiendo esos cl\u00e1sicos cinco minutos m\u00e1s antes de despertarse de la cama para ponerse en marcha. Foto: Pexels https://www.deia.eus/in/2022/03/05/ensena-hijos-montar-caballo-1721469.html 2022-03-05T22:43:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab39a696-e8f2-4890-9f76-08254da322ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os y ni\u00f1as preparados para un paseo en caballo. Foto: Flickr https://www.deia.eus/in/2022/03/05/alicante-tardeo-playas-humo-arte-1722436.html 2022-03-05T22:43:43+00:00 llamado Se\u00f1or Nilsson. https://www.deia.eus/television/2022/03/05/tiempo-victoria-luces-sombras-grandiosos-1730101.html 2022-03-05T22:42:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/29db7794-28fe-4676-83ef-135d827b7d42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los actores John C. Reilly (Jerry Buss) y Quincy Isaiah ('Magic' Johnson) en la serie 'Tiempo de victoria'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/05/vieja-guardia-todavia-acapara-grandes-1730703.html 2022-03-05T22:42:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2680108c-0a6b-4e79-ae69-18e31ccafcd7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda e I\u00f1aki Williams fueron la pareja de ataque que eligi\u00f3 Marcelino para Mestalla. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/begona-sufre-covid-persistente-olvido-1729692.html 2022-03-05T22:42:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/202f8455-7409-47ee-b2c7-c30c20a68b5f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Afectadas por el covid persistente cuentan su historia https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/gaur-ez-dut-ezer-esan-1719717.html 2022-03-05T22:42:23+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/05/viaje-mente-vladimir-putin-1730095.html 2022-03-05T22:42:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6786f2d5-eb1f-4c2c-85dd-6e3923e03e24_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg amenaza'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/05/levante-colista-fe-1730696.html 2022-03-05T22:42:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/659576f6-5ae5-46e8-88c1-282a491bb44b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sim\u00f3n golpea el bal\u00f3n ante la oposici\u00f3n de Morales en el partido de la primera vuelta en el Ciutat de Val\u00e8ncia (0-0). https://www.deia.eus/politica/2022/03/05/pse-reclama-bildu-pasos-recorrido-1729502.html 2022-03-05T22:42:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6c1ee9b8-2ccf-4573-a3d3-94323e05cfa6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eneko Andueza, acompa\u00f1ando a Sandra, una de las hijas de Isa\u00edas Carrasco, ayer en el homenaje. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/isabelle-delgado-mala-copia-covid-1730018.html 2022-03-05T22:42:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80eb456d-08fe-4915-bc76-f52eac222e4e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabelle Delgado, portavoz de Long Covid celebra con sus compa\u00f1eros a la Real Sociedad. Foto: Afp https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/05/piden-justicia-victimas-batalla-matxitxako-1729147.html 2022-03-05T22:42:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/35d8b213-4985-4210-89c0-2d5b1c26eaa5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juan Azkarate, con bast\u00f3n, es el \u00faltimo Matxitxako. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/guerras-batallas-1731032.html Cuca Gamarra, visitando ayer en Logro\u00f1o una exposici\u00f3n sobre los a\u00f1os de actividad terrorista. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/cumplimiento-estricto-ley-1719406.html 2022-03-05T22:42:05+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/05/bilbao-noche-duerme-1703288.html 2022-03-05T22:42:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/940a0eed-979e-477a-9996-042b20196a30_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una escena de baile en una discoteca de Bilbao, una de esas que hoy en d\u00eda tanto languidecen. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/05/basurto-mutacion-1729409.html 2022-03-05T22:42:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19722cde-7cd6-4058-b7b9-8817e48aa324_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista a\u00e9rea tomada en 1956 donde se observa la zona de Basurto en plena metamorfosis y la actividad portuaria en la r\u00eda. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/biblia-manchester-1722601.html 2022-03-05T22:41:59+00:00 https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/05/jon-cortina-erase-hombre-ligado-1706458.html 2022-03-05T22:41:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70891935-ec0d-4488-8345-dc3bc87789d9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Semblanza de Jon Cortina en uno de los pocos momentos relajados de su vida. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/negociar-putin-1731030.html 2022-03-05T22:41:56+00:00 lleva nueve goles en lo que va de curso, se lamenta ante el Valladolid. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/guerra-civilizacion-o-barbarie-1703093.html 2022-03-05T22:41:42+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/guerra-1731025.html 2022-03-05T22:41:39+00:00 https://www.deia.eus/historias-vascas/2022/03/05/batallon-trabajadores-existio-1703690.html 2022-03-05T22:41:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff5edd3f-6511-4cfb-9fdf-e82586d2d9dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Esclavos de Franco reconstruyendo Gernika. Reportaje fotogr\u00e1fico: Marqu\u00e9s de Santa Mar\u00eda del Villar https://www.deia.eus/opinion/2022/03/05/hezkuntza-emozionala-1731023.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a8d0c0d0-0b68-40c4-9427-c12f139b0471_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La cantante Izaro. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/05/mike-campbell-rompecorazones-combustion-1729352.html el grupo The Dirty Knobs. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/05/bilbao-basket-joventut-dia-volver-1723736.html 2022-03-05T22:41:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c8f5b165-51cb-4cb7-bd52-3210a780b084_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bilbao Basket - Joventut| El d\u00eda de volver a empezar https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/05/von-der-leyen-sanchez-apuestan-1730123.html 2022-03-05T22:41:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4cf9d038-5edf-4610-8633-1dbf85a4fdd0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ursula von der Leyen y Pedro S\u00e1nchez posan a las puertas de Moncloa. Foto: E. P. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/05/derek-willis-orgullo-nativo-americano-1723729.html 2022-03-05T22:41:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f11ce10b-935f-469a-b12e-c3f65d16c18f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Derek al madridista Yabousele. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/05/lointek-pasa-tunel-1727005.html 2022-03-05T22:41:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f0470c6-b036-4947-8c53-ef91abe4d940_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Paula Ginzo intenta el lanzamiento en un momento de la victoria en Ferrol. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/cambiar-habitos-fusil-1730904.html 2022-03-05T22:40:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9607e7c0-3a77-4017-a404-e863aad23499_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El padre Makariy, abad del monasterio de San Teodosio en Kiev, posa en el campanario del monasterio. Foto: Efe https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/sanciones-magnates-guerra-putin-1730901.html 2022-03-05T22:40:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3e9b82bf-2182-44ea-9f6e-05e993c56235_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de EE.UU., Joe Biden, firma las sanciones econ\u00f3micas contra los magnates rusos. Foto: E. P. https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/05/sorteo-primitiva-resultados-sabado-5-1729970.html 2022-03-05T21:01:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aec6e40c-2039-4750-b742-443cf8ccd807_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sorteo Primitiva: resultados del 5 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/05/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-sabado-1729968.html 2022-03-05T21:00:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1c7b9b4-1768-4349-8a36-2f983dfa9101_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el s\u00e1bado 5 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/05/rusia-informa-toma-base-militar-4627874.html 2022-03-05T20:54:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8dccac59-c3c6-4917-8ca0-c7031227a0d2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia informa de la toma de la base militar de Radensk https://www.deia.eus/economia/2022/03/05/mujer-menor-presencia-areas-1730601.html 2022-03-05T19:39:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c46f470-c079-4c1a-9223-2f3be9b96c55_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El m\u00f3vil va a estar en el centro de la actividad de muchas compa\u00f1\u00edas. https://www.deia.eus/economia/2022/03/05/retener-talento-dependera-salario-1730599.html 2022-03-05T19:30:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b910fc4a-ebd1-49ac-ae27-19e9c4937eb4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El trabajo por proyectos y objetivos concretos es una de la tendencias laborales del futuro. https://www.deia.eus/economia/2022/03/05/trabajos-tecnologicos-via-empleo-vez-1730604.html 2022-03-05T19:22:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1ea24ce2-f528-4550-ac4b-a0ebf6119839_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La industria est\u00e1 dando pasos para adaptar su actividad a la nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. https://www.deia.eus/politica/2022/03/05/hay-intencion-politica-o-trato-1731163.html 2022-03-05T19:13:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78fbb3ef-7dde-4578-83f2-bf5e4f63ff8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Antonio Rodriguez Ranz, viceconsejero Cooperaci\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/cinco-noticias-dia-puedes-perder-1730286.html 2022-03-05T19:00:41+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/05/leticia-sabater-muestra-nuevo-rostro-1729744.html 2022-03-05T18:57:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cb2b2608-39c3-4e73-a021-ecc83ecd154a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Im\u00e1genes inflamada. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/05/festival-musika-musica-llega-ecuador-4627910.html 2022-03-05T18:21:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3cc3ec17-5ecf-4821-852a-e0c5636ffcea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El festival Musika-M\u00fasica llega a su Dos manos sujetan unas almendras. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/05/sede-bilbao-first-lego-league-4627953.html 2022-03-05T18:17:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2a230362-7e99-44b2-ac36-082d5b419c6f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sede de Bilbao de la First Lego League Euskadi https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/05/first-lego-league-euskadi-4628003.html 2022-03-05T18:17:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49a28ac4-43b1-4582-bb4e-d466e028e61b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg First Lego League Euskadi https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/05/final-first-lego-league-euskadi-4628185.html 2022-03-05T18:16:39+00:00 de First Lego League Euskadi https://www.deia.eus/vivir/2022/03/05/descubre-sueldazo-cobrar-buenafuente-programa-1729735.html 2022-03-05T18:03:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ae1fc51-0b82-43a7-a30e-a341c5e503ca_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El programa de Buenafuente ser\u00e1 en catal\u00e1n. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/05/primer-asalto-irribarria-rezusta-1721652.html 2022-03-05T17:40:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/45f52a73-83c8-434d-95e9-9fbd04357faf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Laso e Irribarria, en el enfrentamiento del s\u00e1bado del Parejas. https://www.deia.eus/athletic-femenino/2022/03/05/error-penaliza-athletic-madrid-1701566.html 2022-03-05T17:36:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4d74bd7d-90c1-4495-bf05-c46501deffd7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Real Madrid - Athletic femenino, en im\u00e1genes https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/05/tres-centros-vizcainos-final-first-1729403.html 2022-03-05T17:22:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/49a28ac4-43b1-4582-bb4e-d466e028e61b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg First Lego League Euskadi a su ecuador https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/arranca-cuenta-retirar-mascarillas-interiores-1730011.html 2022-03-05T17:10:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/418bacc7-8f92-4763-86d5-fce5e61ee20c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una camarera escribe el men\u00fa del d\u00eda en una pizarra. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/05/regla-tercera-prenda-1709470.html 2022-03-05T17:09:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a2dbb65d-a8c4-40f2-b99b-e692162915b4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un vestidor con ropa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/ucrania-mata-miembros-delegacion-negociadora-1731095.html 2022-03-05T17:05:59+00:00 2022-03-05T17:03:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51e7693a-344c-4ee3-a921-10e347254a8b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eea5ad07-36fd-42b0-9e71-1615460552bd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La (des)igualdad del S. XXI: \"Es injusto que te tengan que decir cuidado cuando vuelves sola a casa\" https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/dijeron-llevaba-ropa-provocar-1730006.html 2022-03-05T16:10:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0b2030f6-f4f6-4d6e-9a0e-f0edf57f245e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seis j\u00f3venes problem\u00e1ticas de la sociedad actual https://www.deia.eus/vivir/2022/03/05/profesora-vuelve-viral-corregir-examenes-1729724.html 2022-03-05T16:10:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7dad35ee-c6bb-4528-8de4-799e04df78eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La plantilla con los La (des)igualdad del S. XXI: \"Es injusto que te tengan que decir cuidado a casa\" https://www.deia.eus/deportes/2022/03/05/duelo-bilbao-1721642.html 2022-03-05T16:06:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/415dce91-0654-488c-ba52-aef961b563d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Martija, Altuna III, Elezkano II y Zabaleta, en la elecci\u00f3n de material del front\u00f3n Bizkaia de Bilbao. https://www.deia.eus/economia/2022/03/05/rural-kutxa-obtuvo-88-3-1730574.html 2022-03-05T15:53:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b412b5e1-ef95-4a67-896c-db3cc9054505_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fachada de una Catar. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/05/adios-mito-10-000-pasos-1709465.html 2022-03-05T15:08:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70620547-b4ab-4605-9852-20257376f1d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer con deportivas camina https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cfa3de83-9b7a-4f05-b3e8-0d75f8bed4f8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Putin posa con unas azafatas de la compa\u00f1\u00eda Aeroflot. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/acnur-confirma-1-3-millones-1731081.html 2022-03-05T11:41:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68df47d1-71d5-4193-b687-054e5d24495a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Refugiados ucranianos llegan a la estaci\u00f3n de tren en Slawkow, Polonia. https://www.deia.eus/economia/2022/03/05/luz-marca-domingo-segundo-precio-1730606.html 2022-03-05T11:24:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6103581a-5146-4f14-bcc8-88b272a4909f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La electricidad subir\u00e1 ma\u00f1ana hasta su segundo precio m\u00e1s alto de la historia. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/zelenski-afirma-10-000-militares-1731075.html 2022-03-05T11:03:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5d96d1cd-9cc1-4bf3-a929-3706d279dcab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zelenski asegura que 10.000 militares rusos han muerto desde el principio de la invasi\u00f3n. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/05/inclasificable-clara-peya-actua-hoy-1728297.html 2022-03-05T10:59:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09f04fbe-e7db-4ba1-8bd8-f5aef5d00a92_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Clara Estado, Antony Blinken, es recibido por la Presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/rusia-sostiene-mantienen-canales-dialogo-1731062.html 2022-03-05T10:44:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0fb73bfa-ac11-42d1-8141-ce66b9d9a70f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miles de ciudadanos salen a la calle para denunciar la invasi\u00f3n de Rusia a Ucrania. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/inditex-suspende-temporalmente-502-tiendas-1731034.html 2022-03-05T09:56:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7d49c43b-5c41-4355-8c87-2bd6af83c0ea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Inditex ha explicado que no puede garantizar la \"continuidad de las operaciones\". https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/osakidetza-ofrece-profesionales-asesoria-casos-1729997.html 2022-03-05T09:49:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74767419-bf47-4893-9a31-243979c21d37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estar\u00e1 dirigida a aquellas personas que sufran acoso sexual o conductas sexistas en su entorno laboral. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/rusia-declara-alto-fuego-permitir-1731028.html 2022-03-05T09:36:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8862bd7b-c892-406b-8c39-011c876793e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia ha decretado un alto el fuego de cinco horas en las ciudades de Mari\u00fapol y Volnovaja. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/rsf-lleva-rusia-cpi-atacar-1731024.html 2022-03-05T09:16:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b701ef87-fe21-4bbc-9441-14a23833c208_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg RSF explica en un comunicado que las torres de televisi\u00f3n eran de uso \u00fanicamente civil. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/05/mariupol-encuentra-terribles-condiciones-denuncia-1731020.html 2022-03-05T09:06:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/08fb2752-2bd1-475c-a9a2-e7da68e26c9c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia ha declarado un alto el fuego para facilitar la salida de la ciudad de Mari\u00fapol. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/05/alrededor-700-familias-vascas-ofrecen-1729993.html 2022-03-05T08:55:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2551ade-7a20-4454-bf92-acaae04ddbc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer abraza a una menor que llega en un tren a la estaci\u00f3n central de Berl\u00edn. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/05/detenido-santurtzi-recogia-cocaina-piso-1730748.html 2022-03-05T08:26:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6820dca2-06aa-438a-9145-81502e1f4cc6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El dinero y las bolsas de coca\u00ednas incautadas en la vivienda. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/05/invasion-vista-diestralandia-1731283.html 2022-03-05T07:55:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c889c296-646d-437e-9bec-2bdcc9b97243_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Seg\u00fan Juan Manuel de Prada, Putin 2022-03-05T07:44:17+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/05/vuelve-txerriki-azoka-50-puestos-1730426.html 2022-03-05T07:02:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e031e86a-bba8-4cf4-9566-44ff9fba80c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vuelve la Txerriki txosnas y la Cofrad\u00eda de https://www.deia.eus/athletic/2022/03/04/falta-nueve-1730689.html 2022-03-04T22:23:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/78872cd7-04ed-4977-a507-e71c485fc400_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Villalibre no tuvo minutos en la vuelta de la semifinal de Copa en Mestalla. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/supervivientes-bombardeo-durango-sufrimos-guerra-1730290.html 2022-03-04T22:23:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b08de876-ba4b-4f46-a414-828696ca3cc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cinco supervivientes del bombardeo fascista 1937. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/04/bakarrik-1720492.html 2022-03-04T22:23:45+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/04/antena-3-estrena-nueva-temporada-1730842.html 2022-03-04T22:23:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b5036aa8-52e8-48f8-81ab-9a4336a01481_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jon Rahm prepara un putt en uno de los greenes de Bay Hill en la segunda jornada del Arnold Palmer Invitational. https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/psoe-recela-regeneracion-real-pp-1730867.html 2022-03-04T22:23:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31918ebf-59b5-414d-98be-04936c2661e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, acompa\u00f1ado por el responsable de la Diputaci\u00f3n de Ourense, Manuel Baltar, y otros dirigentes, ayer en que s\u00ed respalda a Pedro S\u00e1nchez en el env\u00edo de armas, en un acto en Andaluc\u00eda. Foto: Efe https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/pandemia-intensifica-violencia-emocional-fisica-1729688.html 2022-03-04T22:23:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4b33bd16-c3cc-48b2-b167-df2b5297d974_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las medidas adoptadas para detener la propagaci\u00f3n de la pandemia han hecho mucha mella en la salud mental de las mujeres. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/04/ibarra-rompecabezas-1726996.html 2022-03-04T22:22:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94b2049c-8733-4b2f-95d7-e5a7050c2d89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Martin Ibarra, con las Jolaseta, que no ha ganado ning\u00fan partido en lo que va de temporada, es colista de la Divisi\u00f3n de Honor de hockey hierba. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/sindicatos-ningunean-osakidetza-le-citan-1729681.html 2022-03-04T22:22:52+00:00 https://www.deia.eus/economia/2022/03/04/289-empresas-vascas-han-registrado-1730569.html 2022-03-04T22:22:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62055dcf-21b0-4f66-b2ef-c8f2f09a2555_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer realiza su labor en su centro de trabajo. https://www.deia.eus/historias-vascas/2022/03/04/jesus-sarria-gogoan-1922-bestelako-1703674.html 2022-03-04T22:22:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fc160111-d9c4-4695-9d09-4ff24674f7dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Antonio CRL de Bilbao entre empresas y estibadores en diciembre de 2020. Foto: Jos\u00e9 Mari Mart\u00ednez https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/04/manos-todopoderosas-dan-vida-1714657.html 2022-03-04T22:22:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9b06c56-056f-4630-860e-656648fe5e65_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alejandro Quincoces e Irene Carmona exponen en la galer\u00eda Lumbreras https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/plan-estrategico-enkarterri-arranca-45-1729495.html 2022-03-04T22:22:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/440a3e37-cc5c-47ae-9fdc-d6b191cc0433_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El museo Boinas La Encartada de Balmaseda, uno de los recursos tur\u00edsticos a potenciar. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/04/bruselas-intensifica-presion-rusia-estudia-1731021.html 2022-03-04T22:22:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/372f1b99-a70f-43c2-958f-7c4a5111d142_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario de Estado de EE.UU., Antony Blinken, y la presidenta de la CE, Ursula Leyen. Foto: Efe https://www.deia.eus/opinion/2022/03/04/tres-resurrecciones-union-europea-1697029.html 2022-03-04T22:22:32+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/galdames-conmemora-8-m-propuestas-1729490.html 2022-03-04T22:22:31+00:00 de a\u00f1os anteriores. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/trapagaran-homenajea-mujeres-comercio-local-1729482.html 2022-03-04T22:22:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd229a4f-e22b-4062-94f8-6f0c35efd7b0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mart\u00ednez observa los carteles de varias comerciantes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/cuatro-alumnos-regato-crean-rutas-1728495.html 2022-03-04T22:22:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ce442cd9-fd0d-4e20-9ce0-6f7d14969007_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los cuatro estudiantes de El Regato, junto a la alcaldesa de Barakaldo, Amaia del Campo. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/durango-aprobara-tercer-plan-igualdad-1728754.html 2022-03-04T22:22:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/70c7126d-09ad-4f89-9dd4-aa9bde1d6b2d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Plan de Igualdad se aprobar\u00e1 este mes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/etxebarritarra-sergio-m-villar-logra-1729431.html 2022-03-04T22:22:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ba4690ed-dfff-49fb-9173-0331b64ca275_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El recorrido de 'Itsaso' est\u00e1 siendo muy prol\u00edfico. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/urduliz-anade-nueva-baldosa-domingo-1729451.html 2022-03-04T22:22:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/88e5669e-3434-4bc8-aed8-a6f7c3d680eb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las huellas moradas gu\u00edan el recorrido hacia las distintas baldosas que componen el camino de la igualdad de Urduliz. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/pnv-arrigorriaga-critica-reduccion-horarios-1729429.html 2022-03-04T22:22:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efdb8d0c-a907-42a4-bc83-217d0df43c6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los servicios para j\u00f3venes ven reducido su horario. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/celebracion-festejos-carnaval-prolonga-diferentes-1729474.html 2022-03-04T22:22:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6157d07f-c9e4-41f3-a7d0-4d4e107e2c2e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La celebraci\u00f3n de los festejos del Carnaval se prolonga en diferentes barrios de Meatzaldea https://www.deia.eus/cultura/2022/03/04/tiempos-tragedia-guerra-musica-necesaria-1730685.html 2022-03-04T22:22:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b2e7cc27-5f03-4eae-ae8f-4e877c935e3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Judith Jauregui. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/56-muertos-200-heridos-atentado-1731013.html 2022-03-04T20:24:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aea32224-8e45-43ad-ae74-c57eb82110ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg lugar el atentado suicida https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/04/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1730304.html 2022-03-04T19:43:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a1c7b9b4-1768-4349-8a36-2f983dfa9101_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el viernes 4 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/04/euromillones-resultado-sorteo-celebrado-viernes-1730303.html 2022-03-04T19:39:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8763d9d9-5af2-40ce-9644-04eb60474444_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Euromillones: resultado del sorteo celebrado el viernes 4 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/debes-okupan-plaza-garaje-1709457.html 2022-03-04T19:37:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/df82bcb5-237d-4ad1-83d2-57404fcd75d6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Coches aparcados en plazas de garaje. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/04/fito-fitipaldis-atrasa-inicio-gira-1728317.html 2022-03-04T19:14:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ea057ca8-54c2-4b75-adca-6e2df94d4d78_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fito, en la presentaci\u00f3n del concierto de Bilbao. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/paz-padilla-siente-humillada-cree-1728519.html 2022-03-04T19:05:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/440bae1a-9189-49ad-a18d-9da1b3d7ef58_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/sarna-humana-repunta-durante-pandemia-1716954.html 2022-03-04T18:47:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d0a707e-6391-4b97-ae3d-66a8b11e4244_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un brazo atacado por sarna muestra unas ronchas rojizas. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/04/arranca-nueva-edicion-maraton-musika-1728862.html 2022-03-04T18:04:26+00:00 Campo de trigo https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/bec-convierte-ciudad-olores-sabores-1730408.html 2022-03-04T17:46:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e7d45014-bd7e-40f6-9ed1-1adeff638550_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las propuestas de nuevos productos o tradicionales con ideas innovadoras est\u00e1n presentes en Gustoko. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/ojo-transferencias-bizum-1726366.html 2022-03-04T17:39:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ca58bd8-29a1-44c6-9ba0-cbd0553a8398_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer utiliza su m\u00f3vil junto a un ordenador port\u00e1til. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/exalcalde-burgos-ridiculo-photoshop-1728514.html 2022-03-04T17:21:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/289ade4b-2a2c-446d-b131-450cc418efc4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Lacalle, animando al San Pablo Burgos de baloncesto. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/04/motor-laso-1721624.html 2022-03-04T17:20:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a7f574d2-dd87-473d-b093-caf6097ef138_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Laso celebra un tanto en el front\u00f3n Astelena de Eibar. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/04/unai-simon-temporada-acaba-1728512.html 2022-03-04T16:44:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cac59161-f215-4898-9457-f49e3445af86_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Unai Sim\u00f3n Gente con mascarilla. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/denuncian-vecino-maniqui-les-mira-1711618.html 2022-03-04T16:08:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2c635716-e358-410f-8796-f3842e2de39d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La nueva ventana abierta en el tejado con el maniqu\u00ed mirando fijamente. https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/04/alertan-correos-maliciosos-buscan-explotar-1726861.html 2022-03-04T16:03:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c1aa85e5-4d1f-4554-940f-d8d4842b28db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Icono de la aplicaci\u00f3n de correo electr\u00f3nico. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/04/cinco-rostros-cultura-vizcaina-reivindican-4628259.html 2022-03-04T16:02:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d82f3fea-f100-4f9f-befa-279ba61e6a89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cinco rostros de la cultura vizcaina reivindican el protagonismo femenino https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/04/detectan-getxo-nuevo-robo-pinchazo-1729559.html 2022-03-04T15:59:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/de96233b-59af-472d-b9ad-6882e44f0e18_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detectan en Getxo el nuevo pinchazo' https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/alto-trabakua-estara-abierto-abril-1728486.html 2022-03-04T15:55:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f999bcda-b4ab-42a4-a235-4971385afa53_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La carretera BI-633 en el Trabakua, afectada por las intensas lluvias. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/curiosa-revelacion-wyoming-repentino-final-1709452.html 2022-03-04T15:47:32+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/reimponen-pena-muerte-autor-ataque-1731645.html 2022-03-04T15:35:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c5fdd66-0236-458b-9ac5-f3d0926ea90b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios polic\u00edas en el momento del ataque en 2013. https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/muere-ex-secretario-juan-pablo-1731253.html 2022-03-04T15:34:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3def4b4b-f06c-4ca5-aed4-2c2215b9b902_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El ex secretario de Laiglesia https://www.deia.eus/opinion/2022/03/04/cabeza-inaki-gonzalez-1714738.html 2022-03-04T15:28:17+00:00 https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/04/presentacion-cupon-once-dedicado-centenario-4628346.html 2022-03-04T15:17:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdcfd4b0-c56a-4727-8a5f-e71e147c3b09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Presentaci\u00f3n del cup\u00f3n de la ONCE dedicado al Centenario de la BOS Novello. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/gobierno-vasco-habilita-telefono-refugiados-1730283.html 2022-03-04T14:48:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65631aa6-b16e-4d00-b79e-6a7c1fda0869_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Refugiados ucranianos a su llegada a en Polonia. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/bi-633-errepidea-trabakuan-egiteko-1728466.html 2022-03-04T14:48:26+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/prision-profesor-arenys-mar-abusos-1730280.html 2022-03-04T14:43:55+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/artistas-internacionales-origen-ucraniano-gritan-1716441.html 2022-03-04T14:35:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff6107ac-9a78-4fd4-b2ad-75cabca8983b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Manifestaci\u00f3n en Berna (Suiza) en contra de la invasi\u00f3n rusa de Ucrania. Presentaci\u00f3n del cup\u00f3n de la ONCE dedicado al Centenario de la BOS https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/04/investigan-hallazgo-cadaver-contenedor-barcelona-1730799.html 2022-03-04T14:08:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af225537-00a9-48f0-9925-51d69825aba2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los Mossos d'Esquadra en el Aula Brajnovic de la Universidad de Navarra, el pasado febrero. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/04/bilbao-orkestra-sinfonikoak-100-urte-1728597.html 2022-03-04T13:25:50+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/56-muertos-atentado-mezquita-chii-1731008.html 2022-03-04T13:22:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5993cdd0-9336-4be4-9b27-e0c4304c8af3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estado en el que ha quedado la mezquita tras el atentado. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/son-eficaces-radiactividad-medicamentos-yoduro-1730276.html 2022-03-04T13:18:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec8dcbba-c471-4b38-b5f8-ce38fe1cfec6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una farmacia. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/04/accidentes-generan-largas-retenciones-rontegi-1730739.html 2022-03-04T13:17:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1310dc24-d662-4b84-a8d6-55e21ee6aee9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Im\u00e1genes de las c\u00e1maras de tr\u00e1fico. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/04/vi-asamblea-mujeres-electas-bizkaia-4628407.html 2022-03-04T13:14:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b10e976e-bd20-41ca-83a3-6f61cdbd1ea0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg VI Asamblea de mujeres https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/251746ee-7ebf-4a2c-abc5-ea696e53a018_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic gan\u00f3 2-0 al Real Madrid en la primera vuelta https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/rusia-toma-control-central-nuclear-1731003.html 2022-03-04T12:51:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1c59720-4b28-4915-9100-1ae4b54b3c07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia toma la central nuclear de Zaporiyia, la m\u00e1s grande de Europa https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/04/pasar-fontanero-robar-piso-bilbao-1730793.html 2022-03-04T12:50:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6bbed4c1-b099-43c8-a60e-e5d160811f8f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un coche de la Ertzaintza. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/familias-pitanxo-reclaman-salga-investigacion-1730272.html 2022-03-04T12:50:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fecd5a59-1d22-4156-b2bf-9aba0ec0077f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los familiares esperan a que la investigaci\u00f3n arroje luz sobre las \"inc\u00f3gnitas\" que rodean a esta cat\u00e1strofe. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/10-poblacion-asegura-tendria-relacion-1730444.html 2022-03-04T12:45:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/addd2d56-af1f-476f-9fb6-b6fcf65e4c01_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La directora ejecutiva de la Sociedad Espa\u00f1ola Interdisciplinaria del SIDA (SEISIDA), Mar\u00eda Jos\u00e9 Fuster https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/otan-aplicara-zona-exclusion-aerea-1730997.html 2022-03-04T12:38:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c62a1a9c-48c3-4eb8-ac9b-d160ba7ef593_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jens Stoltenberg, secretario general de la OTAN. https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/pnv-pse-pactan-escuela-plurilinguee-1731245.html 2022-03-04T12:30:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be5bd68d-fd64-4504-b00f-13b237dc2900_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El socialista Jos\u00e9 Antonio Pastor y la jeltzale Leixuri Arrizabalaga https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/sindicatos-descartan-acudir-reuniones-bilaterales-1730268.html 2022-03-04T12:30:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/be84862a-4eb9-4d6f-bbf9-f0e9642dfc02_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Protesta de los trabajadores en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/albares-alerta-putin-mantiene-escalada-1730986.html 2022-03-04T12:25:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4eb64ac8-cc7e-411f-911d-c4ac3a5ae783_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un edificio da\u00f1ado despu\u00e9s de un bombardeo por parte de las fuerzas rusas, Kharkiv. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/emergencia-nuclear-1730980.html 2022-03-04T12:24:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/94b92d01-9e5c-4b9a-966c-8dff2bff0e35_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un bunker, el lugar m\u00e1s seguro en caso de ataque nuclear. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/detenido-barcelona-hallar-cadaver-mujer-1730263.html 2022-03-04T12:21:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5cf59079-72fc-4c4f-ac5a-dc73cc69d7aa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Guardia Civil investiga el presunto crimen. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/04/investigan-muerte-menor-14-anos-1730783.html 2022-03-04T12:14:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b6736320-0391-4f11-9296-a8488d4af7d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La Polic\u00eda Nacional ha abierto una investigaci\u00f3n para aclarar la muerte del menor. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/eurobarometro-muestra-temor-aumento-violencia-1730259.html 2022-03-04T12:10:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c1691df-ec0c-49b7-b4f0-3a475a590baa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de una protesta contra la violencia de g\u00e9nero. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/cinco-rostros-cultura-vizcaina-reivindican-1730402.html 2022-03-04T12:09:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d82f3fea-f100-4f9f-befa-279ba61e6a89_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cinco rostros de la cultura vizcaina reivindican el protagonismo femenino https://www.deia.eus/athletic/2022/03/04/williams-pronuncia-fallo-fuerte-1728504.html 2022-03-04T12:02:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/510b2b2e-323d-47a0-b085-ed6a9b012a5b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams intenta regatear a Mamardashvili en la ocasi\u00f3n m\u00e1s clara del Athletic en Mestalla https://www.deia.eus/economia/2022/03/04/luz-bate-records-marca-sabado-1730755.html 2022-03-04T11:41:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ceb19747-d8f4-4d1a-9e7c-e7e0e36c3d57_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una central el\u00e9ctrica. https://www.deia.eus/economia/2022/03/04/gobierno-vasco-revisara-previsiones-economicas-1730743.html empresa vasca. https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/juez-ordena-ea-repetir-primarias-1731234.html 2022-03-04T11:16:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4253138f-629c-4768-92e4-a95676614ae8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maiorga Ram\u00edrez ha afirmado que podr\u00eda presentarse a las primarias del partido. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/04/athletic-premia-fidelidad-ricardo-bochini-1728496.html 2022-03-04T11:13:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9dea075-a837-41bd-818b-835f8781b121_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ricardo Bochini y Jennifer Zieltz, Award 2022 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/encuentro-ursula-corbero-doble-brasilena-1730227.html 2022-03-04T11:01:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7b6a12e3-4c02-4ba8-adcb-497a069fa997_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg de Saint Laurent. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/educacion-amplia-euskadi-grupos-burbuja-1730256.html 2022-03-04T10:49:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/80bb39bd-53df-4a1b-8ea6-1d6324df427a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La mascarilla seguir\u00e1 siendo obligatoria en el interior de los centros educativos https://www.deia.eus/economia/2022/03/04/pesca-establece-cuota-anchoa-cantabrico-1730732.html 2022-03-04T10:45:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22916094-12fc-4e4e-a1d7-7da7bc3995c7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pescadores descargando capturas de anchoa. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/onu-da-primer-paso-investigar-1730972.html 2022-03-04T10:29:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c4f4d5d-5a78-40ca-bd67-5849561e04ba_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bachelet ha se\u00f1alado a Rusia por atacar objetivos civiles, incluidos escuelas, hospitales y zonas residenciales. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/ertzaintza-realizo-2-771-inspecciones-1730436.html 2022-03-04T10:27:49+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8cd739b3-caa3-4e17-9071-64ea4bc333a4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre apuesta en una m\u00e1quina de un sal\u00f3n de juegos. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/04/rusia-toma-central-nuclear-zaporiyia-4628497.html 2022-03-04T10:27:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1c59720-4b28-4915-9100-1ae4b54b3c07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia toma la central nuclear de Zaporiyia, la m\u00e1s grande de Europa https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/demandas-despido-bajaron-4-8-1730432.html 2022-03-04T10:27:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/158130c5-65b5-4754-8553-239a2f53c166_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Juzgados Una mujer sostiene un cartel que dice \"ofrezco habitaci\u00f3n para una madre y un ni\u00f1o\", en la estaci\u00f3n central de Berl\u00edn. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/instituciones-vascas-han-puesto-marcha-1731094.html 2022-03-04T10:09:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a95444f5-8bff-459e-90d6-65fe531a0625_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las instituciones vascas han puesto en marcha 45 actuaciones en Enkarterri con una inversi\u00f3n de 11,7 millones de euros en 2021 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/7-750-locales-ocio-nocturno-1731275.html 2022-03-04T10:08:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/249ab30e-bfbd-4e29-88b4-4459c6525656_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de personas en un local de ocio nocturno. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/garamendi-confirma-ope-3-000-1730245.html 2022-03-04T09:56:37+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ec4dc612-29cb-468f-b567-ce1693f587af_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una prueba de Oferta P\u00fablica de Empleo. https://www.deia.eus/television/2022/03/04/pattinson-nuevo-caballero-oscuro-1730817.html 2022-03-04T09:55:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3c0d5944-eb66-4bf7-bd69-2addb625e18c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/04/nuevas-jornadas-huelga-autoescuelas-bizkaia-1730398.html 2022-03-04T09:35:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/14f1beb5-973c-4398-b550-3d4d586ae66e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las jornadas de huelga convocadas el pasado julio. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/casos-depresion-ansiedad-han-aumentado-1731270.html 2022-03-04T09:31:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bf2ad157-61a7-4729-9747-182209a2dfc5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Salud mental. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/polonia-confirma-detencion-pablo-gonzalez-1730966.html 2022-03-04T09:21:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ad6f7011-3529-4a59-b355-5eb4217b41a5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg cortes 'Bilbao Bizkaia Marathon'. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/04/delirium-tremens-vuelven-formacion-cuarteto-1728352.html 2022-03-04T09:02:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/52bb22f8-a921-43c0-9089-001a2fce0df8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/pnv-resiste-desgaste-pandemia-mantiene-1728977.html 2022-03-04T09:00:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5ea8b1fd-ddb3-49a8-a9e0-94383d38438e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1igo Urkullu e Idoia Mendia conversan durante un pleno de control en el Parlamento Vasco. https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/pnv-pse-cierran-acuerdo-alegaciones-1731657.html 2022-03-04T08:47:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aceba6fb-427c-4fce-ae4d-f2e6db1529a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg PNV y PSE cierran un acuerdo sobre las alegaciones al pacto educativo https://www.deia.eus/politica/2022/03/04/urkullu-defiende-nuevo-estatus-punto-1731223.html 2022-03-04T08:47:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2bfd28d-de9b-4768-8596-0b1e74f7940c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Urkullu defiende el nuevo estatus como \"un punto de encuentro, no de fractura\". https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/tres-anos-medio-carcel-dueno-1731264.html 2022-03-04T08:45:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bd52a49-fea6-4e44-984e-dc8e8032c221_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La fachada del Tribunal Supremo de https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/04/comercio-bilbao-nombre-mujer-1728817.html 2022-03-04T08:35:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/46e2360f-ebd2-481e-a3ca-c32da6744651_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg bilbaoDendak homenajea con motivo del 8M a las emprendedoras que dan vida al tejido comercial de la ciudad https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/consecuencias-tendria-explosion-zaporiyia-1730961.html 2022-03-04T08:32:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31881de4-55f7-43fb-a2e3-9f63e27297c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del ataque ruso a la central nuclear de Zaporiyia. https://www.deia.eus/economia/2022/03/04/economia-vasca-crecio-2021-5-1730724.html 2022-03-04T08:31:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a3bfb6c-fd6d-43c6-9f0f-2a31c201547c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El PIB vasco creci\u00f3 en 2021 seis d\u00e9cimas m\u00e1s que el del Estado https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/duro-reproche-carlos-sobera-nissy-1730216.html 2022-03-04T08:27:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6658697-4c7a-41ed-ac44-62584c5f0dc8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Carlos Sobera https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/04/arrestan-lider-banda-juvenil-forty-1731258.html 2022-03-04T08:09:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e92e307b-6cc7-4b06-83ad-9d83fa56b25d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Furgoneta de la Polic\u00eda Nacional 2022-03-04T08:09:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b01bf584-8a1a-481a-abf6-76e9ee759fd9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel del concierto ben\u00e9fico. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/zelenski-sobrevivio-tres-intentos-asesinato-1730948.html 2022-03-04T07:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f0b6b65-20cb-4a28-8e99-02a3b2a9317d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El equipo de seguridad de Zelenski habr\u00eda conseguido frustrar los dos intentos de asesinato https://www.deia.eus/motogp/2022/03/04/claves-joan-mir-salir-campeon-1718866.html 2022-03-04T07:53:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c699c035-2bee-4b50-8e02-be2ef55cc415_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto de MotoGP Joan MotoGP. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/04/regreso-marc-marquez-promete-mayor-1720686.html 2022-03-04T07:32:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5aafee55-a42a-4a1a-bc35-2d782647fc64_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marc M\u00e1rquez (Repsol Honda) durante las pruebas oficiales en el Circuito de Losail Maniobras holandeses dentro de la OTAN https://www.deia.eus/vivir/2022/03/04/igartiburu-emocionada-sincera-confesion-maria-1730204.html 2022-03-04T06:26:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c46c819f-5e63-4b76-9eaf-c6511ac10b03_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anne Igartiburu entrevista a Momentos'. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/04/sigue-protegido-1731265.html 2022-03-04T06:25:00+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/ataque-ruso-provoca-incendio-mayor-1731634.html 2022-03-04T06:02:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/471c6838-970f-4ded-a4f6-1fa9a2bbbfb6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los bomberos han conseguido sofocar el incendio en la central nuclear de Zaporoyia https://www.deia.eus/mundo/2022/03/04/miedo-guerra-nuclear-extiende-europa-1730929.html 2022-03-04T05:16:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4b9fa39-f0b1-4516-8868-0f92250b7364_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un soldado del ejercito ucraniano en un check point de la ciudad de Irpin. https://www.deia.eus/opinion/la-marana-mediatica/2022/03/04/advertencias-feijoo-lametones-emerito-machirulada-1731280.html 2022-03-04T04:34:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1c5b8af7-5e40-4e8b-91d9-e4547895feea_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La prensa conservadora 2022-03-04T04:02:56+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/03/cara-suena-celebra-final-edicion-1731211.html 'Tu cara me suena'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/03/altura-1730774.html 2022-03-03T22:17:58+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c225ddb5-3d29-4330-b791-7db29f94efbc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral, con cara de circunstancias, en la zona t\u00e9cnica de Mestalla. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/ez-dago-beste-gairik-1720691.html 2022-03-03T22:17:53+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/03/turista-hombre-busca-identidad-llega-1731202.html Se han sus delitos, pero no se le puede trincar. Foto: E. P. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f8e76ee-6269-4ee7-9839-c25a713b6ae9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la ofrenda floral de ayer ante el monolito de las v\u00edctimas del 3 de Marzo. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/03/cuatro-letras-alfonso-alonso-1726597.html 2022-03-03T22:17:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/55f9a2be-167a-4a98-a742-233f3ffb320a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro letras a Alfonso Alonso https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/construir-igualdad-1720485.html 2022-03-03T22:17:29+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/03/borja-iglesias-baja-nube-combativo-1730513.html 2022-03-03T22:17:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9e44dc6-84b5-4d95-b42e-16b02489bf1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Borja Iglesias celebra el gol que meti\u00f3 al Betis en su quinta final de Copa. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/justicia-da-miedo-1710777.html 2022-03-03T22:17:22+00:00 https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/checas-nacionalismo-vasco-1723663.html 2022-03-03T22:17:21+00:00 https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/03/cocina-made-in-athletic-disfrutar-1728234.html 2022-03-03T22:17:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0eef2bf9-1a87-45a7-8efa-2c10400f2d0d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vistas del restaurante, en el campo de San Mam\u00e9s, y un plato de la carta (arriba). https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/03/brasa-alubias-encanto-baserri-asador-1728220.html 2022-03-03T22:17:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28dab256-d9af-48b5-9de3-342c8590fb36_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las alubias de Gernika con sus sacramentos son su plato estrella. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/03/mumbru-pensar-permitimos-trabajo-diario-1723724.html 2022-03-03T22:17:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e81bb518-ac13-45a0-93d6-4df52d09124a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3d35724f-ad0d-4697-8057-dc48bbd2fcfd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Anne Fern\u00e1ndez de Corres, en un partido con la selecci\u00f3n espa\u00f1ola. https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/feijoo-rinde-necesidad-pactos-autonomicos-1731142.html 2022-03-03T22:17:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/194708bb-7f45-40ca-918f-3a098ee025cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ayer jueves, en medio de una gran expectaci\u00f3n medi\u00e1tica, a su llegada a la reuni\u00f3n del Consello de la Xunta en Ourense. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/03/kuttun-barra-tentadora-gastrobar-ambiente-1728202.html 2022-03-03T22:17:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/84b34b17-4e10-4d29-9d3d-c9007d1452c3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una de las tortillas. Bull. https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/lakua-estudia-apoyo-financiero-empresas-1730596.html 2022-03-03T22:16:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b8ec9c56-3634-4d5a-a27f-309d0de17b3f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento de la reuni\u00f3n celebrada ayer por la tarde entre el Gobierno Vasco y representantes de los cl\u00fasteres vascos. https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/96a3e3ea-b49b-4003-9cf0-c52550d000de_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de Iberdrola recoge en Bilbao el Premio de Competitividad Sostenible del a\u00f1o BBK en su primera edici\u00f3n. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/violencia-machista-cobra-vida-mujeres-1729770.html 2022-03-03T22:16:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d7f857e5-72b5-4c92-ab8c-c5f079f389d1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El cad\u00e1ver de la v\u00edctima de Toledo yace en el suelo tras ser disparada por su pareja. https://www.deia.eus/musica/2022/03/03/bulego-bengo-pop-euskaldun-actual-1731669.html 2022-03-03T22:16:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/483dd6b7-e943-4c8b-ad97-811fde563d80_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El grupo Bulego, con su cantante en primer plano. https://www.deia.eus/rutas-y-naturaleza/2022/03/03/citas-ligadas-mar-encinar-urdaibai-1722419.html 2022-03-03T22:16:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a333cf92-088a-49c5-8860-809b4bff0848_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una visita a las lumaquelas de Mundaka. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/03/turno-favoritos-parejas-1721614.html 2022-03-03T22:16:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/65410188-3b89-4972-b8ea-e1e592b3a55f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elezkano II se prepara los tacos durante la elecci\u00f3n de ayer jueves. https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/jose-angel-corres-guerra-obliga-1730582.html 2022-03-03T22:16:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81b50d14-2079-4491-8db8-c6aee80ecce2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 \u00c1ngel Corres, presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Bilbao. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/03/jorge-azanza-vez-dificil-acceder-1730575.html 2022-03-03T22:16:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2de03b30-1107-491c-90f6-52c04371b272_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jorge Azanza: \"Cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil acceder al pedacito de de las victorias\" https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/nace-foro-zedarriak-impulsar-economia-1730576.html 2022-03-03T22:16:34+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/uci-vascas-despejan-30-pacientes-1729761.html 2022-03-03T22:16:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4460e290-9ad5-4c3c-ba04-f8336328d515_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vacunaci\u00f3n de centro de salud vasco. https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/gasolina-encadena-quinta-semana-precios-1730571.html 2022-03-03T22:16:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7e058d4a-c35a-4532-9bf1-0a80db2257cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer observa el precio de la gasolina que marca un nuevo r\u00e9cord. https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/mobile-world-congress-cifras-invitan-1730563.html 2022-03-03T22:16:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f629c92-d68a-4ed9-9265-98a2873e8b9d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Mobile World Congress se clausur\u00f3 https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/03/aburto-recoge-premio-vinals-entregan-1716497.html 2022-03-03T22:16:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a34f87f0-ef67-4d74-bbca-57fae58d25ff_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aburto recoge el premio Vi\u00f1als y los premios de investigaci\u00f3n UD-Santander https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/atxondo-tendra-verano-area-deportiva-1729163.html 2022-03-03T22:16:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cf73f03b-708c-4c2a-b939-b5a854e1ae6a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El alcalde, en la ubicaci\u00f3n del futuro parque. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/03/bruselas-baraja-plan-rebajar-actual-1731122.html 2022-03-03T22:16:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/91efb2b5-2c05-4fba-b388-ade1cc3f5449_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de una barco gasero que transporta gas desde Rusia a la UE. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/enkarterri-rescata-tradicional-canto-marzas-1729466.html 2022-03-03T22:16:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/094d594c-6829-48e2-b619-656d85acef7c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vecinos del barrio de Aldeacueva, cantando en 1987. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/durango-llevara-puente-diablo-zuhatzola-1729137.html 2022-03-03T22:16:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0f24126d-73fc-4ae8-a545-1f323107e27b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Fotomontaje del https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/solidaridad-santurtziarra-desborda-recogida-ayuda-1729459.html 2022-03-03T22:16:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d61eb1bb-54ad-458d-ad0f-bd3b5ff0db4c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La solidaridad santurtziarra se visibiliz\u00f3 en San Jorge en forma de bolsas llenas de productos. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/exposicion-ortuella-rescata-mujer-minera-1729130.html 2022-03-03T22:16:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ebd38e8-4fb5-4855-abc9-6ef8ee5caa48_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Picadoras y cartucheras en https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/aditivo-provoca-olores-limpieza-chimenea-1729455.html 2022-03-03T22:16:03+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/sopela-visibiliza-8-m-doce-1729121.html 2022-03-03T22:16:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1e1dceb0-7db9-49fd-b796-26c822ba64c9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Landaluze campa\u00f1a. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/amaia-agirre-vez-terminado-bidegorri-1729441.html 2022-03-03T22:15:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/298264c8-8444-475e-b438-10119083d05b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Amaia Agirre charla con uno de los operarios que trabajan en la Avenida Las Arenas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/restauracion-punta-begona-rapida-avanza-1729113.html 2022-03-03T22:15:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11b291c8-747f-4633-ba9f-2eced33fb4c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Visita a las galer\u00eda de Punta Bego\u00f1a en Getxo https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/ugao-acoge-domingo-feria-mujeres-1730392.html 2022-03-03T22:15:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b736539-d983-474c-9b5a-0c3b2d21d971_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Todos los puestos del mercado tendr\u00e1n al una mujer. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/quinto-contenedor-aumento-29-basauri-1729425.html 2022-03-03T22:15:51+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/basauri-janabide-vuelcan-ucrania-1729422.html 2022-03-03T22:15:49+00:00 https://www.deia.eus/cultura/2022/03/03/arranca-hoy-festival-musika-musica-1730672.html 2022-03-03T22:15:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8ef42bcc-9558-4fbb-883e-b1f0bf60a1dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El festival de m\u00fasica cl\u00e1sica acoge actuaciones de m\u00fasicos profesionales, pero tambi\u00e9n de j\u00f3venes m\u00fasicos. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/03/siglos-1721604.html 2022-03-03T22:15:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bb1a11b2-41aa-4abc-929a-ad42a3479f84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dos marzo de 2022 https://www.deia.eus/servicios/sorteos/2022/03/03/bonoloto-resultado-sorteo-celebrado-jueves-1730587.html 2022-03-03T19:34:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/13851839-6a37-43f3-99a7-a1d5268cd302_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bonoloto: resultado del sorteo celebrado el jueves 3 de marzo de 2022 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/periodista-pablo-gonzalez-prision-provisional-1731628.html 2022-03-03T19:07:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2b332d8e-3643-4869-8dc1-44b1a574b04f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El periodista vasco Pablo Gonz\u00e1lez, detenido en Polonia el 28 de febrero. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/03/macron-anuncia-oficialmente-candidatura-eliseo-1731661.html 2022-03-03T19:02:36+00:00 receta de alto nivel. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/eva-soriano-pide-voto-ganar-1728494.html 2022-03-03T18:50:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fd425e5-8b1d-4c70-91fc-a518c53718d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Eva Soriano, cantando en Un invierno suave y falto de lluvias ha propiciado que se adelante la temporada de floraci\u00f3n y polinizaci\u00f3n, algo cr\u00edtico para los al\u00e9rgicos. https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/pnv-pse-cierran-flecos-anunciar-1731600.html 2022-03-03T18:23:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee83748e-ed5b-4303-9575-b50dc0a99c62_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSE, Eneko Andueza, con el presidente de la Ejecutiva del PNV, Andoni Ortuzar https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/acb-sestao-vuelve-actividad-tres-1729170.html 2022-03-03T18:20:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d62df7ad-2066-4590-a5c9-f4410325795b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ACB de Planchas de uralita https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/cedera-imv-dia-16-analiza-1731596.html 2022-03-03T17:55:07+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/efccb119-c5c3-44cb-8586-7dbc400ec987_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Pol\u00edtica Territorial, Isabel Rodr\u00edguez, con la consejera de Autogobierno, Olatz Garamendi https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/03/abuso-tecnologia-enfermedades-cara-oscura-1727416.html 2022-03-03T17:46:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/259ec150-ceb0-4b72-93f9-7fd1bf3d1917_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Es importante utilizar de manera segura la tecnolog\u00eda para proteger a los ni\u00f1os. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/03/paloma-estrenara-verano-conexion-aerea-1729400.html 2022-03-03T17:20:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95b53237-94e5-4e09-898a-bb259a88e649_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un avi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda Vueling en Loiu. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/sanidad-notifica-23-140-nuevos-1731220.html 2022-03-03T17:17:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1a10ea01-7746-4b9a-80bc-df27af01c69f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Personas por la calle con mascarilla https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/surrealista-reaccion-ayuso-cambio-nombre-1728484.html 2022-03-03T17:16:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/16ae5ddf-1618-45e1-a9e0-54700dfe2cf2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Isabel D\u00edaz Ayuso, hablando este jueves 2022-03-03T16:45:28+00:00 https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/03/acusado-crimen-zabala-mundo-merece-1731558.html 2022-03-03T16:35:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6d4d6a62-7749-4c93-b926-f1f804e451c8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juicio se celebra en la Audiencia de Bizkaia y la semana que viene habr\u00e1 un veredicto. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/03/detenido-robar-viviendas-sestao-1731553.html 2022-03-03T16:21:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/baf41efc-1a0a-485a-9858-3d84738c962b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Detenido por robar en dos viviendas de Sestao https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/cruz-roja-atendio-2021-bizkaia-1728460.html 2022-03-03T16:15:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c30e7ed-0e08-49a9-aac3-c38904f63ee1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Voluntarios de Cruz Roja en un almac\u00e9n de repartos de alimentos. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/ramona-arrasado-twitter-1728475.html 2022-03-03T16:14:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8d66a7a3-5138-48cb-9594-e64e8f5e100b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ramona, la mujer que se https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/duele-garganta-haz-gargaras-bicarbonato-1719295.html 2022-03-03T16:13:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ccd801bc-374c-4072-8a5b-44a16142d602_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg gasificante. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/etxebarri-albergara-inedito-centro-avanzado-1730761.html 2022-03-03T16:02:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b45338b-3a3f-4b77-9b69-b3dea6b1e618_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La planta piloto de procedimientos funciona desde hace casi cuatro a\u00f1os en Etxebarri. https://www.deia.eus/sucesos/2022/03/03/22-detenidos-trama-fraude-seguridad-1731548.html 2022-03-03T15:56:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f5c31652-81b0-4896-b715-36944713fc9d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un coche de la Polic\u00eda Nacional de Baleares. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/03/ue-acuerda-dar-proteccion-temporal-1731644.html 2022-03-03T15:56:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/537ac8f7-dc20-4f3c-8bbc-820f0e8d64cc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un grupo de refugiados ucranianos a su llegada a Budapest. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/03/liga-unica-bala-le-queda-1728939.html 2022-03-03T15:53:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fa67d98a-c7ec-46d8-8518-6726a0c890c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ra\u00fal Garc\u00eda conduce el bal\u00f3n en un lance del duelo en Mestalla https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/pnv-pide-explicaciones-sanchez-congreso-1731592.html 2022-03-03T15:46:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1fb81c5a-6d3c-4040-9d87-3a61542693c0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El portavoz del PNV en el Congreso de los Diputados, Aitor Esteban https://www.deia.eus/deportes/2022/03/03/identificado-propuesto-sancion-presunto-autor-1731231.html 2022-03-03T15:19:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4fb8d83b-18c8-4578-8f46-08b113ee261c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un aficionado insulta a Carlos Akapo durante el Granada-C\u00e1diz https://www.deia.eus/cultura/2022/03/03/musica-musica-teatro-teatro-inundan-1730665.html 2022-03-03T15:05:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/db4fb73a-15f2-4174-a461-55e02c3148da_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En el Arriaga, se puede ver danza con Lof: Ladies on Fith de la compa\u00f1\u00eda de Eva Guerrero. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/03/deia-invita-show-dani-martinez-1727042.html 2022-03-03T14:58:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/856beb17-f5be-4f74-8b55-f31f20b455fb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg DEIA os ofrece la posibilidad de participar en el sorteo de cuatro entradas dobles para el espect\u00e1culo de Dani Mart\u00ednez el pr\u00f3ximo 26 de marzo en el Palacio Euskalduna. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/ingeniosa-pulla-le-suelta-almudena-1728465.html 2022-03-03T14:48:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0e8f6185-a141-45c3-ab3b-b32f8d141073_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Christian G\u00e1lvez y Almudena Cid. https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/expertos-montero-plantean-subir-iva-1731504.html 2022-03-03T14:47:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aede4ddc-1078-428d-8a48-1ed830221ac8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mar\u00eda Jes\u00fas Montero recibe el Libro Blanco de manos del presidente del Comit\u00e9 de Expertos, Jes\u00fas Ruiz-Huerta. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/ermuak-3-000-euro-bideratuko-1730526.html 2022-03-03T14:36:06+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/400-000-ninos-han-huido-1731623.html 2022-03-03T14:35:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e4e15ef-181c-4cf4-9bef-9ede6b038667_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Del mill\u00f3n de personas que han salido de Ucrania para escapar de la guerra, m\u00e1s del 40 por ciento son ni\u00f1os. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/ermua-hiria-literatur-lehiaketaren-deialdia-1730523.html 2022-03-03T14:19:36+00:00 https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/feijoo-da-zanjada-guerra-pp-1731588.html 2022-03-03T14:09:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8c35ba13-7361-4bf2-a74b-03d82ac2070e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El candidato a N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/errenta-aitorpena-aurkezteko-epea-apirilaren-1731084.html 2022-03-03T14:08:42+00:00 https://www.deia.eus/deportes/2022/03/03/djokovic-podra-defender-titulo-roland-1731222.html 2022-03-03T14:07:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0879be58-0417-4d56-b4bc-18ed8b1ffeee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Djokovic podr\u00e1 participar en la pr\u00f3xima edici\u00f3n de Roland Garros pese a no estar vacunado. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/03/muniain-hay-pasar-trago-1728926.html 2022-03-03T13:59:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05ab5e48-9783-4906-86cb-728e28540d22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f55a2aa-49b0-452e-b59c-543cc74e3b4f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Clientes de una cafeter\u00eda en Francia. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/03/1-863-plaza-adingabeentzat-aste-1731393.html 2022-03-03T13:44:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2333e6a5-a45a-49bc-b37b-058cb681024e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/03/grandes-marcas-buscan-bilbao-bizkaia-1729392.html 2022-03-03T13:26:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/5b761468-252d-4eef-a092-45e352bd75e7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Louis Vuitton, una de las marcas que rod\u00f3 su campa\u00f1a en Bilbao en 2021 Rodaje de El Cuarto Pasajero de \u00c1lex de la Iglesia en Bilbao https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/26-3-ninos-5-11-1731213.html 2022-03-03T13:07:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/19a4a9c9-9380-4dc1-9fd5-6ec861afbb6e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un ni\u00f1o recibe la vacuna contra el coronavirus https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/salvador-alba-pierde-condicion-magistrado-1731584.html 2022-03-03T12:49:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/95a824c0-190f-4ba7-b236-2f32685892c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El juez Salvador Alba con el abogado Pedro Ayala a su llegada a la Audiencia Provincial de Las Palmas https://www.deia.eus/cultura/2022/03/03/bilbao-bizkaia-convirtieron-platos-cine-1730655.html 2022-03-03T12:32:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8b7f033-c366-4b2b-82b2-8603c56f0611_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un momento del descanso de Bilbao, con Karra Elejalde. https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/hacienda-ve-sombras-regularizaciones-emerito-1731579.html 2022-03-03T12:31:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c95ba582-2fe5-465a-a817-be9d5c079dc3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen Juan Carlos I. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/afectaria-impacto-bomba-nuclear-ciudad-1730919.html 2022-03-03T12:20:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/72955ab3-fe10-4743-bc5f-a147af840e45_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Simulaci\u00f3n de un impacto nuclear. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/comienzan-llegar-euskadi-primeros-refugiados-1730423.html 2022-03-03T12:14:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff115b53-aff3-4ec2-ad22-955ca4bd8aef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Refugiados ucranianos, en la estaci\u00f3n de trenes de L'Viv, en Ucrania. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/kim-kardashian-kanye-west-firman-1730407.html 2022-03-03T12:10:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0d79ef7d-6552-4d78-baa4-ce27d1483abd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kim Kardashian y Kanye West. https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/exportaciones-vinos-vascos-crecieron-2021-1731498.html 2022-03-03T12:02:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3458d5e3-d1f0-47f6-8d44-1a8417528318_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El sector del vino vasco engloba a un total de 562 empresas. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/descubren-nueva-bacteria-valle-salado-1730179.html 2022-03-03T11:56:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f4d3ca63-7723-4fc1-b92b-7215eba9efa6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Valle Salado de A\u00f1ana. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/03/bizkaia-intensifica-atencion-presencial-campana-4628317.html 2022-03-03T11:30:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/48c1319d-7489-4385-8ee8-a719c8d1def8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaia intensifica la atenci\u00f3n presencial en la campa\u00f1a de la Renta https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/ganga-market-casco-viejo-cambia-1728448.html 2022-03-03T11:14:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/141a0606-f55c-4bd0-9f15-90f9fbfe5658_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Convertida en una de las citas m\u00e1s importantes del a\u00f1o para el comercio, la edici\u00f3n de este a\u00f1o vuelve a mostrar los art\u00edculos a las puertas de los establecimientos. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/motivo-enfado-kiko-hernandez-emma-1730401.html consejera de Justicia, Beatriz Artolazabal, durante la ofrenda floral en recuerdo de los cinco trabajadores muertos https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/03/kiev-convierte-ciudad-fantasma-4628415.html 2022-03-03T10:58:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff805df3-e791-486c-ab8b-8a9f974d4118_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kiev se convierte en una ciudad fantasma https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/citados-declarar-seis-tuiteros-criticaron-1730238.html 2022-03-03T10:54:45+00:00 https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/sexta-ola-da-ultimos-coletazos-1731198.html 2022-03-03T10:51:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/11dea1db-48c2-4478-9a1d-6944df43e958_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Facultativos atienden a un paciente con Covid-19 en la UCI. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/obligacion-presentar-declaracion-renta-1731079.html 2022-03-03T10:48:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/647a98f8-fb5f-4f6a-ba94-2d0ad60080a2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La declaraci\u00f3n de la renta en Bizkaia comienza el 4 de abril https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/1-200-migrantes-tratan-saltar-1731190.html 2022-03-03T10:41:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5c9e001-97b0-4a2b-9dc1-81fe55d380a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Por segundo d\u00eda consecutivo se ha producido un salto masivo a la valla de Melilla. https://www.deia.eus/actualidad/2022/03/03/garamendi-ve-razonable-subir-salarios-1731182.html 2022-03-03T10:33:45+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1d0b43aa-23d2-4c00-8bef-ec2e476406a9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la CEOE, Antonio Garamendi. https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/piden-alcalde-malaga-devolver-medalla-1731132.html 2022-03-03T10:22:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6beed500-ad11-4430-8756-f47717cd6384_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Francisco de la Torre, alcalde de M\u00e1laga. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/renta-2021-tienes-declaracion-bizkaia-1731073.html 2022-03-03T10:21:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fdd678a-6aa2-42ce-b30d-898dacd93c09_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Oficinas de la Hacienda en Bilbao en la calle Capuchinos de Basurto https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/mujer-trans-aspira-presidir-pp-1731574.html 2022-03-03T10:21:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f714fb6a-24bd-4adc-bf03-b546b9035e70_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Alexia Herranz, durante la presentaci\u00f3n de su precandidatura a la presidencia del PP. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/mapa-avanza-ejercito-ruso-sur-1731549.html 2022-03-03T10:15:52+00:00 https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/kiev-ciudad-fantasma-asediada-tropas-1731612.html 2022-03-03T10:08:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ff805df3-e791-486c-ab8b-8a9f974d4118_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Kiev se convierte en una ciudad fantasma https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/nuevos-maximos-historicos-precio-gasolina-1731497.html 2022-03-03T10:07:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/587fc420-fbe5-40a6-b1f0-363bb2ab20dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El precio del litro de gasolina y gas\u00f3leo se encarece. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/cruz-roja-atendio-euskadi-67-1731175.html 2022-03-03T10:04:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/480f50b9-a846-431f-b5d8-a210244495f5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Voluntarios de Cruz Roja realizan labores de acompa\u00f1amiento de mayores https://www.deia.eus/vivir/2022/03/03/ainhoa-arteta-emociones-flor-piel-1730395.html 2022-03-03T09:58:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ca425d8d-08a3-4fc8-86aa-a6a284c0b9ef_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ainhoa Arteta junto a su hija Sarah en su regreso a los escenarios. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/03/cortes-trafico-zorrotza-san-ignacio-1728809.html 2022-03-03T09:56:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d1e57c72-b316-472e-8764-fcffd2219caa_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Varios barrios de Bilbao celebran el carnaval este fin de semana. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/estudio-revela-80-leche-materna-1731164.html 2022-03-03T09:53:48+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/62dbe4bb-6317-46f5-8eb2-9e6b8b7cdd46_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mujer dando el pecho a su beb\u00e9. 2022-03-03T09:42:36+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01d28a74-c3f0-47eb-a70e-e0faf07f432c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg D\u00eda lluvioso en Donostia https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/03/bilbao-saca-1-863-plazas-1730873.html 2022-03-03T09:38:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/067b5d05-a23f-4c7d-b897-a46e6625a4ed_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel de la campa\u00f1a de ocio planteada por el Ayuntamiento https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/rusia-negociara-ucrania-mantendra-operacion-1731610.html 2022-03-03T09:37:03+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/696b5954-0026-4da3-93cc-d71537090f5d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La primera reuni\u00f3n de las delegaciones rusas y ucranianas tuvo lugar el lunes sin avances https://www.deia.eus/ciencia-y-tecnologia/2022/03/03/google-llega-acuerdo-remunerar-300-1730174.html 2022-03-03T09:35:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/669c0073-fe0d-4d9d-b7d8-e73bc18b9918_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Logotipo de Google en un m\u00f3vil. https://www.deia.eus/videos/bizkaia/2022/03/03/bizkaibus-vuelve-huelga-zona-durangaldea-4628499.html 2022-03-03T09:32:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43ba48aa-159d-42e8-a65a-695c58f149d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaibus vuelve a la huelga 2022-03-03T09:27:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b4482708-7fa8-4add-a484-a3cc46f1ba2b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mikel Urdangarin Marilyn Manson. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/03/larga-fila-convoyes-militares-sorprende-4628533.html 2022-03-03T09:16:20+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bed8c60-77c1-435a-961b-ea5bae947a42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una larga fila de convoyes militares sorprende a los conductores en Altube https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/inaki-urdangarin-obtiene-libertad-condicional-1731573.html 2022-03-03T09:11:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bd2c503-2cac-4730-8abb-b4b9da13c254_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Urdangarin ha obtenido la libertad condicional. https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/parlamento-vasco-guarda-minuto-silencio-1731568.html 2022-03-03T08:56:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2d43c342-7118-4a43-ba74-f4678950453c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Parlamento tambi\u00e9n ha pedido unidad a Europa frente a la crisis https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/estacion-atocha-pasara-llamarse-puerta-1731152.html 2022-03-03T08:54:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fec366e6-567e-4f0d-a2c6-aed48ae218f6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Estaci\u00f3n de tren de Puerta de Atocha de Madrid. https://www.deia.eus/television/2022/03/03/pelea-bad-bunny-brad-pitt-1731155.html 2022-03-03T08:52:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a5ab5a1e-4c03-4a70-9900-847ef5241e8e_16-9-aspect-ratio_default_0.png Bad Bunny (der.) y Brad tr\u00e1iler de \"Bullet Train\". https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/renta-2021-108-000-vizcainos-1731065.html 2022-03-03T08:51:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/fd988e30-b7a6-4e77-ad2c-b37a79c05a4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La campa\u00f1a de la renta en Bizkaia comenzar\u00e1 el 4 de abril https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/hombre-mata-expareja-luego-suicida-1730418.html 2022-03-03T08:42:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7a9ec4a7-6237-44bf-ad0d-de6f16cc86c1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El \u00e1rea de servicio en la que ha ocurrido este nuevo asesinato machista. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/03/jack-miller-siento-referente-ducati-1730911.html 2022-03-03T08:32:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c60501ee-aed5-4cda-a80e-a95f586b8e06_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jack Miller, piloto de durante https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/aviones-combate-rusos-violan-espacio-1731607.html 2022-03-03T08:17:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb085bb8-c58d-46e6-bfa0-d78b0506eb79_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de un avi\u00f3n de combate ruso Sukhoi SU 24. https://www.deia.eus/actualidad/sociedad/2022/03/03/larga-fila-convoyes-militares-sorprende-1731143.html 2022-03-03T08:10:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4bed8c60-77c1-435a-961b-ea5bae947a42_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una larga fila de convoyes militares sorprende a los conductores en Altube https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/mujer-equipo-observadores-osce-muere-1731603.html 2022-03-03T08:05:11+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/543ebb21-3c55-4ded-b224-5ff523c7e434_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembro de la Misi\u00f3n Especial de Vigilancia de la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE). https://www.deia.eus/politica/2022/03/03/transferencia-imv-euskadi-hara-efectiva-1731563.html 2022-03-03T07:53:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6fa52dce-f54c-4a78-94e9-7e193dbbbfab_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La ministra de Pol\u00edtica Territorial, Isabel Rodr\u00edguez, con la consejera de Autogobierno, Olatz Garamendi https://www.deia.eus/economia/2022/03/03/precio-petroleo-sigue-alza-acerca-1730717.html 2022-03-03T07:39:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e688869c-379d-4b53-8e36-f7dede2c58b7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las bombas grupo de personas procedente de Ucrania a su llegada a la estaci\u00f3n de tren de Przemysl (Polonia). https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/03/polonia-descarta-enviar-tropas-ucrania-1731631.html 2022-03-03T07:05:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ee619005-1160-42e0-879b-9b6daf6ee7e5_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg 2022-03-03T06:42:31+00:00 Objetivo'. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/asamblea-general-onu-condena-invasion-1731595.html 2022-03-03T06:09:57+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e47a1766-a081-4be7-a21d-592967a62bde_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rusia, Bielorrusia, Siria, Corea del Norte y Eritrea han votado en contra de la resoluci\u00f3n https://www.deia.eus/salud/2022/03/03/claves-proteger-vista-nuevas-tecnologias-1728109.html 2022-03-03T06:01:04+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/09c5d76a-8e17-4468-8e10-550ee46e540a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Trastornos como fatiga visual digital no dejan de aumentar. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/03/tpi-investigara-inmediato-crimenes-guerra-1731591.html 2022-03-03T05:56:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ccd18bb-3998-4184-a5fc-44975b209384_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edificio de viviendas 2022-03-03T04:28:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/74ecdf47-298d-4fdf-ba33-21391dd7a794_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El em\u00e9rito se va de rositas y la prensa cortesana le prepara la vuelta https://www.deia.eus/television/2022/03/03/bandera-significa-muerte-loca-aventura-1731427.html 2022-03-02T23:28:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ab0ce00e-0034-49c2-a7e9-446fb9b5c0dd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cartel 2022-03-02T23:28:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/036cf9b2-d45d-45fa-add9-0683ae1bafc7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral a I\u00f1aki Williams. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/duele-mirar-1721817.html 2022-03-02T23:28:45+00:00 https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/03/ucrania-vez-1727036.html 2022-03-02T23:28:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/989a410a-8f33-4c4b-9560-dd6fbdd97bd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg V\u00edctimas del bombardeo de ir. https://www.deia.eus/television/2022/03/03/batalla-interna-uber-llega-movistar-1731423.html 2022-03-02T23:28:42+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d0f7d2d5-23e8-4252-beba-d5737476c771_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Elenco https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/07293b12-8694-4a95-ab79-19412230f038_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La feria ofrecer\u00e1 degustaciones, alimentos de todo tipo. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/guerra-sacrificio-ucrania-1720688.html 2022-03-02T23:28:30+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/03/inaki-williams-perdona-paga-1731520.html 2022-03-02T23:28:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/01fa1c2e-fde3-4303-a5f7-4d7657b21e19_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg I\u00f1aki Williams se lamenta despu\u00e9s de la derrota sufrida en Mestalla. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/lantegi-batuak-facilito-transicion-empleo-1731341.html 2022-03-02T23:28:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/cdc8623f-2e4b-42b4-ab1d-b68e7ef79e96_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una mujer, en https://www.deia.eus/opinion/2022/03/03/cuchillos-vuelan-upn-1728271.html 2022-03-02T23:28:20+00:00 https://www.deia.eus/athletic/2022/03/03/marcelino-penalizo-acertar-remate-1731514.html 2022-03-02T23:28:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b91c9e02-c7ae-477a-928a-ea68e5cec428_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Marcelino Garc\u00eda Toral se retira cariacontecido del c\u00e9sped de Mestalla tras perder la semifinal Lashann Higgs trata de encontrar hueco entre la defensa del Avenida. https://www.deia.eus/opinion/la-vuelta-de-javier-vizcaino/2022/03/03/cuatro-letras-nunez-feijoo-1726587.html 2022-03-02T23:27:59+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/31a13b4a-17e6-4129-a5a1-868633c4b620_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro letras https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9f66aaae-b14e-491b-bf35-fdc5819f4075_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Iker Irribarria material. https://www.deia.eus/union-europea/2022/03/03/ue-expulsa-siete-bancos-rusos-1731112.html 2022-03-02T23:27:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a441b937-8fd3-4cc2-a803-b840dbff058b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una pareja de moscovistas observa la cotizaci\u00f3n del rublo ruso frente al euro y el d\u00f3lar. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/eudel-kutxabank-comparten-compromiso-mantener-1731339.html 2022-03-02T23:27:25+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bd48a232-4160-4df9-b1c6-538be96c23cd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo de una oficina de Kutxabank. https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/03/lof-lucha-mujeres-libres-funcion-1717093.html 2022-03-02T23:27:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4ef65c1f-6244-4e01-8534-19b0c7f244c6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg LOF, la lucha de las mujeres por ser libres, en funci\u00f3n \u00fanica en el Teatro Arriaga https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/leioa-ensalza-lucha-mujeres-60-1730785.html 2022-03-02T23:27:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/17c08792-9aef-468e-ab30-7c21d8695fb2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una representaci\u00f3n del alumnado del taller de cer\u00e1mica, con la profesora, el alcalde, Iban Rodr\u00edguez, y la edil de Igualdad, Enara D\u00edez. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/mungia-homenajea-baserritarras-8-m-1730804.html 2022-03-02T23:27:15+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/0cb8bdf8-e104-47cf-ab1b-bd5c2010a2b1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Se repartir\u00e1n flores Joe Biden gesticula mientras https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4c2d7241-65a7-4839-bc98-77dbe854835e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Maite Garc\u00eda y Carmen Herr\u00e1ez, con el libro editado como homenaje a las mujeres abantoarras. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/portugalete-homenajea-defensores-democracia-batalla-1730521.html 2022-03-02T23:27:01+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/00e9eceb-4f5a-4408-ac09-e6d00384863f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Hasta el d\u00eda 30, la Torre Salazar acoger\u00e1 la exposici\u00f3n sobre la Batalla de Matxitxako. Foru Plaza. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/dar-dar-gritara-ela-himalaya-1730509.html 2022-03-02T23:26:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/acbd006d-8520-4422-8394-069096876301_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros del club Bidea, la asociaci\u00f3n Dar Dar, el alcalde y la edil de Deportes. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/03/comienza-construccion-rotonda-muntsaratz-1730519.html 2022-03-02T23:26:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c33e64e7-9179-49b6-8f14-73973cda34d4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de las obras a la a Valery Gergiev a que condenara la invasi\u00f3n de Rusia en Ucrania, petici\u00f3n que el director no ha atendido. https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/03/placer-vivir-1722588.html 2022-03-02T23:26:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a81b52f2-54f3-44c7-b185-580bf94e8450_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El https://www.deia.eus/athletic/2022/03/02/mejores-imagenes-valencia-athletic-1730680.html 2022-03-02T22:47:06+00:00 seriedad https://www.deia.eus/mundo/2022/03/02/ucrania-recurre-casa-papel-animar-1728455.html 2022-03-02T19:57:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c2049c98-a2a1-42d3-af5a-115d084efff6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ucrania recurre a 'La casa de papel' para animar al Ej\u00e9rcito y a informaba sobre los ni\u00f1os ucranianos. https://www.deia.eus/gastronomia/2022/03/02/harinas-tipos-propiedades-1728162.html 2022-03-02T18:12:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a55e6769-5bca-4e58-ab0e-d9bb75cd6964_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El pan es un alimento b\u00e1sico en la dieta mediterr\u00e1nea. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/mediaset-despide-paz-padilla-bronca-1728433.html 2022-03-02T18:03:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/9947e534-e5f1-41c5-a20b-c354e1d94f84_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bel\u00e9n Esteban y Paz Padilla. https://www.deia.eus/television/2022/03/02/bondades-miserias-telefamosos-1731416.html 2022-03-02T17:44:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/57deff32-2eb5-40da-a2f4-4eca9dbb794e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Tamara Falc\u00f3, la sucesora de Isabel Preysler icono del mundo rosa. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/02/hemos-contado-valencia-athletic-1730677.html 2022-03-02T17:19:08+00:00 https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/02/refugiados-frontera-moldavia-ucrania-4628521.html 2022-03-02T17:15:25+00:00 https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/sean-penn-huye-ucrania-pie-1691670.html 2022-03-02T16:53:43+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d698037d-ee69-47e3-b7e2-8165a13de4a7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Sean Penn, con su maleta junto a una cola de coches. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/jon-kortajarena-alquila-casa-lanzarote-1728411.html 2022-03-02T16:52:06+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e5a61d88-a0be-4e66-8c4b-87e2911fbbdd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vista de la piscina de la casa con la costa de Lanzarote al fondo. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/02/resistencia-inerme-inaki-gonzalez-1731500.html 2022-03-02T16:34:46+00:00 https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/mundial-motociclismo-2022-sera-intenso-1720683.html piloto de MotoGP, Marc Marquez. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/metodo-1-crear-fondo-ahorro-1723881.html 2022-03-02T15:53:26+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/c997456e-396e-4460-ad6e-78acfa623da3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ahorrar ahora supone poder hacer frente despu\u00e9s a imprevistos de cualquier clase. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/multiples-aspirantes-ocupar-trono-deja-1720672.html 2022-03-02T15:48:34+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e07ac62f-6703-44c4-992e-e89826cfb90c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El motociclista australiano Remy Gardner, vigente campe\u00f3n de Moto2. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/pedro-acosta-conforma-campeon-moto3-1720668.html 2022-03-02T15:34:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3987f7c2-650b-4426-86bb-f8b13da11b95_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto de motociclismo Pedro 2022-03-02T15:22:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8e80d63a-da1d-4658-aa67-4dc8c71c49dc_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto de MotoGP Pol Espargar\u00f3 (Repsol Honda). https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/pelea-rookies-veteranos-coger-cetro-1720656.html 2022-03-02T15:13:23+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e1754755-b157-4350-890c-c65a4f04ec3e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto murciano de motociclismo Pedro Acosta tras ganar el mundial de Moto3. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/decima-temporada-marc-marquez-motogp-1720649.html 2022-03-02T14:56:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b9781785-54b3-427f-9c96-14b5e000161a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto de MotoGP Marc M\u00e1rquez 2022-03-02T14:55:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/50e00017-c4f0-4bb1-b89c-0ce6f309c03e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Victoria Federica y Rihanna. piloto de MotoGP. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/02/bizkaibus-vuelve-huelga-zona-durangaldea-1731337.html 2022-03-02T14:03:41+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43ba48aa-159d-42e8-a65a-695c58f149d3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bizkaibus vuelve a la huelga Durangaldea https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/jorge-lorenzo-nuevo-comentarista-dazn-1720619.html 2022-03-02T13:52:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8b860f7a-facd-4026-8925-e7149cbcc408_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La carrera organizada por Acambi en su edici\u00f3n de 2019. https://www.deia.eus/motogp/2022/03/02/maverick-vinales-100-100-seguro-1720611.html 2022-03-02T13:42:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d35fd47b-cb6b-4b77-b3c5-82d2f9046cd2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El piloto de motociclismo Maverick Vi\u00f1ales. https://www.deia.eus/videos/athletic/2022/03/02/athletic-llega-valencia-semifinal-copa-4628624.html 2022-03-02T13:34:54+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/810669b9-40af-4d60-84fb-ebd1a88629ee_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El Athletic llega a Valencia para la semifinal de Copa https://www.deia.eus/athletic/2022/03/02/valencia-athletic-copa-seis-decadas-1730666.html 2022-03-02T13:18:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d9478ab1-b340-44cd-a284-cea82dffaa60_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los jugadores del Valencia durante el entrenamiento del martes antes de la semifinal de Copa https://www.deia.eus/economia/2022/03/02/participacion-medio-ambiente-grandes-retos-1731432.html 2022-03-02T13:16:27+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/90fccde4-d3ed-4a51-b13e-6b704b511dd6_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la jornada empresarial celebrada este mi\u00e9rcoles https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/disfraz-celedon-triunfa-ninos-ninas-1711603.html 2022-03-02T12:25:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/eb579603-6520-457e-8b5b-f8fc9aa7c0bb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bajada de Celed\u00f3n en Zaragoza https://www.deia.eus/videos/deportes/2022/03/02/victimas-indurain-nuevo-documental-movistar-4628739.html 2022-03-02T12:25:02+00:00 Indurain, el nuevo documental de Movistar+ https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/dia-marzo-debes-cambiar-reloj-1691664.html 2022-03-02T12:13:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/631542c0-fe0d-41cc-b02f-9ba27764cd91_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una persona realiza el cambio al horario de verano en un reloj. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/02/sera-comic-prepara-bos-centenario-1730636.html 2022-03-02T11:56:51+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/44eaaff3-abb1-4d44-8932-5fdd9469f655_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La BOS prepara un c\u00f3mic que est\u00e1 realizando el dibujante Kike Infame https://www.deia.eus/cultura/2022/03/02/conciertos-gran-mural-urbano-comic-1730631.html 2022-03-02T11:44:09+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/ebf3fac6-2f16-43b7-82a7-3a30628825e2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Durante la presentaci\u00f3n, tres m\u00fasicos de tres generaciones interpretaron una obra de Arriaga. https://www.deia.eus/cultura/2022/03/02/vanesa-martin-actuara-miribilla-junio-1731356.html 2022-03-02T11:33:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bad55dbc-8b80-41d1-bbe9-2eebda9208d8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Vanesa Mart\u00edn actuar\u00e1 en Bilbao en junio https://www.deia.eus/videos/athletic/2022/03/02/prensa-valenciana-pone-acento-encuentro-4628825.html 2022-03-02T11:11:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/56977f9f-6936-42e1-b301-f9d98bc3d6e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La prensa valenciana pone el acento en el encuentro de esta noche entre el Valencia y el Athletic https://www.deia.eus/vivir/2022/03/02/rutas-burbona-hayedo-espectacular-pozas-1692995.html 2022-03-02T10:58:16+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e40ae77a-cecf-4be1-b0af-2da338d72c68_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Rutas: Burbona, un hayedo espectacular y las pozas de Sarria https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/02/radares-cazaron-13-600-coches-1730862.html 2022-03-02T10:57:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f7876678-720d-4105-bf65-0ef708994acf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de archivo del radar m\u00f3vil de la Polic\u00eda Municipal de Bilbao. https://www.deia.eus/videos/athletic/2022/03/02/aficionados-despiden-athletic-lezama-4628907.html 2022-03-02T10:57:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/43fa6b74-8b71-4a5b-9c45-f4c074d611a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados despiden al Athletic en Lezama https://www.deia.eus/deportes/2022/03/02/alex-reyes-ambiciosos-1725474.html 2022-03-02T10:57:02+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7624748b-38f0-4d47-a619-5419742ff870_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg \u00c1lex Reyes celebra con sus compa\u00f1eros la ante el Baxi Manresa. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/02/aficion-alienta-athletic-lezama-1729328.html 2022-03-02T10:24:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05cbd70f-2135-4e36-b2a8-1b7e7a0214a0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Aficionados despiden al Athletic en Lezama https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/02/95-atropellos-mortales-empanan-primer-1730850.html 2022-03-02T10:15:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/d4b9c4e9-ff41-46c1-8f5c-0878b59a5c59_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La convivencia entre peatones y conductores se complica a veces. https://www.deia.eus/futbol/2022/03/02/rtve-llega-acuerdo-mediapro-emision-1731362.html 2022-03-02T10:11:44+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c0e11ec-6fa9-4aa6-8889-c8af3b211cdb_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de un partido entre Dinamarca y B\u00e9lgica. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/02/bilbao-vuelve-poner-parques-disposicion-1731377.html 2022-03-02T10:07:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/257893dc-48bf-4c79-abc8-a7758d447966_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ni\u00f1os al Athletic en Lezama https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/02/sanchez-anuncia-ahora-espana-enviara-4629611.html 2022-03-02T09:19:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/683a8a3d-9394-41a1-b702-d20e0aba9876_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg S\u00e1nchez anuncia ahora que Espa\u00f1a enviar\u00e1 armamento a Ucrania https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/02/arratia-centra-presupuesto-residencia-reciclaje-1730250.html 2022-03-02T08:53:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/51b06684-07da-40f1-927f-1aa9b48cd2e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presupuesto de la residencia asciende a 2,2 millones. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/02/ayuntamiento-escucha-mujeres-villa-1731373.html 2022-03-02T08:33:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/aa151395-ced0-448e-9ceb-75f7ab59bc3c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Cuatro https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/749ef477-1aeb-4d62-95e8-c65df6b5ded8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ana Obreg\u00f3n con el vestido que iba a lucir en las Campanadas de 2021. Charo L\u00f3pez, durante la presentaci\u00f3n que D\u00edaz Ayuso no ha enterrado el hacha de guerra. https://www.deia.eus/television/2022/03/01/relacion-windsor-prensa-movistar-plus-1731411.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e6152182-f5d6-430b-ba0a-a56bf9aa8e4d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg M\u00e1s de 40.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as realizan actualmente actividades de deporte escolar en Bizkaia. https://www.deia.eus/opinion/2022/03/01/ucranianos-rendios-1728260.html 2022-03-01T22:19:02+00:00 https://www.deia.eus/television/2022/03/01/downton-abbey-volvera-cine-29-1731408.html https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/bca921de-3275-4816-8460-f77e7ee1baf4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El presidente de la CAV, Carlos Iturgaiz. https://www.deia.eus/economia/2022/03/01/propuesta-renuncia-atrasos-abre-via-1731312.html 2022-03-01T22:18:22+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0950618-0914-4da5-a122-ef6267cfa69b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen de la entrada de las oficinas de Bilboestiba, en Santurtzi, junto a las instalaciones portuarias. https://www.deia.eus/economia/2022/03/01/28-millones-revitalizar-9-municipios-1731306.html 2022-03-01T22:18:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/646ad385-4bd5-4102-a455-686362599867_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La consejera Tapia, en una visita a empresa Gometegui de Laudio. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/01/bisons-vuelan-alto-historia-1731405.html 2022-03-01T22:18:10+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1b5df43b-dcfb-4139-9677-20cac928b9bf_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg https://www.deia.eus/bizkaia/vida-social/2022/03/01/premios-hosteleria-barnaval-2022-1717096.html 2022-03-01T22:18:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8304929e-4c48-4259-9842-22dfe9900ffd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bar Label, Tobarisch y Caf\u00e9 Bar Bilbao recogen los premios de hosteler\u00eda del Barnaval 2022 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/getxo-recibe-3-5-millones-1730887.html 2022-03-01T22:17:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/10247d45-886b-4f12-bf17-0fde3f70e113_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La reforma de la plaza de La estaci\u00f3n de Las Arenas es una de las actuaciones a subvencionar con los fondos europeos. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/lemoiz-amplia-red-wifi-tres-1730244.html 2022-03-01T22:17:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/77f917fa-83bb-477d-a165-87bd180e1ab8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Zona del front\u00f3n. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/01/ee-uu-teme-peor-llegar-1731547.html 2022-03-01T22:17:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b3421414-a0be-45d1-8519-a481d1100308_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg En la imagen, el mapa con la situaci\u00f3n del conflicto y el movimiento de las tropas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/gobiero-vasco-previsto-dragar-bocana-1730905.html 2022-03-01T22:17:50+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f36b1eb-9c0e-4698-9a48-42f642da2e1f_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El malec\u00f3n de Lazunarri, en primer la bocana el puerto lekeitiarra. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/balmaseda-recupera-carrera-mujeres-1730494.html 2022-03-01T22:17:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7c8301fb-def9-4d5c-88a3-22bd55d22425_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las camisetas est\u00e1n a la venta en la casa de la mujer. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/01/rusia-reclama-estados-unidos-retire-1731541.html 2022-03-01T22:17:46+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/af93d322-c023-4898-be77-4a93c0b6f95a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Miembros de las legaciones de los diferentes pa\u00edses abandonaron la sala cuando comenz\u00f3 la intervenci\u00f3n de y Jens Stoltenberg, durante una visita a las tropas desplazadas a Estonia. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/mungiak-elkartasun-kontzertu-bat-egingo-1730228.html 2022-03-01T22:17:40+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/1f1dfc00-7f38-4832-b871-1894e9fafc25_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Barandiaran. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/pnv-pse-tachan-nueva-consulta-1730548.html 2022-03-01T22:17:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3b52d19d-b3bf-44d2-b14a-e68c8afaaddd_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg el proyecto urban\u00edstico. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/atxondo-estrena-nuevo-ascensor-calle-1730535.html 2022-03-01T22:17:33+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a56d523f-2c93-4031-bc25-0c80e521f976_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Imagen del nuevo ascensor inaugurado en Atxondo. https://www.deia.eus/mundo/2022/03/01/150-000-ucranianos-huyen-pais-1731526.html 2022-03-01T22:17:31+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/e72520a6-8226-4d1d-9566-8ca96f196c73_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Una ni\u00f1a ucraniana espera para coger un autob\u00fas. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/inaki-izquierdo-publica-libro-fotos-1730481.html 2022-03-01T22:17:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/665560f5-6719-46b7-8824-4775d451ffe7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Edu Abad e I\u00f1aki Izquierdo posan con el libro. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/trapagaran-mejora-centro-salud-arboleda-1731207.html 2022-03-01T22:17:29+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/381d8158-0730-433b-b327-db02e0fd23ae_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La reforma mejorar\u00e1 el confort https://www.deia.eus/opinion/cartas-al-director/2022/03/01/celibato-1723601.html 2022-03-01T22:17:18+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/81c45dec-0587-4b18-99eb-68bf265736f1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Celibato https://www.deia.eus/cultura/2022/03/01/bad-religion-llega-bilbao-mayo-1731352.html 2022-03-01T22:17:13+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f95f9d0a-a182-4bd0-8201-767e920162e4_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Bad Religion actuar\u00e1 d\u00eda 13 en el Bizkaia Arena. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/01/mediaset-condenada-pagar-309-000-1729644.html 2022-03-01T20:06:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/22f3abb3-1f4e-4d95-be74-c42f6f5a3f22_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Mediaset, condenada a pagar 309.000 euros a un personaje famoso https://www.deia.eus/vivir/2022/03/01/mejor-saludable-hora-irse-dormir-1719488.html 2022-03-01T19:40:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/05e654c4-904c-4ff3-86a5-cbb9b2c5b9e8_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ir a dormir a la misma hora y hacerlo en el momento m\u00e1s adecuado ayuda a mantener una buena periodista ucraniana Daria Kaleniuk. https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/01/terapia-carnavales-llega-1730646.html 2022-03-01T18:55:21+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b79d3f7e-44bd-4e97-907c-5b4496509ba2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Quema de 2022-03-01T18:51:19+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b439af7b-3ccc-42ee-96d9-1b559b0e4370_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Reyes Est\u00e9vez posa en las calles de Bilbao. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/01/jose-perez-valencia-funciona-regimen-1730656.html 2022-03-01T18:38:17+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/211fc1a8-7766-4a73-9b78-74c9dec28e0e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 P\u00e9rez, presidente de la plataforma Libertad VCF, posa con un cartel que reza 'Lim go home'. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/01/viaje-novios-san-mames-1730647.html 2022-03-01T18:28:28+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3ab4a723-2935-470d-86bc-4d74dfa227e0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Javier y Marian posan junto a su hijo Javier en su casa de Paterna. https://www.deia.eus/gente/2022/03/01/david-jimenez-corresponsal-le-reconoce-1729323.html 2022-03-01T18:22:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/68d2f559-e38c-4bba-8670-e666e0ec990e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg David Jim\u00e9nez es periodista y escritor de libros. https://www.deia.eus/gente/2022/03/01/romuald-fons-persiguiendo-suenos-arruine-1729319.html 2022-03-01T18:20:55+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/b7d46811-ecda-4a18-9a72-14a286fa60a1_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Romuald Fons es el SEO de moda, con grandes beneficios para su empresa. https://www.deia.eus/athletic/2022/03/01/leones-ritmo-iribar-iribar-iribar-1730637.html 2022-03-01T18:15:35+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2f830199-9f19-43da-a20e-6901126475b9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 \u00c1ngel Iribar, en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/01/zabaleta-fijo-semifinales-parejas-1721591.html 2022-03-01T18:08:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7fcf2b08-58fc-403a-a92a-a78ab15972f9_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Jos\u00e9 Javier Zabaleta tiene tres txapelas del Campeonato de Parejas. https://www.deia.eus/deportes/2022/03/01/bisons-vuelan-alto-historia-1730442.html 2022-03-01T18:07:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3918cf96-17b6-4251-960a-b9dbda06b19b_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Pardo y Christian G\u00e1lvez. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/01/son-avances-llegan-movil-impulsarte-1719471.html 2022-03-01T17:11:32+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/a0af5f5e-e534-4376-92cb-e6d9a7916bbe_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Las experiencias en las realidades aumentada e inmersiva daran un salto de calidad con las redes 5G y 6G. https://www.deia.eus/politica/2022/03/01/andueza-ratifica-compromiso-incuestionable-coalicion-1731511.html 2022-03-01T17:04:14+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6df178c0-4ab1-4f14-8de5-8c971337915c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El secretario general del PSE, Eneko Andueza, con el lehendakari, I\u00f1igo Urkullu https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/bizkaia-refuerza-estrategia-consolidar-actividad-1730540.html 2022-03-01T16:38:12+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/059638b4-6b8c-484e-b8ad-25fc2f5d4680_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Ainara Basurko y \u00d3scar Ugarte han presentado esta bater\u00eda de herramientas para fortalecer la actividad empresarial con impacto en Bizkaia. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/bbk-kuna-financia-tres-proyectos-1731331.html 2022-03-01T16:23:52+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/317bebde-b735-4dc9-9349-9e67cb56bf5e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg BBK Kuna financia tres proyectos de innovaci\u00f3n que se planteen retos de la Agenda 2030. https://www.deia.eus/vivir/2022/03/01/dani-gemeliers-implicado-accidente-fallecio-1729608.html 2022-03-01T16:20:05+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/7daf023a-b402-44e1-8962-d9030f720c1e_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Dani, miembro de https://www.deia.eus/cultura/2022/03/01/alberto-san-juan-homenajeara-benedetti-1731349.html 2022-03-01T15:01:38+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/20cf4433-1bbd-4ad4-9b88-6be62fcebb07_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg El actor Alberto San Juan en una imagen de archivo. https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/korrika-kulturalarekin-bat-egingo-du-1731503.html 2022-03-01T14:29:14+00:00 https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/tienda-grande-venta-bicicletas-abrira-1730641.html 2022-03-01T14:25:08+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/6455e8b8-fb8f-462b-9231-70e1eaebdc37_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Un hombre pasa en bicicleta https://www.deia.eus/bizkaia/2022/03/01/mentorizazioaren-aldeko-prestakuntza-programa-jarriko-1731494.html https://www.deia.eus/videos/athletic/2022/03/01/prensa-valencia-opina-partido-vuelta-4628849.html 2022-03-01T12:23:30+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/144b1003-23e9-4555-89c2-60d6c23005db_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg La prensa de Valencia opina sobre el partido de vuelta de las semifinales de Copa https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/01/casado-dice-conciencia-tranquila-promete-4629136.html 2022-03-01T12:06:39+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/2fd6aeea-fc18-4b60-9297-cb59734eb64a_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Casado dice tener \"la en el autob\u00fas. https://www.deia.eus/videos/general/2022/03/01/familias-ninos-huyen-guerra-ucrania-4629092.html 2022-03-01T10:43:24+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/28dbf658-5f1a-4baf-97b8-d3b9388d0117_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Familias con ni\u00f1os huyen de la guerra en Ucrania https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/01/rodriguez-arias-sera-nuevo-corredor-1730633.html 2022-03-01T10:31:00+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/3db670ed-c2bd-4ea6-b154-7d76afdc6df7_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Transformaci\u00f3n integral de Rodr\u00edguez Arias en Bilbao https://www.deia.eus/cultura/2022/03/01/escoceses-texas-cancelan-concierto-bilbao-1730613.html 2022-03-01T10:21:56+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/4e89c205-445c-44b4-8d24-e7492bfbf60d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Los escoceses Texas han cancelado su concierto Bilbao https://www.deia.eus/bilbao/2022/03/01/66-restaurantes-vascos-soles-repsol-1730628.html 2022-03-01T09:09:53+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/f8a702ad-ce4e-4765-bd1a-9c7ed9b7b26d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Restaurante Azurmendi. https://www.deia.eus/economia-domestica/2022/03/01/son-secretos-contrato-inmobiliario-1727605.html 2022-03-01T07:27:47+00:00 https://estaticosgn-cdn.deia.eus/clip/8bc5b77f-c1c6-4477-9f42-f1c2efcc74e3_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg Algunas cl\u00e1usulas relevantes suelen ignorarse en los contratos inmobiliarios. "}