{"title": "Agenda mensual", "author": null, "url": "https://economiahumana.org/eventos/", "hostname": "economiahumana.org", "description": "Conectando personas para transformar la Econom\u00eda", "sitename": "Economia Humana", "date": "2016-02-20", "cleaned_text": "invitamos a la pr\u00f3xima Actividad Potenciadora enfocada a profundizar en el desarrollo de la inteligencia colaborativa. La actividad ser\u00e1 dinamizada por [Juan Cort\u00e9s Henao](https://economiahumana.org/comunidad-profesional/kinesiologia-aplicada-al-management/), asesor en Nuevas Visiones de Organizaci\u00f3n y Re-programaci\u00f3n del Subconsciente, [miembro del consejo asesor de Econom\u00eda Human](https://economiahumana.org/economia-humanizada/economia-humana/)a. Durante la sesi\u00f3n, avanzaremos en la identificaci\u00f3n de los beneficios, aportaciones y la configuraci\u00f3n de puntos de equilibrio para cada miembro de la [ Comunidad Profesional](https://economiahumana.org/miembros/), utilizando para ello una innovadora metodolog\u00eda que obtiene informaci\u00f3n de la base de datos de la consciencia, basada en la Kinesiolog\u00eda. Actividad exclusiva para miembros de la [Comunidad Profesional](https://economiahumana.org/servicios/comunidad-profesional/) y personas invitadas. [May 10 @ Espai ](https://economiahumana.org/evento/actividad-potenciadora-de-la-articulacion-a-la-co-creacion/?instance_id=1544) Os invitamos a la pr\u00f3xima Actividad Potenciadora enfocada a profundizar en el desarrollo de la inteligencia colaborativa. La actividad ser\u00e1 dinamizada por [Juan Cort\u00e9s Henao](https://economiahumana.org/comunidad-profesional/kinesiologia-aplicada-al-management/), asesor en Nuevas Visiones de Organizaci\u00f3n y Re-programaci\u00f3n del Subconsciente, [miembro del consejo asesor de Econom\u00eda Human](https://economiahumana.org/economia-humanizada/economia-humana/)a. Durante la sesi\u00f3n, avanzaremos en la identificaci\u00f3n de los beneficios, aportaciones y la configuraci\u00f3n de puntos de equilibrio para cada miembro de la [ Comunidad Profesional](https://economiahumana.org/miembros/), utilizando para ello una innovadora metodolog\u00eda que obtiene informaci\u00f3n de la base de datos de la consciencia, basada en la Kinesiolog\u00eda. Actividad exclusiva para miembros de la [Comunidad Profesional](https://economiahumana.org/servicios/comunidad-profesional/) y personas invitadas. Inscripciones *Actividad exclusiva para miembros de la Comunidad profesional y personas invitadas [Oct 15 Lun 2018 ](https://economiahumana.org/eventos/action~oneday/exact_date~15-10-2018/) [ ](https://economiahumana.org/evento/biennal-de-pensament/?instance_id=1588) El mundo cambia, las ciudades se transforman. Las ciudades son los escenarios de las muchas transformaciones que marcan este cambio de \u00e9poca. Lugares de encuentro que aglutinan diversidades, oportunidades, capacidad de innovaci\u00f3n y de creatividad, pero tambi\u00e9n conflictos y exclusiones. Las ciudades deben resolver desde la proximidad trastornos propios de un mundo globalizado. Por esta raz\u00f3n, Ciutat Oberta Biennal de pensament quiere conectar el debate sobre el papel de las ciudades de hoy con los grandes retos de la sociedad contempor\u00e1nea. [Abr 24 Vie 2020 ](https://economiahumana.org/eventos/action~oneday/exact_date~24-4-2020/) [ ](https://economiahumana.org/evento/desayuno-y-networking-para-transformakers-2/?instance_id=2437) Inscripciones Viernes 24 de abril de 9 h a 11 h [Reserva tu entrada](https://www.eventbrite.es/e/entradas-desayuno-y-networking-virtual-para-transformakers-103161789690) Tejiendo redes emancipadoras de econom\u00eda real, de persona a persona NOTA DESTACADA Ante la extraordinaria situaci\u00f3n generada por el Coronavirus, para apoyar las medidas sanitarias adoptadas y en solidaridad con las personas m\u00e1s vulnerables, Los pr\u00f3ximos Desayunos de Econom\u00eda Humana se celebrar\u00e1n de manera virtual permitiendo que transformakers de cualquier territorio se conozcan y empiecen a tejer sinergias. \u00a1No te los pierdas! Te invitamos a compartir aprendizajes, tejer v\u00ednculos y explorar sinergias en una propuesta de networking singular e innovadora dirigida a agentes de la transformaci\u00f3n y organizaciones innovadoras. Durante este desayuno exploraremos propuestas para afrontar este periodo sensible y complejo fortaleci\u00e9ndonos a nivel individual y colectivo. Evento especialmente dirigido a agentes de la transformaci\u00f3n y organizaciones innovadoras. Objetivos - Abrir un espacio virtual de encuentro y colaboraci\u00f3n para Transformakers. - Potenciar procesos sin\u00e9rgicos y estrategias conjuntas en red. - Compartir informaci\u00f3n, aprendizajes y experiencias. - Inspirar y acompa\u00f1ar procesos de transformaci\u00f3n. - Dar a conocer casos reales e innovadores de emprendimiento con y por valores. - Ofrecer un espacio nutritivo y creativo a nivel personal y profesional - Crear redes de microeconom\u00eda conscientes con arraigo local y conexi\u00f3n global. Importante - Aforo esta limitado a 25 participantes. - Evento gratuito, imprescindible inscripci\u00f3n - Una vez inscrito, recibir\u00e1s un mail con una invitaci\u00f3n al encuentro online. [May 18 Lun 2020 ](https://economiahumana.org/eventos/action~oneday/exact_date~18-5-2020/) [ ](https://economiahumana.org/evento/17481/?instance_id=2449) El Sistema Inmunitario juega un papel protagonista en la comunicaci\u00f3n interna de nuestro cuerpo, entre los diferentes sistemas y \u00f3rganos que lo componen. Por eso, cuando el Sistema Inmunitario est\u00e1 estresado o disfuncional existe una predisposici\u00f3n a enfermar. Marta Garc\u00eda En la pr\u00f3xima sesi\u00f3n de [Inmuno Besign](https://economiahumana.org/proximamente-sesiones-de-inmuno-besign/) contaremos con la participaci\u00f3n de Marta Garc\u00eda Aranda, m\u00e9dico especialista en Anestesiolog\u00eda y Psiconeuroinmunolog\u00eda cl\u00ednica con una larga trayectoria profesional en la salud p\u00fablica y privada. Marta responder\u00e1, entre otras, a las siguientes preguntas: \u00bfPor qu\u00e9 enfermamos? \u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n cumple el Sistema Inmunitario en nuestra salud?\u00bfPor qu\u00e9 y cu\u00e1ndo empieza a funcionar de manera deficiente? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para mejorarlo? Adem\u00e1s, Marta compartir\u00e1 con los participantes herramientas y ejercicios para de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n en la vida cotidiana para mejorar nuestro Sistema Inmunitario Esta actividad forma parte del Programa de salud integral que el [ Instituto de Salud Integral Papaia Human Development ](https://papaia.world/)ofrece en abierto en colaboraci\u00f3n con Econom\u00eda Humana. Aprende cu\u00e1les las claves para empoderarte en tu salud. \u00a1Participa y descubre c\u00f3mo! Evento gratuito online Lunes 18 de mayo de 12 a 13.30 h [Consigue tu entrada](https://www.eventbrite.es/e/entradas-programa-para-el-fortalecimiento-del-sistema-inmune-sesiones-solidarias-103910497094) [May 25 Lun 2020 ](https://economiahumana.org/eventos/action~oneday/exact_date~25-5-2020/) Semillas de vitalidad Inmuno Besign @ Evento Online Nuestra manera de gestionar la informaci\u00f3n tiene un impacto directo en nuestras emociones, creencias y toma de decisiones, por consiguiente en nuestra vida y nuestra salud. Cuanto m\u00e1s desconocido es algo, m\u00e1s temor y estr\u00e9s puede llegar a generar, lo cual influencia de forma directa nuestro sistema inmunol\u00f3gico. Existen a\u00fan muchas dudas en torno a la naturaleza del Covid 19. Ello ha propiciado un al\u00fad de informaci\u00f3n dif\u00edcil de gestionar. El reto es aprender a diferenciar la informaci\u00f3n que nos nutre de aquella que nos debilita. Dada la importancia de esta gesti\u00f3n, para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n de Semillas de InmunoBesign contaremos con la participaci\u00f3n de Macarena Vergara, doctora en Biolog\u00eda Celular y Molecular por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. La Dra. Vergara nos ayudar\u00e1 a confirmar certezas y aclarar inc\u00f3gnitas acerca de la enfermedad; como su origen, mecanismo de contagio, o el efecto que tiene en nuestro cuerpo. Esta actividad forma parte del [Programa de salud integral que el Instituto de Salud Integral Papaia Human Development](http://papaia.world) ofrece en abierto en colaboraci\u00f3n con [Econom\u00eda Humana](http://www.economiahumana.org). Se trata de una sesi\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica con informaci\u00f3n contrastada, procedente de fuentes acad\u00e9micas, con el objetivo de proporcionar referencias confiables y poner a tu disposici\u00f3n medios para lograr un estilo de vida m\u00e1s saludable. Si deseas ver c\u00f3mo han sido alguna de las anteriores sesiones, puedes hacerlo [aqu\u00ed.](https://papaia.world/live/#ultimaedicion) Aprende cu\u00e1les las claves para empoderarte en tu salud. \u00a1Participa y descubre c\u00f3mo! Experta Invitada Macarena Vergara, Doctora en Biolog\u00eda Celular y Molecular por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Macarena desarroll\u00f3 su tesis doctoral en el \u00e1rea de las emociones y estr\u00e9s, y actualmente se encuentra realizando un postdoctorado en el laboratorio del Dr. de Lartigue en la Universidad de Florida, Estados Unidos. Inscripciones Lunes 25 de mayo de 13.00 a 14.30 h NOTA IMPORTANTE Dado que la doctora Vergara se encuentra en Estados Unidos, por cuestiones de compatibilidad horaria, excepcionalmente \u00e9sta sesi\u00f3n de inmunobesign empezar\u00e1 una hora despu\u00e9s de lo habitual, a "}