{"title": "EL DOGMA DE LAS VACUNAS (3) LA MARAVILLOSA SALUD DE LOS NI\u00d1OS NO VACUNADOS.", "author": null, "url": "https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/18/el-dogma-de-las-vacunas-3-la-maravillosa-salud-de-los-ninos-no-vacunados/", "hostname": "wordpress.com", "description": "EL DOGMA DE LAS VACUNAS (3) LA MARAVILLOSA SALUD DE LOS NI\u00d1OS NO VACUNADOS.", "sitename": "Lo que podemos hacer", "date": "2017-02-18", "cleaned_text": "Los Amish, que no se vacunan, raramente tienen autismo, c\u00e1ncer o enfermedades del coraz\u00f3n \u00bfCrees que ser\u00e1 una coincidencia?... Pero la pauta de \u00ablos expertos\u00bb en todo el mundo ordena: Cada vez m\u00e1s vacunas y cada vez m\u00e1s pronto... Hace dos d\u00edas, el 15 de febrero de 2017, el peri\u00f3dico El Correo publicaba una noticia con el siguiente titular: Osakidetza cambia la pauta de vacunaci\u00f3n de los beb\u00e9s para protegerles mejor Los nacidos desde enero recibir\u00e1n en marzo la primera de las tres dosis del ant\u00eddoto que evita seis enfermedades La noticia comenzaba as\u00ed: Los beb\u00e9s nacidos a partir de enero est\u00e1n de suerte. Se van a librar de un pinchazo en su primer a\u00f1o de vida. Osakidetza ha modificado la pauta de vacunaci\u00f3n para protegerles mejor contra seis enfermedades: hepatitis B, difteria, t\u00e9tanos, tosferina, poliomielitis y las infecciones provocadas por la bacteria 'haemophilus influenzae b' que pueden ser muy graves. Hasta ahora esta vacuna se administraba en cuatro dosis: tres en el primer a\u00f1o (a los dos, cuatro y seis meses) y una cuarta apoyo a los dieciocho. Este modelo se mantiene para todos los nacidos hasta el pasado 31 de diciembre. Los que vinieron al mundo con el nuevo a\u00f1o van a recibirla en tres momentos: a los dos y cuatro meses y la de apoyo a los seis meses (...) [[Pinchar aqu\u00ed para acceder al art\u00edculo entero]] Junto al titular sobre la maternal intenci\u00f3n de Osakidetza para proteger mejor la salud de la poblaci\u00f3n infantil, un dibujito a todo color del Calendario Vacunal Infantil de Euskadi 2017. Este que aparece a continuaci\u00f3n... Mol\u00e9stense, por favor, en contar... A los 2 meses: hepatitis B., difteria, t\u00e9tanos, tosferina, poliomielitis, haemophilus influenzae b, neumococo c... 7 vacunas, a los 4 meses otras 8, a los 6 meses el recuerdo de 6 de ellas, y m\u00e1s y m\u00e1s... Y si leen el art\u00edculo entero comprender\u00e1n la pauta de \u00ablos expertos\u00bb: cada vez m\u00e1s vacunas y cada vez m\u00e1s pronto. La siguiente imagen ayudar\u00e1 a contextualizar algo que parece que hemos perdido de vista Una imagen vale m\u00e1s que mil palabras... (V\u00e9ase el incremento exponencial del n\u00famero de vacunas en cada generaci\u00f3n) Y esta otra lo har\u00e1 con m\u00e1s claridad, seguramente... Incremento exponencial de las tasas de autismo en todo el mundo, directamente asociado al incremento progresivo del n\u00famero de vacunas Atiendo m\u00e1s de 13.000 ni\u00f1os en mi consulta pedi\u00e1trica y tengo que decir, por muy impopular que esta observaci\u00f3n pueda ser, mis ni\u00f1os no vacunados son, con mucho, los m\u00e1s sanos. Paul Thomas, MD - Pediatra Integrativo \u00abYo no he visto nunca un S\u00edndrome de Muerte S\u00fabita en un saludable beb\u00e9 amamantado, no vacunado, que ha dormido desde aqu\u00ed a Tombuct\u00fa. Durante los 19 a\u00f1os en IAS (Servicio de Ayuda Internacional), nunca hemos visto una. Dra. Hilary Butler (...) De 103 beb\u00e9s que murieron de SIDS (S\u00edndrome de Muerte S\u00fabita del Lactante), el 70% hab\u00eda recibido la vacuna de la tosferina en las 3 semanas anteriores Los ni\u00f1os Amish son sorprendentemente inmunes a alergias... Curiosamente, los amish, parece que ponen en riesgo cada d\u00eda de sus vidas. Se niegan a vacunar a sus hijos, exponi\u00e9ndose a s\u00ed mismos a la enfermedad. Beben leche cruda de vaca, exponi\u00e9ndose a la salmonella. Incluso - y esto es realmente inquietante - favorecen los alimentos naturales... Sin embargo, son mucho m\u00e1s saludables Los amish no tienen autismo... ni vacunas Estudios de los Amish, quienes generalmente no vacunan a sus beb\u00e9s, no encontraron casi ning\u00fan caso de autismo en sus hijos. Homefirst Health Services en Chicago es una cl\u00ednica cuyo grupo de pacientes en su mayor\u00eda son familias que optan por no vacunar. El Director M\u00e9dico del Homefirst Health Services en Chicago es el Dr. Mayer Eisenstein, quien informa que en el centro han atendido a m\u00e1s de 30,000 ni\u00f1os durante los a\u00f1os y han visto pr\u00e1cticamente cero casos de asma y autismo en los ni\u00f1os que nunca fueron vacunados. Esto es sorprendente en un pa\u00eds donde casi 10 por ciento de todos los ni\u00f1os ahora tienen asma La maravillosa salud de los ni\u00f1os no vacunados Por Fran\u00e7oise Berthoud, MD., pediatra Fue en abril de 2009 para ser exactos, que me invitaron a dar un discurso sobre vacunaci\u00f3n en una conferencia. Yo iba a hablar despu\u00e9s de dos de los mejores oradores que Francia tiene para ofrecer sobre el tema, la periodista Sylvie Simon y el bi\u00f3logo Michel Georget. Al o\u00edrlos hablar en el pasado, era absolutamente claro para m\u00ed que la mejor opci\u00f3n es permanecer lo m\u00e1s lejos posible de las vacunas. Yo no sab\u00eda qu\u00e9 hacer en su lugar, para asegurar mejor que sigan con vida y bien. Como pediatra y home\u00f3pata calificada para hablar sobre el tema, he decidido configurar una conferencia llamada \"La Maravillosa Salud de los Ni\u00f1os No Vacunados\", junto con mis amigos, Sylvie y Michel. Este trabajo m\u00e1s tarde pas\u00f3 a convertirse en un libro que analiza diversas opciones de vida, a menudo realizadas por familias que no vacunan, incluyendo: el parto en casa, la lactancia materna, terapias simples, buena comida, un ambiente tranquilo y de confianza en la capacidad del cuerpo para curarse a s\u00ed mismo. En mi vida como pediatra hab\u00eda pasado mucho tiempo dialogando con los padres, que a menudo lo necesitan para expresar sus temores acerca de la enfermedad y las vacunas. Trabajamos juntos en el mejor camino para sus hijos. Algunos optaron por no vacunar en absoluto. Otros fueron llevados por el miedo a la enfermedad, en especial el t\u00e9tanos. En esos casos, hemos pospuesto la vacunaci\u00f3n tanto como sea posible y utilizamos la medicina alternativa para prevenir el da\u00f1o. He trabajado en Suiza, donde no existe la obligaci\u00f3n legal real de vacunar, s\u00f3lo una gran presi\u00f3n social. En Francia, a pocos kil\u00f3metros de mi oficina, hab\u00eda cuatro vacunas obligatorias en el momento (la BCG fue retirada, por suerte, en 2007, y tres permanecen: Difteria, T\u00e9tanos y Polio). Parte de la base de mi capacidad de hablar sobre lo maravilloso de la salud de los ni\u00f1os no vacunados proviene de mi experiencia personal como m\u00e9dico, que tiene a\u00f1os recogidos de retroalimentaci\u00f3n. \"Mi hijo empez\u00f3 a toser inmediatamente despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n.\" \"Ha tenido dolores de o\u00eddo constantes desde que fue vacunado\". \"Mi hija de 16 a\u00f1os est\u00e1 completamente no vacunada. Ella casi nunca enferma. Si se enferma, se trata de dos d\u00edas como m\u00e1ximo.\" \"Los ni\u00f1os de los vecinos siguieron pautas normales de vacunaci\u00f3n. Ellos est\u00e1n constantemente enfermos y con antibi\u00f3ticos.\" Eso no era lo suficiente sobre lo que escribir un libro. Sin embargo, a medida que lo iba haciendo, me encontr\u00e9 con que estas observaciones fueron en paralelo una y otra vez en todo el mundo. En todo el planeta. Europa En Inglaterra, Michel Odent MD, demostr\u00f3 en dos estudios que los ni\u00f1os despu\u00e9s de haber recibido la vacuna contra la tos ferina ten\u00edan 6.5 veces menos asma que aquellos que fueron vacunados por ello. El primer estudio fue de 450 beb\u00e9s de Liga de La Leche; el segundo en 125 ni\u00f1os en una escuela Steiner. (1) A lo largo de Europa, un grupo de pediatras en su mayor\u00eda estudiaron 14.893 ni\u00f1os en las escuelas Steiner en Austria, Alemania, Holanda, Suecia y Suiza, y encontr\u00f3 que los ni\u00f1os que viven en la \"cultura antropos\u00f3fica\" (en la que la vacunaci\u00f3n es rechazada en gran medida) estaban en mejor salud que los controles. (2) En Alemania, en una de las escuelas Waldorf europeas los investigadores del estudio escribieron: \"En la parte oriental de Berl\u00edn antes de la ca\u00edda del muro, vimos menos alergias que en el oeste. Esta poblaci\u00f3n era m\u00e1s pobre, m\u00e1s cerca de la naturaleza y menos vacunada.\" El exceso de higiene no siempre es bueno. Como investigador del Reino Unido y creador de la hip\u00f3tesis de la higiene David Strachan podr\u00eda decir: \"danos hoy nuestros g\u00e9rmenes diarios\" En Espa\u00f1a, Xavier Uriarte, MD y J. Manuel Marn, MD publicaron un estudio en 1999 sobre 314 ni\u00f1os a los que siguieron entre 1975 y 2000. (3) Este grupo de ni\u00f1os se caracteriza por: una mayor\u00eda de los partos en casa o partos naturales, lactancia prolongada, sin vacunas, educaci\u00f3n para la salud hol\u00edstica y no la medicina alop\u00e1tica. Hubo pocas enfermedades graves, hospitalizaciones (principalmente por traumas), y 3,3% asma en comparaci\u00f3n con el 20% en la poblaci\u00f3n general. Por supuesto, se ahorr\u00f3 un mont\u00f3n de dinero! Estados Unidos La tasa de autismo en los EE.UU. es ahora un impensable 1 en 100. Los que est\u00e1n no vacunados se encuentran en contraste chocante con las estad\u00edsticas de la naci\u00f3n. Como este art\u00edculo est\u00e1 dirigido al pueblo estadounidense, no voy a ir de aqu\u00ed al fin. La mayor\u00eda de ustedes saben del trabajo de su propio periodista Dan Olmsted mostrando la incre\u00edble ausencia de autismo en las comunidades Amish no vacunadas de Pennsylvania y Ohio. M\u00e1s impresionante es la Cl\u00ednica M\u00e9dica Homefirst con sede en Chicago, dirigido por un grupo de m\u00e9dicos incluyendo el director m\u00e9dico Mayer Eisenstein, MD, JD, MPH. Sus hijos no tienen alergias ni autismo conocidos, muchos eran partos en el hogar, y la mayor\u00eda no hab\u00edan recibido ninguna vacuna. En 1985, traduje al franc\u00e9s el libro del pediatra estadounidense Robert Mendelsohn \"C\u00f3mo criar a un ni\u00f1o sano a pesar de su m\u00e9dico\". Ahora concreto estos resultados en la maravillosa salud de los ni\u00f1os no vacunados, cuyos m\u00e9dicos son los estudiantes del Dr. Mendelsohn! Me gustan estas sincronicidades en mi vida. Australia En 1942 Leslie Owen Bailey, fundador de la Sociedad de Salud Natural de Australia, acept\u00f3 la tutela de 85 ni\u00f1os cuyas madres eran incapaces de cuidar de ellos. Entre estos 85 ni\u00f1os, no se dieron vacunas, no se usaron o tomaron medicamentos nunca, ni se realizaron operaciones. La \u00fanica enfermedad que ocurri\u00f3 fue cuando 34 de los ni\u00f1os desarrollaron varicela. Ellos fueron inmediatamente puestos en cama y se les dio s\u00f3lo agua pura o jugo de fruta fresca. Todos ellos se recuperaron r\u00e1pidamente y sin secuelas. Las investigaciones revelaron que estos ni\u00f1os, mientras estaban en la escuela hab\u00edan estado intercambiando sus almuerzos saludables por alimentos convencionales no saludables, por lo que este brote no fue del todo sorprendente. Muchos de estos ni\u00f1os heredaron la mala salud debido a una historia de enfermedad y desnutrici\u00f3n en sus madres. A pesar de esto, y el hecho de que nunca fueron amamantados ni pod\u00edan disfrutar de la uni\u00f3n normal de la madre y el hijo, fueron capaces de crecer como ni\u00f1os robustos, y autosuficientes. Nueva Zelanda Dos estudios realizados en Nueva Zelanda en 1992 y 1995 muestran que los ni\u00f1os no vacunados tienen claramente menos alergias, menos otitis (dolor de o\u00eddo), menos amigdalitis, que la nariz que moquea menos, y menos epilepsia y menos TDAH (4) Jap\u00f3n Un per\u00edodo interesante en Jap\u00f3n fue 1975-1980, cuando se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de comenzar las primeras vacunas a los dos a\u00f1os de edad en lugar de a los dos meses. La raz\u00f3n es que m\u00e1s y m\u00e1s informaci\u00f3n descubri\u00f3 la vinculaci\u00f3n de las vacunas y la muerte s\u00fabita del lactante (SIDS). Un estudio publicado en la revista Pediatrics muestra que de 1970 a enero de 1975, hubo 57 casos de reacciones graves a las vacunas, incluyendo 37 muertes. De febrero 1975 a agosto 1981 hubo ocho casos de reacciones graves a las vacunas, incluyendo tres muertes. Por desgracia para los ni\u00f1os y sus padres, el plan de vacunaci\u00f3n japonesa se ha \"normalizado\" de nuevo. El estudio muestra tambi\u00e9n que el sistema inmunol\u00f3gico es m\u00e1s fuerte a los dos a\u00f1os que a los dos meses. \u00bfQu\u00e9 tan bien han estado estos ni\u00f1os que no hab\u00edan sido vacunados en absoluto? Encontramos la misma observaci\u00f3n en un estudio en el Diario de Alergia e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, de 11.531 ni\u00f1os estudiados a los siete a\u00f1os, aqu\u00ed est\u00e1n los resultados: vacunados a los dos meses, el 13,8% son asm\u00e1ticos, vacunados entre dos y cuatro meses, el 10,3%, vacunados despu\u00e9s de cuatro meses, el 5,9%. Una vez m\u00e1s, \u00bfc\u00f3mo de bien habr\u00edan estado estos ni\u00f1os de no haber sido vacunados en absoluto? La lecci\u00f3n aprendida de la Vacunaci\u00f3n Como pediatra preocupada, compasiva y considerada, s\u00f3lo puedo llegar a una conclusi\u00f3n. Los ni\u00f1os no vacunados tienen, con mucho, la mejor oportunidad de disfrutar de una maravillosa salud. Cualquier vacuna trabaja para paralizar las posibilidades de este fin. Referencias: 1) [www.birthworks.org/primalhealth](http://www.birthworks.org/primalhealth) 2) Allergic diseases and anthroposophic lifestyle - Persifal study. Allergy 2006, 61 (4) : 414-421. 3) [www.vacunacionlibre.org](http://www.vacunacionlibre.org/) 4) [http://www.ias.org.nz](http://www.ias.org.nz/) Lea el art\u00edculo original de [VaccinationCouncil.org](http://www.vaccinationcouncil.org/2010/06/25/the-marvellous-health-of-unvaccinated-children/) [Fuente: Argentina Sin Vacunas](https://argentinasinvacunas.wordpress.com/2014/10/28/la-maravillosa-salud-de-los-ninos-no-vacunados/) Otros posts sobre vacunas en este blog [El dogma de las vacunas (10) Autismo, mercurio y verdades escondidas... y una pel\u00edcula que no puedes dejar de ver](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2018/08/17/el-dogma-de-las-vacunas-10-autismo-mercurio-y-verdades-escondidas-y-una-pelicula-que-no-puedes-dejar-de-ver/) [Abriendo la mente (2) MMS, Clorito de Sodio, enfermedades \"incurables\" que se curan y... paraca\u00eddas abiertos](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/09/24/abriendo-la-mente-2-mms-clorito-de-sodio-enfermedades-incurables-que-se-curan-y-paracaidas-abiertos/) [Abriendo la mente (2) MMS, Clorito de Sodio, enfermedades \"incurables\" que se curan y... paraca\u00eddas abiertos](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/09/24/abriendo-la-mente-2-mms-clorito-de-sodio-enfermedades-incurables-que-se-curan-y-paracaidas-abiertos/) [\u00b7 El dogma de las vacunas (9) Millones de italianos se manifiestan contra la vacunaci\u00f3n obligatoria que se nos viene encima a todos si nos dormimos en los laureles...](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/07/12/el-dogma-de-las-vacunas-9-millones-de-italianos-se-manifiestan-contra-la-vacunacion-obligatoria-que-se-nos-viene-encima-a-todos-si-nos-dormimos-en-los-laureles/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (8) Ent\u00e9rate de sus riesgos... \u00a1Ed\u00facate a ti mism@!](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/03/04/el-dogma-de-las-vacunas-8-enterate-de-sus-riesgos-educate-a-ti-mism/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (7) El Parlamento Europeo censura el visionado de VAXXED (documental sobre ocultaci\u00f3n de efectos nocivos de las vacunas)](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/26/el-dogma-de-las-vacunas-7-el-parlamento-europeo-censura-el-visionado-de-vaxxed-documental-sobre-ocultacion-de-efectos-nocivos-de-las-vacunas/) \u00b7 [La religi\u00f3n de las vacunas (6) Una vacuna contra el alma humana](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/20/la-religion-de-las-vacunas-6-una-vacuna-contra-el-alma-humana/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (5) \"Autismo, hiperactividad, esquizofrenia, epilepsia... \u00a1se pueden curar!\"](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/19/el-dogma-de-las-vacunas-5-autismo-hiperactividad-esquizofrenia-epilepsia-se-pueden-curar/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (4 ) Vacunas: Una Era de Idiotez](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/19/el-dogma-de-las-vacunas-4-vacunas-una-era-de-idiotez/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (3) La maravillosa salud de los ni\u00f1os no vacunados](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/18/el-dogma-de-las-vacunas-3-la-maravillosa-salud-de-los-ninos-no-vacunados/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (2) El adoctrinamiento de los m\u00e9dicos](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/04/la-religion-de-las-vacunas-2-el-adoctrinamiento-de-los-medicos/) \u00b7 [El dogma de las vacunas (1) Una red de mentiras bien empaquetada repetida durante generaciones...](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/02/el-dogma-de-las-vacunas-1-una-red-de-mentiras-bien-empaquetada-repetida-durante-generaciones/) \u00b7 [[VACUNADOS. Del encubrimiento a la cat\u00e1strofe] se proyectar\u00e1 en el Parlamento Europeo](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/02/02/el-dogma-de-las-vacunas-1-una-red-de-mentiras-bien-empaquetada-repetida-durante-generaciones/) \u00b7 [Vacunas y autismo [VAXXED]: Los padres ten\u00edan raz\u00f3n y laprofesi\u00f3n m\u00e9dica estaba equivocada (Dr. Andrew Wakefild)](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2017/01/22/vacunas-y-autismo-los-padres-tenian-razon-y-la-profesion-medica-estaba-equivocada-dr-andrew-wakefild/)** ** En este post se puede ver completo el documental VAXXED. De la ocultaci\u00f3n a la cat\u00e1strofe (Imprescindible ver) \u00b7 [El Avance de la NADA (54) VAXXED [Vacunados]: La pel\u00edcula que alguien est\u00e1 impidiendo que veamos, pero que todos deber\u00edamos ver...](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2016/04/16/el-avance-de-la-nada-54-vaxxed-vacunados-la-pelicula-que-alguien-esta-impidiendo-que-veamos-pero-que-todos-deberiamos-ver/) \u00b7 [Creando la Nueva Realidad (48) Rompiendo paradigmas: el autismo es evitable, tratable y curable... \u00a1S\u00ed se puede!](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2016/04/10/creando-la-nueva-realidad-48-el-autismo-es-evitable-tratable-y-curable-si-se-puede/) \u00b7 [El Avance de la NADA (47) Al Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona no le interesa la reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre vacunas... \u00bfDe qu\u00e9 tiene miedo?](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2016/01/25/el-avance-de-la-nada-47-al-colegio-de-medicos-de-barcelona-no-le-interesa-la-reflexion-critica-sobre-vacunas-solo-el-pensamiento-unico/) \u00b7 [El Avance de la NADA (46) Vacunaci\u00f3n consciente (2): Intereses, desinformaci\u00f3n y chantaje emocional \u00bfQui\u00e9n miente y qui\u00e9n dice la verdad?](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2015/11/22/el-avance-de-la-nada-46-vacunacion-consciente-2-intereses-desinformacion-y-chantaje-emocional-quien-miente-y-quien-dice-la-verdad/) \u00b7 [Uniendo los Opuestos (38) Vacunaci\u00f3n consciente (1): defendiendo a nuestra infancia](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2015/11/18/uniendo-los-opuestos-38-vacunacion-consciente-1-defendiendo-a-nuestra-infancia/) ** ** En este post se puede leer la carta que la pediatra Isabel Bellostas ha dirigido a todas las Universidades cat\u00f3licas de Espa\u00f1a en la que cuenta sus hallazgos sobre los efectos indeseables de la vacuna de la varicela \u00b7 [Uniendo los Opuestos (35) Cien millones de moscas no pueden estar equivocadas... \u00bfO s\u00ed?](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2015/07/11/uniendo-los-opuestos-35-cien-millones-de-moscas-no-pueden-estar-equivocadas-o-si/) \u00b7 [Vacunaci\u00f3n de la gripe A... \u00a1volvemos a andadas!](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2010/10/27/vacunacion-de-la-gripe-a%E2%80%A6-%C2%A1volvemos-a-las-andadas/) \u00b7 [Vacunas \u00bfS\u00ed? \u00bfNo? - Contra inercia, consciencia](https://loquepodemoshacer.wordpress.com/2010/09/15/vacunas-%C2%BFsi-%C2%BFno-%E2%80%93-contra-inercia-consciencia/) \u00b7 "}