{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.smschile.cl/RMCH/1-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "7 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 7-16 C\u00e1ncer pulmonar: caracterizaci\u00f3n, estadificaci\u00f3n y supervivencia en una cohorte de una d\u00e9cada en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile ROBERTO GONZ\u00c1LEZ L.1,2,3, SEBASTI\u00c1N BARRA M.a, ALEJANDRA RIQUELME U.3, RODRIGO REYES M.1,2, hospital Background: Lung cancer is the world's leading cause of cancer Aim: To describe the clinical, staging and survival characteristics of lung cancer in a public Chilean regional hospital. Material and Methods: Analysis of a 2010 to December 2019 and reviewing their medical records. Cases were re-staged by the TNM-8 system and variables were compared between periods 2010-2014 and 2015-2019. Results: We retrieved 551 lung cancer cases, 333 (60 %) men, with a mean age of 65 years. Distant metastases were found in 72% of cases (excluding lymphatic metastases). Of the non-small cell lung cancers (NSCLC), 50 (10%) cases were in stage I, 18 (4%) in stage II, 81 (16%) in stage III and 347 (70%) in stage IV. Global five-year survival was 18%, 20% for 8% for non-excised NSCLC, Resective surgery was per- formed in 81 periods, the frequency of Conclusions: The diagnosis of lung cancer was frequently made in advanced stages. There was a significant increase in early diagnosis and frequency of surgeries with curative intent in \"Dr. Guillermo Grant Benavente\". Concepci\u00f3n, Chile. 2Departamento de Cirug\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de Concepci\u00f3n. Concepci\u00f3n, Chile. 3Servicio de Cirug\u00eda, Hospital Cl\u00ednico Regional de Concepci\u00f3n: \"Dr. Guillermo Grant Benavente\". Concepci\u00f3n, Chile. 4Unidad de Anatom\u00eda Hospital Cl\u00ednico Regional de Concepci\u00f3n: \"Dr. Guillermo Grant Benavente\". Concepci\u00f3n, Chile. aEstudiante Medicina, Facultad de Medicina, Universidad de Concepci\u00f3n. Concepci\u00f3n, Chile. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Recibido el 19 de abril de 2021, aceptado el 27 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Roberto Gonz\u00e1lez Lagos Departamento de Cirug\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de Concepci\u00f3n, Janequeo esquina Chacabuco S/N, Concepci\u00f3n, Chile. rgonzalezlagos@udec.cl9350 El c\u00e1ncer pulmonar o broncog\u00e9nico co- rresponde a la principal causa de muerte por neoplasia maligna a nivel mundial provocando aproximadamente 1,8 millones de defunciones cada a\u00f1o1,2. En Chile, se certifican m\u00e1s de 3.500 fallecidos anualmente por c\u00e1ncer pulmonar, siendo la tercera causa de muerte por c\u00e1ncer en hombres (luego del c\u00e1ncer g\u00e1strico y de pr\u00f3stata) y la segunda en mujeres despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama3,4. Estudios internacionales evidencian una dis- minuci\u00f3n de la incidencia y mortalidad del c\u00e1ncer pulmonar en pa\u00edses desarrollados5, sin embargo, en nuestro pa\u00eds la incidencia contin\u00faa en aumento debido principalmente al incremento sostenido del consumo de tabaco en mujeres y personas j\u00f3venes6,7. 8 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N El c\u00e1ncer pulmonar es una enfermedad he- terog\u00e9nea con numerosas variables cl\u00ednicas que determinan el pron\u00f3stico y supervivencia8. La mayor\u00eda presenta manifestaciones cl\u00ednicas en estadios avanzados de la enfermedad, por lo que su tratamiento es principalmente paliativo y solo entre 10-25% tiene la oportunidad de una inter- venci\u00f3n quir\u00fargica con intenci\u00f3n curativa9,10. Pese a su importancia, en nuestro medio con- tamos con escasas publicaciones que describan la supervivencia y resultados del tratamiento del c\u00e1ncer pulmonar en el sistema p\u00fablico de salud. Adem\u00e1s, dada su reciente incorporaci\u00f3n al sistema de Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud11 y la promulgaci\u00f3n del Plan Nacional de C\u00e1ncer12, es que consideramos relevante describir nuestra realidad en el contexto de la implementaci\u00f3n de estos programas nacionales. Nuestros objetivos son describir las caracte- r\u00edsticas cl\u00ednicas, estadificaci\u00f3n y supervivencia del c\u00e1ncer pulmonar en un hospital regional del sistema p\u00fablico de salud de Chile. Material y M\u00e9todo Estudio descriptivo de adultos con c\u00e1ncer pulmonar confirmado histol\u00f3gicamente entre enero-2010 y diciembre-2019 en el Hospital Cl\u00ed- nico Regional \"Dr. Guillermo Grant Benavente\" de Concepci\u00f3n, Chile. La informaci\u00f3n se obtuvo a partir de bases de datos prospectivas del equipo de Cirug\u00eda Car- diotor\u00e1cica, registros de anatom\u00eda patol\u00f3gica, protocolos quir\u00fargicos y fichas cl\u00ednicas. El estudio histol\u00f3gico se reclasific\u00f3 de acuerdo con la \u00faltima versi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud13 y se re estadificaron todos los casos seg\u00fan la octava versi\u00f3n del sistema TNM para c\u00e1ncer pulmo- nar14-17. Adem\u00e1s, se pesquisaron mutaciones del gen EGFR (Epidermal Growth Factor Receptor) y reordenamiento del gen ALK ( Anaplastic Lympho- ma Kinase) en histolog\u00eda adenocarcinoma, desde que fue posible realizarlos en nuestros pacientes, a partir del primer semestre del a\u00f1o 2016. Se ordenaron los datos mediante planilla de Microsoft Excel\u00ae y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis estad\u00edstico con el programa SPSS25\u00ae. Se describieron las carac- ter\u00edsticas cl\u00ednicas de la serie y la morbimortalidad de pacientes con c\u00e1ncer resecado con criterio oncol\u00f3gico. Adem\u00e1s, se compararon variables entre el primer quinquenio (2010-2014) y segundo quinquenio (2015-2019) utilizando la funci\u00f3n chi cuadrado para las variables cualitativas y prueba de Mann-Whitney para las variables cuantitativas. Para el an\u00e1lisis de supervivencia se revisaron certificados de defunci\u00f3n del Registro Civil e Identificaci\u00f3n de Chile, siguiendo a la cohorte prospectivamente hasta diciembre de 2020, a fin de obtener un seguimiento m\u00ednimo de al menos 12 meses. Se determin\u00f3 la supervivencia estimada a cinco a\u00f1os (60 meses), seg\u00fan estadios y tratamien- to realizado, mediante la funci\u00f3n de Kaplan-Meier con prueba de log-rank. Se consider\u00f3 significativo un valor p < 0,05. Para calcular la supervivencia del Estadio I se fusionaron los estadios IA y IB debido al escaso n\u00famero de casos del Estadio IB. De igual forma se fusionaron los estadios IIA y IIB por el mismo mo- tivo. Para calcular el impacto de la identificaci\u00f3n de mutaciones conductoras del c\u00e1ncer pulmonar se seleccion\u00f3 un subgrupo espec\u00edfico de pacientes que recibieron terapia target (o molecularmente dirigida) y se compar\u00f3 la supervivencia estimada con grupos de similares caracter\u00edsticas cl\u00ednicas pero que recibieron quimioterapia convencional o cuidados paliativos exclusivos. Nuestro estudio respet\u00f3 las normas \u00e9ticas concordantes con la Declaraci\u00f3n de Helsinki. El estudio y an\u00e1lisis del c\u00e1ncer pulmonar y otras neoplasias tor\u00e1cicas fue aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico Cient\u00edfico del Servicio de Salud Concepci\u00f3n. Resultados Durante el per\u00edodo se registraron 551 casos histol\u00f3gicamente confirmados de c\u00e1ncer pul- monar. La mayor\u00eda correspondieron a hombres (60,4%) y la edad promedio de la serie fue de 64,5 a\u00f1os. El tipo histol\u00f3gico m\u00e1s frecuente fue el adenocarcinoma en 290 (52,6%) casos, existiendo mutaciones en el gen EGFR y reordenamiento del gen ALK en 20,7% y 5,6% de los casos respectiva- mente, cuando el estudio fue realizado (Tabla 1). La mayor\u00eda se localizaron en el pulm\u00f3n dere- cho y en 393 (71,3%) casos existieron met\u00e1stasis al momento del diagn\u00f3stico (excluidas las met\u00e1s- tasis linf\u00e1ticas), siendo las met\u00e1stasis pulmonares ipsilaterales las m\u00e1s frecuentes a nivel intrator\u00e1cico y las met\u00e1stasis \u00f3seas las m\u00e1s habituales de locali- zaci\u00f3n extrator\u00e1cica (Tabla 2).C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Rev Med Chile 2022; 150: 7-169 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 1. N\u00famero de casos, sexo, edad, tipo histol\u00f3gico, procedimiento diagn\u00f3stico definitivo y mutaciones conductoras en c\u00e1ncer pulmonar Per\u00edodo 2010-2019 N\u00famero de casos 551 (100%) Sexo Hombre 333 (60,4%) Mujer 218 (39,6%) Edad (promedio en a\u00f1os) 64,5 \u00b1 12,7 Tipo histol\u00f3gico Adenocarcinoma 290 (52,6%) Carcinoma escamoso 127 (23,1%) C\u00e9lulas peque\u00f1as 46 (8,4%) Carcinoide 26 (4,7%) Carcinoma no especificado 24 (4,4%) Carcinoma de c\u00e9lulas grandes 19 (3,5%) Carcinoma adenoescamoso 10 (1,8%) Sarcoma pulmonar 5 (0,9%) Linfoma pulmonar 4 (0,7%) Procedimiento diagn\u00f3stico Fibrobroncoscop\u00eda 288 (52,3%) Cirug\u00eda tor\u00e1cica 223 (40,5%) Radiolog\u00eda intervencional 27 (4,9%) Cirug\u00eda extrator\u00e1cica 9 (1,6%) Otro 4 (0,7%) Mutaciones conductoras* EGFR 24 / 116 (20,7%) ALK 5 / 90 (5,6%) *Mutaciones conductoras exclusivas ALK: Anaplastic Lymphoma Kinase. (Disponibles para nuestros pacientes desde el primer semestre del a\u00f1o 2016).Tabla 2. Distribuci\u00f3n anat\u00f3mica del tumor principal, linfangitis carcinomatosa y met\u00e1stasis al momento del diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer pulmonar Distribuci\u00f3n anat\u00f3mica del tumor principal Pulm\u00f3n derecho 333 (60,4%) L\u00f3bulo superior 171 (31,0%) L\u00f3bulo medio 36 (6,5%) L\u00f3bulo Inferior 126 (22,9%) Pulm\u00f3n izquierdo 164 (29,8%) L\u00f3bulo superior 110 (20,0%) L\u00f3bulo inferior 54 (9,8%) Bilateral 54 (9,8%) Presencia de linfangitis carcinomatosa* 159 (28,9%) Met\u00e1stasis al momento (29,8%) Peric\u00e1rdicas 17 (3,1%) Extrator\u00e1cicas \u00d3seas 146 (26,5%) Sistema nervioso central 78 (14,2%) Hep\u00e1ticas 64 (11,6%) Gl\u00e1ndulas suprarrenales 42 (7,6%) Otro 27 (4,9%) *Linfangitis carcinomatosa en imagenolog\u00eda sugerente histol\u00f3gica. **No incluye a las met\u00e1stasis linf\u00e1ticas. ***Se consider\u00f3 c\u00e1ncer primario bilateral cuando las lesiones contralaterales fueron similares imagenol\u00f3gica y/o anatomopatol\u00f3gicamente. Se consider\u00f3 met\u00e1stasis en pulm\u00f3n contralateral cuando una lesi\u00f3n principal categ\u00f3rica se asoci\u00f3 a n\u00f3dulos bilaterales de menor tama\u00f1o. El 91,3% (503 casos) present\u00f3 s\u00edntomas y/o signos al momento del diagn\u00f3stico y de estos, 93,8% (472 casos) se estadificaron como un c\u00e1ncer en estadio avanzado. Adem\u00e1s, existieron otras neoplasias malignas primarias en 61 (11,2%) casos, siendo el c\u00e1ncer de mama y de pr\u00f3stata los m\u00e1s frecuentes (Tabla 3). Se realiz\u00f3 cirug\u00eda tor\u00e1cica resectiva o diagn\u00f3s- tica (asociada o no a cirug\u00eda paliativa: pleurode- sis, ventana pleuro-peric\u00e1rdica u otras) en 223 (40,5%) casos, existiendo diferencias estad\u00edstica- mente significativas al comparar entre el primer y segundo quinquenio. Se observ\u00f3 un aumento de la proporci\u00f3n de cirug\u00edas en el segundo per\u00edodo a expensas de las cirug\u00edas resectivas, las cuales se incrementaron desde 7,2% a 19,7% con p < 0,001. Dicho aumento tambi\u00e9n se observ\u00f3 en el n\u00famero de cirug\u00edas anat\u00f3micas realizadas y particularmen- te de las lobectom\u00edas (Tabla 4). La estadificaci\u00f3n de los c\u00e1nceres de pulm\u00f3n de c\u00e9lulas no peque\u00f1as (CPCNP) y la comparaci\u00f3n de cada estadio entre los dos per\u00edodos se detallan en la Tabla 5. La mayor\u00eda de los casos se diagnos- ticaron en estadios avanzados, destacando que 70,0% de los CPCNP correspondieron al Estadio IV al momento del diagn\u00f3stico. Sin embargo, se observ\u00f3 un aumento significativo del diagn\u00f3stico de CPCNP en estadios precoces en el segundo quinquenio y particularmente del Estadio IA, el que aument\u00f3 desde 4,7% a 10,8% con p < 0,001. C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Rev Med Chile 2022; 150: 7-1610 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 3. S\u00edntomas y/o signos al momento del diagn\u00f3stico y otras neoplasias malignas primarias en pacientes con c\u00e1ncer pulmonar S\u00edntomas y/o signos al momento del diagn\u00f3stico503 (91,3%)* Tos 384 (69,7%) Disnea 348 paraneopl\u00e1sicos 45 (8,2%) Fractura en hueso patol\u00f3gico 31 (5,6%) S\u00edndrome de vena cava superior 19 (3,5%) Disfagia 17 (3,1%) Asintom\u00e1tico 48 (8,7%) Otras neoplasias malignas primarias** 61 (11,2%) Mama 16 (2,9%) Pr\u00f3stata 9 (1,6%) Colon y recto 8 (1,5%) Renal 7 (1,3%) Cuello uterino 6 (1,1%) Tiroides 3 (0,5%) Test\u00edculo 3 (0,5%) Orofaringe 2 (0,4%) H\u00edgado y v\u00eda biliar 2 (0,4%) Hematol\u00f3gico 2 (0,4%) Cerebro 1 (0,2%) Vejiga 1 (0,2%) Endometrio 1 (0,2%) *El 93,8% de los casos sintom\u00e1ticos se estadific\u00f3 como c\u00e1ncer avanzado al momento del diagn\u00f3stico. **El 14,8% de las otras neoplasias malignas primarias se consideraron sincr\u00f3nicas por concurrir dentro de seis meses del diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer pulmonar. Tabla 4. Comparaci\u00f3n del n\u00famero y tipo de cirug\u00eda en c\u00e1ncer pulmonar seg\u00fan per\u00edodos Total 551 (100%)Per\u00edodo 2010-2014 221 (40,1%)Per\u00edodo 2015-2019 330 (4,5%) 48 (14,6%) 5 (0,9%) 1 (0,5%) 4 (0,3%) 0 (0%) 2 (0,6%) 0,907 No anat\u00f3micas 16 (2,9%) 5 (2,2%) 11 (3,3%) 0,225 *Estad\u00edsticamente significativo. **Asociada o no a cirug\u00eda pleuro-peric\u00e1rdica u otras).Se realizaron 81 cirug\u00edas resectivas cumpliendo los criterios oncol\u00f3gicos en CPCNP. Se obtuvo un promedio de 13,2 linfonodos resecados en la linfadenectom\u00eda mediast\u00ednica y una morbilidad postoperatoria de 8,6%, sin diferencias entre per\u00edodos. No existi\u00f3 mortalidad a 30 d\u00edas en las cirug\u00edas resectivas (Tabla 6). Adem\u00e1s, existi\u00f3 un aumento del promedio anual de cirug\u00edas resectivas desde 2 cirug\u00edas/a\u00f1o en el primer per\u00edodo hasta 17 cirug\u00edas/a\u00f1o en los \u00faltimos tres a\u00f1os del segundo per\u00edodo. La supervivencia global estimada a cinco a\u00f1os para el c\u00e1ncer pulmonar fue de 17,7% y del CPCNP fue de 20,1%. Respecto al c\u00e1ncer pulmo- nar de c\u00e9lulas peque\u00f1as, la totalidad de los casos correspondieron al Estadio IV y su mediana de supervivencia estimada fue de 5,8 meses. La supervivencia estimada del CPCNP, en cambio, vari\u00f3 seg\u00fan tratamiento y estadificaci\u00f3n, destacando el subgrupo del Estadio IA con 92,9% de supervivencia estimada a cinco a\u00f1os (Tabla 7, Figuras 1 y 2). Finalmente, se encontraron diferencias signi- ficativas al analizar la supervivencia estimada del subgrupo del c\u00e1ncer pulmonar del tipo histol\u00f3gico adenocarcinoma en Estadio IV y de performance status 0-2 al momento del diagn\u00f3stico (n = 58 pacientes), observ\u00e1ndose una mediana de super- vivencia estimada mayor en quienes presentaron mutaciones conductoras y recibieron terapia target (24,6 meses), en comparaci\u00f3n con quienes reci- bieron quimioterapia convencional (10,2 meses) y cuidados paliativos exclusivos (2,9 meses), con p < 0,001 (Figura 3).C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Rev Med Chile 2022; 150: 7-1611 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 5. Estadificaci\u00f3n del c\u00e1ncer pulmonar de c\u00e9lulas no peque\u00f1as seg\u00fan per\u00edodos Estadificaci\u00f3n CPCNP Total 496 (100%)Per\u00edodo 2010-2014 191 (38,9%)Per\u00edodo 2015-2019 precoces 68 (13,7%) 17 (8,9%) 51 (16,7%) < 0,001* Estadio I 50 (10,1%) 11 (5,8%) 39 (12,8%) < 0,001* I A 42 (8,5%) 9 (4,7%) 33 (10,8%) < 0,001* I B 8 (1,6%) 2 (1,1%) 6 (2,0%) 0,654 Estadio II 18 (3,6%) 6 (3,1%) 12 (3,9%) 0,804 II A 10 (2,0%) 3 (1,6%) 7 (2,3%) 0,798 II B 8 (1,6%) 3 (1,6%) 5 (1,7%) 0,777 Estadios tard\u00edos 428 (86,3%) 174 (91,1%) 254 (83,3%) 0,013* Estadio III 81 (16,3%) 31 (16,2%) 50 (16,4%) 0,897 III A 33 (6,7%) 11 (5,8%) 22 (7,3%) 0,620 III B 27 (5,4%) 13 (6,8%) 14 (4,6%) III C 21 (4,2%) 7 IV 347 (70,0%) 143 (74,9%) 204 (66,9%) IV A 165 (33,3%) 68 (35,6%) 97 (31,8%) B 182 (36,7%) 75 (39,3%) 107 (35,1%) 0,424 CPCNP: C\u00e1ncer pulmonar de c\u00e9lulas no peque\u00f1as (Excluidos los tipos histol\u00f3gicos de c\u00e9lulas peque\u00f1as, sarcoma y linfoma pulmonares). *Estad\u00edsticamente significativo. Tabla 6. Linfadenectom\u00eda mediast\u00ednica, morbilidad y mortalidad a 30 d\u00edas en c\u00e1ncer pulmonar resecado, seg\u00fan per\u00edodos Total Per\u00edodo 2010-2014 Per\u00edodo 2015-2019 p Cirug\u00edas con criterio oncol\u00f3gico resectivo Linfonodos resecados (promedio) \u00b1 6,5 11,0 \u00b1 3,0 13,6 \u00b1 5,9 0,458 Mediana 12 11 12 Morbilidad postoperatoria 7 (8,6%) 2 (12,5%) 5 (7,7%) 0,907 d\u00edas 0 (0%) 0 (0%) 0 (0%) - *Estad\u00edsticamente significativo. Discusi\u00f3n Nuestro estudio describi\u00f3 las principales carac- ter\u00edsticas cl\u00ednicas, estadificaci\u00f3n y supervivencia de la serie de pacientes con c\u00e1ncer pulmonar confirmado histol\u00f3gicamente en uno de los cen- tros docente asistenciales m\u00e1s grandes y mejor equipados para el tratamiento de hospitalizados del sistema p\u00fablico de Chile18,19. Se observ\u00f3 que el c\u00e1ncer pulmonar fue m\u00e1s frecuente en hombres en la s\u00e9ptima d\u00e9cada de la vida y que la presencia de s\u00edntomas y/o signos ocurri\u00f3 en estadios avanzados de la enfermedad en m\u00e1s de 90% de los casos. Por otro lado, existi\u00f3 un aumento significativo del diagn\u00f3stico precoz del CPCNP en el segundo per\u00edodo de estudio, as\u00ed como un incremento de la proporci\u00f3n de cirug\u00edas con criterio oncol\u00f3gico y mayor supervivencia estimada en quienes recibie- ron tratamiento molecularmente dirigido. La epidemiolog\u00eda de las enfermedades on- col\u00f3gicas ha presentado importantes cambios en los \u00faltimos a\u00f1os tanto en Chile como en el mundo20,21. Actualmente el c\u00e1ncer es la principal causa de muerte en pa\u00edses desarrollados, a nivel mundial ocurren aproximadamente diez millones de defunciones al a\u00f1o producidas por c\u00e1ncer y se C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Rev Med Chile 2022; 150: 7-1612 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N prev\u00e9 que persistan en constante aumento1,2. En nuestro pa\u00eds, el c\u00e1ncer corresponde a la segunda causa de muerte luego de las atribuidas a enferme- dades del sistema cardiovascular, sin embargo, se proyecta que antes del a\u00f1o 2050 las enfermedades oncol\u00f3gicas se conviertan en la principal causa de mortalidad12, fundamentalmente debido al enve- jecimiento poblacional, al aumento del consumo de tabaco y la baja proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que cumple con las recomendaciones de h\u00e1bitos de vida saludable3. Respecto al c\u00e1ncer pulmonar, durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os se ha reportado un cambio en el patr\u00f3n histol\u00f3gico predominante, superando el adenocarcinoma en frecuencia a las estirpes escamosas, principalmente debido a los cambios fisicoqu\u00edmicos en la composici\u00f3n de los cigarrillos y al aumento de los adenocarcinomas en poblaci\u00f3n Tabla 7. Supervivencia estimada a cinco a\u00f1os y media de seguimiento a cinco a\u00f1os en meses del c\u00e1ncer pulmonar y del CPCNP mediante la funci\u00f3n de Kaplan-Meier, seg\u00fan estadios Supervivencia estimada a cinco a\u00f1osMedia de seguimiento a cinco a\u00f1os en meses (IC95) C\u00e1ncer pulmonar global 17,7% 17,7 (15,8 - (35,4 - 51,0) III B 12,5% 22,0 (13,8 - 30,1) III C 8,1% 13,7 (7,1 - 20,3) IV A 4,6% 10,7 (8,4 - 13,0) IV B 1,8% 6,8 (5,2 - 8,5) CPCNP: C\u00e1ncer pulmonar de c\u00e9lulas no peque\u00f1as. IC95: Intervalo de confianza del 95%. La supervivencia estimada a cinco a\u00f1os para los estadios precoces (Estadios I y II) en su conjunto fue del 82,3%.C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Figura 1. A: Supervivencia global estimada a cinco a\u00f1os en CPCNP mediante la funci\u00f3n de Kaplan-Meier. B: Supervivencia estimada a cinco a\u00f1os en CPCNP resecados versus no resecados mediante la funci\u00f3n de Kaplan-Meier. (CPCNP: C\u00e1ncer pulmonar de c\u00e9lulas no peque\u00f1as). Rev Med Chile 2022; 150: 7-1613 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Figura 2. Supervivencia estimada a cinco a\u00f1os en c\u00e1ncer pulmonar de c\u00e9lulas no peque\u00f1as, seg\u00fan estadios, mediante la funci\u00f3n de Kaplan-Meier. (CPCNP: C\u00e1ncer pul- monar de c\u00e9lulas no peque\u00f1as; se ha fusionado el Estadio IA y IB, as\u00ed como Estadio IIA y IIB en una mis- ma curva de supervivencia, dado el n\u00famero de casos).C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Figura 3. Supervivencia estimada a tres a\u00f1os mediante la funci\u00f3n de Kaplan-Meier, en pacientes con adenocarcinomas, Estadio IV, per- formance status 0-2 al momento del diagn\u00f3stico y con seguimiento en el Hospital Cl\u00ednico Regional \"Dr. Guillermo Grant Benavente\" de Concepci\u00f3n durante el per\u00edodo 2016-2019. (*inhibidores del do- minio tirosina kinasa del receptor EGFR). nunca fumadora, especialmente en pa\u00edses desarro- llados22-25. En nuestra serie el adenocarcinoma fue el tipo histol\u00f3gico m\u00e1s frecuente con 52,6% de los casos, seguido del carcinoma escamoso, lo que es similar a otro estudio nacional26. En nuestra serie se observ\u00f3 un alto porcentaje de s\u00edntomas y/o signos y de presencia de met\u00e1stasis al momento del diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, aproxi- madamente uno de cada cinco pacientes debut\u00f3 como una urgencia oncol\u00f3gica (met\u00e1stasis en el sistema nervioso central sintom\u00e1ticas y s\u00edndrome de vena cava superior, entre otros), lo que es una proporci\u00f3n mayor a lo publicado por otros auto- res27-29, pero esperable en nuestro contexto debido a aproximadamente 70% de los casos se estadific\u00f3 inicialmente como Estadio IV. Sin embargo, se observ\u00f3 un aumento en el diagn\u00f3stico en estadio temprano del CPCNP en el segundo quinquenio, con diferencias significativas en el Estadio I y el subgrupo IA. Esto podr\u00eda deber- se a varios factores, entre ellos: una mayor riguro- sidad en el seguimiento de n\u00f3dulos pulmonares, Rev Med Chile 2022; 150: 7-1614 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N del control imagenol\u00f3gico de otras patolog\u00edas oncol\u00f3gicas que predisponen a un nuevo c\u00e1ncer y a la consolidaci\u00f3n del equipo multidisciplinario que conforma el comit\u00e9 de oncolog\u00eda tor\u00e1cica de nuestro centro. Todo ello ha tributado en que, en los \u00faltimos a\u00f1os, aproximadamente 20% del total de los adul- tos con c\u00e1ncer pulmonar tengan la oportunidad de recibir una cirug\u00eda con criterio oncol\u00f3gico y que, en nuestro centro, se realice una cirug\u00eda resectiva en CPCNP cada tres semanas aproximadamente. Dos t\u00f3picos relevantes que se han desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os respecto al c\u00e1ncer pulmonar son la implementaci\u00f3n de m\u00e9todos de screening y la detecci\u00f3n de mutaciones conductoras del c\u00e1ncer pulmonar. Respecto al tamizaje, si bien est\u00e1 extensamente documentada la superioridad de la tomograf\u00eda computada sobre la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la detecci\u00f3n de lesiones pulmonares precl\u00ednicas, el rol de la tomograf\u00eda computada de baja dosis como m\u00e9todo de screening en poblaci\u00f3n de riesgo es controversial30-33. Pese a que grandes estudios aleatorizados obtuvieron una disminuci\u00f3n de la mortalidad por c\u00e1ncer pulmonar en 20%34 y 25%35 en grupos seleccionados de pacientes de alto riesgo, a\u00f1osos y grandes fumadores, se ha puesto en duda la costo-efectividad de estos programas toda vez que existe una alta tasa de falsos positivos, riesgos asociados a la radiaci\u00f3n y aumento de los costos en atenci\u00f3n sanitaria36,37. En nuestro pa\u00eds, un estudio prospectivo de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer pulmonar utilizando tomograf\u00eda computada de dosis convencional, en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica tab\u00e1quica, encontr\u00f3 que m\u00e1s de 90% de los n\u00f3dulos pulmonares correspondieron a lesio- nes no neopl\u00e1sicas durante el seguimiento a 24 meses38. Adem\u00e1s, una proporci\u00f3n no menor de los casos probables de CPCNP detectados pre- cozmente correspondieron a adultos mayores con contraindicaci\u00f3n quir\u00fargica debido a baja reserva funcional pulmonar38. Por estas y otras razones, estudios t\u00e9cnicos del Ministerio de Salud de Chile no recomiendan actualmente la utilizaci\u00f3n de este m\u00e9todo de screening para el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en el sistema p\u00fablico11,39. El descubrimiento de mutaciones conductoras en c\u00e1ncer pulmonar ha permitido el desarrollo de terapia molecularmente dirigida a tales tar- gets, obteniendo en general resultados al menos equiparables en supervivencia, menor perfil de efectos adversos y una mejor calidad de vida versus la quimioterapia convencional40. Las mutaciones conductoras son m\u00e1s frecuentes en adenocar- cinomas y en nuestro centro se encontr\u00f3 una positividad, cuando se realiz\u00f3 el estudio, a EGFR de 20,7%, siendo muy similar a 21,7% reportado por otro estudio nacional reciente41. En nuestra serie se observ\u00f3 una mayor super- vivencia estimada en el grupo que recibi\u00f3 terapia target con inhibidores del dominio tirosina kinasa del receptor EGFR de primera generaci\u00f3n (erloti- nib o gefitinib), comparado con la quimioterapia convencional y los cuidados paliativos exclusivos en un subgrupo similar de pacientes. Esto, junto al aumento del diagn\u00f3stico en estadios precoces y el aumento del tratamiento quir\u00fargico resectivo son las principales caracter\u00edsticas del segundo quinquenio de estudio en nuestro centro. Una de las limitaciones de este estudio es que no incluye necesariamente al universo de los pacientes con c\u00e1ncer pulmonar, debido a que existen algunos casos de alta sospecha cl\u00ednica e imagenol\u00f3gica de c\u00e1ncer pulmonar, pero que de- bido a un mal pron\u00f3stico y/o performance status se decide su ingreso a cuidados paliativos sin una confirmaci\u00f3n anatomopatol\u00f3gica. Adem\u00e1s, hemos analizado la supervivencia estimada de un subgru- po espec\u00edfico de pacientes que recibieron terapia target versus quimioterapia o cuidados paliativos exclusivamente en el Estadio IV, a fin de obtener una muestra suficiente para el an\u00e1lisis. Destaca- mos que las medianas de supervivencia estimada fueron similares a lo descrito internacionalmente para este subgrupo de pacientes41-43. Es importante se\u00f1alar que el uso de estos tratamientos beneficia igualmente a pacientes con c\u00e1ncer pulmonar avanzado no metast\u00e1sico42. La principal fortaleza fue la inclusi\u00f3n de todos los casos confirmados histol\u00f3gicamente en nuestro centro y no exclusivamente a la serie quir\u00fargica, obteniendo resultados representativos que permi- ten disminuir sesgos en la interpretaci\u00f3n tanto de la estadificaci\u00f3n como de an\u00e1lisis de supervivencia del CPCNP. M\u00e1s a\u00fan, los casos son revisados sis- tem\u00e1ticamente en el comit\u00e9 de oncolog\u00eda tor\u00e1cica de nuestro centro, independiente de su estadio, lo que otorga una mayor probidad a los resultados obtenidos y entrega un tratamiento multidiscipli- nario integral a estos pacientes. Creemos que es indispensable y mandatorio C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Rev Med Chile 2022; 150: 7-1615 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al que los equipos quir\u00fargicos o multidisciplinarios que se dedican al tratamiento de esta patolog\u00eda registren, eval\u00faen y publiquen sus resultados, as\u00ed como la creaci\u00f3n de bases de datos multic\u00e9ntricas en el sistema p\u00fablico que nos permitan mejorar el enfrentamiento al c\u00e1ncer pulmonar. En conclusi\u00f3n, presentamos las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y resultados del tratamiento del c\u00e1ncer pulmonar durante una d\u00e9cada en un centro del sis - tema p\u00fablico de salud de Chile. En nuestro medio, el c\u00e1ncer pulmonar se present\u00f3 principalmente en hombres en la s\u00e9ptima d\u00e9cada de la vida, el tipo histol\u00f3gico m\u00e1s frecuente fue el adenocarcinoma y los s\u00edntomas y/o signos se presentaron en esta- dios avanzados de la enfermedad. Se observ\u00f3 un aumento significativo del diagn\u00f3stico en Estadio I y de cirug\u00edas con criterio oncol\u00f3gico, existiendo diferencias significativas en la supervivencia seg\u00fan estadificaci\u00f3n y tratamiento realizado en CPCNP. Agradecimientos: Agradecemos a todos los integrantes de los equipos multidisciplinarios de la Secci\u00f3n de Enfermedades Respiratorias del Adulto, de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, de Imagenolog\u00eda, de Oncolog\u00eda y de Cuidados Paliativos y Alivio del Dolor, quienes participan activamente de la atenci\u00f3n y toma de decisiones del Comit\u00e9 On- col\u00f3gico-Tor\u00e1cico del Hospital Cl\u00ednico Regional \"Dr. Guillermo Grant Benavente\" de Concepci\u00f3n, Chile. Referencias 1. Sung H, Ferlay J, Siegel RL, Laversanne M, Soerjomata- ram I, GLO- of Leiva-Orde\u00f1ez AM, Troncoso-Pantoja C, Ulloa N, et al. C\u00e1ncer en Chile y en el mundo: una mirada actual y su futuro escenario epidemiol\u00f3gico. Rev Med Chile 2020; 148: 1489-95. 4. Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud. Defunciones por causa de muerte 2016-2021. Disponi- ble en: www.deis.minsal.cl 5. Howlader MJ, Meza R, Kong CY, Cronin KA, et al. The effect of advances in lung-cancer Renner S, Jimenez de la Jara J. Lung cancer in Chile. J Thorac Oncol. 2019; 14: 1504-9. 7. Torres-Avil\u00e9s, Moraga T, N\u00fa\u00f1ez L, Icaza G. Lung mortality in Chile 8. Duma Santana-Davila JR. Non-small cell lung 9. AL, Bessich J, Weiss KD, et al. Progress in the 767-78. 11. de Salud de Chile. Gu\u00edas de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas GRADE 2018. C\u00e1ncer de pulm\u00f3n en persona de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Disponible en: www.diprece.minsal.cl 12. Ministerio de Salud de Chile. Plan Nacional de C\u00e1ncer 2018-2028. Disponible en: https://www.gob.cl/planna- cionaldecancer/ 13. Travis AG, Yatabe Y, Austin JH, Beasley MB, et al. The 2015 World Health Organization classification of lung tumors: impact of genetic, Rami-Porta R, As- amura H, Eberhardt WE, et al. The Rami-Porta V, Crowley J, Ball D, Kim J, Lyons G, et al. The IASLC lung cancer project: propo- for revision of the the forthcoming eight edition of the VW, Vansteenkiste JF, et al. The International Associa- tion of Lung Cancer. Lung cancer project: proposals for the forthcoming 8th edition J, Kondo H, Kim YT, Turrisi A, et al. cancer ject: proposals for revision of in the Rev Med Chile 2022; 150: 7-1616 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N forthcoming eight edition hospitals in Latin America 2019. Disponible en: www.hospirank.com 19. Ministerio de Salud de Chile. Noticias regionales: Hos- pital Guillermo Grant destac\u00f3 en medici\u00f3n latinoame- ricana sobre recintos mejor equipados. Disponible en: https://www.minsal.cl/hospital-guillermo-grant-desta- co-en-medicion-latinoamericana-sobre-recintos-me- jor-equipados/ 20. Torre LA, Siegel Global cancer incidence 25: 21. of lung cancer. Ann Glob Health. 2019; 85: 8. 23. Corrales L, Rosell R, Cardona AF, Mart\u00edn C, Zatara- in-Barr\u00f3n ZY, Arrieta O. Lung cancer in never smokers: role of a different smokers. Adv Exp Med Gazdar Lung cancer in never smokers disease. Nat Rev Cancer 2007; 7: 778-90. 26. Morales A, Calvo C, Gonz\u00e1lez S, D\u00edas O, Sald\u00edas F. Fac- tores pron\u00f3sticos y sobrevida a mediano plazo de una cohorte de pacientes con c\u00e1ncer pulmonar atendidos en la red de salud de la Universidad Cat\u00f3lica. Per\u00edodo 2007-2011. Rev Chil Enf Respir. 2014; 30: 212-8. 27. Samson PP, Robinson CG, Bradley J, Deva- rakonda S, Du L, et al. Non-small-cell lung metastases in a cohort of patients with carcinoma of the breast, colon, kidney, lung and melanoma. Cancer 2002; 94: 2698-705. 29. Lepper PM, Ott SR, Hoppe H, Schumann C, Stammber- ger U, Bugalho A, et al. Superior vena in thoracic Respir Care Med Clin North Am. 2017; 769-85. 31. Flores RM, Yankelevitz SW, N Engl J Med. 2020; 382: 2164-6. 33. Gierada Yankelevitz DF. Low-dose CT screening for lung Radiol Imaging Cancer 2020; 2: e190058. 34. The National Lung Screening Trial Research Team. Aberle DR, Adams AM, Berg CD, Black WC, Clapp 35. Yousaf-Khan U, van der Aslst C, Jong PA, Huevel- mans M, Scholten E, Lammers JW, et al. Final screening round of the NELSON lung cancer screening trial: Oudkerk M, MA, Walter JE, Field JK. Lung cancer LDCT screening and mortality reduction - Sald\u00edas F, D\u00edaz JC, Rain C, Illanes P, D\u00edaz R, D\u00edaz O. Detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer pulmonar con tomograf\u00eda computarizada de t\u00f3rax en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica tab\u00e1quica. Rev Med Chile 2016; 144: 202-10. 39. Ministerio de Salud de Chile. C\u00e1ncer de pulm\u00f3n en persona de 15 a\u00f1os y m\u00e1s: Recomendaciones de diag- B, chez C, Ib\u00e1\u00f1ez review. JAMA 2019; 322: 764-74.C\u00e1ncer pulmonar en un hospital del sistema p\u00fablico de salud de Chile - R. Gonz\u00e1lez et al Rev Med Chile 2022; 150: 7-1617 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 17-22 Caracterizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos en consultorio en Quinta Normal, 2018-2019 JOS\u00c9 A1 Epidemiological features of patients ascribed to a primary care cardiovascular health program in Santiago, Chile Background: Hypertension diabetes are highly complications associated with and dia- betes mellitus (DM) in patients ascribed to a cardiovascular health program at a public primary health care center in Santiago. Material and Methods: Review of medical records of 583 patients aged 37 to 95 years (56% women). Gender, age, smoking habits, blood nutritional status the last control carried out, and associated cardiovascular complications were recorded. Results: Thirty four percent (201 participants) and 36% (210 participants) had a decompensated DM and AH, respectively. Dyslipidemia was the main associated cardiovascular risk factor. The prevalence of obesity was 43% (249 participants). de Salud Familiar Gar\u00edn, Quinta Normal. Santiago, Chile. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 15 de abril de 2021, aceptado el 16 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Ram\u00f3n Marcano Av. Escuela Agr\u00edcola 1710, Dpto A901, Macul, Santiago, Chile. ramonmarcano1991@gmail.com9346 Las enfermedades cr\u00f3nicas se definen como enfermedades de larga duraci\u00f3n y, por lo general, son de progresi\u00f3n lenta, constitu- yendo en el mundo las principales causas de mor- talidad e invalidez, incluido Chile1,2 (y Celed\u00f3n F, Ch\u00e1vez D, Delgado B. Riesgo cardiovascular y determinantes sociales estructurales de salud, en hombres de 45 a 64 a\u00f1os, sin control e inscritos en CESFAM Angachilla, durante el a\u00f1o 2015. Univer- sidad Austral de Chile, Facultad de Medicina. Tesis de Grado en Licenciatura en Enfermer\u00eda 2016). Como se describe en la literatura, tanto la hipertensi\u00f3n arterial (HTA) como la diabetes mellitus (DM) son consideradas factores de riesgo cardiovascular, aumentando la morbilidad y mor-talidad por infarto al miocardio y contribuyendo al desarrollo de enfermedades cardiovasculares, cerebrovasculares y renales3,4. La importancia del estudio de las enfermedades cardiovasculares radica en que, seg\u00fan datos entre- gados por la Encuesta Nacional de Salud (ENS) 2016-2017, en Chile, la tasa de prevalencia de HTA es de 27,6% y la de DM es de 12,3%. Cabe, desta- car, adem\u00e1s que el riesgo cardiovascular elevado representa 25,5%, siendo los adultos mayores la poblaci\u00f3n principalmente afectada5. En la actualidad, las estrategias de salud p\u00fabli- ca se enfocan en el control de factores de riesgo modificables, especialmente de tipo conductual y en el control de enfermedades que inciden en un 18 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N mayor riesgo cardiovascular1,6. Ahora bien, dichas estrategias de prevenci\u00f3n, para que sean efectivas, requieren que los pa\u00edses conozcan la prevalencia de sus factores de riesgo, y su relaci\u00f3n con la inci- dencia de eventos cardiovasculares2. La evidencia bibliogr\u00e1fica demuestra que el impacto de los factores de riesgo var\u00eda entre las diferentes poblaciones de un mismo pa\u00eds7,8. Por este motivo, es necesario profundizar los conoci- mientos sobre las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n adscrita al programa de salud cardiovascular, y buscar una aproximaci\u00f3n a la problem\u00e1tica de salud p\u00fablica, que sirva de herramienta para rea- lizar un abordaje precoz y asertivo en la atenci\u00f3n que se brinda en el nivel primario de salud. De igual modo, generar estad\u00edsticas que permitan la posterior comparaci\u00f3n a lo largo del tiempo y as\u00ed establecer la efectividad que han tenido las pol\u00edticas de salud implementadas. Por lo tanto, el objetivo del presente estudio es describir el perfil demogr\u00e1fico, cl\u00ednico, factores de riesgo y complicaciones asociadas a HTA y DM en un grupo de pacientes pertenecientes al programa de salud cardiovascular en el Centro de Salud Familiar (CESFAM) Gar\u00edn ubicado en Quinta Normal. Materiales y M\u00e9todos Se realiz\u00f3 un estudio de tipo descriptivo y retrospectivo, de dise\u00f1o no experimental, en el que se efectu\u00f3 la revisi\u00f3n de fichas cl\u00ednicas electr\u00f3- nicas de los pacientes pertenecientes al programa de salud cardiovascular del CESFAM Gar\u00edn de Quinta Normal. La poblaci\u00f3n total perteneciente al programa de salud cardiovascular lo conformaban 1.527 pacientes, durante el periodo estudiado, de di- ciembre de 2018 a diciembre de 2019. Se incluy\u00f3 en el estudio a pacientes con diagn\u00f3stico confir- mado de DM e HTA y con al menos una historia de 3 a\u00f1os de evoluci\u00f3n dentro del programa. Se seleccionaron por medio de muestreo aleatorio simple 764 fichas cl\u00ednicas, que representan 50% de la poblaci\u00f3n total. De esta muestra, se excluyeron 181 pacientes, por no contar con al menos un control cardiovascular en los \u00faltimos 12 meses y no poseer diagn\u00f3stico de DM o HTA de al menos 3 a\u00f1os de evoluci\u00f3n. Siendo utilizado un total de 583 fichas de pacientes, como poblaci\u00f3n de estudio. Los datos de las variables que se analizaron fueron g\u00e9nero, grupo etario, tabaquismo, valor de presi\u00f3n arterial, resultados de ex\u00e1menes de laboratorio (hemoglobina glicada, colesterol LDL, triglic\u00e9ridos), estado nutricional seg\u00fan el \u00edndice de masa corporal y categorizados seg\u00fan criterios MINSAL9 en bajo peso, normal, sobrepeso, obe- sidad en el \u00faltimo control realizado, as\u00ed como las complicaciones cardiovasculares asociadas. El grado de compensaci\u00f3n fue establecido a trav\u00e9s de las recomendaciones del Ministerio de Salud de Chile, mediante gu\u00edas cl\u00ednicas, de acuerdo a nivel de riesgo cardiovascular9-11. Con respecto a la compensaci\u00f3n de hiper- tensi\u00f3n arterial y diabetes mellitus se determin\u00f3 para menores de 65 a\u00f1os una presi\u00f3n arterial (PA) < 130/80 mmHg y hemoglobina glicosilada (HbA1c) < 7%, respectivamente, mientras que para mayores de 65 a\u00f1os una presi\u00f3n arterial < 140/90 mmHg y hemoglobina glicosilada < 8%. La dislipidemia se defini\u00f3 como la presencia de colesterol LDL mayor a 70 mg/dl, triglic\u00e9ridos mayor a 150 mg/dl o el antecedente de tratamiento con estatinas, mientras que el tabaquismo se inclu- y\u00f3 seg\u00fan constara en ficha cl\u00ednica o antecedente en el \u00faltimo a\u00f1o. Por otro lado, el \u00edndice de masa corporal (IMC) se clasific\u00f3 en menores de 65 a\u00f1os como bajo peso: < 18,5; normal: 18,5-24,9; sobrepeso: 25-29,9; obesidad: mayor o igual a 30, mientras que los mayores de 65 a\u00f1os se clasificaron en: bajo peso < 23; normal: 23-27,9; sobrepeso: 28-31,9 y obesidad: mayor o igual a 32. Las complicaciones asociadas previas se in- cluyeron seg\u00fan registro en ficha cl\u00ednica del an- tecedente de infarto agudo al miocardio (IAM), accidente vascular encef\u00e1lico (AVE), enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC), retinopat\u00eda diab\u00e9tica, pie diab\u00e9tico y amputaci\u00f3n. Los datos recolectados de las fichas cl\u00ednicas se procesaron en tablas, conform\u00e1ndose una base de datos en el programa estad\u00edstico Microsoft Excel, en el cual se proces\u00f3 la informaci\u00f3n con c\u00e1lculos estad\u00edsticos descriptivos (frecuencias, porcentajes y promedios), los que se representaron en gr\u00e1ficas y tablas. Por \u00faltimo, se elabor\u00f3 un an\u00e1lisis de varianza (ANOVA) al establecer comparaciones de los fac- tores de riesgo presentes entre la poblaci\u00f3n com- pensada y descompensada de ambas patolog\u00edas. Todos los an\u00e1lisis se efectuaron con un nivel de Caracterizaci\u00f3n de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos - R. Marcano C. et al Rev Med Chile 2022; 150: 17-2219 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N significancia estad\u00edstica p valores inferiores a 0,05. Todo se realiz\u00f3 a partir del procesador estad\u00edstico Statgraphics Plus 5.1. Consideraciones \u00e9ticas Siguiendo las directrices establecidas en la Declaraci\u00f3n de Helsinki, este estudio fue revisado y aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico Cient\u00edfico del Servicio de Salud Metropolitano Occidente. Toda la informaci\u00f3n, datos cl\u00ednicos y de laboratorio que se recolectaron fueron subsecuentemente anonimizados. Resultados La poblaci\u00f3n estudiada se caracteriza en la Figura 1 seg\u00fan grupo etario y g\u00e9nero. El rango de edad de los pacientes fue de 37 a 95 a\u00f1os, con un promedio de 70 a\u00f1os, con diferencias significati- vas (p < 0,05). Se observ\u00f3 mayor proporci\u00f3n de pacientes del sexo femenino, 56% (328), mientras que el sexo masculino 44% (255). En cuanto al grupo etario, como se muestra en la figura se destacan los adultos mayores que representan 73,2% (427) de la muestra, y de estos 37% (216) con edades comprendidas entre los 65-74 a\u00f1os. Con respecto a los pacientes con DM, se encon- tr\u00f3 que 64,49% (376) estaba compensado y 34,4% (201) estaba descompensado. Cabe mencionar que 1,03% de los pacientes con DM, a pesar de tener controles cardiovasculares al d\u00eda, no contaba con valores de HbA1c vigentes. De los pacientes con HTA, 63,97% (373) se encontraba compensado y 36% (210) descompensado. En la Tabla 1 se aprecia la distribuci\u00f3n de pacientes seg\u00fan los criterios de compensaci\u00f3n y Figura 1. Categorizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan grupo etario y g\u00e9nero. Tabla 1. Clasificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan criterios de compensaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con los factores de riesgo Obesidad Tabaquismo Dislipidemia n (p) n (p) n (p) HTACompensada 153 0,512 790,361 311 0,02 Descompensada Descompensada 103 50 176Caracterizaci\u00f3n de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos - R. Marcano C. et al Rev Med Chile 2022; 150: 17-2220 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N su relaci\u00f3n con los factores de riesgo estudiados, destac\u00e1ndose la prevalencia de dislipidemia en la poblaci\u00f3n HTA y DM siendo relevante con valores p de 0,02 y 0,04, respectivamente. Por otro lado, la obesidad y el tabaquismo presentes no tuvieron diferencias significativas (p > 0,05) entre la poblaci\u00f3n compensada y descompensada de ambas patolog\u00edas. En la Figura 2, se observa una alta prevalencia de malnutrici\u00f3n por exceso en 417 pacientes, representando 71,53% de la poblaci\u00f3n estudiada, en la cual 42,71% (249) era obeso y 28,81% (168) ten\u00eda sobrepeso. De los 583 pacientes se encontraron complica-ciones asociadas en un total de 64,3% (375). Como se muestra en la Figura 3, se destaca la enfermedad renal cr\u00f3nica con 20,6% (120), retinopat\u00eda diab\u00e9- tica 12,9% (75), pie diab\u00e9tico 11,5% (67), infarto agudo al miocardio 10,6% (62), accidente vascular encef\u00e1lico 6,5% (38), y amputaci\u00f3n 2,2% (13). Discusi\u00f3n Las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de nuestra poblaci\u00f3n reportaron el predominio del sexo femenino, y como grupo etario m\u00e1s numeroso, los adultos mayores. De igual manera, a nivel Figura 3. Prevalencia de complicaciones cardiovas- culares. Figura 2. Clasificaci\u00f3n nutricional de la poblaci\u00f3n seg\u00fan el \u00edndice de masa corporal.Caracterizaci\u00f3n de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos - R. Marcano C. et al Rev Med Chile 2022; 150: 17-2221 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N local, un estudio semejante en la comuna de San Ram\u00f3n reporta que 57,1% eran mujeres y 29,8% ten\u00eda entre 60 y 70 a\u00f1os1, al igual que otras series a nivel nacional4,12,13,14, cuyas poblaciones comparten caracter\u00edsticas similares a las nuestras. En concre - to, podemos mencionar que el sexo femenino es relevante como poblaci\u00f3n de riesgo, y que la pre- valencia de HTA y DM aumenta con la edad15,16. En los estudios de pacientes diab\u00e9ticos e hi- pertensos16-18, se observa que existe una marcada heterogeneidad entre los pa\u00edses y tambi\u00e9n entre regiones de un mismo pa\u00eds, respecto al nivel de compensaci\u00f3n, aludiendo a que esto puede deber- se a las diferencias de desarrollo o acceso al sistema de salud de cada \u00e1rea estudiada. Obtuvimos 34,4% y 36% de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos des- compensados, respectivamente, lo cual contrasta con lo hallado por distintos autores en otras co- munas de la Regi\u00f3n Metropolitana, como en la comuna de Macul, donde obtuvieron 43,5% de pacientes descompensados diab\u00e9ticos16. Por otro lado, en la comuna de Puente Alto, reportaron 62,4% y 46,6%, de descompensados hipertensos y diab\u00e9ticos, respectivamente19. Otros autores18 indican que la prevalencia de HTA es mayor en \u00c1frica (56,6%), Malasia (46,5%) y Am\u00e9rica del Sur (46,5%). Dentro de este \u00faltimo se demostr\u00f3 que la prevalencia de HTA fue mayor en pacientes con diabetes (63%), y que el porcen- taje con adecuado control solo fue de 23,3%. Los factores de riesgo asociados que m\u00e1s fre- cuentemente se observaron fueron la dislipidemia y la obesidad, reafirmando la relaci\u00f3n que tienen estos en un paciente cardiovascular. Result\u00f3 alarmante el n\u00famero de dislipid\u00e9micos y el alto \u00edndice de malnutrici\u00f3n por exceso que presentan estos pacientes, llegando a 51,24% y 46,19% de la poblaci\u00f3n diab\u00e9tica e hipertensa descompensada, respectivamente. Datos similares se han iden- tificado en la literatura, a nivel nacional3,4,16,20 e internacionales17,21. Por otra parte, como se sabe, el consumo de tabaco representa un importante factor riesgo cardiovascular4. No obstante, en este trabajo se encontr\u00f3 una baja prevalencia en los pacientes analizados. Finalmente, las complicaciones asociadas que m\u00e1s frecuentemente se observaron fueron la en- fermedad renal cr\u00f3nica y la retinopat\u00eda diab\u00e9tica, lo cual resalta la importancia que estas tienen en el control de un paciente con alto riesgo cardiovas-cular. En Chile, la alta frecuencia de enfermedad renal cr\u00f3nica y retinopat\u00eda diab\u00e9tica encontrada en los pacientes, se observa tambi\u00e9n en otros estudios15,22. Sin embargo, a nivel internacional la prevalencia no coincide con lo expuesto por otros autores21. Como se describe en la literatura, la dismi- nuci\u00f3n del riesgo cardiovascular est\u00e1 directa- mente relacionado con la reducci\u00f3n de factores asociados a la hipertensi\u00f3n arterial y diabetes mellitus4,23. Por lo anteriormente expuesto, podemos concluir que los pacientes controla- dos en el programa de salud cardiovascular del CESFAM Gar\u00edn se destacan por poseer un alto \u00edndice de obesidad, dislipidemia y enfermedad renal cr\u00f3nica, lo que es similar a lo publicado en otras zonas del pa\u00eds. Por lo tanto, identificar las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y los factores de riesgo cardiovascular predominantes de nuestra poblaci\u00f3n cobra relevancia para el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas y ayudar\u00eda al equipo de salud a cumplir con las metas sanitarias propuestas por las entidades de salud a nivel nacional. Dentro de las limitaciones metodol\u00f3gicas que implican posibles sesgos, se reconocen que la selecci\u00f3n de la ERC como complicaci\u00f3n asociada se bas\u00f3 en el registro de ficha cl\u00ednica, por lo que no se discrimin\u00f3 entre los diferentes estadios de la enfermedad. No se encontraron estudios similares en la comuna de Quinta Normal que sirvieran de antecedente local para el presente estudio. Nues- tros hallazgos sugieren la realizaci\u00f3n de futuros estudios poblacionales que permitan establecer asociaciones y estimaci\u00f3n de riesgo cardiovascular en esta poblaci\u00f3n. Referencias 1. Noriega A, Jim\u00e9nez R, Monterroza D. Apoyo social y control metab\u00f3lico en la diabetes mellitus tipo 2. Rev Cuid. 2017; 8 (2): 1668-76. 2. Kunstmann S, Lira M, Icazan G, Nu\u00f1ez L, De Grazia R. Estratificaci\u00f3n de riesgo cardiovascular en la poblaci\u00f3n chilena. Rev Med Clin Condes 2012; 2 (6): 657-65. 3. Arteaga A, Maiz A, Rigotti A, Cort\u00e9s V. Asociaci\u00f3n entre diabetes mellitus y patolog\u00eda cardiovascular en la poblaci\u00f3n adulta de Chile: estudio de la Encuesta Nacional de Salud 2009-2010. Rev Med Chile 2014; 142 (2): 175-83.Caracterizaci\u00f3n de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos - R. Marcano C. et al Rev Med Chile 2022; 150: 17-2222 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N 4. Petermann F, Dur\u00e1n E, Labra\u00f1a A, Mart\u00ednez M, Leiva A, Garrido A, et al. Factores de riesgo asociados al desa- rrollo de hipertensi\u00f3n arterial en Chile. Rev Med Chile 2017; 145 (8): 996-1004. 5. Margozzini P, Passi A. Encuesta Nacional de Salud, ENS 2016-2017: un aporte a la planificaci\u00f3n sanitaria y pol\u00edticas p\u00fablicas en Chile. ARS MEDICA Revista de Ciencias M\u00e9dicas 2018; 43 (1): 30-4. 6. Atalah S. Epidemiolog\u00eda de la obesidad en Chile. Rev Med Clin Condes 2012; 23 (2): 117-23. 7. Redondo F, Fern\u00e1ndez D, P\u00e9rez J, Zaro M, Garc\u00eda A, Lo- zano L, et al. Prevalencia, detecci\u00f3n, tratamiento y grado de control de los factores de riesgo cardiovascular en la poblaci\u00f3n de Extremadura (Espa\u00f1a). Estudio HERMEX. Atenci\u00f3n primaria 2011; 43 (8): 426-34. 8. Oca A, Naranjo Y, Medina G, Hern\u00e1ndez B, Molina M. Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de la hiperten- si\u00f3n arterial con relaci\u00f3n a variables modificables y no modificables. Rev Soc Peru Med Interna 2012; 25 (2): 70-3. 9. Ministerio de Salud (MINSAL). Orientaci\u00f3n T\u00e9cnica Programa de Salud Cardiovascular [Internet]. Santiago: MINSAL, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica 2020]. Disponible desde: http://familiary- comunitaria.cl/FyC/wp-content/uploads/2018/05/Pro- grama-de-salud-cardiovascular.-MINSAL-Chile-2017. pdf 10. Ministerio de Salud (MINSAL). Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00edni- ca: Tratamiento Farmacol\u00f3gico de la Diabetes Mellitus tipo 2 [Internet]. Santiago: MINSAL, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica 2020]. Disponible desde: https://diprece.minsal.cl/ TES-MELLITUS-TIPO-2-1.pdf 11. Ministerio de Salud (MINSAL). Gu\u00eda cl\u00ednica: Hiper- tensi\u00f3n arterial primaria o esencial en personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s [Internet]. Santiago: MINSAL, Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica 2010. marzo 2020]. Disponible desde: https://www.minsal.cl/portal/url/ item/7220fdc4341c44a9e04001011f0113b9.pdf 12. Gigoux J, Moya P, Silva J. Adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico y relaci\u00f3n con el control metab\u00f3lico en pacientes con DM2. Rev Chil Salud P\u00fablica 2010; 14 (2-3): 238-9. 13. Lange I, Campos S, Urrutia M, Bustamante C, Alca-yaga C, Tellez \u00c1, et al. Efecto de un modelo de apoyo telef\u00f3nico en el auto-manejo y control metab\u00f3lico de la Diabetes tipo 2, en un Centro de Atenci\u00f3n Primaria, Santiago, Chile. Rev Med Chile 2010; 138 (6): 729-37. 14. Leiva A, Mart\u00ednez M, Petermann F, Garrido A, Poblete F, D\u00edaz X, et al. Factores asociados al desarrollo de dia- betes mellitus tipo 2 en Chile. Nutr Hosp 2018; 35 (2): 400-7. 15. Galiano M, Calvo M, Feito M, Aliaga M, Leiva S, Mujica B. Condici\u00f3n de salud de pacientes diab\u00e9ticos y su satis - facci\u00f3n con el tratamiento para la enfermedad. Ciencia y enfermer\u00eda 2013; 19 (2): 57-66. 16. Contreras J, Riquelme C, Salinas M, Contreras J. Ca- racterizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de pacientes controlados en el programa de salud cardiovascular del Hospital de Loncoche, per\u00edodo Julio 2010-Junio 2011. Rev Estud Med Sur 2011; 7 (2): 16-20. 17. Ayala Y, Acosta M, Zapata L. Control metab\u00f3lico de pacientes con diabetes mellitus tipo 2. Rev Soc Peru Med Interna 2013; 26 (2): 68-70. 18. L\u00f3pez-Jaramillo P, S\u00e1nchez R, D\u00edaz M, Cobos L, Bryce A, Parra-Carrillo J, et al. Consenso Latinoamericano de Hipertensi\u00f3n en pacientes con Diabetes tipo 2 y S\u00edndro- me Metab\u00f3lico. An Venez Nutr. Poblete F, Barticevic N, Bast\u00edas G, Quevedo D, Vargas I. Efectividad de un modelo de manejo de pacientes con hipertensi\u00f3n y diabetes tipo II en atenci\u00f3n primaria. Rev Med Chile 2018; 146 (11): 1269-77. 20. Villarroel P, Parra X, Ardiles L. Prevalencia y clasifica- ci\u00f3n de enfermedad renal cr\u00f3nica en pacientes con dia- betes mellitus tipo 2 en el centro comunitario de salud familiar Pantanosa, Frutillar. Rev Med Chile 2012; 140 (3): 287-94. 21. Solis M. Estilos de vida y factores de riesgo asociados a Diabetes Mellitus Tipo 2. Rev Ciencia UNEMI 2012; 5 (7): 8-19. 22. Reyes V, Hidalgo L, Condeza F. An\u00e1lisis descriptivo de pacientes diab\u00e9ticos del Programa Cardiovascular en CESFAM Pinares, Chiguayante, Chile, a\u00f1o 2015. Rev Cient Cienc Med. 2015; 18 (2): 24-7. 23. Celis C, Salas C, \u00c1lvarez C, Aguilar N, Ram\u00edrez R, Leppe J, et al. Un mayor nivel de actividad f\u00edsica se asocia a una menor prevalencia de factores de riesgo cardiovascular en Chile: resultados de la Encuesta Nacional de Salud 2009-2010. Rev Med Chile 2015; 143 (11): 1435-43.Caracterizaci\u00f3n de pacientes diab\u00e9ticos e hipertensos - R. Marcano C. et al Rev Med Chile 2022; 150: 17-2223 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 23-32 Efectividad a mediano plazo de un programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile ANDR\u00c9S GLASINOVIC1, CLAUDIA RODR\u00cdGUEZ1,a, PAMELA SAN MART\u00cdN1,b, DIEGO maintain of To the effectiveness of an intervention based on a multidimensional program in Senior centers in Chile five months after its implementation, in the domains of physical and mental health, functionality and quality of life in aged people. older that included interventions of guided physical exercises, in addition educational and social activities. They were evaluated at baseline and one and five months after the intervention. Results: After the first and fifth months, sig- nificant improvements were observed in the five times sit to stand test (5TSTS) and gait speed Health improvements Yesavage and Barthel index, Unipodal Station EuroQol for aged people month, improved the physical health dimension and literacy by the month of de los Andes. Santiago, Chile. aMatrona. bPhD. cKinesi\u00f3logo. dEnfermera Matrona. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 12 de marzo de 2021, aceptado el 16 de septiembre de 2021. Correspondencia: M. Teresa Valenzuela Av. Mons. \u00c1lvaro del Portillo 12.455, Las Condes, Santiago, Chile. maritevalenzuelab@gmail.com9257 La poblaci\u00f3n chilena envejece aceleradamen- te. Seg\u00fan censo 2017, la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os fue 16,2%, se estima que para el a\u00f1o 2040, superar\u00e1 el 20% (INE)). A nivel mun- dial ocurre lo mismo. El 2019 hab\u00eda m\u00e1s de 703 millones de personas mayores (PM) de 65 a\u00f1os y se espera que el 2050 ser\u00e1n 1,5 billones). Este enve- jecimiento frecuentemente conlleva dependencia funcional3, lo cual tiene consecuencias para la sociedad. La responsabilidad de cuidar a una PM suele recaer en la familia o el estado4. Estos cambios sociodemogr\u00e1ficos generan desaf\u00edos y oportunidades para pol\u00edticas p\u00fablicas, con importantes efectos econ\u00f3micos. Una fami- lia que cuida a PM dependiente asigna parte de su tiempo y presupuesto a cuidarla5. Dadas las 24 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-32proyecciones, es necesario desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas para un envejecimiento m\u00e1s activo y prevenir la dependencia6. Los programas multidimensionales7 por medio de estimulaci\u00f3n f\u00edsica, psicol\u00f3gica e integraci\u00f3n social de las PM en conjunto con autocuidado podr\u00edan ser una pol\u00edtica exitosa y de bajo costo para reducir la dependencia, mejorar el bienestar social8, psicol\u00f3gico9 y capacidad funcional de las PM. En 2013, Chile inici\u00f3 un programa guberna- mental de centros diurnos para PM (CEDIAM) con el objetivo de mantener a PM en su entorno familiar, fortalecer y promover su autonom\u00eda e independencia. Estos centros, con proyecci\u00f3n de 90 sedes al 2020 a nivel nacional10, han jugado un papel importante en la promoci\u00f3n del envejeci- miento activo en Chile aunque no han tenido los resultados deseados. En Chile, no existen estudios publicados sobre resultados de programas de diagn\u00f3stico integral e intervenci\u00f3n multidimensional para prevenir la dependencia funcional de PM. De nuestro conoci- miento, conocemos un estudio que ha examinado intervenciones de ejercicio multimodal, pudiendo mostrar efectos importantes en rendimiento cog- nitivo y f\u00edsico11. El Centro Integral para el Envejecimiento Feliz (CIEF) de Universidad de los Andes-Chile, en el a\u00f1o 2018 desarroll\u00f3 un estudio con PM partici- pantes en el programa CEDIAM de la Municipa- lidad de Puente Alto mediante una metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n guiada por tres componentes estrat\u00e9gicos: Intervenci\u00f3n Multidimensional, Evaluaci\u00f3n Integral y Educaci\u00f3n Interprofesional; el objetivo fue aplicar una intervenci\u00f3n que permi- tiera mejorar o mantener la capacidad funcional, cognitiva y calidad de vida de PM funcionalmente independientes o con dependencia leve12. Este estudio, presenta la evoluci\u00f3n de los resultados de salud al mes y cinco meses post intervenci\u00f3n. Materiales y M\u00e9todo A trav\u00e9s de un dise\u00f1o cuasi-experimental se compar\u00f3 resultados de medidas pre y post inter- venci\u00f3n: antes, a un mes y cinco meses post inter- venci\u00f3n, cada participante fue su propio control. Se utiliz\u00f3 este dise\u00f1o debido a: i) dificultad de tener un grupo control que excluya a PM en los centros diurnos de participar en la intervenci\u00f3n; ii) heterogeneidad de las PM en sus estilos de vida fuera de los centros diurnos y iii) dificultad de mantenerlos continuamente en el programa. La intervenci\u00f3n multidimensional incluy\u00f3 m\u00faltiples actividades educacionales durante cua- tro semanas con una frecuencia de tres sesiones por semana y consisti\u00f3 en ejercicios para fortalecer resistencia, potencia, fuerza muscular, estabilidad postural, mejorar la literacidad en salud, la cog- nici\u00f3n y talleres nutricionales13. La modalidad de la intervenci\u00f3n fue seis estaciones de ejercicios secuenciales. Un ciclo de ejecuci\u00f3n tom\u00f3 aproxi- madamente 20 a 25 minutos; cada sesi\u00f3n consisti\u00f3 en dos ciclos completos, con una duraci\u00f3n total de 60 minutos. El programa consisti\u00f3 en realizar varias actividades simult\u00e1neas complementando las actividades f\u00edsicas12 (Tabla 1). Este programa multidimensional fue piloteado con anterioridad en 20 PM de caracter\u00edsticas si- milares, para establecer la dosificaci\u00f3n y seguridad adecuada antes de la intervenci\u00f3n. En el piloto se observaron cambios favorables en las pruebas cl\u00ednicas de las PM participantes provenientes de programas organizados en la comunidad. Los criterios de inclusi\u00f3n de los participantes fueron: i) Personas de 60 o m\u00e1s a\u00f1os asistentes a CE- DIAM en agosto del 2018. ii) Residentes de Puente Alto, Santiago-Chile. iii) Sin sospecha de deterioro cognitivo, test Me- mory Impairment Screening (MIS) superior a 5 puntos. iv) Asistencia m\u00ednima a 4 de 12 sesiones kinesio- l\u00f3gicas previstas. v) Aceptaron y subscribieron el consentimiento informado. vi) Independiente o dependencia leve, \u00cdndice de Barthel de 60 puntos o m\u00e1s. De las personas que asistieron a los centros diurnos estudiados, 322 cumplieron con los criterios iniciales de inclusi\u00f3n para mediciones basales. De este total, 137 obtuvieron un puntaje de Yesavage y Barthel menor al m\u00ednimo requerido. Otras 34 personas no cumplieron con los criterios declarados; de los 151 restantes s\u00f3lo 102 se inscri- bieron exitosamente en el programa. De ellos s\u00f3lo 72 PM participaron en intervenciones de forma voluntaria, con una asistencia m\u00ednima a 4 sesiones kinesiol\u00f3gicas y todos los criterios de inclusi\u00f3n 25 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 1. Resumen de actividades del programa de intervenci\u00f3n multidimensional Dimensi\u00f3n Nombre de Actividad \u00c1rea de Impacto n de sesionesMin/sesi\u00f3n (minutos)Sesiones/ semana Capacidad f\u00edsica (Kinesiolog\u00eda)Timed up and go Marcha y velocidad 12 60 3 Sit to stand Fuerza muscular piernas 12 60 3 Stepping Balance y propiocepci\u00f3n 12 60 3 Recepci\u00f3n del bal\u00f3n Equilibrio y velocidad reacci\u00f3n12 60 3 L\u00edmites de velocidad Velocidad de marcha 12 60 3 Boxing Tonificaci\u00f3n de m\u00fasculos/ acondicionamiento f\u00edsico12 60 3 Literacidad (Enfermer\u00eda)Taller - trucci\u00f3n de cuaderno \"Mi diario de salud\"Favorecer comprensi\u00f3n a trav\u00e9s de contenidos gr\u00e1ficos de h\u00e1bitos de vida saludable y registro de su estado de salud 3 60 2 Degluci\u00f3n (Fonoaudiolog\u00eda)Ejercicios de degluci\u00f3n Fortalecimiento de la musculatura del cuello y postura para degluci\u00f3n 4 45 2 Alfabetizaci\u00f3n en salud (Nutrici\u00f3n)Taller de alimentaci\u00f3n saludable Conocimientos sobre h\u00e1bitos de consumo ali- mentario y composici\u00f3n de alimentos 4 45 2 Participaci\u00f3n social (Actriz)Actividades de auto con - tacto con emocionalidadParticipaci\u00f3n social grupal 4 180 1 Alfabetizaci\u00f3n en salud (Odontolog\u00eda)Formaci\u00f3n de monitores de salud bucalAlfabetizaci\u00f3n en salud bucal en PM a trav\u00e9s de talleres educativos 4 45 1 descritos. En el quinto mes post intervenci\u00f3n, solo se logr\u00f3 medir a 60 PM. Las 12 PM restantes no asistieron por decisi\u00f3n personal o porque se encontraban enfermas el d\u00eda de la medici\u00f3n. Las mediciones fueron: tests de capacidad f\u00ed- sica, s\u00edntomas de depresi\u00f3n, literacidad, Calidad de Vida relacionada a salud (CV), funcionalidad, antecedentes de salud, y caracter\u00edsticas sociode- mogr\u00e1ficas. La funcionalidad en actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVD) se midi\u00f3 mediante \u00cdndice Barthel14,15. Un puntaje de 100 corresponde a una persona totalmente independiente y un puntaje entre 90 y 60 puntos significa dependencia leve. Para medir la calidad de vida relacionada a salud se utiliz\u00f3 el examen EQ-5D basado en cinco dimensiones: movilidad, cuidado personal, actividad habitual, dolor/malestar y angustia/de- presi\u00f3n. Este instrumento genera combinaciones de respuestas que forman 243 posibles perfiles de estados de salud, asignando a cada perfil un puntaje entre -0,494 y 1, donde 0 es un estado de salud fallecido y 1 es un estado de salud perfec- to16,17. Una puntuaci\u00f3n de 0,457 o superior indica una percepci\u00f3n positiva de calidad de vida16,17. El miedo a caer se midi\u00f3 con el cuestionario Short Falls Efficacy Scale (Short FES-I), instrumento de siete preguntas, cada una con cuatro categor\u00edas de respuesta, totalizando 28 puntos. Una puntuaci\u00f3n de 14 a 28 indica miedo a caer18. Los s\u00edntomas de depresi\u00f3n se midieron con \u00edndice Yesavage abreviado, una puntuaci\u00f3n de dos o m\u00e1s respuestas positivas sugiere s\u00edntomas de depresi\u00f3n)19. La alfabetizaci\u00f3n de salud se mi- di\u00f3 por \u00edndice de SAHLSA-5020; una puntuaci\u00f3n menor o igual 37 indica deterioro. La capacidad f\u00edsica se midi\u00f3 utilizando cuatro pruebas: Time-Up-and-Go test (TUG), Five-Ti-Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3226 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Estaci\u00f3n Unipodal (EUP). Time-Up- and-Go test es un marcador de riesgo de ca\u00edda, evaluando la marcha y velocidad, 10 segundos o m\u00e1s indica alto riesgo de ca\u00eddas21,22. Times-Sit-to- Stand test eval\u00faa fuerza y potencia muscular de los miembros inferiores, 12 segundos o m\u00e1s indica mal rendimiento, tambi\u00e9n es considerado como marcador cl\u00ednico de sarcopenia23. Walking-Speed test eval\u00faa velocidad al caminar; 0,8 metros/se- gundo o inferior indica alteraci\u00f3n de la marcha24. Las variables sociodemogr\u00e1ficas fueron: sexo, edad, estado civil, escolaridad, alfabetizaci\u00f3n y vivir solo. Los antecedentes de salud fueron: tabaquismo, consumo de medicamentos, circun- ferencia de pantorrilla, n\u00famero de enfermedades e \u00edndice de masa corporal (IMC kg/mts2)25. Los datos se capturaron electr\u00f3nicamente en tablets utilizando REDCap25,26. Im\u00e1genes embe- bidas fueron incluidas en los formularios para orientar a PM. La metodolog\u00eda para recolectar respuestas pre y post intervenci\u00f3n fue id\u00e9ntica. Los procedimientos seguidos respetaron los est\u00e1ndares \u00e9ticos de la Declaraci\u00f3n de Helsinki y el protocolo fue aprobado por Comit\u00e9 de \u00c9tica Cient\u00edfica de la Universidad de los Andes - folio CEC201866- 2018. An\u00e1lisis Las variables sociodemogr\u00e1ficas y antecedentes de salud se analizaron descriptivamente para las 322 PM iniciales y los participantes de la interven- ci\u00f3n (60 PM) (Tabla 2). Para cada \u00edndice, los participantes se clasi- ficaron por encima o por debajo del punto de corte de normalidad respectivo. Se utiliz\u00f3 un test de chi-cuadrado para probar si la diferencia en proporciones pre y post intervenci\u00f3n fue estad\u00eds- ticamente diferente (Tabla 3 y Figura 1). Se estim\u00f3 el cambio porcentual entre pre y post intervenci\u00f3n de las categor\u00edas incluidas en \u00edndices de Barthel, EQ-5D, Yesavage y FES-1 (Figura 2). Resultados El 82% de los participantes ten\u00eda 75 a\u00f1os o m\u00e1s, cifra significativamente diferente al porcentaje de los sujetos medidos basalmente (40%); predomi- nando las mujeres (75%); 35% viv\u00edan solo, 12% alcanz\u00f3 ense\u00f1anza b\u00e1sica completa y 95% sab\u00eda leer y escribir. El 55% se encontraba con sobrepeso u obeso y 58% presentaba tres o m\u00e1s enfermedades (Tabla 2). Edad fue la \u00fanica variable que muestra una diferencia significativa entre seleccionados y participantes. Barthel mostr\u00f3 una disminuci\u00f3n post inter- venci\u00f3n sin significancia estad\u00edstica tanto para el primer como para el quinto mes. El empeo- ramiento entre la medici\u00f3n basal y cinco meses despu\u00e9s se debi\u00f3 al deterioro en la incontinencia urinaria y deposiciones (incluso mayor que el cambio que hubo entre la medici\u00f3n basal y el mes post intervenci\u00f3n), dimensiones no intervenidas en este programa. No hubo mejoras ni deterioros significativos en ninguna de las otras categor\u00edas (Figura 2a). En \u00edndices relacionados con calidad de vida, EQ-5D, 10% de los participantes presentaron va- lores mayores a 0,457, disminuyendo a 2% al mes post intervenci\u00f3n, aumentando despu\u00e9s a 12% a los cinco meses post intervenci\u00f3n, cambios no significativos. La reducci\u00f3n entre el periodo basal y cinco meses post intervenci\u00f3n de EQ-5D se explica por disminuciones en movilidad (15%), ansiedad y depresi\u00f3n (10%) y actividades diarias (5%), en cambio mejoraron la sensaci\u00f3n de dolor y malestar (12% de disminuci\u00f3n) y cuidado personal (2%), aunque no contrarrestaron las puntuaciones de otras actividades (Figura 2b). Yesavage en cambio, al igual que la medici\u00f3n despu\u00e9s de un mes, mostr\u00f3 una mejora no signi- ficativa entre la estimaci\u00f3n basal y los cinco meses post intervenci\u00f3n. Las preguntas que componen este \u00edndice mostraron una leve mejor\u00eda, excepto satisfacci\u00f3n (Figura 2c). Respecto a miedo a caer, aument\u00f3 el porcen- taje de PM con valores alterados desde un valor basal de 4%, a 6% y 15% al mes y cinco meses de evaluaci\u00f3n respectivamente. Entre las preguntas incluidas en miedo a caer (FES-1), la mayor\u00eda presentaron alg\u00fan deterioro por debajo de la pun- tuaci\u00f3n m\u00e1xima despu\u00e9s de cinco meses (Figura 2d). El peor deterioro fue el miedo a subir y bajar superficies inclinadas (23% de cambio negativo). SAHLSA mostr\u00f3 una mejora significativa en el 42% de los participantes respecto a su medici\u00f3n basal, tanto para el mes como para cinco meses post intervenci\u00f3n. Yesavage mostr\u00f3 un aumento no significativo en la proporci\u00f3n de participantes con un puntaje menor a 2, disminuyendo parcial- mente en el quinto mes post intervenci\u00f3n. Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3227 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 2. Variables Sociodemogr\u00e1ficas y de Salud Variable Seleccionados Intervenci\u00f3n P-value n = 322 n = 60 Obs. Porc. Obs. Porc. Edad (a\u00f1os) 60 -74 193 60% 11 18% 0,00*** 75 o m\u00e1s 129 40% 49 82% Sexo Femenino 240 75% 45 75% 1,00 Masculino 82 25% 15 25% Vive solo Si 102 32% 21 35% 0,72 No 220 68% 39 65% Nivel Educacional Sin Estudios 3 1% 0 0% 0,18 Preescolar 1 0% 0 0% B\u00e1sica Incompleta 86 27% 16 27% B\u00e1sica Completa 69 21% 7 12% Media Incompleta 67 21% 12 20% Media Completa 54 17% 15 25% T\u00e9cnica Profesional Completa 15 5% 5 8% Educaci\u00f3n Superior 7 2% 2 3% Sin informaci\u00f3n 20 6% 2 5% Capacidad de lectoescritura Si 302 94% 57 95% 0,95 No 20 6% 3 5% Estado Civil Casado(a) 150 47% 28 47% 0,41 Enviudado(a) 78 24% 11 18% Soltero(a) 55 17% 15 25% Separado(a) 24 7% 2 3% Divorciado(a) 11 3% 4 7% Conviviente 4 1% 0 0% IMC Enflaquecido 25 8% 5 8% 0,78 Normal 109 34% 22 37% Sobrepeso 94 29% 19 32% Obeso 90 28% 14 23% Multimorbilidad 3 o m\u00e1s enfermedades 191 59% 35 58% 1 Menos de 3 131 41% 25 42%Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3228 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 3. Diferencia de proporciones y significancia de las variables entre los intervalos de puntaje de las pruebas en la medici\u00f3n entre basal y mes 1, y entre basal y mes 5 Dimensi\u00f3n Variable n de Obs.Basal 1 mes p-value (basal - 1 mes)5 Meses p-value (basal - 5 meses) Funcionalidad Barthel (puntaje) 100 60 44 (73%) 35 (58%) 0,12 33 (55%) 0,06 Menor a 100 16 (27%) 35 (42%) 27 (45%) Calidad de vida relacionada a salud f\u00edsicaEQ-5D (puntaje) Menor a 0,457 606 (10%) 1 (2%) 0,12 7 (12%) 1,00 Mayor o igual a 0,457 54 (90%) 59 (98%) 53 (88%) FES (puntaje) Mayor o igual a 14 52 2 (4%)3 (6%) 1,00 8 (15%) 0,096 Menor a 14 50 (96%) 49 (94%) 44 (85%) Mental Yesavage (puntaje) Menor a 2 60 43 (72%) 50 (83%) 0,19 48 (80%) 0,39 Mayor o igual a 2 17 (28%) 10 (17%) 12 (20%) SAHLSA (puntaje) Menor a 37 31 31 (100%)19 (61%) 0,00*** 18 (58%) 0,00*** Mayor o igual a 37 0 (0%) 12 (39%) 13 (42%) F\u00edsica 5TSTS (segundos) Menor o igual a 12 5414 (26%) 49 (91%) 0,00*** 42 (78%) 0,00*** Mayor a 12 40 (74%) 5 (9%) 12 (22%) TUG (segundos) Menor o igual a 10 56 51 (91%) 55 (98%) 0,21 50 (89%) 1,00 Mayor a 10 5 (9%) 1 (2%) 6 (11%) WST (mt/ segundos) Mayor o igual a 0,8 56 49 (88%)56 (100%) 0,02*56 (100%) 0,02* Menor a 0,8 7 (12%) 0 (0%) 0 (0%) EUP (izquierda) Menor a 5 47 11 (23%) 2 (4%) 0,02* 5 (11%) 0,17 Mayor o igual a 5 36 (77%)45 (96%) 42 (89%) EUP (derecha) Menor a 5 47 7 (15%)6 (13%) 1,00 7 (15%) 1,00 Mayor o igual a 5 40 (85%) 41 (87%) 40 (85%) Notas: Signif.: 0,001 '***' El p-value corresponde al estad\u00edstico chi-quadrado de test de proporciones. Todos los participantes en la intervenci\u00f3n tuvieron al menos 4 sesiones de kinesiolog\u00eda.Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3229 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Figura 1. Cambio porcentual entre basal, 1 mes (T2), y 5 meses (T3) despu\u00e9s de la inter- venci\u00f3n, en las pruebas y escalas evaluadas. Figura 2. Cambio porcentual entre basal y 1 mes (T2), y basal y 5 meses (T3) despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n, en las categor\u00edas de las escalas de (a) Barthel, (b) EQ-5D, (c) Yesavage, (d) FES.Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3230 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Walking-Speed test mejor\u00f3 en forma signi- ficativa en 12%, en la medici\u00f3n basal 88% tuvo valores normales lo que ascendi\u00f3 a 100% de ellos al mes y cinco meses post intervenci\u00f3n. El STSTST present\u00f3 una mejor\u00eda significativa (52% de mejora en el mes cinco sobre el punto de corte de normalidad en comparaci\u00f3n con basal). Time- Up-and-Go y Estaci\u00f3n Unipodal no mostraron cambios estad\u00edsticamente significativos a cinco meses post intervenci\u00f3n. Para examinar si hubo alg\u00fan cambio en EQ-5D antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n, se realiz\u00f3 una regresi\u00f3n lineal del logaritmo con una variable categ\u00f3rica igual a cero para las medidas basales e igual a uno para las medidas al mes post interven- ci\u00f3n. Se control\u00f3 por caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas observadas (edad, sexo, educaci\u00f3n, estado civil y condiciones de vida) y caracter\u00edsticas de salud (comorbilidades, IMC y puntuaci\u00f3n de Barthel basal), no encontr\u00e1ndose cambios significativos. Discusi\u00f3n Chile y el mundo envejecen aceleradamente. Estos cambios tendr\u00e1n consecuencias sociales y econ\u00f3micas para familias, comunidades y gobiernos. Es importante desarrollar interven- ciones que mejoren las condiciones de vida de PM mediante pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas y de costo razonable. Este estudio es el primer intento en Chile en investigar el efecto de un programa multidi- mensional aplicado a PM independientes o con dependencia leve, que podr\u00eda ser efectivo a corto y mediano plazo para mejorar o al menos mantener la capacidad f\u00edsica, mental y calidad de vida en PM. Los programas multidimensionales, como el apli - cado en este estudio, podr\u00edan prolongar la inde- pendencia, aumentar la felicidad y reducir la carga emocional y econ\u00f3mica para familias y sociedad en general4,26, siempre que tengan permanencia en el tiempo, sobretodo las dimensiones que incluyen factores piscosom\u00e1ticos que demoran tiempo en recuperarse. Se demostr\u00f3 que una intervenci\u00f3n multidi- mensional a trav\u00e9s de sesiones multi-componentes planificadas con evaluaci\u00f3n integral, es factible y medible, aunque a los cinco meses post interven- ci\u00f3n no todas las medidas mejoraron significati- vamente, a diferencia de lo observado a un mes post intervenci\u00f3n. Una explicaci\u00f3n posible es la duraci\u00f3n de las intervenciones, un mes, que no lograron consolidar las mejoras iniciales obser- vadas, la reducci\u00f3n de los intervenidos que logr\u00f3 el n\u00famero de sesiones \u00f3ptimas recomendadas y el incremento significativo de la edad de los parti- cipantes en la evaluaci\u00f3n del mes quinto, 82% de los participantes ten\u00eda 75 a\u00f1os o m\u00e1s. En el \u00cdndice de Barthel por categor\u00edas, la me- jor\u00eda provino de subir escaleras y deambular, pero hubo un deterioro por incontinencia urinaria e intestinal que contrarrest\u00f3 la mejor\u00eda. No hay una comprensi\u00f3n clara de por qu\u00e9 se produjo este r\u00e1pido deterioro. Sin embargo, hay que con- siderar que 73% de los participantes registraron el puntaje m\u00e1ximo en Barthel, lo que hizo dif\u00edcil mejorarlo. Esta intervenci\u00f3n y an\u00e1lisis contribuyen al fortalecimiento del programa CEDIAM en Chile; a ocho a\u00f1os de su creaci\u00f3n, \u00e9stos han presentado limitaciones que impiden cumplir plenamente su prop\u00f3sito27; Entre ellos, la discrepancia entre el motivo de ingreso al programa y las intervenciones realizadas; en general PM ingresan por nivel de dependencia funcional, sin embargo, s\u00f3lo un taller tiene como objetivo mantener o mejorar la capa- cidad funcional10. Los CEDIAM debiesen abordar las dimensiones f\u00edsica, mental y social orientadas al bienestar de PM, con enfoque interdisciplinario; mediante intervenciones evaluables. Un factor negativo es el corto tiempo de permanencia de PM en el programa, seis meses a un a\u00f1o; y falta de estandarizaci\u00f3n de las intervenciones, que est\u00e1 sujeta a formaci\u00f3n y experiencia de profesionales de cada centro. Una de las principales limitantes de esta inter- venci\u00f3n fue el sesgo sustancial en el rango de edad entre el grupo de participantes iniciales, de 322 PM medidas basalmente, 40% ten\u00eda 75 a\u00f1os y m\u00e1s, en cambio post intervenci\u00f3n 82% se concentr\u00f3 en esa edad. Este sesgo se debi\u00f3 porque no todos los participantes seleccionados pudieron asistir a todas las sesiones por diferentes motivos perso- nales. Investigaciones futuras debiesen intentar controlar este sesgo e incluir una muestra m\u00e1s equilibrada de participantes de diferentes rangos etarios. Ser\u00e1 recomendable en el futuro generar estrategias comunicacionales para incentivar una mayor adherencia, y tomar en cuenta conductas de PM que los llevan a no cumplir en participaci\u00f3n y adherencia de los programas.Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3231 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Un modelo de intervenci\u00f3n multidimensional debe mantenerse en el tiempo con al menos dos actividades semanales y con participaci\u00f3n activa de la comunidad, de modo que cuando ellas abandonan los CEDIAM tengan la oportunidad de continuar con actividades en sus barrios o en clubes del adulto mayor. Conclusi\u00f3n Un programa multidimensional de un mes de duraci\u00f3n en centros diurnos para PM en Chile mostr\u00f3 mejoras significativas en funcionalidad, tal como en velocidad de marcha, 5TSTS y litera- cidad a 5 meses post intervenci\u00f3n. Sin embargo, no hubo cambios significativos en otras variables estudiadas. Se requieren estudios que favorezcan la adherencia de PM a las intervenciones multi- dimensionales. Referencias 1. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas - INE Chile. Proyec- ciones de poblaci\u00f3n. Demograf\u00edas vitales [Internet]. Disponible en: https://www.ine.cl/estadisticas/sociales/ demografia-y-vitales/proyecciones-de-poblacion 2. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Oficina Regio - nal de la, OMS. Evaluaci\u00f3n funcional del Adulto Mayor. Parte I: M\u00f3dulos de valoraci\u00f3n cl\u00ednica [Internet]. [cita- do 23 de abril de 2019]. Disponible en: http://www.sld. cu/galerias/pdf/sitios/gericuba/modulo3.pdf 3. Villalobos Dintrans P. Panorama de la dependencia en Chile: avances y desaf\u00edos. Rev Med Chile 2019; 147 (1): 83-90. 4. Medell\u00edn N. Simulador de costos de sistemas de aten- ci\u00f3n a la dependencia: una aplicaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe [Internet]. Banco Interamericano de Desarrollo 2020. Disponible en: https://publications. iadb.org/publications/spanish/document/Simula- dor-de-costos-de-sistemas-de-atencion-a-la-dependen- cia-Una-aplicacion-para-America-Latina-y-el-Caribe. pdf 5. Albarr\u00e1n Lozano I, Alonso Gonz\u00e1lez P. La poblaci\u00f3n dependiente en espa\u00f1a: estimaci\u00f3n del n\u00famero y coste global asociado a su cuidado. Estud Econ [Internet]. diciembre de 2009 [citado 15 de 2021]; 36 (2). Disponible en: http://www.scielo.cl/scielo.php?script=s- ci_arttext&pid=S0718-52862009000200001&lng=en&n- rm=iso&tlng=en6. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Grupo Org\u00e1nico de Enfermedades No Transmisibles y Salud Mental, Departamento de Prevenci\u00f3n de las Enfermedades No Transmisibles y Promoci\u00f3n de la Salud Envejecimiento y Ciclo Vital. Envejecimiento activo: un marco pol\u00edtico. Rev Esp Geriatr\u00eda Gerontol 2002; 37 (S2): 74-105. 7. Botero de Mej\u00eda BE, Pico Merch\u00e1n M. Eugenia. Calidad de vida relacionada con la salud (CVRS) en adultos mayores de 60 a\u00f1os: Una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica. Hacia Promoc Salud 2007; 12: e0139065. 9. functional 2 febrero de 2021]. Disponible en: https://pubmed.ncbi.nlm.nih. gov/28130890/ 10. SENAMA | Servicio Nacional del Adulto Mayor [In- ternet]. [citado de febrero de 2021]. Disponible en: http://www.senama.gob.cl/noticias/centros-dia-y-cvt- son-las-alternativas-que-senama-entrega-para-las-500- mil-personas-mayores-que-vive 11. Vaughan S, Wallis M, Polit D, Steele M, Shum D, Morris N. The effects of multimodal exercise on 2014; 43 (5): 623-9. 12. Valenzuela MT, Rodr\u00edguez C, P\u00e9rez I, Sarmiento L, San Mart\u00edn P. Intervenci\u00f3n multidimensional preventiva de dependencia de personas mayores del centro integral para el envejecimiento feliz. Rev Med Clin Las Condes 2021; 32 (4): 466-73. 13. Horak FB, DM, The Differentiate Md Med J. 1965; 14: 61-5. 15. Shah S, Vanclay F, Cooper B. Improving the sensitivity of 1989; Torrej\u00f3n MJ, Lucas-Carrasco R, Bunout D. Validaci\u00f3n del cuestionario de calidad de vida (WHOQOL-BREF) en adultos mayores chilenos. Rev Med Chile 2011; 139 (5): 579-86. 17. Rabin R, Charro F de. EQ-SD: a measure of health status from the EuroQol Group. Ann Med. 2001; 33 (5): 337- 43. AS, Sachdev PS, Bro-Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3232 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N daty H, Lord SR. The Falls Efficacy Scale International (FES-I). A comprehensive longitudinal validation study. Age Ageing. 2010; 39 210-6. Yesavage para Depresi\u00f3n Geri\u00e1trica (GDS-15 y GDS-5): estudio de la consistencia interna y estruc- tura factorial [Internet]. [citado 15 de Short Assessment of Health Literacy for Spanish-spea- king Adults en Chile, para medir alfabetizaci\u00f3n en salud. Rev Med Chile 2016; 144 (5): 604-10. 21. Drault-Boedo ME, et al. Validaci\u00f3n del Timed up and go test como predictor de riesgo de ca\u00eddas en sujetos con artritis reumatoide. Parte I: confiabilidad y aplicabilidad cl\u00ednica. Rehabilitaci\u00f3n 2017; 51 (4): 2263- 3. 22. Shumway-Cook A, Brauer Gueguen R, Miget P, Vancon G, et al. Five times sit to stand test is a predictor of recurrent falls in healthy community-living 1575-7. L\u00f3pez Lirola EM. La circunferencia de la pantorrilla como marcador r\u00e1pido y fiable de desnutrici\u00f3n en el anciano que ingresa en el hospital. Relaci\u00f3n con la edad y sexo del paciente. Nutr Hosp [Internet]. 30 de junio de 2016 de 2019];-33-(3). Dispo- nible en: http://revista.nutricionhospitalaria.net/index. php/nh/article/view/262 26. Banco Panorama de Envejecimiento | IADB [Internet]. [citado 16 de febrero de 2021]. Disponible en: https://www.iadb.org/es/pano- rama/panorama-de-envejecimiento 27. Rubio M, Miranda C. Centros diurnos para personas mayores, Servicio Nacional del Adulto Mayor: realidad y desaf\u00edos a tres a\u00f1os de su implementaci\u00f3n. Propues Para Chile Concurso Pol\u00edticas P\u00fablicas 2017; V: 135-66. Programa multidimensional en personas mayores en centros diurnos en Chile - A. Glasinovic et al Rev Med Chile 2022; 150: 23-3233 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 33-45 Efectos en la capacidad funcional de un programa de ejercicio f\u00edsico terap\u00e9utico basado en telesalud en personas con diagn\u00f3stico de osteoartritis de rodilla y cadera FERNANDO MU\u00d1OZ-FONSECA1,a,c, YENY telehealth, on capacity people or osteoarthritis. Patients and Methods: An eight-week TPEP was undertaken by 36 participants with a mean age of 68 years. The control group received printed exercise instructions, while the experimental group received TPEP using tutorial videos and messaging via WhatsApp. Both groups were evaluated at baseline and the end of the intervention Lower Extremity Functional Scale (LEFS), Short Physical Performance Battery (SPPB), senior fitness test and with the Visual Analog Scale for pain (VAS). Results: The experimental group decreased the VAS score and improved tandem balance, three-meter walk, sit and stand 5 times, sit and stand in 30 seconds, push-ups in 30 seconds, two minutes' walk, join the right hand behind the back and SPPB general score. The control group increased the BI score and improved the three meters walking test, sitting, and standing 5 times, sit and stand 30 seconds chair test, 2 minutes walking test and the SPPB general score. No differences between groups were Mur\u00faa Barbenza. Los \u00c1ngeles, Chile. 2Escuela de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Salud. Universidad Santo Tom\u00e1s. Chile. 3Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad Aut\u00f3noma de Chile. Talca, Chile. 4Departamento Ciencias de la Educaci\u00f3n, Grupo de Calidad de Vida en diferentes Poblaciones, Universidad del B\u00edob\u00edo. Chile. 5Centro de Investigaciones en Fisiolog\u00eda del Ejercicio (CIFE), Universidad Mayor. Santiago, Chile. 6Laboratorio de Rendimiento Humano, Grupo de Estudio en Educaci\u00f3n, Actividad F\u00edsica y Salud (GEEAFyS), Universidad Cat\u00f3lica del Maule. Talca, Chile. 7Escuela de Educaci\u00f3n, Universidad de Concepci\u00f3n. Los \u00c1ngeles, Chile. 8Centro de Investigaci\u00f3n de Gerontolog\u00eda Aplicada (CIGAP). Universidad Santo Tom\u00e1s. Chile. aKinesi\u00f3logo. bProfesor de educaci\u00f3n f\u00edsica. cM\u00e1ster. dPhD. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 5 de mayo de 2021, aceptado el 22 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Igor Cigarroa. Escuela de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Salud, Universidad Santo Tom\u00e1s. Mendoza 120, Los \u00c1ngeles, Chile. icigarroa@santotomas.cl 9393 La osteoartritis es una patolog\u00eda articular de- generativa y progresiva, que afecta a m\u00e1s de 250 millones de personas mundialmente. En Chile, la prevalencia de patolog\u00edas osteoarticulares es de 20 cada 100 habitantes1. Su etiolog\u00eda es multifac- torial, incluye alteraciones traum\u00e1ticas, mec\u00e1nicas, bioqu\u00edmicas y metab\u00f3licas2. Las articulaciones de la rodilla y cadera son las articulaciones m\u00e1s afectadas, presentando como principales manifestaciones cl\u00ednicas la restricci\u00f3n de la movilidad y el dolor articular3, lo que provoca limitaciones de las activi- dades de la vida diaria y disminuci\u00f3n de la calidad de 34 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N vida4. El tratamiento no farmacol\u00f3gico considera el autocuidado, educaci\u00f3n, p\u00e9rdida de peso y un programa de ejercicio f\u00edsico terap\u00e9utico (PEFT)5. La evidencia indica que los ejercicios de for- talecimiento muscular y de educaci\u00f3n en salud mejoran los niveles de fuerza muscular, funciona - lidad y disminuyen el riesgo de ca\u00eddas en personas con osteoartritis de cadera leve a moderada6. Uno de los tratamientos utilizados en personas con osteoartritis es el ejercicio multicomponente (EMC)7. Este tipo de ejercicio es considerado un entrenamiento que combina ejercicios aer\u00f3bi- cos, de fuerza muscular, flexibilidad, equilibrio y marcha en una sesi\u00f3n8. El EMC tiene por objetivo mantener un nivel de funcionalidad que supere el m\u00e1s alto grado de autonom\u00eda posible en las personas mayores y ha demostrado ser eficaz para mejorar la capacidad f\u00edsica y funci\u00f3n cognitiva9-11. En este contexto, uno de los programas m\u00e1s usado para implementar el EMC se denomina Vivifrail10. La telesalud, es un sistema sanitario que usa las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Con el apoyo de tecnolog\u00edas m\u00f3viles (celular, ta- blet), es posible que la poblaci\u00f3n pueda realizar un PEFT controlado y remoto. Las tecnolog\u00edas m\u00f3vi- les son herramientas emergentes que tienen poten- cial de facilitar la atenci\u00f3n en salud12, disminuir las barreras de distancia, tiempo y costo que limitan la accesibilidad a intervenci\u00f3n presenciales13,14. El uso de aplicaciones m\u00f3viles como WhatsApp en el \u00e1mbito sanitario, va tomando fuerza como una herramienta y estrategia capaz de contribuir en el autocuidado y mejorar la comunicaci\u00f3n entre el profesional y usuario. No obstante, existe escasa evidencia de su efectividad como estrategia tera- p\u00e9utica15,16. Se desconocen estudios en Chile que hayan utilizado estas aplicaciones m\u00f3viles como apoyo al tratamiento de usuarios de atenci\u00f3n primaria de salud. El objetivo del estudio fue deter- minar los efectos de un PEFT basado en telesalud v\u00eda WhatsApp sobre la capacidad funcional, nivel de independencia y percepci\u00f3n del dolor en per- sonas a 55 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de osteoartritis de rodilla y/o cadera leve o moderada. Pacientes y M\u00e9todo Dise\u00f1o de estudio Estudio con dise\u00f1o experimental. Se siguieron los lineamientos CONSORT para ensayos cl\u00ednicos.Poblaci\u00f3n y muestra La muestra comprendi\u00f3 a 54 personas 55 a\u00f1os inscritas en un Centro de Salud Familiar de la comuna de Los \u00c1ngeles, ingresadas durante el a\u00f1o 2019 con diagn\u00f3stico m\u00e9dico de osteoartritis de rodilla y/o cadera de categor\u00eda leve o moderada. Se incluyeron a voluntarios que contaban con un tel\u00e9fono Smartphone con conocimientos nivel usuario y con la aplicaci\u00f3n WhatsApp activa. Se excluyeron a quienes presentaban: Infarto agudo de miocardio reciente, patolog\u00eda cardiovascular asociada, fracturas recientes, insuficiencia respi- ratoria aguda grave, hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus o hipoglucemias no controladas, limita- ci\u00f3n para seguir instrucciones verbales, as\u00ed como a personas activas en otro programa de ejercicio durante el proyecto. La muestra se dividi\u00f3 aleatoriamente en dos grupos. Un grupo experimental (GE, n = 27) y un grupo control (GC, n = 27). Durante el seguimien - to 9 personas se retiraron del estudio en el GE y 9 en el GC. Treinta y seis personas terminaron la intervenci\u00f3n y fueron considerados para el an\u00e1lisis (GE, n = 18 y GC, n = 18) (Figura 1). El GE recibi\u00f3 un PEFT a distancia que consisti\u00f3 en mensajer\u00eda recordatoria de voz y videos tutoria- les a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n WhatsApp. Adicional- mente, el GE y el GC, recibieron una pauta escrita de educaci\u00f3n de ejercicios. El PEFT y la pauta de educaci\u00f3n de ejercicios fueron dosificados con la clasificaci\u00f3n del Short Physical Performance Battery (SPPB) del programa Vivifrail. La clasificaci\u00f3n utilizada fue: Tipo A: persona con discapacidad (0-3 puntos); tipo B: persona con fragilidad (4 a 6 puntos); tipo C: persona con pre-fragilidad (7 a 9 puntos) y tipo D: persona robusta (10 a 12 puntos)10,19. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica del Servicio de Salud Biob\u00edo (CEC SSBB n\u00b099) y los participantes firmaron un consenti- miento informado antes de ingresar al estudio. V ariables Funcionalidad de la extremidad inferior: Se evalu\u00f3 con la escala funcional de la extremidad inferior (LEFS)17. Este cuestionario incluye 20 \u00edtems, cada uno es puntuado sobre una escala de 5 puntos. Mayor puntaje mayor funcionalidad, con un puntaje m\u00e1ximo de 100. La persona deb\u00eda referir si presentaba alguna dificultad en el d\u00eda del test, o ten\u00eda dificultad en su extremidad inferior, al realizar una serie de actividades.Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4535 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Nivel de independencia: Se aplic\u00f3 el \u00edndice de Barthel (IB), el cual consta de diez \u00edtems funda- mentales de las actividades de la vida diaria (AVD): alimentaci\u00f3n, aseo personal, vestirse, arreglarse, deposici\u00f3n, micci\u00f3n, uso del ba\u00f1o, trasladarse, deambular y subir escaleras. Mayor puntaje mayor nivel de independencia, con un puntaje m\u00e1ximo de 10018.Capacidad funcional (CF): Se utiliz\u00f3 el SPPB. Bater\u00eda compuesta por tres pruebas funcionales: equilibrio, marcha y levantarse y sentarse de una silla. Mayor puntaje mejor capacidad funcional con un puntaje m\u00e1ximo de 12 puntos. El puntaje global determina la capacidad funcional y la rue- da de ejercicios del programa Vivifrail a recibir. Tambi\u00e9n se aplic\u00f3 el Senior Fitness test (SFT), el Figura 1. Diagrama de flujo CONSORT.Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4536 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N cual consiste en una serie de prueba f\u00edsicas: prue- ba de sentarse y levantarse de una silla, prueba de flexiones del codo, prueba de dos minutos de marcha, prueba de flexi\u00f3n del tronco en silla, prueba de juntar las manos tras la espalda dere- cha e izquierda y prueba de levantarse, caminar y volver a sentarse19. Percepci\u00f3n del dolor: Fue evaluada con la Escala Visual An\u00e1loga (EVA). Escala con numeraci\u00f3n del 0 al 10, las leyendas \"sin dolor\" y \"dolor m\u00e1ximo\" en cada extremo respectivamente20. Variables sociodemogr\u00e1ficas, antropom\u00e9tricas, estado de salud y estilos de vida: Para caracterizar a los grupos se evaluaron variables sociodemogr\u00e1- ficas (sexo, edad y lugar de residencia) y antro- pom\u00e9tricas (peso, talla, \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) y circunferencia de cintura). Los valores de referencia del IMC fueron: lores de referencias para obesidad central basada en circunferencia de cintura fueron 94 y 80 cm para hombres y mujeres, respectivamente21. Para conocer el estado de salud y estilos de vida se aplic\u00f3 un cuestionario de auto reporte basado en preguntas de la Encuesta Nacional de Salud (ENS 2016-2017)22. Todas las variables fueron medidas pre y post intervenci\u00f3n por un profesional de la salud com- petente y diferente al que desarroll\u00f3 el PEFT. Programa de ejercicio f\u00edsico terap\u00e9utico (PEFT) basado en telesalud: Tuvo una duraci\u00f3n de 8 se- manas consecutivas. Se entregaron semanalmente cuatro videoclips v\u00eda WhatsApp, (1 ejercicio de resistencia cardiovascular, 1 de flexibilidad, 1 de fuerza muscular y 1 de marcha y equilibrio). En los videoclips, el kinesi\u00f3logo a cargo de la interven- ci\u00f3n presentaba la ejecuci\u00f3n del ejercicio, dosis, implementos y consideraciones generales. Los ejercicios aumentaban progresivamente en tiem- po, frecuencia o intensidad. Adem\u00e1s, se entregaron diariamente tres mensajes de voz v\u00eda WhatsApp recordando la ejecuci\u00f3n de los ejercicios propues- tos. A modo de ejemplo dec\u00edan: \"Buenos d\u00edas, no olviden realizar sus ejercicios del d\u00eda de hoy\". Por otro lado, ambos grupos recibieron una pauta escrita de ejercicios10 (Figura 2). An\u00e1lisis estad\u00edstico Se utiliz\u00f3 el software estad\u00edstico IBM-SPSS Statistics v26. Los an\u00e1lisis descriptivos pre y post Figura 2. Caracter\u00edsticas del dise\u00f1o de estudio.Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4537 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N intervenci\u00f3n fueron presentados en promedio y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Se realiz\u00f3 la prueba de Sha- piro-Wilk a las variables de an\u00e1lisis para medir distribuci\u00f3n normal. Para determinar diferencias entre la evaluaci\u00f3n pre y post intervenci\u00f3n para ambos grupos se calcul\u00f3 la prueba T de muestras pareadas o Wilcoxon, seg\u00fan distribuci\u00f3n y se mi- di\u00f3 el delta de cambio y su respectivo intervalo de confianza de 95% (; IC 95%). Para determinar diferencias entre los deltas de cambio de ambos grupos se realiz\u00f3 la prueba T de muestras indepen- dientes o U de Mann-Whitney, seg\u00fan distribuci\u00f3n y su respectivo intervalo de confianza de 95% (; IC 95%). Para determinar la asociaci\u00f3n entre va- riables ordinales se utiliz\u00f3 la prueba chi-cuadrado. Diferencias significativas fueron aceptadas con un valor p < 0,05. Resultados Se pesquis\u00f3 que el grupo experimental ten\u00eda una menor edad que el grupo control (64,9 vs 72,1; p = 0,004). Adem\u00e1s, la muestra en ambos grupos estaba compuesta principalmente por mujeres (69,4%); con residencia urbana (80,6%); con alg\u00fan grado de obesidad de acuerdo con IMC (72,2%) y con obesidad central (94,4%). En cuanto al auto reporte de enfermedades, 33,3% indic\u00f3 que padec\u00eda diabetes; 75 % hipertensi\u00f3n, 33,3% indic\u00f3 haber sufrido al menos una ca\u00edda en los \u00faltimos 6 meses, 5,6% ha estado hospitali- zado el \u00faltimo a\u00f1o y consumen en promedio 4,2 f\u00e1rmacos diarios. Al analizar los estilos de vida se pesquis\u00f3 que el 11,1 % era fumador activo; y un 8,3% ten\u00eda un alto nivel de sedentarismo (< 4 h diarias) (Tabla 1). Se observ\u00f3 que el GE disminuy\u00f3 la percepci\u00f3n del dolor medido con la escala EVA, pasando de 5,2 a 3,4 puntos post intervenci\u00f3n ( = 1,8; p = 0,009), aument\u00f3 el tiempo de equilibrio de la prueba t\u00e1ndem, de 8,7 a 10,0 segundos post inter- venci\u00f3n (-1,3; p = 0,042), disminuy\u00f3 el tiempo en realizar el test de marcha de 3 metros de 5,4 a 4,2 segundos post intervenci\u00f3n ( = -1,1; p < 0,0001), disminuy\u00f3 el tiempo en realizar el test de sentarse y pararse 5 veces, pasando de 18,5 a 14,8 segundos Tabla 1. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, nutricionales, salud y estilos de vida del grupo experimental y grupo control Variables GE GC Total Valor p n, (%) 18 (50%) 18 (50%) Edad (a\u00f1os), (m \u00b1 de) 64,9 \u00b1 5,4 72,1 \u00b1 8,2 68,5 \u00b1 7,7 0,004* Sexo, 27,8% 30,6% 0,717 Mujeres 27,8% 11,1% (kg/m2), (m \u00b1 de) 34,8 \u00b1 5,1 32,7 \u00b1 5,5 33,8 \u00b1 5,3 0,223 Estado nutricional, (%) Normal (18,5 - III ( 40) 11,1% 11,1% 11,1% Circunferencia de cintura, (m \u00b1 de) 108,0 \u00b1 10,3 103,7 \u00b1 10,9 105,8 \u00b1 10,7 0,227 Obesidad central, (%) Riesgo 94 cm hombres y 80 cm mujeres 94,4% 94,4% 94,4% 1,000 Normal < 94 cm hombres y < 80 cm mujeres 5,6% 5,6% 5,6%Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4538 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N post intervenci\u00f3n ( = 3,7; p < 0,0001) y en con- secuencia aument\u00f3 el puntaje general del SPPB, de 7,1 a 9,2 puntos post intervenci\u00f3n ( = -2,1; p < 0,0001). Adem\u00e1s, el GE aument\u00f3 el n\u00famero de repe- ticiones en el test de sentarse y pararse en 30 se- gundos, de 10,9 a 12,9 post intervenci\u00f3n ( = -1,9; p = 0,008); aument\u00f3 el n\u00famero de repeticiones en el test de flexiones de brazos en 30 segundos de 14,3 a 16,7 post intervenci\u00f3n ( = -2,4; p = 0,021); aument\u00f3 el n\u00famero de \"steps\" en el test de marcha 2 minutos pasando de 71,6 a 85,4 repeticiones post intervenci\u00f3n ( = -13,8; p = 0,011); aument\u00f3 el alcance en el test de juntar la mano derecha tras la espalda pasando de -26,28 a -21,97 cent\u00edmetros post intervenci\u00f3n ( = -4,3; p = 0,021) (Tabla 2). En cuanto al GC, este aument\u00f3 el puntaje del IB, pasando de 95,8 a 99,2 puntos post interven- ci\u00f3n ( = -3,3; p = 0,048). En cuanto al senior fitness test, este grupo, disminuy\u00f3 el tiempo en realizar el test de marcha en 3 metros de 5,7 a 4,6 segundos post intervenci\u00f3n ( = 1,1; p = 0,001), disminuy\u00f3 el tiempo en realizar el test de sentarse y pararse 5 veces de 15,8 a 13,0 segundos post in- tervenci\u00f3n ( = 2,8; p = 0,006) y en concordancia aument\u00f3 el puntaje general del SPPB 7,2 a 9,0 puntos post intervenci\u00f3n ( = -1,8; p < 0,0001). Adicionalmente, el GC aument\u00f3 el n\u00famero de repeticiones en el test de levantarse y sentarse en una silla en 30 segundos de 11,3 a 12,7 repeticiones post intervenci\u00f3n ( = -1,4; p = 0,016) y aument\u00f3 el n\u00famero de repeticiones en el test de marcha 2 minutos pasando de 64,3 a 80,9 \"steps\" post inter- venci\u00f3n ( = -16,7; p = 0,001) (Tabla 2). \u00bfAlguna vez un m\u00e9dico o doctor le ha dicho que tuvo o que sufri\u00f3 un infarto al coraz\u00f3n?, (%) S\u00ed 22,2% 11,1% 16,7% 0,372 \u00bfAlguna vez un doctor, una enfermera u otro profesional de la salud le ha dicho a Ud. que ha tenido o que tiene o que padece de Diabetes (az\u00facar alta en la sangre)?, (%) S\u00ed 33,3% 33,3% 33,3% 1,000 \u00bfAlguna vez un doctor, una enfermera u otro profesional de la salud le ha dicho a Ud. que ha tenido o que tiene o que padece de la presi\u00f3n alta?, (%) S\u00ed, 1 sola vez 27,8% 27,8% 27,8% 0,445 S\u00ed, m\u00e1s de 1 vez 38,9% No, nunca me lo han dicho 22,2% No recuerdo, no estoy seguro 11,1% 0,0% 5,6% \u00bfHa presentado ca\u00eddas los \u00faltimos 6 meses?, (%) S\u00ed 33,3% 33,3% 33,3% 1,000 \u00bfHa estado hospitalizado el \u00faltimo a\u00f1o?, (%) S\u00ed 0,0% 11,1% (n\u00b0) 4,06 4,33 4,19 0,691 Consumo de tabaco, (%) S\u00ed, 1 o m\u00e1s cigarrillos al d\u00eda 11,1% 5,6% 8,3% 0,206 S\u00ed, ocasionalmente (menos de 1 cigarrillo al d\u00eda) 0,0% 5,6% 2,8% No, he dejado de fumar nunca he 100,0% 100,0% 1,000 Alto nivel 4 horas), (%) 11,1% 5,6% 8,3% 0,546 Bajo nivel de sedentarismo (< 4 horas), (%) 88,9% 94,4% 91,7% Sue\u00f1o en la semana (horas), 6,8 \u00b1 1,6 7,8 \u00b1 1,6 7,3 \u00b1 1,7 0,068 Sue\u00f1o el fin de semana (horas) 7,0 \u00b1 1,9 8,1 \u00b1 1,8 7,6 \u00b1 1,9 0,091 Los datos son presentados en porcentaje y frecuencia absoluta. Para la asociaci\u00f3n entre variables categ\u00f3ricas se utiliz\u00f3 la prueba de chi-cuadrado. *Existen diferencias significativas entre los grupos. Se consider\u00f3 un p < 0,05.Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4539 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3NTabla 2. Evaluaci\u00f3n pre y post de grupo experimental y grupo control de la funcionalidad de las extremidades inferiores (LEFS), nivel de independencia (\u00edndice de Barthel), percepci\u00f3n del dolor (escala visual an\u00e1loga; EVA), capacidad funcional (Short Physical Performance Battery test; SPPB y Senior fitness test; SFT) Grupo Experimental (GE) Grupo Control (GC) Pre Post IC 95% Pre Post IC 95% Escala visual An\u00e1loga (EVA 0-10) 5,2 2,0 3,4 3,2 1,8 0,5 3,10,009* 5,8 3,4 5,0 2,8 0,8-0,6 2,3 0,248 Short Physical Performance Battery (SPPB) Equilibrio a Pies Juntos (s) 10,0 0,0 10,0 0,0 10,0 0,0 10,0 0,0 Equilibrio semitandem (s) 10,0 0,0 10,0 0,0 10,0 0,0 10,0 0,0 Equilibrio t\u00e1ndem (s) 8,7 2,5 10,0 0,0 -1,3 -2,5 -0,10,042* 8,12,6 8,72,6-0,6 -1,9 0,8 0,392 Test de 3 metros (s) 5,4 1,0 4,2 0,8 1,10,6 1,70,000* 5,7 1,24,6 0,8 1,10,6 1,70,001* Test de sentarse y pararse 5 veces (s) 18,5 3,4 14,8 5,1 3,7 2,1 5,40,000* 15,8 5,3 13,0 4,5 2,8 1,0 4,70,006* Puntaje SPPB (0-10) 7,1 1,3 9,2 1,5 1,3 -1,8 -2,3 -1,30,000* Senior Fitness Test (SFT) Test de sentarse y pararse en 30 segundos (n\u00b0) 10,9 3,4 12,9 3,4 -1,9 -3,3-0,60,008* 11,33,6 12,7 4,2 -1,4-2,6 -0,30,016* Test de minutos (n\u00b0) 85,424,6 -13,8 -24,0 -3,70,011*64,3 23,7 80,9 22,2-16,7 -25,2 -8,10,001* 12,1 -22,0 9,7 -0,1 hombro 2,8 0,395 Test de levantarse, caminar y volver a sentarse (s) 9,3 1,5 8,8 2,0 0,5 -0,3 1,3 0,222 9,8 1,7 9,2 1,4 0,5 0,0 1,1 0,054 *Existen diferencias significativas entre los grupos. Se consider\u00f3 un p < 0,05. Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4540 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 3. Diferencia de de LEFS, \u00cdndice de Barthel, EVA y SPPB test y SFT entre grupo experimental vs grupo control Diferencia deltas GE v/s GC IC 95% Variables Delta Inferior Superior Valor p LEFS (0-100) -5,9 Escala visual An\u00e1loga (EVA 0-10) 1,0 -0,9 2,9 0,290 Short Physical Performance Battery (SPPB) Equilibrio a Pies Juntos (s) Equilibrio semitandem (s) Equilibrio t\u00e1ndem (s) -0,7 -2,5 1,0 0,411 Test de marcha 3 metros (s) 0,0 -0,7 0,8 0,929 Test de sentarse y pararse 5 veces (s) 0,9 -1,6 3,3 0,465 Puntaje SPPB (0-10) -0,3 -1,2 0,6 0,536 Senior Fitness Test (SFT) Test de sentarse y pararse en 30 segundos (n\u00b0) -0,5 -2,2 1,2 0,555 Test de flexiones de brazo (n\u00b0) -1,3 -3,6 0,9 0,230 Test de Marcha de 2 minutos (n\u00b0) 2,8 -10,0 15,6 0,655 Test de Flexi\u00f3n de tronco en silla-mano derecha (cm) -2,0 -10,3 6,3 0,626 Test de Flexi\u00f3n de tronco en silla-mano izquierda (cm) 2,4 -5,0 9,9 0,511 Test de flexi\u00f3n de hombro derecho (cm) -4,2 -9,2 0,8 0,096 Test de flexi\u00f3n de hombro izquierdo (cm) -0,2 -6,0 5,5 0,941 Test de levantarse, caminar y volver a sentarse (s) -0,1 -1,0 0,9 0,900 GE = grupo experimental, GC = grupo control. = Delta entre promedio de evaluaci\u00f3n pre y post, LEFS = Escala funcional de la extremidad inferior, SPPB = Short Physical Performance Battery test . ns= no significativo. *p < 0,05.Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Al comparar las diferencias de para las variables de funcionalidad de las extremidades inferiores, nivel de independencia, percepci\u00f3n de dolor y capacidad funcional no se encontraron diferencias significativas entre GE vs GC (Tabla 3 y Figura 3 y 4). Discusi\u00f3n Los principales hallazgos de este estudio indi- can que los participantes del GE mejoraron sus capacidades funcionales de los test: equilibrio t\u00e1n- dem, marcha 3 metros, sentarse y pararse y puntaje global de SPPB. Adem\u00e1s, mejoraron par\u00e1metros del senior fitness test incluyendo el test de sentarse y levantarse de una silla en 30 segundos, prueba de flexiones de brazos en 30 segundos, test de mar- cha 2 minutos, prueba de juntar la mano derecha tras la espalda y disminuci\u00f3n de la percepci\u00f3n del dolor. Las personas del GC aumentaron el nivel de independencia y mejoraron la capacidad fun- cional (test de marcha en 3 metros, test de sentarse y pararse 5 veces y puntaje global SPPB y test de levantarse y sentarse en una silla en 30 segundos, test de marcha 2 min del SFT). Al comparar ambos grupos, no se evidenciaron beneficios adicionales en el GE en comparaci\u00f3n con el GC. En relaci\u00f3n con la funcionalidad, no se en- contraron diferencias significativas medidas con LEFS, en GE y GC. Hallazgos que contrastan con la evidencia actual que muestra mejoras de la funcionalidad de las extremidades inferiores al realizar programas de ejercicios a trav\u00e9s de la te- lerehabilitaci\u00f3n y en programas de educaci\u00f3n23,24. Esto se puede deber a que las mejoras en esta variable ocurren, normalmente, a mediano plazo (> 6 meses de intervenciones)25. En cuanto a las AVD, la evidencia es concordante, confirmando el EMC como una intervenci\u00f3n fundamental para Rev Med Chile 2022; 150: 33-4541 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Figura 3. Diferencia de de LEFS, \u00cdndice de Barthel, EVA y SPPB test entre grupo experimental y grupo control. G. experi- mental = grupo experimental, G. control = grupo control. = Delta entre promedio de evaluaci\u00f3n pre y post, LEFS = Escala funcional de la extremidad inferior, SPPB = Short Physical Performance Battery test. ns = no significativo. *p < 0,05. Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4542 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Figura 4. de Senior fitness test (SFT) entre grupo experimental y grupo control. G. experimental = grupo experimental, G. control = grupo control. = Delta entre promedio de evaluaci\u00f3n pre y post, ns = no significativo. *p < 0,05. Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4543 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N la mantenci\u00f3n de independencia en las AVD10. Al comparar este estudio con intervenciones educati- vas y a distancia, la evidencia es escasa en el uso del IB en personas con osteoartritis. Encontr\u00e1ndose reportes del uso del IB en neurorehabilitaci\u00f3n a distancia con resultados dispares26,27. Nuestros resultados son coincidentes con la literatura que sugiere que programas de EMC son una estrategia efectiva para mejorar la fuerza muscular, flexibi- lidad, marcha, equilibrio y disminuir la tasa de ca\u00eddas por medio de una pauta de educaci\u00f3n o uso de telesalud a trav\u00e9s de aplicaciones m\u00f3viles en personas 70 a\u00f1os sanas o con alg\u00fan grado de fragilidad6,10,28. En relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n del dolor, los resultados son coherentes con la litera- tura30-32. Estudios actuales promueven el uso de de smartphone para el manejo del dolor en personas con osteoartritis32,33. La educaci\u00f3n por s\u00ed sola no ha mostrado mejoras significativas, sin embargo, al ser complementada con ejercicio y autocuidado son la elecci\u00f3n de primera l\u00ednea en el tratamiento no farmacol\u00f3gico en personas con osteoartritis de rodilla y/o cadera34. Esta investigaci\u00f3n va en l\u00ednea con la evidencia que sugiere el uso de la telesalud como una in- tervenci\u00f3n sanitaria que ayude a descongestionar los servicios de salud, particularmente en tiempos en que se restringe la movilidad de las personas, como ocurre con la pandemia del COVID-1935,36. Adem\u00e1s, aporta una alternativa terap\u00e9utica adi- cional a la pauta escrita de ejercicios para dar cumplimiento a la garant\u00eda expl\u00edcita de salud de tratamiento m\u00e9dico en personas 55 a\u00f1os con artrosis de cadera y/o rodilla, leve o moderada del Ministerio de Salud de Chile37. Entre las limitaciones del estudio encontramos que no se realiz\u00f3 educaci\u00f3n sobre el uso de apli- caci\u00f3n WhatsApp y se desconoc\u00eda la conectividad a internet de los participantes. No se calcul\u00f3 el ta- ma\u00f1o de la muestra necesario para detectar efectos en las variables de inter\u00e9s, lo que explicar\u00eda que no se observaran diferencias significativas entre el GE vs GC. Adicionalmente, es posible que el tiempo de la intervenci\u00f3n (8 semanas) no haya sido sufi- ciente para evidenciar la m\u00e1xima efectividad del programa de ejercicio f\u00edsico a distancia, pese a que estudios con similares tiempos de intervenci\u00f3n lograron efectos significativos38. En conclusi\u00f3n, ambas intervenciones fueron efectivas mejorando la capacidad funcional de adultos con osteoartritis de rodilla y/o cadera leve o moderada. Un programa de ejercicio f\u00edsico a distancia podr\u00eda ser una estrategia terap\u00e9utica \u00fatil en reemplazo de pautas escritas de ejercicio para mejorar la capacidad funcional de adultos con osteoartritis de rodilla y/o cadera leve o mo- derada, promoviendo su autocuidado, facilitando el acceso de oportunidades y disminuyendo las brechas en salud. Agradecimientos: Al Servicio de salud Biob\u00edo y al apoyo de los profesionales de la sala de rehabi- litaci\u00f3n integral del Centro de salud familiar sur \"Pablo Mur\u00faa Barbenza\". Referencias 1. Pain Res. 11: 2189-96. 2. Ministerio de Salud de Chile (MINSAL). Gu\u00eda Cl\u00ednica Endopr\u00f3tesis Total de Cadera en personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s con Artrosis de Cadera con Limitaci\u00f3n Fun- cional Severa. of the evidence. Current Opinion in study Hunter DJ, Bierma-Zeinstra S. Osteoarthritis. The Lancet. Lancet Publishing Group 2019; 393: 1745-59. 6. Jim\u00e9nez SCE, Fern\u00e1ndez GR, Zurita OF, Linares GD, Far\u00edas MA. Programas de educaci\u00f3n en salud y entrena- miento de la fuerza en adultos mayores con artrosis de cadera leve a moderada. Rev Med Chil. 2014; 142 Ri-Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4544 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N beiro \u00d3, I de, Bandeira AN, Coelho-J\u00fanior HJ, Silva Aguiar S da, Minucci Camargo S, Yukio R, et Health. 2019; 16 (12): 2184. of in, autho- rities pr. Reporte del grupo de trabajo de la wcpt/inptra sobre pr\u00e1ctica digital en fisioterapia. 2020. [cited Available 14. Besomi M, Michell Castex P. Gu\u00eda pr\u00e1ctica de te- lerehabilitaci\u00f3n para A, Dias Belangero W, Esteves Santos Pires R, Labronici P. WhatsApp Messenger as an Adjunctive Tool for Telemedicine: Overview. J WhatsApp independence useful in scoring improvement in the rehabilitation of the chro- nically ill. Md State Med J. 1965; 14: 56-61. 19. Rikli RE, Jones CJ. Development Sheather S. Clinical applications of visual analogue scales: A critical review. Psychol Med. 1988; 18 World Health 22. Ministerio de Salud de Chile (MINSAL). Encuesta nacional de salud 2016-2017 Primeros R, Jackson J, D. Digital self-management interventions for people with osteoarthritis: Systematic review with meta-analysis. J Med Internet Res. 2020; 22 (7): e15365. 24. Coleman S, Briffa K, Carroll G, Inderjeeth C, Cook N, Mcquade J. A randomised controlled trial of a self-management education program for osteoarthri- tis of the knee delivered by health care professionals. 2012; 1-14. 25. Brosseau L, Taki J, Desjardins B, Thevenot O, Fransen M, Wells GA, et al. The Ottawa panel clinical practice guidelines for the management pain, physical activity and quality life in the treatment of chronic pain: A systematic review. Vol. 24, Systematic review and meta-analysis. Journal of Medical Internet Research. Journal of Medical Internet Research 2018; 20: e10867. 28. Cadore EL, Rodr\u00edguez-Ma\u00f1as L, Sinclair A, Izquierdo M. Effects of Different Exercise Interventions on Risk of week supervised multicomponent exercise program on knee OA in Back Musculoskelet Rehabil. 2008; 21 121-8. C, Gerbaud L, Coudeyre E. Physical activity level and association with behavioral factors in knee Phys Re- habil 62 (1): 14-20. 31. Val Jim\u00e9nez CL, L\u00f3pez-Torres Hidalgo J, Garc\u00eda Atienza Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4545 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N EM, Navarro Ruiz MS, Hern\u00e1ndez Cer\u00f3n I, Moreno de la Rosa L. Situaci\u00f3n funcional, autopercepci\u00f3n de salud y nivel de actividad f\u00edsica en pacientes con artrosis. Aten Primaria 2017; 49 (4): 224-32. 32. Hewitt S, Sephton R, Yeowell G. The Effectiveness of Digital Health Interventions in the Management of Musculoskeletal Conditions: Systematic Literature 33. Mecklenburg JC, Perez DA, Hunter S. Effects of a 12-Week Digital Care Pro- gram for Chronic Pain on Mobility, A Maced J Med Sci. 2018; 6 (6): 1062-6. 35. Organizaci\u00f3n Panamerciana de la Salud (OPS). De- partamento de evidencia e inteligencia para la acci\u00f3n en salud. 2020. [cited 2020 Dec O, Maresova P, Akhtar Z, et al. Quality of Life Framework for Personalised Ageing: A Systematic Review of ICT Solutions. Int J Environ Res Public Health. 2020; 17 (8): 2940. 37. Ministerio de Salud de Chile (MINSAL). Gu\u00eda cl\u00ednica Tratamiento m\u00e9dico en personas de 55 a\u00f1os y m\u00e1s con artrosis de cadera y/o rodilla leve o moderada [Internet]. 2009 [cited Hall TM, Paelke V. The Efficacy of Electronic Health-Supported Home Exercise Interventions Patients With Osteoar - thritis the Review. J Med Internet Res. 2018; 20 (4): e152. Ejercicio basado en telesalud en osteoartritis - F. Mu\u00f1oz-Fonseca et al Rev Med Chile 2022; 150: 33-4546 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 46-53 Factores de riesgo de artrosis de rodilla, cadera o ambas en mujeres chilenas de mediana edad: un estudio de cohorte de tres d\u00e9cadas JUAN E. BL\u00dcMEL1, S\u00d3CRATES AEDO2, EUGENIO ARTEAGA3, MAR\u00cdA S. V ALLEJO4, PETER CHEDRAUI5,6 Risk factors for development of osteoarthritis and knee osteoar- thritis (OA) in women aged 40 to 59 years. Material and Methods: Analysis of a prospective cohort of underwent a clinical and laboratory eva- luation from 1990 to 1993. The diagnosis of OA was retrieved from registries of a special program for osteoarthritis in Results: four percent of participants developed osteoarthritis during the follow-up. At the beginning of the study and compared with women without OA, [5.3] a higher jobs with low qualification (76 and 62% respectively). The presence of type 2 diabetes mellitus, chronic hypertension, a previous history of alcohol or and lipid and glucose blood levels did not differ between women with or without OA. Cox regression showed a final model that incorporates body OA. Conclusions: Obesity and the type of job are the most relevant risk factors found for OD: both may be modified with proper de Medicina Interna Sur, Facultad de Medicina, Universidad de Chile. Santiago, Chile. 2Escuela de Medicina, Universidad Finis Terrae. Santiago, Chile. 3Departamento de Endocrinolog\u00eda y CETREN-UC, Facultad de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Santiago, Chile. 4Cl\u00ednica Quil\u00edn, Facultad de Medicina, Universidad de Chile. Santiago, Chile. 5Instituto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Salud Integral, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil. Guayaquil, Ecuador. 6Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Cat\u00f3lica \"Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n\". Asunci\u00f3n, Paraguay. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 18 de febrero de 2021, aceptado el 16 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Juan E. Bl\u00fcmel Orqu\u00eddeas 1068, Departamento 302, Providencia 7510258, Santiago, Chile. juan.blumel@redsalud.gov.cl.9222 El Colegio Americano de Reumatolog\u00eda defi- ne la artrosis como la forma m\u00e1s com\u00fan de artritis, afectando a aproximadamente 302 millones de personas en el mundo1. En Inglaterra, se ha estimado que los casos de artrosis de rodilla entre los a\u00f1os 2010 y 2020 subir\u00e1n de 4,7 a 6,5 millones2. Su importancia radica no solo en el deterioro que produce en la calidad de vida de los adultos mayores, sino tambi\u00e9n en la sobrecarga que supone para los sistemas de salud. La artrosis debe considerarse como un marcador de multi- morbilidad; se asocia con diabetes mellitus (8,3%) y con depresi\u00f3n (7,8%)3. Ello explica que los pacientes con artrosis representen un alto costo. En Chile la prevalencia de artrosis de cadera, rodilla o ambas se ha estimado en 19%4 y predo- mina en mujeres mayores de 65 a\u00f1os (19.5%)5. En un consultorio de atenci\u00f3n primaria se se\u00f1al\u00f3 que 20% de las consultas eran por enfermedades reumatol\u00f3gicas, siendo 1 de cada 4 por artrosis6. 47 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-53En Chile, el costo anual por dolor musculoesquel\u00e9- tico es 1.387,2 millones de d\u00f3lares; la artrosis de rodilla explica 27,1% de este costo7. Los factores de riesgo para artrosis se pueden dividir en personales (edad, sexo, obesidad) y en aquellos relacionados con la articulaci\u00f3n (lesi\u00f3n, mala alineaci\u00f3n y carga anormal), interactuando todos de manera compleja8. La edad es el princi- pal factor de riesgo de artrosis. Un metaan\u00e1lisis encontr\u00f3 que la prevalencia de artrosis de rodilla sub\u00eda desde 5,6% en los hombres menores de 50 a\u00f1os a 44,5% en los mayores de 80 a\u00f1os9. El g\u00e9nero femenino es otro factor de riesgo. El metaan\u00e1lisis mencionado anteriormente mostr\u00f3 que las mu- jeres mayores de 80 a\u00f1os ten\u00edan una prevalencia de artrosis de 71,6%, y los hombres de 44,5%. La obesidad tambi\u00e9n se ha asociado con mayor riesgo de artrosis de rodilla (OR 2,66; IC 95%: 2,15-3,28)10; curiosamente, los individuos obesos presentan 90% m\u00e1s de riesgo de artrosis de las manos11, lo que apuntar\u00eda al rol de las citoquinas inflamatorias liberadas principalmente por el tejido adiposo abdominal, las cuales da\u00f1an a las c\u00e9lulas articulares12. Ello explicar\u00eda la asociaci\u00f3n de la artrosis con el s\u00edndrome metab\u00f3lico y la diabetes mellitus por lo que podr\u00eda consider\u00e1rsele una enfermedad sist\u00e9mica13-15. La mayor\u00eda de los estudios que eval\u00faan los fac- tores de riesgo de artrosis han sido transversales16-19 o estudios de cohortes seguidos durante menos de una d\u00e9cada20-24. Las comparaciones de estudios transversales son complejas debido a diferencias existentes en las poblaciones estudiadas, catego- rizaci\u00f3n de factores de riesgo y criterios utilizados para definir artrosis25. Los estudios de cohortes a corto plazo son dif\u00edciles de interpretar para una enfermedad como la artrosis, que puede evolu- cionar durante d\u00e9cadas. Se necesitan m\u00e1s estudios longitudinales para investigar la asociaci\u00f3n entre factores de riesgo y artrosis26. Por tanto, nuestro objetivo fue evaluar el impacto de los factores de riesgo presentes en una poblaci\u00f3n de mujeres de mediana edad sobre la prevalencia de artrosis de cadera, rodilla o ambas despu\u00e9s de tres d\u00e9cadas de observaci\u00f3n. M\u00e9todos Dise\u00f1o del estudio Se trata de un estudio de cohorte prospectivo realizado en el Servicio de Salud Metropolitano Sur que reclut\u00f3 mujeres entre octubre de 1990 y marzo de 1993 que acudieron a los controles de medicina preventiva. La evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y la aplicaci\u00f3n de cuestionarios fueron realizadas por profesionales con experiencia en ex\u00e1menes de salud. Se invit\u00f3 a 1.219 mujeres de 40 a 59 a\u00f1os, 1.187 (97,4%) aceptaron participar. Para el presente estudio se excluyeron 28 participantes con artrosis al incorporarse a la cohorte, por lo que analiza- mos 1.159 mujeres que fueron seguidas durante una mediana de 27,6 a\u00f1os. Se registr\u00f3 la siguiente informaci\u00f3n: RUT, fecha, fecha de nacimiento, ocupaci\u00f3n, altura, peso, presi\u00f3n arterial, estado menop\u00e1usico, uso de medicamentos para dislipi- demias, diabetes mellitus e hipertensi\u00f3n arterial; se consign\u00f3 la presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica/diast\u00f3lica y la actividad f\u00edsica total (minutos por semana). Se midi\u00f3 perfil lip\u00eddico y glicemia. Definici\u00f3n de variables basales Definimos las siguientes variables: obesidad (IMC 30 kg/m2); estado posmenop\u00e1usico ( 12 meses de amenorrea); estilo de vida sedentario ( 150 minutos a la semana de actividad f\u00edsica moderada, como caminar o labores dom\u00e9stica, o actividad f\u00edsica intensa, OMS); trabajos no calificados (auxiliares de servicio, 238 personas, y en la \u00e9poca calificaban en este grupo tambi\u00e9n auxiliares de enfermer\u00eda, 523); diabetes mellitus tipo 2 (glicemia en ayunas 126 mg/dl en dos mediciones o 200 mg/dl a las 2 horas despu\u00e9s de 75 g de glucosa o uso de f\u00e1rmacos hipogluce- miantes); e hipertensi\u00f3n (presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica/ diast\u00f3lica 140/90 mmHg o uso de f\u00e1rmacos antihipertensivos). Evaluaci\u00f3n de resultados En el a\u00f1o 2020, las personas desvinculadas de los centros de atenci\u00f3n se localizaron utilizando RUT, buscamos en la base de datos del Registro Civil (http://monitoweb.srcei.cl/monito), para saber si hab\u00edan fallecido y consignar fecha y causa de muerte. Se encontraron los datos de todas las mujeres. El diagn\u00f3stico de artrosis se obtuvo del Sistema de Gesti\u00f3n de Garant\u00edas Expl\u00edcitas de Salud. Los m\u00e9dicos GES diagnostican artrosis de cadera o rodilla de acuerdo con los criterios del Colegio Americano de Reumatolog\u00eda27,28. Se utiliz\u00f3 la informaci\u00f3n de la garant\u00eda GES N\u00b0 41 de artrosis leve o moderada de cadera y rodilla y la garant\u00eda 48 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N GES N\u00b0 12 de artrosis de cadera. Aunque pr\u00e1ctica- mente todas las pacientes GES tienen radiograf\u00edas para confirmar el diagn\u00f3stico de artrosis, las gu\u00edas cl\u00ednicas del Ministerio de Salud no las hacen obli- gatorias para el diagn\u00f3stico. An\u00e1lisis estad\u00edstico Se realiz\u00f3 utilizando el programa Stata (Stata/ SE 16.0, Windows, Copyright 1985-2019 Stata Corp LLC). Los resultados se presentan como promedio \u00b1 desviaciones est\u00e1ndar (datos conti- nuos con distribuci\u00f3n normal), medianas y rangos intercuart\u00edlicos ([IQR] para datos continuos con distribuci\u00f3n no normal) o porcentajes con sus correspondientes intervalos de confianza (IC) del 95%. La normalidad de la distribuci\u00f3n se evalu\u00f3 con Shapiro-Wilk y la homogeneidad de la va- rianza con Levene. Se compar\u00f3 la presencia de artrosis por edad, IMC, estado menop\u00e1usico, diabetes mellitus tipo 2, hipertensi\u00f3n cr\u00f3nica, antecedentes de consumo de alcohol o tabaco, sedentarismo, haber tenido o tener un trabajo no calificado, niveles de l\u00edpidos y glucosa. Se utiliz\u00f3 la prueba de chi-cuadrado de Pearson para comparar frecuencias y t de Student para comparar promedios distribuidos normalmente; y en el caso de datos no distribuidos normalmente, se utiliz\u00f3 U de Mann-Whitney. Para todos los c\u00e1lculos se consider\u00f3 significativo un valor de p < 0,05 y todas las pruebas fueron de dos colas29. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de supervivencia de Kaplan-Meir para describir momento del diag- n\u00f3stico de artrosis. En este an\u00e1lisis, se consider\u00f3 censurado aquellas mujeres que no fueron diag- nosticadas con artrosis durante el per\u00edodo de observaci\u00f3n. A partir de este an\u00e1lisis, se estableci\u00f3 la proporci\u00f3n de supervivencia de Kaplan-Meier. Se us\u00f3 una regresi\u00f3n de Cox para evaluar riesgo de artrosis con los siguientes predictores: edad, IMC, postmenopausia, hipertensi\u00f3n arterial, dia- betes mellitus, historia de tabaquismo o consumo de alcohol27. El modelo de Cox final se estableci\u00f3 con predictores cuyos coeficientes mostraron significancia estad\u00edstica (valor de p < 0,05). La pro- babilidad logar\u00edtmica (LL), el criterio de informa- ci\u00f3n de Akaike (AIC), el criterio de informaci\u00f3n bayesiano (BIC) y las razones de riesgo (HR) se determinaron en el modelo final29-30. El adecuado cumplimiento del riesgo pro- porcional del modelo final se evalu\u00f3 mediante la prueba de Therneau y Grambsch31. Se verific\u00f3 la forma funcional correcta de las variables cuanti- tativas para los residuos de martingala. La especi- ficaci\u00f3n adecuada del modelo se estudi\u00f3 mediante el linktest. La calibraci\u00f3n se evalu\u00f3 con m\u00e9todos gr\u00e1ficos, que inclu\u00edan valores observados frente a los predichos y el riesgo acumulado de los residuos de Cox-Snell32. Se compar\u00f3 las supervivencias para la regresi\u00f3n de Cox en el modelo final y en el modelo de supervivencia de Kaplan-Meier. \u00c9tica El estudio fue aprobado por un Comit\u00e9 de \u00c9tica del Servicio de Salud Metropolitano Sur y se llev\u00f3 a cabo en total concordancia con la Declaraci\u00f3n de Helsinki. Todos los pacientes otorgaron su consentimiento escrito. Resultados La cohorte incluy\u00f3 a 1.159 mujeres, con una mediana de seguimiento de 27,6 a\u00f1os (IQR: 5,3). El diagn\u00f3stico de artrosis (tanto de rodilla como de cadera o ambos) al final del seguimiento fue de 24,3% (IC 95%: 22,0-26,1). La mediana (IQR) para edad e IMC fue 47,6 (8,4) a\u00f1os y 25,3 (5,1) kg/m2, respectivamente. De las 1.159 mujeres, 172 (14,8%; ten\u00edan obesidad; 204 IC hiper- tensi\u00f3n arterial, 184 (15,9%; IC 95%: 13,9-18,1) ten\u00edan antecedentes de consumo de alcohol, 431 (37,2%; IC 95%: 34,5-40,0) con antecedentes de consumo de y 761 (65,7%; IC 95%: 62,9-68,4) eran trabajado- ras no calificadas. El an\u00e1lisis univariado mostr\u00f3 que las mujeres con artrosis eran mayores y ten\u00edan IMC m\u00e1s alto, adem\u00e1s, presentaban mayores porcentajes de obesidad y ten\u00edan trabajos no calificados en com- paraci\u00f3n con las que no ten\u00edan artrosis (Tabla 1). No se observaron diferencias para la presencia de diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial, consumo de alcohol, de tabaco, estado posmenop\u00e1usico y niveles de glucosa y l\u00edpidos en sangre. En Kaplan-Meir hab\u00eda mayor prevalencia de artrosis hipertensas (p: 0,006) y en pos- menop\u00e1usicas (p: 0,002). No se encontraron Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-5349 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N diferencias para la presencia de diabetes mellitus (p: 0,852), consumo de alcohol (p: 0,159), de 0,559) o sedentarismo (p: 0,308). La regresi\u00f3n de Cox mostr\u00f3 como factores de riesgo de artrosis al IMC (HR 1,04; trabajo no calificado (HR 1,88; IC 95%: 1,43-2,47). En este modelo, el valor de LL fue de -1.875,7, de AIC de 3.757,4 y de BIC de 3.772,6. La prueba de Therneau y Grambsch confirm\u00f3 el cumplimiento de los riesgos proporcionales. El trabajo no calificado, la edad y el IMC fueron considerados adecuados seg\u00fan los residuos de martingala. El uso de linktest mostr\u00f3 una especi- ficaci\u00f3n correcta para el modelo final. La evalua- ci\u00f3n de los residuos de Cox-Snell, as\u00ed como los residuos de desviaci\u00f3n versus el predictor lineal, mostraron una bondad de ajuste adecuada. La Figura 1 muestra la concordancia adecuada en- tre la supervivencia observada y la predicha (sin artrosis) por cuartiles de edad, IMC y trabajo no calificado. Discusi\u00f3n El presente estudio muestra que mujeres de 40 a 59 a\u00f1os seguidas por casi tres d\u00e9cadas presentan una alta prevalencia de artrosis de cadera, rodillas o ambas (24,3%). Este porcentaje no es un buen indicador de la prevalencia de esta enfermedad en nuestra poblaci\u00f3n, ya que no todas las personas tienen igual sintomatolog\u00eda y acceso a la salud, y por ende, al diagn\u00f3stico. Pero, el objetivo de este estudio no fue conocer la prevalencia de artrosis, sino sus factores de riesgo. La regresi\u00f3n de Cox mostr\u00f3 que el envejeci- miento es un factor de riesgo independiente para artrosis. Concordando con nuestros resultados, varios estudios han se\u00f1alado que la edad es un factor de riesgo importante; un metaan\u00e1lisis de 17 estudios transversales encontr\u00f3 una prevalencia de artrosis de rodilla de 5,6% en hombres menores de 50 a\u00f1os, cifra que se elevaba a 44,5% en los mayores de 805. La obesidad se ha considerado tradicionalmen-Tabla 1, Caracter\u00edsticas basales (1990 a 1993) de las mujeres estudiadas seg\u00fan la ausencia o presencia de artrosis diagnosticada durante un seguimiento de tres d\u00e9cadas Caracter\u00edsticas Ausencia de artrosis n = 877Presencia de artrosis n = 282Valor p de dos colas Edad* (a\u00f1os) 47,2 [8,2] Obesidad (%) 117 (13,3) 55 (19,6) 0,009b Diabetes mellitus tipo 2 (%) 26 (3,6) 5 (1,8) 0,281b Hipertensi\u00f3n cr\u00f3nica (%) 146 (16,7) 58 (20,6) 0,133b Historia de consumo de alcohol (%) 146 (16,7) 38 (13,5) 0,205b Historia de consumo de tabaco (%) 322 (36,7) 109 (38,7) 0,558b Estado posmenop\u00e1usico (%) 373 (42,5) 137 (48,6) 0,075b Estado de vida sedentario (%) 821 (93,6) 258 (91,5) 0,221b Trabajadoras no calificadas(%) 52,5 \u00b1 13,3 0,936c Colesterol LDL \u00b1 41,6 Triglic\u00e9ridos 88,0 \u00b1 22,1 88,3 \u00b1 14,1 0,828c Los datos presentan como promedio \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; mediana [rango intercuartil] y frecuencias n (%), *El valor p del test Shapiro-Wilk fue <0,15 para estas variables; a test Mann- Whitney; b test chi-cuadrado de Pearson; c test t de Student.Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-5350 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Figura 1. Comparaci\u00f3n entre la sobrevivencia predicha (de acuerdo al modelo Cox) versus la observada (modelo de Kaplan-Meier) cla- sificados de acuerdo a los cuartiles por edad, \u00edndice de masa corporal y tipo de trabajo en 1.159 mujeres que acudieron a un estudio preventivo de salud en la ciudad de Santiago de Chile durante el per\u00edodo de febrero de 1990 y enero de 2020. Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-5351 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N te un factor de riesgo de artrosis. Un metaan\u00e1lisis de 85 estudios mostr\u00f3 que el principal factor aso- ciado con la artrosis de rodilla era la obesidad (OR 2,63)26. Nuestro estudio tambi\u00e9n encontr\u00f3 que la obesidad era un factor de riesgo independiente para artrosis, pero el riesgo fue menor de lo espe- rado (HR 1,04; IC 95%: 1,01-1,07). Esto podr\u00eda deberse a que evaluamos a mujeres de mediana edad con un IMC relativamente normal al inicio (25,3 kg/m2), Si nuestra cohorte hubiera tenido m\u00e1s mujeres obesas, es probable que hubiera apa- recido un efecto m\u00e1s significativo del peso sobre el riesgo de artrosis. La diabetes mellitus es otro factor de riesgo ampliamente aceptado para artrosis. En un an\u00e1lisis de 10 estudios, la diabetes mellitus tipo 2 se asoci\u00f3 con la presencia de artrosis (OR 1,21; IC 95%: 1,02-1,41)34. Nuestro estudio no pudo demostrar- lo, probablemente debido al escaso n\u00famero de dia- b\u00e9ticos incluidos al inicio (2,7%). Considerando que la prevalencia de diabetes mellitus en adultos es de 9,7% en Chile35, hubi\u00e9ramos necesitado al menos 126 diab\u00e9ticos en nuestra cohorte para que los resultados representaran la realidad de la diabetes en nuestro pa\u00eds. El principal factor de riesgo de artrosis en nuestro estudio fue el tipo de actividad laboral. Los trabajadores no calificados mostraron un 88% m\u00e1s riesgo de artrosis en comparaci\u00f3n con los trabajadores con educaci\u00f3n superior. Un es- tudio que analiz\u00f3 los riesgos asociados a artrosis entre trabajadores poco calificados es concordante con nuestros resultados36. Encontraron que las actividades que contribu\u00edan al riesgo de artrosis de rodilla eran levantar cargas pesadas (> 10 kg/ semana; OR: 1,52, IC 95%: estar de pie (> 2 h/d\u00eda) (OR 1,22; IC 95% 1,02-1,46), caminar (OR 1,40 IC 95% 1,14-1,73) y levantar peso (OR: 1,35, IC 95% 1,16-1,57). Estas eran las principales actividades que realizaban los trabajadores no calificados de nuestra cohorte. El estudio del Canetti indic\u00f3 que los efectos de las exposiciones ocupacionales parecen magnificarse al tener un IMC > 25 kg/m2, una condici\u00f3n alta- mente prevalente en personas con menor nivel educativo en la poblaci\u00f3n chilena36. La Encuesta Nacional de Salud 2016-2017 muestra que 46,6% de las personas con menos de 8 a\u00f1os de educaci\u00f3n son obesas, en contraste con 29,5% encontrado entre las personas con 12 a\u00f1os de educaci\u00f3n35.Los trabajadores no calificados est\u00e1n expuestos a tareas f\u00edsicamente exigentes que aumentan el riesgo de artrosis. Por tanto, parece necesario que los ergonomistas fomenten el uso de herramien- tas existentes o supervisen el dise\u00f1o de nuevas intervenciones que puedan reducir la exposici\u00f3n a tales tareas36. La principal fortaleza de este estudio es el largo per\u00edodo de seguimiento y el uso de de protocolos de diagn\u00f3stico estandarizados, aplicados no solo por los m\u00e9dicos tratantes, sino tambi\u00e9n por m\u00e9- dicos inscritos en la red de prestadores. Como debilidad, debemos mencionar que no se evalu\u00f3 la existencia de trastornos cong\u00e9nitos, como la displasia de cadera o la existencia de traumatis- mos que pudieran haber afectado el desarrollo de artrosis. Igualmente, hay que mencionar que el an\u00e1lisis de las fechas del diagn\u00f3stico de artrosis incluye casos diagn\u00f3sticados a partir del 2006, cuando se implementa el GES de artrosis. Otra debilidad del estudio es que la base de datos del GES no permite separar artrosis de cadera o de rodilla, localizaciones que pueden tener factores de riesgo diferentes. En conclusi\u00f3n, la obesidad y el tipo de trabajo en las mujeres de mediana edad son factores de riesgo modificables para el desarrollo futuro de artrosis. Por lo tanto, sugerimos que las mujeres de mediana edad debieran tener estilos de vida m\u00e1s saludables y que se requiere la implementaci\u00f3n de medidas ergonom\u00e9tricas destinadas a disminuir el riesgo de artrosis en la vejez. Referencias 1. Kolasinski SL, Neogi T, Hochberg MC, Oatis C, Guyatt G, Block J, et al. American College of Rheumatology/ Arthritis Foundation Guideline for the Management of Osteoarthritis of the Hand, Hip, and Knee. Arthritis Care Res. 2020; 72 (2): 149-62. 2. National Institute Health and Care Excellence (NICE). Osteoarthritis 2020; https://www.nice.org.uk/ guidance/qs87 (Consultado el 16 diciembre de 2020). 3. Bl\u00fcmel JE, Carrillo-Larco RM, Vallejo MS, Chedraui P. Multimorbidity Ministerio de Salud, Chile. Encuesta Na- cional de Salud 2016-2017. http://epi.minsal.cl/encues- ta-ens/ (Acceso el 20 de julio de 2021). 5. Ministerio de Salud, Gobierno de Chile. Resultados de Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-5352 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N la Encuesta Nacional de Salud Chile 2003. Disponible en: http://www.medicinadefamiliares.cl/Protocolos/ encnacsalres.pdf. Acceso 20 Julio 2021. 6. Bilben Cr\u00f3nico en Chile. RMCLC 2019; 30 (6): 397-406. 7. Pacheco D, Vizcarra G, Castillo V, Fuentealba C,Alvarez M, Ballesteros F. Perfil de la consulta reumatol\u00f3gica. Comparaci\u00f3n entre un policl\u00ednico de atenci\u00f3n primaria vs uno de reumatolog\u00eda. Revista Chilena de Reumato- log\u00eda 1997; 13: 101. 8. Palazzo C, Nguyen C, MM, Rannou F, Poiraudeau S. Risk R, Hofmann GO, Schiltenwolf M, Grifka J, Vaitlet T, et al. The radiological osteoarthritis in relation to age, Jordan J, Jordan KP. Current evidence risk for knee V, DeGroot J, van Osch G, et al. Association between weight or body mass index and hand osteoar- thritis: a systematic review. Ann. Reginster JY, Hochberg M, Branco J, Bruy\u00e8re O, et al. 2 diabetes mellitus and osteoarthritis. Semin Arthritis Rheum. 2019; 49 Z, Alexander PG, Ocasio-Nieves BD, Yocum L, Lin H, et Osteoarthritis: Risk 2015; 35 (5): 7. 16. Kearns B, Ara R, Young T, Relton C. Association be- tween body mass index and health-related impact of self-reported long-term Barbe MF, Eaton CB, Amin M, Al-Eid F, Price LL, et al. Inflammation and glucose homeostasis are associated with J, Pelaez-Ballestas I, Alvarez-Nemegyei J, Lavis JN, Wilson M, et al. The impact of arthritis on the physical function of a rural Maya-Yucateco community and factors associated NK. Incidence and risk factors for clinically diagnosed knee, hip 59 3869-77. 22. Iidaka T, Muraki S, Oka H, Horii C, Kawaguchi H, Nakamura K, et al. Incidence rate and risk factors for radiographic hip osteoarthritis in Japanese men and women: a 10-year follow-up of the ROAD study. M. The natural history of osteoarthritis of the knee in women, and Functional Decline: Data from the J Am. Geriatr Soc. 2015; 63 (8): 1552-60. Kraus VB, Blanco FJ, Englund Karsdal Lohman- der LS. Call Jordan KP. Risk factors for onset of osteoarthritis of the Appelrouth D, Bloch D, Borens- tein D, Brandt K, et al. The American College of Rheu- matology criteria for the classification Arthritis Rheum. 1991; 34 (5): 505-14.Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-5353 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N 28. Altman R, Asch E, Bloch D, Bole G, Borenstein D, Brandt K, et al. Development of criteria for the classification and reporting of 827. 30. Collett D. Modelling Survival data in medical research. Third edition, Boca de Rat\u00f3n, Taylor & Francis Group. 2015. 31. Grambsch P, Therneau T. of London DA, Husni EM, Navaneethan S, Kashyap SR. Type 2 diabetes and osteoarthritis: a systematic review meta-analysis. J Diabetes Com- plications 2016; 30 (5): 944-50. 35. Ministerio de Salud, Gobierno de Chile, Encuesta nacional de Salud 2016-2017. https://wwwminsalcl/ wp-content/uploads/2017/11/ENS-2016-17_Primeros resultadospdf (Consultado el 19 de diciembre de 2020). 36. Canetti EFD, Schram B, Orr RM, Knapik J, Pope R. Risk factors for development of lower limb osteoarthritis in physically demanding 103097. doi: 10.1016/j.apergo.2020.103097.Riesgo de artrosis en mujeres de mediana edad - J. E. Bl\u00fcmel et al Rev Med Chile 2022; 150: 46-53ARTE Y Volc\u00e1n Tolhuaca, IX Regi\u00f3n Araucan\u00eda. Dr. Jorge Sapunar Zenteno 54 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 54-61 Inteligencia emocional y perfil sociodemogr\u00e1fico en estudiantes de primer a\u00f1o de una facultad de Medicina NANCY NA V ARRO1,a, M\u00d3NICA ILLESCA2,b, is related well-being, demic performance. assess EI in students from eight health careers at the beginning and end of a year of university experience. Material and Methods: Sociodemographic and EI questionnaires were answered by 364 first-year students (74% women) at the beginning and end of the academic year. The the academic year from 79.5 to 81.2 (p < 0.01). A similar trend was observed in the subscales of emotional attention scores on all subscales, both at the beginning and end of the academic year. In all students, the subscale with Educaci\u00f3n en Ciencias de la Salud (OFECS). Facultad de Medicina, Universidad de La Frontera. Temuco, Chile. 2Departamento Medicina Interna. Oficina de Educaci\u00f3n en Ciencias de la Salud (OFECS). Facultad de Medicina, Universidad de La Frontera. Temuco, Chile. 3Departamento de Enfermer\u00eda. Facultad de Medicina, Universidad de La Frontera. Temuco, Chile. 4Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Girona. Girona, Espa\u00f1a. aMatrona. Doctora en Desarrollo Profesional e Institucional para la calidad educativa. bEnfermera. Doctora en Salud. cMatrona. Mag\u00edster Innovaci\u00f3n de la Docencia Universitaria en Ciencias de la Salud. dTecn\u00f3logo M\u00e9dico. Mag\u00edster en Epidemiolog\u00eda. Mag\u00edster Innovaci\u00f3n de la Docencia Universitaria en Ciencias de la Salud. eKinesi\u00f3loga. Mag\u00edster en Inform\u00e1tica Educativa. fLicenciada en Enfermer\u00eda. Enfermera. gEnfermera. Doctora en Educaci\u00f3n. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 29 de mayo de 2021, aceptado el 7 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Nancy Navarro Hern\u00e1ndez Casilla 54 D Temuco, Chile. nancy.navarro@ufrontera.cl 9459 El per\u00edodo de estudio en la universidad es per- cibido como un evento positivo que conlle- va grandes oportunidades para el desarrollo individual, adem\u00e1s, representa un aspecto cr\u00edtico en la etapa final de la adolescencia y j\u00f3venes adul- tos con los cambios que ello conlleva. Sin embargo, esta transici\u00f3n es una experiencia de aprendizaje y pr\u00e1ctica social, donde requieren adaptarse a nue- vas exigencias acad\u00e9micas, personales y sociales, reorganizar estrategias de aprendizaje1.M\u00e1s aun, en los estudiantes de la salud implica relaciones con usuarios y profesionales en un am- biente de aprendizaje complejo y multifuncional, el cual es totalmente diferente al del aula2. En este contexto, muchas veces por las situaciones de enfermedad de los pacientes deben asumir activamente su rol, enfrent\u00e1ndose a un contexto sociocultural espec\u00edfico para lo cual deben mane- jarse emocionalmente3. Conocer las propias emo- ciones y saber restaurarlas ante las dificultades son 55 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-61aspectos claves para el equilibrio personal y, por ende, un factor para lograr un mejor rendimiento4. En este sentido cobra importancia la inteligen- cia emocional (IE), definida como la capacidad de regular los propios sentimientos y emociones, as\u00ed como los de los dem\u00e1s, comprender y discriminar entre ellos y utilizar esta informaci\u00f3n para guiar las acciones5, en resumen, percibir, comprender y gestionar las propias emociones y las de los dem\u00e1s de forma adaptativa o efectiva6. La IE en el \u00e1mbito educativo ha tomado gran inter\u00e9s como una v\u00eda para mejorar el desarrollo socioemocional del estudiantado, en habilidades sociales y emocionales7, ya que esta capacidad es susceptible de entrenamiento8, desarroll\u00e1ndose a trav\u00e9s del aprendizaje y la experiencia9. Existe evidencia que la IE es uno de los aspectos a considerar en las habilidades y facultades de los individuos, favorece y facilita la consecuci\u00f3n de metas y act\u00faa como predictora en la adaptaci\u00f3n de una persona al medio como de funciona- miento social5,10, siendo esto fundamental en el establecimiento y mantenimiento de las relaciones interpersonales11. En estudiantes universitarios se relaciona con el bienestar f\u00edsico, psicol\u00f3gico y satisfacci\u00f3n personal12-16, buena correspondencia entre el rendimiento y \u00e9xito acad\u00e9mico, la que se ve influida por algunas variables psicol\u00f3gicas que, manejadas adecuadamente, favorecen una mejor salud y calidad de vida, una correlaci\u00f3n positiva con el bienestar psicol\u00f3gico y con establecer rela- ciones interpersonales, beneficiando la empleabi- lidad y el desarrollo profesional17-21. La IE desempe\u00f1a un papel en la determinaci\u00f3n del \u00e9xito en la vida acad\u00e9mica del estudiante, al permitirle manejar en forma eficaz situaciones estresantes. De ah\u00ed lo relevante en aumentar su IE, dada la trascendencia que tiene para contribuir en un rendimiento exitoso y una formaci\u00f3n integral. Los estudiantes universitarios con niveles altos de IE presentan menos ansiedad social y depresi\u00f3n, mejor calidad en sus relaciones sociales y autoes- tima, mayor empat\u00eda, satisfacci\u00f3n interpersonal y utilizaci\u00f3n de estrategias de afrontamiento activo para solucionar sus problemas22. A su vez, enfren- tan situaciones acad\u00e9micas estresantes, lo que les favorece el desarrollo de actitudes positivas hacia los estudios y tareas acad\u00e9micas (mayor compro- miso), mejorando el rendimiento acad\u00e9mico23, a mayor claridad emocional menor ser\u00eda el agota- miento y mayor la realizaci\u00f3n personal24.Una baja IE se relaciona con d\u00e9ficit en los ni- veles de bienestar y ajuste psicol\u00f3gico, con menor cantidad y calidad de relaciones interpersonales dentro y fuera del aula, y un descenso en el ren- dimiento acad\u00e9mico11. Estudios de IE en funci\u00f3n del g\u00e9nero se\u00f1alan que las mujeres presentan mayores niveles de atenci\u00f3n emocional, asociada con altos niveles de implicaci\u00f3n emp\u00e1tica hacia los dem\u00e1s, y los hom- bres en reparar sus estados emocionales11; ambos sexos con alta atenci\u00f3n a sus emociones, pero baja claridad y reparaci\u00f3n de sus estados emocionales, muestran mayores niveles de estr\u00e9s25. Otra investi- gaci\u00f3n en estudiantes de la salud no report\u00f3 datos estad\u00edsticamente significativos al combinar entre s\u00ed las variables de carrera, sexo y nivel de trayectoria escolar, en las tres dimensiones del instrumento26. El inter\u00e9s de la universidad por ofrecer una ense\u00f1anza de calidad supone considerar todas las variables implicadas en el proceso ense- \u00f1anza-aprendizaje. En esta l\u00ednea es importante identificar en los estudiantes los elementos que facilitan u obstaculizan el cumplimiento de sus tareas acad\u00e9micas y la relaci\u00f3n de estos con el bienestar psicol\u00f3gico27. Las universidades, conscientes de la impor- tancia de facilitar la transici\u00f3n entre la ense\u00f1anza media y la vida universitaria, han incorporado diferentes estrategias para favorecer el rendimien- to acad\u00e9mico y adaptaci\u00f3n. La Universidad de La Frontera ofrece en el primer a\u00f1o acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoeducativo a trav\u00e9s del Programa de Apoyo Acad\u00e9mico al Estudiante (PAAU)28, realizado en forma general, sin considerar las particularidades seg\u00fan requerimiento de cada educando. Cabe se\u00f1alar que, en el a\u00f1o 2019, 75% de ellos correspond\u00eda a la primera generaci\u00f3n de su familia en ingresar a la universidad, en su mayor\u00eda fueron de establecimientos educacionales parti- cular subvencionada (57%) y municipal (31%). Seg\u00fan el quintil de estratificaci\u00f3n econ\u00f3mica, 71% de los estudiantes en el 2018 tuvieron derecho a gratuidad en la instituci\u00f3n28. Como se mencion\u00f3 anteriormente, durante todo el proceso de formaci\u00f3n los educandos est\u00e1n sometidos constantemente a altos niveles de estr\u00e9s, con alta exigencia acad\u00e9mica, sumada a los factores individuales propios y familiares, sin embargo, hay poca evidencia de saber si la IE con la que ingresan a los estudios superiores se modifica en funci\u00f3n a la experiencia acad\u00e9mica universitaria.56 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N En este contexto, existe poca evidencia de estudios; en un estudio transversal realizado con estudiantes de enfermer\u00eda se encontr\u00f3 que las puntuaciones de IE fue significativamente m\u00e1s altas en estudiantes de cuarto a\u00f1o en comparaci\u00f3n con los del primer a\u00f1o29. En otro se concluy\u00f3 que la IE predice significativamente la progresi\u00f3n del curso, el rendimiento en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y el rendimiento acad\u00e9mico general30. Derivado a ello, se plantea como objetivo del estudio determinar el grado de inteligencia emo- cional de todos los estudiantes del primer a\u00f1o del 2018 de la Facultad de Medicina de la Universidad de La Frontera, al inicio como diagn\u00f3stico y al t\u00e9rmino del a\u00f1o de experiencia acad\u00e9mica uni- versitaria, para disponer de informaci\u00f3n confiable de tal manera que la instituci\u00f3n educativa pueda incorporar acciones de mejora considerando las caracter\u00edsticas individuales de los estudiantes. Material y M\u00e9todo Estudio cuantitativo, descriptivo, de corte transversal, relacional. La poblaci\u00f3n fueron estu- diantes de primer a\u00f1o de la Facultad de Medicina de las carreras de Enfermer\u00eda, Fonoaudiolog\u00eda, Kinesiolog\u00eda, Medicina, Nutrici\u00f3n, Obstetricia, Tecnolog\u00eda M\u00e9dica y Terapia Ocupacional. La muestra fue no probabil\u00edstica, de conveniencia, cuyos criterios de inclusi\u00f3n fueron estar matricu- lados por primera vez, sin experiencia previa en instituciones de educaci\u00f3n superior, quedando constituida por 364 estudiantes de primer a\u00f1o de 2018, quienes se reclutaron dentro de su horario de clases, fueron informados de la investigaci\u00f3n y firmaron un consentimiento informado, garanti- z\u00e1ndoles confidencialidad y anonimato. La recolecci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de dos instrumentos: i) Sociodemogr\u00e1fico (edad, sexo, estado civil, lugar de residencia, trabajo, procedencia de establecimientos educacionales, financiamiento de los estudios); ii) Test de in- adaptada Ramos y validada en lengua espa- \u00f1ola en estudiantes espa\u00f1oles, compuesta por 24 \u00edtems/120 puntos, de autorreporte, conformada por tres dimensiones o subescalas, con una con- fiabilidad de alfa de Cronbach 0,86 para aten- ci\u00f3n, 0,81 claridad y 0,84 en reparaci\u00f3n31-34. Las que se clasifican en rangos (alto, medio y bajo): i) Atenci\u00f3n emocional (capacidad para percibir los propios estados emocionales); con rangos de adecuaci\u00f3n entre 27 \u00b1 6 puntos (hombres), 30 \u00b1 6 (mujeres); ii) Claridad emocional (capacidad para comprender estados emocionales), cuyos rangos de adecuaci\u00f3n son de 30,5 \u00b1 5,5 puntos para hombres y 29 \u00b1 6 en mujeres; iii) Repara- ci\u00f3n emocional (capacidad para regular estados emocionales negativos), con rangos adecuados para hombres entre 29,5 \u00b1 6,5 puntos y 29 \u00b1 6 en mujeres35. Los puntajes bajos indican necesidad de mejora y corresponden a: percepci\u00f3n < a 21 en hombre y menor a 24 en mujer; comprensi\u00f3n < a 25 (hombres) y menor a 23 (mujer) y regulaci\u00f3n, menor a 23 en hombre y mujer36. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo, univariantes medidas de tendencia central, frecuencias y por- centajes. Para el an\u00e1lisis bivariante, en variables categ\u00f3ricas se utiliz\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson y la prueba t de Student para comparar media entre dos grupos independientes con una distribuci\u00f3n normal, y prueba ANOVA para m\u00e1s de dos grupos, mediante el programa estad\u00edstico SPSS 23. Los resultados se consideraron estad\u00eds- ticamente significativos con un p valor < 0,05. En el aspecto \u00e9tico, se cautelaron los principios de la Declaraci\u00f3n de Helsinki37 y cuenta con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de Girona (c\u00f3digo CEBRU0015-2018), Espa\u00f1a, enmarcado en una investigaci\u00f3n colaborativa entre ambas institu- ciones. Resultados Los 364 estudiantes de primer con una tasa de respuesta de 80,8%. El 26,4% correspondi\u00f3 a hombres y 73,6% a mujeres. La edad media fue de 18,56 (DS 1,66). La procedencia de los establecimientos educa- cionales fue en 57,2% de colegios subvencionados, 35,7% municipales y 7,1% de particulares. La mayor\u00eda del financiamiento era por gratuidad (63,2%), con aporte familiar 16,2% y en forma mixta 12,1%. Una minor\u00eda lo hac\u00eda por cr\u00e9ditos Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-6157 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 1. Medias de inteligencia emocional y subescalas Media (DS) t de Student p (valor) IE inicio 79,5 (15,6) -2,52 0,01* IE final 81,2 (15,9) Atenci\u00f3n emocional inicio 25,0 (7,2) -4,33 0,00* Atenci\u00f3n emocional final 26,5 (7,5) Claridad inicio 25,5 (7,5) -1,98 0,04* Claridad final 26,2 (7,2) Reparaci\u00f3n inicio 29,0 (6,7) 1,34 0,18 Reparaci\u00f3n final 28,6 (6,8) *p < 0,05. CAE (7,1%), y con recursos propios (1,1%). El 95,1% no trabajaba, 98,9% era soltero/a y solo 1,1% viv\u00eda en pareja. La media de la puntuaci\u00f3n total de IE fue de 79,5 al ingreso y de 81,2 al finalizar el a\u00f1o acad\u00e9- mico, evidenciando una correlaci\u00f3n significativa (p < 0,01). En relaci\u00f3n a las subescalas, se observ\u00f3 un aumento de la media estad\u00edsticamente signi- ficativa entre el inicio y el final, espec\u00edficamente emocional\" 24,97/26,45 (p < 0,00) y \"Claridad emocional\" 25,48/26,20 (p < 0,04) (Tabla 1). Con respecto a IE y las subescalas, entre el estudiantado de las diferentes carreras se eviden- cia una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa en la media de la \"Claridad emocional\" al inicio de curso (p 0,02). Asimismo, se observ\u00f3 que los alumnos de Medicina ten\u00edan las puntuaciones m\u00e1s altas en todas las subescalas, tanto al inicio como al final. Las puntuaciones m\u00e1s bajas al final de a\u00f1o acad\u00e9mico correspondieron a los de Nutrici\u00f3n en \"Atenci\u00f3n emocional\"; Kinesiolog\u00eda y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica en \"Reparaci\u00f3n emocional\" (Tabla 2). En lo que concierne a la IE en funci\u00f3n del sexo, a pesar de que no hay diferencias significativas, se observ\u00f3 que los hombres tuvieron puntuaciones ligeramente m\u00e1s altas que las mujeres (excepto en la subescala \"Atenci\u00f3n emocional\"). Solo en la subescala \"Reparaci\u00f3n emocional\" se encon- tr\u00f3 una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa en funci\u00f3n del sexo, al inicio del a\u00f1o acad\u00e9mico (p 0,043) (Tabla 3). En funci\u00f3n con el financiamiento, la puntua-ci\u00f3n total IE y las subescalas, no se encontraron relaciones estad\u00edsticamente significativas. Se ob- serv\u00f3 que los estudiantes con gratuidad, a pesar de que mejoraron las puntuaciones al final del a\u00f1o acad\u00e9mico en dos puntos, fue el grupo con niveles m\u00e1s bajos de IE, en especial en la subescala \"Aten- ci\u00f3n emocional\", en comparaci\u00f3n con los que se han financiado a trav\u00e9s de becas y la familia. Sin embargo, si se compara la puntuaci\u00f3n de la IE al inicio y final del a\u00f1o acad\u00e9mico, entre el grupo de estudiantes con gratuidad y con financiamiento mixto, se observ\u00f3 diferencia significativa entre ellos con un p 0,012 (Tabla 4). Discusi\u00f3n Lo encontrado en relaci\u00f3n al IE total al in- greso a la educaci\u00f3n universitaria9,5 y al finalizar el a\u00f1o acad\u00e9mico1,2, se evidencia que es una habilidad susceptible de entrenamiento8, que se desarrolla a trav\u00e9s del aprendizaje y de la expe- riencia9. Adem\u00e1s, da cuenta que los estudiantes han aumentado la habilidad para afrontar de mejor manera situaciones acad\u00e9micas, lo que les favorecer\u00e1 indudablemente una actitud positiva hacia el estudio y tareas mejorando el rendimien- to acad\u00e9mico23,30. Considerando que en este estudio, la IE se midi\u00f3 en un solo a\u00f1o, es esperable pensar que si se hace un seguimiento durante la carrera, la pun- tuaci\u00f3n mejore, lo que significa que los educandos presenten al finalizar sus estudios un mejor bienes - tar f\u00edsico, psicol\u00f3gico y satisfacci\u00f3n personal12-16,20, Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-6158 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 2. Relaci\u00f3n de la IE y subescalas en las carreras Enfer - mer\u00eda n = 49Medicina n = Tabla 3. Relaci\u00f3n entre la IE en funci\u00f3n del sexo IE-Subescalas Sexo Media DS t p-valor Inicio IE H** 81,1 15,4 1,25 0,21 M*** 78,8 Atenci\u00f3n emocional (25,0) H 24,5 7,7-0,63 0,52 M 25,1 7,1 Claridad emocional (25,5) H 26,4 7,2 1,43 0,15 M 25,1 7,6 Reparaci\u00f3n emocional (28,9) H 30,1 5,9 2,02 0,04* M 28,5 6,9 Final IE H 82,7 16,3 1,09 0,27 M 80,7 15,7 Atenci\u00f3n emocional (26,4) H 25,9 7,8 -0,83 0,40 M 26,6 7,4 Claridad emocional (26,2) H 27,3 7,2 1,74 0,08 M 25,8 7,2 Reparaci\u00f3n emocional (28,5) H 29,5 6,4 1,66 0,10 M 28,2 6,9 *p < 0,05. **H hombre (n = 96). ***M mujer (n = 268).Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-6159 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 4. Comparaci\u00f3n de IE y subescalas en funci\u00f3n del financiamiento Propio n = 4Familia n = 59Mixto n = 44CAE n = 26Gratuidad n = 234F IE 80,3 (6,70)1,34 (0,25) muestren menos ansiedad social y depresi\u00f3n, mejor calidad en sus relaciones sociales22, actitudes positivas hacia los estudios, y mejor rendimiento acad\u00e9mico17-18,23. Lo planteado se fundamenta con la evidencia de un estudio longitudinal donde las puntuaciones de IE fueron significativamente m\u00e1s altas en estudiantes de cuarto a\u00f1o en comparaci\u00f3n con los del primer a\u00f1o29. En relaci\u00f3n al sexo, a diferencia de otro estudio11, se encontr\u00f3 que los hombres tienen puntaciones de IE ligeramente m\u00e1s altas que las mujeres, sin embargo, es coincidente en que los varones tienen puntuaciones mayores en la subes- cala \"Reparaci\u00f3n emocional\"11. En las mujeres es coincidente lo reportado en la literatura que tienen puntuaci\u00f3n mayor en IE en la subescala \"Atenci\u00f3n emocional\"25. Con respecto a las subescalas en las diferentes carreras, signific\u00f3 un aumento en todas ellas al t\u00e9r- mino del a\u00f1o acad\u00e9mico, lo que hace suponer que la experiencia universitaria, tanto en los aspectos acad\u00e9micos y espacios de interacci\u00f3n social, po- dr\u00eda estar relacionada con ello. Destaca que todas las carreras tienen una mayor puntuaci\u00f3n en la subescala \"Reparaci\u00f3n emocional\", relacionado con el manejo de las emociones, tanto positivas como negativas, lo que podr\u00eda deberse a que los estudiantes se ven enfrentados a un cambio en el proceso de formaci\u00f3n de la ense\u00f1anza media a la universitaria, situ\u00e1ndolos en experiencias de aprendizaje y pr\u00e1cticas sociales que les permiten ir adapt\u00e1ndose a nuevas exigencias tanto acad\u00e9micas, personales como sociales1. En relaci\u00f3n a la IE y el nivel socioecon\u00f3mico del estudiantado, lo encontrado es un aspecto relevante a considerar por la instituci\u00f3n, cons- tituy\u00e9ndose, adem\u00e1s, un factor para focalizar las intervenciones de apoyo al colectivo estudiantil28. En general, las subescalas, tanto al inicio como al final en el colectivo de todas las carreras, a pesar que se sit\u00faan a nivel medio, los valores obtenidos se encuentran bordeando el puntaje de corte del nivel bajo, lo que implica ciertos desaf\u00edos para la instituci\u00f3n. Uno de ellos es realizar interven- ciones espec\u00edficas considerando el perfil de los educandos28, y el otro, considerar este instrumento como un m\u00e9todo de diagn\u00f3stico, avalado por la evidencia que la IE es uno de los aspectos relevan- tes a considerar en las habilidades y capacidades de las personas, actuando, adem\u00e1s, como buena Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-6160 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N predictora, tanto de la adaptaci\u00f3n al medio como de funcionamiento social10,11. Dentro de las limitaciones del estudio se pue- de mencionar el dise\u00f1o transversal, que dificulta estudiar relaciones entre las variables de inter\u00e9s como ser la socioecon\u00f3mica y financiamiento para concluir con relaciones predictivas de las variables estudiadas o bien para analizar otras. Con esta investigaci\u00f3n se puede concluir la importancia de contar con un diagn\u00f3stico de la inteligencia emocional en el estudiantado que ingresa a la educaci\u00f3n superior, para que las ins- tituciones implementen estrategias de mejoras tanto educacionales y personales, para aquellos que lo requieran, contribuyendo a un mejor afrontamiento a las situaciones acad\u00e9micas e in- teracciones sociales durante la etapa de transici\u00f3n a la vida universitaria. Referencias 1. Ram\u00edrez L, Mart\u00edn J. Significado del Proceso de Inser- ci\u00f3n a la Vida Universitaria: Desde una Perspectiva de Aprendizaje como Pr\u00e1ctica Social. Revista Latinoameri- cana de Educaci\u00f3n Inclusiva 2018; 12 (1): 149-62. 2. Pretty M, Cabezas M, Nuin C, J\u00fcrschik P. Competencias del docente cl\u00ednico enfermera/o universidades Lleida (Espa\u00f1a) y La Frontera (Chile): percepci\u00f3n la inteligencia emocional en Medicina. Inv Ed Med. 2014; 3 (11): 155-60. 4. Ferragut M, Fierro A. Inteligencia emocional, bienestar personal y rendimiento acad\u00e9mico en preadolescentes. Rev Latinoam Psicol 2012; 44 Schutte NS, Loi NM. Las conexiones entre la inteligencia emocional y el lugar de trabajo prosperan. Personalidad y diferencias individuales 2014; 66: 134-39. https://doi. org/10.1016/j.paid.2014.03.031 7. la inteli- gencia emocional en el alumnado: evidencias emp\u00edricas. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa 2004; 6 (2): 1-17. 8. Manrique R. La cuesti\u00f3n de la inteligencia emocional. Rev. Asoc. Esp. Neuropsiq. 2015; 35 (128): 801-14. https://doi.org/10.4321/S0211-57352015000400008 9. Burguillos A. Sentido de coherencia e inteligencia emocional: efecto en la ansiedad social de estudiantes universitarios. International Journal of Developmental and Educational Psychology 2014; 1 cional, calidad de las relaciones y empat\u00eda en estudiantes universitarios. Clin Salud 2004; 15 emotional in- telligence, health, and well-being nexus: What have of emotional intelligence related to physical and mental health and to health behaviors. Front Psychol 2015; 6: 317. https://dx.doi.org/10.3389/fpsyg.2015.00317. 16. ML, Rubio MJ. Inteligencia emocional y resiliencia: su influencia en la satisfacci\u00f3n con la vida en estudios universitarios. Anuario de Psi- colog\u00eda 2016; 46 (2): 51-7. 17. Ariza-Hern\u00e1ndez ML. Influencia de la inteligencia emo- cional y los afectos en la relaci\u00f3n maestro-alumno, en el rendimiento acad\u00e9mico de estudiantes de educaci\u00f3n superior. Educaci\u00f3n y Educadores 2017; 20 (2): 193-210. 18. Rosal SI, D\u00e1vila AM, S\u00e1nchez HS, Bermejo GM. La in- teligencia emocional en estudiantes universitarios: dife- rencias entre el grado de maestro en educaci\u00f3n primaria y los grados en ciencias. Int J Dev Educ Psychol 2016; 2 (1): 51-61. Z\u00fa\u00f1iga C. In- teligencia Emocional, Estr\u00e9s, Autoeficacia, Locus de Control y Rendimiento Acad\u00e9mico en Universitarios. Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda 2014; 19 (1): 21-35. 20. S\u00e1nchez-L\u00f3pez D, Lle\u00f3-Hern\u00e1ndez SR, Barrag\u00e1n-Ve- l\u00e1squez C. Correlaci\u00f3n de inteligencia emocional con bienestar psicol\u00f3gico y rendimiento acad\u00e9mico en alum - nos de licenciatura. Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n M\u00e9dica 2015; 4 (15): 126-32.Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-6161 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N 21. L\u00f3pez-Fern\u00e1ndez C. Inteligencia emocional y relaciones interpersonales en los estudiantes de enfermer\u00eda. Educ Med. 2015; 16 (1): 83-92. (3): 539-61. 23. P\u00e1ez M, Casta\u00f1o J. Inteligencia emocional y rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes universitarios. Psicolog\u00eda 2015; 32 (2): 268-85. 24. Ardiles R, Alfaro P, Moya M, Leyton C, Roja P, Videla J. La inteligencia emocional como factor amortiguador del Burnout Acad\u00e9mico y potenciador del engagement acad\u00e9mico. REIDU 2019; 1 (1): 109-25. 25. Extremera N, Dur\u00e1n A, Rey L. Inteligencia emocional y su relaci\u00f3n con los niveles de burnout, engagement y es- tr\u00e9s en estudiantes universitarios. Revista de Educaci\u00f3n 2007; 342 (1): 239-56. 26. Garc\u00eda R, Ortega N, Rivera AM, Romero A, Ben\u00edtez B. Habilidades emocionales percibidas en estudiantes de carreras de ciencias de la salud en Hidalgo, M\u00e9xico. Eur Sci J 2013; 9 (7): 106-24. 27. Ayala-Valenzuela R, P\u00e9rez-Uribe M, Obando-Cal - der\u00f3n I. Trastornos menores de salud como factores asociados al desempe\u00f1o acad\u00e9mico de estudiantes de enfermer\u00eda. Enfermer\u00eda Global 2010, 18:1-13. https:// doi.org/10.6018/eglobal.9.1.9367 28. Informe de Autoevaluaci\u00f3n Institucional-UFRO 2018. Universidad de La Frontera. Temuco. Chile. Disponible en http://calidad.ufro.cl/images/documentos/materia - les-acreditacion/acreditacion-institucional/resumen-au- toevaluacion-institucional.pdf 29. Benson G, Ploeg J, Brown B. A 2013; 69 Extremera N. Validy and reliability of the Spanish modified version of JM, Gil-Bozal R. Medidas de evaluaci\u00f3n de la inteligencia emocional. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda 2004; 36 (2): 209-28. 33. Extremera N, Fern\u00e1ndez-Berrocal P. El uso de las me- didas en el \u00e1mbito de la inteligencia emocional. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda 2004; 80: 59-77. 34. Extremera-Pacheco N, Fern\u00e1ndez-Berrocal P. La inte- ligencia emocional: M\u00e9todos de evaluaci\u00f3n en el aula. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n 2004; 34 (1): 1-12. https://doi.org/10.35362/rie3412887 35. Ardiles R, Alfaro P, Moya M, Leyton C, Rojas P, Videla J. La inteligencia emocional como factor amortiguador del burnout acad\u00e9mico y potenciador del engagement acad\u00e9mico. Revista Electr\u00f3nica en Docencia Sanhueza-Alvarado. validation 139-47. https://doi.org/10.1590/0104- 1169.3498.2535 37. Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial (AMM). Declaraci\u00f3n de Helsinki. Principios \u00e9ticos para las investigaciones con seres humanos. 59\u00aa Asamblea General, Se\u00fal, Corea, octubre de 2008 [en l\u00ednea]. [consultado el 16 https://www.wma.net/es/ policies-post/declaracion-de-helsinki-de-la-amm-prin- cipios-eticos-para-las-investigaciones-medicas-en-se- res-humanos/Inteligencia emocional en estudiantes carreras de la salud - N. Navarro et al Rev Med Chile 2022; 150: 54-6162 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 62-69 El significado de la menopausia para un grupo de mujeres chilenas atendidas en el sistema p\u00fablico de salud ANGELINA DOIS1,a, MAR\u00cdA-TERESA URRUTIA2,b, a group of Chilean women attending primary health care. Material and Methods: Se- analysis a descriptive qualitative menopause in fifteen women aged 55 to 71 years who experienced menopause between 2 and 29 years before. Data were collected using the method proposed by the used. analysis shows that menopause divides the life cycle of women into two stages related with the possibility of having children, which is heavily by significance of menopause. Conclusions: Women perceive that menopause is a natural stage and that it is the end of a period focused on tasks related to reproduction and motherhood. However, that cultural beliefs about menopause words: Change Events; Menopause.1Facultad de Medicina, Escuela de Enfermer\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago, Chile. 2Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Andr\u00e9s Bello. Santiago, Chile. aEnfermera Matrona, Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. bEnfermera-Matrona, PhD. Directora Doctorado en Ciencia de Enfermer\u00eda. cEnfermera-matrona PhD. Fuente de apoyo financiero: Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile (VRI) y Programa del Adulto Mayor UC. VRI y/o Programa del Adulto Mayor no influyeron en el dise\u00f1o del estudio, en la recolecci\u00f3n, an\u00e1lisis o interpretaci\u00f3n de los datos ni en la preparaci\u00f3n, revisi\u00f3n o aprobaci\u00f3n del manuscrito. Las autoras declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 1\u00b0 abril de 2021, aceptado el 10 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Mar\u00eda-Teresa Urrutia Rep\u00fablica 217, 3\u00b0 piso. Facultad de Enfermer\u00eda. Santiago, Chile. C\u00f3digo postal: 8370136. maria.urrutia@unab.cl9269 La menopausia se define como el cese definiti- vo de la menstruaci\u00f3n y ocurre en promedio a los 51 a\u00f1os1. En Chile el 20171,2 51% de la poblaci\u00f3n era mujer y de ellas 30% ten\u00eda 50 a\u00f1os o m\u00e1s, cifra que deber\u00eda crecer dado el aumento de la esperanza de vida al nacer en Chile y el mundo. La menopausia es un periodo en el que se pueden presentar una amplia variedad de s\u00edntomas vincu- lados a cambios hormonales3. Sin embargo, este evento fisiol\u00f3gico y esperable en la trayectoria vital femenina es relacionado con significados cultu- rales vinculados al envejecimiento. Por tanto, la percepci\u00f3n que tienen las mujeres sobre este hecho se ve fuertemente influenciada por la cultura, y la forma en que transitan por la experiencia de-pende sustancialmente del significado que ellas y su entorno le den al cese de la funci\u00f3n ov\u00e1rica4,5. En Chile existe escasa informaci\u00f3n respecto del tema por lo que el objetivo de este art\u00edculo es describir el significado del periodo de transici\u00f3n a la menopausia para mujeres chilenas que acuden a la atenci\u00f3n primaria de salud. Metodolog\u00eda An\u00e1lisis secundario de datos de un estudio cualitativo descriptivo sobre quince entrevistas en profundidad a partir de preguntas directrices (Tabla 1), audio grabadas a mujeres que se aten-63 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-69Tabla 1. Preguntas directrices Pregunta inicial \u00bfCu\u00e1l es el significado de la menopausia? Preguntas para profundizar el tema 1. \u00bfDe qu\u00e9 manera afront\u00f3 esta etapa? 2. \u00bfCu\u00e1les fueron sus necesidades de apoyo/ayuda durante este per\u00edodo? 3. \u00bfCu\u00e1les fueron los aspectos positivos de este per\u00edodo? 4. \u00bfCu\u00e1les fueron los aspectos negativos de este per\u00edodo? d\u00edan en centros de salud primarios de la regi\u00f3n metropolitana y que participaron en el Proyecto Climaterio y menopausia en nuestra cultura: una mirada desde la transici\u00f3n al envejecimiento6 dirigido por el mismo equipo de investigaci\u00f3n. El an\u00e1lisis secundario es una estrategia para indagar la realidad de forma diferente a la utilizada inicialmente por los investigadores, con el fin de mejorar su comprensi\u00f3n7. Criterios de inclusi\u00f3n: mujeres en menopausia por un tiempo 24 meses, excluy\u00e9ndose a mujeres con menopausia quir\u00fargica y/o precoz. El criterio para finalizar las entrevistas fue la saturaci\u00f3n de los datos. Las entrevistas fueron transcritas ver- batim. El estudio y Consentimiento Informado fueron aprobados por el Comit\u00e9 \u00c9tico-Cient\u00edfico de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y el Comit\u00e9 de \u00c9tica del Servicio Metropolitano Suroriente. Todas las participantes firmaron el Consentimiento Informado. El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 utilizando el m\u00e9todo propuesto por la Grounded Theory. A trav\u00e9s de codificaci\u00f3n abierta se crearon cate- gor\u00edas relacionadas con la esencia del fen\u00f3meno estudiado. Cada categor\u00eda cumpli\u00f3 con el criterio de ser exhaustiva y mutuamente excluyente. Los c\u00f3digos obtenidos se reagruparon sobre categor\u00edas m\u00e1s amplias para articular los aspectos esenciales del fen\u00f3meno estudiado (codificaci\u00f3n axial). Para el an\u00e1lisis relacional, se realiz\u00f3 una codificaci\u00f3n selectiva integrando las categor\u00edas principales dentro de un esquema te\u00f3rico m\u00e1s amplio que permiti\u00f3 formular un modelo explicativo8. Para cautelar el rigor metodol\u00f3gico se utilizaron los criterios de Guba9. Resultados Los datos corresponden a quince mujeres, cuyo rango de edad fue de 55 a 71 a\u00f1os. De ellas, dos eran solteras, nueve casadas, dos divorciadas y dos viudas. Del total, cinco mujeres no ten\u00edan pareja al momento de la entrevista y dos no hab\u00edan tenido hijos. En el grupo de mujeres con pareja, el tiempo medio de convivencia fue superior a los 34 a\u00f1os. La edad de la menopausia oscil\u00f3 entre 47 y 58 a\u00f1os y el tiempo que llevaban viviendo en menopausia entre 2 y 29 a\u00f1os. Todas las participantes reconocieron la presen- cia de s\u00edntomas f\u00edsicos y/o emocionales durante el periodo de transici\u00f3n a la menopausia, con \u00e9nfasis en los cambios f\u00edsicos. Entre los s\u00edntomas que la mayor\u00eda de las mujeres informaron se encontr\u00f3 disminuci\u00f3n del deseo sexual, sequedad vaginal, bochornos, dolor de cabeza, irritabilidad y sensa- ci\u00f3n de debilidad. En todos los casos, la aparici\u00f3n de s\u00edntomas apareci\u00f3 como requisito para que la mujer se considerara en etapa de climaterio/ menopausia (Tabla 2a). Adem\u00e1s, las participantes connotaron de forma negativa la presencia de estos s\u00edntomas, dado que, en todos los casos, se relacio- naron con sensaciones inc\u00f3modas y desagradables para ellas (Tabla 2a). Del an\u00e1lisis relacional se desprende que la menopausia vincula un proceso biol\u00f3gico con el tr\u00e1nsito que divide el ciclo vital de la mujer en dos etapas, la primera relacionada a la reproducci\u00f3n y la segunda a la imposibilidad de procrear. El tr\u00e1n- sito entre una etapa y otra est\u00e1 marcado por signi- ficados culturalmente atribuidos a la menopausia y, en consecuencia, a la mujer que vive esta etapa (Figura 1). Las participantes reconocieron que la mayor\u00eda de estos significados son transmitidos como historias que se cuentan entre mujeres con frases como \"He escuchado...\", \"La gente dice...\" sin identificar la fuente exacta de informaci\u00f3n, pero que se refer\u00edan principalmente a los aspectos negativos de la menopausia, incluida la aparici\u00f3n de diferentes enfermedades. Este tipo de historias lleva a las mujeres a vivir este periodo como una experiencia privada, que no pueden compartir con otras personas, lo que las hace sentirse alejadas de quienes la rodean (Tabla 2b).64 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 2. Significados de la menopausia a.Menopausia y s\u00edntomas Entrevista 1: \"Claro, por eso yo le dec\u00eda a mi hermana, \u00bfc\u00f3mo es que a m\u00ed no me pas\u00f3 nada? No me duele la cabeza, no siento bochornos, que t\u00fa sent\u00eds. No sent\u00ed nada. Me dec\u00eda a lo mejor todav\u00eda no te llega, pero c\u00f3mo no me va a llegar le dec\u00eda yo. Si ya hace hartos meses que no tengo regla, pero yo encuentro que para m\u00ed fue positiva la menopausia\". Entrevista 5: \"Eh... Empec\u00e9 yo con s\u00edntomas extra\u00f1os en mi cuerpo, entonces fui al m\u00e9dico, ... entonces ah\u00ed el m\u00e9dico me dice ...dolores de cabeza y varias cosas, s\u00edntomas que uno siente en la menopausia...\" Entrevista 6: \"hay mucha gente que no dice (haciendo referencia a la menopausia), porque dicen que uno queda seca. Que vienen todas las enfermedades...Que ya no puede tener relaciones que ya no puede tener nada\". Entrevista 12: \"Me ven\u00eda dolor de cabeza, pero mi mam\u00e1 me dec\u00eda que era, era de la menopausia\" b.Menopausia como experiencia solitaria Entrevista 5: \"... yo tengo dos hermanas y mi mam\u00e1 pero, yo con ella tampoco toc\u00e1bamos este tema ...tampoco tuve una amiga que fuera confidencial no,.... yo lo viv\u00ed muy sola, sola, sola, sola...eh, tengo claro que es un proceso normal de la vida, pero lo he vivido bien sola, sola, sola, porque obviamente a los hijos... a nadie uno le puede comentar estas cosas, pero s\u00ed me vino un baj\u00f3n fuerte\" Entrevista 11: \"Con, los doctores no m\u00e1s. (lo conversaba) No, eh, siempre he sido m\u00e1s, m\u00e1s para m\u00ed. S\u00ed... mis cosas son mis cosas...\" c.Menopausia y sexualidadEntrevista 4: \"por lo mismo, porque uno... Est\u00e1 en la etapa de decir, si tengo algo...puedo quedar embarazada, no, ahora ya termin\u00f3 eso (titubeando). Estoy empezando otra etapa, otra vida, ya los hijos ya est\u00e1n grandes. Eh, eh, como que uno puede ser m\u00e1s libre, una cosa as\u00ed...en el sentido de, al tener algo, no tener el riesgo de quedar embarazada\". Entrevista 15: \"La confianza de que no iba a tener m\u00e1s hijos ... dije que soy libre ... no voy a tener m\u00e1s hijos ...\" Entrevista 3: \"S\u00ed, fue buena la m\u00eda, como le digo el problema fue con mi pareja, con mi marido, ah\u00ed ya, porque me dec\u00eda c\u00f3mo te vas a volver un mueble, \u00bfc\u00f3mo no vas a sentir nada, es que ya no me quer\u00ed? que a lo mejor ya me dejaste de amar, claro, tantos a\u00f1os, que ya se volvi\u00f3 acostumbramiento, me dec\u00eda, por eso no quer\u00ed nada conmigo!\" Entrevista 4: \"Es bien complicado eso, porque el hombre es muy machista. Muchos hombres cuando se llega la menopausia dicen soy vieja ya no me serv\u00ed como mujer. Yo lo he escuchado. Entonces como le digo, el hombre es muy machista y no tiene un estudio claro de lo que es la menopausia\" Entrevista 5: \"Lo que yo tengo conocimiento es que... casos de hombres que hacen sentir a la mujer as\u00ed que ya es vieja y que los hombres buscan mujeres m\u00e1s j\u00f3venes... por eso nosotras ocultamos...\" Entrevista 8: Claro, porque, bueno yo he escuchado como que ya dejan de menstruar y como que ya... ay... como que no sirven, no po' ...como pareja\". d.Menopausia y proceso \"normal\"Entrevista 6: \"... porque se ponen peleadoras, peleadoras y ma\u00f1osa, y eso uno lo relaciona con eso, con la menopausia, con que esta vieja ... es lo m\u00e1s normal del mundo, hay que vivirlo, pero hay que saber vivirlo con tranquilidad\" Entrevista 5: \"Cuando comenc\u00e9 a cortar la regla, como a los 50 - 52 a\u00f1os m\u00e1s o menos, me vino un baj\u00f3n fuerte porque mmmm...el envejecimiento.... me vino un baj\u00f3n f\u00edsico y psicol\u00f3gico y, y empec\u00e9 a trav\u00e9s de los a\u00f1os... ahora ya tengo 60, a que se te cae la guatita, se te caen las pechugas, y yo soy bien coqueta y yo bien como usted me ve soy as\u00ed, bien jovial, entonces m\u00e1s todav\u00eda me ha afectado, pero si yo mmmm...estoy consciente que es un proceso natural...\" Entrevista 12: \"Esos bochornos que le vienen a uno que... de repente desesperan, porque son muchos pero hay momento en que uno, se... por ejemplo yo, hay, hab\u00edan momento en que yo lo pasaba mal, pero despu\u00e9s pensaba, como mi mam\u00e1 me dec\u00eda hija no se preocupe, que esto va a pasar y se va a pasar luego, y as\u00ed fue po', de hecho yo le cre\u00eda todo a mi mam\u00e1.... lo de la menopausia para m\u00ed fue una etapa que... que tuve que vivirla, pero...normal, para m\u00ed fue normal\". eMenopausia y envejecimientoEntrevista 5: \"viene la otra parte el envejecimiento, que uno ya no es que uno va as\u00ed, va hacia abajo, entonces eso me ha afectado, pero ya lo he ido asumiendo, pero eso s\u00ed me afect\u00f3, harto\". Entrevista 14: \"Me dio baj\u00f3n, que me dio pena el no tenerla, que me dio rabia en que ya se acababa el ciclo de la mujer hembra, y comenzar el ciclo de la vieja, que iba a sobrevivir no m\u00e1s po'\".El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-6965 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Figura 1. Modelo explicativo (corres- ponde a creaci\u00f3n de las autoras). Otro aspecto importante se relacionaba con los efectos de la menopausia sobre la sexualidad y la pareja, enfatizando en la forma en que los hombres las ve\u00edan como \"mujeres menop\u00e1usicas\". Seg\u00fan las participantes, muchos hombres les dicen a sus parejas \"eres mayor y no me eres \u00fatil como mu- jer\". Esta situaci\u00f3n requiere de particular atenci\u00f3n porque las participantes reconoc\u00edan que una de las ventajas de la menopausia es que no corren riesgo de embarazarse y por lo tanto, pueden vivir de forma m\u00e1s libre y plena su sexualidad (Tabla 2c). Un resultado que llama la atenci\u00f3n es que pese a la carga atribuida y el aislamiento que viven las mujeres durante la transici\u00f3n a la menopausia, las participantes declaran que este periodo debe vivir- se con \"normalidad\" (Tabla 2d). Adicionalmente, y relacionado con los s\u00edntomas propios de la etapa, las mujeres vuelven a describir que sienten que la menopausia es una etapa normal y natural, pero a la vez la consideran como un proceso doloroso y de sufrimiento (Tabla 2d). As\u00ed, aparece una fuerte contradicci\u00f3n en los relatos, que considera \"normal\" la vivencia de un severo displacer f\u00edsico, emocional y social que podr\u00eda explicarse a partir de la idea que la menopausia es una se\u00f1al de en- vejecimiento, de transformarse en lo que llamaron \"la etapa de anciana\", estableciendo una relaci\u00f3n negativa entre ambas y asoci\u00e1ndola al inicio de las enfermedades y los cambios corporales relaciona- dos con el per\u00edodo de envejecimiento (Tabla 2e).Discusi\u00f3n Este estudio describe el significado de la menopausia para un grupo de mujeres chilenas. Los resultados podr\u00edan ser de gran utilidad para profesionales de la salud que trabajan en la aten- ci\u00f3n cl\u00ednica de mujeres. El climaterio proviene del griego \"klimakter\", que significa pelda\u00f1o. Si se usa como analog\u00eda, podr\u00eda entenderse como el paso de una etapa a otra en el ciclo vital de la mujer. El ciclo vital es un concepto ordenador, que intenta explicar la evoluci\u00f3n secuencial de los hechos por los que atraviesan las mujeres desde el nacimien- to y hasta la muerte. Sin embargo, se refiere a la comprensi\u00f3n lineal del desarrollo del proceso, en contraste con la actual visi\u00f3n que ofrece el enfoque de curso de vida, que asume el desarrollo como un proceso vital que se construye a lo largo de la vida y entrelazado a la de otros y al contexto10. Tradicionalmente, se hace referencia a la me- nopausia como una \u00e9poca en la vida de la mujer en la que puede vivir con menos tensi\u00f3n su sexualidad debido a que no tendr\u00e1 el riesgo del embarazo, e hist\u00f3ricamente se la ha vinculado con una etapa en que disminuye la atenci\u00f3n a los hijos, que siendo adultos no requieren de la supervisi\u00f3n y el cuidado materno. Sin embargo, esta descripci\u00f3n pierde fuerza al analizar las cifras acerca del retraso de la maternidad constat\u00e1ndose que muchas mujeres en etapa de climaterio y menopausia est\u00e1n a\u00fan en El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-6966 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N etapa de crianza. Situaci\u00f3n similar ocurre con el trabajo y la necesidad de mantenerse laboralmente activa hasta edades avanzadas no solo por voluntad sino tambi\u00e9n por necesidad dado el aumento de la esperanza de vida de las mujeres y las malas con- diciones econ\u00f3micas que implican la jubilaci\u00f3n. Algunos autores proponen describir el ciclo femenino como \"premenopausia\" y \"post me- nopausia\", en la que la menopausia es solo un evento relacionado con la ocurrencia de la \u00faltima menstruaci\u00f3n y no necesariamente una condici\u00f3n asociada al inicio de la vejez, como plantean las participantes del estudio11. Sin embargo, el an\u00e1lisis de las entrevistas muestra que las mujeres definen la vida a partir de dos etapas: la f\u00e9rtil y la no f\u00e9rtil, siendo la capacidad de engendrar el foco principal que orienta y da sentido a la existencia. La etapa no f\u00e9rtil es sin\u00f3nimo de ancianidad tal como se describe en la literatura m\u00e9dica del XVI, dando cuenta de lo arraigado culturalmente que esta ese significado en la cultura occidental. Es curioso observar como en las sociedades occidentales los prejuicios12 vinculados al envejecimiento hacen una clara distinci\u00f3n de g\u00e9nero y no es lo mismo envejecer siendo hombre que siendo mujer13. Dado que la edad f\u00e9rtil de una mujer representa menos del 50% de su vida, y que desde la meno- pausia en promedio transcurren 30 a\u00f1os o m\u00e1s hasta la muerte, la asociaci\u00f3n entre menopausia y vejez excede de la visi\u00f3n puramente biom\u00e9dica para ampliarse hacia una mirada antropol\u00f3gica, con una carga de significados culturalmente atri- buidos que se mantienen con fuerza en el ideario colectivo de la sociedad y de las mujeres en par- ticular5. Las participantes del estudio informaron que la fuente primaria de informaci\u00f3n sobre la menopausia son las historias que les cuentan so- bre ella, lo que tambi\u00e9n ha sido reportado como resultado de otras investigaciones. Es importante destacar el peso que tienen estas historias para las mujeres pese al da\u00f1o que les causan, lo que refuer- za a\u00fan m\u00e1s los significados negativos asociados a esta etapa14-16, y perpet\u00faa el desconocimiento sobre el tema ya que es esta misma falta de informaci\u00f3n la que hace que las mujeres escuchen las historias que les transmiten los dem\u00e1s. La forma en que la mujer transita a un pe- riodo sin menstruaci\u00f3n depender\u00e1 en gran parte del significado personal que le otorgue al cese de su fertilidad17 y que resolver\u00e1 de acuerdo con su historia personal, el contexto socio cultural en el que se desenvuelva, los hechos que preceden a la menopausia, el momento de la vida en que ocurre, la forma en que su trayectoria vital est\u00e1 entrelazada con la de otros significativos y la forma en que el entorno social la contenga10. En ese sentido es importante relevar los resultados de este estudio que muestran que la mujer muchas veces sinti\u00e9n- dose f\u00edsica y an\u00edmicamente mal, vive este periodo en soledad y aislamiento, lo que le impide buscar ayuda frente al temor de constatar que su fertilidad ha llegado a su fin. Esta situaci\u00f3n es similar a lo que les ocurre a otras mujeres hispanas, que nor- malizan la experiencia y tratan de adaptarse a los cambios experimentados durante la menopausia mientras guardan silencio sobre sus s\u00edntomas18. Este enfoque se centra en el da\u00f1o que genera este per\u00edodo de tiempo como si se tratara de una \"enfermedad\" y no de una etapa normal del ciclo de vida, situaci\u00f3n que tambi\u00e9n ha sido reportada por otros autores19-22. Enfrentar la menopausia en silencio y sola tiene tremendas implicaciones en el campo de la salud, porque los profesionales de la salud est\u00e1n completamente desconectados del proceso que viven las mujeres18. En este grupo de mujeres chilenas, la experiencia fue vivida en silencio, aisladas y sin compartir lo que viv\u00edan. Al igual que en otros estudios, distante incluso de su familia m\u00e1s cercana12,17,18, consider\u00e1ndola una experiencia demasiado personal para compartir- la23. Si bien no expresan las razones del silencio y la lejan\u00eda, en un estudio realizado en mujeres negras se revel\u00f3 que no quer\u00edan estar expuestas a comentarios negativos24. Curiosamente, la significaci\u00f3n de la menopau- sia en otras culturas ha sido sin\u00f3nimo de avance y la transici\u00f3n es parte del proceso de convertirse en mujeres sabias con una asociaci\u00f3n positiva porque se cambia el rol, se tiene m\u00e1s tiempo, se gana el respeto de la sociedad16,17,23,25,26,27. Si bien el cese de la funci\u00f3n ov\u00e1rica no es una enfermedad, en el \u00e1mbito psicol\u00f3gico la sociedad sit\u00faa a la mujer en un lugar destinado a la vejez, \"ancianidad\" es el t\u00e9rmino que utilizan las par- ticipantes, en una cultura que no releva el valor de esta condici\u00f3n sino muy por el contrario y, se produce una contradicci\u00f3n entre la percepci\u00f3n y experiencia de la mujer respecto de su menopau- sia, los s\u00edntomas que vive, el lugar que ocupa su cuerpo en este proceso, y el lugar que la sociedad le invita a ocupar o m\u00e1s bien a dejar de ocupar, dada su condici\u00f3n fisiol\u00f3gica y su relaci\u00f3n tanto El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-6967 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N con el envejecimiento como a la p\u00e9rdida de la capacidad reproductiva11, lo que en muchos casos puede provocar alg\u00fan grado de ruptura en su iden- tidad y bienestar psicol\u00f3gico28,29, sobre todo si se considera que todas las participantes se refirieron solo a los aspectos negativos del envejecimiento, haciendo una excepci\u00f3n respecto de la posibilidad de vivir su sexualidad de forma m\u00e1s plena y libre, sin embargo, este aspecto puede entrar en con- flicto con concepciones culturales que vinculan simb\u00f3licamente la menopausia a un estereotipo de g\u00e9nero asociado con la p\u00e9rdida de sexualidad30. En general, la percepci\u00f3n de las mujeres parti- cipantes es contradictoria respecto de la literatura que da cuenta de los aspectos positivos que las mujeres identifican de esta etapa postmenop\u00e1usica como libertad, madurez, mayor sabidur\u00eda, posibi- lidad de desarrollo personal, mayor tiempo para s\u00ed mismas19,25,27,29,31,32. Surge como imperiosa la necesidad de un trabajo activo en promoci\u00f3n de salud para este grupo de mujeres que constituyen la mayor parte de la poblaci\u00f3n mayor de 50 a\u00f1os cuyo foco debe ser alcanzar el mayor grado de salud posible. Se deben construir estrategias de educaci\u00f3n para las mujeres y para la poblaci\u00f3n general de forma de ir deconstruyendo paradigmas antiguos para en- tender y significar la menopausia, situaci\u00f3n que ha sido corroborada por otros investigadores17,23-25. Conclusi\u00f3n Los profesionales de la salud deben hacer eco del llamado de la OMS para que la atenci\u00f3n est\u00e9 focalizada en la persona y sus necesidades, y por lo tanto sea respetuosa, emp\u00e1tica, competente, eficiente y sensible a sus necesidades, valores y pre- ferencias, provey\u00e9ndole la informaci\u00f3n requerida para que puedan participar en decisiones relativas a su cuidado33. Estas caracter\u00edsticas se han vincu- lado con efectos significativos en la satisfacci\u00f3n usuaria, resultados cl\u00ednicos de salud a mediano y largo plazo y una mejor organizaci\u00f3n y coordina- ci\u00f3n de los servicios que otorgan los prestadores de salud34-36. Esto les permitir\u00eda tomar decisiones informadas y reducir las creencias err\u00f3neas, que generalmente se asocian con s\u00edntomas f\u00edsicos y emocionales m\u00e1s exacerbados. Alejar el paradigma de la menopausia de la asociaci\u00f3n negativa con el envejecimiento ayudar\u00eda a dejar espacio para ayu -dar a construir formas m\u00e1s saludables y posibles para transitar por el ciclo vital. Limitaciones Las participantes fueron usuarias de centros de APS del sistema p\u00fablico de salud de la regi\u00f3n me- tropolitana de Santiago de Chile que comparten elementos con otros estudios, pero que no nece- sariamente son trasferibles a otras realidades. En ese sentido se recomienda ahondar en el conoci- miento de este tema con mujeres que pertenezcan a sistemas de salud privados. La otra limitaci\u00f3n es el tiempo transcurrido entre la menopausia y la entrevista, que puede influir en que algunos aspectos de la vivencia hayan sido olvidados. Referencias 1. Martorell M, Ram\u00edrez-Alarc\u00f3n K, Labra\u00f1a AM, Bar- rientos D, Opazo M, Mart\u00ednez-Sanguinetti MA, et al. Menopausia y factores de riesgo cardiovascular en mu- jeres chilenas. Rev diciembre de 2020]. 2. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas. Estimaciones y proyecciones de la poblaci\u00f3n de CHILE 1992-2050. INE 2018 [citado el 9 marzo de 2021]. Disponible en: http://www.censo2017.cl/descargas/proyecciones/ metodologia-estimaciones-y-proyecciones-de-pobla- cion-chile-1992-2050.pdf 3. Ministerio de Salud. Orientaciones t\u00e9cnicas para la atenci\u00f3n integral de la mujer en edad de climaterio en el nivel primario de la red de salud (APS) 2013. Dis- ponible en: https://www.minsal.cl/sites/default/files/ files/OTCLIMATERIOinteriorValenteindd04022014. pdf [consultado el 10 diciembre de 2020]. 4. Fitte AL. El ciclo de vida femenino en el saber biom\u00e9di- co: construyendo corporalidades para las mujeres de mediana edad. Revista Latinoamericana de Estudios sobre Cuerpos, Emociones y Sociedad 2011; 3 (7): 1852-9. Disponible en https://www.redalyc.org/articu- lo.oa?id=273221545006 [consultado el 2 de marzo de 2021]. 5. Larrosa Dom\u00ednguez M, Tejada Must\u00e9 R, Martorell Poveda MA. Influencia de la cultura en la menopausia: El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-6968 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N revisi\u00f3n de literatura. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital) 2020; 24 (56). Disponible en http://dx.doi. org/10.14198/cuid.2020.56.15 [consultado el 15 de febrero de 2021]. 6. Urrutia MT, Araya A, Dois A, Carrasco P. Climaterio y menopausia en nuestra cultura: Una mirada desde la transici\u00f3n al envejecimiento. En: Mar\u00eda Camila Quinteros y Macarena Rojas, editoras. Concurso de Investigaci\u00f3n Adulto Mayor y Envejecimiento. Santiago de Chile: Pontificia universidad cat\u00f3lica de Chile, Vicer - rector\u00eda de Comunicaciones y Programa del Adulto Mayor 2016; 30-46. 7. Scribano A, De Sena A. Las segundas partes s\u00ed pueden ser mejores: Algunas Reflexiones sobre el uso de datos secundarios en la investigaci\u00f3n cualitativa. Sociolog\u00edas 2009; 11 (22): 100-18. Disponible en Leite JL, Lima SBS, Stipp MAC. Teor\u00eda fundamentada en los datos - aspectos conceptuales y operacionales: metodolog\u00eda posible de ser aplicada en la investigaci\u00f3n Latino-Am. el 15 de febrero de 2021]. 9. Varela M, Vives T. Autenticidad y calidad en la in- vestigaci\u00f3n educativa cualitativa: [consultado el 15 de febrero de 2021]. 10. Blanco M. El enfoque del curso de vida: or\u00edgenes y de- 5 de marzo de 2021]. 11. Capote MI, Segredo A, G\u00f3mez O. Climaterio y meno- pausia Rev. Cubana Med Gen Integr. 2011; 27 (4). Disponible en http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=s- ci_arttext&pid=S0864-21252011000400013 [consultado el 23 de febrero de 2021]. 12. Mackey S, Teo SS, Dramusic V, Lee HK, Boughton M. attitudes, and multi-ethnic, qualitative study marzo de 2021]. 13. Botello A, Casado R. Estereotipos de g\u00e9nero con re- specto a las etapas reproductivas de las mujeres y sus implicaciones en la salud. Matronas Prof. 2016; 17 (4): 130-36. Disponible en https://www.federacion-ma- tronas.org/revista/wp-content/uploads/2018/01/orig- de C, 15. Odiari EA, Chambers AN. Perceptions, attitudes, and self-management of natural menopausal symptoms in 10.1080/07399332.2012.655393. 23 de febrero de 2021]. 16. Prior R, Pina F. El logro de la Madurez Femenina: la experiencia del climaterio en un grupo de mu- el 23 de febrero de 2021]. 17. Jurgenson JR, Jones EK, Haynes E, Green C, Thompson SC. Exploring Australian Aboriginal PMCID: PMCPMC3994473[consultado el 22 de febrero de 2021]. 18. Im EO, Lim HJ, Lee SH, Dormire S, Chee W, Kresta K. Menopausal symptom experience of Hispanic midlife women in the United States. Health Care Women Int. 2009; 30 (10): 21 de febrero de 2021]. 19. L, Hoffmann M, Hammar febrero de 2021]. 20. Pelcastre-Villafuerte B, Garrido-Latorre F, de Le - on-Reyes V. Menopausia: representaciones sociales y pr\u00e1cticas. Salud P\u00fablica Mex. 2001; 43 (5): 408- 14. Disponible en http://www.scielo.org.mx/scielo. php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342001000500004 [consultado 23 febrero de 2021]. 21. Ballard KD, Elston MA, Gabe J. Private and Public Age- ing Sociology. 2009; 57 (2): doi: 10.1177/0011392108099166. [consultado el 18 de enero de 2021].El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-6969 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N 22. de Oliveira I, Hecker M, Kohlrausch S. Knowledge, perceptions, and assistance Mahadeen AI, Halabi JO, 18 de enero de 2021]. 24. Im EO, Lee SH, Chee W. Black women in menopausal el 18 de enero de 2021]. 25. Im EO, Lee B, Chee W, Dormire S, Brown A. A national multiethnic online forum study on menopausal symp- enero 2021]. 26. Chirawatkul S, Patanasri K, Koochaiyasit C. D, Ray S. Attitude toward menopause and aging: a study on postmenopausal 20 de enero de 2021]. 29. G\u00f3mez A, Ramos M, D\u00edaz L, Hern\u00e1ndez S, Garc\u00eda L, Carri\u00f3n C. Representaciones sociocultura- les sobre la menopausia. Vivencias del proceso en mujeres residentes en Albacete (Espa\u00f1a). In- dex Enferm. 2021]. of menopausal Nigeria women. Annals of Tropical Public Health. 2012; 5 (2): 74. doi: 10.4103/1755-6783.95953. [consultado el 8 HR, Foster JL. 'I don't know whether it is to do with age or to do with hormones and whether it is do with a stage in your life': making sense of menopause and febrero de 2021]. 33. Dois A, Contreras A, Bravo P, Mora I, Soto G, Sol\u00eds C. Principios orientadores del Modelo Integral de Salud Familiar y Comunitario desde la perspectiva de los usuarios. Rev Med Chile 2016; 144 (5): 585-92. Disponible en: http://dx.doi.org/10.4067/S0034- de febrero de 2021]. 34. Dois A, Contreras A, Bravo P. Caracter\u00edsticas y atributos de la Atenci\u00f3n Centrada en el Usuario: perspectiva de usuarios y profesionales de la salud. Aten. Primaria. 2017; 49 (1): 58-60. Disponible en: Fredericks S, Lapum J, Hui G. Examining 2021]. 36. Clarke S, Ells C, Thombs B, Clarke D. Defining elements of patient-centered care for relationships: 8 de febrero de 2021].El significado de la menopausia para mujeres chilenas - A. Dois et al Rev Med Chile 2022; 150: 62-6970 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 70-77 Determinantes sociales que influyen en el acceso en Chile al Plan GES, seg\u00fan CASEN 2017 SANDRA ALVEAR VEGA1,a,c, MARGOT ACU\u00d1A SAN MART\u00cdN2,b Social determinants of access to the explicit guarantees health program implemented in Chile Background: In Chile, an eventual implementation of a plan with uni- versal health coverage is a challenge. The already implemented explicit health guarantees plan (GES) could be a benchmark. For this reason, it is important to obtain information about the results of its implementation. Aim: To identify the social determinants of health that influence the access to GES. Material and Methods: The National Socioeconomic Characterization Survey performed in 2017 was used as a data source. The beneficiaries of 20 diseases covered by GES and inquired in the survey were considered for the present study. Results: People with the higher probability of access to GES plan belong to the lowest income quintiles, are nationals, live in the central-southern metropolitan Santiago, have lower education, have a public health insurance program (FONASA) and are aged mostly over 60 years. The diseases with the highest probability of access to the program are primary arterial hypertension, type 1 and type 2 The access probability to the GES program is in line with the epidemiological profile of the Chilean population, and with a greater vulnerability. (Rev Med Chile 2022; 150: 70-77) Key words: Accessibility; Social Determinants of Health; Universal Health Insurance.1Facultad de Econom\u00eda y Negocios, Universidad de Talca. Talca, Chile. 2Departamento Obstetricia y Ginecolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Frontera. Temuco, Chile. aRepresentante Facultades de Econom\u00eda y Administraci\u00f3n en Consejo Consultivo del Plan GES. bRepresentante Facultades de Medicina en Consejo Consultivo del Plan GES. cPh.D. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 22 de mayo de 2021, aceptado el 27 de septiembre de 2021. Correspondencia a: Margot Acu\u00f1a San Mart\u00edn Departamento Obstetricia y Ginecolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Frontera, Chile. mar.acusm@gmail.com9439 En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han formulado importantes pol\u00edticas e iniciativas estrat\u00e9- gicas de fortalecimiento de los sistemas de salud a nivel nacional, regional y mundial, con la participaci\u00f3n y apoyo de la OPS y OMS. Existe un creciente consenso mundial sobre la necesidad de lograr una cobertura sanitaria universal y un acceso equitativo a los servicios de salud. La cobertura sanitaria universal hace hin- capi\u00e9 en la importancia de garantizar un acceso equitativo y proporcionar protecci\u00f3n financiera y amplios beneficios a la poblaci\u00f3n1. En Chile, a partir de 1980 se garantiz\u00f3 el de-recho a la protecci\u00f3n de la salud y se estableci\u00f3 el deber del Estado de garantizar el acceso libre e igualitario a las acciones de salud seg\u00fan lo prescrito por la ley, mediante el cual los ciudadanos pueden elegir el sistema de salud privado o p\u00fablico. Las reformas neoliberales de salud crearon un sistema de salud dual con profundas brechas en financia- miento y beneficios entre el sistema p\u00fablico de seguro social (Fondo Nacional de Salud FONASA) y las aseguradoras privadas (Isapre) 2. Para reducir las inequidades, la Ley 19.966 de Garant\u00edas en Salud de 2005 (Acceso Universal con Garant\u00edas Expl\u00edcitas GES) introdujo derechos exi-71 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N gibles a los servicios de salud para 40 enfermeda- des, con mecanismos administrativos y judiciales, que se incrementaron a 85 en 20193. Por ello, es importante investigar sobre los resultados de su ejecuci\u00f3n para evaluar si podemos avanzar hacia una eventual implementaci\u00f3n de un Plan con Cobertura Universal en Salud. El acceso universal implica la ausencia de ba- rreras de tipo geogr\u00e1fico, econ\u00f3mico, sociocultu- ral, de organizaci\u00f3n o de g\u00e9nero y la cobertura de salud se entiende como la capacidad del sistema de salud para responder a las necesidades de la poblaci\u00f3n, lo cual incluye la disponibilidad de infraestructura, recursos humanos, tecnolog\u00edas de la salud (incluyendo medicamentos) y finan- ciamiento4. Estos servicios deben ser de calidad y determinados seg\u00fan las necesidades de cada grupo. Adem\u00e1s, se debe garantizar que el uso de dichos servicios no exponga a los usuarios a dificultades financieras5. El acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud requieren la definici\u00f3n e imple- mentaci\u00f3n de pol\u00edticas y acciones con un enfoque multisectorial para abordar los determinantes sociales de la salud y fomentar el compromiso de toda la sociedad para promover la salud y el bienestar6. En Chile, a nivel del Sistema de Salud, se requiere la alineaci\u00f3n de los recursos humanos y financieros con el acceso y cobertura de salud universal y, de esta manera, resolver de manera efectiva y eficiente las necesidades de salud de las personas y sus comunidades7. As\u00ed todas las personas reciban los servicios de salud que necesitan, de alta calidad y sin experi- mentar dificultades financieras8. Los determinantes sociales de la salud son los factores no m\u00e9dicos que influyen en los resultados de salud. Son las condiciones en las que las perso- nas nacen, crecen, trabajan, viven y envejecen, y el conjunto m\u00e1s amplio de fuerzas y sistemas que dan forma a las condiciones de la vida cotidiana. Estas fuerzas y sistemas incluyen pol\u00edticas y siste- mas econ\u00f3micos, agendas de desarrollo, normas sociales, pol\u00edticas sociales y sistemas pol\u00edticos. Es decir, tienen una influencia importante en las desigualdades en materia de salud9. Los determinantes sociales son un anteceden - te que permite caracterizar el acceso a una pol\u00edtica p\u00fablica. En el caso del Plan GES se esperar\u00eda que dichas determinantes sociales favorezcan a los grupos sociales con mayor vulnerabilidad y pobreza. Es por ello, que en el presente trabajo se in- vestiga los principales determinantes sociales que influyen en que una persona sea atendida con el Plan GES. Material y M\u00e9todos Dise\u00f1o del estudio Se trabaj\u00f3 a partir de Encuesta de Caracteri- zaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (Casen, 2017) 10, cuyos resultados est\u00e1n a disposici\u00f3n del p\u00fablico en la p\u00e1gina del Ministerio de Desarrollo Social. Se us\u00f3 el expansor regional, que extiende la pro- yecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a nivel nacional. Los datos se encuentran anonimizados en la encuesta Casen, por ello no fue necesario solicitar consentimiento informado11. Los datos de la variable dependiente se filtraron sobre la base de las respuestas de los jefes de hogar a las siguientes preguntas: \u00bfDurante los \u00faltimos 12 meses ha estado en tratamiento m\u00e9dico por:? (Pregunta S28); Este tratamiento m\u00e9dico \u00bffue cubierto con el Plan GES? (Pregunta S29). Como criterio de inclusi\u00f3n se consider\u00f3 a los beneficia- rios de todas las patolog\u00edas del GES, incluidas en la Casen, que corresponden a un total de 20 de las 85 patolog\u00edas vigentes. Las variables independientes fueron conside- radas seg\u00fan la literatura previa, y tomando como referencia los siete m\u00f3dulos tem\u00e1ticos de la Casen 2017 (registro-residentes, educaci\u00f3n, trabajo, ingresos, salud, identidades-redes-participaci\u00f3n y vivienda-entorno). Todas las variables son di- cot\u00f3micas, 1 si pertenece a la categor\u00eda y 0 cuando no pertenece (Tablas 1 y 2). An\u00e1lisis de los datos Se incluyeron 36.148 personas en el estudio, usando el expansor regional que permite ampliar la muestra a la totalidad de habitantes del pa\u00eds, se llega a una muestra de 3.022.280 personas, que respondieron las preguntas S28 y S29 de la CASEN 2017. El an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 con el apoyo del Software Stata13. Se trabaj\u00f3 con un modelo de regresi\u00f3n probit12, de respuesta dicot\u00f3mica Es decir, se aplic\u00f3 un modelo de pro- babilidades para establecer la relaci\u00f3n entre un conjunto de variables explicativas que determinan Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7772 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 1. Descripci\u00f3n de Variables Variable Pregunta Casen Con acceso a GES (%)Sin acceso a GES (%)Total Unidades Sexo Hombre 82,8% 17,2% 1.184.702 Mujer 85,3% 18 a\u00f1os 79,5% 164.431 18 a < 34 a\u00f1os 70,9% 34 a < 60 a\u00f1os 81,8% 18,2% m\u00e1s zona 1 77,1% 22,9% 109.199 Zona Norte Chico Habita zona 2 87,1% 139.875 Zona Central Habita zona 3 82,6% Zona Sur Habita zona 4 90,5% 9,5% Zona Austral Habita zona 5 propia a partir de la CASEN 2017. el uso del plan GES. A partir del modelo probit se estim\u00f3 el efecto marginal (probabilidades) de cada variable independiente sobre la variable de- pendiente \"ser atendido con el plan GES\". Bondad de ajuste del modelo Para el modelo de predicci\u00f3n se identifican 3.022.280 observaciones, usando un modelo probit. Seg\u00fan la prueba estad\u00edstica basada en c\u00b2 el modelo probit es significativos con 95% de con- fianza, es decir, la relaci\u00f3n entre los coeficientes del modelo y la probabilidad de que una persona sea atendida con el Plan GES es estad\u00edsticamente sig-nificativa. Seg\u00fan el estad\u00edstico Count R2 el modelo probit acierta en 85,4%, estos valores corregidos seg\u00fan el estad\u00edstico Adj Count R2 incrementa la capacidad de acierto en 6,8%, con respecto a la que se tendr\u00eda simplemente prediciendo la proba- bilidad de que una persona no sea atendida con el Plan GES (Tabla 3). El modelo probit, presentan buena discrimi- naci\u00f3n o capacidad predictiva, seg\u00fan la curva ROC, 0,7967. Seg\u00fan los estad\u00edstico coxanell y nagelkerke las variables independientes explican entre 15,3% y 26,4% la variable dependiente (Tabla 3).Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7773 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 2. Patolog\u00edas-GES Variable Con acceso a GES Sin acceso a GES Total Hipertensi\u00f3n arterial primaria 1.258.199 205.601 1.463.800 Urgencia odontol\u00f3gica propia a partir de la CASEN 2017. Tabla 3. Estad\u00edsticos de bondad de ajuste N\u00famero de observaciones 3.022.280 Iteraciones Nagelkerke 0.264653 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a an\u00e1lisis de los datos.Resultados Seg\u00fan Casen, 2017, 84% de las patolog\u00edas atendidas fue cubierta con el Plan GES y 16% no fue cubierta. Descripci\u00f3n de los datos Del total de las personas cuyas patolog\u00edas fue- ron cubierta con el Plan GES, 61% son mujeres y 39% son hombres. El 90% tiene m\u00e1s de 35 a\u00f1os de edad, de nacionalidad chilena y el 90% tiene sistema de salud p\u00fablico (Fonasa). El 94% asisti\u00f3 a un establecimiento educacional y 87% tiene nivel de ense\u00f1anza educacional b\u00e1sica y media. El 65% Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7774 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N tiene buena autopercepci\u00f3n de salud. El 84% tiene residencia urbana, y 90% habita en la zona centro sur de Chile. El 90% se ubica entre el quintil I y IV de ingresos y 50% pertenece a los quintiles m\u00e1s bajos de ingresos (I y II) (Tabla 1). Las patolog\u00edas con mayor cobertura del Plan GES son: hipertensi\u00f3n arterial primaria (49%), diabetes mellitus 1 y 2 (26%), asma bronquial modera a grave (7%), depresi\u00f3n (5%) y c\u00e1ncer de mama (1%) (Tabla 2). Efectos marginales (probabilidades) Los principales determinantes sociales que influyen en que una persona sea atendida con el Plan GES, se expresan seg\u00fan lo efectos marginales (dy/dx), en t\u00e9rminos de probabilidad (Tabla 4). Los determinantes que tienen mayor impacto en que una persona sea atendida con el Plan GES son: previsi\u00f3n de salud (19,9%), nacionalidad (14,1%), nivel educacional (7,7%), quintil de ingresos I (10,8%). Los determinantes que influyen en que una persona tenga menor probabilidad de ser atendida con el Plan GES son: Tramos de edad 0-18 a\u00f1os (7%), en relaci\u00f3n con las personas mayores de 60 a\u00f1os, residencia rural (4,2%), zona norte grande (4,3%). Las patolog\u00edas que tienen mayor probabilidad de ser atendida con el Plan GES son: c\u00e1ncer de mama (4,3%), diabetes mellitus 1 y 2 (2,3%) e in- farto agudo al miocardio (1%). Las patolog\u00edas que tienen menor probabilidad de ser atendida con el Plan GES son: urgencia odontol\u00f3gica ambulatoria (29,2%), cataratas (13,2%) y depresi\u00f3n (7,9%). Discusi\u00f3n Si la persona es de sexo femenino o de nacio- nalidad chilena aumenta la probabilidad de ser atendido con el Plan GES, respecto a una persona de sexo masculino o de nacionalidad extranjera (Tabla 4). Estos resultados est\u00e1n en l\u00ednea con el \u00faltimo censo, a\u00f1o 2017, evidenci\u00e1ndose que del total de la poblaci\u00f3n censada 51,1% son mujeres y 48,9% son hombre13. Con respecto a la pobla- ci\u00f3n extranjera, el a\u00f1o 2014 el MINSAL cre\u00f3 un equipo asesor sectorial de salud de inmigrantes para disminuir las inequidades y promocionar la igualdad de acceso a FONASA A14. Si la persona se ubica en el tramo de edad en- tre 0 y 59 a\u00f1os disminuye la probabilidad de ser atendida con el Plan GES, respecto de una persona mayor de 60 a\u00f1os (Tabla 4). Se infiere que el ac- ceso al Plan GES tiene un impacto positivo en las personas mayores, asumiendo el costo en salud, producto del aumento de las enfermedades cr\u00f3ni- cas en dicho grupo etario. En Chile, el n\u00famero de muertes aumento en 23,8%, entre los a\u00f1os 2009 y 2019, de ellas, 64,5% ocurrieron en personas de 70 a\u00f1os o m\u00e1s15-23. Si la persona tiene un nivel educacional b\u00e1sico o medio aumenta la probabilidad de ser atendido con el Plan GES respecto de una persona que tiene un nivel educacional superior. Paralelamente, si la persona tiene una buena autopercepci\u00f3n de salud, disminuye la probabilidad de ser atendido con el Plan GES, respecto de una persona que tiene una mala autopercepci\u00f3n de salud. Tambi\u00e9n, si la persona pertenece a los tramos m\u00e1s bajo de in- gresos (I al III) tiene mayor probabilidad de ser atendido con el Plan GES, respecto de una persona que pertenece al quintil m\u00e1s alto de ingresos (V). Finalmente, si la persona pertenece a un sistema previsi\u00f3n de salud p\u00fablica aumenta la probabi- lidad de ser atendido con el Plan GES (Tabla 4). Existen estudios que muestran que el nivel socioecon\u00f3mico y la autopercepci\u00f3n de la salud de los mayores est\u00e1n estrechamente asociados entre s\u00ed16-17. Los mayores que pertenecen a los quintiles de ingreso m\u00e1s bajos tienen m\u00e1s baja autopercep- ci\u00f3n de salud, con respecto al quinto quintil de ingresos m\u00e1s alto18. Tambi\u00e9n, existen estudios que muestran que la desigualdad del ingreso est\u00e1 estre- chamente relacionada con la desigualdad social. En Chile, mayores ingresos son consecuentes con mejores oportunidades de acceso a un sistema de educaci\u00f3n y de salud de calidad19. Tambi\u00e9n, existe evidencia que muestra que las personas con ingre- sos m\u00e1s bajos y mayores participan de FONASA20. Si la persona habita en una zona rural o en la zona del norte grande y chico del pa\u00eds tiene menor probabilidad de ser atendido con el Plan GES, respecto de una persona que habita en la zona central de Chile. Si la persona habita en la zona sur y austral de chile, tiene mayor probabilidad de ser atendido con el Plan GES, respecto de una persona que habita en la zona central del pa\u00eds (Ta - bla 4). El acceso universal a los servicios de salud no puede estar limitado por barreras geogr\u00e1ficas, entre otras7. Adem\u00e1s, seg\u00fan la OPS 21% de la po- blaci\u00f3n se ve impedido de buscar atenci\u00f3n debido a barreras geogr\u00e1ficas6. Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7775 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Tabla 4. Efecto marginal Acceso Plan GES y = 0,8807 dy/dx P-valor Intervalo de confianza 95% Cota inferior 0,000 0,0009 0,0025 Nacionalidad a < 34 a\u00f1os a < 60 a\u00f1os -0,0214 0,000 -0,02233 -0,0205 Edad 60 - - -0,0229 - primaria - - - - Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir del an\u00e1lisis de los datos.Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7776 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N Si la persona requiere atenci\u00f3n por: Urgencia Odontol\u00f3gica Ambulatoria, Depresi\u00f3n, Cataratas, Enfermedad pulmonar obstructiva, Leucemia, C\u00e1ncer G\u00e1strico, C\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino, C\u00e1ncer de test\u00edculo, C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata, Colecistectom\u00eda preventiva, Insuficiencia renal cr\u00f3nica terminal, Accidente cerebral isqu\u00e9mico y Lupus, tiene me- nor probabilidad de ser atendida con el Plan GES, respecto de una persona que requiere atenci\u00f3n por Hipertensi\u00f3n Arterial Primaria (Tabla 4). Si la persona requiere atenci\u00f3n por: diabetes mellitus 1 y 2, infarto agudo al miocardio, asma bronquial moderada o grave, c\u00e1ncer de mama, c\u00e1ncer colorrectal, trastorno bipolar, tiene mayor probabilidad de ser atendida con el Plan GES, res- pecto de una persona que requiere atenci\u00f3n por hipertensi\u00f3n arterial primaria (Tabla 4). A nivel nacional, al a\u00f1o 2019, las principales causas de muertes son: c\u00e1ncer (28,8%), enfer- medades cardiovasculares (26,6%) y diabetes y enfermedades renales (7,83%)15-23, patolog\u00edas que forman parte del Plan GES. Tambi\u00e9n, estos resul- tados se condicen con los resultados de la \u00faltima Encuesta Nacional de Salud (ENS) 2016-2017 en la que se registra un aumento importante en la prevalencia de hipertensi\u00f3n (27,6%), obesidad (34,4%), diabetes (12,3%), s\u00edntomas depresivos (15,8%)21 entre otras. Se consider\u00f3 la hipertensi\u00f3n arterial como base de an\u00e1lisis, dado que es sugerida por el modelo y es la patolog\u00eda GES que presenta mayor acceso, seg\u00fan la CASEN 2017. Tambi\u00e9n, existen estudios que indican que presenta un significativo impacto en la salud p\u00fablica. En un estudio, en m\u00e1s de 600 comunidades, se comprob\u00f3 que menos de la mitad de la poblaci\u00f3n hipertensa reconoc\u00eda su condici\u00f3n y s\u00f3lo 40% se encontraba en tratamiento22. El presente estudio identifica brechas impor- tantes de atenci\u00f3n entre las veinte patolog\u00edas in- corporadas en la encuesta CASEN 2017, lo cual se puede deber a m\u00faltiples factores, principalmente a los cambios epidemiol\u00f3gicos de las \u00faltimas d\u00e9- cadas, en lo que se refiere a carga de enfermedad y factores de riesgo. Lo anterior, exige la actuali- zaci\u00f3n permanente de las gu\u00edas cl\u00ednicas de cada patolog\u00eda, situaci\u00f3n que no ha ocurrido en todas. Existen determinantes intr\u00ednsecamente rela- cionados con la salud, incluyendo la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, la educaci\u00f3n, el empleo, la vivienda y las exposiciones f\u00edsicas y ambienta- les. Estos factores interact\u00faan para afectar acu-mulativamente la carga de salud y enfermedades de individuos y poblaciones, y para establecer desigualdades y disparidades de salud en todos y dentro de los pa\u00edses2. El presente estudio, tambi\u00e9n muestra que factores sociales como: sexo, nacionalidad, tramo de edad, educaci\u00f3n, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, barreras geogr\u00e1ficas y perfil epidemiol\u00f3gico influyen en la probabilidad de que una persona sea atendida con el Plan GES. Conclusiones Los determinantes sociales que presentan una mayor probabilidad de acceso al Plan GES son: previsi\u00f3n de salud (FONASA), nacionalidad (chi- lena), nivel educacional (b\u00e1sica y media) y quin- tiles de ingresos m\u00e1s bajos, tramo de edad (mayor de 60 a\u00f1os). Paralelamente, los determinantes que disminuyen la probabilidad de ser atendido con el Plan GES son: tramo de edad (0-18 a\u00f1os), residencia rural, quintil m\u00e1s alto de ingreso, zona norte del pa\u00eds, buena autopercepci\u00f3n de salud. Las patolog\u00edas que tienen mayor probabilidad de ser atendida con el Plan GES son: c\u00e1ncer de mama, diabetes mellitus 1 y 2 e infarto agudo al miocardio. Las patolog\u00edas que tienen menor probabilidad de ser atendida con el Plan GES son: urgencia odontol\u00f3gica ambulatoria, cataratas y depresi\u00f3n. En tanto, el Plan GES cumple con su principal objetivo, apoyar a los grupos sociales con mayor vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, sin embargo, presenta brechas importantes de aten- ci\u00f3n entre las veinte patolog\u00edas incorporadas en el estudio. En t\u00e9rminos sist\u00e9micos el Plan GES plantea importantes desaf\u00edos en universalidad y cobertura. Referencias 1. Cuadrado C, Crispi F, Libuy M, Marchildon G, Cid C. Seguro Nacional de Salud: Un marco concep- tual de 28 (385): 1230-47. doi: 10.1016/S0140-6736(14)61646-9.Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7777 ART\u00cdCULO DE INVESTIGACI\u00d3N 3. Ley N\u00b0 19.966. Acceso: 31/08/2021. Disponible: Ley N\u00b0 19.966 - Regulaci\u00f3n. Superintendencia de Salud, Gobierno de Chile. (supersalud.gob.cl). https://www. supersalud.gob.cl/normativa/668/w3-article-554.html 4 Gispert E, Castell-Florit P, Lozano A. Cobertura uni- versal de salud y su interpretaci\u00f3n conceptual. Revista Cubana de Salud P\u00fablica 2016; 42 (2): 337-41. 5. Verrecchia R, Thompson R, Yates Coverage and public health: 2019; 4 (1): e10-e11. https://doi.org/10.1016/s2468-2667(18)30264-0. 6. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Oficina Mundial para las Am\u00e9ricas. Estrategia para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud. 2014. Acceso: 18/05/2021. Disponible en: Estrategia-para-el-acce- so-universal-a-la-salud-y-la-cobertura-universal-de-sa- lud.pdf (ciss-bienestar.org). 7. M\u00e9ndez C. Crisis social y pol\u00edtica en Chile: la demanda por acceso y cobertura universal de salud. Rev Panam Salud Publica 2020; 44: e16. health coverage based on an index of effective coverage of health services in 204 countries and territories, 1990-2019: a systematic analysis for the Global Burden of Study 2019. Lancet 2020 396 (10258): 1250-84. https://doi.org/10.1016/s0140- 6736(20)30750-9. 9. OMS. 2021. Determinantes sociales de la salud. Acceso: 31/08/2021.Disponible en: Determinantes sociales de la salud (who.int). 10. Socioecon\u00f3mica Nacional H, Brittain S. Publicaciones de conservaci\u00f3n y sus disposiciones para proteger a los participantes en la investigaci\u00f3n. Conserv Biol 2020; 34 (1): 80-92. doi: 10.1111/cobi.13337. 12. Guo H, Zhou Y. Bivariante efectos aleatorios Metan\u00e1lisis de estudios diagn\u00f3sticos utilizando mode- los mixtos lineales generalizados. de Celis-Morales C. \u00bfC\u00f3mo ha cambiado el perfil epidemiol\u00f3gico en Chile en los \u00faltimos 10 a\u00f1os? Rev Med Chile 2022; 150: 147-58. 16. Subramanian V, Delgado I, Jadue L, Kawachi I, Vega J. Inequidad de ingreso y autopercepci\u00f3n de salud: un an\u00e1lisis desde la perspectiva contextual en las comunas chilenas. Rev Med Chile 2003; 131: 321-30. 17. Todd J, Rossi M, Triunfo P. El estado de salud del Per- sona Mayor en am\u00e9rica latina. Cuadernos de Econom\u00eda 2007; 26 (46): 147-67. https://www.researchgate.net/ publication/23692812. 18. Alvear S, Rodr\u00edguez P, Riveros C, Arenas A, Canteros J. Factores sociales del estado de salud autorreportado de personas mayores, en Chile. Rev. m\u00e9d. Chile 2019; 147 (11): 1407-14. http://dx.doi.org/10.4067/S0034- 98872019001101407. 19. Brevis M. Develando los determinantes de la desigual- dad del ingreso en Chile: estudio emp\u00edrico regional. Revista de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico 2020; 35 (1): 99-127. http://dx.doi.org/10.4067/S0718-88702020000100099 20. M\u00e9ndez C, Greer S, McKee M. La crisis de 2019 en Chi- le: se necesita un cambio fundamental, no solo solucio- nes t\u00e9cnicas al sistema de salud. Salud P\u00fablica Pol. 2020; 41: 535-43. https://doi.org/10.1057/s41271-020-00241-2. 21. MINSAL (2018) en: http://epi.minsal.cl/ resultados-encuestas. 22. Fasce E, Zarate L. Nuevas perspectivas en el manejo de la hipertensi\u00f3n. Rev Med Chile 2021; 149: 88-97. http:// countries and territories, 1990-2019: a systematic analysis for the Global 2019. Lancet 2020; 396 (10258): 1204-22. https://doi.org/10.1016/S0140- 6736(20)30925-9.Determinantes sociales del plan GES - S. Alvear Vega et al Rev Med Chile 2022; 150: 70-7778 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N Rev Med Chile 2022; 150: 78-87 Actualizaci\u00f3n en el tratamiento del s\u00edndrome de intracraneana LUCAS GONZ\u00c1LEZ-JOHNSON1, GUSTA VO and and mortality. Intracranial hypertension (ICH) has multiple etiologies. The natural history of this condition can lead to brain death. The successful management of patients with managed as a neurological emergency. The objective of this review is to present in a friendly way the diagnostic approach and the management of ICH, focused on general practitioners. (Rev Med Chile. Santiago, Chile. 2Departamento Neurolog\u00eda y Neurocirug\u00eda, Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile. Santiago, Chile. 3Departamento de Anestesiolog\u00eda y Medicina Perioperatoria, Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile. Santiago, Chile. 4Unidad de Pacientes Cr\u00edticos, Departamento de Medicina Interna Norte, Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile. Santiago, Chile. aPrograma de Formaci\u00f3n conducente a T\u00edtulo de Profesional Especialista en Neurolog\u00eda. Escuela de Postgrado, Facultad de Medicina, Universidad de Chile. Hospital Cl\u00ednico Universidad de Chile. Santiago, Chile. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 28 de marzo de 2021, aceptado el 25 de octubre de 2021. Correspondencia a: Dr. Carlos Romero Pati\u00f1o caromero@hcuch.cl9297 El s\u00edndrome de hipertensi\u00f3n intracraneana (SHIC), caracterizado por cefalea, v\u00f3mitos, diplop\u00eda, papiledema y, en los casos m\u00e1s gra- ves, compromiso de conciencia, es una condici\u00f3n grave que se puede manifestar con hipertensi\u00f3n arterial, bradicardia y respiraciones irregulares (tr\u00edada de Cushing, no siempre presente en forma completa) y que, dependiendo de su magnitud, puede llevar a la muerte encef\u00e1lica1-3. El reconoci- miento oportuno del SHIC permite tomar acciones para mejorar desenlaces de pacientes neurocr\u00edticos. Es importante recordar que el \u00e9nfasis no solo est\u00e1 en reducir la hipertensi\u00f3n intracraneana (HIC), sino en optimizar la oxigenaci\u00f3n cerebral y homeostasis sist\u00e9mica, con la finalidad de mejorar sobrevida y recuperaci\u00f3n funcional4. El siguiente documento tiene por objetivo hacer una revisi\u00f3n sobre el manejo terap\u00e9utico del SHIC en general, pero con particular referencia al traumatismo encefalocra- neano (TEC), e invitar al lector a familiarizarse con los pacientes neurocr\u00edticos de manera pr\u00e1ctica.Conceptos sobre fisiolog\u00eda de la presi\u00f3n intracraneana y perfusi\u00f3n cerebral El cerebro representa el 2% del peso adulto, pero da cuenta de 20% y 25% del consumo de ox\u00ed- geno y glucosa, respectivamente. En condiciones fisiol\u00f3gicas, el flujo sangu\u00edneo cerebral (FSC) de- pende de la presi\u00f3n de perfusi\u00f3n cerebral (PPC) y la resistencia cerebrovascular (RCV) (FSC = PPC/ RVC). La PPC se encuentra determinada por la diferencia entre la presi\u00f3n arterial media (PAM) y la presi\u00f3n intracraneana (PIC); expresada en la f\u00f3rmula: PPC = PAM - PIC. Se considera normal: PIC 15 mmHg y PPC > 50 mmHg5-7. La autorregulaci\u00f3n cerebral es la capacidad in- tr\u00ednseca del cerebro de mantener el FSC constante ante un amplio rango de variaciones de presi\u00f3n arterial (PA). Para asegurar un FSC constante, las arterias perforantes y arteriolas del cerebro modifican su di\u00e1metro como respuesta a cambios en PAM, siempre que esta se mantenga en valores 79 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N entre 50 y 150 mmHg. Estos mecanismos prote- gen contra isquemia cuando hay hipotensi\u00f3n y contra hiperemia en situaciones de hipertensi\u00f3n5 (Figura 1). Cl\u00e1sicamente, fuera del rango 50-150 mmHg el mecanismo de autorregulaci\u00f3n es incompetente, lo que conduce a que el FSC se vea comprometido y dependa directamente de la PAM. Adem\u00e1s, fren - te a una lesi\u00f3n cerebral aguda, dos tercios o m\u00e1s de los enfermos pueden perder estos mecanismos de autorregulaci\u00f3n, de modo que el FSC se vuelve dependiente de la PAM, de ah\u00ed que la hipotensi\u00f3n sea tan nociva7-9 (Figura 2). Por otra parte, la reactividad cerebral al CO2 corresponde a la variaci\u00f3n en el di\u00e1metro de las arterias piales ante cambios en la presi\u00f3n parcial de CO2 (PaCO2). As\u00ed, la hipercapnia produce vasodilataci\u00f3n e hipocapnia vasoconstricci\u00f3n. Este es un mecanismo de ajuste del FSC diferente y se conserva incluso en situaciones de p\u00e9rdida de autorregulaci\u00f3n10. La regulaci\u00f3n metab\u00f3lica del FSC hace referencia a que su incremento o disminuci\u00f3n es directamente proporcional a las necesidades metab\u00f3licas cerebrales6. Finalmente, la distensibilidad cerebral tradu- ce la capacidad del contenido intracraneano de acomodar incrementos de volumen sin elevaci\u00f3n significativa de presi\u00f3n. Esta capacidad de acomo- dar los incrementos de volumen intracraneano se Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana - L. Gonz\u00e1lez-Johnson et al Figura 1. Curva de autorregulaci\u00f3n cerebral normal. Re- laci\u00f3n entre PAM y FSC. En condiciones de normalidad, el FSC permanece constante (45-65 ml/100g/min) a pesar de fluctuaciones de la PAM en un amplio rango de presiones (50-150 mmHg), esto mediante cambios en el calibre de la vasculatura (reactividad cerebrovascular). Una vez que se alcanza la zona de dilataci\u00f3n m\u00e1xima, el FSC cae al bajar la presi\u00f3n con riesgo de isquemia cerebral. Cuando se supera la m\u00ednima constricci\u00f3n arteriolar el FSC aumenta con la presi\u00f3n con riesgo de edema cerebral. Los valores normales son: PIC 15 mmHg; PAM 70-105 mmHg; PPC > 50 mmHg y cabe destacar que la curva de autorregulaci\u00f3n de PPC se desplaza a la derecha en pacientes con hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica. En situaciones de lesi\u00f3n cerebral aguda, la zona de meseta de la autorregulaci\u00f3n se ve disminuida. FSC: flujo sangu\u00edneo cerebral; PAM: presi\u00f3n superior. Figura 2. Cascadas vasodilatadoras y vasoconstrictoras seg\u00fan el modelo cl\u00e1sico de Rosner. Cuando la autorregulaci\u00f3n cere- bral est\u00e1 intacta, una disminuci\u00f3n en la PPC da como resultado una vasodilataci\u00f3n de la vasculatura cerebral, lo que permite que el FSC permanezca sin cambios. Esta vasodilataci\u00f3n puede resultar en un aumento de la PIC, lo que perpet\u00faa aun m\u00e1s la disminuci\u00f3n de la PPC (cascada vasodilatadora). Por el contrario, al aumentar la PPC se podr\u00eda desencadenar la cascada vasoconstrictora, lo que producir\u00eda un descenso en el FSC y el VSC, y, de esta forma, descender\u00eda la PIC. Con este sustento fisiol\u00f3gico se recomendaba aumentar la PPC ante elevaciones de la PIC. Es importante considerar que en la actualidad se co- noce que una alta proporci\u00f3n de paciente con lesi\u00f3n cerebral aguda pierden la autorregulaci\u00f3n por lo que no responder\u00edan de esta manera. PAM: presi\u00f3n arterial 2022; 150: 78-8780 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N conoce como adaptabilidad espacial o distensibi- lidad volum\u00e9trica. La doctrina de Monro-Kellie plantea que para que el volumen del sistema se mantenga constante, debido a que la b\u00f3veda cra- neana no puede expandirse, cualquier aumento de volumen en alguno de los componentes resultar\u00e1 en la disminuci\u00f3n de los otros. Si este equilibrio de los vol\u00famenes no se mantiene, la consecuencia ser\u00e1 un incremento exponencial de la PIC5. Neuromonitoreo multimodal (NMM) Generalidades Durante la monitorizaci\u00f3n del gico del paciente, el examen cl\u00ednico (ExC) seriado es el que m\u00e1s informaci\u00f3n aporta sobre el estado del sistema nervioso. Por tanto, cada vez que sea posible se debe realizar un examen neurol\u00f3gi- co (EN) formal y aplicaci\u00f3n de escalas cl\u00ednicas validadas (escala de coma de Glasgow [GCS] o FOUR [Full Outline of UnResponsiveness])11,12. En los pacientes graves en Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), el EN tiene limitaciones, como falta de cooperaci\u00f3n del paciente, sedaci\u00f3n, barre- ras f\u00edsicas y maniobras contraindicadas. Por eso, cuando se pierde el control cl\u00ednico del paciente y la patolog\u00eda neurol\u00f3gica subyacente lo amerite, se debe considerar la monitorizaci\u00f3n mediante t\u00e9cnicas no invasivas, invasivas o ambas. El objetivo del neuromonitoreo consiste en detectar el da\u00f1o de forma precoz, guiar el ma- nejo, monitorizar terapias y generar la mejor oportunidad de recuperaci\u00f3n. El NMM debe ser realizado tomando en cuenta aspectos hidr\u00e1ulicos y metab\u00f3licos del funcionamiento cerebral. Las modalidades no invasivas m\u00e1s usadas son: pu- pilometr\u00eda, Doppler transcraneano, ecograf\u00eda de vaina del nervio \u00f3ptico (EVNO), espectroscopia del infrarrojo cercano y la electroencefalograf\u00eda intermitente o continua13. Por otra parte, entre las modalidades invasivas contamos con la medici\u00f3n de PIC, presi\u00f3n tisular de ox\u00edgeno (PtiO2), FSC y microdi\u00e1lisis cerebral. Adem\u00e1s, se complementa la informaci\u00f3n del NMM mediante la realizaci\u00f3n secuencial de neuroim\u00e1genes. Una descripci\u00f3n detallada de los diferentes sistemas de neuro- monitoreo y las recomendaciones cl\u00ednicas para su implementaci\u00f3n puede ser encontrada en la conferencia de consenso 201414. A continuaci\u00f3n, se comentar\u00e1n algunos aspectos puntuales del monitoreo de la PIC y PtiO2. Monitoreo de presi\u00f3n intracraneana Una de las indicaciones mejor estudiadas para la monitorizaci\u00f3n de PIC es el TEC grave (TEC-G) (GCS 8)3,15. En general, la monitorizaci\u00f3n de la PIC est\u00e1 indicada en pacientes en coma con sos- pecha de riesgo de HIC o presencia de lesi\u00f3n que amerite UCI. El estudio BEST-TRIP16 no encontr\u00f3 diferencias significativas entre pacientes asignados a tratamiento guiado por monitorizaci\u00f3n invasiva de PIC comparado a un protocolo basado en im\u00e1- genes y ExC. No obstante, este estudio no estuvo dirigido a demostrar la eficacia del monitoreo de la PIC en pacientes con HIC, sino que compar\u00f3 dos estrategias distintas de manejo de pacientes con TEC-G. Recientemente se publicaron los resulta- dos del estudio observacional SYNAPSE-ICU. Los autores encontraron que los pacientes sometidos a monitorizaci\u00f3n de la PIC tuvieron significativa- mente menor mortalidad e incidencia de un mal desenlace a los 6 meses17. En la Tabla 1 se mencionan las recomenda- ciones de monitorizaci\u00f3n de PIC seg\u00fan la Brain Trauma Foundation (BTF)15. Si bien las neuroi- Tabla 1. Indicaciones para monitoreo de PIC en TEC grave seg\u00fan la Brain Trauma Foundation Indicaciones de monitorizaci\u00f3n de PIC en TEC grave Nivel de evidencia IIB 1. En todo paciente recuperable con TEC grave (GCS 3-8 postrreanimaci\u00f3n) y TAC de cerebro anormal. Se considera TAC anormal si revela: hematomas, contusiones, edema cerebral, herniaci\u00f3n o compresi\u00f3n de cisternas basales 2. Pacientes con TEC grave y TAC de cerebro normal, si existen 2 factores de riesgo al ingreso: a. Edad > 40 a\u00f1os b. Postura de decorticaci\u00f3n o descerebraci\u00f3n uni/bilateral c. Presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica < 90 coma de tomograf\u00eda traumatismo encefalocraneano.Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8781 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N m\u00e1genes como tomograf\u00eda computarizada (TAC) pueden sugerir HIC, los pacientes sin alteraciones evidentes en la TAC inicial pueden desarrollar incrementos posteriores de PIC18,19. El patr\u00f3n de referencia consiste en el moni- toreo de la PIC con cat\u00e9ter intraventricular o drenaje ventricular externo (DVE), que puede servir tambi\u00e9n para el control de la HIC, pero el m\u00e1s utilizado es el captor intraparenquimatoso20. Estos se insertan en la regi\u00f3n frontal del hemis- ferio cerebral m\u00e1s da\u00f1ado. Al disponerse de un monitoreo continuo de la PA de forma invasiva, es posible el c\u00e1lculo de la PPC21. Para el c\u00e1lculo de la PPC se recomienda colocar el cero del transductor de PA a nivel del trago del pabell\u00f3n auricular. Esto se fundamenta en que cuando la cabeza se eleva por encima del coraz\u00f3n, los efectos hidrost\u00e1ticos har\u00e1n que la PA cerebral se reduzca en una mag- nitud variable22. Las gu\u00edas de la BTF recomiendan metas de PPC entre 60-70 mmHg para disminuir la morbimortalidad, as\u00ed como expl\u00edcitamente desalientan medidas para llevar PPC sobre 70 mmHg, debido al mayor riesgo de complicaciones sist\u00e9micas asociadas a peores desenlaces cl\u00ednicos20 (Figura 3). Presi\u00f3n tisular cerebral de ox\u00edgeno Los valores de PtiO2 reflejan la disponibili- dad de ox\u00edgeno en un \u00e1rea limitada del cerebro (valor normal 20-30 mmHg)4,5,7,23 y se deben correlacionar con monitoreo de PIC, hemodi- namia avanzada, hematocrito, gases arteriales, electroencefalograf\u00eda, neuroim\u00e1genes y ExC. Se recomienda la inserci\u00f3n del dispositivo en la sus - tancia blanca subcortical frontera entre la arteria cerebral anterior y media. En lesiones difusas se recomienda su instalaci\u00f3n en el hemisferio no dominante y en focales se prefiere el hemisferio m\u00e1s da\u00f1ado23. Los dispositivos son de f\u00e1cil inser- ci\u00f3n y alta fidelidad. Los captores m\u00e1s conocidos son Licox\u00ae24 y Neurovent-P Temp, este \u00faltimo no necesita ser calibrado y es compatible con resonancia magn\u00e9tica25. El estudio BOOST-II demostr\u00f3 el beneficio de adicionar el neuromonitoreo de PtiO2 a la PIC, evi- denciando una disminuci\u00f3n de la hipoxia cerebral y una tendencia a disminuir morbimortalidad en el tratamiento del TEC-G26. Recientemente se public\u00f3 la conferencia de consenso de Seattle que expone algoritmos de tratamiento para pacientes con TEC-G, basados en el monitoreo de la PIC y PtiO227. Tratamiento de la hipertensi\u00f3n intracraneana De acuerdo con la Emergency Neurological Life Support (ENLS), se define HIC a la elevaci\u00f3n persistente > 5 min de una PIC 20-22 mmHg28- 30. El umbral de PIC para iniciar tratamiento es, en general, > 20-25 mmHg31. Las gu\u00edas de la BTF recomiendan un umbral 22 mmHg para iniciar tratamiento en pacientes con TEC-G15. El obje- tivo del tratamiento es proteger el enc\u00e9falo del efecto mec\u00e1nico de hernias e isquemia. El mejor tratamiento de la PIC elevada es la resoluci\u00f3n de la causa subyacente. M\u00faltiples causas, como tumores, hematomas o hidrocefalia, son suscep- tibles de cirug\u00eda urgente. Muchas veces no hay una causa quir\u00fargica inicial evidente, por lo que la instauraci\u00f3n de una terapia m\u00e9dica adecuada es fundamental. Los pilares en la cadena de tratamiento de HIC son: activaci\u00f3n de protocolos de emergencia neurol\u00f3gica, identificaci\u00f3n de la causa originaria, y tratamiento por etapas de complejidad crecien- te3,32. Las metas frente a HIC son: PIC < 20-25 mmHg, PPC 60 mmHg y PtiO2 > 20 mmHg31. Figura 3. Registro de ondas de pulso de PIC. En condiciones normales (cerebro complaciente), P1 > P2 > P3. Cuando la PIC aumenta y la pendiente de la curva presi\u00f3n-volumen aumenta r\u00e1pidamente, reflejo de distensibilidad disminuida, ocurre un aumento de la onda P2. Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana - L. Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8782 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N Reanimaci\u00f3n inicial Todos los pacientes deben someterse a una evaluaci\u00f3n primaria del ABCDE, siendo cr\u00edtico garantizar una adecuada oxigenaci\u00f3n (incluyendo indicaciones de intubaci\u00f3n) y estabilidad hemodi- n\u00e1mica. Si se sospecha elevaci\u00f3n de PIC, se deben evitar conductas que la aumenten, realizar un adecuado posicionamiento del paciente y, even- tualmente, proceder con sedaci\u00f3n y protecci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea30. Medidas generales de neuroprotecci\u00f3n Corresponden a aquellas medidas b\u00e1sicas que deben ser implementadas en todo paciente con una lesi\u00f3n encef\u00e1lica aguda33 (Tabla 2). Medidas de primer nivel Sedaci\u00f3n y analgesia: Mantener a los pacientes con un adecuado nivel de analgesia y sedaci\u00f3n puede disminuir la PIC al reducir la demanda metab\u00f3lica, la asincron\u00eda con el ventilador, la congesti\u00f3n venosa y las respuestas simp\u00e1ticas de hipertensi\u00f3n arterial y taquicardia. Los agentes analg\u00e9sicos de primera l\u00ednea son los opioides como fentanilo o remifentanilo. Las drogas hipn\u00f3ticas que se emplean, en general, son benzodiacepinas y propofol. Maniobras como el \"wake-up test\" deben ser evitadas en pacientes con riesgo de HIC34. Osmoterapia: La terapia hiperosmolar con manitol o soluciones salinas hipert\u00f3nicas (SSH) ha mostrado ser eficaz en disminuir la PIC. Su efecto depende de generar un gradiente osm\u00f3tico par\u00e9nquima-sangre a trav\u00e9s de la barrera hema- toencef\u00e1lica (BHE). Su indemnidad es, por tanto, Tabla 3. Resumen de las principales recomendaciones para el tratamiento del s\u00edndrome de hipertensi\u00f3n intracraneana El SHIC es un cuadro cl\u00ednicamente catastr\u00f3fico que conlleva alta morbimortalidad; por lo tanto, debe ser enfrentado como una urgencia neurol\u00f3gica Estos pacientes deben ser tratados en unidades de Pacientes Cr\u00edticos con neuromonitorizaci\u00f3n multimodal El tratamiento debe estar enfocado en la protecci\u00f3n del enc\u00e9falo del efecto mec\u00e1nico de las hernias encef\u00e1licas y de la isquemia cerebral con la finalidad de mejorar el desenlace funcional. El mejor tratamiento consistir\u00e1 en la resoluci\u00f3n de la causa pr\u00f3xima espec\u00edfica de elevaci\u00f3n de la PIC Independientemente de la causa, el tratamiento debe iniciarse lo m\u00e1s r\u00e1pido posible y debe basarse en los principios de reanimaci\u00f3n, reducci\u00f3n del volumen intracraneano y revaluaci\u00f3n seriada Los objetivos de tratamiento son: PIC < 22 mmHg, PPC 60 mmHg y PtiO2 > 20 mmHg En todo paciente con sospecha de HIC deben aplicarse las medidas generales de neuroprotecci\u00f3n Cada UCI deber\u00eda contar con un algoritmo de manejo de la HICTabla 2. Condiciones a evitar en pacientes con lesi\u00f3n cerebral aguda 1.Hipoxia/hiperoxia PaO2 > 150 mmHg 2.Hipotensi\u00f3n/hipertensi\u00f3n excesiva para la condici\u00f3n espec\u00edfica 3.Natremia < 140 o hipernatremia > 160 o hiperglicemia > 180 mg/dL 6.Convulsiones fundamental para el movimiento de agua desde el intersticio y las c\u00e9lulas cerebrales. - Manitol: Corresponde a un az\u00facar no meta- bolizable que act\u00faa como mol\u00e9cula osm\u00f3ti- camente activa, su administraci\u00f3n aumenta la osmolaridad sangu\u00ednea, lo que genera un movimiento de agua desde los tejidos hipot\u00f3- nicos al plasma y, secundariamente, genera una diuresis osm\u00f3tica. As\u00ed, disminuye el volumen cerebral al extraer agua libre del tejido y llevarla a la circulaci\u00f3n35. El manitol existe en presenta- ciones de 15% a 25% y se dosifica como bolo de 0,5-1 g/kg por v\u00eda intravenosa perif\u00e9rica a pasar en 5-15 min. Sus efectos suelen presentarse en cuesti\u00f3n de minutos y alcanza su m\u00e1xima acci\u00f3n en 1 h, persistiendo por alrededor de 4-24 h. Se pueden administrar dosis sucesivas de 0,25-0,5 g/kg, seg\u00fan sea necesario; sin em- bargo, se ha reportado el desarrollo de HIC de \"rebote\" con su empleo repetido.Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana - L. Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8783 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N - Soluciones salinas hipert\u00f3nicas: El sodio es uno de los principales reguladores de la pre- si\u00f3n osm\u00f3tica debido a su permanencia en el intravascular, dada por las uniones estrechas que se encuentran en la BHE y la presencia de la bomba Na+/K+ ATPasa que mantiene el equilibrio electroqu\u00edmico celular. Las SSH pueden elaborarse en diferentes presentaciones (3%-23,4%); las concentraciones m\u00e1s altas se utilizan en urgencias de HIC. Un bolo de SSH puede reducir de forma aguda la PIC. Al infun- dir SSH se debe controlar la natremia de forma seriada cada 4-6 h y mantenerla < 160 mEq/ L36. Entre los efectos adversos de las SSH se encuentran flebitis cuando se administran en infusi\u00f3n continua (no en caso de un bolo ini- cial), hipernatremia grave, edema pulmonar, coagulopat\u00eda. Las soluciones hiperosmolares se han com- parado en m\u00faltiples estudios de pacientes con PIC elevada por distintas etiolog\u00edas. Diferentes revisiones han reportado que la SSH parece tener mayor eficacia en el tratamiento de la HIC, pero sin evidencia de diferencias en desenlace funcional. Un metaan\u00e1lisis de la colaboraci\u00f3n Cochrane37 encontr\u00f3 una d\u00e9bil evidencia a favor de la SSH, en cuanto a eficacia y seguridad, en el control de la HIC post-TEC. Finalmente, frente a la decisi\u00f3n del uso de manitol o SSH, el efecto osm\u00f3tico del manitol no se puede monitorizar sin medir la osmolaridad plasm\u00e1tica real, lo que no es de f\u00e1cil disponibili- dad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual, mientras que el uso de SSH puede ser monitorizado y guiado con natremias. Como regla general, se prefiere la SSH en pacientes que se beneficiar\u00edan de expansi\u00f3n de volumen mientras que el manitol se prefiere en pacientes que se benefician del efecto diur\u00e9tico38. Hiperventilaci\u00f3n transitoria: El aumento de la frecuencia respiratoria para inducir hipocarbia disminuye r\u00e1pidamente la PIC, ya que debido al descenso de hidrogeniones en el medio extracelu- lar se produce vasoconstricci\u00f3n arteriolar cerebral secundaria, lo que como consecuencia genera reducci\u00f3n del VSC. Dado el riesgo de disminuir la perfusi\u00f3n tisular por disminuci\u00f3n del FSC, no se recomienda PaCO2 < 25 mmHg. Su aplicaci\u00f3n profil\u00e1ctica se encuentra contraindicada. El efecto de la hiperventilaci\u00f3n sobre la PIC es de corta duraci\u00f3n (1-24 h), por lo que no debe usarse de forma cr\u00f3nica ni \"a ciegas\"39. De acuerdo con la gu\u00eda ENLS, se puede realizar hiperventilaci\u00f3n por corto tiempo < 2 h con meta 30-35 mmHg28-30. No se recomienda su empleo en las primeras 24 h de un TEC o ataque cerebrovascular (ACV) agudo, ya que la vasoconstricci\u00f3n puede provocar una disminuci\u00f3n cr\u00edtica de la perfusi\u00f3n y em- peorar la lesi\u00f3n neurol\u00f3gica. De ser necesaria su instauraci\u00f3n, se debe realizar bajo una adecuado NMM. Extracci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR): En caso de encontrarse instalado un DVE, se recomienda el drenaje lento de 5-10 ml de LCR para el control de elevaciones agudas de PIC28-30. Medidas de segundo nivel Hipotermia terap\u00e9utica (HT): El t\u00e9rmino HT se refiere a la reducci\u00f3n intencional y controlada de la temperatura central como parte de una es- trategia de manejo de los pacientes neurocr\u00edticos40. Entre los beneficios de la hipotermia se encuentran estabilizaci\u00f3n de la permeabilidad de la BHE, modulaci\u00f3n neuroinflamatoria y disminuci\u00f3n del metabolismo cerebral, con la consecuente reducci\u00f3n acoplada del VSC y PIC. Al inducir HT es fundamental conocer sus efectos adversos30,40. El estudio Eurotherm3235 evalu\u00f3 el uso de HT en pacientes con HIC no controlable por medidas generales, comparado con cuidados habituales. El estudio debi\u00f3 ser suspendido precozmente por seguridad, ya que se observ\u00f3 un peor desenlace funcional a 6 meses en el grupo HT41. No obstante, es importante destacar que este estudio no evalu\u00f3 el impacto de la HT en HIC refractaria. El metaa- n\u00e1lisis de Olah encontr\u00f3 una alta heterogeneidad entre los estudios, lo que podr\u00eda explicar los resul- tados contradictorios. El an\u00e1lisis de los ensayos de metodolog\u00eda similar evidenci\u00f3 que la HT reduc\u00eda la mortalidad en pacientes con TEC-G42. Dadas las incertidumbres que rodean el uso apropiado de HT en pacientes con PIC elevada, este tratamiento debe limitarse a ensayos cl\u00ednicos o HIC refractaria, en centros que tengan experiencia con la t\u00e9cnica. Barbit\u00faricos: Sus mecanismos de acci\u00f3n inclu- yen la reducci\u00f3n del consumo metab\u00f3lico cerebral de ox\u00edgeno y FSC, y con ello reducci\u00f3n del VSC y PIC, restricci\u00f3n del da\u00f1o peroxidativo de las membranas lip\u00eddicas, barrido de radicales libres y reducci\u00f3n del edema vasog\u00e9nico. El empleo de barbit\u00faricos puede estar asociado a efectos Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana - L. Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8784 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N adversos graves como hipotensi\u00f3n, depresi\u00f3n mioc\u00e1rdica, disfunci\u00f3n hep\u00e1tica, renal y aumento del riesgo de infecciones43. En general, el uso de barbit\u00faricos debe ser evaluado caso a caso, ya que varios estudios han se\u00f1alado que su capacidad en reducir PIC no parece afectar los desenlaces cl\u00ednicos44. Craniectom\u00eda descompresiva (CD): Frente a alzas de PIC refractaria a tratamiento m\u00e9dico o si existen signos de herniaci\u00f3n precoz que no se resuelven con intervenciones de escalones ante- riores, se debe considerar la realizaci\u00f3n de una CD30,45. La CD consiste en un colgajo \u00f3seo que busca una amplia exposici\u00f3n del enc\u00e9falo asociado a descompresi\u00f3n adecuada de la fosa media. Esto elimina los l\u00edmites r\u00edgidos del cr\u00e1neo, aumentando el volumen potencial del contenido intracraneano, eludiendo la doctrina Monro-Kellie46. Cada vez hay m\u00e1s bibliograf\u00eda que respalda la eficacia de la CD, especialmente en contexto de ACV maligno y TEC-G en t\u00e9rminos de sobrevida47,48. La realiza- ci\u00f3n de una CD se debe asociar a apertura dural, ya que permite reducir la PIC en un 70%49. Se ha reportado que, adem\u00e1s, se asocia a una mejor\u00eda de la oxigenaci\u00f3n cerebral50. Las dos t\u00e9cnicas m\u00e1s estudiadas son la modali- dad bifrontal o frontotempoparietal unilateral se- g\u00fan predominancia de lesiones. El estudio DECRA compar\u00f3 CD contra el manejo m\u00e9dico est\u00e1ndar en pacientes con TEC-G e HIC refractaria. Los pa- cientes sometidos a CD lograron mayor reducci\u00f3n de la PIC y menos d\u00edas UCI; no obstante, a los 6 meses tuvieron un peor resultado funcional, sin di- ferencia en la mortalidad. Este estudio ha recibido numerosas cr\u00edticas, ya que excluy\u00f3 pacientes que requer\u00edan evacuaci\u00f3n quir\u00fargica de hematomas intracraneanos, umbral de PIC bajo, CD bilateral muy extensa, desequilibrio inicial en pacientes ingresados con pupilas fijas bilaterales que sugie- ren una lesi\u00f3n devastadora51,52. Posteriormente, el estudio RESCUEicp utiliz\u00f3 criterios de elegibilidad m\u00e1s ampliamente aplicables en pacientes con HIC refractaria. La CD redujo significativamente la tasa de mortalidad en el grupo tratado, pero se asoci\u00f3 a una mayor tasa de estado vegetativo y discapacidad grave a los 6 meses de seguimiento53. Tanto el an\u00e1- lisis combinado de Lu y cols.54, como la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica Cochrane55, confirman los resultados de los ensayos cl\u00ednicos previamente descritos. En este contexto, la realizaci\u00f3n de una CD debe ser analizada caso a caso45,56.Conclusiones La mejor terapia para el SHIC consiste en el control de la causa subyacente. Su tratamiento debe realizarse r\u00e1pidamente y basarse en prin- cipios de reanimaci\u00f3n, reducci\u00f3n del volumen del contenido intracraneano y revaluaci\u00f3n. Las intervenciones deben fundamentarse en valora- ci\u00f3n del escenario cl\u00ednico individual y considerar protocolos de unidades establecidas. Un enfren- tamiento adecuado de estos pacientes debe incluir la pronta derivaci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n por equipos neurocr\u00edticos para mejorar el desenlace cl\u00ednico. Los pacientes con lesi\u00f3n cerebral aguda grave se benefician de UCI donde se cuente con recursos t\u00e9cnicos y humanos especializados. Referencias 1. Agrawal A, Timothy J, Cincu R, A, ele WJ 3rd, et al. 5. Dai H, Jia X, Pahren L, Lee J, Foreman B. Intracranial Pressure Monitoring Signals After Traumatic Brain Injury: A Science 6. Meng Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana - L. Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8785 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N DO, Robertson CS. traumatic intracra- nial pressure: optimization of oxy- delivery after traumatic brain injury. Ann Care. (1): 23. Jennett Assessment coma healthcare from the Neurocritical Care Society and the European Society of Intensive Care Medicine. Intensive Care Med. 2014; 40 (9): 1189-209. Hawryluk GWJ, Bell MJ, et al. Guidelines for Dikmen moni- HM, Gary HE Jr, Aldrich EF, Saydjari C, Turner B, Foulkes MA, et al. findings in 753 patients with severe head injury. A report from the NIH Traumatic Coma Data Bank. J Neurosurg. 1990; 73 (5): 688-98. O'Sullivan MG, Statham PF, Jones PA, Miller JD, Dear- den NM, Piper IR, et al. Role of intracranial pressure monitoring in P; SBNS. Calculation of pressure in the management of traumatic brain injury: joint position statement by the councils of the Neuroanaesthesia and Critical Care Society of Great Britain and Ireland (NACCS) and the Society of British Rivas JM. Grupo de expertos en la monitorizaci\u00f3n del paciente neurol\u00f3gico cr\u00edtico. International consensus on the monitoring of cerebral oxygen tissue Hemphill JC 3rd, Mo- rabito D, Manley G 3rd, et al. The new Licox combined brain tissue oxygen and Wolf S, Horn P. Cerebral tissue oxygenation measured by two different probes: Temkin cio (11): 14. Chesnut R, Aguilera S, Buki A, Bulger E, Citerio G, Cooper DJ, et al. A management algorithm for adult pa- tients with both brain oxygen and intracranial pressure monitoring: Life Support: Updates in the Ma- en hipertensi\u00f3n Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8786 ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N 31. An overview of management of intracranial hyper- tension in the intensive care unit. J Anesth. 2020; 34 (5): 741-57. 33. Godoy DA,Videtta W, Santa Cruz R, Silva X, Aguile- ra-Rodr\u00edguez S, Carre\u00f1o-Rodr\u00edguez JN, et al. General care in the management of severe traumatic brain in- jury: Latin (8): 500-8. 34. Helbok R, Kurtz P, Schmidt MJ, Stuart MR, Fernandez L, Connolly SE, et al. Effects of the neurological wake-up test on clinical examination, P, Rocco PRM, Brunetti I, Prior A, Zona G, et al. Escalate and De-Escalate Therapies for Intracranial and review. Crit Care. 2017; 21 (1): 328. 37. Chen H, Song Z, Dennis JA. Hypertonic saline versus other intracranial pressure-lowering Continuum. 2018; 24 (6): 1588-602. 39. Zhang Guo Q, Wang E. Hyperventilation in neuro- logical Vilches D, Darlic M, Fischer D, Reccius A, et al. Recomendaciones SOCHIMI para el control dirigido de la temperatura en pacientes neu- rocr\u00edticos adultos. Rev Chil Med Intensiva 2020; 35 (1): 1-26. 41. Andrews PJD, Sinclair HL, Rodriguez A, Harris BA, Battison CG, Rhodes JKJ, et al. Hypothermia L, Hegyi P, Szabo mar Hypothermia of Effect 2407-17.43. Escamilla-Oca\u00f1as CE, Albores-Ibarra N. Current status and outlook for the management of intracranial hyper - tension T, Akli- lu AT, Apriawan et al. Consensus statement from International Consensus Meeting on the Role Gharbi S, Arabi YM, Davies AR, D'Urso P. DECRA Trial Investigators; Australian and Zealand 52. Cooper DJ, Rosenfeld JV, Murray Arabi YM, Davies AR, Ponsford J. DECRA Trial Investigators and the Australian and New Zealand Intensive Care Society Clinical Trials Group. Patient Kolias Corteen EA, Czosnyka M, Timothy J. RESCUEicp Trial Collabora-Actualizaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n intracraneana - L. Gonz\u00e1lez-Johnson et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8787 ART\u00cdCULO 375 (12): 1119-30. 54. Lu G, Zhu L, Wang X, Zhang H, Li Y. Decompressive Craniectomy for Patients with Decompressive craniectomy for the treatment of high intracranial pressure in closed traumatic brain injury. al. for the Mana- gement et al Rev Med Chile 2022; 150: 78-8788 ART\u00cdCULO ESPECIAL Rev Med Chile 2022; 150: 88-92 D. Julius y A. Patapoutian. Premios Nobel de Medicina 2021, descubren nuevos canales i\u00f3nicos que detectan temperatura y est\u00edmulos mec\u00e1nicos FRANCISCA DONOSO M.1, PABLO SAGREDO M.1, J. PABLO GARC\u00cdA-HUIDOBRO T.1 Julius was awarded the 2021 Medicine Nobel prize for the discovery of new cationic channels that detect either \u00b0C, followed latter other channels that sense temperatures within other ranges. On the other hand, A. Patapoutian shared the 2021 Nobel prize for the independent the cell mechanosensors related to sense of touch and proprioception. experimental findings indicate that these novel cationic channels in nerve of the skin, mouth, lips, bronchial tree, the plus a process Nobel Prize; Physiology.1Laboratorio de Farmacolog\u00eda, Departamento de Biolog\u00eda, Facultad de Qu\u00edmica y Biolog\u00eda, Universidad de Santiago de Chile y Centro para el desarrollo de Nanociencia y Nanotecnolog\u00eda (CEDENNA). Financiado parcialmente por Proyecto DICYT 022143GHT y Fondo de Apoyo Basal FAB 180001, CEDENNA. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 10 de noviembre de 2021, aceptado el 23 de diciembre de 2021. Correspondencia a: Juan Pablo Garc\u00eda-Huidobro T. juan.garcia-hudobro@usach.cl9749 El anuncio Una vez m\u00e1s, la Academia de Ciencias de Suecia del Instituto Karolinska nos sorprendi\u00f3 con el anuncio de dos home- najeados con el Nobel en Medicina de este a\u00f1o. Estos cient\u00edficos se han dedicado por d\u00e9cadas a investigar c\u00f3mo las c\u00e9lulas detectan se\u00f1ales f\u00edsicas como la temperatura y la presi\u00f3n. Sus descubri- mientos identificaron nuevos canales cati\u00f3nicos que act\u00faan como sensores de est\u00edmulos f\u00edsicos que son activados por calor o presi\u00f3n/tacto, causando cambios conformacionales de su estructura que activan corrientes el\u00e9ctricas que informan al SNC de estas variables fisiol\u00f3gicas. La deformaci\u00f3n de estos canales proteicos por temperatura o presi\u00f3n o sustancias qu\u00edmicas produce corrientes el\u00e9ctri- cas que se proyectan al cerebro. Estas se\u00f1ales son claves para relacionar par\u00e1metros ambientales con conductas humanas como, por ejemplo, sacarse o ponerse el chaleco. Tambi\u00e9n, permiten interpretar la presi\u00f3n como se\u00f1al de dolor y posible da\u00f1o corporal, o la sensaci\u00f3n de cari\u00f1o y compa\u00f1\u00eda, al tomarnos de las manos. \u00bfQu\u00e9 descubrieron? Por un lado, D. Julius (66) Profesor de la Universidad de California en San Francisco y su equipo de investigadores, a lo largo de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de investigaciones purific\u00f3, clon\u00f3 y estudi\u00f3 el funcionamiento a nivel celular molecular de dos nuevos canales i\u00f3nicos que act\u00faan como sensores 89 ART\u00cdCULO ESPECIAL Premio Nobel de Medicina 2021 - F. Donoso et al Rev Med Chile 2022; 150: 88-92de temperatura. El primero de estos canales en ser descubierto es el TRPV1, sensor con umbral de temperaturas sobre los 40 oC1, que indica la sensaci\u00f3n de calor de verano, de fiebre corpo- ral o de comida y sopas calientes. Este receptor TRPV1 se activa tambi\u00e9n por el ambiente \u00e1cido cr\u00edtico de la hipoxia tisular ya que los protones activan este receptor en la v\u00eda aferente primaria del dolor3. Este hallazgo fue corroborado ya que animales gen\u00e9ticamente modificados carentes del receptor TRPV1, son menos sensibles al dolor2. El otro canal, TRPM8, es sensor de temperaturas m\u00e1s bajas, que se activa en el rango de los 8-20 oC aproximadamente y lo asociamos con la sensaci\u00f3n de fr\u00edo5. Despu\u00e9s de estos descubrimientos, se clo- naron otros canales TRP con distintos umbrales de temperatura. El TRPM8 fue co-descubierto por D. Julius y A. Patapoutian de manera independiente y simult\u00e1neamente en 20026. A. Patapoutian (54), Profesor del Instituto de Investigaciones Scripps en la Jolla, California, con sus colaboradores iden - tifican TRPM8 y otros sensores t\u00e9rmicos. Adem\u00e1s, Patapoutian se interes\u00f3 por los mecanismos que inician la detecci\u00f3n del dolor y de la propiocep- ci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo sabe el cuerpo de su postura espacial que le permite caminar coordinada y elegante- mente y con una taza de caf\u00e9 en la mano? Durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os de investigaciones continuadas descubri\u00f3 dos nuevos sensores, que son canales cati\u00f3nicos, que los llam\u00f3 piezo 1 y 2 ( piezo, del grie- go, presi\u00f3n4). Estos canales detectan est\u00edmulos en la piel, vasos sangu\u00edneos, boca, \u00e1rbol respiratorio, tracto digestivo, etc. Se postulaba la existencia de los mecanosensores, pero A. Patapoutian devel\u00f3 su identidad y determin\u00f3 la funcionalidad de los mecanosensores piezo 1 y 27,9. \u00bfC\u00f3mo lo hicieron? \u00bfEn qu\u00e9 consiste la genialidad de estos descu- brimientos y hallazgos? Ellos pensaron seriamente como el cuerpo podr\u00eda detectar se\u00f1ales f\u00edsicas. Pero, adem\u00e1s, y muy importante, dedicaron toda su creatividad y experiencia cient\u00edfica para hacer los experimentos precisos que condujeron a es- tos descubrimientos. Aplicaron todo el rigor del m\u00e9todo cient\u00edfico contribuyendo a una soluci\u00f3n \u00fanica cuyos resultados supieron interpretar con elegancia. Ambos investigadores y sus talentosos disc\u00edpulos a lo largo de a\u00f1os de vida experimental aislaron, purificaron y clonaron prote\u00ednas las que reconocieron como sensores de temperatura y de presi\u00f3n. \u00bfAlgo as\u00ed como buscar una aguja en un pajar, al decir del evangelio? S\u00ed, pero con ayuda metodol\u00f3gica \"de punta\" y mucha astucia expe- rimental. Ambos se basaron en un argumento farmacol\u00f3gico. Ya que el aj\u00ed, y la menta producen sensaciones de calor y fr\u00edo en la cavidad oral, de- dujeron correctamente que el principio picante del aj\u00ed, capsaicina, y la sensaci\u00f3n refrescante de la menta, mentol, podr\u00edan ser las mol\u00e9culas \"gan- cho\" para identificar dichos \"term\u00f3metros\". Por otra parte, para identificar los sensores de presi\u00f3n idearon un bioensayo que permiti\u00f3 comparar un tipo celular que reacciona y otro que no reacciona a un est\u00edmulo mec\u00e1nico induciendo una corriente el\u00e9ctrica. Estos chispazos orientaron la b\u00fasqueda del material g\u00e9nico que deriv\u00f3 en la identificaci\u00f3n de las prote\u00ednas involucradas y develaron impor- tantes aportes a la fisiolog\u00eda de nuestros \u00f3rganos de los sentidos. Relevancia para la fisiolog\u00eda sensorial de estos hallazgos Los Nobel 2021 acent\u00faan la importancia de los canales i\u00f3nicos en fisiolog\u00eda y en la se\u00f1alizaci\u00f3n aferente r\u00e1pida al SNC3,8. En t\u00e9rminos generales, los hallazgos de ambos cient\u00edficos permitieron entender las bases celulares de c\u00f3mo operan estos sentidos, que son nuestra ventana al universo. La fisiolog\u00eda sensorial a trav\u00e9s de la visi\u00f3n nos permite ver y detectar la luz y los colores, el o\u00eddo las ondas ac\u00fasticas de la m\u00fasica, el rumor del viento, el oleaje en las playas, que el poeta llamaba el \"canto de las sirenas\", El sentido del olfato y del gusto detectan mol\u00e9culas ambientales del aire, que nos hablan de olores y sabores de nuestras comidas, de las flores y de la materia en descomposici\u00f3n que nos alerta de posible toxicidad. Con estos hallazgos puedo entender fisiol\u00f3gicamente lo que canta el bolero \"fuego bajo tu piel\". Julius y Patapoutian, agregan a esta lista la detecci\u00f3n de temperatura y del sentido que llamamos tacto y de paso dolor en sus diferentes formas3,8. Todos estos sensores en su conjunto nos permiten entender las dimen- siones gal\u00e1cticas del universo o la peque\u00f1ez de los \u00e1tomos y sus componentes. En relaci\u00f3n con la detecci\u00f3n de se\u00f1ales sensoriales, el primero en ser reconocido como Nobel fue la audici\u00f3n en 1961 a G. von B\u00e9k\u00e9sy quien postul\u00f3 un mecanosensor en la c\u00f3clea que detecta ondas sonoras, que ahora 90 ART\u00cdCULO ESPECIAL sabemos se relaciona con uno de los piezos en la c\u00f3clea. Seis a\u00f1os despu\u00e9s G. Wald, H. Hartline y R. Granit reciben el premio Nobel por mostrar las bases moleculares de la visi\u00f3n. Luego L. Buck y R. Axel en 2004 obtuvieron el Nobel por sus estudios sobre el olfato y ciertos sabores. Esta vez fue el tur- no de la temperatura, tacto y la propiocepci\u00f3n. Es interesante que tanto la audici\u00f3n, como la tempe - ratura, tacto y algunos sabores como el salado y el \u00e1cido, se asocian con canales i\u00f3nicos excitatorios, mientras el olfato, sabores como el dulce, y la de- tecci\u00f3n de luz y los colores lo hacemos mediante receptores de membrana acoplados a prote\u00edna G. Los receptores acoplados a prote\u00edna G son la familia m\u00e1s extensa de receptores biol\u00f3gicos, que reconocen colores, olores, sabores y muchas hormonas, se\u00f1ales auto y paracrinas y adem\u00e1s, son el blanco de aproximadamente el 50% de los medicamentos usados en la actualidad. Los avances cient\u00edficos de los Premios Nobel son complementarios y se cimientan en los des- cubrimientos realizados por otros cient\u00edficos, en una cadena de eventos concatenados. El premio no es el fruto de un hallazgo fortuito, un chispazo, sino m\u00e1s bien, de una vida cient\u00edfica dedicada a la b\u00fasqueda de respuestas sobre el funcionamiento de la maquinaria de la vida y sus intrincados mecanismos celulares y moleculares subyacentes. Por ejemplo, los Nobel de este a\u00f1o expanden los hallazgos de los Nobel de 1944 J. Erlanger y H. Gas- ser, quienes describieron la variedad de terminales nerviosos que decodifican est\u00edmulos sensoriales del ambiente. Es en estos terminales nerviosos donde se alojan los canales i\u00f3nicos descubiertos por los P. Nobel de Fisiolog\u00eda 2021. Relevancia cl\u00ednica y proyecciones m\u00e9dicas Estos hallazgos, no s\u00f3lo evidencian detalles in- \u00e9ditos de la funci\u00f3n celular, y del c\u00f3mo a trav\u00e9s de los sentidos conocemos el mundo para adaptarnos a distintos ambientes, sino que el descubrimiento de los canales piezo revela detalles insospechados de la vida. Por ejemplo, en los \u00faltimos 20 a\u00f1os hay consenso que los eritrocitos son c\u00e9lulas flexibles y din\u00e1micas que adaptan su estructura para pasar por microcapilares de di\u00e1metro a veces menor que su propio tama\u00f1o. Los nuevos hallazgos demostra- ron que la presi\u00f3n de roce de las paredes del capilar al deformar el eritrocito activa al menos el canal piezo 1 que produce entrada de cationes, entre ellos calcio, el cual permite la secreci\u00f3n de adenosina 5'trifosfato (ATP) hacia el lumen. El ATP gatilla la activaci\u00f3n de receptores de ATP extracelular en el gl\u00f3bulo rojo del tipo P2Y, que se\u00f1aliza promovien- do la producci\u00f3n de \u00f3xido n\u00edtrico (NO) que dilata las pocas c\u00e9lulas de m\u00fasculo liso que componen estos microcapilares. Estos fundamentos fueron cr\u00edticos en la conducci\u00f3n de nuestros experimen- tos usando c\u00e9lulas endoteliales aisladas, donde demostramos que est\u00edmulos mec\u00e1nicos, sensibles a gadolinio, posiblemente mediados por uno de los mecanosensores piezo, libera extracelularmente ATP10. Este nucle\u00f3tido activa a receptores purin\u00e9rgicos de la membrana plasm\u00e1tica endote- lial para activar la s\u00edntesis de NO, el m\u00e1s potente vasodilatador conocido, enfatizando que cada latido card\u00edaco se asocia a liberaci\u00f3n de ATP que ocurre como consecuencia de la activaci\u00f3n de un receptor piezo que moviliza ATP el cual finalmente se\u00f1aliza intracelularmente mediante un pulso de NO. En este proceso tambi\u00e9n demostramos que participan varios receptores TRPV10. La discusi\u00f3n de estos hallazgos es relevante ya que una mutaci\u00f3n del canal piezo 1 se asocia con la patolog\u00eda heriditaria llamada xerocitosis, que causa anemia hemol\u00edtica por dehidrataci\u00f3n de los eritrocitos. Este hecho resulta en un aumento de la concentraci\u00f3n globular de hemoglobina que aumenta la fragilidad osm\u00f3tica. Por otro lado, experimentos farmacol\u00f3gicos demuestran que la regulaci\u00f3n de volumen celular se relaciona con los piezos. Otro tanto sucede con los epitelios de \u00f3rganos blandos, como el urotelio, los nefrones y el epitelio del \u00e1rbol respiratorio. En estos tejidos, la presi\u00f3n de roce de la orina, o del aire es detectada por los canales piezo 1,2 para dilatar estos tubos y permitir el paso de fluidos hacia la parte distal. Lo interesante es que, en todos estos casos, la ac- ci\u00f3n de mecanosensor piezo se asocia a secreci\u00f3n de ATP extracelular, quien finalmente media la acci\u00f3n celular del est\u00edmulo. La respuesta a una pregunta antigua sobre la inhibici\u00f3n por contacto del crecimiento de los epitelios se relaciona con los canales piezo. Adem\u00e1s, el completo desajuste de esta se\u00f1al en c\u00e1ncer es tambi\u00e9n mediada por los canales piezo, indicando que estos canales est\u00e1n asociados al crecimiento celular descontrolado, abriendo oportunidades terap\u00e9uticas que es ne- cesario desarrollar. Por otro lado, la fiebre detectada en el centro Premio Nobel de Medicina 2021 - F. Donoso et al Rev Med Chile 2022; 150: 88-9291 ART\u00cdCULO ESPECIAL termorregulador hipotal\u00e1mico ciertamente se aso- con estos \"term\u00f3metros biol\u00f3gicos\", as\u00ed como el dolor inflamatorio y neurop\u00e1tico se asocia con los canales TRPV1 y otros canales TRP 2,3,8. Sabe- mos, desde hace a\u00f1os, que los canales TRPV1 se activan con la acidificaci\u00f3n del medio como ocurre en hipoxia, que estimula la aferencia primaria del dolor conduciendo informaci\u00f3n a centros del SNC que procesan el dolor3. Otro tanto ocurre en el dolor neurop\u00e1tico y el dolor visceral3. El uso de los \"parches d\u00e9rmicos\" con capsaicina, adquiere una explicaci\u00f3n racional, ya que la capsaicina en un principio activa los receptores TRPV1 que debido a su liberaci\u00f3n sostenida desde el parche desensibiliza la v\u00eda aferente primaria del dolor, produciendo un efecto analg\u00e9sico duradero. Reconocemos con admiraci\u00f3n, que los me- canismos que operan en los capilares sangu\u00edneos tienen analog\u00edas funcionales con lo que ocurre en m\u00faltiples tejidos. Esta es otra ense\u00f1anza que nos regalan los Nobel de este a\u00f1o. Sus investigaciones develan nuevas maravillas de la creaci\u00f3n y hablan de los riqu\u00edsimos mecanismos de adaptaci\u00f3n de los seres vivos. Agradecimientos: Financiado parcialmente con Proyecto DICYT 022143GHT y con Fondo de Apoyo Basal FAB 180001, CEDENNA. F. Donoso y P. Sagredo con qu\u00edmicos farmac\u00e9uticos que investigan en el Laboratorio de la Farmacolog\u00eda de la Universidad de Santiago. Figura 1. La comida, activa sensores en la cavidad oral que detectan la temperatura de los alimentos, mediante los \"term\u00f3- metros\" celulares que son las prote\u00ednas TRP (lado derecho), mientras los canales piezo (a la izquierda) detectan la textura de los alimentos y si trozos de \u00e9stos se insertan entre las piezas dentarias. Estos sensores, alojados en las terminales nerviosas de la boca, transducen est\u00edmulos f\u00edsicos en corrientes el\u00e9ctricas, ya que son canales i\u00f3nicos que se activan con ciertos umbrales de temperatura o con la textura de \u00e9stos. Las corrientes el\u00e9ctricas llegan a centros superiores que procesan esta informaci\u00f3n y la guardan en memorias primarias. Adem\u00e1s, regulan nuestra conducta comparando este plato con experiencias gastron\u00f3micas previas usando las memorias sensoriales. En el recuadro, un canal TRPV, como el TRPV1 y los piezos 1/2; los c\u00edrculos morados representan iones cargados positivamente que ingresan al interior de la c\u00e9lula cuando \u00e9stos se activan. El plato contiene aj\u00ed, y la bebida menta, de donde se extrajeron dos productos naturales que activan los diferentes canales TRP. Mientras el receptor TRPV1 detectan temperaturas sobre los 40 oC, la sensaci\u00f3n refrescante de la menta activa TRPM8 cuyo umbral es entre los 8-20 oC. Premio Nobel de Medicina 2021 - F. Donoso et al Rev Med Chile 2022; 150: 88-9292 ART\u00cdCULO ESPECIAL Referencias 1. Caterina MJ, Schumacher MA, Tominaga M, Rosen TA, Levine JD, Julius D. The capsaicin receptor: a heat-activated ion channel the MJ, Leffler Martin WJ, - MJ, Schumacher MA, Tominaga M, Rosen TA, Levine JD, Julius D. The capsaicin receptor: a heat-ac- 1997; Ranade S, cold reveals Reeve Anders- son DA, Story GM, et al. A TRP senses RA, Wetzel C, Petrus M, et al. Piezo2 is the major transducer of mechanical forces for touch sensation in mice. 516: 121-5. 8. Tominaga M, Caterina MJ, Malmberg AB, Rosen TA, Gilbert H, Skinner K, et al. The cloned Nooij JC, Zaytseva D, Criddle CR, Francisco A, et al. Piezo2 is the principal notransduction channel for to mechanically 121-39 .Premio Nobel de Medicina 2021 - F. Donoso et al Rev Med Chile 2022; 150: 88-9293 PUNTO DE VISTA Rev Med Chile 2022; 150: 93-99 La inhibici\u00f3n de los puntos de control inmunol\u00f3gico, una terapia en evoluci\u00f3n: remembranza del Premio Nobel de Medicina 2018 ARELI M. C\u00c1RDENAS-OYARZO1, PAMELA A. BOCCHIERI-OYARCE2, CRISTIAN R. were awarded with the 2018 Nobel in for their contributions in cancer of T-cells. The expression anti-tumor immunity. This situation led to a race focused on the development of effective antibodies able to \"turn-on\" the y Puericultura, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Bernardo OHiggins (UBO). Santiago, Chile. 2Biobanco de Tejidos y Fluidos, Departamento de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, Facultad de Medicina, Universidad de Chile. Santiago, Chile. 3Servicio de Oncolog\u00eda, Unidad de Radioterapia, Hospital Regional de Valdivia. Valdivia, Chile. 4Centro de Excelencia en Biomedicina de Magallanes (CEBIMA), Escuela de Medicina, Universidad de Magallanes. Punta Arenas, Chile. 5Escuela de Medicina, Facultad de Medicina y Ciencia, Universidad San Sebasti\u00e1n. Chile. 6Instituto de Medicina Traslacional, Centro de Oncolog\u00eda de Precisi\u00f3n (COP), Escuela de Medicina, Facultad de Ciencias, Universidad Mayor. Santiago, Chile. 7Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, Instituto Nacional del C\u00e1ncer de Chile. Santiago, Chile. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 15 de junio de 2021, aceptado el 14 de marzo de 2022. Correspondencia a: Juvenal A. R\u00edos Leal, M.D., M.Sc., Ph.D. Instituto de Medicina Traslacional, Centro de Oncolog\u00eda de Precisi\u00f3n Escuela de Medicina, Facultad de Ciencias, Universidad Mayor. Santiago, Chile. jriosleal@gmail.com9498 1. Breve historia de los hallazgos de Allison y Honjo La asamblea del Instituto Karolinska premi\u00f3 con el Nobel de Fisiolog\u00eda o Medicina a los doctores James P. Allison y Tasuku Honjo en el a\u00f1o 2018 (Diagrama 1), considerando que sus descubrimientos hab\u00edan sido claves para el desarrollo de una novedosa terapia para el control del c\u00e1ncer basada en la regulaci\u00f3n de los puntos de control inmunol\u00f3gico1. El Dr. James P. Allison, inmun\u00f3logo estadou- nidense, curs\u00f3 su pregrado en ciencias (B.Sc) en la Universidad de Texas, Austin, donde tambi\u00e9n realiz\u00f3 su doctorado en 1973 bajo la supervisi\u00f3n de G. Barrie Kitto. Posterior a esto, trabaj\u00f3 en centros de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica. En el a\u00f1o 1996, en conjunto con Leach y Krummel, publi- caron en la revista Science que la administraci\u00f3n de anticuerpos anti-CTLA-4 (anti-ant\u00edgeno 4 del linfocito T citot\u00f3xico) en modelos murinos de carcinoma col\u00f3nico, reduc\u00eda el tama\u00f1o tumoral 94 PUNTO DE VISTA Inhibici\u00f3n de puntos de control inmunol\u00f3gicos - A. M. C\u00e1rdenas-Oyarzo et al Rev Med Chile 2022; 150: 93-99como consecuencia del aumento de la inmunidad antitumoral2. En los a\u00f1os siguientes, la efectividad de los anticuerpos anti-CTLA-4, como un agente de inducci\u00f3n de respuesta antitumoral, pudo ser demostrada en tumores trasplantados, incluyendo fibrosarcoma, c\u00e1ncer de ovario y pr\u00f3stata, entre otros3,4. Por su parte, el Dr. Tasuku Honjo, inmun\u00f3- logo nacido en Jap\u00f3n, estudi\u00f3 medicina en la universidad de Kioto, y recibi\u00f3 su doctorado en la misma casa de estudios en 1975. Ha desarrollado su trabajo tanto en los Estados Unidos como en Jap\u00f3n, formando parte de las Universidades de Tokio, Osaka y Kioto, siendo profesor en esta \u00faltima desde 19841. En 1992 public\u00f3 junto a su equipo el descubrimiento de una nueva prote\u00edna localizada en la superficie de los linfocitos T, de- nominada PD-1 (programmed cell death protein 1)5. En experimentos posteriores, Honjo y sus colegas dilucidaron la funci\u00f3n de PD-1, como regulador negativo de las respuesta inmunitaria, encontrando adem\u00e1s, que la deficiencia de PD-1 desempe\u00f1aba un papel fundamental en el desa- rrollo de enfermedades autoinmunes similares al lupus6. M\u00e1s tarde en el a\u00f1o 2002, el mismo grupo de investigaci\u00f3n demostr\u00f3 que la inhibi- ci\u00f3n de la v\u00eda PD-1/PD-L1 (Programmed Death Ligand 1), utilizando anticuerpos anti-PD-L1 y/o anulaci\u00f3n gen\u00e9tica de PD-1, restauraba la capa- cidad de las c\u00e9lulas T para atacar y destruir las c\u00e9lulas cancerosas7. En los a\u00f1os sucesivos, estos hallazgos llevar\u00eda al dise\u00f1o de estrategias para el desarrollo de anticuerpos monoclonales contra estos receptores.2. Bases biol\u00f3gicas de la inmunidad antitumoral Durante la transformaci\u00f3n tumoral, las c\u00e9lulas neopl\u00e1sicas expresan ant\u00edgenos de superficie que son reconocidos como extra\u00f1os por las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos, las que luego de en- trenar a los linfocitos T, promueven la destrucci\u00f3n de \u00e9stas8. Sin embargo, debido a la inestabilidad gen\u00e9tica y la proliferaci\u00f3n aberrante, las c\u00e9lulas tumorales, han logrado evadir a los linfocitos T y con ello llegar a transformarse en un c\u00e1ncer cl\u00edni- camente detectable9,10. En este proceso patol\u00f3gico, tanto CTLA-4 como PD-1, son potenciados por la masa tumoral con el objeto de inhibir con mayor efectividad la actividad de los linfocitos T8. 2.1. CTLA-4 como inhibidor del punto de control inmunol\u00f3gico CTLA-4, es una prote\u00edna de transmembrana de la familia de las inmunoglobulinas, la cual se expresa en la superficie de los linfocitos T luego de su activaci\u00f3n11. Cuando los linfocitos T no se encuentran activados, CTLA-4 se internaliza mediante ves\u00edculas al citoplasma. Sus ligandos, al igual que para el receptor CD28, son B7-1 (CD80) y B7-2 (CD86), sin embargo, estos ligandos se encuentran en distintas proporciones, adem\u00e1s presentan distinta afinidad por CTLA-4 y CD28, siendo CD80 el menos abundante, pero m\u00e1s af\u00edn con CTLA-4 y primordial para la activaci\u00f3n de linfocitos T11,13,14. Por otro lado, CTL4-A juega un rol central en la inmunotolerancia, debido a que durante la sinapsis inmunol\u00f3gica su uni\u00f3n es m\u00e1s eficaz a B7 que a CD28, lo que disminuye sig- nificativamente los efectos mediados por CD28. De esta forma, se limita la acci\u00f3n estimuladora de CD28 inhibiendo la activaci\u00f3n de los linfo- citos T, principalmente en los \u00f3rganos linfoides secundarios15. 2.2. PD-1 como inhibidor del punto de control inmunol\u00f3gico PD-1, es una glicoprote\u00edna de membrana de tipo 1, que se expresa en varios tipos celulares implicados en el sistema inmune, entre ellos linfo- citos T activos, linfocitos B y c\u00e9lulas Natural Killer (NK)16. La expresi\u00f3n de este ant\u00edgeno es inducida en linfocitos T y B mediante estimulaci\u00f3n de los receptores antig\u00e9nicos durante la activaci\u00f3n de \u00e9stos, dando como resultado la inhibici\u00f3n de se- \u00f1ales de sobrevida y proliferaci\u00f3n de \u00e9stos17. PD-1 Diagrama 1.95 PUNTO DE VISTA regula la activaci\u00f3n de los linfocitos T a trav\u00e9s de su interacci\u00f3n con los ligandos PD-L1 y PD-L2. Esta interacci\u00f3n regula la inmunotolerancia pe- rif\u00e9rica debido a que los ligandos PD-L1 y PD-L2 se expresan ampliamente en tejidos no linfoides18. El mecanismo de inmunosupresi\u00f3n se da luego de que ocurra la uni\u00f3n entre PD-1 con PD-L1 o PD-L2, esto provoca una cascada de se\u00f1alizaci\u00f3n v\u00eda tirosina fosfatasa SHP2, la cual inhibe la se\u00f1a- lizaci\u00f3n que activa el receptor de los linfocitos T, resultando en la supresi\u00f3n de \u00e9stos19. 3. Desarrollo de anticuerpos anti CL TA-4 y anti-PD1/PD-1 Las mol\u00e9culas que regulan la activaci\u00f3n y tolerancia de la c\u00e9lula T son los llamados puntos de control inmunol\u00f3gico. El desarrollo de inhi- bidores de los puntos de control inmunol\u00f3gico ha cambiado el escenario de los tratamientos antineopl\u00e1sicos, ofreciendo tasas de respuesta tumoral y sobrevida sin precedentes. Con esto, nos referimos a los anticuerpos bloqueantes de CTLA- 4 y PD-1, los que se han utilizado por separado y en conjunto, gracias a sus mecanismos de acci\u00f3n no redundantes. Aunque los escenarios cl\u00ednicos de uso han ido en expansivo aumento, tambi\u00e9n se han reportado nuevos efectos adversos relacionados con fen\u00f3menos inflamatorios y autoinmunes, que pueden ser complejos de manejar y por lo tanto limitar su utilizaci\u00f3n20-22. 3.1. Anticuerpos anti-CLTA-4 Tras el descubrimiento de la prote\u00edna CTLA-4 y su funci\u00f3n como regulador negativo de la co-es- timulaci\u00f3n de CD28 para la activaci\u00f3n del linfocito T, se hipotetiz\u00f3 que este freno podr\u00eda ser transi- toriamente bloqueado con un anticuerpo permi- tiendo la proliferaci\u00f3n y activaci\u00f3n de los linfocitos T por encima de lo fisiol\u00f3gicamente establecido23 (Diagrama 2). Tras probar este principio en estu- dios precl\u00ednicos, los ensayos siguientes mostraron que la utilizaci\u00f3n de anticuerpos anti-CTLA-4 Diagrama 2. (A) las c\u00e9lulas tumorales desarrollan mecanis- mos para inactivar parcialmente los linfocitos T, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de se\u00f1ales como PD-L1 y B7, las cuales se unen a receptores de los linfocitos T, PD-1 y CTL4A, respectivamente. (B) el bloqueo de estos recepto- res con anticuerpos monoclona- les, \"reenciende\" los linfocitos y, por tanto, se restablece la propia inmunidad antitumoral del paciente. Inhibici\u00f3n de puntos de control inmunol\u00f3gicos - A. M. C\u00e1rdenas-Oyarzo et al Rev Med Chile 2022; 150: 93-9996 PUNTO DE VISTA conduc\u00eda a una regresi\u00f3n tumoral prolongada, al menos en modelos animales. Inicialmente a partir del a\u00f1o 2000, dos anticuerpos bloquean- tes de CTLA-4, Ipilimumab y Tremelimumab, se utilizaron en pacientes con c\u00e1ncer avanzado evidenciando la capacidad de Ipilimumab para generar una regresi\u00f3n tumoral prolongada, aun- que no estando exento de efectos secundarios del tipo inflamatorios como: enterocolitis, hepatitis inflamatoria y dermatitis, entre los m\u00e1s comunes25. El grupo de estudio con m\u00e1s beneficio fue el de pacientes con melanoma metast\u00e1sico, por lo que los ensayos cl\u00ednicos finalmente establecieron a Ipi- limumab como el primer tratamiento la capacidad de extender de forma significativa la sobrevida de estos pacientes, siendo aprobado por la FDA para su utilizaci\u00f3n en 201126. Posteriormente, en los a\u00f1os 2015 y 2017, se extendi\u00f3 el uso de Ipili- mumab a pacientes con melanoma en estadio III de alto riesgo post resecci\u00f3n completa y pacientes pedi\u00e1tricos de 12 a\u00f1os en adelante con melanoma metast\u00e1sico o irresecable, respectivamente27. Hoy en d\u00eda se est\u00e1 usando esta terapia en combinaci\u00f3n con anticuerpos anti-PD-1/PD-L1 y otros agentes antitumorales, adem\u00e1s de su extensi\u00f3n a otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas como la artritis reumatoide27. 3.2. Anticuerpos anti el eje PD-1/PD-L1 En condiciones fisiol\u00f3gicas la expresi\u00f3n de PD-1 se encuentra disminuida por una estricta regulaci\u00f3n postranscripcional, sin embargo, se ha observado que en numerosos tipos de c\u00e1ncer se en- cuentra sobre expresada en la membrana celular de las c\u00e9lulas tumorales28, exponiendo esta prote\u00edna a la interacci\u00f3n con su ligando PD-L1, lo que re- sulta en la supresi\u00f3n/inactivaci\u00f3n de linfocitos T28 (Diagrama 2). Este evento se traduce en la evasi\u00f3n del sistema inmune al inhibir la apoptosis de las c\u00e9- lulas tumorales29. Es por esto que tras el descubri- miento del funcionamiento de la v\u00eda PD-1/PD-L1 se han desarrollado numerosos estudios que tienen por objetivo el bloqueo de esta v\u00eda, y cuyo resul- tado corresponde a la reactivaci\u00f3n y expansi\u00f3n de linfocitos T30. Lo anterior ha redundado en el desarrollado de m\u00faltiples terapias con anticuerpos monoclonales y aprobadas por la FDA, como lo son Nivolumab, Pembrolizumab, Durvalumab, Atezolizumab y Avelumab, entre otros. Estos f\u00e1r- macos est\u00e1n siendo indicados para distintos tipos de tumores incluyendo c\u00e1ncer de piel, genitouri- nario, pulm\u00f3n, cabeza y cuello, mama, linfoma, ginecol\u00f3gicos y gastrointestinal27,31,32. El uso de estos anticuerpos como monoterapia, solo tiene una respuesta exitosa en un 20-30% de los pacien- tes, motivo por el cual se est\u00e1n probando terapias combinadas de anti-CTLA-4 y anti-PD-1/PD-L1, junto a otros agentes terap\u00e9uticos cl\u00e1sicos como la quimioterapia, hormonoterapia y radioterapia33-38. En este sentido, las terapias combinadas dirigidas a CTLA-4 y PD-1/PD-L1 han mostrado mejores resultados comparados con la monoterapia, tanto en modelos precl\u00ednicos como ensayos cl\u00ednicos27. Un ejemplo de estas terapias combinadas es el uso de Nivolumab e Ipimumab, aprobada el a\u00f1o 2020, indicada para c\u00e1ncer de pulm\u00f3n de c\u00e9lulas no peque\u00f1as y mesotelioma pleural maligno irre- secable39-44. Por lo tanto, el uso de estas terapias es un campo en constante crecimiento. 4. Conclusiones y direcciones futuras Los estudios encabezados por el Dr. Allison y el Dr. Honjo en los a\u00f1os 90 marcaron el na- cimiento de una nueva estrategia en la terapia contra el c\u00e1ncer, el desarrollo de inhibidores de punto de control inmunitario45. En este sentido, se ha demostrado que el bloqueo de puntos de control inmunol\u00f3gico constituye una estrategia eficaz para mejorar la actividad efectora de los linfocitos T antitumorales46. Tras a\u00f1os de inves- tigaci\u00f3n y desarrollo, los anticuerpos dirigidos contra CTLA-4 y PD-1/PD-L1 han sido proba- dos en ensayos cl\u00ednicos masivos alrededor del mundo19,47,48, existiendo hoy en d\u00eda alternativas basadas en estos anticuerpos ya aprobadas por los organismos reguladores internacionales para su uso en ciertos tipos de c\u00e1ncer. Ahora bien, a causa del novedoso mecanismo de acci\u00f3n indu- cido por estos anticuerpos, es importante se\u00f1alar que las respuestas cl\u00ednicas pueden variar signifi- cativamente entre los distintos tipos de tumores y pacientes. Por este motivo, investigaciones adicionales, tanto en el \u00e1mbito precl\u00ednico, como cl\u00ednico, son absolutamente necesarias para lograr desarrollar estrategias de intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaces y capaces de mejorar tanto la calidad de vida, como la expectativa de vida de los pacientes. En efecto, durante los \u00faltimos a\u00f1os, se ha evaluado el uso de anticuerpos anti-CTLA-4 y PD-1/PD-L1 en combinaci\u00f3n con otras terapias cl\u00e1sicas; como la quimioterapia y la radioterapia. Asimismo, el futu-Inhibici\u00f3n de puntos de control inmunol\u00f3gicos - A. M. C\u00e1rdenas-Oyarzo et al Rev Med Chile 2022; 150: 93-9997 PUNTO DE VISTA ro de la inmunoterapia apunta a considerar otros aspectos como el microambiente celular \u00f3rgano espec\u00edfico, epigen\u00e9tica, respuesta inmune innata y microbioma entre otros, estos alcances y otros desaf\u00edos traslacionales futuros, son mencionados y organizados en la Tabla 1. Cabe se\u00f1alar que los costos de estos medicamentos a\u00fan constituyen una barrera pr\u00e1cticamente infranqueable para un pa\u00eds como el nuestro y por lo tanto aparece como un imperativo \u00e9tico convencer tanto a la industria como a los gobiernos de las distintas naciones, la necesidad de asegurar que los pacientes logren acceso a este tipo de f\u00e1rmacos sin importar su condici\u00f3n socioecon\u00f3mica. Agradecimientos: Los autores AC-O, PB-O, JMZ, JAR, agradecen a casas de estudios superiores (UBO, UCHILE, UMAG, USS/ UMAYOR), el autor CML a su Hospital Regional de Valdivia y muy especialmente al servicio de Oncolog\u00eda, donde se desempe\u00f1a como Onc\u00f3lo- go Radioterapeuta. La autora AC-O agradece al proyecto interno de investigaci\u00f3n 2020 UBO/ VVCMEI2007. Asimismo, el autor JAR felicita a sus autoridades universitarias por cuanto han garantizado la instalaci\u00f3n del Centro de Oncolog\u00eda de Precisi\u00f3n de la Universidad Mayor de Chile, del cual \u00e9l es asesor. El mismo autor, tambi\u00e9n agradece al Instituto Nacional del C\u00e1ncer de Chile, por financiar sus estudios de formaci\u00f3n como especialista en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica (en curso). El autor JAR, agradece especialmente a su estudiante de Medicina de la Universidad San Sebasti\u00e1n sede Santiago, Javiera Gajardo von Kunowsky (ig: @ javilustraciones_), quien don\u00f3 elaboraci\u00f3n del Diagrama 1. Asimismo, los au- tores declaran que el Diagrama 2, fue encargado especialmente para este manuscrito, a la empresa https://www.illustrative-science.com/, liderada por su fundador, Sr. Felipe Serrano, M.Sc. (ig: biologo_ilustrador). Referencias 1. The Nobel Prize in Physiology ht- tps://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2018/sum- mary/2018. AA, Foster BA, Madias C, Feldhaus AL, Greenberg NM, et al. Manipulation of T cell (15): 8099-103.Tabla 1. Desaf\u00edos traslacionales en la inmunoterapia contra el c\u00e1ncer \u00c1rea de investigaci\u00f3n Vac\u00edo de conocimiento (49-50) Conocimiento fundamental (ciencias b\u00e1sicas)- Mejorar el entendimiento en las diferencias de la inmunidad tejido-espec\u00edfica en diversos tipos de c\u00e1ncer - Desentra\u00f1ar m\u00e1s detalladamente los mecanismos de escape inmunol\u00f3gico primario y secundario - En modelos animales, ahondar en el conocimiento de otros factores no tumorales (ej. Microbiota), y como estos influyen en la respuesta a la terapia Investigaci\u00f3n cl\u00ednica - Evaluar combinaciones de inmunoterapia m\u00e1s otras modalidades de terapia antic\u00e1ncer cl\u00e1sica (ej. Radioterapia) - Consensuar el manejo de la toxicidad secundaria a este enfoque terap\u00e9utico en distintos \u00f3rganos - Definir si los tumores con alta carga de mutaciones som\u00e1ticas y altamente inflamados se ven realmente beneficiados en supervivencia Desarrollo de diagn\u00f3sticos de precisi\u00f3n- Establecer biomarcadores cada vez m\u00e1s espec\u00edficos para la inmunoterapia - Descubrir nuevos biomarcadores espec\u00edficos para evaluar respuesta a tratamiento y seguimientoInhibici\u00f3n de puntos de control inmunol\u00f3gicos - A. M. C\u00e1rdenas-Oyarzo et al Rev Med Chile 2022; 150: 93-9998 PUNTO DE VISTA 4. Yang YF, Zou JP, Mu J, Wijesuriya R, Ono S, Walunas T, et al. Enhanced induction of antitumor T-cell Cancer Res. 1997; 57 (18): 4036-41. Agata Shibahara K, Honjo T. Induced ex- pression of Tanaka Y, Okazaki T, Honjo T, Mina - to N. Involvement of PD-L1 on tumor cells in the escape from host immune system and tumor immunotherapy by PD-L1 blockade. Proc Sci U 8. Chen DS, Mellman I. Elements cancer the 321-30. 9. Restifo NP. Natural 3 (11): EP, Pawelec G, Talib WH, Stagg J, 2000; 169-77. Waters E, Ha- lliday N, Badillo Herrera JD, et al. Nishimura H, Ishida Y, Tsubata T, Yagita H, et al. Expression of the PD-1 antigen on the surface of stimulated Int 22. Xu Therapeutic Development of Im- immunotherapy. Blood. UA, Garrett-Thomson SC, Bonan- JB, Yan Srinivasan M, Yadav SS, Subudhi SK, Gao J, X. Anti-PD-1/PD-L1 therapy of human cancer: past, present, and future. J Clin Invest. 2015; 125 (9): 3384-91. 29. Azuma T, Yao S, Zhu G, Flies AS, Flies SJ, Chen L. B7- H1 is a to PD-1 and B7-H1 in Res. 2013; 19 de puntos de control inmunol\u00f3gicos - A. M. C\u00e1rdenas-Oyarzo et al Rev Med Chile 2022; 150: 93-9999 PUNTO DE VISTA 33. West H, McCleod M, Hussein M, Morabito A, Rittme- yer A, Conter HJ, et Tahara M, de Castro G, et al. Pembrolizumab alone or with chemotherapy versus cetuximab with chemotherapy for recurrent or 1915-28. Paz-Ares L, Dvorkin M, Chen Y, Reinmuth N, Hotta K, Trukhin D, et al. Durvalumab plus platinum-etoposide 36. Powles T, Huang B, di Pietro A. Avelumab Maintenance for Urothelial Carcinoma. Reply. N Engl J Med. 2020; 383 (25): 2483. 37. He Y. Efficacy and Safety First-line PD-1 / cer. Huang A, XR, WY, Dennison AR, Zhou Target Ther. 146. 40. Reck M, Wehler T, Orlandi F, Nogami N, Barone C, Moro-Sibilot D, et al. Safety and Patient-Reported Outcomes of Atezolizumab Plus Chemotherapy With or nivolumab JJ, Survival Combined Nivolumab and Ipilimumab in J 2019; 381 1535-46. YK, Kim TY, El-Khoueiry AB, Santoro A, Sangro B, et al. Efficacy and Safety of Nivolumab Plus Ipilimumab in Patients With Advanced The CheckMate 040 Randomized Trial. col. of Immune Kaidar-Person O, Gil Z. Treatment after pro- gression in the era of immunotherapy. of Oncology 2019.Inhibici\u00f3n de puntos de control inmunol\u00f3gicos - A. M. C\u00e1rdenas-Oyarzo et al Rev Med Chile 2022; 150: 93-99100 HISTORIA DE LA MEDICINA Rev Med Chile 2022; 150: 100-106 El doctor Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile V ALERIA SABAJ DIEZ1, CARLOS G. OSORIO1 Dr. Juan No\u00e9 and the birth of cell biology in Chile Dr. Vicente Izquierdo San Fuentes was the first professor of Histology at the Faculty of Medicine of the University of Chile. In that Chair, cell theory strongly radiated to new generations of health students. However, the conditions for the creation of the discipline of General or Cell Biology were not yet ripe. Almost three in Italy to lead Medical Zoology in 1912. From the heterogeneous discipline of Medical Zoology, Dr. No\u00e9 managed to create in 1926 the new chairs of General Biology, Embryology-Comparative Anatomy and Parasitology. His vision of biology as an essentially dynamic and experimental science, contributed to modernize and encourage the development of different areas of biology in Chile. Retaining their full independence, these chairs met in 1931, in a new organization called the Juan No\u00e9 Institute of Biology, which lasted until the university reform Human Anatomy Histology were crea- ted. In 1998, a new reorganization of the Faculty of Medicine of the University of Chile began, creating the so-called Institute of disciplinary Health Education; History of Medicine. 1Programa de Biolog\u00eda Celular y Molecular, Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas (ICBM), Facultad de Medicina, Universidad de Chile. Santiago, Chile. Declaraci\u00f3n conflictos de inter\u00e9s: no existen conflictos de este tipo. Recibido el 1 de octubre de 2021, aceptado el 21 de enero de 2022. Correspondencia a: Carlos G. Osorio Abarz\u00faa Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas (ICBM), Programa de Microbiolog\u00eda y Micolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de Chile, Santiago, Chile. carlososorio@uchile.cl9703 Los inicios La Facultad de Medicina de la Universidad de Chile a inicios del s. XX ense\u00f1aba las nociones fundamentales de biolog\u00eda en dos de sus C\u00e1tedras: Zoolog\u00eda M\u00e9dica e Histolog\u00eda. La C\u00e1tedra de Histolog\u00eda hab\u00eda sido fundada en 1881 por el doctor Vicente Izquierdo Sanfuentes, uno de los primeros becados chilenos enviados por el Gobierno a Europa, con el objeto de fundar dicha disciplina en nuestro pa\u00eds. Los principales hitos de su fruct\u00edfera vida y su legado fueron analizados en una publicaci\u00f3n anterior1. La ense\u00f1anza de la Zoolog\u00eda M\u00e9dica en la Universidad de Chile comenz\u00f3 con el destacado naturalista germano Rodolfo Amando Philippi Krumwiede (1808-1904). Philippi fue contratado en 1853 para dictar el ramo de Bot\u00e1nica (hasta ese entonces ense\u00f1ado por el profesor Vicente Bus- tillos Maceira, primer profesor de Bot\u00e1nica en la Universidad desde 1833). Se debe recordar que, en esos a\u00f1os, los ramos b\u00e1sicos (Qu\u00edmica, Bot\u00e1nica y Farmacia) de la carrera de Medicina se realizaban en la secci\u00f3n Universitaria del Instituto Nacional (patio oriente del edificio del Instituto con su fren- te a la calle Nueva de San Diego hoy Arturo Prat). Posteriormente, seg\u00fan relato de Augusto Orrego Luco en Recuerdos de la Escuela, el profesor Phili - ppi comenz\u00f3 a dictar un curso libre (de asistencia no obligatoria) de Zoolog\u00eda M\u00e9dica en el primer edificio que cobij\u00f3 a la Universidad de Chile y al Museo Nacional, emplazado en la esquina de calles Catedral y Bandera2-3. El profesor Philippi se retir\u00f3 de la ense\u00f1anza en 1874, siendo su hijo Federico Philippi Krumwiede (1838-1910), quien se hizo cargo del curso de Bot\u00e1nica. Lamentablemente la 101 HISTORIA DE LA MEDICINA ense\u00f1anza de la Zoolog\u00eda debi\u00f3 ser suprimida por falta de un profesor id\u00f3neo4-5. Reci\u00e9n en 1889 se contrat\u00f3 un flamante nuevo profesor de Zoolo- g\u00eda M\u00e9dica en Francia, el destacado profesor del Colegio de Francia, Fernando Lataste Vital (1847- 1934), quien adem\u00e1s se hizo cargo de la secci\u00f3n zool\u00f3gica del Museo de Historia Natural. El profe- sor Lataste deseaba modernizar su curso y para ello propuso un nuevo texto de estudio denominado \"Trait\u00e9 de Zoologie M\u00e9dicale\" del destacado in- vestigador franc\u00e9s Rapha\u00ebl Blanchard, a quien se considera el padre de la parasitolog\u00eda m\u00e9dica. El \u00fanico problema era que el texto, en dos tomos, estaba en franc\u00e9s y ten\u00eda 1729 p\u00e1ginas. En \u00e9l se describ\u00edan con lujo de detalles los principales gru- pos de animales de vida libre platelmintos, nematodos, an\u00e9lidos, moluscos, artr\u00f3podos, cordados y varios otros. No es de extra\u00f1ar que los estudiantes no hayan sido demasiado receptivos con el nuevo profesor, pues r\u00e1pidamente hicieron una huelga y se negaron a rendir sus ex\u00e1menes finales. Finalmente, despu\u00e9s de un retraso de 3 a\u00f1os, que por supuesto, origin\u00f3 problemas con los nuevos cursos, los alumnos del primer curso de 1890 pudieron rendir sus ex\u00e1me- nes (Actas de la Facultad de Medicina 1843-1861; Museo Nacional de Medicina). En su vida perso- nal, la estad\u00eda del profesor Lataste en Chile fue una verdadera tragedia griega, pues dos de sus cuatro peque\u00f1os hijos y su esposa Mar\u00eda Zoe de 32 a\u00f1os, murieron en una epidemia de escarlatina y fiebre puerperal, respectivamente, entre 1890-1891. El profesor Lataste retorn\u00f3 a Francia en 1897, donde continu\u00f3 su reconocida labor cient\u00edfica hasta su muerte en 19344. Lo reemplaz\u00f3 en la c\u00e1tedra el profesor alem\u00e1n Otto B\u00fcrguer, quien fue contra- tado en 1900 en Alemania, pero en 1908 su con- trato fue cancelado por causas graves (al parecer, seg\u00fan las memorias del m\u00e9dico Leonardo Guzm\u00e1n Cort\u00e9s, el profesor B\u00fcrguer tuvo un altercado con dos soldados borrachos del regimiento Buin, del cual result\u00f3 con un par de heridas cortantes en su cabeza)6. Hubo un breve interinato del joven m\u00e9dico chileno Francisco Macmahon, quien fa- lleci\u00f3 de un infarto en 1908, por lo que la c\u00e1tedra tuvo que ser suprimida ese mismo a\u00f1o4. Luego de este dif\u00edcil y tortuoso comienzo, fue contratado en Italia en 1912 el joven m\u00e9dico investigador Giovanni No\u00e9 Crevani (1877-1947) para hacerse cargo de la malograda c\u00e1tedra de Zoolog\u00eda M\u00e9dica. Es importante destacar que, hasta ese momento, dicha c\u00e1tedra de Zoolog\u00eda M\u00e9dica, junto a la c\u00e1te- dra de Histolog\u00eda del profesor Vicente Izquierdo Sanfuentes, eran las \u00fanicas del pa\u00eds en que se en- se\u00f1aban disciplinas afines a la biolog\u00eda/zoolog\u00eda. Juan No\u00e9 Crevani llega a Chile Juan No\u00e9 (Figura 1) naci\u00f3 en Pav\u00eda, Italia, en 1877. Fue laureado Doctor en Ciencias Naturales en 1898 y continu\u00f3 sus estudios en Medicina, gra- du\u00e1ndose en 1902, ambos t\u00edtulos obtenidos en la Universidad de Roma. Inici\u00f3 su carrera cient\u00edfica en dicha Universidad en el per\u00edodo 1901-1906 como ayudante de las investigaciones de su sabio maestro Giovanni Battista Grassi, quien hiciera importantes descubrimientos demostrando que Plasmodium spp., agente etiol\u00f3gico de la malaria humana, es transportado en parte de su ciclo de vida dentro del sistema digestivo del mosquito Anopheles. Por estos trascendentales descubri-Dr. Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile - V. Sabaj et al Rev Med Chile 2022; 150: 100-106Figura 1. Profesor Juan No\u00e9 Crevani (fuente: Museo Historia de la Medicina, Facultad de Medicina, Universidad de Chile). 102 HISTORIA DE LA MEDICINA mientos, Grassi y el ingl\u00e9s Ronald Ross se enfren- taron en una \u00e1spera disputa por el premio Nobel de Fisiolog\u00eda y Medicina, finalmente adjudicado a Ross en 19027-10. Luego de brillantes pruebas finales, al Dr. No\u00e9 se le permiti\u00f3 ejercer la docencia en una C\u00e1tedra paralela a la de su maestro en 1907. Durante cinco a\u00f1os desarroll\u00f3 una vasta labor universitaria y cient\u00edfica en su pa\u00eds, junto a su ilustre maestro, hasta que fue contratado para venir a Chile a fines de 19129. El profesor No\u00e9 inici\u00f3 su primer curso de Zoolog\u00eda M\u00e9dica en 1913 y su programa inclu\u00eda, en ese entonces, elementos de sistem\u00e1tica, citolog\u00eda, gen\u00e9tica, embriolog\u00eda y parasitolog\u00eda. A fines de ese mismo a\u00f1o, fue nombrado profesor titular de Histolog\u00eda, sucediendo al destacado profesor Vicente Izquierdo Sanfuentes, quien debi\u00f3 renunciar a su c\u00e1tedra luego de sufrir un desprendimiento de retina en uno de sus ojos, lo que no le permiti\u00f3 continuar la ense\u00f1anza que hab\u00eda iniciado 32 a\u00f1os antes. Seg\u00fan el testimonio de Walter Fern\u00e1ndez Ballas, primer disc\u00edpulo de No\u00e9, el profesor Izquierdo visitaba frecuen- temente a No\u00e9 en su laboratorio de la antigua Escuela de Medicina para charlar y preguntarle por las \u00faltimas novedades de la ciencia. \"En una ocasi\u00f3n, el profesor No\u00e9 le coment\u00f3 sobre ciertas interesantes novedades en relaci\u00f3n con la circu- laci\u00f3n interna del bazo, haciendo que Izquierdo exclamara: \u00a1Qu\u00e9 l\u00e1stima!, No\u00e9, que ya no pueda ver esto; con que placer lo ver\u00eda! Y call\u00f3 un largo rato, junto al silencio emocionado de mi maestro y el m\u00edo propio, mientras su mirada ya casi nula, se dirig\u00eda al infinito\". Los profesores Izquierdo y No\u00e9 entablaron una amistad \u00edntima, que perdur\u00f3 toda la vida, reuni\u00e9ndose as\u00ed en una continuidad perfecta la vieja y la naciente nueva escuela11-12. No\u00e9 en Chile; los inicios de la parasitolog\u00eda El profesor No\u00e9 tuvo una fruct\u00edfera carrera como investigador publicando una gran canti- dad de art\u00edculos cient\u00edficos sobre diversos temas biol\u00f3gicos, destacando entre ellos: estudios en el campo de la parasitolog\u00eda (malaria, uncinariasis, enfermedad de Chagas, parasitosis intestinales, etc.), histo-fisiolog\u00eda de la tiroides, naturaleza de las fibras musculares estriadas, hematolog\u00eda humana y comparada, gen\u00e9tica de la leucemia aviaria, entre varios otros7-8.Entre las innumerables actividades docentes, cient\u00edficas y de extensi\u00f3n realizadas por el profesor No\u00e9 y su grupo, debe destacarse por su trascenden- cia para el pa\u00eds, la campa\u00f1a antimal\u00e1rica realizada en la regi\u00f3n de Tarapac\u00e1. La campa\u00f1a fue todo un \u00e9xito logrando erradicar la malaria del norte de Chile, siendo nuestro pa\u00eds el primero en lograrlo en Latinoam\u00e9rica7-9. En 1921, junto a su disc\u00edpulo Ottmar Wilhelm, examin\u00f3 varios ejemplares de vinchuca (Triatoma infestans) recolectados en los alrededores de San- tiago, reconociendo en ellos las formas evolutivas del protozoo causante de la enfermedad de Chagas, Trypanosoma cruzi. En 1938, su disc\u00edpulo Gabriel Gasic, diagnostic\u00f3 el primer caso de enfermedad de Chagas en Chile7-8. En las publicaciones ge- neradas por su grupo de disc\u00edpulos, apenas por excepci\u00f3n figura su nombre, pues su generosidad de verdadero maestro le hac\u00eda entregar toda la paternidad de los art\u00edculos a sus diligentes colabo- radores. Sosten\u00eda que su obligaci\u00f3n primordial era estimular en ellos el esp\u00edritu cient\u00edfico y facilitarles los recursos para que desarrollaran sus inquietudes y capacidades individuales, con entera libertad para trazar sus proyectos de investigaci\u00f3n8. Nacimiento del Instituto de Biolog\u00eda Juan No\u00e9 En 1926-1927 el profesor No\u00e9 consigui\u00f3 que la Facultad separara en 3 c\u00e1tedras independientes la antigua y heterog\u00e9nea c\u00e1tedra de Zoolog\u00eda M\u00e9dica: Biolog\u00eda General a nivel del primer a\u00f1o, Embrio- log\u00eda-Anatom\u00eda Comparada en el segundo nivel y Parasitolog\u00eda M\u00e9dica que desde 1935 qued\u00f3 in- corporada a nivel del tercer a\u00f1o. Se debe recordar, adem\u00e1s, que No\u00e9 dirig\u00eda la c\u00e1tedra de Histolog\u00eda desde 1913. En breve, el profesor No\u00e9 dirigi\u00f3 en paralelo 4 c\u00e1tedras en el per\u00edodo 1927-1939 en la Facultad de Medicina: biolog\u00eda general, embriolo- g\u00eda-anatom\u00eda comparada, parasitolog\u00eda m\u00e9dica e histolog\u00eda. En 1939 cedi\u00f3 su c\u00e1tedra de Histolog\u00eda a su disc\u00edpulo Walter Fern\u00e1ndez y continu\u00f3 hasta su muerte en 1947 liderando las otras tres c\u00e1tedras mencionadas. En 1931, en aras de robustecer la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en las 4 disciplinas men- cionadas, consigui\u00f3 reunirlas bajo el alero de una nueva organizaci\u00f3n, realizando por fin su sue\u00f1o, la cual pas\u00f3 a denominarse Instituto de Biolog\u00eda de la Facultad de Biolog\u00eda y Ciencias M\u00e9dicas. El nuevo Instituto de Biolog\u00eda reun\u00eda as\u00ed las C\u00e1te-Dr. Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile - V. Sabaj et al Rev Med Chile 2022; 150: 100-106103 HISTORIA DE LA MEDICINA dras de Biolog\u00eda General, Embriolog\u00eda-Anatom\u00eda Comparada, Histolog\u00eda y Parasitolog\u00eda, cada una de ellas con su respectivo departamento7-8,13-14. La idea de esta organizaci\u00f3n en departamentos era obligar a las autoridades universitarias a suminis- trar los medios materiales para la prosecuci\u00f3n y perfeccionamiento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Otros 3 institutos de investigaci\u00f3n fueron creados en la Facultad de Biolog\u00eda y Ciencias M\u00e9dicas en el mismo per\u00edodo: el Instituto de Fisiolog\u00eda, el de Microbiolog\u00eda e Inmunolog\u00eda y el de Neurociru- g\u00eda15. Es importante destacar que la creaci\u00f3n de estos institutos de investigaci\u00f3n no fue un evento aislado, sino que estuvo dentro de una pol\u00edtica general dirigida por el rector Juvenal Hern\u00e1n- dez Jaque para orientar la Universidad hacia el apoyo y fomento de la investigaci\u00f3n. \"En nuestra ense\u00f1anza-dec\u00eda el rector en 1933-ha dominado como base fundamental de los estudios el aspecto profesional de tradici\u00f3n napole\u00f3nica, estamos absorbidos por el pragmatismo y hemos dejado sin est\u00edmulo el alma de la Universidad, esto es, el incansable anhelo de descubrir e investigar. Los maestros, hombres cargados de ciencia, grandes eruditos, glosadores distinguidos, no han estimu- lado suficientemente en sus alumnos la rebeld\u00eda espiritual que investiga, progresa y escudri\u00f1a, y as\u00ed se explica la notoria carencia de exploraci\u00f3n y creaci\u00f3n; ni siquiera hemos arrancado verdades nuevas a nuestra propia vida\"15. Aspecto din\u00e1mico de la Biolog\u00eda de No\u00e9 La \"biolog\u00eda\" ense\u00f1ada hasta la llegada de No\u00e9 a la Facultad de Medicina en 1912 era esen- cialmente una disciplina est\u00e1tica. Sus pilares fundamentales eran la zoolog\u00eda/sistem\u00e1tica (cla- sificaci\u00f3n de los seres vivos) y la histolog\u00eda, con el \u00e9nfasis esta \u00faltima en el estudio de las estructuras y subestructuras observables al microscopio \u00f3ptico. No\u00e9, por el contrario, sin desmerecer los estudios estructurales, enfatizaba fuertemente el dinamis- mo de lo vivo. Su principal disc\u00edpulo, el Dr. Walter Fern\u00e1ndez lo explicaba de la siguiente manera: \"Hab\u00eda que estudiar la forma en su actividad, en su dinamismo y en su propio ambiente natural, era la nueva morfolog\u00eda din\u00e1mica, experimental y ecol\u00f3gica\"12. En su clase inaugural de 1912 denominada \"La crisis biol\u00f3gica del siglo XIX\", No\u00e9 argumentaba que la morfolog\u00eda puramente descriptiva hab\u00eda llegado a su c\u00faspide, pero no era suficiente para explicar las maravillas de la organizaci\u00f3n. Proclamaba la absoluta necesidad de una nueva orientaci\u00f3n para la Zoolog\u00eda y Biolog\u00eda, haci\u00e9ndolas experimentales; entend\u00eda la vida como movimiento y su dinamismo hab\u00eda que estudiarlo en el mismo fen\u00f3meno vivo y no en la muerte. En sus propias palabras: \"De la crisis biol\u00f3gica del siglo XIX, la biolog\u00eda sale renovada en sus m\u00e9todos y en su confianza. El estudio del ser, de su desarrollo, de sus manifestaciones extr\u00ednsecas, de su poder adaptativo ha tomado una direcci\u00f3n que llamaremos prevalentemente experimental. El morf\u00f3logo, no contento ya de tentar las oscuras filog\u00e9nesis, empieza a indagar la forma, tomando en cuenta muchos problemas fisiol\u00f3gicos y etol\u00f3- gicos, es decir, considerando los seres no s\u00f3lo en su estructura, sino tambi\u00e9n en sus manifestaciones vitales, especialmente en relaci\u00f3n con el ambiente. As\u00ed la morfolog\u00eda abandona la soledad para unirse nuevamente a la ciencia del funcionamiento\"11. Su \u00e9nfasis en una biolog\u00eda din\u00e1mica y experimental cambi\u00f3 para siempre el rumbo estructuralista de los estudios biol\u00f3gicos en Chile. La herencia de No\u00e9 en la docencia universitaria La importancia del desarrollo de la Biolog\u00eda en Chile, se aprecia al constatar c\u00f3mo los destacados disc\u00edpulos del Dr. No\u00e9 la llevan y consolidan en diversos centros de estudio del pa\u00eds13. Es as\u00ed como entre el gran grupo de distinguidos disc\u00edpulos, se puede nombrar a: Walter Fern\u00e1ndez Ballas (funda- dor de las C\u00e1tedras de Biolog\u00eda General, Histolog\u00eda en la Facultad de Odontolog\u00eda), Ga- briel Gasic Livasic (sucesor de No\u00e9 en la c\u00e1tedra de Biolog\u00eda General en la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile), Parmenio Y\u00e1\u00f1ez Andrade (fundador del Instituto de Biolog\u00eda Marina Mon- temar de la Universidad de Valpara\u00edso y profesor de Biolog\u00eda General en la Facultad de Medicina Veterinaria), Ottmar Wilhelm Grob (fundador de la c\u00e1tedra de Biolog\u00eda en la Universidad de Con- cepci\u00f3n), Roberto Barahona Silva (alumno del Dr. No\u00e9 y destacado catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda en la Fa- cultad de Medicina de la Universidad Cat\u00f3lica. La c\u00e1tedra de Biolog\u00eda de dicha Universidad, fundada en 1930, la dirigi\u00f3 inicialmente el padre alem\u00e1n Gilberto Rahm entre 1930-1931, siendo uno de sus ayudantes el profesor Barahona. En 1932 sucedi\u00f3 Dr. Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile - V. Sabaj et al Rev Med Chile 2022; 150: 100-106104 HISTORIA DE LA MEDICINA al padre Rahm, el profesor Carlos Porter Mosso, quien en 1933 fue sucedido por el Dr. Barahona), Amador Neghme Rodr\u00edguez (catedr\u00e1tico de Para- sitolog\u00eda y decano de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile), Guillermo Mann Fischer (Instituto de Zoolog\u00eda del Instituto Pedag\u00f3gico), entre muchos otros (Figura 2). La importancia que asignaba No\u00e9 a la formaci\u00f3n de disc\u00edpulos se puede apreciar di\u00e1fanamente en el siguiente di\u00e1- logo conservado por su primer disc\u00edpulo Walter Fern\u00e1ndez. \"\u00bfEst\u00e1 Ud. dispuesto a asumir junto a m\u00ed esa responsabilidad (le pregunt\u00f3 No\u00e9)? Ante mi franca respuesta positiva, prosigui\u00f3 hablando sobre lo que significa ser un ayudante. En el te- rreno universitario, me manifest\u00f3, hay relaciones espirituales de un alto valor y significado; profesor y alumno forman lazos docentes que deben ser de mutuo aprecio y comprensi\u00f3n; pero los lazos maestro-disc\u00edpulo representan la c\u00faspide de esta uni\u00f3n espiritual, que deben llegar a una uni\u00f3n m\u00e1s \u00edntima, no s\u00f3lo en el pensamiento cient\u00edfico y sus altos ideales, sino en una completa comuni\u00f3n humana. Esto es lo que yo espero entre los dos, y formar en Ud., mi primer disc\u00edpulo chileno. Y el pacto qued\u00f3 sellado; y respond\u00ed a \u00e9l, por lo menos con mi inamovible lealtad, durante toda su vida y contin\u00faa hasta ahora, despu\u00e9s de la muerte\"11-12. Desarrollo y ocaso del Instituto de Biolog\u00eda Juan No\u00e9 Como se mencion\u00f3 antes, el Instituto de Biolog\u00eda se cre\u00f3 en 1931 para albergar las cuatro c\u00e1tedras y sus departamentos anexos: Biolog\u00eda General, Embriolog\u00eda, Histolog\u00eda y Parasitolog\u00eda. La labor de investigaci\u00f3n del Instituto fue fruct\u00ed- fera y varios de sus trabajos fueron publicados en una prestigiosa revista cient\u00edfica nacional liderada por el profesor No\u00e9 y denominada \"Biol\u00f3gica\"16. Luego del fallecimiento del profesor No\u00e9 en 1947 asumi\u00f3 la direcci\u00f3n del Instituto de Biolog\u00eda el catedr\u00e1tico de parasitolog\u00eda y futuro decano de la Facultad de Medicina, el profesor Amador Ne- ghme Rodr\u00edguez. La C\u00e1tedra de Biolog\u00eda General pas\u00f3 a ser dirigida por otro disc\u00edpulo del profesor No\u00e9, el m\u00e9dico e investigador chileno Gabriel Gasic Livasic (1912-1996). El nuevo catedr\u00e1tico Figura 2. Genealog\u00eda de las c\u00e1tedras del profesor Juan No\u00e9 y sus disc\u00edpulos.Dr. Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile - V. Sabaj et al Rev Med Chile 2022; 150: 100-106105 HISTORIA DE LA MEDICINA enfoc\u00f3 su investigaci\u00f3n hacia los nuevos campos de la inmunogen\u00e9tica y evoluci\u00f3n experimental, dejando a dos de sus m\u00e1s destacados disc\u00edpulos, el profesor Gustavo Hoecker Salas (1915-2008) y el profesor Danko Brncic Juricic (1925-1998), respectivamente, como l\u00edderes de esas l\u00edneas de investigaci\u00f3n13-14. Ambos investigadores recibir\u00edan posteriormente el Premio Nacional de Ciencias por sus relevantes aportes en sus respectivas \u00e1reas (Hoecker en 1989; Brncic en 1997). En 1960 el profesor Gasic renunci\u00f3 a su C\u00e1tedra de Biolog\u00eda General por motivos no conocidos, siendo reem- plazado por el profesor Hoecker. En 1964 se cre\u00f3 el departamento de Gen\u00e9tica, dentro del Instituto de Biolog\u00eda Juan No\u00e9, que lider\u00f3 el profesor Danko Brncic15. Paralelamente a estos cambios, se cre\u00f3 adem\u00e1s un nuevo departamento de investigaci\u00f3n en Oncolog\u00eda en 1960, independiente del Instituto de Biolog\u00eda, que pas\u00f3 a liderar el profesor Gasic hasta 1965, a\u00f1o en que se traslad\u00f3 definitivamente a la Universidad de Pennsilvania en Estados Uni- dos. En dicha Universidad fue nombrado profesor titular de Patolog\u00eda en 196813-14. Durante la segunda mitad de los a\u00f1os sesenta, las ocho universidades que compon\u00edan el sistema universitario chileno experimentaron un profun- do y extenso cambio conocido como Reforma Universitaria. Este proceso modific\u00f3 de manera sustancial el contenido y las orientaciones de las funciones universitarias, estableci\u00f3 una nueva estructura de autoridad y poder que permiti\u00f3 la participaci\u00f3n de la comunidad universitaria en el gobierno de las universidades y se esforz\u00f3 por bus- car una mejor inserci\u00f3n de \u00e9stas en los afanes por lograr el desarrollo y la modernizaci\u00f3n del pa\u00eds. En la Facultad de Medicina, las antiguas C\u00e1tedras e institutos desaparecieron, entre ellos el Instituto de Biolog\u00eda Juan No\u00e9 que termin\u00f3 por desmem- brarse en diferentes departamentos de Facultad en 1967-1968, cada uno de ellos independiente y con plenas funciones docentes, de investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. As\u00ed naci\u00f3 el nuevo departamento de Biolog\u00eda Celular y Gen\u00e9tica, heredero directo de la antigua C\u00e1tedra de Biolog\u00eda General y del departamento de Gen\u00e9tica17. Ep\u00edlogo Casi 30 a\u00f1os despu\u00e9s de la reforma, en 1998, un nuevo proceso de cambio sacudi\u00f3 nuestras estruc-turas. Nuevamente reapareci\u00f3 un instituto deno- minado ahora \"Instituto de Ciencias Biom\u00e9dicas\" (ICBM) que contiene Programas disciplinarios que reemplazaron a los antiguos departamentos surgidos de la reforma. Cada Programa, como los antiguos Departamentos, debe realizar las labores de investigaci\u00f3n, docencia y extensi\u00f3n. La C\u00e1tedra de Biolog\u00eda General que fundara el sabio No\u00e9 en 1926 pas\u00f3 a denominarse Programa de Biolog\u00eda Celular y Molecular. El camino ha sido largo, con momentos dif\u00edciles, pero la satisfacci\u00f3n y emoci\u00f3n de ser parte de esta hermosa saga iniciada por el profesor Juan No\u00e9 Crevani supera con creces cualquier obst\u00e1culo. Agradecimientos: Quisi\u00e9ramos agradecer espe - cialmente a los profesores Norbel Galanti Garrone, Carlos Valenzuela Yuraidini, Jos\u00e9 Navarro Bar\u00f3n, Ra\u00fal Fern\u00e1ndez Donoso, por acceder a innumera- bles conversaciones y preguntas sobre la historia y vicisitudes del Departamento de Biolog\u00eda Celular y Gen\u00e9tica. Referencias 1. Sabaj V, Osorio CG. El arribo de la teor\u00eda celular a Chile: Dr. Vicente Izquierdo Sanfuentes. Rev Med Chile 2020; 148 (5) : 28-534. Disponible en: https://scielo.conicyt.cl /scielo. [Consultado el 15 de marzo de 2021]. 2. Osorio CG. La primera casa de la Universidad de Chile. Anales de la Universidad de Chile 2005; 17 (VI serie): 2007-2017. Disponible en: http://www.anales.uchile.cl. [Consultado el 15 de marzo de 2021]. 3. Orrego Luco A. Recuerdos de la Escuela. Rev Med Chile 1923; 51: 145-63. Disponible en: http://www.memo- ria-chilena.gob.cl. [Consultado el 10 de marzo de 2020]. 4. Sierra L. Cien a\u00f1os de la ense\u00f1anza de la medicina en Chile. An Fac Biol Med. 1934; 1: 1-134. 5. Cruz-Coke R. Historia de la Medicina Chilena. Edito- rial Andr\u00e9s Bello, primera Edici\u00f3n, Santiago de Chile, 1995. Disponible en: http://www.memoriachilena.gob. cl/602/w3-article-86319.html [Consultado el 9 de abril de 2021]. 6. Guzm\u00e1n L. Mis recuerdos de estudiante. 1964. Centro de investigaciones de historia de la Medicina de la Uni- versidad de Chile, Santiago, Chile. 7. Brncic D. El desarrollo de la biolog\u00eda general en la Facul - tad de Medicina y su impacto en la actividad cient\u00edfica nacional. Rev Med Chile 1982; 110: 801-5-534.Dr. Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile - V. Sabaj et al Rev Med Chile 2022; 150: 100-106106 HISTORIA DE LA MEDICINA 8. Neghme A. Homenaje al profesor Juan No\u00e9 en el primer centenario de su natalicio. Rev Med Chile 1978; 106: 313-8. 9. Noe A. Juan No\u00e9: Un testimonio familiar sobre su vida y obra. Ediciones de la Universidad de Chile, Santiago de Chile 1997. 10. Cappana E. Grassi versus Ross: who solved agosto de 2021]. 11. No\u00e9 J. La primera lecci\u00f3n. Biol\u00f3gica 1949; fasc. VI-VII; Julio-Diciembre 1947. Imprenta Universitaria, Santiago de Chile. 12. Fern\u00e1ndez W. Discurso de incorporaci\u00f3n como miembro acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile. Anales Chilenos de historia de la Medicina. A\u00f1o V. Santiago de Chile 1963; 225-50, 13. Hoecker G. La contribuci\u00f3n del Instituto de Biolog\u00eda \"Juan No\u00e9\" a las ciencias biol\u00f3gicas chilenas (1950- 1980). Rev Chile 1982; 110: 915-8. 14. Koref junio de 2021]. 15. Mellafe R, Rebolledo A, C\u00e1rdenas M. Historia de la Universidad de Chile. Ediciones de la Universidad de Chile, Santiago de Chile, 1992. Disponible en: http:// www.memoriachilena.gob.cl/602/w3-article-8843.html. [Consultado el 15 de junio de 2021]. 16. Etcheverry M. Los \u00edndices de la revista \"Biol\u00f3gica\" 1944-1967. Revista Chilena de Historia Natural 1991; 64: 237-44. en: http://rchn.biologiachile.cl. [Consultado el 1 de septiembre de 2021]. 17. Jadresic A. La reforma de 1968 en la Universidad de Chile, con especial referencia a la Facultad de Medicina. Editorial Universitaria, Santiago, Chile, 2002.Dr. Juan No\u00e9 y el nacimiento de la biolog\u00eda celular en Chile - V. Sabaj et al Rev Med Chile 2022; 150: 100-106107 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA Rev Med Chile 2022; 150: 107-114 Medicina integrativa en la ense\u00f1anza de la Psiquiatr\u00eda: actitudes y conocimientos respecto a la medicina complementaria y alternativa en docentes de programas de la especialidad BERNARDO PACHECO1, MART\u00cdN FRITZSCHE2, PAULA BEDREGAL3 State of programs in medical education. However, complementary programs Aim: education in different Chilean psychiatry programs and to determine the knowledge and attitudes toward this issue. Material and Methods: An online survey was sent to academic staff five psychiatry programs. topics were the inclusion of CAM content in the program, types of CAM included, and motivation and strategies for the CAM content incorporation in their training curriculum. Results: Most respondents answered that there is no formal CAM content in their program's curriculum. The main topics to incorporate in a are sleep hygie- ne, stress management, and motivational interviewing. The lack of knowledge, time constraints, and the limited resources are major barriers to include CAM in their curriculums. Conclusions: academic staff training are aware of importance Psiquiatr\u00eda, Escuela de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago, Chile. 2Unidad de Atenci\u00f3n Primara. Colina, SSMN. Santiago, Chile. 3Departamento de Salud P\u00fablica, Escuela de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago, Chile. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 19 de marzo de 2021, aceptado el 6 de diciembre de 2021. Correspondencia a: Bernardo Pacheco Diagonal Paraguay 362 5to. Piso Departamento de Psiquiatr\u00eda. bejupa@vtr.net 9280 La medicina complementaria y alternativa (MCA) es un tipo de medicina y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas con fines curativos. El Centro Nacional para la Medicina Complementaria y Alternativa del Instituto de Salud de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica (EE. UU.) define MCA como pr\u00e1cticas y productos de atenci\u00f3n de salud que est\u00e1n fuera del dominio de la medicina con-vencional, las cuales a\u00fan no han sido validadas usando metodolog\u00eda cient\u00edfica1. De manera si- milar, el Ministerio de Salud chileno considera la MCA como un conjunto de pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que no son parte formal de la terap\u00e9utica al\u00f3pata est\u00e1ndar, utilizadas por las personas para preve- nir enfermedades o como un medio para aliviar alg\u00fan sufrimiento2. Paulatinamente, se ha ido 108 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA incorporando el concepto de \"medicina integra- tiva\" para describir una pr\u00e1ctica m\u00e9dica en que se integran colaborativamente las terapias de la medicina convencional en conjunto con aquellas complementarias, un paradigma que se sustenta en una visi\u00f3n biopsicosocial-espiritual de la salud3. En Chile, existe una regulaci\u00f3n incipiente de la MCA en los \u00faltimos a\u00f1os. En 2005 se promulg\u00f3 el Decreto 42, \"Reglamento para el ejercicio de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas\" del Ministerio de Salud4. En a\u00f1os siguientes fueron validadas oficialmente algunas pr\u00e1cticas, como acupuntu- ra, naturopat\u00eda, homeopat\u00eda. El mismo decreto ministerial reconoce la necesidad de continuar normaliz\u00e1ndolas y que su conocimiento sea im- partido en instituciones de educaci\u00f3n superior. En relaci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de MCA en nuestro pa\u00eds, 55% de una poblaci\u00f3n atendida en el sector p\u00fablico de salud reconoci\u00f3 usarlas. Su uso es transversal a todos los estratos socioecon\u00f3micos y, preferentemente, se decide su utilizaci\u00f3n sin consulta m\u00e9dica previa. Las principales pr\u00e1cticas de MCA mencionadas son: yoga, fitoterapia y medicina homeop\u00e1tica, en tanto las de mayor oferta a la poblaci\u00f3n son la herbolaria, homeopa- t\u00eda, acupuntura y las terapias florales5. En EEUU, 33,2% de los adultos ha utilizado la MCA6 y 11,6% de los ni\u00f1os7. Los usuarios de MCA dicen buscar integralidad en la atenci\u00f3n y alternativas de tratamiento5,8 y muchos de ellos buscan alivio a s\u00edntomas ansiosos y depresivos9,10. Sobre 80% de usuarios de MCA reconoce un beneficio en la uti- lizaci\u00f3n de MCA y est\u00e1 de acuerdo en incorporar en la oferta p\u00fablica estas terapias11. Aunque el uso de MCA es cada vez m\u00e1s fre- cuente en pacientes con comorbilidad psiqui\u00e1tri- ca12, en programas de formaci\u00f3n de la especialidad su ense\u00f1anza a\u00fan es limitada, implement\u00e1ndose desde hace algunos a\u00f1os solo en algunos progra- mas de formaci\u00f3n m\u00e9dica como medicina fami- liar y pediatr\u00eda13. Se ha sugerido que se integren conocimientos respecto a MCA especialmente en programas de formaci\u00f3n como especialistas en psi- quiatr\u00eda, evalu\u00e1ndose previamente la motivaci\u00f3n de los docentes para su ense\u00f1anza14. Nuestro estu - dio tiene el prop\u00f3sito de conocer si en nuestro pa\u00eds algunos programas de formaci\u00f3n de psiquiatras tienen incorporados curricularmente contenidos de MCA y evaluar cu\u00e1l es el inter\u00e9s de los docentes respecto a la ense\u00f1anza de estos contenidos. Metodolog\u00eda Se invit\u00f3 por correo electr\u00f3nico a los jefes de programas y docentes de 3 departamentos de psiquiatr\u00eda de 3 universidades (una privada, una estatal y una privada tradicional) a responder una encuesta semiestructurada. Los docentes pertenecen a 3 programas de formaci\u00f3n de psi- quiatr\u00eda de adultos y a 2 programas de formaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda de ni\u00f1os y adolescentes. Los datos fueron recolectados por medio de la encuesta online (Google Forms), la que estuvo abierta en el sitio web por un periodo de 6 meses. La encuesta est\u00e1 compuesta por 28 preguntas de dominios relacionados a MCA: Existencia o ausencia de contenidos curricu- lares de MCA. Selecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas de MCA que, seg\u00fan los docentes, los residentes del programa de residencia deber\u00edan tener conocimiento como parte de su formaci\u00f3n (listado de 21 alternativas de pr\u00e1cticas m\u00e9dicas). Opini\u00f3n de los docentes relacionada a si sus alumnos tienen otros temas de inter\u00e9s en MCA. Opini\u00f3n de los docentes relacionada a si sus alumnos se sienten seguros respondiendo pre - guntas de sus pacientes relacionadas a MCA. Uso de escala tipo Likert 1 a 7 (1 = nada seguro, 7 = muy seguro). Opini\u00f3n del docente respecto a cu\u00e1n seguros se sienten ellos respondiendo preguntas de sus alumnos relacionadas con MCA. Uso de escala tipo Likert 1 a 7 (1 = nada seguro, 7 = muy seguro) Opini\u00f3n de los docentes respecto a la im- portancia de que sus alumnos tengan cono- cimiento de MCA en el abordaje terap\u00e9utico de los diversos trastornos mentales (grado de importancia: ninguna-baja-media-alta-sin opini\u00f3n en relaci\u00f3n a 17 condiciones m\u00e9dicas o psiqui\u00e1tricas propuestas). En caso de que el programa no tenga conteni- dos de MCA en su curr\u00edculo, se les consult\u00f3 a los docentes respecto a la existencia de docen- tes entrenados o particularmente interesados en MCA en el programa de formaci\u00f3n y el grado de inter\u00e9s que el propio docente tiene de contar con contenidos educacionales de MCA en su programa de formaci\u00f3n (uso de escala tipo Likert siendo 1 = ning\u00fan inter\u00e9s y 7 = total inter\u00e9s). Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114109 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA Opini\u00f3n de los docentes en relaci\u00f3n a si, en caso de poder incorporar la MCA al programa, cu\u00e1l podr\u00eda ser el mejor modo de integrarla al curr\u00edculo y cuales estrategias educativas po- dr\u00edan utilizarse (se ofrece listado de alternativas y opci\u00f3n libre). Se les solicit\u00f3 a los encuestados que identifica- ran y evaluaran de una lista sugerida los posibles obst\u00e1culos, y cu\u00e1l podr\u00eda ser el grado de interfe- rencia que estas barreras podr\u00edan ejercer ante una eventual incorporaci\u00f3n de MCA en sus programas de formaci\u00f3n de especialista (grado de interferen- cia: ninguna-baja-media-alta). En una pregunta abierta, los docentes pod\u00edan sugerir el modo de superar los obst\u00e1culos identificados. Las respuestas fueron primeramente estabili- zadas en programa Excel\u00ae, para posteriormente realizar el an\u00e1lisis con el programa SPSS 20.0\u00ae. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de la informa- ci\u00f3n recolectada estimando frecuencias; adem\u00e1s, se estudi\u00f3 diferencias por sexo y grupo de edad (40 y m\u00e1s y 40 a\u00f1os). Las respuestas de las pre- guntas abiertas se categorizaron para su an\u00e1lisis comprensivo. El estudio fue autorizado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica institucional (ID Protocolo: 190827009). Los participantes firmaron un consentimiento informado electr\u00f3nico posterior a la lectura de los contenidos y objetivos del estudio. Se mantuvo la confidencialidad de la proveniencia de las respues- tas y el anonimato de los encuestados. Resultados Muestra La encuesta fue enviada de forma electr\u00f3nica a todos los participantes en programas de formaci\u00f3n de especialista de las 3 universidades menciona- das. En total, hubo 80 destinatarios, de los cuales 3 mensajes electr\u00f3nicos fueron regresados por error, quedando 77, de los cuales, finalmente 49 aceptaron a dar el consentimiento informado y respondieron la encuesta. Caracter\u00edsticas de los docentes encuestados Las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas se especi- fican en la Tabla 1. De los 49 individuos que com- pletaron la encuesta, tres se identificaron como jefe de programa (n = 3; 6%). Los acad\u00e9micos co-laboradores fueron el grupo mayoritario (n = 27; 55%), le siguieron los docentes colaboradores no acad\u00e9micos (n = 16; 33%) y un grupo minoritario que se incluye en otros cargos docentes (n = 3, 6%). Predomin\u00f3 el grupo femenino (n = 26, 53%). Contenidos de MCA en la formaci\u00f3n del residente Respecto a la existencia de contenidos de MCA en el curr\u00edculo de las residencias, la mayor parte de los docentes no ten\u00eda opini\u00f3n (n = 27; 46%), o bien, no estaban seguros si los contenidos ofreci- dos eran suficientes (n = 11; 22%). Otra parte de ellos opin\u00f3 que no eran suficientes (n = 10, 20%) y solamente un docente estim\u00f3 que eran suficientes (n = 1; 2%). Los contenidos de MCA valorados por los do- centes y que sus alumnos deber\u00edan conocer fueron ligados a higiene del sue\u00f1o, manejo del estr\u00e9s y entrevista motivacional. Los contenidos menos valorados fueron medicina homeop\u00e1tica, hip- nosis y medicina antropos\u00f3fica (Tabla 2). Otros contenidos mencionados que podr\u00edan ense\u00f1arse fueron cronoterapia, musicoterapia y la terapia de remediaci\u00f3n funcional. Tabla 1. Caracter\u00edsticas de los docentes encuestados Caracter\u00edstica n = 49 n % G\u00e9nero Femenino Masculino26 23253 47 Edad 26-30 a\u00f1os 31-35 a\u00f1os 36-40 a\u00f1os 41-50 a\u00f1os 51-60 a\u00f1os Mayor de 60 a\u00f1os1 12 10 13 10 32 25 20 27 20 6 Nacionalidad Chileno Otra48 198 2 Conocimiento actual sobre MCA Ninguno Poco Moderado Alto Muy alto2 14 20 12 14 29 41 24 2Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114110 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA Tabla 2. \u00c1reas de contenidos de MCA y la importancia que el docente le asigna en la formaci\u00f3n de Psiquiatr\u00eda Contenidos Grado de importancia Alto Medio Bajo Ninguna Higiene del sue\u00f1o 93,9 4,1 2,0 0,0 Manejo del estr\u00e9s 89,8 8,2 2,0 0,0 Entrevista motivacional 71,4 22,4 4,1 2,1 Ejercicio y actividad f\u00edsica 65,3 28,6 2,0 4,1 Nutrici\u00f3n 51,0 36,7 8,2 4,1 Mindfulness 46,9 46,9 4,1 2,1 Ambiente saludable 38,8 53,1 6,1 2,0 Uso de vitaminas y suplementos alimenticios 38,8 40,8 10,2 10,2 T\u00e9cnicas mente/cuerpo (relajaci\u00f3n, respiraci\u00f3n, yoga) 34,7 53,1 8,2 4,0 Salud ambiental (exposici\u00f3n a toxinas) 30,6 55,1 10,2 4,1 T\u00e9cnica basada en compasi\u00f3n 16,3 59,2 14,3 10,2 Espiritualidad 12,2 36,7 36,7 14,4 Herbolaria 10,2 30,6 32,7 26,5 Acupuntura 6,1 26,5 44,9 22,5 Medicina ayurveda 4,1 18,4 34,7 42,8 Medicina tradicional china 2,0 22,4 44,9 30,7 Medicina manual (masaje, reiki, quiropr\u00e1ctica) 2,0 14,3 42,9 40,8 Medicina homeop\u00e1tica 2,0 24,5 24,5 22,4 28,6 Medicina antropos\u00f3fica 0,0 24,5 34,7 40,8 En cuanto a contestar preguntas de los alum- nos respecto a temas de MCA, la mayor\u00eda de los docentes se\u00f1al\u00f3 sentirse seguro (suficiente o alta seguridad: 67%; n = 28). Alrededor de un tercio de ellos (33%; n = 21) consider\u00f3 no sentirse seguro. Por otra parte, la mayor\u00eda de los docentes opin\u00f3 creer que sus alumnos en formaci\u00f3n de especia- listas se sent\u00edan seguros respondiendo preguntas de pacientes respecto de la MCA (67%; n = 28). Condiciones m\u00e9dicas La mayoria de los encuestados respondi\u00f3 que la MCA es un importante medio terap\u00e9utico en las patolog\u00edas o condiciones m\u00e9dicas incluidas en la encuesta. La MCA tiene alta importancia en trastornos psicosom\u00e1ticos, trastornos del sue\u00f1o y en cuadros ansiosos y depresivos. En contraste, la MCA tiene menor importancia en trastornos psi- c\u00f3ticos, demencias, trastornos obsesivos, diabetes mellitus y en el s\u00edndrome metab\u00f3lico (Tabla 3).Conocimiento previo de MCA La mayor\u00eda de los encuestados afirm\u00f3 tener escasa o ninguna formaci\u00f3n o conocimiento en MCA (n = 32; 65%), un tercio de ellos asegur\u00f3 tener moderada formaci\u00f3n (n = 15; 31%), sola- mente dos docentes encuestados respondieron que consideraban tener suficientes conocimientos en contenidos de MCA (n = 2; 4%). Respecto a docentes que puedan impartir conocimientos relativos a MCA, la mayor\u00eda respondi\u00f3 que no sab\u00eda o no ten\u00eda un docente formado (n = 42, 86%). A su vez relativo al inter\u00e9s de los docentes, la mayor parte contest\u00f3 que no ten\u00eda o no sab\u00eda si ten\u00eda un psiquiatra o psic\u00f3logo interesado en MCA (n = 29, 59%). Inter\u00e9s y estrategias El total de los encuestados respondi\u00f3 no contar con contenidos curriculares formales de MCA en su residencia, sin embargo, la mayor\u00eda Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114111 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA de ellos (74%) mostr\u00f3 gran inter\u00e9s por contar con contenidos educacionales MCA. Solamente un quinto de ellos contest\u00f3 tener bajo inter\u00e9s (21%). La mayor parte de los encuestados consider\u00f3 que necesitar\u00eda formaci\u00f3n previa al momento de im- plementar un programa de MCA en su residencia (n = 42; 86%). Los docentes, en su mayor\u00eda, opinaron que en caso de incorporar contenidos de MCA en el pro- grama de formaci\u00f3n de especialista, su ense\u00f1anza deber\u00eda impartirse a todos los alumnos (59% de los encuestados, n = 29). Respecto de las estrategias educativas, 24% de los docentes (n = 12) respon- di\u00f3 que lo mejor era incorporar los contenidos ofreciendo un curso especial solo a los alumnos interesados. Los principales formatos de aprendi- zaje mencionados fueron: actividades presenciales y pr\u00e1cticas con demostraciones (25%, n = 12), curso telem\u00e1tico complementado con actividad presencial (25%, n = 12), curso telem\u00e1tico y acti- vidades practicas presenciales con demostraciones (14%, n = 7), m\u00f3dulos telem\u00e1ticos separados en tem\u00e1ticas especificas (4%, n = 2).Barreras y obst\u00e1culos a una implementaci\u00f3n curricular de la MCA Respecto a las barreras que los docentes identi- ficaron y su grado de interferencia en caso de que- rer integrar contenidos de MCA a sus programas de residencia (Tabla 4), los principales factores Tabla 3. Grado de importancia (en %) que el docente le asigna a la ense\u00f1anza de la MCA en el tratamiento de un trastorno o condici\u00f3n m\u00e9dica del \u00e1rea de la salud mental Trastorno o condici\u00f3n m\u00e9dica Nada Baja Media Alta Sin opini\u00f3n Trastornos psicosom\u00e1ticos 2,0 8,2 18,469,4 2,0 Trastornos del sue\u00f1o 2,0 4,128,663,3 2,0 Trastornos de ansiedad 2,06,128,661,2 2,0 Trastornos depresivos 2,0 10,2 24,561,2 2,0 Trastornos por trauma y estr\u00e9s 2,0 8,230,6 55,1 4,1 Dolor 2,0 12,230,6 51,0 4,1 S\u00edndrome de colon irritable 4,16,130,6 51,0 8,2 Obesidad 4,1 22,4 18,4 49,06,1 Trastorno por d\u00e9ficit atencional e hiperactividad 8,216,3 32,7 38,8 4,1 Trastorno por abuso de sustancias 6,116,330,6 38,8 8,2 Trastorno del espectro autista 6,1 10,236,736,7 10,2 Disforia premenstrual 6,1 14,3 32,7 34,7 24,5 24,5 32,7 24,5 12,2 Demencias 14,3 24,530,6 18,4 12,2 Diabetes 6,1 24,536,7 18,4 14,3 Tabla 4. Barreras u obst\u00e1culos para la implementaci\u00f3n de MCA Barrera Promedio* Tiempo 3,57 Falta conocimientos MCA 3,04 Financiamiento 3,02 Apoyo UA/Facultad 2,98 Inter\u00e9s acad\u00e9micos en MCA 2,85 Actitud negativa hacia MCA 2,63 Falta demanda para el uso MCA 2,38 Inter\u00e9s de los residentes en MCA 2,32 *Nivel barrera (1 = ninguna, 2 = baja, 3 = media 4 = alta barrera).Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114112 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA seleccionados fueron: la limitaci\u00f3n de tiempo, la falta de conocimiento y el financiamiento. Discusi\u00f3n La ense\u00f1anza de una medicina integrativa con contenidos de MCA se ha venido intentan- do impartir en las \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto en las escuelas de medicina (pregrado y posgrado)15,16, como en los sistemas de salud17 y, tambi\u00e9n, como una estrategia educacional en la formaci\u00f3n de especialistas m\u00e9dicos18, buscando enfatizar la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, integrando lo mejor de MCA con la medicina tradicional16,19,20. Sin embargo, la ense\u00f1anza de MCA en algunos pro- gramas de formaci\u00f3n de especialidades m\u00e9dicas sigue estando a\u00fan ausente, a pesar de la evidencia acumulada del uso seguro de algunas medicinas alternativas y el inter\u00e9s que los m\u00e9dicos en forma - ci\u00f3n como especialista tienen respecto al tema21. Nuestra investigaci\u00f3n da cuenta de esta carencia; los participantes en el estudio dicen no contar con contenidos curriculares de MCA de un modo estandarizado en sus programas de formaci\u00f3n y desconocen si hay docentes capacitados para impartirlos. A pesar de esta ausencia, los resulta- dos del estudio muestran que a la mayor\u00eda de los docentes (78,8%, mediano a alto inter\u00e9s) s\u00ed les interesar\u00eda contar con contenidos de MCA en su programa de formaci\u00f3n de especialista. Que no existan por el momento contenidos curriculares espec\u00edficos de MCA en programas de formaci\u00f3n de especialidades m\u00e9dicas, o bien, docentes capa- citados en el tema, parece estar en sinton\u00eda con lo que ocurre en muchos de los programas de formaci\u00f3n de especialista, los cuales no ofrecen a sus residentes un curriculum formal de medicina integrativa22. La mayor\u00eda de los encuestados de nuestro es- tudio considera que, en caso de incorporar MCA a los programas de formaci\u00f3n de especialista, necesitar\u00edan formaci\u00f3n previa a la implementa- ci\u00f3n. El modo en que podr\u00edan incorporarse estos contenidos deber\u00eda ser dentro del curriculum de estudio del programa de formaci\u00f3n (59%), impartido a todos los residentes y con estrategias educativas que consideren cursos especiales con formatos presenciales y telem\u00e1ticos. Para los en- cuestados el principal obst\u00e1culo para una posible implementaci\u00f3n de MCA en sus programas de formaci\u00f3n es la limitaci\u00f3n de tiempo para tal prop\u00f3sito. Esta barrera ya ha sido mencionada como una limitaci\u00f3n de alta relevancia junto a la falta de conocimiento y pr\u00e1ctica de los docentes en relaci\u00f3n al uso de MCA14. Respecto al uso de MCA en las distintas con- diciones m\u00e9dicas y psiqui\u00e1tricas, las mayor\u00eda de nuestros encuestados cree que es prioridad ense- \u00f1arlas para el tratamiento de cuadros ligados a la ansiedad o el \u00e1nimo, por el contrario, los encues- tados creen que es de baja importancia ense\u00f1ar MCA para el tratamiento de patolog\u00eda como las psicosis, trastorno bipolar y cuadros cl\u00ednicos de base m\u00e1s org\u00e1nica. Esta apreciaci\u00f3n concuerda, en general, respecto del uso terap\u00e9utico de MCA con el estudio de Ranjbar et al. (2019), pero difiere en que en este \u00faltimo el tratamiento del dolor se menciona prioritariamente en el uso de MCA. Es posible que ante sintomatolog\u00eda de tipo dolorosa, los encuestados de nuestro estudio, en su pr\u00e1ctica cl\u00ednica psiqui\u00e1trica, tiendan a asociar el dolor inicialmente, si lo hay, a sintomatolog\u00eda de tipo ansiosa o psicosom\u00e1tica y en estos casos consideren y mencionen a estas condiciones como prioridad para el uso de la MCA. Considerando el inter\u00e9s que la mayor\u00eda de los docentes tiene de incorporar la MCA en sus programas de formaci\u00f3n, nuestro estudio, adi- cionalmente, nos permite reflexionar respecto al modo de implementaci\u00f3n de estrategias edu- cativas innovadoras. De acuerdo con la teor\u00eda de conducta planificada23,24, se reconoce que la intensi\u00f3n de una persona en llevar a cabo una determinada conducta (ej.: el uso cl\u00ednico de MCA por parte del m\u00e9dico o alumnos en formaci\u00f3n como especialista) est\u00e1 influida por la actitud (creencia respecto del beneficio de la conducta que se implementar\u00e1) y por la percepci\u00f3n que la misma persona tiene del conocimiento, la habili- dad y el grado de control respecto de la conducta que se pretende llevar a cabo. La consideraci\u00f3n de los factores mencionados en la implementaci\u00f3n de una nueva conducta, en este caso una nueva pr\u00e1ctica m\u00e9dica de ense\u00f1anza relacionada a MCA, deber\u00edan tenerse en cuenta al momento de hacer ajustes curriculares. Por \u00faltimo, reconocemos que nuestro estu- dio tiene limitaciones. La muestra es peque\u00f1a y desproporcionada en relaci\u00f3n a los programas encuestados afectando la generalizaci\u00f3n de los resultados. La mayor\u00eda de los participantes de la Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114113 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA encuesta pertenecen a la misma instituci\u00f3n de los autores del estudio y podr\u00eda suponerse que ellos est\u00e9n m\u00e1s familiarizados con la MCA y el inter\u00e9s de incorporarlas en sus programas de formaci\u00f3n de especialistas. Agradecimientos: Los autores agradecen a todos los docentes y acad\u00e9micos que participaron en la encuesta, especialmente a los coordinadores de los programas de formaci\u00f3n de especialista. Referencias 1. National Center for Complementary and Alternati- ve Medicine. National Institutes of Health. What Is complementary and Alternative Medicine? NCCAM Publication No. D156. Bethesda, MD: Medicine; 2002. Disponible en: http://www.nccam.nih.gov/health/wha- tiscam. 4 de febrero de 2021]. 2. MINSAL. Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica, Divisi\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas Saludables y Promoci\u00f3n. Minsal. \"Estudio sobre conocimiento, utilizaci\u00f3n y grado de satisfacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n chilena en relaci\u00f3n a las Medicinas Complementarias Alternativas\". Ministerio de Salud de Chile. Agosto, 2012. Disponible en: http:// web.minsal.cl/portal/url/item/cdc107bdcfc3bff6e- 040010164015ba5.docx. [Consultado Gaudet TW, Snyderman R. Integrative Medicine and the Search for the Best Practice of Medicina. Acad Med 2002; 77 (9): 861-3. Disponible en: https://journals.lww. de febrero de 2021]. 4. MINSAL. Reglamento para el ejercicio de las practicas medicas alternativas como profesiones auxiliares de la salud y de los recintos en que estas se realizan. Disponi- ble en: https://www.minsal.cl/portal/url/item/a21482c- 735dd536ce04001011f0136fd.pdf. [Consultado el 4 de febrero de 2021]. 5. MINSAL. Estudio de Evaluaci\u00f3n de Terapias Comple- mentarias en el Sistema P\u00fablico de Salud. Centro de Estudios para la Calidad de Vida. Ministerio de Salud de Chile. MINSAL 2008. Disponible en: https://www.minsal. cl/portal/url/item/9d59798fb14ad056e04001011f01399e. pdf [Consultado el 4 de febrero de 2021]. 6. Clarke TC, Black LI, Stussman BJ, Barnes PM, Nahin RL. 4 de febrero de 2021]. 7. Black LI, Clarke TC, Barnes PM, Stussman BJ, Nahin RL. Use of complementary health 4-17 years in the States: de 2021] Sierpina VS, Dalen JE. The future of integrative medici- ne. febrero de 9. Astin JA. Why patients use alternative medicine: results of a national Disponible en: https://jamanetwork.com/journals/jama/ RC, Soukup J, Davis RB, Foster DF, Wilkey SA, Van Rompay MI, et al. The use of complementary and alternative therapies to treat anxiety and depression in the United States. Am J 158 (2): 289- 94. Disponible febrero de 2021]. 11. Bedregal P, Passi A, Rodriguez A, Chang M, Guti\u00e9rrez S. The use of complementary therapies in Chile: results from the National Health Survey [Consultado el 4 de febrero de Freeman MP, Fava M, Lake J, Trivedi MH, Wisner KL, Mischoulon D. Complementary and alternative medicine in major depressive disorder: the American Psychiatric Association Task McClafferty H, Dodds S, Brooks AJ, Brenner MG, Brown ML, Frazer P, et al. Pediatric Integrative Medici- ne in Residency (PIMR): Villagomez A, de febrero de 2021].Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114114 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA 15. Bhattacharya BMD. Programs in United States with complementary opportunities: de febrero de 2021]. 16. Maizes V, Schneider C, Bell I, Weil A. Integrative medical education: development and implementation of a com- prehensive curriculum at the University of 851-60. Disponible en: de 2021]. 17. Fischer F, Lewith G, Witt CM, Linde K, von Ammon K, Cardini F, et al. High prevalence but limited evi- dence in complementary Kaptchuk TJ, de febrero de 2021]. 19. Kligler B, Gordon A, Stuart M, the Society of Teachers of Family Medicine Group on Alternative Medicine. Fam Med. 2000; 32 (1): 30-3. Disponible en: https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/10645511/ [Consul-tado 20. Lebensohn P, Kligler B, Brooks AJ, Teets R, Birch M, Cook P, et al. Integrative Medicine in Residency: Fea- sibility and Effectiveness of an (7): 514-21. Disponible en: https://www. Misra SM. Complementary and integrative 22. Gardiner P, Filippelli AC, Lebensohn P, Bonakdar R. Family medicine residency program directors attitudes and knowledge of family medicine 2021]. 23. Armitage CJ, Conner M. Efficacy of the Theory review. de febrero de 2021]. 24. Williams N, Beidas R. Annual Research Review: The state of implementation science in child psychology and psychiatry: a review and suggestions to advance the field. J 4 de febrero de 2021].Medicina complementaria y alternativa en psiquiatr\u00eda - B. Pacheco et al Rev Med Chile 2022; 150: 107-114115 CASOS CL\u00cdNICOS Rev rare case of 1 diabetes mellitus KONG1,a,*, YAO 45-year-old 1 were caused by exogenous insulin and were similar to IAS. A possible reason was that exogenous insulin induced IA. IA titers 61.95% and the concentrations of insulin and C-peptide were > 300 mU/L and when occurred. Based Med causada por anticuerpos antiinsulina. Informe de un caso Los anticuerpos contra la insulina (AI) inducidos por la insulina ex\u00f3gena raramente causan hipoglucemia. No obstante, los autoanticuerpos contra la insulina (AIA) en el s\u00edndrome autoinmune de insulina (SAI) pueden causar hipoglucemia. Las manifestaciones t\u00edpicas del SAI son la hipoglucemia en ayunas o posprandial, niveles elevados de insulina, la disminuci\u00f3n del nivel de p\u00e9ptido C y AIA positivos. Presentamos un paciente hombre de 45 a\u00f1os con diabetes mellitus de tipo 1 (DMT1) tratado con an\u00e1logos de insulina, que sufr\u00eda comas hipogluc\u00e9micos recurrentes y cetoacidosis diab\u00e9tica (CAD). Sus s\u00edntomas fueron causados por la insulina ex\u00f3gena y fueron similares al SAI. La posible raz\u00f3n fue que la insulina ex\u00f3gena indujo AI. El t\u00edtulo de AI era del 61,95% (Normal: 1School of Nursing, Sun Yat-sen University, No. 74, Er Road, Guangzhou, Guangdong 510085, China. 2Department of Endocrinology and Metabolism, The Affiliated of Yat- University, Tianhe Guangdong, 510630, China. 3Department of Hospital Sun University, No.600 Tianhe Road, Guangzhou, Guangdong, 510630, China. 4Department of Medicine, The Third Affiliated Hospital of Sun Yat-sen University, No.600 There is no conflict of interest. Recibido el 23 de junio de 2021, aceptado el 12 de enero de 2022. Corresponding to: Xiling Hu, RN. Department of Medicine, The Third Affiliated Hospital of Sun Yat-sen University, No.600 Tianhe Road, Guangzhou, Guangdong, 510630, China. flying3061983@163.com9509116 CASOS CL\u00cdNICOS Hypoglycemia is a major problem in pa- tients with diabetes mellitus (DM), es- pecially among those with type 1 diabetes mellitus (T1DM) who on insulin that involves the autoimmune system (insulin autoantibody: IAA) associated with exogenous insulin administration (insulin antibody: IA) 2. IAA is sometimes found in patients with type 1 diabetes mellitus (T1DM) and also in bind insulin, they never separate (\"high affinity\"), which is contrary to IAA with high capacity and low affinity7,9. Here, we report a rare case of T1DM in a patient suffering from recurrent HC and DKA associated with IA, which was related to the long- term use of exogenous insulin to presentation A 45-year-old man was diagnosed with T1DM 15 and was treated with for 2 years and then Humulin R and Humulin N injection. About 5 years ago, his insulin was changed from insulin to analog insulin-insulin lispro plus in- sulin detemir. In the past 4 glucose levels at 1-2 mmol/L and was very difficult to The symptoms was admitted to the emergency department of the local hospital and hospitalized many times. At first, HC and DKA happened about 4-5 times annually, but the frequency increased to more than 10 times in the past year. The patient was taken to the emergency department of the local hospital by ambulance, because his blood sugar levels were below 2 mmol/L, 2 days before. His consciousness blood glucose level recovered after being administrated intravenous of hypoglycemia recurred with awareness. Insu- lin was discontinued, and he was referred to our hospital for further treatment and understanding of the etiology of recurrent HC and DKA. On admission, his height was 172 cm and weight was 67 kg (BMI: 22.64 kg/m2). His insulin was stopped for 6 glucose and ketone 9.5% and his renal liver function tests were normal. He denied an exposure history to sulfhydryl drugs and DL-thioctic acid. He had no family history of diabetes and no personal or family history of thyroid disease, cancer, or insulin Kong et al Rev Med Chile 2022; 150: 115-119< 5%), y las concentraciones de insulina y p\u00e9ptido C eran > 300 mU/L y < 0,02 nmol/L cuando se produc\u00eda la hipoglucemia. Basados en sus s\u00edntomas cl\u00ednicos y otros ex\u00e1menes, se le diagnostic\u00f3 hipoglucemia hiperinsulin\u00e9mica causada por la AI. Sus s\u00edntomas mejoraron despu\u00e9s de cambiar el r\u00e9gimen de insulina de lispro m\u00e1s insulina detemir a insulina humana recombinante (Gensulin R) y de empezar a tomar prednisona. Palabras clave: Anticuerpos Insul\u00ednicos; Cetoacidosis Diab\u00e9tica; Diabetes Mellitus CASOS night meals. Hypoglycemia but blood glucose could not be detected when it was too high or too low (Figure 1). We administered intravenous fluids and found that when he suffered from hypoglycemia, his insulin level and IA binding rate was high, but C-peptide was never detected, and when he suffered from hyperglycemia, his insulin level and IA combinant human insulin R) pump, but he developed hypoglycemia and hyperglycemia twice in the same night. A week later, steroid treatment was initiated by Af- ter was markedly reduced to in- jections of R and Humulin N at the time of discharge. He was then discharged uneventfully with 30 mg oral prednisolone per day. Discussion Insulin antibodies with low are similar to IAA. IAA produced by patients with IAS is characterized by high volume and low affi- nity, which may lead to the appearance of in he insulin to analog insulin lispro and 5 years ago and then suffered from recurrent hypoglycemia and DKA. His induced by exogenous insulin insulin, However, this combination was reversible: when bound insulin dissociated due to the in early morning and the late postprandial period, and it was assumed that most insulin secreted through endogenous origin by anti insulin antibodies - Y. Kong et al Rev Med Chile 2022; 150: 115-119118 CASOS CL\u00cdNICOS and then dissolved without obvious inducement. IAs have a long half-life in the body. A small prospective research study reported that while IA levels gradually de- within 1 month after insulin withdrawal, the full disappearance of IAs can take more than 1-2 years10,15. For most patients with when he suffered from HC, most physicians tended to reduce or stop insulin for a while8,9,15-19, which then led to hyperglycemia and DKA. This cycle of HC alternating with DKA happened many times, but was concealed behind the T1DM characte- ristic of He daily and his condition was relieved. We speculated that a mechanism similar to IAA must have occurred in his body since his symptoms was similar to IAS,and IAs were formed through insulin antibodies are still not clear. affinity and should be proven by characterizing these different clones of antibodies. Through the case presented here, we wish to highlight the possibility that IA by clinical K, Taketa K, Chi- rioka T, Sakamoto F, et al. A case of slowly progressive type 1 diabetes with unstable and Clinical Aspects. Humana Press. New 2011. 6. Su YC. J, Sahoo J, Kamalanathan S. Autoimmune in diatr. 2017; 54 (7): 593-4. 8. Ishizuka T, Ogawa S, Mori T, Nako K, Nakamichi T, Oka Y, et al. Characteristics of the antibodies of two patients who K, Chi- rioka T, Sakamoto F, et al. A case of slowly progressive type 1 diabetes with unstable Ogawa S, Mori T, Nako K, Nakamichi T, Oka Y, et al. Characteristics of the antibodies of two patients who Wang X, Xu XL, Zhao XL, Ma XW, Yu H, Gong H, et al. Hypoglycemia due to insulin binding antibodies in a by anti insulin antibodies - Kong et al Rev Med Chile 2022; 150: 115-119119 128 insulin Semple R K , Halsall D J , Wark G et al. Analytical and clinical challenges in a patient A, Espinosa C, Caama\u00f1o E, P\u00e9rez-Bra- vo F, Pinto R, et al. [Insulin autoimmune syndrome: Report of two by anti insulin et al Rev Med Chile 2022; 150: 115-119ARTE Y FOTOGRAF\u00cdA Koper, Eslovenia . Dr. Jorge 120 CASOS CL\u00cdNICOS Rev Med Chile 2022; 150: 120-124 Trastorno grave del medio interno por f\u00edstula enterovesical, a prop\u00f3sito de un caso cl\u00ednico EDUARDO \u00c1VILA1, RODRIGO A. SEP\u00daLVEDA1, CAMILA RUEDI2, FELIPE MU\u00d1OZ3, metabolic disorder associated with enterovesical fistula. Report one case Enterovesical fistula (EVF) is a fistulous communication between the intes- tine bladder. It is uncommon and its manifestations metabolic Nefrolog\u00eda. Escuela de Medicina. Facultad de Medicina. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago, Chile. 2Departamento de Medicina Interna. Escuela de Medicina. Facultad de Medicina. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago, Chile. 3Departamento de Medicina Intensiva. Escuela de Medicina. Facultad de Medicina. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago, Chile. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento. Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Recibido el 23 de octubre de 2021, aceptado el 18 de enero de 2022. Correspondencia a: Dr. Max Andresen H MsC FACP Departamento de Medicina Intensiva. Escuela de Medicina. Facultad de Medicina. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Marcoleta 367. Santiago, Chile. andresen@med.puc.cl9731 La f\u00edstula enterovesical (FEV) es una comuni - caci\u00f3n entre el intestino y la vejiga. Durante el siglo XIX ocurr\u00eda como complicaci\u00f3n de tuberculosis, amebiasis y s\u00edfilis1. Actualmente, suele ser causada por diverticulitis, carcinoma colorrectal, enfermedad de Crohn, c\u00e1ncer de vejiga o procedimientos quir\u00fargicos. Es infrecuente, aproximadamente 3 de 10.000 ingresos hospitalarios quir\u00fargicos2. Es muy pro- bable que una incidencia menor en las mujeres se deba a la interposici\u00f3n del \u00fatero y los anexos entre la vejiga y el colon3. Cl\u00ednicamente, los pacientes con FEV suelen presentar pneumaturia, fecaluria, dolor supra- p\u00fabico e infecciones urinarias polimicrobianas recurrentes. El contacto del epitelio ent\u00e9rico con la orina provocar\u00e1 diferentes trastornos metab\u00f3licos e hidroelectrol\u00edticos dependiendo del segmento afectado. Del mismo modo, el intestino puede perder funciones absortivas, generando diarrea cr\u00f3nica y deficiencias nutricionales.Presentamos el caso de una paciente portado- ra de una FEV con trastornos del medio interno potencialmente letales. Caso Cl\u00ednico Mujer de 73 a\u00f1os, hipertensa y diab\u00e9tica. Operada de meningioma medular, quedando con vejiga neurog\u00e9nica y necesidad de sondeo inter- mitente. Requiri\u00f3 reparaci\u00f3n vesical por sondeo traum\u00e1tico. Durante 2 a\u00f1os present\u00f3 episodios de infecciones urinarias (ITU), diarrea cr\u00f3nica y acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica e hipokalemia. Consult\u00f3 por 3 d\u00edas de mayor diarrea, v\u00f3mitos y sopor profundo. Al examen estaba mal perfun- dida, hipotensa, taquipneica y con disminuci\u00f3n de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno. Laboratorio en Tabla 1. Ingres\u00f3 a Unidad de Cuidados Intensivos, se conect\u00f3 a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva y, dado acidosis metab\u00f3lica con pH 6,93, recibi\u00f3 bicarbo-121 CASOS CL\u00cdNICOS nato de sodio 2/3M intravenoso (IV). Si bien, esto gener\u00f3 algunas alteraciones hidroelectrol\u00edticas: hipokalemia, hipocalcemia e hipo- fosfatemia, todos los trastornos hidroelectrol\u00edticos lograron ser parcialmente controlados mediante su evaluaci\u00f3n seriada y aportes de suplementos IV. Por diarrea abundante se instal\u00f3 sonda rectal, cuantific\u00e1ndose 1,5 L/d\u00eda y simult\u00e1neamente, anu- ria. Tras uso de azul de metileno rectal, se sospech\u00f3 comunicaci\u00f3n enterovesical, confirm\u00e1ndose con cistograf\u00eda retr\u00f3grada por tomograf\u00eda computada (Figura 1). Se inici\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico y se realiz\u00f3 reparaci\u00f3n quir\u00fargica. Al d\u00eda siguiente se estabilizaron las alteraciones hidroelectrol\u00edticas F\u00edstula enterovesical con grave trastorno del medio interno - E. \u00c1vila et al Rev Med Chile 2022; 150: 120-124Tabla 1. Ex\u00e1menes al ingreso y durante evoluci\u00f3n de la paciente Par\u00e1metro Al ingreso Postrreanimaci\u00f3n Postcirug\u00eda (d\u00eda 4) Hb (g/dL) 15,1 11,3 8,4 Hto (%) 47 34 25,5 Gb (/\u00b5L) 16.100 Hg) 20 48 40 Lactato (mmol/L) 3,7 1,1 C reactiva, PQ: plaquetas. Figura 1. Tomograf\u00eda computarizada de paciente con FEV con t\u00e9cnica urogr\u00e1fica. F\u00edstula enterovesical (FEV). Vejiga en reple- ci\u00f3n parcial con engrosamiento parietal difuso, identificando adherencia de su pared anterosuperior con asas de \u00edleon. No se observan im\u00e1genes con densidad c\u00e1lcica endoluminales. Sonda Foley in situ. Posterior a la inyecci\u00f3n de contraste diluido por sonda Foley se observa opacificaci\u00f3n del lumen de asas de intestino adheridas a la pared anterosuperior de la vejiga, hallazgo consistente con f\u00edstula enterovesical. 122 CASOS CL\u00cdNICOS y \u00e1cido-base. Finalmente, fue dada de alta con cat\u00e9ter urinario permanente y sin alteraciones del medio interno. Previo al egreso hospitalario, la paciente auto- riz\u00f3 el reporte de su caso mediante consentimiento informado. Discusi\u00f3n Probablemente, la paciente qued\u00f3 con una FEV asociada a perforaci\u00f3n vesical traum\u00e1tica. La historia de ITU recurrente, diarrea cr\u00f3nica y acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica-hipokal\u00e9mica apoyan esto. Ante sospecha de FEV, una medici\u00f3n de urea y creatinina en las heces habr\u00eda orientado al diagn\u00f3stico. Para comprender la fisiopatolog\u00eda del cuadro es necesario entender que el movimiento del agua ocurre siguiendo un gradiente osm\u00f3tico, a trav\u00e9s de una membrana semipermeable, como el epite- lio ent\u00e9rico. Epitelios con poca permeabilidad se denominan \"cerrados o tight\" (como el est\u00f3mago y colon), mientras que los muy permeables son \"abiertos o leaky\" (duodeno, yeyuno e \u00edleon)4-6. Dependiendo del nivel del tubo digestivo en el que ocurre la comunicaci\u00f3n con la v\u00eda urinaria, variar\u00e1 el trastorno del medio interno (Figura 2)4,7-9. a) FEV v\u00e9sico-g\u00e1strica El epitelio g\u00e1strico es \"cerrado\" y (K+, HCl y agua libre). Al existir una FEV habr\u00e1 un flujo bidireccional de agua (seg\u00fan la osmolaridad urinaria), pero no habr\u00e1 reabsorci\u00f3n de solutos. Se ha reportado la ocurrencia de reabsorber solutos disipa el gradien- te osm\u00f3tico y evita una gran p\u00e9rdida de agua. Se caracteriza por: hiperkalemia, hipocloremia, hiponatremia y acidosis metab\u00f3lica. La K+, el intercambiador Na+/H+ del epitelio yeyunal reabsorbe H+ y secreta Na+ en favor de gradiente de concentraci\u00f3n11,12. Por otro lado, el K+ tambi\u00e9n se reabsorbe generando hiperkalemia. Esta \u00faltima afectar\u00e1 la amoniog\u00e9- Figura 2. Alteraciones del medio interno seg\u00fan ubicaci\u00f3n anat\u00f3mica de la FEV.F\u00edstula enterovesical con grave trastorno del medio interno - E. \u00c1vila et al Rev Med Chile 2022; 150: 120-124123 CASOS CL\u00cdNICOS nesis renal empeorando la acidosis El aumento de NaCl luminal arrastra agua por gra- diente osm\u00f3tico a trav\u00e9s de la mucosa; as\u00ed existir\u00e1 hipovolemia que activar\u00e1 el SRAA con tendencia a hiponatremia3,4. FEV v\u00e9sico-ileal y metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica1,12,4. Se ha demostrado que estos segmentos secretan sodio y bicarbonato, y reabsorben amonio, iones hidr\u00f3- geno y cloruro cuando se exponen a orina9. En el colon existe secreci\u00f3n de K+. La hipokalemia es m\u00e1s com\u00fan en pacientes con comunicaci\u00f3n ure- tero-sigmoidal que en aquellos que tienen otros tipos de derivaci\u00f3n intestinal urinaria4,11,9. En la orina, la principal forma de excretar la carga diaria de H+ provenientes de \u00e1cidos fijos es la eliminaci\u00f3n de ion amonio (NH4+). El ani\u00f3n acompa\u00f1ante de este cati\u00f3n es Cl-. El amoniaco (NH3) es una base con pKa 9,25 obedece siguiente reacci\u00f3n qu\u00edmica: NH3 + H+ NH4+. A pH urinario de 5, la relaci\u00f3n NH4+:NH3 es 10.000:1, mientras a pH 7 es 100:1. Es decir, a menor pH del medio, mayor captura de H+ y viceversa. Existen m\u00faltiples mecanismos que explican el desarrollo de una acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica en la FEV distal3,13,9,8: a) Las secreciones del intestino delgado distal y colon son alcalinas (pH 8-9). Para esto se excreta HCO3- en intercambio con Cl- luminal (generando hipercloremia). b) Al mezclarse la orina \u00e1cida con la secreci\u00f3n intestinal alcalina, el pH ascender\u00e1 hacia valores cercanos a 7-8. Esto provoca redirec- cionamiento qu\u00edmico del ion amonio hacia el amoniaco con p\u00e9rdida de capacidad buffer. c) Tanto los H+ liberados desde el NH4+ y H+ li- con HCO3- CO2 y H2O los cuales pueden ser reabsorbidos. El CO2 puede incrementar la generaci\u00f3n de H+. d) Las bacterias intestinales contienen ureasa que desdobla la urea en 2NH3 + CO2. e) El NH3 formado en el lumen intestinal (prove- niente del NH4+ y de la urea) es liposoluble y reabsorbido por la circulaci\u00f3n enterohep\u00e1tica. Una parte del NH4+ tambi\u00e9n se reabsorbe uti- lizando transportadores para el K+7,14,15. reabsorbido consumir\u00e1 HCO3- en la ureag\u00e9nesis hep\u00e1tica.f) La orina contiene una elevada concentraci\u00f3n de Cl-. Si a esto se suma la menor concentra- ci\u00f3n de HCO3- en el lumen intestinal (por reacciones de amortiguaci\u00f3n con H+ urinario), se intensifica el gradiente qu\u00edmico que permite la secreci\u00f3n de HCO3- y reabsorci\u00f3n de Cl- por el antiportador Cl-/HCO3- del enterocito. El efecto neto final es una menor excreci\u00f3n (o ganancia corporal) de H+ y Cl-, asociado a disminuci\u00f3n del HCO3-. Es decir, una acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica. El trastorno \u00e1cido-base de nuestra paciente es mixto (acidosis metab\u00f3lica y respiratoria). La compensaci\u00f3n esperada es una PaCO2 de 14,3 \u00b1 2 mmHg. Debido al compromiso de concien- cia es explicable un estado de hipoventilaci\u00f3n. El ani\u00f3n gap (AG) es elevado (AG = 15) con un delta ratio de 0,29. El incremento del AG se explica por la existencia de falla renal aguda y una leve hiperlactatemia (debida a hipoperfusi\u00f3n tisular) (Tabla 1). Pero adem\u00e1s, el delta ratio disminuido indica la coexistencia de una acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica. Los \u00edndices urinarios que permiten realizar el diagn\u00f3stico diferencial en una acidosis metab\u00f3lica hiperclor\u00e9mica pierden utilidad en FEV. El AG urinario presume una excreci\u00f3n urinaria diaria constante de aniones y nula eliminaci\u00f3n de HCO3-. Por otro lado, el amonio urinario se afectar\u00e1 por su absorci\u00f3n intestinal o el aporte proveniente del desdoblamiento de urea por bacterias intestinales. Las FEV confieren alto riesgo de deshidra- taci\u00f3n, siendo menor en yeyuno, ya que su alta permeabilidad a los solutos (epitelio reabsortivo) disipa r\u00e1pidamente la hipertonicidad urinaria. Sin embargo; el est\u00f3mago, \u00edleon y colon, al mantener el gradiente osm\u00f3tico de la orina, favorecen que el agua libre difunda desde el organismo al lumen intestinal. Por lo tanto, una FEV a estos niveles f\u00e1cilmente puede tener un d\u00e9bito entre 3.000 y 4.500 mL/d. Este d\u00e9bito elevado puede ser el cau- sante de incontinencia fecal nocturna4. Los solutos se mueven seg\u00fan sus gradientes de concentraci\u00f3n. As\u00ed sucede para el potasio, amonio, urea, creatinina e inulina4; esto explica la dificultad en medici\u00f3n de la funci\u00f3n renal en estos pacientes. El BUN desproporcionadamente elevado puede ser el resultado de la reabsorci\u00f3n de urea intestinal sumado al incremento de la ureag\u00e9nesis hep\u00e1tica por el amonio reabsorbido.F\u00edstula enterovesical con grave trastorno del medio interno - E. \u00c1vila et al Rev Med Chile 2022; 150: 120-124124 CASOS CL\u00cdNICOS La correcci\u00f3n r\u00e1pida de la acidosis metab\u00f3li- ca puede precipitar una hipokalemia grave (por redistribuci\u00f3n de K+ al intracelular y p\u00e9rdidas re- nales/intestinales por bicarbonaturia). Se agregan fen\u00f3menos de desnutrici\u00f3n y riesgo de s\u00edndrome de realimentaci\u00f3n generando hipofosfatemia y m\u00e1s hipokalemia. El uso de NaHCO3 2/3 Molar contiene 1.334 mOsm/L acidosis intracelular y disfunci\u00f3n celular, requiriendo de hiperventilaci\u00f3n para eliminar el exceso de CO2 que genera, a considerar si se encuentra en ventila- ci\u00f3n mec\u00e1nica. As\u00ed, se agregan nuevas alteraciones al medio interno pudiendo ser mayores a la lesi\u00f3n inicial. Por lo tanto, se debe realizar una correcci\u00f3n prudente del medio interno con medici\u00f3n seriada de este y monitorizaci\u00f3n de ritmo cardiaco. La FEV predispone a una mayor incidencia de infecciones. Los pacientes presentan una in- cidencia del 15% de pielonefritis aguda durante el curso de la derivaci\u00f3n16. Otra complicaci\u00f3n metab\u00f3lica es la hiperglicemia, especialmente en diab\u00e9ticos. Uno de cada 3 pacientes con diabetes presenta absorci\u00f3n significativa de glucosa desde la mucosa intestinal expuesta al flujo urinario17. Adem\u00e1s, alteraciones \u00f3seas minerales han sido observadas, con riesgo de osteoporosis favorecida por el balance negativo del calcio corporal total, acidosis cr\u00f3nica, d\u00e9ficit de vitamina D, entre otros9,18,19. El caso expuesto exige un manejo multidisci- plinario, que incluye soporte vital, tratamiento de infecciones, manejo exhaustivo de las alteraciones hidroelectrol\u00edticas y la resoluci\u00f3n quir\u00fargica. Referencias 1. Murakami K, Tomita M, Kawamura N, Hasegawa M, Nabeshima Kon R, Sugiyama K. Aquaporins in the Colon as a New Therapeutic Target in Diarrhea and Constipation. Int J Mol Sci. 2016; 17 (7): 1172. 6. Liao S, Gan L, Lv L, Mei Z. The regulatory roles of aquaporins in the digestive system. Genes Dis. 2020; 8 (3): 250-8. 7. Hall MC, Koch MO, transport following 1991; Thorpe AC. to 16 years. J Urol. 1975; 114 (2): 285-8. 17. Onwubalili JK, Overt a patient with cutaneous ureteroileostomy. 18. McDougal 46 (8): 1318-28.F\u00edstula enterovesical con grave trastorno del medio interno - E. \u00c1vila et al Rev Med Chile 2022; 150: 120-124125 CASOS CL\u00cdNICOS Rev Med Chile 2022; 150: 125-130 Reporte de un caso de S\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9 post vacuna Coronavac: \u00bfrol causal o associated with coronavac vaccine. Report of one case We report a 50-year-old woman with a history of celiac lumbar first dose of CoronaVac studies an axonal motor polyneuropathy. No other triggers were identified, and other etiologies were ruled out. The pre- sentation was compatible with the AMAN with poles and climbing stairs with minimal assistance. date no vaccine have current with vaccines, highlighting that vaccine associated GBS entity and causality must be interpreted cautiously given Guillain-Barre Syndrome.1Servicio de Neurolog\u00eda, Hospital del Trabajador de Santiago, Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad. Santiago, Chile. 2Programa de Neurolog\u00eda, Escuela de Postgrado, Universidad de Santiago de Chile. Santiago, Chile. 3Programa de Neurolog\u00eda, Escuela de Postgrado, Universidad Mayor. Santiago, Chile. aNeur\u00f3logo adultos. bPhD. Recibido el 8 de junio de 2021, aceptado el 18 de enero de 2022. Trabajo no recibi\u00f3 financiamiento Los autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s. Correspondencia a: Jonathan Wimmer del Solar Servicio de Neurolog\u00eda, Hospital del Trabajador de Santiago, Chile. jlwimmerd@achs.cl9477 Al 04 de junio de 2021, la pandemia de COVID-19 ha afectado a m\u00e1s de 170 millones de personas a nivel mundial causando m\u00e1s de 3,6 millones de muertes1. Se han reportado m\u00faltiples complicaciones a nivel del sistema nervioso2,3, siendo una de ellas el S\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (SGB). Este cuadro se caracteriza por una tetraparesia fl\u00e1cida ascen- dente de inicio subagudo que generalmente se desencadena tras un gatillante, dentro de los que se describen cuadros infecciosos respiratorios o gastrointestinales, cirug\u00edas o traumatismos, y vacunas. Fisiopatol\u00f3gicamente se explicar\u00eda por una reacci\u00f3n cruzada entre la respuesta inmune contra el agente pat\u00f3geno y ant\u00edgenos de la mielina o de los axones neuronales, afectando tanto las ra\u00edces nerviosas como nervios perif\u00e9ricos4. Seg\u00fan su forma de presentaci\u00f3n se describen varios subtipos, destacando la polineuropat\u00eda desmieli- nizante inflamatoria aguda (AIDP), el s\u00edndrome de Miller Fisher (SMF), la neuropat\u00eda aguda axonal motora (AMAN) y la neuropat\u00eda aguda axonal sensitivo-motora (AMSAN). El SGB post vacuna es un tema controversial5, no estando claro si la vacuna causa un SGB o si se trata s\u00f3lo de una asociaci\u00f3n temporal 6. Esto cobra especial relevancia en el contexto actual en el que existen campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n masiva contra la pandemia de COVID-19, las que a pesar de haber mostrado ser seguras y efectivas7,8,9, a\u00fan generan desconfianza en una parte importante de la poblaci\u00f3n10. A continuaci\u00f3n, describimos un caso de una paciente que desarroll\u00f3 un SGB, subtipo AMAN, 126 CASOS CL\u00cdNICOS posterior a la inoculaci\u00f3n de la primera dosis de la vacuna CoronaVac. Discutimos la evidencia respecto a la atribuci\u00f3n de causalidad en base a la evidencia actual. La paciente otorg\u00f3 su consentimiento informa- do para realizar este reporte, el cual fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica Cient\u00edfica del Hospital del Trabajador de la Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad Caso Cl\u00ednico Mujer de 50 a\u00f1os con antecedente de enfer- medad cel\u00edaca (EC) diagnosticada en su ni\u00f1ez, confirmada mediante biopsia intestinal, actual- mente en remisi\u00f3n en tratamiento con dieta sin gluten. Dos d\u00edas despu\u00e9s de haber recibido la primera dosis de la vacuna de virus inactivo de SARS-CoV-2 (CoronaVac\u00a9, Sinovac Life Science, China) comienza con parestesias de inicio suba- gudo, dolor lumbar y debilidad de extremidades inferiores, progresando los 3 d\u00edas siguientes con debilidad en sus 4 extremidades, con imposibili- dad de mantener marcha independiente, por lo que consult\u00f3 en el servicio de urgencia. No exist\u00edan antecedentes de infecciones previas, exposici\u00f3n a toxinas o metales pesados. Al examen destacaba una tetraparesia fl\u00e1ccida de predominio distal, sin cefaloparesia, con una fuerza muscular de M3 y M4 en la escala de MRC (Medical Research Council) en las extremidades superiores e inferio- res, respectivamente, requiriendo asistencia para la sedestaci\u00f3n y bipedestaci\u00f3n, asociado a una ausencia generalizada de reflejos de estiramiento muscular, estando presentes s\u00f3lo el reflejo bicipital y tricipital izquierdos. A nivel sensitivo destacaban parestesias en extremidades inferiores. La paciente no present\u00f3 signos de alteraci\u00f3n a nivel del sistema nervioso central, sistema oculomotor, compromi- so respiratorio neuromuscular ni ataxia. Estudios El detalle de los estudios se presenta en la tabla 1. En particular, no hubo elevaci\u00f3n de par\u00e1metros inflamatorios y los estudios infectol\u00f3gicos realiza - dos resultaron negativos, incluyendo la PCR para SARS-CoV-2. El estudio de marcadores generales de autoinmunidad no mostr\u00f3 alteraciones. Las muestras de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo al ingreso y a los 17 d\u00edas de evoluci\u00f3n fueron normales, sin disociaci\u00f3n alb\u00famino/citol\u00f3gica. El estudio elec- trofisiol\u00f3gico realizado a los 7 d\u00edas de evoluci\u00f3n mostr\u00f3 una disminuci\u00f3n en la amplitud del Poten- cial de acci\u00f3n muscular compuesto (CMAP) en las cuatro extremidades, sin alteraciones significativas de la latencia ni velocidad de conducci\u00f3n nerviosa, con un patr\u00f3n electromiogr\u00e1fico de reclutamien- to levemente disminuido en las 4 extremidades, sugiriendo un SGB subtipo AMAN. Una RM de m\u00e9dula espinal mostr\u00f3 captaci\u00f3n de contraste en el borde anterior del cono medular y en las ra\u00edces anteriores del fillum terminalis y posteriores de T11-T12 (Figura 1), evidenciando adem\u00e1s masas adenop\u00e1ticas de hasta 40 mm en ambas cadenas S\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9 asociado a vacuna Coronavac - J. Wimmer del Solar et al Figura 1. Resonancia Magn\u00e9tica de M\u00e9dula. Secuencia T1 SPR con uso de Gadolineo. Secci\u00f3n sagital (izquierda) y transversal (derecha). N\u00f3tese el realce con contraste (gadolinio) en la porci\u00f3n anterior del cono medular en la secci\u00f3n sagital y de las ra\u00edces en la secci\u00f3n sagital y transversal (flechas). Rev Med Chile 2022; 150: 125-130127 CASOS CL\u00cdNICOS laterales cervicales. Se ampli\u00f3 el estudio para causas neopl\u00e1sicas y otras infecciones con la rea- lizaci\u00f3n de un TC de t\u00f3rax-abdomen y pelvis, una RM cerebral y serolog\u00eda para diversos pat\u00f3genos, con resultados negativos (Tabla 1). Una ecograf\u00eda cervical a los 20 d\u00edas de evoluci\u00f3n evidenci\u00f3 la remisi\u00f3n espont\u00e1nea de las adenopat\u00edas. Evoluci\u00f3n y tratamiento Al ingreso se constat\u00f3 una fuerza M2 a distal, iniciando un tratamiento con inmunoglobulina intravenosa (IgIV) a 0,4 mg/Kg/d\u00eda por 5 d\u00edas, asoci\u00e1ndose a una detenci\u00f3n de la progresi\u00f3n de la debilidad a la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica tras completar la terapia. Se realizaron sesiones diarias de neu- rorrehabilitaci\u00f3n durante 40 d\u00edas que dur\u00f3 su hospitalizaci\u00f3n. A la semana 5 la fuerza en extre- midades era M4, venciendo resistencia m\u00ednima en extremidades superiores y resistencia intensa en las inferiores, logrando deambulaci\u00f3n con bastones y subir y bajar escaleras con m\u00ednima asistencia. Un control con EMG confirm\u00f3 una polineuropat\u00eda axonal motora moderada a severa con denervaci\u00f3n activa (Tabla 1). Discusi\u00f3n El SGB post vacunaci\u00f3n es una entidad poco frecuente en la que no existe consenso respecto a si la concomitancia implica causalidad o s\u00f3lo una asociaci\u00f3n temporal5,6. Un aumento del n\u00famero de casos de SGB tras la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n con- tra la epidemia de influenza en Estados Unidos en 197611 levant\u00f3 las alarmas respecto a esta entidad. Desde entonces m\u00faltiples estudios han mostra- do resultados dispares respecto a esta asociaci\u00f3n, sin embargo, meta-an\u00e1lisis recientes muestran un discreto aumento de riesgo de presentar un SGB tras campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n12,13, el que no sobre- pasar\u00eda al riesgo de desarrollar un SGB posterior a la infecci\u00f3n por influenza14. Respecto a la pandemia de COVID-19 y las vacunas contra el SARS-CoV-2, la informaci\u00f3n es escasa. Existen reportes de casos aislados de SGB secundarios a vacunas de RNAm (BioNTech/Pfi- zer)15 y de vectores adenovirales (AstraZeneca16 y Johnson & Johnson17.) destacando en este \u00faltimo estudio que de los dos casos reportados uno per- tenec\u00eda al grupo inoculado con la vacuna y el otro al inoculado con placebo. La EMA (Agencia de Medicamentos Europea), reporta al 25 de julio 833 casos de SGB en 592 millones de inoculados con la vacuna de AstraZeneca18 , y 108 casos en m\u00e1s de 7 millones de personas vacunadas al 30 de junio de 2021 con la vacuna de Johnson&Johnson19, incor- porando el SGB como un evento adverso muy raro asociado a ambas vacunas. Respecto a la vacuna Coronavac, dentro de nuestro conocimiento, no existen reportes de SGB post vacuna. En Chile, la incidencia de SGB es de 2,1/100.000 hbts/a\u00f1o20, con una poblaci\u00f3n de aproxim\u00e1da- mente 19.000.000 de personas. Si consideramos que un tercio de los pacientes con SGB no tienen desencadenantes previos identificables21, entonces es esperable observar 2-3 casos de SGB semanales promedio sin desencadenantes claros. Con aproxi - madamente 11.000.000 de personas vacunadas en Chile entre marzo y junio de 202122, es esperable que algunos de estos casos sin desencadenante claro ocurran en personas que se han vacunado recientemente. En el caso reportado, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y los ex\u00e1menes complementarios apoyan el diagn\u00f3s- tico de AMAN, con un nivel 2 de certeza diagn\u00f3s- tica de acuerdo a los criterios de Brighton5, ya que no se observ\u00f3 un aumento del nivel de prote\u00ednas en el LCR, lo que se ha descrito hasta en un 10% de los casos de SGB23,24. El antecedente de EC es relevante, ya que aumenta el riesgo de desarrollar una neuropat\u00eda en 2,5 veces25,present\u00e1ndose m\u00e1s frecuentemente como una polineuropat\u00eda con s\u00edntomas sensiti- vos, de curso larvado, largo dependiente, de tipo sensitivo-motor axonal a la electrofisiolog\u00eda26. Otras presentaciones menos El car\u00e1cter agudo, compro- miso motor, axonal y la falta de recidiva hacen que estos cuadros sean menos probables en el caso reportado. A pesar que existen estudios que sugieren una asociaci\u00f3n entre la EC y el SGB28, estudios poblacionales no han corroborado esta asociaci\u00f3n25. El que la tetraparesia fl\u00e1ccida observada en nuestra paciente sea secundaria a otras patolog\u00edas autoinmunes sist\u00e9micas es poco probable, dada la ausencia de s\u00edntomas sist\u00e9micos, marcadores de inflamaci\u00f3n y autoinmunidad. A pesar que se han reportado adenopat\u00edas S\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9 asociado a vacuna Coronavac - J. Wimmer del Solar et al Rev Med Chile 2022; 150: 125-130128 CASOS CL\u00cdNICOS Tabla 1. Resultado de ex\u00e1menes Resultado de ex\u00e1menes Hemograma Hb 11,5 g/dL, Htc 36,4%, GB 6.000 k/uL Plaquetas k/uL Hisopado IgM anti-VCA 4,3 (Negativo) CMV PCR: Negativo Virus Hepatitis B Ant\u00edgeno de superficie (HBsAg): No reactivo Anticuerpo antiCore (Anti-HBc): Negativo V.I.H No reactivo (ELISA) Brucella arbotus/melitensis Negativo en l\u00e1mina y tubo) S\u00edfilis V.D.R.L: No reactivo, FTA-Abs: No reactivo Toxoplasmosis (Anticuerpos) IgG 1,3U (Positivo) IgM 0,38U (Negativo) Ex\u00e1menes inmunol\u00f3gicos Factor reumato\u00eddeo < 3,5 UI/mL (Normal) Complemento C4 24,4 mg/dL (Normal) Complemento C3 139,9 mg/dL (Normal) ENA 12,72 U (Normal), Anti SSA, Anti SSB Negativo ANA Negativo ANCA C y P Negativo LCR Al ingreso Prote\u00ednas 30 mg/ml, glucosa 60 mg/ml, GB < 2 cel/mm3 A los 16 d\u00edas Prote\u00ednas 15 mg/ml, glucosa 55 mg/ml GB 2 cel/mm3, sin bacterias Imagenolog\u00eda TC de enc\u00e9falo Lesi\u00f3n secuelar parietal inferior derecha RM de enc\u00e9falo Lesi\u00f3n secuelar parietal inferior derecha RM de m\u00e9dula Adenopat\u00edas en cadenas cervicales laterales. Captaci\u00f3n de gadolinio en conus medullaris y ra\u00edces anteriores TC TAP Sin alteraciones Ecograf\u00eda Cervical Sin alteraciones Estudios electrofisiol\u00f3gicos EMG y VC D\u00eda 7Neuropat\u00eda motora axonal de las 4 extremidades, predominantemente de m\u00fasculos distales, sin signos de denervaci\u00f3n activa EMG y VC D\u00eda 36Polineuropat\u00eda motora moderada a severa de las 4 extremidades, con un componente de predomi- nio axonal, con denervaci\u00f3n activa. Sin compromiso hematocrito, GB: gl\u00f3bulos blancos, GR: gl\u00f3bulos rojos, PCR: prote\u00edna C reactiva, SARS-CoV-2: s\u00edndrome respiratorio agudo severo por coronavirus 2, VRS: virus Respiratorio Sincicial, VEB: virus Epstein Barr, CMV: citomegalovirus, VHB: virus virus humana, VDRL: veneral disease ENA: anticuer- LCR: l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, TC TAP: tomograf\u00eda computada y pelvis, RM: resonancia EMG: electromiograf\u00eda, VC: velocidad de conducci\u00f3n.S\u00edndrome Barr\u00e9 asociado a vacuna Coronavac - J. Wimmer del Solar et al Rev Med Chile 2022; 150: 125-130129 CASOS CL\u00cdNICOS principalmente a nivel axilar y supraclavicular en asociaci\u00f3n a vacunas contra el SARS-CoV-229 la presencia de adenopat\u00edas cervicales en nuestra pa- ciente aumenta la sospecha de etiolog\u00edas infeccio- sas y neopl\u00e1sicas. El que hayan remitido de forma espont\u00e1nea descarta la etiolog\u00eda neopl\u00e1sica. Si bien no es posible descartar completamente una infec- ci\u00f3n asociada, la paciente no report\u00f3 s\u00edntomas de infecciones prodr\u00f3micas o intercurrentes y todos los estudios infectol\u00f3gicos realizados resultaron negativos (Tabla 1). Conclusi\u00f3n En el caso descrito, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica ca- racter\u00edstica, con la exposici\u00f3n a la vacuna Sinovac contra el SARS-CoV-2 como \u00fanico desencade- nante conocido, hacen sospechar un SGB secun- dario a vacuna como diagn\u00f3stico m\u00e1s probable. Sin embargo, a pesar del descarte sistem\u00e1tico de otros diagn\u00f3sticos diferenciales, en el contexto de vacunaciones masivas, y la baja frecuencia de esta entidad, hacen muy dif\u00edcil diferenciar cada caso en particular de la incidencia habitual reportada para el SGB. En el \u00e1mbito cl\u00ednico el antecedente de vacuna- ci\u00f3n debe ser sopesado caso a caso. El eventual rol causal de esta vacuna y el SGB debe ser corrobora- do por futuros estudios epidemiol\u00f3gicos. Agradecimientos: Agradecemos al Dr. V\u00edctor Barrientos Labra por su apoyo t\u00e9cnico y discusi\u00f3n del caso. Tambi\u00e9n agradecemos a todo el equipo de salud que particip\u00f3 en la neurorehabilitaci\u00f3n del caso reportado. Referencias 1. WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard. [Internet]. World Health Organization; 2021 [Consultado el 04 de junio de 2021]. Disponible en: https://covid19.who.int/ 2. Varatharaj A, Thomas N, Ellul MA, Davies NWS, Pollak TA, Tenorio EL, et al. Neurological and neuropsychiat- ric complications of COVID-19 in 153 patients: surveillance study. Lancet Psychiatry. 2020; 7 (10): 875-82. 3. Wang L, Shen Y, Li M, Chuang H, Ye Y, Zhao H, et al. Clinical manifestations and evidence of neurological involvement in 2019 novel SARS-CoV-2: a meta-analysis. J Neurol. 2020; 267 2777-89. van den B, C, Drenthen 5. Sejvar JJ, Kohl KS, Gidudu J, Amato A, Bakshi N, Baxter R, et al. Brighton Collaboration GBS Working Group. Guillain-Barr\u00e9 syndrome and Fisher syndrome: case definitions and guidelines for collection, analysis, and presentation of immunization safety data. Vaccine. 2011; 29 (3): 599-612. 6. Lunn MP, Cornblath DR, Jacobs BC, Querol L, van Doorn PA, Hughes RA, et al. COVID-19 vaccine and Guillain-Barr\u00e9 syndrome: let's not leap to associations, Brain. 2021; 144 (2): 357-60. 7. Xia S, Zhang Y, Wang Y, Wang H, Yang Y, Gao GF, et al. Safety and immunogenicity of FP, Thomas SJ, Kitchin N, Absalon J, Gurtman A, Lockhart S, et al. C4591001 Clinical Trial Group. Safety and Efficacy of the BNT162b2 mRNA Covid-19 Vaccine. N Engl J Med. 2020; 9. Kyriakidis NC, AB, Prado EO. SARS-CoV-2 S, Morozov N, Mizrachi M, Zigron A, et al. Vaccine hesitancy: the next challenge in the fight against COVID-19. Eur J Epidemiol 35, 775-779 (2020). vaccination in the National Influenza Immunization Program, United States, 1976-1977. Am J Epidemiol 1979; 110 (2): 105- 2014; Arias R, S\u00e1inz M, Trece\u00f1o C, Carvajal A. Guillain-Barr\u00e9 A meta-analysis. Vaccine. 2015; 33 (31): 3773-8. 14. Stowe J, Andrews N, Wise L, Miller E. Investigation of the temporal association of Guillain-Barre syndrome with influenza vaccine and influenzalike illness using the United Kingdom General Practice Research Database. Epidemiol. 2009; 169 (3): 382-8. S\u00edndrome Barr\u00e9 asociado a vacuna Coronavac - J. Wimmer del Solar et al Rev Med Chile 2022; 150: 125-130130 CASOS CL\u00cdNICOS 15. Waheed S, Bayas A, Hindi F, Rizvi Z, rological SA, Pil- grim DM, Amato AA. Guillain- Barr\u00e9 Syndrome in the Placebo and Active Arms of a COVID-19 Vaccine Clinical Trial: Varas-D\u00edaz G, Vera-Uribe R, Puppo H, et al. Incidence of Herbrink P, Schmitz PI, de Klerk MA, et al. The spectrum of antecedent infections in de (MINSAL). Vacunaci\u00f3n campa\u00f1a SARS-CoV-2. Total Pa\u00eds. [Internet]. Miniserio de Salud Chile; 2021 Boscolo S, Aeschlimann D. Gluten sen- T, Chass\u00e9 M. Early predictors of Guillain-Barr\u00e9 syndrome in the life of 47(1):280-288. vacuna Coronavac - J. Wimmer del Solar et al Rev Med Chile 2022; 150: 125-130131 CARTAS AL EDITOR / LETTER TO THE EDITOR9843 Rev Med Chile 2022; 150:131-134 A\u00f1o internacional de frutas y verduras 2021 International year of fruits and vegetables 2021 Se\u00f1or Editor, Chile y el mundo se enfrentan a dos pandemias simult\u00e1neas: la obesidad, que ha ido aumentando pro- gresivamente desde la d\u00e9cada del 80, y el coronavirus, que se prolonga hasta ahora por m\u00e1s de dos a\u00f1os. Para enfrentar la obesidad se han intentado m\u00falti- ples estrategias. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha realizado propuestas desde el a\u00f1o 2005, como la Estrategia Global contra la Obesidad o EGO 1, las que no han dado resultados. La OMS lo atribuye a la oposici\u00f3n y lobby de la industria mundial de alimentos y bebidas; a la falta de pol\u00edticas para enfrentar la obesi-dad. Aparentemente, para los gobiernos la obesidad no es un problema urgente y es dejado de lado por otros temas. Esto, a pesar de los enormes costos en salud que significa la obesidad y diabetes. A lo anterior se agrega el cambio clim\u00e1tico, que junto con la obesidad y desnutrici\u00f3n, constituyen una \"sindemia global\", definida como una sinergia de epi-demias que ocurren al mismo tiempo y en los mismos lugares, interactuando unas con otras, con los mismos factores sociales subyacentes 2. Frente a esta realidad, una de las pol\u00edticas m\u00e1s exito- sas es aumentar el consumo de frutas y verduras porque mejora la salud de las personas, no solo para prevenir las enfermedades cr\u00f3nicas disminuyendo la mortalidad en quienes consumen m\u00e1s de 5 porciones de frutas y verduras al d\u00eda 3, sino tambi\u00e9n las enfermedades infec- ciosas al mejorar la inmunidad frente al coronavirus. La producci\u00f3n de vegetales mejora el cambio cli- m\u00e1tico, a diferencia de la producci\u00f3n de carne bovina o de az\u00facar, ma\u00edz, trigo, cebada y soya, que son mono-cultivos que requieren grandes extensiones de terreno, con tala de bosques. Tambi\u00e9n favorece a peque\u00f1os pro-ductores rurales, que son los m\u00e1s vulnerables y trabajan en extensiones acotadas de terreno. Por \u00faltimo, unaproducci\u00f3n y consumo adecuado de frutas y hortalizas reduce p\u00e9rdidas y desperdicios de estos productos, que constituyen m\u00e1s de la mitad de su producci\u00f3n 4. Por ello, Naciones Unidas decret\u00f3 el A\u00f1o Interna- cional de Frutas y Verduras para el a\u00f1o 2021 a solicitud de Chile junto con la Corporaci\u00f3n 5 al d\u00eda Chile, siendo aprobado por la Asamblea General el 19 de diciembre del 2019. En el lanzamiento oficial las autoridades de Naciones Unidas reconocieron a Chile como impulsor y gestor de esta iniciativa. Como evaluaci\u00f3n del A\u00f1o Internacional, lo primero es que la dieta saludable -con frutas y verduras como su componente principal- fue considerado tema fun-damental para la salud de las personas a nivel mundial. En esto colabor\u00f3 el coronavirus, que demostr\u00f3 la ne-cesidad de que las personas tengan un buen estado de salud y nutrici\u00f3n para enfrentar la agresi\u00f3n del virus. En segundo lugar, qued\u00f3 establecido que para enfrentar el cambio clim\u00e1tico, la producci\u00f3n de frutas y verduras es m\u00e1s sustentable que la de carnes y cereales. Ante la sequ\u00eda que afecta al mundo y a Chile, se debe privilegiar la producci\u00f3n que consuma menos agua. Para producir un kilo de verduras se requieren 200 litros de agua y para fruta 300 litros; para un kilo de trigo 1.500 litros y para un kilo de carne de bovino 15.000 litros 5. Esto concuerda con lo recomendado por la Comisi\u00f3n EAT de Lancet 2019: \"El consumo mundial de frutas, vegetales, frutos secos y legumbres deber\u00e1 dupli-carse, y el consumo de carne roja y az\u00facar deber\u00e1 reducirse en m\u00e1s de un 50%. Una dieta rica en alimentos de origen vegetal y con menos alimentos de origen animal confiere una buena salud y beneficios ambientales\" 2. En tercer lugar, se cre\u00f3 conciencia de la necesidad de reducir p\u00e9rdidas y desperdicios, que en el caso de las frutas y verduras significa m\u00e1s del 50 por ciento de lo que se produce, que es mayor en los pa\u00edses m\u00e1s pobres 5. En Chile apareci\u00f3 cada vez m\u00e1s repetida la palabra \"saludable\" en los medios y redes sociales. Se cre\u00f3 conciencia de que tener una vida saludable nos bene-ficia a todos, en especial en situaci\u00f3n de pandemia. La relaci\u00f3n vida saludable y consumo de frutas y verduras se destac\u00f3 en las recomendaciones de dietas y men\u00fas de productores y distribuidores de alimentos en todos los niveles. Las madres son m\u00e1s conscientes que los padres para alimentar bien a sus hijos y se espera que con el regreso a clases presenciales, las colaciones saludables y la alimentaci\u00f3n escolar sean de mejor calidad. Para ello se requiere un fuerte compromiso del Ministerio de Educaci\u00f3n y de la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas (JUNAEB). Durante el a\u00f1o 2021 la Corporaci\u00f3n 5 al d\u00eda Chile public\u00f3 el libro \"Mensajes nutricionales y saludables relativos a frutas y verduras permitidos en la reglamen-taci\u00f3n nacional e internacional\" 6 para dar respaldo con evidencia cient\u00edfica a los mensajes del A\u00f1o Internacio-nal. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 una fuerte campa\u00f1a a trav\u00e9s de redes sociales con m\u00e1s de 200.000 seguidores que recibieron mensajes diarios para aumentar el consumo de frutas y verduras. A nivel internacional se trabaj\u00f3 con todos los pa\u00edses miembros de las Naciones Unidas, donde se destaca la p\u00e1gina web (https://www.fao.org/fruits-vegeta-bles-2021/en/) que contiene los documentos, videos y otras actividades realizadas en los distintos pa\u00edses. Desde la secretaria OMS/FAO se inst\u00f3 a los pa\u00edses para que establezcan pol\u00edticas que aumenten la disponibilidad y acceso de frutas y verduras. Chile es gran productor y exportador de frutas fres- ca a nivel mundial, pero su consumo es muy bajo: solo 15% de la poblaci\u00f3n consume las 5 porciones de frutas y verduras recomendada por la OMS. Por lo tanto, nuestro principal desaf\u00edo es aumentar el consumo de frutas y verduras en el pa\u00eds, aprovechando la condici\u00f3n 132 CARTAS AL EDITOR / LETTER TO THE EDITOR de pa\u00eds productor con una excelente cadena alimentaria que llega directamente a los hogares a trav\u00e9s de ferias li- bres, supermercados, verduler\u00edas y almacenes de barrio. En la actual pandemia de coronavirus debemos proteger nuestra salud aumentando el consumo de frutas y verduras. Si nos alimentamos en forma saluda- ble, tendremos una mejor calidad de vida y salud para enfrentar las pandemias de obesidad y coronavirus. Fernando Vio1 1Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (INTA) Universidad de Chile, Santiago de Chile. Referencias 1. World Health Organization. (2005). Preventing chronic diseases: a vital investment: WHO global report. World Organization. https://apps.who.int/iris/hand- le/10665/43314. 2. Swinburn BA, Kraak VI, Allender S, Atkins VJ, Baker PI, et al. The Global Syndemic of Obesity, Undernutrition, and Climate Change-Lancet 2019;393(10173):791-846. 3. Wang DD, Li Y, Bhupathiraju SN, Rosner BA, Sun Q, Gio- vannucci EL, Rimm et al. Fruit Mortality: Results From 2 Prospective Cohort Studies of US Men of 26 Cohort Studies. Circulation 2021;143: 1642-54. 4. Manual de P\u00e9rdidas y Desperdicios de Alimentos. 5 Al D\u00eda Chile, INTA Universidad de Chile y Ministerio de Agricul- tura. Eds.: Acu\u00f1a D, Domper A, Eguillor P, Gonz\u00e1lez CG, Zacar\u00edas I. Santiago de Chile: A Impresores, 2018. 5. FAO. 2022. Oficina Regional de la FAO para Am\u00e9rica Lati- na y el Caribe. D\u00eda Mundial del Agua: se requieren 15.000 litros de agua para generar un kilo de carne, se\u00f1ala la FAO. https://www.fao.org/americas/noticias/ver/es/c/229495/ 6. 5 al d\u00eda Chile. AIAM5. Mensajes nutricionales y saludables relativos a frutas y verduras permitidos en la reglamenta- ci\u00f3n nacional e internacional. Eds. Zacar\u00edas I, Mo\u00f1ino M, Vera G, Barrios L, Vio F. Santiago de Chile, 2021. Correspondencia: Fernando Vio fvio@inta.uchile.cl 9878 S\u00edndrome del ateneo Athenaeum syndrome Se\u00f1or Editor, En Atenas se construy\u00f3 un templo llamado Ateneo para rendirle tributo a Atenea, la diosa griega del saber y el arte1. Es a partir de este origen que comenz\u00f3 a utilizarse la palabra ateneo para designar no solo a las reuniones dedicadas a la investigaci\u00f3n y a la divulga- ci\u00f3n cient\u00edfica, sino tambi\u00e9n a los encuentros que con esos mismos objetivos congregan a los profesionales a fin de compartir sus trabajos, discutir sus puntos de vista, en fin, aportar lo que cada uno de ellos ha estado estudiando, experimentando o incluso comprobando a trav\u00e9s de sus investigaciones cient\u00edficas. Los ateneos contribuyen a la socializaci\u00f3n cognitiva. La misma tiene un componente de pensamiento l\u00f3gico (desde obser- var hasta plantear hip\u00f3tesis) y otro de pensamiento efectivo (control de la incertidumbre, flexibilidad del pensamiento, etc.). Recientemente el Dr. Juan A. Barcat ha descripto un cuadro emparentado con la bronceosis2,3. Lo ha dado a llamar s\u00edndrome del ateneo o del simposio o del colo- quio. Refiere que son un conjunto de signos y s\u00edntomas, s\u00fabitos y transitorios, que aparecen en personas que participan en actividades m\u00e9dicas colectivas tales como ateneos an\u00e1tomo-cl\u00ednicos, quir\u00fargicos, cl\u00ednicos, mesas redondas, simposios, reuniones de consenso, comit\u00e9s de redacci\u00f3n, ateneos bibliogr\u00e1ficos, etc., cuyos objetivos son la comunicaci\u00f3n, el compromiso y el acuerdo. La incidencia y la gravedad son mayores en las reuniones numerosas con p\u00fablico pasivo2. En cuanto a su causa pareciera consecuencia de la condici\u00f3n humana de los sujetos afectados. Epidemiol\u00f3gicamente impresiona muy contagioso. Son susceptibles los m\u00e9dicos, otros profesionales de la salud, que concurren a este tipo de actividades colectivas. La susceptibilidad y gravedad de signos y s\u00edntomas depende de los individuos. Ocurre en hospitales, especialmente en los universitarios; tambi\u00e9n en hospitales y cl\u00ednicas privadas y asociaciones m\u00e9dicas de diverso tipo. La trasmisi\u00f3n es, en general, por v\u00eda a\u00e9rea, por el sonido. Es end\u00e9mica, con brotes anuales de exacerbaci\u00f3n denominados jornadas cient\u00edficas, congresos, etc2. En cuando al da\u00f1o org\u00e1nico, tal vez se encuentren alteraciones m\u00ednimas, debidas al abuso prolongado, en lengua, laringe, m\u00fasculos de la cara, ma- nos (rigidez de dedos \u00edndices y medios) y m\u00fasculos que gobiernan la postura como se observa en la bronceosis2. Seg\u00fan el autor, sus manifestaciones cl\u00ednicas son: 1) Verborrea repetitiva (comparable a la diarrea mental del bronc\u00e9mico); 2) Sordera (similar a la hipoacusia interlocutoria del bronc\u00e9mico), ceguera, o ambas, parciales y selectivas, transitorias; 3) P\u00e9rdida del tema o sujeto del discurso; 4) Incapacidad de tomar decisiones; 5) Discurso con neologismos, barbarismos (predominio de los ingleses, con pronunciaci\u00f3n vern\u00e1cula; franceses, Rev Med Chile 2022; 150:131-134133 CARTAS AL EDITOR / LETTER TO THE EDITOR en unos pocos provectos; menos a\u00fan alemanes, con pronunciaci\u00f3n y acentos raros); jergafasia. Abuso de siglas y acr\u00f3nimos; 6) Afasia sem\u00e1ntica; 7) Ataques de ira o sue\u00f1o; 8. Impostaci\u00f3n y engolamiento en la voz, postura y gestos afectados (similar al reflejo c\u00e9falocaudal del bronc\u00e9mico); 9) Arrobamiento al o\u00edr las propias palabras, pocas veces relacionadas con los hechos o el trabajo personal; confecci\u00f3n de preguntas \"inteli- gentes\"; 10) Compulsi\u00f3n a sumarse a los afectados. Para el diagn\u00f3stico de certeza basta reunir los criterios o atributos esenciales 1, 2 y 3; el 4 solo se aplica a los que se supone que tienen capacidad de decisi\u00f3n2. Los signos y s\u00edntomas no son permanentes. Se agravan ante la presencia de periodistas, grabadores o c\u00e1maras de televisi\u00f3n. En la mayor\u00eda de los casos, los afectados pueden retornar a la normalidad y ser personas razo- nables en pocos minutos. En cuanto a su prevenci\u00f3n no hay vacunas. Se ha sugerido evitar o huir de los sitios donde ocurre este s\u00edndrome. Convendr\u00eda probar poner un l\u00edmite a las intervenciones de los participantes utilizando un reloj o un timbre u otra se\u00f1al auditiva inconfundible para impedir que el afectado siga abusando de la palabra2. Otro paliativo, aunque riesgoso, si las intervenciones est\u00e1n grabadas, es o\u00edrse a s\u00ed mismo repetidas veces. En cuanto al pron\u00f3stico son habituales las reca\u00eddas. Seg\u00fan la US Agency for Health Research and Quality , la descripci\u00f3n de Barcat del s\u00edndrome del ateneo como de la Bronceosis es de un nivel de evidencia grado IV: provienen de experiencias cl\u00ednicas de autoridades de prestigio o los estudios de series de casos4. La descrip- ci\u00f3n del s\u00edndrome es aparentemente inocente, pero en conjunto constituye una cr\u00edtica mordaz. Sigmund Freud (1856-1939), que consideraba el humor como un mecanismo de defensa del ser humano y un instru- mento que permite equilibrar las emociones y elaborar las frustraciones. Pero desde sus inicios, el psicoan\u00e1lisis Correspondencia: Pablo Young Hospital Brit\u00e1nico. Perdriel 74 (1280) Buenos Aires, Argentina. pabloyoung2003@yahoo.com.ar vislumbraba la realidad como una posibilidad, no como una certeza. Hoy en d\u00eda la realidad es tomada como el sistema complejo en el que se actualizan e interaccionan todos los sistemas que lo constituyen y la significaci\u00f3n de la realidad puede ser muy diferente seg\u00fan el esquema mental que disponga el observador4. Como dice De Vito, esta descripci\u00f3n nos permite re\u00edrnos de nosotros mismos, mirarnos con otros ojos. Podemos reflexionar y evolucionar (bifurcarnos en t\u00e9rminos de teor\u00eda del caos)4. Estudios futuros, deber\u00e1n definir con m\u00e1s precisi\u00f3n los criterios diagn\u00f3sticos de este cuadro. Enti\u00e9ndase esta descripci\u00f3n no como una cr\u00edtica sino como una mera descripci\u00f3n de la realidad de personas con ciertas caracter\u00edsticas de bronceosis en el \u00e1mbito de los ateneos. Pablo Young1 1Servicio de Cl\u00ednica M\u00e9dica, Hospital Brit\u00e1nico de Buenos Aires. Referencias 1. Young P, Yebara A. Ateneos generales del Hospital Brit\u00e1nico, un antes y despu\u00e9s de nuestro v\u00ednculo con el Massachusetts General Hospital. Fronteras en Medicina 2017; 12: 61-6. 2. Barcat JA. S\u00edndrome del ateneo. Medicina (B Aires) 2015; 75: 351. 3. Young P. Bronceosis: enfermedad especulativa por de- p\u00f3sito de bronce. Rev Med Chile 2012; 140: 824-5. 4. De Vito EL. S\u00edndrome del ateneo \u00bfHacia una nueva enti- dad nosol\u00f3gica? Medicina (B Aires) 2016; 76: 76: 195-6. 9841 Rechazo a la vacuna de COVID-19 entre estudiantes universitarios en Per\u00fa COVID-19 vaccine refusal among university students in Peru Se\u00f1or Editor, La amenaza de la negativa a vacunarse ha cobrado gran relevancia en la pandemia por COVID-191. En el Per\u00fa, el primer lote de vacunas contra esta enfermedad lleg\u00f3 el 8 de abril de 2021 y fueron designados exclusi- vamente al personal de salud, con gran aceptaci\u00f3n por parte de ellos. Sin embargo, s\u00f3lo un mes antes, 48% de la poblaci\u00f3n declar\u00f3 que no se vacunar\u00eda as\u00ed se disponga de vacunas gratuitas y aprobadas, siendo la primera raz\u00f3n el miedo a los efectos adversos2. El proceso de vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n general comenz\u00f3 con los mayores de 65 a\u00f1os y finalmente se convoc\u00f3 a mayores de 18 a\u00f1os a los centros de vacuna- ci\u00f3n de hasta 36 horas de atenci\u00f3n continua durante los fines de semana, en campa\u00f1as de tipo festivo denomi- nados \"vacunat\u00f3n\". La inmunizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven resulta crucial para frenar la ola de contagios en el contexto de la pandemia, ya que este grupo se ca- racteriza por ser el menos vulnerable, pero con mayor potencial de poder contagiar. Con la finalidad de determinar las actitudes y Rev Med Chile 2022; 150:131-134134 CARTAS AL EDITOR / LETTER TO THE EDITOR pr\u00e1cticas hacia la vacunaci\u00f3n en j\u00f3venes universita- rios, se realiz\u00f3 una encuesta a los estudiantes de la universidad p\u00fablica de mayor alumnado de la regi\u00f3n Lima Provincias, ubicada al norte de la capital Lima. Se dise\u00f1\u00f3 y public\u00f3 un sitio web con dominio propio en www.nosesivacunarme.com (cuyo archivo en internet est\u00e1 disponible en: bit.ly/EncuestaVacunasCOVID) con un landing page que invitaba a participar completando un cuestionario an\u00f3nimo. Esta direcci\u00f3n electr\u00f3nica fue difundida en redes sociales de la universidad y por correo electr\u00f3nico institucional a todos los estudiantes, acept\u00e1ndose respuestas entre el 9 de octubre y 6 de diciembre de 2021, precisamente durante el per\u00edodo en que se desarrollaban activamente campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n con adecuado abastecimiento de vacunas. Participaron 1.072 universitarios, de quienes 655 (61,1%) fueron mujeres, con una edad media 21,7 \u00b1 4,3 a\u00f1os de edad. De los 159 (14,8%) universitarios que no hab\u00edan recibido ninguna dosis, 46 (28,9%) no quer\u00edan vacunarse (Tabla 1). A pesar de sus limitaciones metodol\u00f3gicas, esta investigaci\u00f3n revela que alrededor de 3 de cada 10 j\u00f3- venes no desean vacunarse en una cohorte no aleatoria de universitarios en condiciones de disponibilidad de vacunas; y las tres causas m\u00e1s importantes de rechazo son: 1) los posibles efectos secundarios; 2) la descon- fianza al cumplimiento de est\u00e1ndares de seguridad y 3) la desconfianza hacia las autoridades del sector salud. Estos hallazgos con similares a los encontrados en un estudio en estudiantes de preparatoria en Turqu\u00eda en donde 30% no deseaba ser vacunado principalmente por la preocupaci\u00f3n que la vacuna podr\u00eda causar efectos secundarios graves3, mientras que un estudio de Italia report\u00f3 que el 13,9% de una muestra no aleatoria de estudiantes universitarios indic\u00f3 tener una baja proba- bilidad de vacunarse4. En Per\u00fa, la desconfianza hacia las autoridades sanitarias en temas de vacunaci\u00f3n, posiblemente se vincula al esc\u00e1ndalo \"vacuna-gate\" caracterizado por la administraci\u00f3n de \"vacunas de cortes\u00eda\" a pol\u00edticos, autoridades universitarias y sus familiares y amigos, fuera de un ensayo cl\u00ednico en ejecuci\u00f3n, difundi\u00e9ndose a escala internacional como el reflejo de la corrupci\u00f3n sist\u00e9mica que repercute en la salud de los peruanos5. La aceptaci\u00f3n a la vacunaci\u00f3n es relevante para frenar la pandemia, y esta se ha visto obstaculizada por la desinformaci\u00f3n, la desconfianza, los movimientos sociales de activistas anti-vacunas basados en teor\u00edas de conspiraci\u00f3n y de orden pol\u00edtico. El desempe\u00f1o de las autoridades del sector de salud cumple un rol importante en las actitudes de la poblaci\u00f3n, y el mal comportamiento \u00e9tico y moral de estas autoridades, entre otras causas, posiblemente traen como conse- cuencias el rechazo a la vacunaci\u00f3n por la desconfianza ciudadana que genera, incluyendo a la poblaci\u00f3n joven. Mariella B. Padilla-Santos1,a, Vivian Pe\u00f1a1,b de Medicina Humana, Universidad Nacional Jos\u00e9 Faustino S\u00e1nchez Carri\u00f3n, Huacho, Per\u00fa. aEstudiante de Medicina. bM\u00e9dico Cirujano Cardiovascular-Cirujano de Aorta, Profesor de Cirug\u00eda. Referencias 1. Cascini F, A, Publique Sondage d'Opinion Secteur de diciembre https://www.ipsos. com/es-pe/covid-19-y-vacunas-febrero-2021 3. Can R, Kurtulu . Reflection of vaccine and COVID-19 fear in young groups in the COVID-19 pandemic. Rev Assoc M\u00e9dica Bras. 2021;67:1333-7. 4. Barello Vacuna-gate escalates in Peru. Lancet Infect Dis. 2021;21(4):463. Tabla 1. Estado de vacunaci\u00f3n y motivos de rechazo a la vacuna contra la COVID-19 n % Vacunados 913 85,2 Con una dosis 42346,3 Con dos dosis 490 53,7 No vacunados 159 14,8 Est\u00e1n seguros de s\u00ed vacunarse 113 71,1 Est\u00e1n seguros de no vacunarse 46 28,9 Motivos Por los posibles efectos secundarios 18 39,1 No conf\u00edo que la vacuna cumpla con los est\u00e1ndares de seguridad 1532,6 No conf\u00edo en las autoridades sanitarias 7 15,2 No pertenezco a la poblaci\u00f3n vulnerable 2 4,3 No conf\u00edo en las vacunas en general 2 4,3 Motivo religioso 1 2,2 Considero que la COVID-19 no es real 1 2,2Correspondencia: Dr. Am\u00e9rico Pe\u00f1a Facultad de Medicina Humana, Universidad Nacional Jos\u00e9 Faustino S\u00e1nchez Carri\u00f3n, Huacho, Per\u00fa. apena@unjfsc.edu.pe Rev Med Chile 2022; 150:131-134135 INSTRUCCIONES A LOS AUTORES (ACTUALIZADAS EN ENERO DE 2022) Los manuscritos enviados a la Revista M\u00e9dica de Chile deber\u00e1n ajustarse a las siguientes instrucciones, prepara - das considerando el estilo y naturaleza de la Revista y las \"ICMJE Recommendations for the Conduct, Reporting, (\"ICMJE Recommendations\"), establecidas por el International Committee of Medical Journal Editors y disponibles en el sitio web www.icmje.org. Deben cumplir la l\u00ednea editorial de la Revista, que publica trabajos originales sobre temas de inter\u00e9s m\u00e9dico y de ciencias biom\u00e9dicas, dando preferencia a los relacionados con la medicina interna y sus espe- cialidades derivadas. 1. El manuscrito debe incluirse en un archivo Word con formato carta, letra Times New Roman o Arial, con tama\u00f1o de letra 12pt, interlineado a 1,5 l\u00edneas y justificado a la izquierda, dejando un margen de al menos 3 cm en los 4 bordes. Todas las p\u00e1ginas deben ser numeradas en el \u00e1ngulo superior derecho, empezando por la p\u00e1gina del t\u00edtulo. En otros archivos se incluir\u00e1n las Tablas y Figuras (\"Archivos Complementarios\", en la plataforma web). Seg\u00fan su naturaleza, los manuscritos son clasificados para una de las Secciones permanentes de la Revista: otras Secciones no permanentes. Para cada Secci\u00f3n hay un l\u00edmite de extensi\u00f3n referido al n\u00famero de palabras, en un re- cuento que se inicia en la Introducci\u00f3n y abarca hasta el fin de la Discusi\u00f3n (se excluyen para el recuento: la p\u00e1gina de T\u00edtulo, el Resumen, los Agradecimientos, las Referencias, Tablas y Figuras). Se solicita que de Revisi\u00f3n\" y los \"Art\u00edculos Especiales\" pueden extenderse hasta 3.000 palabras. Los \"Casos Cl\u00ednicos\" no deben sobrepasar 1.500 palabras, pudiendo agregarse hasta dos Tablas y Figuras y no m\u00e1s de veinte referencias. Las \"Comunicaciones Breves\" no deben sobrepasar 1.500 palabras, hasta dos Tablas y dos Figuras; y veinte referencias. Las \"Cartas al Editor\" no deben sobrepasar 1.000 palabras, pudiendo agregarse hasta seis referencias y una Tabla o una Figura, cuyo tama\u00f1o no debe sobrepasar media p\u00e1gina de espacio. Si es necesario, revisar: \"Instructions for Authors who submit manuscripts in English\". Los art\u00edculos originales (Art\u00edculos de Investigaci\u00f3n, Comunicaciones Breves y Casos Cl\u00ednicos) pueden ser enviados en espa\u00f1ol o ingl\u00e9s; el resto, en espa\u00f1ol. 2. El formato de los \"Art\u00edculos de Investigaci\u00f3n\" y \"Comunicaciones Breves\", deben y M\u00e9todo\", \"Re- sultados\" y \"Discusi\u00f3n\". Otros tales como los \"Casos Cl\u00ednicos\" y \"Art\u00edculos de Revisi\u00f3n\", pueden acomodarse mejor a otros formatos, los cuales deben ser aprobados por los Editores. Todos deben traer res\u00famenes en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s (ver 3.2). 3. El ordenamiento de cada manuscrito ser\u00e1 el si- guiente: 3.1. P\u00e1gina del T\u00edtulo La primera p\u00e1gina del manuscrito presenta: 1) El t\u00edtulo del trabajo, que debe ser conciso, pero informativo sobre el contenido central de la publi- caci\u00f3n y estimular el inter\u00e9s del lector. No emplee abreviaturas en el t\u00edtulo. Agregue en rengl\u00f3n separa- do un \"t\u00edtulo abreviado\" de no m\u00e1s de 60 caracteres (incluyendo espacios), que sintetice dicho t\u00edtulo y pueda ser utilizado como \"cabezal de p\u00e1ginas\". 2) El o los autores, identific\u00e1ndolos con su nombre de pila y apellido paterno. El uso del apellido mater- no o su inicial es del arbitrio y responsabilidad de cada autor. Se recomienda a los autores escribir su nombre con un formato constante en todas sus pu- blicaciones en revistas indexadas en el Index Medicus (MEDLINE) y otras bases de datos internacionales. 3) Al t\u00e9rmino de cada nombre de autor debe iden- tificarse con n\u00fameros ar\u00e1bigos, en \"super\u00edndice\", el nombre de la o las Secciones, Departamentos, Servicios e Instituciones a las que perteneci\u00f3 dicho autor durante la ejecuci\u00f3n del trabajo; y su ubica- ci\u00f3n geogr\u00e1fica (ciudad, pa\u00eds). Se\u00f1ale con letras min\u00fasculas, en \"super\u00edndices\", a los autores que no sean m\u00e9dicos y use dichos super\u00edndices para iden- tificar su t\u00edtulo profesional, un grado de Doctor en Ciencias (PhD), o su calidad de alumno o becario de una determinada escuela universitaria. 4) Nombre y direcci\u00f3n del autor con quien establecer correspondencia, incluyendo tel\u00e9fonos (celular o \"m\u00f3vil\") y correo electr\u00f3nico. El n\u00famero de tel\u00e9fono celular facilitar\u00e1 la comunicaci\u00f3n con la secretar\u00eda, pero no se publicar\u00e1 en la Revista. 5) Fuente de apoyo financiero, si lo hubo, en forma de subsidio de investigaci\u00f3n (\"grants\"), equipos, f\u00e1rmacos, o todos ellos. Debe declararse toda ayuda financiera recibida, especificando si la organizaci\u00f3n que la proporcion\u00f3 tuvo o no influencia en el dise\u00f1o del estudio; en la recolecci\u00f3n, an\u00e1lisis o interpre- taci\u00f3n de los datos; en la preparaci\u00f3n, revisi\u00f3n o aprobaci\u00f3n del manuscrito (ver la Editorial y el Art\u00edculo Especial en Rev Med Chile, enero de 2003, disponibles en www.scielo.cl, y la actualizaci\u00f3n de las \"ICMJE Recommendations\" en www.icmje.org). 6) El n\u00famero de Tablas y de Figuras que se adjuntan. 7) Un recuento computacional de palabras, explicitado en el p\u00e1rrafo 2 del punto 1 de estas Instrucciones.Rev Med Chile 2022; 150: 135-140136 INSTRUCCIONES A LOS AUTORES (ACTUALIZADAS EN ENERO DE 2022) Cada una de las partes siguientes (3.2 a 3.8) debe ini- ciarse en nuevas p\u00e1ginas. 3.2. Res\u00famenes en Espa\u00f1ol y en Ingl\u00e9s La segunda p\u00e1gina debe contener un resumen en espa- \u00f1ol, de no m\u00e1s de 250 palabras, que describa los prop\u00f3- sitos del estudio o investigaci\u00f3n, el material y m\u00e9todos empleados, los resultados principales y las conclusiones m\u00e1s importantes. El modelo de resumen \"estructurado\" es obligatorio para los Art\u00edculos de Investigaci\u00f3n, las Revisiones Sistem\u00e1ticas y las Comunicaciones Breves. Los autores deben agregar una traducci\u00f3n al ingl\u00e9s del t\u00edtulo y del resumen del trabajo (\"Abstract\"). Los Editores podr\u00e1n modificar la redacci\u00f3n del resumen en ingl\u00e9s entregado por los autores si estiman que ello beneficiar\u00e1 su difusi\u00f3n internacional, pero solicitar\u00e1n su aprobaci\u00f3n a los autores. Al final del resumen en ingl\u00e9s los autores deben proponer 3 a 5 \"Key words\" (\"pala- bras clave\") elegidas Medicus (\"Medical Subjects Headings\"), = MeSH Browser o en www.nlm. nih.gov/mesh/. El resumen en ingl\u00e9s y las \"Key words\" aceptadas por MeSH Browser son exigidos por PubMed para la indexaci\u00f3n del art\u00edculo. El resumen en espa\u00f1ol es necesario para corregir la versi\u00f3n en ingl\u00e9s, pero solo en casos especiales se publican ambos. Las Cartas al Editor deben tener t\u00edtulos en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s, pero no llevan res\u00famenes ni \"Key words\". Los manuscritos clasificables como \"Art\u00edculos de Investigaci\u00f3n\" y \"Comunicaciones Breves\" deben continuar con las siguientes partes: 3.3. Introducci\u00f3n Resuma los antecedentes que dan racionalidad o relevancia a su estudio. Cuando sea pertinente, haga expl\u00edcita la hip\u00f3tesis cuya validez pretendi\u00f3 analizar. No revise extensamente el tema y cite solo las referencias bibliogr\u00e1ficas que sean estrictamente atingentes. La Introducci\u00f3n debe terminar con una frase que sintetice claramente el prop\u00f3sito del estudio e identifique sus objetivos (\"outcome\") primarios y secundarios. No mencione los resultados ni las conclusiones de este estudio en la Introducci\u00f3n. Si emplea abreviaturas, explicite su significado la primera vez que las mencione. 3.4. Material y M\u00e9todo (o \"Pacientes y M\u00e9todo\") Describa la selecci\u00f3n de los sujetos estudiados: pacien- tes o animales de experimentaci\u00f3n, \u00f3rganos, tejidos, c\u00e9lulas, etc., y sus respectivos controles. Identifique los m\u00e9todos, instrumentos o aparatos y procedimientos empleados, con la precisi\u00f3n adecuada para permitir a otros observadores que reproduzcan sus resultados. Si se emplearon m\u00e9todos bien establecidos y de uso frecuente (incluso m\u00e9todos estad\u00edsticos), lim\u00edtese a nombrarlos y cite las referencias respectivas. Cuando los m\u00e9todos han sido publicados, pero no son bien conocidos, proporcione las referencias y agregue una breve descripci\u00f3n. Si los m\u00e9todos son nuevos o aplic\u00f3 modificaciones a m\u00e9todos establecidos, descr\u00edbalas con precisi\u00f3n, justifique su empleo y enuncie sus li- mitaciones. Cuando se efectuaron estudios en seres humanos, explicite si los procedimientos respetaron normas \u00e9ticas concordantes con la Declaraci\u00f3n de Helsinki (actualizada en 2013) y si fueron revisados y aprobados por un Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n en Seres Humanos, de la instituci\u00f3n en que se efectu\u00f3 el estudio, debiendo identificarlo. Cuando lo soliciten los editores, los autores deber\u00e1n entregar copias \"escaneadas\" del documento de aprobaci\u00f3n por el Comit\u00e9 de \u00c9tica y del consentimiento informado. Los Casos Cl\u00ednicos deben incluir autorizaci\u00f3n del paciente para la publicaci\u00f3n. Los estudios en animales de experimentaci\u00f3n deben acompa\u00f1arse de la aprobaci\u00f3n por el Comit\u00e9 de \u00c9tica correspondiente. Identifique los f\u00e1rmacos y compuestos qu\u00edmicos em- pleados, con su nombre gen\u00e9rico, sus dosis y v\u00edas de administraci\u00f3n. Identifique a los pacientes mediante n\u00fameros correlati- vos, no use sus iniciales ni los n\u00fameros de fichas cl\u00ednicas de su hospital o instituci\u00f3n. Indique siempre el n\u00famero de pacientes o de observa- ciones, los m\u00e9todos estad\u00edsticos empleados y el nivel de significaci\u00f3n elegido previamente para juzgar los resultados. 3.5. Resultados Presente sus resultados siguiendo una secuencia l\u00f3gica y concordante, en el texto, las Tablas y Figuras. Los datos se pueden mostrar en Tablas o en Figuras, pero no simult\u00e1neamente en ambas. En el texto, destaque las observaciones importantes, sin repetir todos los datos que se presentan en las Tablas o Figuras. No mezcle la presentaci\u00f3n de los resultados con su discusi\u00f3n. 3.6. Discusi\u00f3n Se trata de una discusi\u00f3n de los resultados obtenidos en este trabajo y no una revisi\u00f3n del tema. Destaque los aspectos nuevos e importantes que aporta su trabajo y las conclusiones que Ud. propone a partir de ellos. No repita detalladamente los datos que mostr\u00f3 en \"Resultados\". Refi\u00e9rase claramente al cumplimiento de los objetivos (\"outcome\") primarios y secundarios que explicit\u00f3 en la \"Introducci\u00f3n\" de su manuscrito. Haga expl\u00edcitas las concordancias o discordancias de sus hallazgos y sus limitaciones, compar\u00e1ndolas con otros estudios relevantes, identificados mediante las referencias bibliogr\u00e1ficas respectivas. Conecte sus conclusiones con el(los) prop\u00f3sito(s) del estudio, que destac\u00f3 en la \"Introducci\u00f3n\". Evite formular conclu- siones que no est\u00e9n respaldadas por sus resultados, as\u00ed Rev Med Chile 2022; 150: 135-140137 INSTRUCCIONES A LOS AUTORES (ACTUALIZADAS EN ENERO DE 2022) como apoyarse en otros trabajos a\u00fan no terminados. Plantee nuevas hip\u00f3tesis cuando le parezca adecuado, pero calif\u00edquelas claramente como tales. Cuando sea apropiado, proponga sus recomendaciones. 3.7. Agradecimientos Exprese su agradecimiento solo a personas e institu- ciones que hicieron contribuciones substantivas a este trabajo. Los autores son responsables por la menci\u00f3n de personas o instituciones a quienes los lectores podr\u00edan atribuir un apoyo a los resultados del trabajo y sus conclusiones (si necesita una aclaraci\u00f3n, lea la Editorial y el Art\u00edculo Especial en Rev Med Chile, enero de 2003, disponibles en www.scielo.cl). 3.8. Referencias Limite las referencias (citas bibliogr\u00e1ficas) idealmente a 40. Prefiera las que correspondan a trabajos originales publicados en revistas incluidas en el Index Medicus, National Library of Medicine, USA (si necesita una aclaraci\u00f3n, lea la Editorial publicada en Rev Med Chile 2001; 129: 343-5, disponible en www.scielo.cl). Numere las referencias en el orden en que se las menciona por primera vez en el texto. Identif\u00edquelas mediante nume- rales ar\u00e1bigos, colocados (entre par\u00e9ntesis) al final de la frase o p\u00e1rrafo en que se las alude. Las referencias que sean citadas \u00fanicamente en las Tablas o en las leyendas de las Figuras, deben numerarse en la secuencia que corresponda a la primera vez que se citen dichas Tablas o Figuras en el texto. Los res\u00famenes de presentaciones a Congresos pueden ser citados como referencias solo cuando fueron publi- cados en revistas de circulaci\u00f3n com\u00fan. Si se publicaron en \"Libros de Res\u00famenes\", pueden citarse en el texto (entre par\u00e9ntesis), al final del p\u00e1rrafo pertinente (si ne- cesita una aclaraci\u00f3n, lea la Editorial en Rev Med Chile, enero de 2011, disponible en www.scielo.cl). Se puede incluir como referencias a trabajos que est\u00e1n aceptados por una revista, a\u00fan en tr\u00e1mite de publicaci\u00f3n; en este caso, se debe anotar la referencia completa, agregando a continuaci\u00f3n del nombre abreviado de la revista la expresi\u00f3n \"(en prensa)\". Los trabajos enviados a pu- blicaci\u00f3n, pero todav\u00eda no han sido aceptados, pueden ser citados en el texto (entre par\u00e9ntesis) como \"obser- vaciones no publicadas\" o \"sometidas a publicaci\u00f3n\" y no deben alistarse entre las referencias. Al listar las referencias, su formato debe ser el si- guiente: a) Para Art\u00edculos en Revistas: Apellido e inicial del nombre del o los autores. Mencione todos los au- tores cuando sean seis o menos; si son siete o m\u00e1s, incluya los seis primeros y agregue \"et al\". Limite la puntuaci\u00f3n a comas que separen los autores entre s\u00ed. Sigue el t\u00edtulo completo del art\u00edculo, en su idioma original. Si elige su traducci\u00f3n al ingl\u00e9s, debe ser la que figur\u00f3 en la publicaci\u00f3n y se enmarca en par\u00e9ntesis cuadrados. Luego, el nombre de la revista en que apareci\u00f3, abreviado seg\u00fan el estilo usado por el Index Medicus: a\u00f1o de publicaci\u00f3n; volumen de la revista (n\u00famero o mes, entre par\u00e9ntesis): p\u00e1gina inicial y final del art\u00edculo. Ejemplo: \"L\u00f3pez-K\u00f6stner F, Kronber U, Z\u00e1rate A, Wielandt AM, Pinto E, Suazo C, et al. Programa de detecci\u00f3n de neoplasias colorrectales en poblaci\u00f3n mayor de 50 a\u00f1os. Rev Med Chile 2012; 140 (3): 281-6.\" b) Para Cap\u00edtulos en Libros. Ejemplo: \"Rodr\u00edguez P. Trasplante pulmonar. En: Rodr\u00edguez JC, Undurraga Enfermedades Respirato- rias. Santiago, Chile: Editorial Mediterr\u00e1neo Ltda.; 2004. p. 857-82.\" c) Para art\u00edculos en formato electr\u00f3nico: citar autores, t\u00edtulo del art\u00edculo y revista de origen tal como para su publicaci\u00f3n en papel, indicando a continuaci\u00f3n el sitio electr\u00f3nico donde se obtuvo la cita y la fecha en que se hizo la consulta [dicha fecha, entre par\u00e9n- tesis cuadrados]. Ej: www.scielo.cl [Consultado el 11 de junio de 2012]. Para otros tipos de publicaciones, at\u00e9ngase a los ejem- plos dados en las \"ICMJE Recommendations\". Los autores son responsables de la exactitud de sus referencias. 3.9. Tablas Presente cada Tabla en p\u00e1ginas aparte, en archivos Word adjuntos (\"Archivos complementarios\"). Separe sus celdas con doble espacio (1,5 l\u00edneas). Numere las Tablas en orden consecutivo y as\u00edgneles un t\u00edtulo que explique su contenido sin necesidad de buscarlo en el texto del manuscrito (T\u00edtulo de la Tabla). Sobre cada columna coloque un encabezamiento corto o abreviado. Separe con l\u00edneas horizontales solamente los encabe- zamientos de las columnas y los t\u00edtulos generales. Las columnas de datos deben separarse por espacios y no por l\u00edneas verticales. No utilice formatos PDF ni Excel. Cuando se requieran notas aclaratorias, agr\u00e9guelas al pie de la Tabla. Explique al pie de las Tablas el significado de todas las abreviaturas utilizadas. Cite cada Tabla en su orden consecutivo de menci\u00f3n en el texto del trabajo. 3.10. Figuras Denomine \"Figura\" a toda ilustraci\u00f3n que no sea Tabla (Ejs: gr\u00e1ficos, radiograf\u00edas, electrocardiogramas, ecograf\u00edas, etc.). Las Figuras que muestren im\u00e1genes (radiograf\u00edas, histolog\u00eda, etc.) deben cumplir con los siguientes requisitos seg\u00fan su origen: C\u00e1mara digital: Son acep- tables im\u00e1genes obtenidas con c\u00e1maras digitales, pues aunque com\u00fanmente no superan los 96 dpi, son de Rev Med Chile 2022; 150: 135-140138 INSTRUCCIONES A LOS AUTORES (ACTUALIZADAS EN ENERO DE 2022) gran tama\u00f1o (sobre 800 x 800 pixeles en promedio) y se puede concentrar la resoluci\u00f3n mediante software. Por lo mismo, tambi\u00e9n son aceptables las im\u00e1genes obtenidas por medio de equipos radiol\u00f3gicos y tec- nolog\u00edas afines. Esc\u00e1ner: Son aceptables figuras ob- tenidas con esc\u00e1neres ajustados para hacer copias en alta resoluci\u00f3n. Vale decir, 150 dpi para las im\u00e1genes multitonales y sobre 800 dpi para los artes lineales o im\u00e1genes con un solo tono de color. No son aceptables figuras obtenidas en internet o escaneadas con ajuste de lector r\u00e1pido para publicarlas en la web. Vale decir, im\u00e1genes con resoluci\u00f3n baja o entre 72 y 96 dpi, por ser insuficiente para los sistemas de prensa. Aplique su juicio est\u00e9tico para imaginar c\u00f3mo visualiza- r\u00e1 el lector una Figura que deber\u00e1 reducirse de tama\u00f1o al imprimirla. Sus t\u00edtulos y leyendas no deben inser- tarse en la Figura, sino que se incluir\u00e1n en hoja aparte (3.11). Los s\u00edmbolos, flechas o letras empleadas en las fotograf\u00edas de preparaciones microsc\u00f3picas, deben tener un tama\u00f1o y contraste suficientes para distinguirlas de su entorno. Cite cada Figura en el texto, en orden consecutivo. Si una Figura reproduce material ya publicado, indique su fuente de origen y obtenga permiso escrito del autor y del editor original para reproducirla en su trabajo. La publicaci\u00f3n de Figuras en colores debe ser consultada con la Revista, su costo es fijado por los impresores y deben financiarlo los autores. Las im\u00e1genes histol\u00f3gi- cas, fotograf\u00edas de lesiones, im\u00e1genes intraoperatorias o endosc\u00f3picas, deben publicarse en colores y el costo de impresi\u00f3n lo asumen los autores (aproximada- mente CLP 20.000 + IVA por p\u00e1gina ocupada parcial o totalmente). Las fotograf\u00edas de pacientes deben cubrir su rostro para proteger su anonimato: cubrir solamente los ojos es insuficiente. Los autores deben contar con una auto- rizaci\u00f3n escrita del paciente, o su representante legal, para publicar un texto, fotograf\u00edas u otros documentos que puedan identificarlos, indicando claramente el pro- p\u00f3sito cient\u00edfico de la publicaci\u00f3n y la revista a la que ser\u00e1 enviada (consentimiento informado exigible por la Revista particularmente para la publicaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos); esta precauci\u00f3n es necesaria porque la versi\u00f3n electr\u00f3nica de la Revista tiene acceso libre en internet. 3.11. Leyendas para las Figuras Presente los t\u00edtulos y leyendas de las Figuras en una p\u00e1gina separada, para ser compuestas por la imprenta. Identifique y explique todo s\u00edmbolo, flecha, n\u00famero o letra que haya empleado para se\u00f1alar alguna parte de las ilustraciones. En la reproducci\u00f3n de preparaciones microsc\u00f3picas, explicite la ampliaci\u00f3n y los m\u00e9todos de tinci\u00f3n. Explique al pie de las leyendas el significado de todas las abreviaturas utilizadas. 3.12. Unidades de medida Use unidades correspondientes al sistema m\u00e9trico decimal. Las abreviaturas o s\u00edmbolos deben ajustarse a la nomenclatura cient\u00edfica internacional. 4. Documentos que deben acompa\u00f1ar al manuscrito (Art\u00edculo de Investigaci\u00f3n, Caso Cl\u00ednico, Art\u00edculo de Revisi\u00f3n, Carta al Editor, u otros) como \"archivos complementarios\": a) Carta de presentaci\u00f3n, firmada por el autor corres- ponsal, explicitando que es un manuscrito in\u00e9dito, que no ser\u00e1 enviado a otra revista antes de conocer la decisi\u00f3n de los editores de la Revista M\u00e9dica de Chile; b) Gu\u00eda de Exigencias para los Manuscritos; c) Declaraci\u00f3n de Responsabilidad de Autor\u00eda, pro- porcionando los datos solicitados y la identificaci\u00f3n y firmas de todos los autores. La Revista hace suya las definiciones de autor\u00eda de las \"ICMJE Recomen- dations\". Enviar un documento con todos los datos. Cuando la revisi\u00f3n editorial exija una nueva versi\u00f3n del trabajo, el autor corresponsal asume la respon- sabilidad de que haya sido aprobada por todos los autores. d) Declaraci\u00f3n de Conflictos de Inter\u00e9s. Todos los autores deben llenar el formulario Word \"ICMJE DISCLOSURE FORM\" disponible en la p\u00e1gina web www.icmje.org. Cada formulario completado, debe ser subido como archivo complementario a la plataforma. Todo manuscrito que se publique en la Revista tendr\u00e1 las Declaraciones de Potenciales Conflictos de Intereses, de cada uno de los autores, disponibles para los lectores que las soliciten a la Secretar\u00eda de la Revista, o en los sitios web de la Sociedad M\u00e9dica de Santiago (http:// www.smschile.cl) y de SciELO Chile (http://www. scielo.cl/rmc.htm). 5. Env\u00edo del manuscrito. Los manuscritos deben ser ingresados directamente por sus autores a la plataforma electr\u00f3nica http://www.revistamedicadechile.cl/ojs/ index.php/rmedica/login, siguiendo las instrucciones que da el sistema \"Open Journal System (OJS)\". 6. Cobro por recepci\u00f3n de manuscritos. Una vez que un manuscrito es considerado adecuado para la naturaleza de la Revista M\u00e9dica de Chile y cumple las condiciones formales para iniciar el proceso de revisi\u00f3n, se le aplica un \"Cobro por recepci\u00f3n de manuscritos\". Los autores corresponsales recibir\u00e1n instrucciones por correo electr\u00f3nico para efectuar el pago. Se eximen de este cobro las Editoriales, los documentos oficiales de la Sociedad M\u00e9dica de Santiago y sus Filiales, los Suplemen- tos, las Cartas al Editor y los art\u00edculos solicitados por los Editores (ver Cr\u00f3nica en Rev Med Chile 2012; 140 (4): 545, disponible en www.scielo.cl). Se requiere el pago de CLP 55.000 (pesos chilenos) por cada manuscrito procedente de Chile, si el autor correspondiente es Socio de Sociedad M\u00e9dica de Santiago y de CLP 70.000 (pesos chilenos) por cada manuscrito procedente de Chile, Rev Med Chile 2022; 150: 135-140139 INSTRUCCIONES A LOS AUTORES (ACTUALIZADAS EN ENERO DE 2022) que no cumpla el requisito anterior, o US$ 130 (d\u00f3lares americanos) para los recibidos desde el extranjero. El pago aplica a la primera versi\u00f3n del manuscrito y no se cobran sus revisiones subsiguientes, si se reciben dentro de los plazos respectivos. No habr\u00e1 devoluci\u00f3n del pago para los manuscritos que sean rechazados. 7. Conducta de la Revista M\u00e9dica de Chile ante even- tuales trasgresiones a la \u00e9tica de las publicaciones cient\u00edficas. De acuerdo con la definici\u00f3n de autor\u00eda esta- blecida en las \"ICMJE Recommendations\", cada persona que figura como autor de un manuscrito es responsable de todo su contenido y debe colaborar en cualquier investigaci\u00f3n que se origine por errores, omisiones o faltas a la \u00e9tica de las publicaciones cient\u00edficas, ya sea durante el proceso de revisi\u00f3n o despu\u00e9s de publicado el manuscrito. Para el manejo de estas situaciones, la Revista se atiene a la indicaciones establecidas por el Committee on Publication Ethics (COPE).Reiteraciones: Se destacan a los autores algunas Instrucciones que suelen provocar dificultades en el proceso de revisi\u00f3n de los manuscritos: 1. Agregar un \"t\u00edtulo abreviado\": 3.1 - 1). 2. Decidir la identificaci\u00f3n de cada autor, particular- mente el uso de uno o dos apellidos: 3.1 - 2). 3. Proporcionar res\u00famenes en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s, con t\u00edtulo traducido al ingl\u00e9s y \"Key words\" aceptadas por MeSH Browser: 3.2. 4. Identificar el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n que aprob\u00f3 un estudio cl\u00ednico: 3.4. 5. Seleccionar y citar correctamente las Referencias bibliogr\u00e1ficas: 3.8. 6. Adjuntar archivos de las Declaraciones de Conflic- tos de Intereses, de cada uno de los autores: 5 - d y las Declaraciones de Responsabilidad de Autor\u00eda: 4 - c. INSTRUCTIONS FOR AUTHORS WHO SUBMIT MANUSCRIPTS IN ENGLISH (UPDATED IN JANUARY 2022) 1. Revista M\u00e9dica de Chile accepts manuscripts to be published in English when: a) The work was done in an English-speaking country, by authors resident in that country, or b) The authors reside in a non-Spanish-speaking country and they feel themselves unable to prepare a manuscript in Spanish. c) Spanish speaking authors that wish to publish in English, provided the content is either a Re- search Article, Brief Communication or Case Report. In any circumstance, the authors must submit a text in which English has been revised and improved by individuals familiarized with scientific/medical writing in English. 2. Manuscripts are considered with the understanding that they (or important parts of its content) have not been published in print nor electronic format and are not under consideration by another publication or electronic medium. The manuscript's eligibility by the International Committee of Medical Journal accessible in the website www.icmje.org. manuscript adapted to the style shown by recent publications in Revista M\u00e9dica de Chile, that can be accessed at the website www.scielo.cl. 4. The manuscript should be in WORD for- mat, in letter-size pages numbered consecutively in the upper right corner. Use Times New Roman, font size 12, spaced 1.5 pt, with justification to the left margin only. At the bottom of the Title Page provide a word count for text only, from the Introduction to the end of Discussion (excluding Title Page, Abstract, Acknowledgements, References, Tables, Figures). The length is up to References. Case Reports should not exceed 1,500 words, and they can add up to 2 Tables or Figures and 20 References. Letters to the Editor can be extended up to 1,000 words, adding up to 6 references and 1 Table or Figure that should not exceed one half page space in the journal. 5. Title page with: 1) The manuscript title and a short title (this one with a maximum of 60 characters, spa- ces included); 2) Authors' first name and "}