{"title": "Coronavirus en Brasil: Jair Bolsonaro dijo que no ser\u00e1 obligatorio darse la vacuna y lo acusaron de \"irresponsable\"", "author": "Clar\u00edn com; Redacci\u00f3n Clar\u00edn", "url": "https://www.clarin.com/mundo/coronavirus-brasil-jair-bolsonaro-dijo-obligatorio-darse-vacuna-acusan-irresponsable-_0_DwsEg4vjn.html", "hostname": "clarin.com", "description": "Los m\u00e9dicos salieron al cruce del presidente, en un pa\u00eds que es el segundo m\u00e1s golpeado en el mundo por la pandemia. Ya provoc\u00f3 la muerte de 122.703 personas e infect\u00f3 a casi cuatro millones.", "sitename": "Clar\u00edn", "date": "2020-09-02", "cleaned_text": "Un grupo de m\u00e9dicos de [Brasil](https://www.clarin.com/tema/brasil.html) calificaron como \"irresponsable\" al presidente brasile\u00f1o, [Jair Bolsonaro](https://www.clarin.com/tema/jair-bolsonaro.html), quien declar\u00f3 que no ser\u00e1 obligatoria la vacunaci\u00f3n contra el [coronavirus](https://www.clarin.com/tema/coronavirus.html), la dolencia que ya cost\u00f3 la vida a m\u00e1s de 122 mil brasile\u00f1os. El mandatario declar\u00f3 el lunes que nadie puede ser obligado a recibir la futura vacuna al hablar con una mujer que pertenecer\u00eda a los grupos que militan contra ese f\u00e1rmaco. El mandatario fue \"irresponsable\" al realizar declaraciones que \"confunden a\u00fan m\u00e1s a las personas en un momento en el que ya hay mucha confusi\u00f3n\", plante\u00f3 Isabella Ballalai, vicepresidenta de la Sociedad Brasile\u00f1a de Inmunizaciones. \"Bolsonaro dijo una frase disparatada hablando para su claque (...) la aplicaci\u00f3n de la vacuna es un tema que hace al bien com\u00fan, tomarla es un deber comunitario, uno toma para protegerse a uno y a la sociedad\", dijo este mi\u00e9rcoles el m\u00e9dico Luiz Fernando Correia. \"Estar en contra de la vacuna es estar en contra de la sociedad\", recalc\u00f3 Correia, que es columnista de temas de salud del canal Globo News y radio CBN. Luego de las afirmaciones de Bolsonaro ante sus seguidores, la Secretar\u00eda de Comunicaciones de la Presidencia, divulg\u00f3 una nota oficial destacando que la vacunaci\u00f3n no tiene car\u00e1cter obligatorio. Brasil es el segundo pa\u00eds m\u00e1s golpeado en el mundo por la pandemia que caus\u00f3 la muerte de 122.703 personas e infect\u00f3 a 3.953.563, seg\u00fan los datos difundidos este mi\u00e9rcoles por las secretar\u00edas de salud de los 27 estados de la Uni\u00f3n. Los grupos negacionistas que atacan a la vacuna han ganado cada vez m\u00e1s fuerza en las redes sociales seg\u00fan una investigaci\u00f3n realizada por acad\u00e9micos de la Universidad de San Pablo (USP), nucleados en el grupo Uni\u00f3n Pro-Vacuna. Los mensajes de estos grupos crecieron casi el 400 por ciento en los \u00faltimos dos meses se\u00f1al\u00f3 el estudio de la USP. Teor\u00edas conspirativas Se trata de mensajes que \"se apoyan en teor\u00edas conspirativas (...) que no tienen ning\u00fan fundamento cient\u00edfico (...) sosteniendo que las vacunas introducen chips dentro de las personas para controlarlas\", se\u00f1al\u00f3 el investigador Rafael Junior. La posici\u00f3n asumida por Bolsonaro sobre la no obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n fue cuestionada por el ex ministro de Relaciones Exteriores ,Celso Amorim. \"Sin dudas la vacuna tiene que ser obligatoria, la obligatoriedad es un principio de la salud p\u00fablica\", opin\u00f3 el diplom\u00e1tico Amorim, del [Partido de los Trabajadores](https://www.clarin.com/tema/partido-de-los-trabajadores.html) (PT, izquierda). La posici\u00f3n del presidente Bolsonaro mereci\u00f3 cuestionamientos tambi\u00e9n desde el campo jur\u00eddico. \"El presidente est\u00e1 equivocado, el Estado puede obligar a la vacunaci\u00f3n\" y los ciudadanos tienen que cumplir el \"deber c\u00edvico de respetar las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n\", apunt\u00f3 Gustavo Binenbojm, profesor de la Facultad de Derecho de la Universidad Federal de Rio de Janeiro. Adoptar algunas \"teor\u00edas conspirativas como las que dicen que la vacuna causa autismo, puede colocar a la salud p\u00fablica en riesgo\", opin\u00f3, por su parte, Wallace Corbo, profesor de derecho de la Fundaci\u00f3n Getulio Vargas. Pese a la gravedad de la situaci\u00f3n en el pa\u00eds, Bolsonaro, quien lleg\u00f3 a contraer la enfermedad, se ha alzado como uno de los l\u00edderes mundiales m\u00e1s esc\u00e9pticos sobre la gravedad del virus, al cual lleg\u00f3 a calificar en diversas ocasiones de \"gripecita\". Fuente ANSA y EFE PB Mir\u00e1 tambi\u00e9n Mir\u00e1 tambi\u00e9n Newsletter Clar\u00edn Tags relacionados "}