{"title": "Book review. \"Terap\u00e9utica de las enfermedades espirituales\". Jean Claude Larchet. (Book review. \"Therapeutics of spiritual diseases\").", "author": "Carlos Alberto Rosas-Jim\u00e9nez", "url": "https://www.academia.edu/37235562/Book_review_Terap%C3%A9utica_de_las_enfermedades_espirituales_Jean_Claude_Larchet_Book_review_Therapeutics_of_spiritual_diseases_", "hostname": "academia.edu", "description": "Therapeutics for spiritual illnesses is the title of the book written by Jean Claude Larchet, published in 2014 by Ediciones S\u00edgueme, translated from the original French: Th\u00e9rapeutique des maladies spirituelles, Les \u00c9ditions du Cerf; from the year", "sitename": "(PDF) Book review. \"Terap\u00e9utica de las enfermedades espirituales\". Jean Claude Larchet. (Book review. \"Therapeutics of spiritual diseases\"). | Carlos Alberto Rosas-Jim\u00e9nez", "date": "2018-01-01", "cleaned_text": "the user experience. By using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies. To learn more, view our [Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy) Academia.edu no longer supports Explorer. To and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to [upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser). 2018, Cuestiones Teol\u00f3gicas Therapeutics for spiritual illnesses is the title of the book written by Jean Claude Larchet, published in 2014 by Ediciones S\u00edgueme, translated from the French: Th\u00e9rapeutique des maladies spirituelles, Les \u00c9ditions du Cerf; from the year 2000. In this text, the author presents the spiritual life as a real dimension of the human being, who, just as in his physical dimension works for his health, must also do so in the area of his spiritual life; not doing so, leads him to become ill, mildly seriously. The book describes the spiritual illnesses that afflict the human being and their therapeutics. Terap\u00e9utica de las enfermedades espirituales es el t\u00edtulo del libro escrito por Jean Claude Larchet, publicado en el 2014 por Ediciones S\u00edgueme, traducido del original franc\u00e9s: Th\u00e9rapeutique des maladies spirituelles, Les \u00c9ditions du Cerf; del a\u00f1o 2000. En este texto el autor nos presenta la vida espiritual como una dimensi\u00f3n real del ser humano, que as\u00ed como en su dimensi\u00f3n f\u00edsica trabaja por su salud, lo debe hacer tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de su vida espiritual; no hacerlo, lo conduce a enfermarse, leve o gravemente. El libro plantea la descripci\u00f3n de esas enfermedades espirituales que aquejan al ser humano y cu\u00e1l es su terap\u00e9utica. Cuestiones Teol\u00f3gicas Terap\u00e9utica de las enfermedades espirituales es el t\u00edtulo del libro escrito por Jean Claude Larchet, publicado en el 2014 por Ediciones S\u00edgueme, traducido del original franc\u00e9s: Th\u00e9rapeutique des maladies spirituelles, Les \u00c9ditions du Cerf; del a\u00f1o 2000. En este texto el autor nos presenta la vida espiritual como una dimensi\u00f3n real del ser humano, que as\u00ed como en su dimensi\u00f3n f\u00edsica trabaja por su salud, lo debe hacer tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de su vida espiritual; no hacerlo, lo conduce a enfermarse, leve o gravemente. El libro plantea la descripci\u00f3n de esas enfermedades espirituales que aquejan al ser humano y cu\u00e1l es su terap\u00e9utica. Jean Claude Larchet naci\u00f3 en Francia en 1949, es doctor en filosof\u00eda y teolog\u00eda. Sus estudios, centrados en la Edad Antigua, le han convertido en un experto del pensamiento patr\u00edstico. Actualmente es profesor de Filosof\u00eda en Forbach, Lorena, Francia. Especialista en Teolog\u00eda Patr\u00edstica, y en la relaci\u00f3n entre la salud, la enfermedad y la curaci\u00f3n seg\u00fan la tradici\u00f3n cristiana oriental, pues pertenece a la Iglesia Ortodoxa. Entre sus muchas obras podemos nombrar: Th\u00e9ologie de la maladie, Cerf, Paris, 1991; 1994, II La divinisation de l'homme selon saint Maxime le Confesseur, Cerf, Paris, 1996. Vie apr\u00e8s la mort selon la tradition orthodoxe, Cerf, 2001; Saint le Confesseur, Cerf, 2003 y Malades des nouveaux m\u00e9dias, Cerf, 2016. Partiendo del principio protestante del \"sacerdocio de todos los creyentes\", que propuso Lutero , se plantean las implicaciones teol\u00f3gicas y eclesiales de este \"sacerdocio universal\", como la confesi\u00f3n de la \"sanctorum communio\". Se hace una intersecci\u00f3n con la salud mental, en cuanto la comunidad cristiana responde, desde una \u00e9tica del dolor, a las experiencias de sufrimiento ps\u00edquico. Se plantean las miradas de comprensi\u00f3n de dicho sufrimiento desde la psicopatolog\u00eda y los abordajes psicoterap\u00e9uticos, as\u00ed como se plantean las formas de intervenci\u00f3n desde las comunidades de fe para el crecimiento y la curaci\u00f3n. Anales del Seminario de Historia de la Filosof\u00eda Resumen. El tema de la enfermedad del alma constituye en el pensamiento del fil\u00f3sofo cristiano tardoantiguo, Evagrio P\u00f3ntico, un t\u00f3pico fronterizo entre las dos grandes \u00e1reas tem\u00e1ticas en que su obra puede ser dividida: la psicoespiritual y la metaf\u00edsica. Reflexionar e intentar delimitar el origen y el estado de enfermedad en Evagrio implica, en efecto, prestar atenci\u00f3n a un t\u00f3pico transversal de su obra: la ignorancia. La consideraci\u00f3n de esta condici\u00f3n psicoespiritual que en la metaf\u00edsica evagriana constituye la consecuencia inmediata de la ca\u00edda original del nous de la Unidad y la raz\u00f3n de su uni\u00f3n con un cuerpo, resulta necesaria para lograr una delimitaci\u00f3n conceptual coherente del concepto de enfermedad en Evagrio. De igual modo, comprender c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera la ignorancia est\u00e1 en el origen del desorden pasional que opera en los estados de desequilibrio ps\u00edquicos tan minuciosamente detallados por nuestro pensador, implica considerar su v\u00ednculo causal con el amor desordenado de s\u00ed o filaut\u00eda. En el esquema evagriano \u00e9sta constituye, a su vez, el origen com\u00fan de aquellos pensamientos malvados y desequilibrantes que son la actividad cognitiva caracter\u00edstica del estado de enfermedad y que nuestro autor llama logismoi. The theme of the sickness of the soul is in the mind of late antique Christian philosopher, Evagrius of Pontus, a frontier topic between the two major thematic areas in which his work can be divided: the psycho-spiritual and metaphysics. Reflect and try to define the origin and status of disease in Evagrio implies, in effect, pay attention to topic work: the ignorance. The consideration of this the evagriana metaphysics is the immediate consequence of the original fall of nous of the Unit and the reason for its union with a body), it is necessary to achieve a coherent conceptual definition of the concept of disease in Evagrius. Similarly, understanding how the ignorance is the source of passionate disorder that operates in the states of mental imbalance, implies considering their causal link with immoderate love of self or philautia. In the scheme evagriano the philautia is, in turn, the common origin of evil and destabilizing thoughts that are the characteristic cognitive logismoi. Etiam 2018 The Catholic Church is a field hospital with doctors who help to heal spiritually those who recognize that they are sick and accept the cure offered. Many of these people ask for closeness, proximity pastoral activities. For this reason, we highlight the work of the spiritual doctor as a key element for a Church on the way out; we describe its main characteristics based on the work of St. John Climacus. His contributions are of great relevance because they are based on living the virtues in order to provide personalized attention. La Iglesia cat\u00f3lica es un hospital de campa\u00f1a con m\u00e9dicos que ayudan a sanar espiritualmente a quienes reconoci\u00e9ndose enfermos aceptan la cura ofrecida. Muchos de estos piden cercan\u00eda, proximidad y compasi\u00f3n, realidades que no se logran ofrecer simplemente impulsando la realizaci\u00f3n de actividades pastorales. Por esta raz\u00f3n, destacamos la labor del m\u00e9dico espiritual como pieza clave para una Iglesia en salida; describimos sus principales caracter\u00edsticas apoy\u00e1ndonos en la obra de San Juan Cl\u00edmaco. Sus aportes son de gran actualidad porque est\u00e1n sustentados en la vivencia de las virtudes con el fin de brindar una atenci\u00f3n personalizada. Conocimiento y curaci\u00f3n de s\u00ed. Entre Filosof\u00eda y Medicina [Fernando Martin De Blassi](https://conicet-ar.academia.edu/FernandoMartinDeBlassi) Una pregunta fundamental recorre todos los \u00e1mbitos acad\u00e9micos en los cuales se trata las relaciones entre la filosof\u00eda y las humanidades en general con la medicina: \u00bfhasta qu\u00e9 punto esta ciencia puede aplicarse a la curaci\u00f3n del paciente individual y concreto en completa autonom\u00eda? O bien, \u00bfhasta qu\u00e9 punto el m\u00e9dico debe curar exclusivamente un \u00f3rgano enfermo sin tomar en consideraci\u00f3n a la persona que sufre de ese \u00f3rgano enfermo? La amplitud de estos interrogantes exige tambi\u00e9n respuestas amplias, que pueden ser formuladas desde diversas aproximaciones surgidas todas en el f\u00e9rtil campo de las humanidades m\u00e9dicas, que tienen el prop\u00f3sito de fortalecer la pr\u00e1ctica de la medicina desde las m\u00e1s diversas disciplinas, que incluyen tanto la literatura como antropolog\u00eda, y tanto la filosof\u00eda como el arte. Es en esta diversidad de perspectivas que la preguntas ser\u00e1n respondidas y que surgir\u00e1n incluso nuevos cuestionamientos. Algunas de esas respuestas las ofrece este libro. En \u00e9l se han reunido trabajos de varios especialistas en el tema a fin de exponer, desde sus propios campos de estudio, algunas reflexiones sobre la tem\u00e1tica. I. Fundamentaci\u00f3n: Llamados a ser transformados en imagen de Cristo. Ratio institutionis 3. Cada comunidad, como escuela del servicio del Se\u00f1or, est\u00e1 llamada a conservar y transmitir el patrimonio y el genuino carisma cisterciense a quienes entran en ella; ha de prestar atenci\u00f3n a las inspiraciones del Esp\u00edritu Santo en el coraz\u00f3n de cada persona y a su necesidad de curaci\u00f3n espiritual. 4 Los monjes y las monjas, en esta escuela de caridad, progresan en la humildad y conocimiento de s\u00ed mismos, y aprenden a amar a trav\u00e9s del descubrimiento de la misericordia entra\u00f1able de Dios en sus vidas. Al desprenderse gradualmente de falsas seguridades, crecen en la obediencia filial a Dios y corren, con el coraz\u00f3n ensanchado, por los caminos del servicio del Se\u00f1or... 6. El aut\u00e9ntico cisterciense se hace esencialmente viviendo la conversatio en sus distintos elementos. Esta conversatio ofrece los medios para el crecimiento personal y comunitario, a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica diaria de las observancias mon\u00e1sticas y la solicitud pastoral del Abad y sus colaboradores. El Esp\u00edritu Santo realiza su acci\u00f3n transformadora dentro de la comunidad. 11 Cuantos viven en comunidad comparten la responsabilidad por su unidad, su fidelidad din\u00e1mica al carisma cisterciense y su capacidad para ofrecer a todos los miembros las condiciones necesarias para el crecimiento humano y espiritual que conduce a la plenitud del amor. II. Objetivos: Redescubrir las claves que los PPCC nos aportan para vivir-experimentar el monasterio-comunidad, como lugar-espacio, y el discernimiento-formaci\u00f3n, como tiempo-proceso, de conversi\u00f3n-curaci\u00f3n-configuraci\u00f3n con Cristo. Reflexionar y dialogar sobre c\u00f3mo ayudar a los formandos a un autoconocimiento que incluya la identificaci\u00f3n sus heridas-falsas im\u00e1genes de Dios para aprender a abrazarlas-transfigurarlas a trav\u00e9s de la apertura de coraz\u00f3n y con la ayuda de la gracia. Proponer orientaciones y herramientas concretas para la concordia con los deseos que posibiliten la curaci\u00f3n de la facultad desiderativa del hombre de hoy. III. Contenidos: Introducci\u00f3n general (Mi\u00e9rcoles 7): \"Lazarus speculum novitii: La identificaci\u00f3n entre L\u00e1zaro y el novicio en los Sermones de Bernardo de Claraval, -Elementos para una teolog\u00eda mon\u00e1stica del noviciado-\" 1. Serm\u00f3n 57 sobre el Cantar de los Cantares: Paloma = L\u00e1zaro = novicio. 2. Sermones sobre la Asunci\u00f3n y la Epifan\u00eda: L\u00e1zaro = novicio = penitente. 3. Serm\u00f3n 84 sobre el Cantar de los Cantares: La formaci\u00f3n del novicio en clave pascual-esponsal. Explicitaci\u00f3n de los presupuestos metodol\u00f3gicos. Video: Mons. Jos\u00e9 Ignacio Munilla, Obispo de San Sebasti\u00e1n, Las heridas espirituales de nuestro tiempo, en las Jornadas sobre el acompa\u00f1amiento espiritual. 20 de Junio de 2017 (https://www.youtube.com/watch?v=US3HWGx7QDo) . Bloque I: Coordenadas \"teol\u00f3gico-espirituales\" del crecimiento humano y espiritual de las personas en formaci\u00f3n. (Jueves 8) El hombre maduro: dimensiones, caracter\u00edsticas, criterios. Dificultades para el crecimiento. Ordenes de conocimiento: Pascal y Bernardo. Video: El acompa\u00f1amiento de la mano de la Psicolog\u00eda y de la Psiquiatr\u00eda, Charla del psiquiatra Dr. Fernando Sarr\u00e1is, en las Jornadas sobre el acompa\u00f1amiento espiritual. 20 de Junio de 2017 (https://www.youtube.com/watch?v=0r7dcp4dN7w). Conversi\u00f3n-predestinaci\u00f3n/libre albedrio-curaci\u00f3n del monje-formando en los Sermones cuaresmales de Isaac de la Estrella I. 1. Tiempos, modos y objeto de la salvaci\u00f3n: los Sermones para el Domingo II\u00ba de Cuaresma. Conversi\u00f3n. Serm\u00f3n 33. Primer serm\u00f3n para el segundo domingo de Cuaresma. Saliendo de all\u00ed Jes\u00fas se retir\u00f3 hacia la regi\u00f3n de Tiro y de Sid\u00f3n. Conversi\u00f3n: \"Salir\" para encontrarse. Encuentro con Jes\u00fas a mitad de camino. I. 2. Predestinaci\u00f3n-libre albedrio (Viernes 9). Serm\u00f3n 34. Segundo serm\u00f3n para segundo domingo de Cuaresma. Los disc\u00edpulos le dicen: Desp\u00eddela, porque viene gritando detr\u00e1s de nosotros. Predestinaci\u00f3n y l\u00edbero arbitrio. Serm\u00f3n 35. Tercer serm\u00f3n para el segundo domingo de Cuaresma. \u00bfQui\u00e9nes son las ovejas perdidas de la casa de Israel? Serm\u00f3n 36. Cuarto serm\u00f3n para el segundo domingo de Cuaresma. No es bueno tomar el pan de los hijos para d\u00e1rselo a los perros. Las cambiantes fronteras del bien y del mal. Serm\u00f3n 37. Quinto serm\u00f3n para el segundo domingo de Cuaresma. No es bueno tomar el pan de los hijos para d\u00e1rselo a los perros. Los tiempos de Dios y los nuestros. II. 3. Curaci\u00f3n (S\u00e1bado 10). Serm\u00f3n 38. Primer serm\u00f3n para el tercer domingo de Cuaresma. Estaba Jes\u00fas expulsando un demonio y este era mudo. Serm\u00f3n 39. Segundo serm\u00f3n para el tercer domingo de Cuaresma. Por Beelzebul, pr\u00edncipe de los demonios, expulsa los demonios. Jes\u00fas expulsa a un demonio locuaz, que hac\u00eda mudo, est\u00fapido y sordo a un monje -Algunos elementos para una terap\u00e9utica de las enfermedades espirituales a prop\u00f3sito del Serm\u00f3n 38 de Isaac de la Estrella- I. Actores de amargas-demonios. II.2. Algunas enfermedades en particular: II.2.1. El orgullo enferma la vista. II.2.2. La arrogancia es la madre de la envidia. II.2.3. La acedia una enfermedad del sue\u00f1o. II.2.4. La avaricia emborracha y hiere la mano. II.2.5. La paciencia cura la lujuria. (Domingo 11) III. Semiolog\u00eda de un caso. III.1. Patog\u00e9nesis: la estrategia del demonio familiar. III.2. Profilaxis: el combate del monje. IV. Terapia espiritual. IV.1. Primeros auxilios: Oraci\u00f3n-salmodia, IV.2. Remedios. Ascesis-identificaci\u00f3n con Cristo. Bloque Curaci\u00f3n-concordia-crecimiento de las facultades concupiscible e irascible del monje-formando (Martes 13) Video: \"Educar los deseos\", Charla de Mons. Munilla en el retiro dirigido a las familias organizado por la Pastoral Familiar de la Di\u00f3cesis de San Sebasti\u00e1n (https://www.enticonfio.org/2017/11/11/educar-los-deseos/) \"Sicut ablactatum super matrem suam...\" -Orientaciones y herramientas para la construcci\u00f3n de la concordia con los deseos en algunos autores mon\u00e1sticos medievales-. Introducci\u00f3n: La concordia com\u00fan y consigo mismo. La concordia con los deseos su problem\u00e1tica. 1. El Salmo 130: marco b\u00edblico-teol\u00f3gico y antropol\u00f3gico-psicol\u00f3gico. Confesi\u00f3n de humildad - Confianza filial. Conciencia de amparo - figura del hombre serenado. Ni\u00f1o destetado y su madre. Ni\u00f1o-deseo-orante y madre-alma-Dios. Moderaci\u00f3n ordenadora. 2. El Salmo 130 recibido por Evagrio P\u00f3ntico, San Juan Casiano, San Agust\u00edn de Hipona y san Benito de Nursia. Confesi\u00f3n de humildad-custodia del coraz\u00f3n y confianza filial-oraci\u00f3n. Claves cristol\u00f3gica-tropol\u00f3gica-eclesial: herejes y creyentes perezosos. La escala de la humildad: el cuidado responsable y el auxilio de la gracia. 3. El Salmo 130 recibido por San Elredo de Rieval, Gilberto de Hoyland, Beato Isaac de la Estrella y San Bernardo de Claraval. Confesi\u00f3n de humildad y confianza filial. La raz\u00f3n y la voluntad brazos para sostener los deseos. El orgullo y el desorden de los deseos. (Mi\u00e9rcoles 14) Conclusi\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo sostener los deseos seg\u00fan Bernardo? De la incapacidad a la posibilidad. Diez herramientas para la construcci\u00f3n de la concordia con los deseos. Veritas. Revista de teolog\u00eda y filosof\u00eda 2018 El uso del t\u00e9rmino imaginaci\u00f3n remite a un cierto tipo de actividad mental que en su formulaci\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica refiere a la capacidad humana para crear im\u00e1genes en ausencia de lo representado, es decir, para representarnos objetos o estados de cosas que est\u00e1n ausentes, y a la capacidad para crear im\u00e1genes a partir de otras que ya se poseen. Esta formulaci\u00f3n permite dar cuenta de una amplia gama de experiencias humanas que van desde la creaci\u00f3n art\u00edstica y la innovaci\u00f3n t\u00e9cnica hasta la anticipaci\u00f3n de posibles esce-narios en los que intervenir. En particular voy a centrarme en un uso espec\u00edfico de la imaginaci\u00f3n que denominar\u00e9 imaginaci\u00f3n pr\u00e1ctica y que consiste principalmente en la anticipaci\u00f3n contraf\u00e1ctica de posibles estados de cosas resultantes de nuestras acciones. A partir de esto sostendr\u00e9 la existencia de una relaci\u00f3n interna entre imaginaci\u00f3n pr\u00e1ctica y racionalidad pr\u00e1ctica, en virtud de la cual la primera oficia de posibilitadora de la se-gunda. Para ello relevar\u00e9 cuatro formas de ejercicio de la racionalidad pr\u00e1ctica que han sido tematizadas a lo largo de la historia de la filosof\u00eda: la \u00e9tica, la moral, la pol\u00edtica y la legal. Palabras clave: imaginaci\u00f3n pr\u00e1ctica, racionalidad pr\u00e1ctica, imaginaci\u00f3n contraf\u00e1ctica, vida pr\u00e1ctica. Abstract The use of the term imagination refers to a certain type of mental activity that in its most basic formulation refers to the human capacity to create images in the absence of what is represented, that is, to represent objects or states of things that are absent, and the ability to create images from others that are already possessed by the agent. This formulation allows to account a wide from of possible scenarios in which to inter-vene. In particular, I will focus on a specific use of the imagination that I will call practical imagination and that consists mainly in the counterfactual from From this I will the existence of an internal relation between practical imagi-nation and practical rationality, by virtue of which the first enables the second. To do this, I will highlight four types of practical rationality that have been thematized throughout the history of philosophy: ethical, moral, political rationality. Keywords: by clicking the button above. Franciscanum 2019 Gabino Ur\u00edbarri Bilbao 2018 Teol\u00f3gicas Atene e Roma XII, fasc. 1-2, p\u00e1gs. 103-125 2018 Revista Iberoamericana de Teolog\u00eda 2018 Facies Domini 2016 Facies Domini 2011 Revista Estudios Eclesi\u00e1sticos 2019 Universidad de Guadalajara - ITESO, Guadalajara, M\u00e9xico 2014, 231 p\u00e1gs. ISBN: 9786077420712 D\u00cdAS, KNITTER, PANASIEWICZ, RICHARD, De la SERNA, () SOARES, SUESS, TEIXEIRA. Editorial Env\u00edo, Managua, mayo 1996, 191 pp. Segunda edici\u00f3n, revisada y ampliada: Env\u00edo, Managua septiembre 1996, 195 pp. Edici\u00f3n en Bogot\u00e1 (Verbo Divino, septiembre 1996, 188 pp). Y traducci\u00f3n brasile\u00f1a (Paulinas, S\u00e3o 2003 2019 Tepahtianih, mujeres especialistas en los rituales terap\u00e9uticos y agr\u00edcolas contempor\u00e1neos de la huasteca meridional /tesis que para optar por el grado de Maestra en Estudios Mesoamericanos 2020 2016 H\u00edades. Revista de Historia de la Enfermeria, n\u00fam. 9, 2004 "}