{"title": "\u00abNo se ve el final porque la gente no es consciente de lo que sucede\u00bb", "author": "Eugenio Rodr\u00edguez Martos", "url": "https://www.diariodeibiza.es/ibiza/2020/11/18/ve-final-gente-consciente-sucede-29483009.html", "hostname": "diariodeibiza.es", "description": "Los sanitarios critican \u00abla falta de solidaridad\u00bb de las personas que no cumplen las medidas de seguridad", "sitename": "Diario de Ibiza", "date": "2020-11-18", "cleaned_text": "Pese al medi\u00e1tico anuncio de la vacuna de Pfizer los sanitarios consultados no ven a\u00fan el final de la pandemia, \u00abni de dejos\u00bb, seg\u00fan la doctora Asunci\u00f3n Pablos. La t\u00e9cnica de cuidados de enfermer\u00eda Sonia Sancho se muestra tajante sobre esta incertidumbre: \u00abNo veo el final porque la gente no es consciente de lo que sucede. Tras la primera oleada de contagios, la gente volvi\u00f3 a hacer lo que le dio la gana. Hasta que la gente no sea responsable... antes se lavaban incluso los zapatos\u00bb. El doctor Antonio Cordero asegura que s\u00ed ve el final de la pandemia, pero avisa de que \u00abno ser\u00e1 de hoy para ma\u00f1ana\u00bb. \u00abHabr\u00e1 que esperar un par de a\u00f1os\u00bb, dice en referencia a que no basta con el anuncio de la vacuna, sino que para llegar a la poblaci\u00f3n se debe seguir un protocolo que lleva su tiempo. \u00abHay que tener paciencia\u00bb. De todos modos, agrega, \u00abel mundo de ma\u00f1ana no creo que sea como el que era antes\u00bb. Ana Vi\u00f1as cree que el Covid-19 ha venido \u00abpara quedarse\u00bb y que, \u00aba largo plazo\u00bb, se ir\u00e1 evaluando la efectividad de las vacunas. Tampoco ve a\u00fan el final Inma Mu\u00f1oz, que advierte de que ahora se avecina la gripe estacional, que a las islas llega m\u00e1s tarde que en la pen\u00ednsula. \u00abA ver qu\u00e9 va a pasar. Nos preparamos para afrontarlo\u00bb. Adolfo Moreno se muestra muy cr\u00edtico con la falta de cumplimiento de la poblaci\u00f3n en general de las medidas para evitar la propagaci\u00f3n de la pandemia. \u00abLo vivo como un ataque personal porque lo veo a diario: fiestas en pisos, mucha gente sin mascarilla, negacionistas... A estos \u00faltimos les digo: Vente conmigo y cuando est\u00e9s en la puerta de una habitaci\u00f3n con el EPI puesto te planteas si existe o no el Covid\u00bb. Sonia Sancho opina que la gente toma conciencia cuando la enfermedad afecta a alguna persona de su entorno. En este sentido, la doctora Asunci\u00f3n Pablos destaca que el mayor n\u00famero de casos se produce en el \u00e1mbito familiar o con los amigos. \u00abLa gente piensa que no le va a pasar nada. He tenido conversaciones con personas que dec\u00edan: \u00bfc\u00f3mo me voy a contagiar de un amigo de toda la vida?\u00bb, explica. Tom\u00e1s Isidoro considera que \u00abla mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n s\u00ed cumple\u00bb con las medidas y tambi\u00e9n invita a los negacionistas a pasar por alguna UCI para que vean si la pandemia, como dice haber escuchado, es \u00abel capricho de alguna farmac\u00e9utica\u00bb. La doctora Montserrat Vi\u00f1als lamenta \u00abla falta de solidaridad\u00bb de la gente, aunque tambi\u00e9n admite que no se puede parar la econom\u00eda. \u00abEn vez de coronavirus, nos moriremos de hambre, m\u00e1s en Ibiza, donde s\u00f3lo producimos turistas\u00bb, subraya. "}