{"title": "La propuesta educativa de Mary Anne M\u00fcller - La Tercera", "author": "Revista Paula", "url": "https://www.latercera.com/paula/la-propuesta-educativa-de-mary-anne-muller/", "hostname": "latercera.com", "description": "Mary Anne M\u00fcller (54) es directora de la Fundaci\u00f3n Origen, pionera en un modelo educacional agroecol\u00f3gico que ense\u00f1a de manera hol\u00edstica, sin seleccionar a sus alumnos, sin inspectores en los pasillos, sin imposiciones pero con mucha naturaleza, animales y meditaci\u00f3n. \"Celebramos el a\u00f1o nuevo mapuche, el comienzo del a\u00f1o agr\u00edcola y todo lo que nos lleve a la paz y a la convivencia sustentable\", dice ella que en 1978 fue Miss Chile y que hace 24 a\u00f1os empuja este proyecto que acaba de ser premiado por Ashoka, como la primera escuela transformadora en Chile.", "sitename": "La Tercera", "date": "2014-09-22", "cleaned_text": "La propuesta educativa de Mary Anne M\u00fcller Mary Anne M\u00fcller (54) es directora de la Fundaci\u00f3n Origen, pionera en un modelo educacional agroecol\u00f3gico que ense\u00f1a de manera hol\u00edstica, sin seleccionar a sus alumnos, sin inspectores en los pasillos, sin imposiciones pero con mucha naturaleza, animales y meditaci\u00f3n. \"Celebramos el a\u00f1o nuevo mapuche, el comienzo del a\u00f1o agr\u00edcola y todo lo que nos lleve a la paz y a la convivencia sustentable\", dice ella que en 1978 fue Miss Chile y que hace 24 a\u00f1os empuja este proyecto que acaba de ser premiado por Ashoka, como la primera escuela transformadora en Chile. Paula 1157. S\u00e1bado 27 de septiembre de 2014. Mary Anne M\u00fcller no le acomodan las entrevistas. No tiene ning\u00fan inter\u00e9s en ser una persona p\u00fablica. Quiz\u00e1s porque lo fue muy joven en 1978, cuando fue Miss Chile. Ahora, en un punto de mayor madurez, prefiere estar lo m\u00e1s retirada posible para conectarse con ella misma y dem\u00e1s seres en espacios cada vez m\u00e1s profundos. Tal vez por eso la exposici\u00f3n le resulte molesta y haya establecido todo un protocolo de obst\u00e1culos para no sucumbir ante ella. Pero, esta vez, se hizo un tiempo y nos invit\u00f3 a Pirque a visitar el bell\u00edsimo lugar donde se ubica su fundaci\u00f3n y la Escuela Agroecol\u00f3gica por la que han pasado m\u00e1s de 2.000 mil estudiantes que egresan como t\u00e9cnicos en agricultura org\u00e1nica. La escuela se ubica en 10 hect\u00e1reas donde hay amplias \u00e1reas verdes, huertos, lecher\u00eda y salas de clases, junto a una peque\u00f1a y acogedora casona de principio del siglo XX. Tambi\u00e9n hay un hotel boutique que utilizan como centro de convenciones y retiros budistas. Y un nuevo colegio particular: el Virginia Subercaseaux, que utiliza para llevar su modelo educacional a otros sectores de la comunidad, y tambi\u00e9n para obtener recursos para financiar todas las actividades que realiza la fundaci\u00f3n. TODO ES EXPERIENCIA \"A los 7 a\u00f1os me fui a vivir a Suiza con mis pap\u00e1s. Y nos pusieron en un internado de monjas. Luego ellos se separaron y se fueron de Suiza, y con mi hermana chica nos quedamos internas all\u00e1. Pese a todas las cosas dif\u00edciles, fue una experiencia muy enriquecedora; de todo lo que se vive se puede sacar un hermoso aprendizaje. Por ejemplo, al educarme en Suiza tuve el privilegio de estudiar con personas de todas las razas, religiones, culturas y situaciones econ\u00f3micas. Porque el internado ten\u00eda un sistema donde tambi\u00e9n estudiaban las ni\u00f1as que viv\u00edan en el lugar. Entonces, por un lado estaban las nietas del emperador Hirohito, Batista, o las hijas de Chaplin; y, por el otro, las hijas del carnicero y el panadero del pueblo. En Suiza todo es integraci\u00f3n. Eso me form\u00f3 y ha sido de una importancia muy grande porque me ayud\u00f3 a todo lo que hice despu\u00e9s. \"Tuve el privilegio de estudiar con personas de todas las razas y situaciones econ\u00f3micas (...) En vez de crecer en un Chile clasista y racista, me form\u00e9 en un pa\u00eds libre, diverso, respetuoso\". En realidad fue un regalo no haber crecido en un Chile clasista, racista y lleno de compartimentos. Agradezco haberme formado en un pa\u00eds libre, diverso, respetuoso. Recuerdo que a los 16 a\u00f1os regres\u00e9 a Chile y fue de alto impacto. Llegu\u00e9 en 1976 y la realidad que ofrec\u00eda la dictadura militar de la magnitud que tuvimos en Chile, no era el mejor escenario para que comenzara a familiarizarme con mi pa\u00eds. Me gritaban: 'Traidora de tu clase'. Y yo me preguntaba: '\u00bfQu\u00e9 eso?; \u00bfDe qu\u00e9 soy?; Soy ser humano, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s soy? (se r\u00ede)'. Qued\u00e9 en shock. Quienes me gritaban eran personas cercanas a mi familia, gente muy fan\u00e1tica de derecha. Para m\u00ed, que ven\u00eda llegando de una cultura de libertad e igualdad, eso no fue un recibimiento amigable. De hecho, los \u00fanicos v\u00ednculos que pude hacer en esa \u00e9poca fue con personas de izquierda y del mundo gay. Porque fue en el mundo de los marginados donde sent\u00eda que ten\u00eda m\u00e1s pertenencia. Al final, con 17 a\u00f1os, me escap\u00e9 de Santiago y me fui a Isla de Pascua. Estaba ahogada. Me fui con algo de dinero que ten\u00eda y que me durar\u00eda una semana. All\u00e1 conoc\u00ed a la mejor familia del mundo: la familia Tuki-Pakarati, que me adopt\u00f3 por un a\u00f1o. Viv\u00ed con ellos trabajando la tierra y alimentando animales. Hasta que un buen d\u00eda me encontr\u00e9 con un fot\u00f3grafo chileno que me propuso presentarme al concurso Mis Chile. Imag\u00ednate, \u00bfqu\u00e9 sab\u00eda yo del Miss Chile? Ese fot\u00f3grafo era Roberto Edwards, y me insisti\u00f3 y me insisti\u00f3. En ese momento yo estaba viendo qu\u00e9 hacer. Me hab\u00eda preparado para irme a estudiar becada Arqueolog\u00eda a Haw\u00e1i, pero al final eso no hab\u00eda resultado. Y me hizo sentido concursar para ganarme el auto y las joyas del premio, y as\u00ed tener plata para irme a M\u00e9xico y a Guatemala para involucrarme con el mundo ind\u00edgena. Me present\u00e9 al concurso, en el a\u00f1o 1978, y \u00a1gan\u00e9! (se r\u00ede). Vend\u00ed los premios y comenc\u00e9 a preparar mi viaje a Guatemala. Un d\u00eda, a las pocas semanas de haber ganado el Miss Chile, me entrevist\u00f3 Jaime Moreno para la revista An\u00e1lisis, y titul\u00f3 la entrevista \"La reina de la libertad\", porque yo dije en esa entrevista que est\u00e1bamos viviendo una dictadura horrorosa, que hab\u00edan violaciones a los derechos humanos. \u00a1Imag\u00ednate que una Miss Chile, en dictadura, saliera diciendo eso en una revista! Al otro d\u00eda me cit\u00f3 la Junta Militar a tomar desayuno al edificio Diego Portales. Y fui. Estaban estos cuatro se\u00f1ores en una mesa larga y me dijeron 'usted es muy ignorante'. Luego me presentaron a una mujer de la Secretar\u00eda de Comunicaciones, para que autorizara todo lo que yo dir\u00eda en p\u00fablico porque me prohibieron seguir hablando por mi cuenta. Eso fue la gota que rebas\u00f3 el vaso: decid\u00ed irme lo m\u00e1s r\u00e1pido posible a Guatemala. Me fui, recorr\u00ed Guatemala y tambi\u00e9n viv\u00ed en M\u00e9xico. Luego me fui a Francia. Regres\u00e9 a Chile en 1989 y me vine a vivir a Pirque\". EL COLEGIO PARA J\u00d3VENES REBELDES M\u00e1s sobre [ fundacion origen](/etiqueta/fundacion-origen) \"Al primer colegio que asist\u00ed en Suiza fue a un internado de monjas cat\u00f3licas que implementaban una educaci\u00f3n extremadamente r\u00edgida y estructurada. Eso fue forjando en m\u00ed una rebeld\u00eda muy profunda, que se manifestaba desde organizar acciones para alterar el orden en el colegio, hasta convertirme en una lectora compulsiva que le\u00eda con linterna bajo las s\u00e1banas de la cama cuando las monjas apagaban las luces en la noche para dormir. Lo hac\u00eda porque era la \u00fanica manera de contrarrestar lo aprisionada que me sent\u00eda en una estructura tan r\u00edgida y sin contenci\u00f3n emocional; los libros me transportaban a mundos que quer\u00eda conocer y vivir. Hasta que un d\u00eda con una amiga italiana se nos pas\u00f3 la mano en una broma que les hicimos a las monjas, y la madre superiora nos ech\u00f3 del colegio. En ese momento ocurri\u00f3 lo m\u00e1s maravilloso que pudo pasar en esos a\u00f1os de adolescencia: me cambiaron a un colegio para 'j\u00f3venes rebeldes', donde muchos de los profesores hab\u00edan sido expulsados de sus universidades por las revueltas de Mayo del 68 que ocurrieron en Francia. Llegar a este colegio fue como llegar al para\u00edso (se r\u00ede). Ah\u00ed sent\u00ed por primera vez que me ve\u00edan; que exist\u00eda para mis profesores. Porque lo usual es que los adultos no veamos a los ni\u00f1os, que los profesores no vean a los alumnos; los adultos solo vemos nuestras proyecciones en los ni\u00f1os. Y en este nuevo colegio conoc\u00ed a un par de profesoras hermosas que me vieron y entendieron que yo necesitaba amor y no represi\u00f3n. Y de a poquito fui entrando en una din\u00e1mica de respeto, libertad, reconocimiento, confianza, que hizo que algo en m\u00ed comenzara a florecer, y que con el tiempo he ido entendiendo que eso fue lo que dio origen a lo que ahora es esta fundaci\u00f3n. As\u00ed que al regresar a Chile, junto con trabajar en la revista Caras como directora de la secci\u00f3n moda, y que fue como un par\u00e9ntesis muy raro en mi vida, comenc\u00e9 a trabajar con j\u00f3venes en la c\u00e1rcel de Puente Alto, y tambi\u00e9n con mujeres de Pirque en temas de g\u00e9nero. Un d\u00eda, en 1991, despu\u00e9s de haber estado 2 a\u00f1os viendo y escuchando los problemas que ten\u00edan los j\u00f3venes y las mujeres, apareci\u00f3 en m\u00ed la profunda convicci\u00f3n de crear una escuela agroecol\u00f3gica que pudiera entregar educaci\u00f3n y herramientas efectivas a los ni\u00f1os de Puente Alto y Pirque, para que pudieran desarrollar todo su potencial. Y fue de esta manera que se me ocurri\u00f3 empezar a trabajar en vencer la tremenda inequidad que existe en Chile: por un lado una abundancia excesiva, y por otro una carencia absoluta, y que hace que muchos seres no puedan desarrollar sus hermosos dones simplemente por no tener las posibilidades de hacerlo. Eso es doloroso, pero no debe quedar en la sola constataci\u00f3n del hecho, sino que tenemos que hacer algo al respecto para que deje de serlo\". SACAR LAS REJAS \"Una vez que ya ten\u00edamos los objetivos estructurales de la fundaci\u00f3n, comenzamos a buscar financiamiento por todas partes: Estados Unidos, Europa y Chile. Paralelamente comenc\u00e9 a pensar en un modelo de educaci\u00f3n que permitiera trabajar desde otro punto de vista las potencialidades de los j\u00f3venes, una que incluyera su bienestar emocional. Quer\u00eda demostrar que las cosas se pod\u00edan hacer de manera distinta; que la educaci\u00f3n que se impart\u00eda en los mal llamados sectores vulnerables, -porque vulnerables somos todos-, se pod\u00eda entregar de una manera distinta a lo que se ven\u00eda haciendo. Cuando comenzamos, lo primero que quer\u00edamos era armar un espacio donde los ni\u00f1os no tuvieran ganas de desertar, de escaparse. Que fuera al rev\u00e9s, que quisieran asistir y quedarse porque sienten que son m\u00e1s felices, que los ven, que crecen, que aprenden, que se desarrollan, que encuentran lo que buscan. Entonces ten\u00edamos que repensar completamente la educaci\u00f3n que se ven\u00eda entregando, y que no era tan distinta a la que a\u00fan se sigue entregando en el sistema educacional tradicional. Recuerdo que en ese momento realic\u00e9 un puerta a puerta en Pirque, preguntando a las mam\u00e1s y a los ni\u00f1os: \u00bfqu\u00e9 les gustar\u00eda tener en un colegio?, \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda el espacio donde les gustar\u00eda ir a estudiar? Con esas respuestas, m\u00e1s nuestro ideal de crear un modelo educacional amoroso, partimos trabajando con un grupo de profesionales que a\u00fan, algunos de ellos, siguen trabajando en la fundaci\u00f3n. Desde un comienzo incoporamos el trabajo de la tierra como m\u00e9todo de sanaci\u00f3n y aprendizaje, llevando as\u00ed la naturaleza al desarrollo emocional de los ni\u00f1os. Establecimos el trabajo de huerto y lecher\u00eda como parte curricular de los estudios. Tambi\u00e9n hacer experimentar a los ni\u00f1os que lo necesitaran, o que quisieran, con las terapias complementarias, por ejemplo con las flores de Bach y reiki; junto con incorporar la meditaci\u00f3n budista como algo regular en su formaci\u00f3n. Fuimos creando un sistema de aprendizaje basado en el amor, el respeto y la confianza, que ha ido alcanzado excelentes logros acad\u00e9micos, pero por sobre todo un maravilloso crecimiento emocional de los j\u00f3venes; y gracias a un equipo de profesores preciosos. Aqu\u00ed los profesores no son enemigos del alumno, y la malla curricular es atractivamente interdisciplinaria: las materias acad\u00e9micas est\u00e1n vinculadas entre s\u00ed para entregar un aprendizaje integrado. Y el profesor logra entregar este tipo de contenido integrado por el cari\u00f1o y dedicaci\u00f3n que le pone a su trabajo, y tambi\u00e9n porque le damos la posibilidad de hacerlo al entregarle 12 horas pagadas de libre disposici\u00f3n a la semana para que las dedique a crear y a conectarse con las necesidades de sus alumnos. Y todos los d\u00edas vamos viendo y repensando lo que funciona y no funciona. Por ejemplo, creamos un reglamento de convivencia sustentable, beneficios de todos los involucrados, en vez de un c\u00f3digo de disciplina y castigador; y que surgi\u00f3 despu\u00e9s de un hecho que nos marc\u00f3. Los ni\u00f1os se nos escapaban todo el tiempo, y un d\u00eda los juntamos a todos y les preguntamos qu\u00e9 era lo que no les gustaba del colegio. Y su respuesta fue que en realidad les gustaba, pero que estar enrejados les produc\u00eda ahogo. Entonces decidimos abrir completamente el colegio; y, si te das cuenta, la entrada no tiene reja, es de libre acceso, tanto para entrar como para salir. Aqu\u00ed nadie est\u00e1 por obligaci\u00f3n; todos los que aqu\u00ed estamos es porque as\u00ed lo queremos. Tampoco creemos en el concepto de inspectores de patio, porque lo consideramos invasivo y agresivo. Entonces, lo que hemos hecho ha sido ir reemplazando estos elementos por un sistema de convivencia sustentado en la confianza, y que fomenta el concepto de las 'Escuelas de oficio' como elemento central de nuestro modelo educativo, y que entrega una herramienta concreta a los alumnos para que puedan desarrollar sus talentos y aprender oficios que les permitan vivir dignamente, dentro de las distintas alternativas que aqu\u00ed ofrecemos: eco construcci\u00f3n, energ\u00eda solar, gasfiter\u00eda, electricidad, cer\u00e1mica y ahora en cociner\u00eda gracias a una alianza que hemos hecho con el chef Carlo von M\u00fchlenbrock\". \"Al principio, los ni\u00f1os se nos escapaban del colegio. Les preguntamos \u00bfqu\u00e9 no les gustaba? Y su respuesta fue que en realidad les gustaba, pero que estar enrejados les produc\u00eda ahogo. Entonces, decidimos sacar las rejas y abrir el colegio\". ENTRENAMIENTO BUDISTA \"El sistema educacional tradicional tiene puesto sus objetivos en la tecnolog\u00eda, infraestructura y resultados acad\u00e9micos. Pero eso a nosotros nunca nos ha preocupado, porque no nos parece relevante para la educaci\u00f3n que les queremos entregar a nuestros alumnos. Pero si nos basamos en las mediciones estandarizadas como el Simce y PSU, hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os que hemos sido distinguidos con excelencia acad\u00e9mica; tambi\u00e9n tenemos 0% de deserci\u00f3n escolar; y menos del 2% de adolescentes embarazadas, donde el promedio en los establecimientos educacionales es cerca del 20%. Y esto se ha producido porque nuestro inter\u00e9s est\u00e1 puesto en las personas; ense\u00f1amos a repensar el mundo que nos toca vivir. No nos interesa programar a los ni\u00f1os; lo que nos interesa es educarlos insertos en un mundo tremendamente din\u00e1mico y cambiante. Y para estar en sinton\u00eda con eso no hay que quedarse pegados en modelos obsoletos. Pero el sistema educacional chileno es tan lento en sus modificaciones, y reacciona tan a destiempo, que cuando hace algunos pocos cambios, ya est\u00e1 atrasado. De manera que entrar a reflexionar sobre qu\u00e9 tipo de formaci\u00f3n le queremos dar a nuestros ni\u00f1os, si les damos una educaci\u00f3n para que sean simplemente consumidores o una para que sean capaces de transformar profundamente sus realidades. Parece un sue\u00f1o, pero no lo es. M\u00e1s bien se ha ido transformando en una realidad. Nuestro sistema es un espacio integral donde se acoge al ni\u00f1o con toda su historia. Darles seguridad, protecci\u00f3n f\u00edsica y emocional ha sido nuestro norte. El lema del colegio fue, al principio, 'un espacio seguro'; luego se convirti\u00f3 en 'un espacio sagrado'. Y entre todos hicimos un compromiso donde decretamos no a la violencia, no a la droga, no a la discriminaci\u00f3n, no al maltrato en ninguna de sus formas. Y esto es resguardado por un equipo de profesores realmente extraordinarios, a quienes los capacitamos con el entrenamiento del Bodhisattva, que es un entrenamiento proveniente del budismo tibetano para comprender c\u00f3mo funciona nuestra mente, el sufrimiento y crear una pr\u00e1ctica compasiva. Y, como esta capacitaci\u00f3n se fue transformando en una experiencia maravillosa, implementamos una escuela para capacitar profesores, y tambi\u00e9n el Instituto del Bodhisattva para Sudam\u00e9rica. Ambas experiencias muy significativas. En el caso de la escuela para profesores, la comenzamos hace algunos a\u00f1os, con unos resultados incre\u00edbles. Es un proyecto que hacemos gracias al aporte que nos hace la compa\u00f1\u00eda brasile\u00f1a Natura, y que nos permite capacitar a los profesores de 200 escuelas de Chile que educan a 100 mil ni\u00f1os de pocos recursos econ\u00f3micos. Les entregamos herramientas para su crecimiento personal, para que luego ellos puedan entregar modelos positivos a los ni\u00f1os. Ense\u00f1\u00e1ndoles, adem\u00e1s, la importancia de darles m\u00e1s profundidad a nuestras opciones educativas practicando ritos que simbolizan nuestros compromisos. Por ejemplo, realizamos la ceremonia del cierre del espacio sagrado; el a\u00f1o nuevo mapuche; el comienzo del a\u00f1o agr\u00edcola; la protecci\u00f3n de las semillas; y todo lo que nos lleve a la paz y a la convivencia sustentable, como una conmemoraci\u00f3n consciente de nuestras decisiones. Y, en experiencias como estas, te das cuenta que el ambiente va generando la conducta. Los ni\u00f1os de este colegio son j\u00f3venes dignos, llenos de dones, talentos y sue\u00f1os. Que conviven con total paz y pertenencia en un espacio de puertas abiertas. Esa es la maravillosa experiencia de relacionarnos con amor y respeto. Y construir entre todos un modelo de sociedad que tome a los seres humanos como individuos pensantes llenos de "}