{"title": "Balance de Salvador Illa en Sanidad - El Global", "author": "Santiago de Quiroga", "url": "https://elglobal.es/opinion/balance-de-salvador-illa-en-sanidad/", "hostname": "elglobal.es", "description": "Salvador Illa se despide como ministro de sanidad haciendo un balance de su gesti\u00f3n en el anuario de Gaceta M\u00e9dica y El Global", "sitename": "El Global", "date": "2021-01-27", "cleaned_text": "No falta nadie en el an\u00e1lisis que cada a\u00f1o el Anuario de la Salud y el Medicamento contiene de la mano de EG y Gaceta M\u00e9dica (GM), tanto en versi\u00f3n impresa como digital. En los pr\u00f3ximos d\u00edas y en las primeras semanas del a\u00f1o, los l\u00edderes de entidades profesionales, sociedades cient\u00edficas, sindicatos, empresas, agencias e instituciones de la administraci\u00f3n, ministerio de sanidad y consejer\u00edas se dan cita, un a\u00f1o m\u00e1s. La visi\u00f3n m\u00e1s completa de d\u00f3nde estamos y adonde vamos de algo m\u00e1s de cincuenta personalidades y l\u00edderes relevantes de la sanidad. C\u00f3mo ser\u00e1 2021 est\u00e1 en sus manos, en sus acciones y en su liderazgo. Y sus visiones son la clave para entender los retos de 2021. Salvador Illa, ya ex ministro de sanidad, hace un balance de lo que ha sido 2020. Inversi\u00f3n en sanidad Salvador Illa lleg\u00f3 a un ministerio de sanidad de competencias transferidas para dialogar con las CC.AA. Un trabajo que no deb\u00eda ser muy intensivo, como \u00e9l mismo reconoci\u00f3 recientemente en una entrevista en una cadena de televisi\u00f3n. Pero no es tanto lo que deb\u00eda ser como lo que ha sido realmente: un trabajo intenso que le ha llevado a aciertos y a fallos, como a cualquiera que afronte una tarea de semejante magnitud. El an\u00e1lisis de Salvador Illa en el Anuario de EG y GM de su a\u00f1o como ministro lo concreta en el esfuerzo presupuestario orientado a la salud. Y no es poca cosa, teniendo en cuenta que era un clamor desde a\u00f1os atr\u00e1s la necesidad de incrementar la inversi\u00f3n en Sanidad en los Presupuestos Generales del Estado (PGE). Espa\u00f1a sufrir\u00e1 una p\u00e9rdida de m\u00e1s del 10% del PIB en 2020, seg\u00fan el Fondo Monetario Internacional (FMI). Su previsi\u00f3n mejora algo (dos puntos) la realizada en octubre pasado. Y es que la econom\u00eda se estimula con el s\u00f3lo anuncio de la llegada de la vacuna. Otra cosas es c\u00f3mo se desarrollar\u00e1 el ambicioso plan de vacunaci\u00f3n y la propia cadena de abastecimiento de vacunas. Conseguir un 70% de poblaci\u00f3n inmunizada, quiz\u00e1s un 10-12% por haber contr\u00edaod la Covid-19 y otro 60% por estar vacunados, ser\u00eda ahora un \u00e9xito. Y esa ser\u00eda la clave de la inmunizaci\u00f3n de reba\u00f1o. \"Lo que es indudable es que el incremento de la inversi\u00f3n en sanidad nos situar\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de donde hab\u00edamos so\u00f1ado a\u00f1os atr\u00e1s\" Lo que es indudable es que el incremento de la inversi\u00f3n en sanidad nos situar\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de donde hab\u00edamos so\u00f1ado a\u00f1os atr\u00e1s. Una inversi\u00f3n que trata de fortalecer el sistema sanitario debilitado por una pandemia que revive en olas consecutivas. Tensiones sanitarias Acierta el ex ministro Illa cuando dice que la pandemia ha puesto de manifiesto en Espa\u00f1a tensiones y retos que ya eran evidentes antes de la crisis sanitaria. Y tambi\u00e9n acierta cuando escribe en su balance que es el momento de impulsar un cambio hacia un nuevo modelo. \"Acierta el ex ministro Illa cuando dice que la pandemia ha puesto de manifiesto en Espa\u00f1a tensiones y retos que ya eran evidentes antes de la crisis\" Sin duda, multiplicar por diez el presupuesto de salud p\u00fablica era la forma de que el Gobierno mostrara su resoluci\u00f3n. Pero a\u00fan debemos concretar c\u00f3mo la Salud P\u00fablica se priorizar\u00e1 y coordinar\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del actual modelo descentralizado y poco eficaz en momentos como este. Salvador Illa en su balance recuerda la apuesta del Gobierno por un organismo de Salud P\u00fablica. La Agencia de Salud P\u00fablica debe ser aut\u00f3noma, capaz, \u00e1gil, bien dotada de personal y con capacidad de acci\u00f3n y coordinaci\u00f3n. Y su prestigio depender\u00e1 de sus aciertos. Por el bien de todos, muchos le deseamos toda clase de \u00e9xitos a este nuevo e imprescindible organismo, demandado por todos los partidos del arco parlamentario. Una nueva sanidad Nos quedamos con la capacidad de trabajo, conocimiento y entrega del personal sanitario. Pero es necesario repensar el modelo. En este nuevo rol, ya se ha establecido que la Atenci\u00f3n Primaria debe ser clave. Los m\u00e1s de 1.000 millones que las CC.AA. recibir\u00e1n de los PGE para su fortalecimiento podr\u00e1n hacer realidad este objetivo pol\u00edtico. Pero son las CC.AA. las que deber\u00e1n organizar y priorizar unos cambios que requieren de los recursos que el Estado les proporciona ahora en los PGE. Y en esa interacci\u00f3n Gobierno-CC.AA., resulta clave el ministerio de sanidad, y la decisi\u00f3n de la magnitud de la inversi\u00f3n en nuestra sanidad. \u00bfQu\u00e9 sanidad queremos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os? \u00bfQu\u00e9 inversi\u00f3n necesitamos para cumplir los objetivos de bienestar? Salvador Illa: \"la sanidad p\u00fablica es una poderosa herramienta democr\u00e1tica, facilitadora de la equidad y de la cohesi\u00f3n en Espa\u00f1a\" Vacunas Sanidad ha destinado otros 1.000 millones de euros a la adquisici\u00f3n de vacunas. Cuando los problemas de suministro y los planes de vacunaci\u00f3n se vayan solventando, la sanidad ir\u00e1 recobrando su normalidad. Pero en su normalidad habr\u00e1 que hacer un seguimiento de la situaci\u00f3n de la cronicidad en 2021, apartada a un lado por las urgencias apremiantes de la Covid-19. El ex ministro concluye su balance para GM y EG recordando que \"la sanidad p\u00fablica es una poderosa herramienta democr\u00e1tica, facilitadora de la equidad y de la cohesi\u00f3n en Espa\u00f1a\". Y es algo que deber\u00e1 seguir siendo as\u00ed en la mente del Gobierno de Espa\u00f1a y de las CC.AA. en los pr\u00f3ximos meses, aunque, poco a poco, vayamos superando la pandemia. "}