{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://wadmin.uca.edu.ar/public/ckeditor/Revista%20UCActualidad/Archivo/UCActualidad_002.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Segunda Quincena de Octubre de 2001 | 1 Lic. Ernesto Parselis, Vi cerrector de la U.C.A.; Dr. Louis J. Ignarro, Premio Nobel de Fisiolog\u00eda y Medicina 1998; Dr. Carlos B. \u00c1lvarez, Decano Ftad. de Posgrado en Ciencias de la Salud. UCA ctualidad PUBLICACI\u00d3N QUINCENAL DE LA UNIVERSIDAD CAT\u00d3LICA ARGETINA A\u00d1O 1 | N \u00daMERO 2 | 15 DE OCTUBRE DE 2001 Sumario El Dr. Louis J. Ignarro, Premio Nobel 1998 de Fisiolog\u00eda y Medicina ha visitado la UCA, donde dict\u00f3 una confe- rencia en el Auditorio Sta. Cecilia. Previa- mente a la misma, el Dr. Carlos B. Alvarez, decano de la Facultad de Posgrado en Cien- cias de la Salud le entreg\u00f3 el t\u00edtulo de Pro- fesor Invitado, y el vicerrector Lic. Ernes- to J.Parselis una medalla recordatoria de su paso por nuestra universidad. Nacido en Brooklyn (N.Y. USA) en 1941, el Dr. Ignarro recib i\u00f3 en 1966 el gra- do de PhD en Farmacolog\u00eda en la Univer- sidad de Minnesota. Fue profesor (1979/ 85) en la Universidad de Tulane, New Orleans, donde se dedic\u00f3 al estudio de la producci\u00f3n y modulaci\u00f3n del \u00f3xido n\u00edtri- co, y su acci\u00f3n sobre los vasos sangu\u00edneosy otros tejidos. En 1985 se incorpor\u00f3 a la Universidad California na de Los Angeles, donde sigue desempe\u00f1\u00e1ndose en el Depar- tamento de Farmacolog\u00eda de la Escuela de Medicina. Ha recibido premios de diferentes universidades de todo el mundo. Junto a los doctores Robert F . Furchgott y Ferid Murad comparti\u00f3 el Premio Nobel \u0093por sus descubrimientos referentes al \u00f3xido n\u00edtri-co como una mol\u00e9cula de se\u00f1alizaci\u00f3n en el sistema cardiovascular\u0094. Su pasi\u00f3n por la ense\u00f1anza, que lo llev\u00f3 a recibir el \u0093Golden Apple T eaching Award\u0094, est\u00e1 sintetizada en sus palabras: \u0093la combinaci\u00f3n entre la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y la ense\u00f1anza continua han hecho que pudiese tener una excitante y \u00fatil vida\u0094. Con amena cordialidad el Dr . Ignarro nos refiri\u00f3 su sorpresa al enterarse de la obtenci\u00f3n del Premio Nobel al llegar al Aeropuerto de N\u00e1poles (la ciudad natal de su padre), en cuya Universidad iba a dictar unas clases. All\u00ed, entre los inespera- dos flashes fotogr\u00e1ficos, le dieron a leer un telegrama escrito en sueco, en el que s\u00f3lo pod\u00eda reconocer dos palabras: \u0093Nobel\u0094y su propio apellido. Confes\u00f3 que ante la sorpresa cay\u00f3 de rodillas, y tuvieron que auxiliarlo, mientras el mism\u00edsimo alcalde napolitano lo conduc\u00eda al hotel en una limousine casi como hijo dilecto de la ciu- dad. Pocos d\u00edas despu\u00e9s, al regresar a su Universidad de California, sus disc\u00edpulos de Farmacolog\u00eda lo esperaban con un poster donde hab\u00edan remplazado el rostro de James Bond por el suyo, pues - anteUn Premio Nobel en la UCA contin\u00faa en pag. 2!!!!!Libros Premiados p\u00e1gina ................. 2 !!!!!Tercera semana de Pol\u00edtica Social p\u00e1gina ................. 5 !!!!!Decano Delbosco: Visi\u00f3n de laFacultad de Filosof\u00eda y Letras p\u00e1gina ................. 6 !!!!!Torneo INTERUCA 2001 p\u00e1gina ................. 7 !!!!!CEUCA !!!!!Facultad de Humanidadesde Paran\u00e1 p\u00e1gina ................. 8 !!!!!M\u00fasica en la UCA p\u00e1gina ................. 8 !!!!!Agenda de Actividades p\u00e1gina................ 122 | Segunda Quincena de Octubre de 2001UCA ctualidad aquel filme del agente 007 - \u00e9l era nue- vo \u0093Doctor No\u0094 (no: f\u00f3rmula del \u00f3xido n\u00edtrico). Nos habl\u00f3 tambi\u00e9n de su esposa, anestesi\u00f3loga, y de su madre siciliana, a las que llev\u00f3 (con su hija y sus colabora- dores) a Estocolmo para que asistiesen a la entrega del premio, de manos del ReyCarl Gustav de Suecia. Esa ma\u00f1ana tuvo una lecci\u00f3n especial para aprender a cami- nar y estar de pie de acuerdo al protocolo. Y luego , la entrega del certificado, la me- dalla, la transferencia bancaria del premio, y - su m\u00e1ximo galard\u00f3n - haber podido es- tampar su firma en un libro donde figura- ba la de un ilustre antecesor en el Premio Nobel: Albert Einstein. As\u00ed pas\u00f3 el Dr. Ignarro por la UCA, cosechando la amistosa simpat\u00eda y la ad- miraci\u00f3n por su trascendente tarea de in- vestigador, que ha permitido el tratamien- to de la aterosclerosis, diabetes, hipercolesteronemia, mal de Alzeimer, etc. Gracias a sus estudios, esa simple mol\u00e9- cula de \u00f3xido n\u00edtrico sintetizada a trav\u00e9s de un complejo mecanismo enzim\u00e1tico, hoy puede ser conocida como \u0093la mol\u00e9cu- la de la vida\u0094. Dr. Ignarro y la exhibici\u00f3n de \u0093DIAS DE FIESTA\u0094 (Kastar Rostrup, Dinamarca 1989) que se realizar\u00e1 el jueves 18 a las 14 hs. en el aula D del Edificio S. Alberto Magno, culmina este ciclo semestral \u0093DEL CINE AL HOMBRE\u0094 dedicado a EL HOMBRE ANTE LA MUER- TE. La presentaci\u00f3n del filme est\u00e1 a cargo del Prof. Mart\u00edn Bidau. Luego habr\u00e1 di\u00e1logo abierto y reflexi\u00f3n entre los participantes. Nos dice el Pbro. Dr. Fernando Ortega, director del Instituto de Espiritualidad y Acci\u00f3n Pastoral, que con este ciclo \u0093queremos, a partir del Cine, profundizar las grandes cuestiones del sentido de la vida. De ah\u00ed el sentido formativo de la unidad tem\u00e1tica de cada ciclo semestral, que esperamos retomar el a\u00f1o pr\u00f3ximo. Adem\u00e1s del inter\u00e9s cultural, existe la inquietud interdisciplinaria de promover el di\u00e1logo en la integraci\u00f3n del saber\u0094. Por su parte, el Profesor Mart\u00edn Bidau, graduado de Filosof\u00eda, ha realizado estudios sobre gui\u00f3n cinematogr\u00e1fico en Par\u00eds, y hace diez a\u00f1os que dicta clases sobre Cine. Su prop\u00f3sito es \u0093divulgar cine no comercial, crear un espacio de reflexi\u00f3n, aprender a ver mejor cine, y plantearse los temas human\u00edsticos\u0094. Su proyecto es realizar ciclos mensuales en base a los grandes directores cinematogr\u00e1- ficos, no s\u00f3lo cl\u00e1sicos sino tambi\u00e9n actuales, con un doble an\u00e1lisis de contenidos y formas, o sea, temas y estilos. UCActualidad informar\u00e1 oportuna- mente sobre los ciclos del a\u00f1o 2002. La XIII Exposici\u00f3n del Libro Cat\u00f3- lico, realizada en septiembre con el lema \u0093El buen libro, alimento del alma\u0094 ha pre- miado dos libros de las Ediciones de la UCA: Segunda faja de honor Padre Leonardo Castellani a \u0093Aproximaci\u00f3n a la Divina Comedia\u0094 del Dr . Jorge Adolfo Mazzinghi. Tercera faja de honor Padre Leonardo Castellani a \u0093Aproximaci\u00f3n a la Justicia y a la Equidad\u0094 del Dr. Abelardo F. Rossi. Durante el presente a\u00f1o, EDUCA ha presentado una atractiva colecci\u00f3n de ca- torce did\u00e1cticos \u0093Cuadernos de Historia, de la Educaci\u00f3n y de la Cultura\u0094, escritos por tres profesoras de la UCA: Azucena Adelina Fraboschi, Clara In\u00e9s Stramiello y M\u00f3nica S\u00e1nchez. Son: ! Homero educador: el esp\u00edritu de Grecia ! Juan Luis Vives: la formaci\u00f3n del Hu- manista (el ideal del humanista cristiano) ! Is\u00f3crates o la formaci\u00f3n etica del hom- bre pol\u00edtico (el pol\u00edtico y el orador \u00e9tico ante el gobernante ut\u00f3pico o el charlat\u00e1n sofista) ! Tres momentos, tres educadores. La edu- caci\u00f3n popular (Tres diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos: S.Jos\u00e9 de Calasanz, S.Juan B. de La Salle, S.Juan Bosco)Las ediciones de Universitas \"Educa\" y \"El Derecho\" Libros premiados y una colecci\u00f3n de 14 cuadernos ! Dos pilares de nuestra educaci\u00f3n. La cultura cl\u00e1sica y la ense\u00f1anza medieval (los inicios de la cultura humanista cristiana y occidental) ! La educaci\u00f3n superior seg\u00fan John H. Newman (La formaci\u00f3n superior del ca- t\u00f3lico culto en la visi\u00f3n del Cardenal Newman, Inglaterra Siglo XIX) ! La educaci\u00f3n institucional en el mundo romano (periodo imperial) (el ideal de la humanitas romana en Cicer\u00f3n, S\u00e9neca y Quintiliano) ! Cicer\u00f3n: la formaci\u00f3n del orador (ideal cultural educativo del orador) ! El sistema educativo cubano. La educa- ci\u00f3n al servicio del estado o de una ideolog\u00eda ! San Agust\u00edn: La integraci\u00f3n de la cultura cl\u00e1sica en la educaci\u00f3n cristiana (formaci\u00f3n del cristiano culto, consejos al maestro) ! La educaci\u00f3n en Jap\u00f3n en el siglo XX (interrelaci\u00f3n con occidente, e identidad cultural) ! El monacato. Su funci\u00f3n educadora (la reserva de los valores religiosos y cultura- les de los monasterios) ! Carlomagno. Una pol\u00edtica educativa para el crecimiento de un pa\u00eds ! La educaci\u00f3n de un caballero medieval (La formaci\u00f3n \u00e9tica del hombre de armas en la \u00e9poca antigua...\u00bfy hoy?). En el ciclo \"Del Cine al Hombre\" Culmina \"El hombre ante la muerte\"viene de tapaSegunda Quincena de Octubre de 2001 | 3 Los d\u00edas 7 y 8 de noviembre en el Auditorio San Agust\u00edn se realizar\u00e1 el Se- minario Internacional: \u0093El Derecho Pe- nal frente a las nuevas amenazas a la seguridad de las naciones\u0094 organizado por el Departamento de posgrado y la sec- ci\u00f3n de Derecho Penal de la UCA, con la finalidad de brindar un programa de ex- pertos en Derecho Penal, terrorismo, narcotr\u00e1fico, lavado de dinero, crimen or- ganizado transnacional, contrabando, tra- fico il\u00edcito de migrantes y venta ilegal de armas. Dirigido a funcionarios del poder judicial, abogados, funcionarios guberna- mentales, oficiales de fuerzas armadas,Las nuevas amenazas a la seguridad de las naciones seguridad e inteligencia, poder legislativo, diplom\u00e1ticos, acad\u00e9micos y estudiantes de Am\u00e9rica Latina, cuenta con el auspicio de Security and Intelligence Investigations Advising (S.I.A.). Vendr\u00e1n invitados de Gran Breta\u00f1a, Francia, Espa\u00f1a, Italia, Is- rael y EE.UU. Informes e Inscripci\u00f3n Posgrado de Derecho: Alicia Moreau de Justo 1500.4\u00b0 Tel 43490200 Int.819/ 656/ Fax 43490454. internacional de Derecho Penal\u0093Pol\u00edticas para la pobreza\u0094 ser\u00e1 el tema de la jornada del presente a\u00f1o del De- partamento de Sociolog\u00eda de la Facul- tad de Ciencias Sociales y Econ\u00f3micas, que las ha organizado interrumpi- damente desde 1980, y cuyos \u00faltimos temas \u0093Vio- lencia\u0094 y \u0093Poblaci\u00f3n y Pol\u00edticas Migratorias\u0094. Bajo la coordinaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Luis de Imaz, en esta jornada de\u0093Pol\u00edticas para la pobreza\u0094 se desarrollar\u00e1n los si- guientes temas: 1) La experiencia institucional del Noroeste. 2) Los m\u00e1s pobres entre los pobres: los ind\u00edgenas. 3) Balance desde la gesti\u00f3n p\u00fablica. 4) La experiencia asistencial y promocional de Caritas. 5) El salario educativo, una propuesta de reforma social argentina. La clausura est\u00e1 a cargo de la Lic. Marita Carballo. Se realizar\u00e1 el martes 6 de noviembre a las 17 hs. en el Auditorio Mons Derisi, Edificio Sto. Tom\u00e1s Moro. Jornada sobre \"Pol\u00edticas parala pobr eza\" Alumnos de Derecho en Orleans Estudiantes de la Facultad de De- recho y Ciencias Pol\u00edticas se encuen- tran realizando un programa de inter- cambio por cuatro meses en la Univer- sidad de Orleans (Francia). Son: Mar\u00eda de la Paz Rodr\u00edguez Niell, Maximina Luparia, Gast\u00f3n Claudine Bustelo, que cur- san 5\u00b0 a\u00f1o de Derecho y siguen un se- mestre acad\u00e9mico en la Facultad de Derecho de Orle\u00e1ns. Por ese convenio con la univer- sidad francesa, se promueve el inter- cambio de docentes e investigadores con la UCA. Asimismo, diez alumnos de la misma facultad realizan en Mon- tevideo un intercambio con la Univer- sidad Cat\u00f3lica \u0093D\u00e1lmaso Larra\u00f1aga\u0094 de Uruguay. ! La Dra. Maia Bosch, investigadora del Instituto de Bio\u00e9tica, particip\u00f3 de un pa- nel en el que se trat\u00f3 el tema de la clonaci\u00f3n junto a otros expertos en la materia. ! La Lic. Alicia Caballero, Directo- ra del Departamento de Econom\u00eda, parti- cip\u00f3 de una mesa de especialistas donde se trat\u00f3 el tema de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica por la que atraviesa nuestro pa\u00eds. ! La Dra. Beatriz Bali\u00e1n de Tagtachi\u00e1n, profesora titular de \u0093T eor\u00eda Social\u0094 de la Facultad de Ciencias Socia- les y Econ\u00f3micas trat\u00f3 el tema de la \u00e9tica y espec\u00edficamente la \u00e9tica en los negocios, en un panel del que participaron tambi\u00e9n representantes de otras universidades. ! El Lic. Carlos Gervasoni, profe- sor pro titular de \u0093Am\u00e9rica Latina en la pol\u00edtica internacional\u0094 de la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas. Junto a prestigiosos panelistas discuti\u00f3 la postura de la Rep\u00fa- blica Ar gentina frente al conflicto que seha iniciado con el ataque terrorista en los Estados Unidos. Tambi\u00e9n se discuti\u00f3 acer- ca de la posici\u00f3n frente a una eventual par- ticipaci\u00f3n de nuestras Fuerzas Armadas. ! El Dr. Enrique Aguilar, Director de la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas trat\u00f3 el tema de la actualidad nacional en el marco de los acontecimientos internacionales que monopolizan la atenci\u00f3n p\u00fablica. ! El Dr. Orlando Gallo, profesor ti- tular de la c\u00e1tedra de Derecho Constitu- cional de la Facultad de Derecho, partici- p\u00f3 de un debate sobre las pr\u00f3ximas elec- ciones parlamentarias y la aparente apat\u00eda generalizada de la ciudadan\u00eda frente al acto eleccionario. ! El Licenciado V\u00edctor T eller\u00eda, pro- fesor titular de \u0093Pol\u00edtica comercial exte- rior\u0094 de la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas analiz\u00f3 las perspectivas del MERCOSUR a la luz de los acontecimientos que han erosionado ese acuerdo regional. La UCA en TV4 | Segunda Quincena de Octubre de 2001UCA ctualidad La UCA en ExpoManagement 2001 El stand de la UCA en ExpoManagement 2001(Predio ferial de La Rural). All\u00ed, entre los d\u00edas 3 y 5 de octubre, el personal de las \u00e1reas de posgrado de las dis- tintas facultades, en especial Cien- cias Sociales y Econ\u00f3micas e In- genier\u00eda, brind\u00f3 informaci\u00f3n al numeroso p\u00fablico sobre los posgrados de la UCA. La recep- ci\u00f3n general estuvo a car go de una profesora y tres alumnos de la Universidad. En la Facultad de Ciencias So- ciales y Econ\u00f3micas , el Decano de la Fa- cultad de Econom\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica del Sacro Cuore de Mil\u00e1n, Prof. Alberto Cova y la catedr\u00e1tica Profesora Daniela Parisi, dar\u00e1n dos conferencias los d\u00edas 30 y 31 de octubre. El tema ser\u00e1: Evoluci\u00f3n del Pensamiento Econ\u00f3mi- co en Italia , especialmente durante elVisita de profesores extranjeros en Econ\u00f3micas per\u00edodo entre las dos guerras mundiales. El Profesor de la Universidad de Navarra, Dr. Miguel A. Mart\u00ednez- Echevarr\u00eda y Ortega (Honoris Causa de la UCA), dictar\u00e1 un seminario sobre Pro- blemas Contempor\u00e1neos de la Antr o- polog\u00eda y Metodolog\u00eda de la Econo- m\u00eda, los d\u00edas mi\u00e9rcoles 10, 17 y 24 del mes de octubre, de 16,30 a 18 hs. Naci\u00f3 en mayo de 1958. El Tte. Gral. Aramburu era presidente de facto, en el marco del gobierno de la \u0093Revoluci\u00f3n Libertadora\u0094 que hab\u00eda derrocado a Per\u00f3n. Arturo Frondizi ya era presidente electo, en v\u00edsperas de iniciar su per\u00edodo presidencial. Pero la UCA ten\u00eda ra\u00edces previas a aquel momento de su fundaci\u00f3n, cimenta- das en los Cursos de Cultura Cat\u00f3lica crea- dos en 1922, y convertidos luego en el Ins- tituto Cat\u00f3lico de Cultura de Buenos Ai- res, con escuelas especializadas de Filoso- f\u00eda, Econom\u00eda, y el centro art\u00edstico \u0093Convivium\u0094. All\u00ed se hab\u00eda destacado la proverbial y paternal figura de Monse\u00f1or Dr.Octavio N.Derisi, que ser\u00eda nuestro pri- mer rector y luego regir\u00eda los destinos de la UCA por largos a\u00f1os. No era nada nuevo que la Iglesia crea- se una Universidad. Ya en plena EdadMedia, en el siglo VIII hab\u00eda hecho nacer las escuelas monacales y catedralicias, ma- dres de la Universidad como tal. As\u00ed brota- ron casi todas las c\u00e9lebres universidades que exist\u00edan en Europa a fines del siglo XVI (Pa- r\u00eds, Oxford, Cambridge, Heidelberg, Lovaina, Salamanca, Alcal\u00e1 de Henares, Bolonia, Padua). T ambi\u00e9n la Iglesia hizo nacer las primeras universidades latinoame- ricanas : Santo Domingo, San Marcos y Chuquisaca, adem\u00e1s de nuestra tricentenaria Universidad de C\u00f3rdoba, que le otorg\u00f3 a la ciudad su apelativo de \u0093docta\u0094. Hoy la UCA tiene el orgullo de ser Universidad Pontificia, con un pasado de cuarenta mil egresados y un presente de once mil alumnos en sus trece facultades, y tres mil quinientos profesores para sus cien- to siete carreras de grado y posgrado. La UCA de ayer a hoy Para colaborar en el IEAP Espiritualidad y Acci\u00f3n Social Inscribirse en hs Pza.Constituci\u00f3n, 21 hs. alrededo- res UCA). Apoyo escolar en centro co- munitario de Munro (S\u00e1bados, 9 a 13 hs.), Recreaci\u00f3n en Benavidez (S\u00e1ba- dos 10 a 15 hs,), Visitas a la C\u00e1rcel de Devoto : misa y charlas (Mi\u00e9rcoles 8,30 a 12 hs.). Para las visitas al Hospital de Ni- \u00f1os \u0093Ricardo Guti\u00e9rrez\u0094, hablar con el Padre Juan de Aguirre, tel 4349-0256, jueves de tarde). Necesitamos juntar libros infanti- les y ropa para chicos de 4 a\u00f1os en ade- lante, que quieren so\u00f1ar y abrigarse. Donaciones en el IEAP (Edificio S.Alberto, 1\u00b0 piso, contrafrente). Gracias por tu ayuda. El 17 de octubre a las 18 se rea- liza un seminario \u0093El trabajo de bus- car trabajo\u0094 organizado por la Facul- tad de C. F. e Ingenier\u00eda que tiene como expositor el Ing. Jorge Gelosi. (lugar a confirmar) El 1\u00b0 de noviembre a las 17 en el auditorio Santa Cecilia el Cdor. Luis Pagani, presidente de ARCOR explica- r\u00e1 el tema \u0093Globalizar desde Lati- noam\u00e9rica- El ARCOR\u0094 en una conferencia or ganizada por la Facul- tad de C.F . e Ingenier\u00eda. Intercambios estudiantiles con el exterior A fines de octubre vence el plazo de inscripci\u00f3n de candidatos del Pr ogra- ma GE4 para cursar materias en uni- versidades europeas para los alumnos de ingenier\u00eda de tercer a\u00f1o en adelante. Informes: Ing. Ricardo D. Carlevari Fac. de C. F. e Ingenier\u00eda Alicia Moreau de Justo 1500 PB Tel. 4349-0403 Fax .4349-0402 Facultad de Ciencias Fisicomatem\u00e1ticase Ingenier\u00edaSegunda Quincena de Octubre de 2001 | 5 El Servicio Unci\u00f3n de la Escuela de Ciencias Pol\u00edticas organiza un semi- nario de formaci\u00f3n sobre \u0093La administra- ci\u00f3n p\u00fablica y las Organizaciones No Gu- bernamentales en el abordaje a los gru- pos vulnerables\u0094, que se realizar\u00e1 entre los d\u00edas 5 y el 9 de noviembre en el Audi- torio Sta. Cecilia del Edificio San Alberto Magno, con entrada libre y gratuita, e electr\u00f3nica). El seminario contar\u00e1 con importan- tes expositores de distintas organizaciones, sobre los siguientes temas: Aproximaci\u00f3n a los grupos vulnerables, Familia: ni\u00f1os y adolescentes en riesgo social, Nuevos po- bres y pobreza estructural: conceptos y experiencias de trabajo, Personas con discapacidad. La UCA, en el marco de un conve- nio con el Obispado de Santiago del Este- ro, y a trav\u00e9s del Servicio Unci\u00f3n,subsidiar\u00e1 la capacitaci\u00f3n y el traslado decincuenta y ocho personas responsables de las actividades de promoci\u00f3n social de Caritas (Santiago del Estero) para partici- par en el presente seminario. El Servicio Unci\u00f3n realiza asisten- cia t\u00e9cnica para la formulaci\u00f3n y desarro- llo de proyectos de pol\u00edtica social, median- te la b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de informaci\u00f3n nacional e internacional. Tambi\u00e9n promue- ve y busca nuevas alternativas para la jus- ticia social, difundiendo y analizando las pol\u00edticas p\u00fablicas y actividades no guber- namentales. Algunas de sus investigaciones son: Los menores y el delito, Sistema correc- cional en la Prov. de C\u00f3rdoba, La escolari- dad en R\u00edo Grande (Tierra del Fuego), Drogas en Buenos Aires, Violencia con- tra la mujer, Enfermedades mentales en el Hospital Moyano, etc. De esta manera, este empren- dimiento de la c\u00e1tedra de Formulaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas vincula la teor\u00eda con lapr\u00e1ctica, para brindar soluciones concre-tas en el \u00e1rea de las pol\u00edticas sociales. As\u00ed colabora con C\u00e1ritas Buenos Aires, Obis- pado de Santiago del Estero, Servicios p\u00fa- blicos y comunitarios de Neuquen, Muni- cipalidad de R\u00edo Grande (T. del Fuego), Asociaci\u00f3n civil Malvinas Ar gentinas, Or- ganismo Interministerial de Pol\u00edticas Es- peciales para la Ni\u00f1ez y la Juventud (Prov. de C\u00f3rdoba). Entre sus \u00faltimas investigaciones figuran: \u0093Detenidos. Historias Peregrinas del familiar. Una aproxima- ci\u00f3n a la Violencia contra la Mujer y su problem\u00e1tica actual\u0094 (Adriana Sirito) \u0093Adicciones: una aproximaci\u00f3n a la problem\u00e1tica del uso indebido de alcohol y drogas. \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo se debe actuar frente a esta problem\u00e1tica\u0094 (Atilio Alvarez) Estas investigaciones, al igual que las anteriores, pueden ser consultadas en la p\u00e1gina web del Servicio Unci\u00f3n: www.uncion.org.ar. Servicio Unci\u00f3n: Tercera Semana de la Pol\u00edtica Social y nuevas investigaciones Jos\u00e9 Ortega y Gasset (1883-1955), el fil\u00f3sofo, pensador, escritor, ensayista, y periodista espa\u00f1ol fue un gran amigo de nuestro pa\u00eds. Nos visit\u00f3 en repetidas opor- tunidades, y residi\u00f3 alg\u00fan tiempo en Bue- nos Aires. En 1929 (el mismo a\u00f1o que publica \u0093La Rebeli\u00f3n de las Masas\u0094) nos brind\u00f3 sus meditaciones sobre la Argenti- na: \u0093La Pampa... promesas\u0094 y \u0093El hombre a la defensiva\u0094. Integr\u00f3 el comit\u00e9 de la re- vista ar gentina \u0093Sur\u0094 (cuyo nombre eligi\u00f3), desde que la fund\u00f3 Victoria Ocampo en 1931, hasta su muerte. De \u00e9l extraemos estos conceptos sobre la \u0093MISI\u00d3N DE LA UNIVER- SIDAD\u0094 : La Universidad tiene que ser, antes que Universidad, ciencia. Una atm\u00f3sfera cargada de entusiasmos y esfuerzos cien- t\u00edficos es el supuesto radical para la exis- tencia de la Universidad. .. La ciencia es laLa Universidad ante la realidad, seg\u00fan Ortega y Gasset dignidad de la Universidad, el principio mismo que le nutre de vida e impide que sea s\u00f3lo un vil mecanismo. Pero es, adem\u00e1s, otra cosa. No s\u00f3lo necesita contacto permanente con la cien- cia, so pena de anquilosarse. Necesita tam- bi\u00e9n contacto con la existencia p\u00fablica, con la realidad hist\u00f3rica, con el presente, que es siempre un integrum* y s\u00f3lo se puede tomar en totalidad, sin amputaciones ad usum delphinis**. La Universidad tiene que estar tambi\u00e9n abierta a la plena actua- lidad; m\u00e1s a\u00fan, tiene que estar en medio de ella, sumergida en ella... La vida p\u00fabli- ca necesita urgentemente la intervenci\u00f3n en ella de la Universidad como tal. *integral. ** \u0093para uso del delf\u00edn\u0094, expresi\u00f3n que alude a los libros especialmente adaptados para la en- se\u00f1anza de un ni\u00f1o, el Delf\u00edn, hijo del rey de Francia.Forum Inmobiliario UCA-FIABCI El viernes 19 entre las 9.00 y las 20.00 hs. se realizar\u00e1 en el Auditorio Monse\u00f1or Derisi, Edificio S to.Tom\u00e1s Moro, el \u0093Forum Inmobiliario UCA- FIABCI\u0094, un encuentro anual de profe- sionales vinculados a los desarrollos in- mobiliarios que coordinan el MDI (Mas- ter en Direcci\u00f3n de Empresas e Inmobi- liarias) y FIABCI (Federaci\u00f3n Interna- cional de Profesiones Inmobiliarias). Los temas a desarrollar ser\u00e1n: Coyuntura Econ\u00f3mica, El Desarrollador y la Gesti\u00f3n P\u00fablica, El Desarrollador y el T urismo, El Desarro- llador y el Housing, el Desarrollador y la Normativa Legal. La entrada ser\u00e1 libre, con inscripci\u00f3n previa en la Secreta- r\u00eda de Posgrados de Ingenier\u00eda, Edifi- cio San de Octubre de 2001UCA ctualidad Es un hecho que una sociedad globalizada y altamente tecnificada como la nuestra precisa m\u00e1s que nunca del apor- te de un aut\u00e9ntico humanismo que la ayu- de a descubrir y realizar el sentido pleno de su misi\u00f3n hist\u00f3rica. Pues bien, contra lo que algunos imaginan, no son pocos los j\u00f3venes que hoy siguen sintiendo el llama- do de una vocaci\u00f3n humanista y se entu- siasman con ella. Es nuestro desaf\u00edo atraer estos entusiasmos iniciales y conducirlos hasta la madurez.Por otro lado, el humanismo que nosotros representamos es un humanismo cristiano. La inspiraci\u00f3n cristiana es parte esencial de nuestra identidad como Uni- versidad Cat\u00f3lica. Y es nuestra responsa- bilidad que esta inspiraci\u00f3n sea una verda- dera fuerza que anime y fermente desde adentro toda nuestra vida acad\u00e9mica. Entendemos por humanismo cristia- no aquel que se esfuerza por iluminar el trabajo de la raz\u00f3n con la luz de la fe. En efecto, tal como lo ense\u00f1a la reciente enc\u00ed- clica Fides et Ratio, la fe bien entendida no s\u00f3lo no es un obst\u00e1culo para la investi- gaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de la verdad, sino que motiva y sostiene a la raz\u00f3n para que seEl Doctor H\u00e9ctor Delbosco expresa su visi\u00f3n de la Facultad Es parte esencial de la misi\u00f3n de una Facultad de Filosof\u00eda y Letras constituir un \u00e1mbito apropiado para el cultivo de las Humanidades en el m\u00e1s alto nivel. Tanto las Humanidades cl\u00e1sicas, cuanto las ciencias humanas m\u00e1s recientes, que desarrollan y contin\u00faan la he- rencia humanista. As\u00ed, en nuestra Facultad, a las carreras cl\u00e1sicas de Filosof\u00eda y de Letras que constituyeron su n\u00facleo inicial, se fueron sumando con el tiempo las de Lenguas y de Psicolog\u00eda, y m\u00e1s tarde las de Historia, Psicopedagog\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n. anime a aspirar a las cimas m\u00e1s altas del saber y la cultura. As\u00ed entonces, el car\u00e1cter cristiano debe potenciar el humanismo que proponemos al mundo de hoy y elevarlo hacia su destino trascendente, que es el que le permite encontrar su fundamento s\u00f3lido y su sentido pleno. Es nuestra in- tenci\u00f3n, en esta nueva etapa que iniciamos, brindar a los profesores la oportunidad de una dedicaci\u00f3n m\u00e1s intensa a la vida aca- d\u00e9mica, as\u00ed como los medios adecuados para un perfeccionamiento permanente. De esta manera, estaremos en condiciones de enfrentar el desaf\u00edo cultural de nuestra \u00e9poca con una respuesta que est\u00e9 a la altu- ra de sus aut\u00e9nticas necesidades. Dr. H\u00e9ctor J. Delbosco La Escuela de Salud P\u00fablica de la Facultad de Posgrado en Ciencias de la Salud ha convocado a los casi cien egresados que tiene la Maestr\u00eda en Ad- ministraci\u00f3n de Salud, carrera que se dicta desde 1992. M\u00e1s de la mitad de ellos res- pondieron a la convocatoria, demostran- do inter\u00e9s y un alto grado de pertenencia con la UCA en la primera reuni\u00f3n reali- zada el 20 de septiembre pasado. Cabe destacar que la mayor\u00eda de ellos est\u00e1 trabajando profesionalmente en funci\u00f3n de esta formaci\u00f3n de Posgrado recibida en nuestra Universi-dad. Los asistentes a esta convocatoria est\u00e1n contribuyendo a ubicar al resto de los egresados. En este primer encuentro expre- saron su voluntad de continuar ligados a la Escuela, mediante la participaci\u00f3n en las actividades docentes y de investi- gaci\u00f3n programadas, y en la realizaci\u00f3n de un Ateneo mensual de actualizaci\u00f3n, que tendr\u00e1 lugar los terceros jueves de cada mes en la Escuela de Salud P\u00fabli- ca, Edificio San Alberto, 4\u00b0 piso. La pr\u00f3xima reuni\u00f3n est\u00e1 programada para el 18 de octubre a las 19:00 hs. Encuentro de los egresados de la Maestr\u00eda enAdministraci\u00f3n de Salud\"Estrategia Contempor\u00e1nea\"en Ciencias Pol\u00edticas La Escuela de Ciencias Pol\u00edticas organiza un seminario sobre \u0093Introducci\u00f3n a la estrategia contempor\u00e1nea\u0094, a cargo del Profesor Arturo Abriani, B.A. Hons., Estudios Estrat\u00e9gicos (UNISA). Se realizar\u00e1 los d\u00edas martes (16, 23 y 30 de octubre) y jueves (18 y 25). El costo es de $30.= para profesio- nales, y $15.= para estudiantes. Inscripci\u00f3n telef\u00f3nica : 4338-0843 (9 a 11 hs.), o en Mesa de Entradas de C.Pol\u00edticas (13 a 20 hs.). Habla el Decano de Filosof\u00eda y LetrasSegunda Quincena de Octubre de 2001 | 7 Con la participaci\u00f3n de seiscientos alumnos, el jueves 13 de septiembre se realiz\u00f3 en el campo de deportes Ernesto del Monte el Torneo Interuca 2001. Intervinieron equipos de las facultades de Ciencias Eco- n\u00f3micas, Ciencias Agrarias, Ingenier\u00eda, Ciencias Pol\u00edticas, Derecho de Rosario, Ciencias Econ\u00f3micas de Rosario, Hu- manidades de Paran\u00e1, e Insti- tuto de Comunicaci\u00f3n Social (ICOS).Deportes Se jug\u00f3 el Torneo INTERUCA 2001 Los triunf adores en los distintos deportes fueron: !F\u00fatbol: Fac. Ciencias Econ\u00f3micas (equipo 1) !F\u00fatbol Femenino: Fac. Derecho de Rosario !Rugby: Fac. Ciencias Agrarias Femenino: compartido Fac. de oley Masculino: Ciencias Econ\u00f3micas !B\u00e1squet: Fac. Cs. Econ\u00f3micas de Rosario (equi- po A) !Facultad Ganadora Torneo Interuc a 2001: Facul- tad Ciencias Econ\u00f3micas Cultura UCA Culmin\u00f3 el Curso ToastMasters El jueves 4 de octubre se realiz\u00f3 el \u00faltimo encuentro del curso de ToastMasters International, para mejorar y desa-rrollar las capacidades de liderazgo, exposici\u00f3n y oratoria en ingl\u00e9s de los j\u00f3 venes universitarios. Se inscribieron m\u00e1s de 150 perso- nas, en dos cursos con una duraci\u00f3n de 8 semanas, para expresarse en ingl\u00e9s ante diferentes situaciones de la vida profesio- nal (entrevistas de trabajo, presentaciones institucionales, intercambios). Las clases estaban divididas en T able topics, Prepar ed Speeches, Evaluations and Prizes . En ellas, los participantes deb\u00edan improvisar sobre alg\u00fan tema. Luego se prepararon los discursos a ser evaluados por el resto de los compa\u00f1eros. Al final de cada clase se entregaron premios al mejor disertante, mejor evaluador y expositor. En el \u00faltimo encuentro, que se rea- liz\u00f3 en el Auditorio Santa Cecilia del edifi- cio San Alberto Magno, se reunieron to- dos los alumnos con familiares y amigos para realizar las ultimas presentaciones de este a\u00f1o. Finalmente se procedi\u00f3 a la en- trega de diplomas, y se invit\u00f3 a inscribirse en los encuentros que se realizar\u00e1n en el a\u00f1o 2002. Justicia del Trabajo VI Jornadas Nacionales La Asociaci\u00f3n de Magistrados del T rabajo de la Rep\u00fablica Ar gentina, AMTRA, realizar\u00e1 entre los d\u00edas jue- ves 18 y s\u00e1bado 20 de octubre las Sex- tas Jornadas Nacionales de la Magis- tratura Laboral : \u00abLa Justicia del Tra- bajo de cara a la realidad actual, hacia nuevos criterios judiciales destinadas a magistrados y funcionarios del Poder Judicial, profesionales del Derecho, estudiantes y p\u00fablico interesado en la materia. Se realizar\u00e1n en el auditorio Santa Cecilia, Edificio San Alberto Magno. Como apertura de las mismas, el mi\u00e9rcoles 17 a las 19 hs. se realizar\u00e1 un panel con debate previo, abierto al p\u00fablico en general. Comentariossobre el curso \u0093S\u00ed, cubri\u00f3 mis expectativas. Es m\u00e1s, me sorprendi\u00f3 much\u00edsimo. No s\u00f3lo fue- ron divertidas sino que tambi\u00e9n fueron muy pr\u00e1cticas\u0094, V aleria Dietl, ex alum- na de Contadur\u00eda. \u0093Hablar en p\u00fablico es un buen entrena- miento. Tuve la oportunidad de practicar public speaking \u0094, Carlos Izzo, Postgrado. \u0093Realmente me gust\u00f3 la clase, el gru- po, la organizaci\u00f3n del curso en gene- ral. Me divert\u00ed y aprend\u00ed mucho\u0094, Ma- rina Etcheverry , Administraci\u00f3n. \u0093Lo que m\u00e1s me gust\u00f3 fue el compa- \u00f1erismo, la buena onda al corregirnos unos a otros...\u0094, Mariana Orcoyen, Ad- ministraci\u00f3n. \u0093Me ense\u00f1\u00f3 a no estar tan nerviosa, me permiti\u00f3 relacionarme con otras perso- nas. Es una buena forma de practicar ingl\u00e9s\u0094, Melina Fraga, Econom\u00eda. \u0093Me encant\u00f3 la participaci\u00f3n de todos, la buena onda de los compa\u00f1eros, la ama- bilidad de los profesores, la adecuada or- ganizaci\u00f3n de las clases\u0094, Diego Gal\u00e1n. \u0093Lo que m\u00e1s me gust\u00f3 fue el clima agradable que se gener\u00f3 entre todos los que participamos\u0094, Juliana Poracchia, Administraci\u00f3n. \u0093Fue mejor de lo que me hab\u00eda imagi- nado. Fue una buena experiencia para conocer gente. Estuvo bien organiza- do\u0094, Milagros Abud, Psicolog\u00eda. 8 | Segunda Quincena de Octubre de 2001UCA ctualidad Entre los cursos dictados durante este a\u00f1o figuran: Seminario de Terapia Sist\u00e9mica\u0094 (Lic- Ruth del Carmen Casabianca), \u0093Cl\u00ednica de la Primera Infancia\u0094(curso de posgrado, a cargo de equipo interdisciplinario); \u0093El Autismo y la Psicosis Infantil\u0094 (Lic. Esteban Levin),Paran\u00e1 Actividades en la Facultad de Humanidades \"Teresa de \u00c1vila\" Seminario de Gesti\u00f3n Educativa (Lic. Marcelo Krichesky), \u0093Terapia Cognitiva de la Ansiedad y el P\u00e1nico\u0094 (Lic. Marcela Salvetti), Seminario de oratoria (Fonoaudi\u00f3loga Ma.Cristina Mont\u00f3rfano, Prof. Araceli Torn\u00e9). Est\u00e1 en curso de desarrollo el semi- nario de \u0093Violencia Familiar y Abuso In- fantil\u0094 (Dr. Eduardo J.C\u00e1rdenas) para pro- fesionales y estudiantes de nivel avanzado en Psicolog\u00eda, Abogac\u00eda, Psicopedagog\u00eda y Servicio Social. Tambi\u00e9n el de \u0093Bater\u00eda de Test W oodcock-Mu\u00f1oz- Revisada\u0094para medici\u00f3n de habilidades cognitivas (Dra.Carla Sacchi). Muestra de pinturas de Nancy- Mariela Kokoyaczuk y Mar\u00eda Ester Sterren. Muestra de Relojes Antiguos per- tenecientes a familias de Paran\u00e1. Muestra fotogr\u00e1fica de Sebasti\u00e1n Corujo, y \u0093La ca- zuela fotogr\u00e1fica\u0094 de Carlos del Rey. Los estudiantes est\u00e1n organizando un Coro y un Grupo de Teatro. Se est\u00e1n efectuando procesos de Orientaci\u00f3n V oca- cional Ocupacional, libres y gratuitos, para estudiantes secundarios. Durante octubre (4,1 1,18,25) y noviembre (1,8) se realiza un curso so- bre: \u0093El Matrimonio \u00bfuna vocaci\u00f3n en cri- sis?\u0094, auspiciado por el arzobispado de Mendoza. Temas: \u0093El Matrimonio en la Sagrada Escritura\u0094 (Ma.del Carmen Oro, Licenciada en Ex\u00e9gesis B\u00edblica); \u0093Funda-cursos y jornadas Actividades de CEUCA (Mendoza) En septiembre, la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n ha realizado cursos sobre \"Desajustes emocionales y conductuales en ni\u00f1os y ado- lescentes\" , y \"Formaci\u00f3n Do- cente en la Acci\u00f3n Tutorial\", con excelente repercusi\u00f3n en la co- munidad educativa de Antropol\u00f3gicos Galdeano, Licenciado en Teolog\u00eda Moral); \u0093El trimonio en el Va llone, Licenciado en T eolog\u00eda Espiritual). Los d\u00edas jueves 18 y viernes 19 de octubre se realizar\u00e1n las \u0093Jornadas de Per- feccionamiento sobre Ciencias de la Edu- caci\u00f3n y Psicopedagog\u00eda\u0094 que organiza la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n para facilitar el intercambio de experiencias entre docentes y egresados. La propuesta del itinerario es de cuatro jornadas, para conocer : Los via- jes en la antig\u00fcedad, la herencia de los mitos y las tradiciones po\u00e9ticas, los via- jes en la Edad Media, las peregrina- ciones y otros aspectos poco conoci- dos de la sociedad medieval. T ambi\u00e9n los viajes y la modernidad, el af\u00e1n de aventuras y de conocimientos, para lle- gar por \u00faltimo a los viajes en los dos \u00faltimos siglos: Ver mundo, verse a si mismo. Este ciclo a cargo de la Profe- sora Dra. Sof\u00eda M. Carrizo Rueda de Sebasti\u00e1n se realizar\u00e1 durante el mes de noviembre, los d\u00edas martes (6, 13, 20 y 27) a las 19 hs. en el Instituto de Cultura y Extensi\u00f3n Universitaria, Edi- ficio San Alberto Magno, 4\u00b0 piso, ofi- cina 404. El curso es libre y gratuito, pero hay que inscribirse con anticipaci\u00f3n. Informes e inscripci\u00f3n: Alfredo Jos\u00e9 Bottolo o Fernando Gabriel Flores, te- l\u00e9fono 4349-0200, internos 763 y 762, o 4338-0763. \"Los viajeros y sus relatos a trav\u00e9s dela Historia\"M\u00fasica en la UCA Actividades con entrada libre ygratuita Lunes 22 de octubre (M\u00fasica al mediod\u00eda) Concierto de C\u00e1mara: SEPTIMINO Op.20 de Beethoven Orquesta de la Fac. de Artes y Ciencias Musicales, directores: Corina Gallardo y Cristian Baldini. A las 12,30 hs. en la Sala Alberto Ginastera, Edificio S.Alberto Mi\u00e9rcoles 31 de Octubre 18 hs. \u0093M\u00fasica, hula y g\u00e9nero en Hawai: implicaciones para el ritual, la pol\u00edtica y la vida cotidiana\u0094. Conferencia de la PH Dr. Carolina Robertson. Organiza el Instituto de Investigaci\u00f3n Musi- col\u00f3gica \u0093Carlos V ega\u0094.Segunda Quincena de Octubre de 2001 | 9 Nuestro equipo de Nata- ci\u00f3n interviene en el 3\u00b0 Torneo Interuniversitario de ADAU El s\u00e1bado 20 de octubre a las 13 hs. en la piscina de la Universidad de San Andr\u00e9s (UDESA, Olivos), se realizar\u00e1 el 3\u00b0 T orneo Interuniversitario de Nataci\u00f3n que organiza ADAU (aso- ciaci\u00f3n del Deporte Amateur Univer- sitario). El equipo de nadadores la UCA estar\u00e1 integrado por Lucrecia Balbiani, Eugenia Barcos, Benjam\u00edn Bell, Diego De Biase, Mar\u00eda Eugenia Ferreira, Soledad Gigena Lamas, Karen Grimm, Mat\u00edas Krapper, Mauro Napal, Juan Orfali, Juan Pinelli, Leticia Ruiz, T rae S tanley , Paul Vaca y Bernardita V azquez. Facultad de Derecho (P aran\u00e1) Cursos de Perfeccionamiento Laboral La Facultad de Qu\u00edmica e Ingenie- r\u00eda \u0093Fray Lorenzo Bacon\u0094 participa los d\u00edas 18 y 19 en el Foro de Decanos de Facultades de Qu\u00edmica (nacionales y pri- vadas) que se realizar\u00e1 en Santa Rosa, en la sede de la Universidad Nacional dePara el enriquecimiento profesional de sus egresados, as\u00ed como tambi\u00e9n para profesionales del medio, la Facultad de Derecho (Sub Sede Paran\u00e1) ha lanzado cursos para abogados y escribanos, con el apoyo del Colegio de Abogados de Entre R\u00edos y la Asociaci\u00f3n de Magistrados y Fun- cionarios Judiciales de esta provincia, conel aval del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Hay cursos de corta duraci\u00f3n, como los de Contrato Empresario Moderno, y Temas Societarios. En cambio, los de De- recho Tributario y T\u00e9cnica Notarial y Registral duran un a\u00f1o, y est\u00e1n destinados a egresados de Abogac\u00eda y escribanos. La Facultad de Qu\u00edmica e Ingenier\u00eda \"Fray Lorenzo Bacon\" (Rosario) En el Foro de Decanos de Facultadesde Qu\u00edmica La Pampa. En esta XVII Reuni\u00f3n se tra- tar\u00e1n temas vinculados a planes de estu- dio, alcances del t\u00edtulo, y promoci\u00f3n para ingreso de la carrera. Presidir\u00e1 este Foro el Secretario Acad\u00e9mico de nuestra Fa- cultad, Lic. Daniel E. Coria. John H. Newman, nacido en Londres en 1801, estuvo ligado desde su juventud a la Universidad de Oxford. Estudi\u00f3 en el Trinity College en 1827. En 1820 se gradu\u00f3 en Bachiller en Artes. Desde 1822 fue fellow en el Oriel College. En 1824 fue ordenado di\u00e1cono, y en 1825 ordenado presb\u00edtero de la Iglesia Anglicana. En 1828 se hizo car go de la parroquia de Sta. Mar\u00eda, a la que renun- ci\u00f3 en 1843 para acercarse al catolicismo. Luego de estudios de teolog\u00eda en Roma fue ordenado sacerdote en 1847. En- tre 1851y 1858 promovi\u00f3 la Universidad Cat\u00f3lica de Irlanda, de la que fue rector. En 1879 fue nombrado Cardenal por Le\u00f3n XIII. Falleci\u00f3 en Birmingham en 1890. Alguna vez dijo: \u0093De principio a fin, mi objetivo ha sido la educaci\u00f3n en el sen- tido amplio de la palabra\u0094. Sus conceptos volcados en \u0093Idea de una Universidad\u0094 han sido fundamentales para el desarrollo del pensamiento universitario durante el Siglo XX. Por eso bien pudo decir alguna vez: \u0093Pienso que mi influencia sobre personas que no me han visto ha sido bastante ma- yor que entre los que me han visto\u0094. He vivido bajo un r\u00e9gimen de ense- \u00f1anza donde los profesores estaban aisla- dos de los alumnos por una barrera infran- queable. Los profesores no pod\u00edan entrar en el esp\u00edritu de los estudiantes, y a la inversa.La Universidad en el pensamiento del Cardenal Newman Cada uno viv\u00eda en s\u00ed y para s\u00ed. Se cre\u00eda que el tutor cumpl\u00eda con su deber con s\u00f3lo re- volverse como una ardilla en su jaula, cuan- do estaba a tal hora fija en tal departamen- to, en tal sala, seg\u00fan la prescripci\u00f3n del ho- rario; y que el estudiante cumpl\u00eda con el suyo cuando, a la misma hora fija estaba al lado de su tutor en el mismo cuarto, sala o capi- lla. Ni profesores, ni estudiantes so\u00f1aban, en manera alguna, con verse fuera de los claustros, de la sala de estudio, de la capilla y del uniforme acad\u00e9mico. He conocido lugares donde la actitud r\u00edgida, el tono enf\u00e1tico, la frialdad y la apat\u00eda eran las cualidades de un profesor y donde \u00e9ste, o no sab\u00eda absolutamente nada o no que- r\u00eda saber nada o no quer\u00eda conocer nada de los azares de los j\u00f3venes confiados a su cui- dado. Un sistema acad\u00e9mico sin la influen- cia personal de los profesores sobre los estu- diantes, es algo que se parece a un invierno polar; no se podr\u00e1 producir otra cosa que una universidad fr\u00eda como el hielo y dura como el acero. ( Historical sketches , vol. 3) Hay quien piensa que me empe\u00f1o en poner trabas al entendimiento por medidas de vigilancia eclesi\u00e1stica. Esta idea no se me ocurri\u00f3 jam\u00e1s. T ampoco intento un compro- miso tal como si la religi\u00f3n debiera hacer un sacrificio y la ciencia otro. No; lo que yo deseo es que el entendimiento se desarrolleen la m\u00e1s compleja libertad, y que la reli- gi\u00f3n goce de esa misma libertad. Lo que yo deseo es que puedan florecer en el mismo jard\u00edn y encarnarse en las mismas personas. Lo que yo quiero es que acabe esa diversi- dad de centros que lo enturbia todo con in- fluencias contradictorias. Lo que yo quiero es que un mismo lugar y unas mismas per- sonas sean a la vez or\u00e1culos de filosof\u00eda y centros de fervor. Lo que no puedo sufrir, como muchos otros, es que dos sistemas in- dependientes, el intelectual y el religioso, corran paralelos por una especie de divisi\u00f3n de trabajo y no se encuentren m\u00e1s que por capricho del azar. Lo que no puedo sufrir es que la religi\u00f3n est\u00e9 en un lado y la ciencia en otro, y que los j\u00f3venes hablen todo el d\u00eda de ciencia y por las noches descansen bajo la religi\u00f3n. No llegaremos a la ra\u00edz mientras los j\u00f3venes coman, beban y duerman en un mismo sitio y se den a la reflexi\u00f3n en otro: mi deseo es que un solo techo cobije el en- trenamiento intelectual y el entrenamiento religioso. Mi fin es hacer fervoroso al laico intelectual, y hacer intelectual al clero fer- voroso. ( Sermons on V arious Occasions ) Ambas est\u00e1n tomadas de\u0094La Educaci\u00f3n superior seg\u00fan John Henry Newman\u0094, de Clara In\u00e9s Stramiello, Cuader- nos de Historia de la Educaci\u00f3n y la Cultura, Educa, Buenos Aires, 2001). 10 | Segunda Quincena de Octubre de 2001UCA ctualidad Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina Puerto Madero Av. A. Moreau de Justo 1400 Edificio Santo Tomas Moro - Au- ditorio Monse\u00f1or Octavio Derisi Objetivo Coadyuvar en la modernizaci\u00f3n del sector porcino, mediante la profun- dizaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de co- nocimientos y tecnolog\u00eda referente a la producci\u00f3n, gesti\u00f3n e industrializa- ci\u00f3n del cerdo. Fecha de Inscripci\u00f3n: Abierta hasta 22 de oc- tubre de 2001 Lugar de Inscripci\u00f3n: Facultad Ciencias Agrarias - Universidad Cat\u00f3lica Argentina Cap. Gral Ram\u00f3n Freire 183- Buenos Ai- res. T el: (011) 4552-2711/21 E-Mail: rrpp_agrarias@uca.edu.ar Dirigido a Profesionales relacionados con el sector porcino y estudiantes universita- rios avanzados. Carga Horaria: 20hs. (De 9 a 19.30hs.) Director: Ing. Carlos Poey - Fac. Cs. Agr. - UCA. Co-Dir ector: Dr. E. Marotta Cs. Vet. - Comit\u00e9 organizador: Ing. Agr. L. Basso Fac. Campagna \u0096 Fac. Cs. \u0096 Egresados - Fac. Cs. Agr. - U.C.A. Facultad de Ciencias Agrarias - U.C.A. Dra. L. Lagreca. \u0096 Fac. Cs. V et. Silva \u0096 Fac. Cs. Agr. - UNRTemario Situaci\u00f3n de la producci\u00f3n porcina Lic. C. Poey . Pautas para la elaboraci\u00f3n de dietas Ing. Agr. G. Durselen. Uso de la alimentaci\u00f3n l\u00edquida Agr. R. Lasorella. El agua en producci\u00f3n porcina Ing. Agr. A. Herrero. Terminaci\u00f3n de cerdos al aire libre Ing. Agr. C. Faner. Restricci\u00f3n alimenticia en el engorde a campo Ing. Agr. P. Silva. Bienestar en produc- ci\u00f3n porcina Dra. L. Lagreca. Protocolo para el diag- sanitario Dr. J. Brunori. Bioseguridad en la explo- taci\u00f3n porcina Dr. E. Marotta. Factores que influyen en la manifestaci\u00f3n del potencial gen\u00e9tico Dra. M. Llavall Biotecnolog\u00eda aplicada en reproducci\u00f3n Dr. A. W\u00fcst. Inseminaci\u00f3n artificial intra y postcervical Dra. D. Mondino. Introducci\u00f3n de nul\u00edparas: Su impacto en la producci\u00f3n Ing. Agr. L. Basso. Procesamiento de la informaci\u00f3n en pro- ducci\u00f3n porcina Agr. N. Spiner. Empresa porc\u00edcola: su estructura y efecto socio-econ\u00f3mico Ing. Agr. D. Campagna Gesti\u00f3n t\u00e9cnica de un establecimiento por- cino Dr. D. Torre. Estrategias de marketing para el consumo de carne fresca Ing. E. Spertino. El sector porcino en la UE Sr. J. T orrent\u00f3. Foro de Discusi\u00f3n: Formaci\u00f3n de precios y comercializaci\u00f3n del SAGPyA, Agron. - UBA. M\u00e9d. Vet. J. Brunori \u0096 I.N.T .A. Ju\u00e1rez. Ing. D. Agr. Agr. R. \u0096 UNLP . Dra. Aceitera Gral. Deheza S.A. Sr. J. Torrent\u00f3- Espa\u00f1a. Ing. Zootec. J Uccelli \u0096 Ar g. Product. Bravestar S.A. \u0096 Gen\u00e9tica Pig\u0092s Ranch. Auspiciantes Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pes- ca y Alimentaci\u00f3n. Servicio Nacional de Sanidad y Calidad Agroalimentaria (SENASA). Asociaci\u00f3n Ar gentina Productores de Porcinos. C\u00e1mara Argentina de Fabricantes de Ali- mentos Balanceados \u0096 CAFAB. Grupo para la Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Sistema de Producci\u00f3n Porcina a Cam- po \u0096 GIDESPORC. 2\u00b0 Curso de Actualizaci\u00f3n sobre Aspectos Productivos y de Comercializaci\u00f3n en el Sector Porcino25 y 26 de Octubre de 2001 UCA ctualidad es realizada por la Direcci\u00f3n de Relaciones Institucionales de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina Santa Mar\u00eda de los Buenos Aires. Av. Alicia M. de Justo 1300 (C1107AAZ) Buenos Aires. E-mail: UCActualidad@uca.edu.arSegunda Quincena de Octubre de 2001 | 11 lectores Hace siete a\u00f1os que voy a misionar y tres que voy con el Grupo Santa Mar\u00eda de los Buenos Aires a Sal- ta. Siempre que me preguntan qu\u00e9 ha- cemos en la misi\u00f3n, no s\u00e9 que respon- der y por m\u00e1s que parezca trillado lo que les voy a decir es la verdad: \u0093uno va dis- puesto a dar todo y termina recibiendo m\u00e1s de lo que dio\u0094. Para misionar te alcanza las ga- nas, el esfuerzo en conjunto para que todo salga seg\u00fan lo planeado y ... lo m\u00e1s importante es tener un coraz\u00f3n dispues- to a que te lo llenen de vida. \u00bfC\u00f3mo explicar el paisaje?... Una escuela rodeada de cerros y arroyos en donde lo \u00fanico que se escucha son los nenes y la naturaleza. Las casas es- t\u00e1n alejadas. Para llegar hay que cruzar m\u00e1s de un arroyo por un cami- no de subidas y ba- jadas. \u00bfC\u00f3mo ol- vidarme de ese d\u00eda que camina- mos 9 Km. para llegar a una casa?. \u00a1La bon- dad de la gente!... Tambi\u00e9n inexplica- ble. Siempre dispues- tos a todo y por todos. Te dan hasta lo que no tienen. Para ellos esa semana es \u0093la semana\u0094. Te hacen sentir la persona m\u00e1s impor- tante. Cada grupo organiza sus activi- dades y la catequesis de acuerdo o su escuelita. Terminamos invadiendo todo...y era obvio que todo estaba en manos de Dios. Nos manejamos muy bien: los maestros...sin palabras, los nenes...pura simpleza y la gente de las casas...toda disposici\u00f3n. As\u00ed pasaron los d\u00edas...hasta quelleg\u00f3 la despedida que durante dos no- ches los maestros estuvieron preparan- do. Empanadas salte\u00f1as, corderito, cru- ces hechas de cuero y tiento para cada uno de nosotros. Pero lo que m\u00e1s nos conmovi\u00f3 fue una canci\u00f3n preparada por ellos, a pesar de haber compartido poco con nosotros parec\u00eda que nos co- noc\u00edan desde siempre y realmente nos hablaban con el coraz\u00f3n. El ultimo d\u00eda hicimos la celebra- ci\u00f3n en la capilla que queda a dos Km. de la escuela. Fue gente que nunca hu- bi\u00e9semos pensado que ir\u00eda...Ambrosio, que est\u00e1 por cumplir los 90. Era un espect\u00e1culo ver como es- per\u00f3 que pas\u00e1ramos para salir de su casa, cruzar el arroyo y subir la pendiente mejor que cual- quiera de noso- tros... Con la- grimas en los ojos por tener que dejar la es- cuela y sin dejar de pensar en el pr\u00f3ximo a\u00f1o que nos volvamos a ver, partimos en la camione- ta. Es as\u00ed que estoy ac\u00e1, en Buenos Ai- res escribiendo lo que es esa gran expe- riencia de la misi\u00f3n. Creo que Dios me eligi\u00f3 a m\u00ed... y a todos...ahora queda en cada uno de no- sotros que digamos que S\u00ed. Te aseguro que no te vas a arrepentir, la misi\u00f3n te llena el coraz\u00f3n. Jorgelina Reyes 4\u00b0 a\u00f1o de Derecho. CARTCARTCARTCARTCART A deA deA deA deA de LECTORESLECTORESLECTORESLECTORESLECTORES Jorgelina Reyes de 4\u00b0 a\u00f1o de Derecho que participo de la misi\u00f3n en Salta cuenta su experiencia. Libros publicados por nuestrosprofesores Ha aparecido la cuarta edici\u00f3n de \u0093Historias de las Ideas pol\u00edticas\u0094 de Alber- to Rodr\u00edguez V arela. (\u0093A-Z Editora\u0094 , Ju- lio de 2001, Buenos Aires, 444 p\u00e1ginas). Miembro de las Academias Nacio- nales de Derecho y Ciencias Sociales, y de Ciencias Morales y Pol\u00edticas, el Prof. Rodr\u00edguez V arela fue decano de Derecho y rector de la UBA. Desde 1962 forma parte del cuerpo docente de la UCA. En la actualidad es profesor ordinario titular de Derecho Pol\u00edtico. En la segunda quincena de Octubre, laFacultad de Ciencias Agrarias anuncia los siguientes cursos de extensi\u00f3n: !Martes 16, de 17.30 a 20 hs. \u0093Fac- tores de \u00c9xito\u0094 (Dra. Susana Casi- no, Cr . Luis Blanco, Lic.Javier Gonz\u00e1lez Fraga, Ing. Rafael Kohanof) (entrada sin cargo) !Lunes 22 a Noviembre 2 de 18,30 a 21,30 hs. \u0093Auditor\u00eda y Sistemas de Gesti\u00f3n\u0094 Seis clases (Dra. Magdalena Serrano) !Jueves 25 y V iernes 26, de 9 a 19 hs. \u00932\u00b0 curso de actualizaci\u00f3n sobre as- pectos productivos y de comercializaci\u00f3n en el sector porcino\u0094 !Lunes 22 a Noviembre 2 : \u0093Estad\u00eds- tica aplicada a la toma de decisiones\u0094. Seis clases de cuatro horas. (Lic.Eduardo Sebriano) !Noviembre 6 al 14 : \u0093Evaluaci\u00f3n sensorial de los Alimentos\u0094. Cinco clases de cuatro horas. (Lic.Eduardo Sebriano) Informes e inscripci\u00f3n: T el. 4552-2711/2721/2724 Email: rrpp_agrarias@uca.edu.arCursos de Extensi\u00f3n en Ciencias Ag rarias12 | Segunda Quincena de Octubre de 2001UCA ctualidad 15, 16 hs Curso sobre T olkien y su Se\u00f1or de los Anillos Aula 53 Centro de estudiantes de Letras 15, 18 hs Colaci\u00f3n Posgrado en Negociaci\u00f3n Auditorio Santa Cecilia Fac. de Cs Sociales y econ\u00f3micas 16, 9 hs Charla informativa Auditorio Santa Cecilia Colegio Santo Tom\u00e1s 16, 13 hs Presentaci\u00f3n de nuevos planes de estudio. Parti- Auditorio San Agust\u00edn Fac. de Cs Sociales y Econ\u00f3micas cipan alumnos de las carr eras de Administraci\u00f3n y contador ingr esados en 1998 y a\u00f1os anteriores 16, 18 hs Seminario y An\u00e1lisis del Sector de la Industria de Auditorio Mons Derisi Fac. de Cs. Agrarias Productos de Origen V egetal 16, 18, 23, 25, 30, 19hs \u00abIntroduccci\u00f3n a la estrategia contempor\u00e1nea\u00bb Escuela de Cs Pol\u00edticas 17, 17 hs Confer encia Informativa para las carr eras Auditorio Mons Derisi Fac. de Derecho y Cs. Pol\u00edticas Ccs Econ\u00f3micas 17, 19 hs al 20 VI Jornadas Nacionales de la Magistratura Auditorio Santa Cecilia Fac. de Derecho y Cs. Pol\u00edticas Laboral 17, 20 hs Abdominoplast\u00eda no convencional. Pr of. Aldo Auditorio Mons Derisi F. de Posgrado en Cs de la Salud Mottura (Univ. Nac de C\u00f3rdoba) 17, 21 hs La excisi\u00f3n biol\u00f3gica de los tejidos. Fen\u00f3menos Auditorio Mons Derisi F. de Posgrado en Cs de la Salud Histoqu\u00edmicos. Dr. Braulio Peralta 18, 16 hs Presentaci\u00f3n de trabajos de la c\u00e1tedra de Auditorio Mons Derisi Fac. de Cs. F. e Ingenier\u00eda Proyecto de Planta 18, 18.30 hs Violencia Familiar: un problema social no resuelto Aula S07 San Alberto T ercer Sector 19, 9 hs Seminario del M.D.I. Auditorio Mons Derisi Fac. de Cs. F. e Ingenier\u00eda 19 , 18 hs Colaci\u00f3n de grados Administraci\u00f3n de Empresas Auditorio San Agust\u00edn Fac. de Cs. Sociales y Econ\u00f3micas 19, 19 hs \u00abLo popular y lo folkl\u00f3rico en la m\u00fasica Aula 5 de la Fac. de Artes Iceu acad\u00e9mica\u00bb y Cs. Musicales 19 y 20, 19.30 hs Misa en Do Menor K. 427 de W .A. Mozart Iglesia de Santa Catalina Fac. de Artes y Ccs Musicales de Siena San Mart\u00edn 705 21, 11 hs Misa en Do Menor K. 427 de W .A. Mozart Iglesia Nuestra Se\u00f1ora de Fac. de Artes y Ccs Musicales la Merced. Reconquista 207 22, 16 hs Curso sobre T olkien y su Se\u00f1or de los Anillos Aula 53 Centro de estudiantes de Letras 22 y 24, 18.30 hs Ciclo de Confer encias de Derecho civil en Auditorio Mons Derisi CEDUCA Homenaje al Profesor Roberto L\u00f3pez Cabana 22, 18.30 hs (6clases) Auditor\u00eda y Sistemas de Gesti\u00f3n Sede de la Facultad Fac. de Cs. Agrarias 22 (6clases) Estad\u00edstica Aplicada a la Toma de desiciones Sede de la Facultad Fac. de Cs. Agrarias 23, 15.30 hs Entrega de Diplomas del ICOS - Periodismo Auditorio Santa Cecilia Icos y Publicidad 23, 18 HS Confer encia Informativa para la carrera Auditorio Mons Derisi Diepu de Derecho 24 al 26, 9 hs Jornadas de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Auditorio Santa Cecilia Fac. de Derecho y Cs Pol\u00edticas Derecho Administrativo Econ\u00f3mico 24, 17.00 hs Como orientar tu b\u00fasqueda laboral? Aula 307 Procter & Gamble y Fac. de Cs. Sociales y Econ\u00f3micas 25 y 26, 9 hs Encuentro anual del Nivel T erciario Auditorio San Agust\u00edn Consudec 25 y 26, 9 hs 2\u00b0 Curso de Actualizaci\u00f3n sobre Aspectos Pr oduc- Auditorio Mons Derisi Fac. de Cs. Agrarias tivos y de Comercializaci\u00f3n en el Sector Por cino 25, 18.30 hs Violencia Familiar . Ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de Aula S07 Tercer Sector maltrato infantil en la familia 26 al 28,18.45 hs UT Oratoria M\u00fasica - II Sala Ginastera Fac. de Artes y Cs. Musicales 26, 19.00 hs \u00abLo popular y lo folkl\u00f3rico en la m\u00fasica Aula 5 de la Fac. de Artes Iceu acad\u00e9mica\u00bb y Cs. Musicales 27, 9 hs \u00ab1000 Educadores\u00bb Auditorio Mons Derisi CONSUDEC 29, 16 hs Curso sobre T olkien y su Se\u00f1or de los Anillos Aula 53 Centro de estudiantes de Letras 29, 17 hs Presentaci\u00f3n Institucional Cerv y Malt. Quilmes Auditorio Mons. Derisi Fac. de Cs. Econ\u00f3micas 30, 17 hs Presentaci\u00f3n Institucional de Unilever Auditorio Mons Derisi Fac. de Cs. Sociales y Econ\u00f3micas 30, 17.30 hs Encuentro Coral Auditorio Santa Cecilia Asociaci\u00f3n de Docs. de M\u00fasica.. 31, 18.30 hs Presentaci\u00f3n del Libro de la Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Auditorio Mons Derisi Instituto de Bio\u00e9tica Meincke 31, 18.45 hs La vibraci\u00f3n de un tiempo en la poes\u00eda para ni\u00f1os. Aula 09 SAM Dpto. de Letras Aproximaci\u00f3n de tiempos en el espacio literarioAGENDA DE ACTIVIDADES SEGUNDA Q UINCENA DE O CTUBRE D\u00cdA ACTIVIDAD LUGAR ORGANIZA La informaci\u00f3n contenida en esta agenda est\u00e1 sujeta a modificaciones. Tel\u00e9fono del conmutador "}