{"title": "Yoga, acupuntura, diet\u00e9tica y meditaci\u00f3n, recomendaciones de los m\u00e9dicos", "author": "R La Salud", "url": "https://www.bcnmedic.com/neurologia/medicos-reclaman-yoga-acupuntura", "hostname": "bcnmedic.com", "description": "La medicina integrativa concibe al paciente en todos sus aspectos, incluyendo sus h\u00e1bitos de vida y los factores psicoemocionales.", "sitename": "BCN M\u00e9dic", "date": "2020-07-08", "cleaned_text": "Bajo el paraguas de la llamada medicina alternativa se esconden profesionales que no son m\u00e9dicos y terapias que no tienen fundamentos cient\u00edficos. Sin embargo algunos tratamientos desaf\u00edan la evidencia cient\u00edfica y funcionan, a\u00fan sin saber exactamente por qu\u00e9. Por eso los m\u00e9dicos naturistas reivindican una medicina integrativa, no alternativa, que incorpore tratamientos con resultados probados. En esta l\u00ednea el reciente Congreso de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Naturistas reivindic\u00f3 la primera Unidad de Medicina Integral en Espa\u00f1a que funciona en Terrassa desde 2016 e incluye numerosos tratamientos naturales. Seg\u00fan los m\u00e9dicos naturistas la experiencia del Hospital del Consorci Sanitari de Terrassa es un buen argumento para reclamar la inclusi\u00f3n de la medicina naturista en todo el sistema de salud p\u00fablico y as\u00ed tratar a los pacientes con las t\u00e9cnicas de la medicina integrativa, que combina la medicina convencional con las terapias complementarias (como la fitoterapia, la diet\u00e9tica, la meditaci\u00f3n, el yoga y la acupuntura, entre otras). El congreso, en el que participaron m\u00e1s de una docena de m\u00e9dicos de diversas especialidades, expuso tambi\u00e9n el caso del Hospital Immanuel Krankenhaus de Berl\u00edn, donde conviven la medicina integrativa y alop\u00e1tica. Las mejoras frente a la electrosensibilidad, trastornos de ansiedad y depresi\u00f3n o incluso el insomnio, son algunos de los casos que se trataron. \"Existe una tendencia creciente en Europa y Estados Unidos para que los m\u00e9dicos prescribamos h\u00e1bitos de vida saludables como la meditaci\u00f3n y plantas medicinales, entre otras opciones. Los pacientes cada vez nos reclaman soluciones menos agresivas y que no s\u00f3lo contemplen los f\u00e1rmacos sint\u00e9ticos\", explica el doctor Pedro R\u00f3denas, presidente del comit\u00e9 organizador del congreso. \u00bfQu\u00e9 es la medicina integrativa? La medicina integrativa concibe al paciente en todos sus aspectos, incluyendo sus h\u00e1bitos de vida y los factores psicoemocionales, en l\u00ednea con la definici\u00f3n de salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Para ello incorpora a la medicina convencional las terapias naturales complementarias con evidencia cient\u00edfica. En Estados Unidos, el Consorcio de Centros Acad\u00e9micos de Salud para la Medicina Integrativa fue fundado en 1999 y ya cuenta con 60 miembros de reconocido prestigio como las facultades de Medicina de las universidades Johns Hopkins, Duke y la Georgetown, as\u00ed como la Cl\u00ednica Mayo. En Espa\u00f1a se calcula que casi la mitad de la poblaci\u00f3n ha recurrido alguna vez a alg\u00fan tratamiento complementario, y en el caso de algunas patolog\u00edas es a\u00fan mayor. \"Si los m\u00e9dicos se forman en nutrici\u00f3n, fitoterapia, psicolog\u00eda o acupuntura pueden escoger la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada para cada paciente, sea un medicamento, un r\u00e9gimen de ejercicio y dieta, relajaci\u00f3n o todo a la vez\", explica R\u00f3denas. 20 millones de cr\u00f3nicos En las enfermedades cr\u00f3nicas la medicina integrativa \"es a\u00fan m\u00e1s necesaria\", resalta el doctor R\u00f3denas, ya que \"tan solo con cambios en el estilo de vida o en la alimentaci\u00f3n se pueden paliar los efectos secundarios de la medicaci\u00f3n a largo plazo, sobre todo en pacientes polimedicados, y mejorar la calidad de vida\". Se calcula que hay 20 millones de personas en nuestro pa\u00eds con una enfermedad cr\u00f3nica y a partir de los 65 a\u00f1os la media es de cuatro enfermedades cr\u00f3nicas por persona. Un estudio publicado en [British Medical Journal](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27456330) el pasado mes de julio revel\u00f3 que las unidades de medicina integrativa de los hospitales terciarios de Estados Unidos reciben pacientes sobre todo de los servicios relacionados con la ortopedia y la columna vertebral. M\u00e9dicos y enfermeros ten\u00edan m\u00e1s probabilidad de derivar a estas unidades si los s\u00edntomas eran fuertes, como dolor y ansiedad, y no respond\u00edan a los tratamientos convencionales. El papel de la enfermer\u00eda era clave en la derivaci\u00f3n. Experiencias pioneras Barcelona y Granada Sin embargo, seg\u00fan el doctor Rafael Torres, presidente de la [AEMN](http://www.medicosnaturistas.es/), \"en Espa\u00f1a falta una decisi\u00f3n pol\u00edtica para incorporar unidades de Medicina Integrativa en los Servicios P\u00fablicos de Salud\". A pesar de ello, algunos centros de salud p\u00fablicos est\u00e1n incorporando terapias complementarias como la acupuntura. Es el caso de la Unidad de Dolor del Hospital Virgen de las Nieves en Granada y el Hospital de Matar\u00f3 de Barcelona. En cuanto a la fitoterapia, si bien est\u00e1 presente en todas las facultades de Farmacia y cuenta con vocal\u00edas en la mayor\u00eda de los colegios de farmac\u00e9uticos, \"a\u00fan est\u00e1 ausente en los planes de estudio obligatorios de las facultades de Medicina\", se lamenta el doctor Torres. Una tercera parte de los espa\u00f1oles confiesa haber utilizado plantas medicinales con fines terap\u00e9uticos en alg\u00fan momento del a\u00f1o, y \"si bien pueden contar con el consejo del farmac\u00e9utico, ser\u00eda conveniente que los m\u00e9dicos tambi\u00e9n tuvieran conocimientos de diet\u00e9tica y fitoterapia, ya que as\u00ed podr\u00edan aconsejar mejor e integrar estos tratamientos en el historial cl\u00ednico\". De hecho, \"muchos pacientes ocultan a sus m\u00e9dicos que est\u00e1n tomando plantas medicinales porque la mayor\u00eda de ellos desconocen sus propiedades\", apunta. "}