{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.dspace.uce.edu.ec/bitstream/25000/29215/1/UCE-FCSH-CCP-CUBILLOS%20JORGE.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "i Un sol negro en la mitad del mundo: an\u00e1lisis hist\u00f3rico/pol\u00edtico de la presencia del nazifascismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador (1931 - 1945) y una breve aproximaci\u00f3n a sus ecos actuales . Autor: Cubillos Arboleda , Jorge Andr\u00e9s Tutor: Acanda Gonz\u00e1lez , Jorge Luis Facultad de Ciencias Sociales y Humanas , Universidad Central del Ecuador Carrera de Ciencias Pol\u00edt icas Trabajo de titulaci\u00f3n modalidad Proyecto de Investig aci\u00f3n presentado como requisito previo a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Polit\u00f3logo Quito, Enero 2023 ii Derechos de autor Yo, Jorge Andr\u00e9s Cubillos Arboleda , en calidad de autor y titular de los de los derechos morales y patrimoniales del trabajo de titulaci\u00f3n \"Un sol negro en la mitad del mundo: an\u00e1lisis hist\u00f3rico/pol\u00edtico de la presencia del nazifascismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador (1931 - 1945) y una breve aproximaci\u00f3n a sus ecos actuales \", modalidad Proyecto de investigaci\u00f3n, de conformidad con el Art. 114 del C\u00d3DIGO ORG\u00c1NICO DE LA ECONOM\u00cdA SOCIAL DE LOS CONOCIMIENTOS, CREATIVIDAD E INNOVACI\u00d3N, concedo a favor de la Universidad Central de l Ecuador una licencia gratuita, intransferible y no exclusiva para el uso no comercial de la obra, con fines estrictamente acad\u00e9micos. Conservo a mi favor todos los derechos de autor sobre la obra, establecidos en la normativa citada. As\u00ed mismo, autorizo a la Universidad Central del Ecuador para que realice la digitalizaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de este trabajo de titulaci\u00f3n en el repositorio virtual, de conformidad a lo dispuesto en el Art. 144 de la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Superior. El autor declara que la ob ra objeto de la presente autorizaci\u00f3n es original en su forma de expresi\u00f3n y no infringe el derecho de autor de terceros, asumiendo la responsabilidad por cualquier reclamaci\u00f3n que pudiera presentarse por esta causa y liberando a la Universidad de toda responsabilidad. Firma: Nombres y Apellidos : Jorge Andr\u00e9s Cubillos Arboleda CC. 1719366518 Correo electr\u00f3nico: andreskfrpersonal1@gmail.com iii Aprobaci\u00f3n del tutor/a En mi calidad de Tutor del Trabajo de Titulaci\u00f3n, presentado por JORGE ANDR\u00c9S CUBILLOS ARBOLEDA , para optar por el Grado de Polit\u00f3logo; cuyo t\u00edtulo es: UN SOL NEGRO EN LA MITAD DEL MUNDO: AN\u00c1LISIS HIST\u00d3RICO/POL\u00cdTICO DE LA PRESENCIA DEL NAZIFASCISMO, EL FALANGISMO Y EL INTEGRALISMO EN EL ECUADOR (1931 - 1945 ) Y UNA BREVE APROXIMACI\u00d3N A SUS ECOS ACTUALES , considero que dicho trabajo re\u00fane los requisitos y m\u00e9ritos suficientes para ser sometido a la presentaci\u00f3n p\u00fablica y evaluaci\u00f3n por parte del tribunal examinador que se designe. En la ciudad de Quito, a los 04 d\u00edas del mes de enero de 2023. --------------- - Firmado electr\u00f3nicamente por: JORGE LUIS ACANDA GONZALEZ Dr. Jorge Luis Acanda Gonz\u00e1lez DOCENTE -TUTOR C.C. iv Dedicatoria A quienes se levantan con el \u00fanico prop \u00f3sito de sacudir(se) las cadenas. A quienes lucharon porque nadie m \u00e1s tuviera que preguntarse por un mundo tan desigual. Y a quienes se erigieron como la primera l \u00ednea en contra de los monstruos del claroscuro de los que nos advirti \u00f3 Gramsci. Que este granito de arena contribuya a no olvidar su lucha. v Agradecimientos A mi madre, Rosa, por haberme levantado y por ayudarme a construir lo que soy. A mis hermanos, Harold y Yormary, por su presteza y por su apoyo incondicional. A mi tutor, profe Jorge Luis Acanda, por sus acertados comentarios y observaciones. Y tambi\u00e9n a Nata sha Sandoval, gran amiga, excelente persona y docente. Por esa palmadita en el hombro tan necesaria, te doy las gracias. vi Tabla de contenidos DERECHOS DE AUTOR ................................ ................................ .............................. ii del fascismo? 8 1.2 Am\u00e9rica Latina y el fascismo: los debates en torno a los fascismos perif\u00e9ricos 14 1.2.1 Debates conceptuales: entre la a bstracci\u00f3n y la historicidad ........................... 14 1.3 Una definici\u00f3n de fascismo ................................ ................................ ..................... 31 CAPITULO 2: FASCISMO EN EL - \u00bfLA PR\u00c1CTICA? ................................ ................................ ................................ ................................ ........ 36 2.1 Contexto regional - El desembarco de una nave llamada Italia, entre otras amenidades ................................ ................................ ................................ .................... 36 2.1.1 Movimientos pol\u00edticos y propaganda fascista en Am\u00e9rica Latina ..................... 36 2.2 Contexto hist\u00f3rico nacional - \"Un r\u00edo revuelto llamado Ecuador \" ................... 49 2.2.1 Pre\u00e1mbulo ................................ ................................ ................................ .......... Actores pol\u00edticos ................................ ................................ ................................ 2.2.5 La Gloriosa ................................ ................................ ................................ 67 2.3 S\u00edntesis hist\u00f3rica del Movimiento Antifascista Ecuatoriano .............................. 75 2.4 La migraci\u00f3n europea y jud\u00eda: \u00bfGrupos peligrosos? .......... 92 2.4.1 \u00bfNAZIFASCISMO ECUATORIANO ............................. 108 'Contrarrelatos ' actuales de la 'tercera ................................ 3.1.4 Anotaciones sobre rupturas ................................ ................................ ................................ ........ 135 viii figuras Figura Emblema del integralismo brasile\u00f1o ................................ ......................... 42 Figura N\u00b02: Plinio Salgado, fundador de la Acci\u00f3n Integralista Brasile\u00f1a (AIB) ........ 43 Figura N\u00b03: La Regia Nave Italia ................................ ................................ .................. 46 Figura N\u00b04: Giovanni Giuriarti, l\u00edder de la misi\u00f3n diplom\u00e1tica a bordo de la Nave Italia ................................ ................................ ................................ ................................ ........ 47 Figura N\u00b0 5: Concentraci\u00f3n antifascista en el Teatro Capitol en conmemoraci\u00f3n de las victorias de Stalingrado y Tripoli, fechada en 1943 . ................................ ...................... 82 Figura N\u00b0 6: Convocatoria a las mingas populares organizadas por el MPAE para la remoci\u00f3n de escombros en el terremoto de Alangas\u00ed en 1938 . ................................ ...... 85 Figura N\u00b0 7: Escudo de la ARNE ................................ ................................ ................ 102 Figura N\u00b0 8: Jorge Luna Y\u00e9pez, Jefe Nacional y principal ide\u00f3logo de la ARNE ..... 105 Figura N\u00b09: Concentraci\u00f3n de 'El Otro Ecuado r' en el monumento a Sebasti\u00e1n de Benalc\u00e1zar en Quito, 2020 ................................ ................................ ............................ 109 Figura N\u00b0 10: Emblema de la Hermandad del C\u00f3ndor ................................ ............... 123 ix TEMA: Un sol negro en la mitad del mundo: an\u00e1lisis hist\u00f3rico/pol\u00edtico de la presencia del nazifascismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador (1931 - 1945) y una breve aproximaci\u00f3n a sus ecos actuales Autor: Cubillos Arboleda Jorge Andr \u00e9s Tutor: Gonz \u00e1lez Resumen Una discusi \u00f3n que impregna buena parte del debate pol \u00edtico entre diferentes organizaciones y colectivos ha consistido en la vigencia hist \u00f3rica y pol \u00edtica del fascismo en el marco de los importantes cambios que ha vivido el mundo de la posguerra. Por supuesto, tal debate no se ha dejado de lado entre los an \u00e1lisis m\u00e1s especializados en la teor\u00eda pol\u00edtica e historia en Am \u00e9rica Latina, de la mano de importantes contribuciones. No obstante, en dicho debate la cuesti \u00f3n que ha tomado mayor relevancia tiene que ver con las caracter \u00edsticas que los gobiernos autoritarios en Am \u00e9rica Latina han adoptado del fascismo, o incluso c \u00f3mo este adquiere una particularidad regional dada por aspectos muy concretos del proyecto de gobierno autoritario aplicado por las dictaduras en la regi \u00f3n. En ese sentido, el presente trabajo de investigaci \u00f3n surge como un acercamiento hacia la presencia hist \u00f3rica en el Ecuador de simpat \u00edas y filiaciones propiamente fascistas, nacionalsocialistas y cercanas al falangismo y al integralismo en su per \u00edodo de mayor relevancia hist \u00f3rica (1931 -1945), para luego analizar la forma en la que su i deario ha permeado en organizaciones actuales. Se ha realizado un an \u00e1lisis hist\u00f3rico/pol\u00edtico en tanto que es importante tambi \u00e9n comprender el marco contextual del Ecuador dentro del per\u00edodo entreguerras, caracterizado por ser sumamente inestable a nivel p ol\u00edtico, institucional y social, clave para la emergencia de dichos actores pol \u00edticos. La metodolog \u00eda empleada es cualitativa, enfocada principalmente hacia la revisi \u00f3n documental y de fuentes secundarias en el marco de un paradigma interpretativo. Se conc luye que la presencia de movimientos propiamente fascistas en el Ecuador ha sido y es vigente, y aunque num \u00e9ricamente no adquiri \u00f3 car\u00e1cter de masas como en otras latitudes de la regi \u00f3n, su influencia en las disputas del poder de la \u00e9poca fue relevante, causada en parte por la aprobaci \u00f3n t\u00e1cita de los gobiernos de turno en torno a su existencia. PALABRAS CLA VE : Ascismos/ Falangismo/ Integralismo/ Vigencia/ Contexto regional x TITLE: A black sun in the middle of the world: historical/political analysis of the presence of nazi -fascism, falangism and integralism in Ecuador (1931 -1945) and a brief approach to its current echoes Author : Cubillos Arboleda Jorge Andres Tutor : Dr. Jorg e Luis Acanda Gonzalez Abstrac t An essential discussion of the political debate between different organizations and collectives has consisted of the historical and political validity of fascism after the critical changes that the world experienced in the post-war period. Of course, this debate has yet to be left aside among the most specialized analyzes of political theory and history in Latin America, realized with important contributions. However, in this debate, the question that has taken the most rel evance has to do with the characteristics that authoritarian governments in Latin America have adopted from fascism, or even how it acquires a regional this research arises as an approach to the historical presence in Ecuador of sympathies and affiliations fascist, national socialist, and close to falangism and integralism in its period of most historical relevance (1931 -1945) analyze how its current organizations. Ilistorical/political analysis has been carried out as it is also crucial to understand the contextual framework of Ecuador within the interwar period, characterized by being highly uns table at a political, institutional, and social level, key to the emergence of those political actors. The qualitative methodology is focused mainly on documentary it did not acquire a mass character as in other latitudes of the region, its influence on the power disputes of that time was relevant, caused partially by Dentro de las figuras esot\u00e9ricas m\u00e1s relevantes del nacionalsocialismo, adem\u00e1s de la esv\u00e1stica destaca el sol negro, s\u00edmbolo conformado por dos c\u00edrculos conc\u00e9ntricos atravesados por doce rayos r\u00fanicos. Como muchos otros s\u00edmbolos del misticismo nazi, su ado pci\u00f3n consisti\u00f3 en una apropiaci\u00f3n y posterior resignificaci\u00f3n adaptada a su propia forma de ver el mundo. El sol negro es un s\u00edmbolo originalmente n\u00f3rdico, el cual representaba una alegor\u00eda al fin del mundo: el Ragnar\u00f6k, y la victoria sobre los j\u00f6tnar (gigantes) . Para el III Reich , evocaba directamente a la pureza de la raza aria y a su victoria final. Tal y como ocurri\u00f3 con las apropiaciones del misticismo nazi, en Am\u00e9rica Latina muchos movimientos que se han considerado de tercera posici\u00f3n han adoptado s\u00edmbolos r\u00fanicos o caracteres propios de otras culturas para adaptarlos a sus propios sistemas de creencias. Por ejemplo, la Falange Socialista Boliviana adopt\u00f3 el s\u00edmbolo de la arista como su se\u00f1a de identidad, misma que fue nuevamente adoptada por el actual 'Movimiento Veganista Emergente ', presente en Bolivia y Per\u00fa. El integralismo brasile\u00f1o, en cambi o, adopt\u00f3 la letra sigma, que implica sumatoria. En el Ecuador la situaci\u00f3n con movimientos de corte nazifascista y filofalangista ha sido un tanto diferente. Con determinadas variaciones, el s\u00edmbolo m\u00e1s recurrente es el del c\u00f3ndor, ya sea en su nombre o e n su simbolog\u00eda. Ese fue el caso de las Compa\u00f1\u00edas Org\u00e1nicas Nacionalistas De Ofensiva Revolucionaria (CONDOR), antecesora de la Acci\u00f3n Nacionalista Revolucionaria Ecuatoriana (ARNE), la cual continu\u00f3 llevando un blas\u00f3n similar al escudo de armas del Ecuado r contando con el c\u00f3ndor en su parte superior. En la actualidad lo mismo ocurre con la denominada Hermandad del C\u00f3ndor y con la agrupaci\u00f3n El Otro Ecuador . En cualquier caso, la resignificaci\u00f3n de 2 determinada simbolog\u00eda hacia tendencias de tercera posici\u00f3n contin\u00faa siendo una constante que involucra, invariablemente, una remembranza de un pasado glorioso en aras de un futuro promisorio. En resumen: con mayor o menor resignificaci\u00f3n, la adopci\u00f3n de s\u00edmbolos de car\u00e1cter esot\u00e9rico, o que impliquen cierta misti ficaci\u00f3n de sus propios sistemas de valores y creencias, parece ser una alegor\u00eda aparentemente involuntaria de la forma en la que se el nazifascismo y el integralismo tomaron presencia en el Ecuador. Estas organizaciones, con un objetivo orientado hacia la acci\u00f3n directa en medio de una sociedad decadente y degenerada (seg\u00fan su forma de ver el mundo), buscaron s\u00edmbolos propios de la cosmovisi\u00f3n andina, entremezclados con su propia visi\u00f3n del nacionalismo, como amuletos que rememoran su car\u00e1cter altivo y luc hador, para luego incorporar esta visi\u00f3n del mundo a su propia construcci\u00f3n ideol\u00f3gica y pol\u00edtica. As\u00ed entonces encontramos que el fascismo y sus distintas variantes europeas y extraeuropeas efectivamente estuvieron (y siguen estando) en el pa\u00eds. Por supue sto, en sus formas muy particulares, atendiendo tambi\u00e9n al propio contexto nacional, caracterizado por una crisis de representaci\u00f3n pol\u00edtica, y hasta con una profunda herida en la identidad y moral nacional producto de derrotas militares hist\u00f3ricas y desme mbramientos territoriales. El trabajo aqu\u00ed presentado es producto de una investigaci\u00f3n profunda, aunque no m\u00e1s que aproximativa, de la presencia hist\u00f3rica del nazifascismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador durante sus a\u00f1os de mayor relevancia hist\u00f3rica y pol\u00edtica, es decir, entre el ascenso del III Reich en Alemania en 1931 hasta el final de la Segunda Guerra Mundial (SGM) en 1945. No obstante, se ha volcado la mirada tambi\u00e9n al presente, con el fin de identificar la forma en la que estos ecos hist\u00f3ricos se escucharon 3 en el Ecuador del siglo XXI y cu\u00e1les fueron las organizaciones que respondieron a su llamado. A nivel metodol\u00f3gico, lo anterior podr\u00eda dar por resuelta la cuesti\u00f3n de que el objeto de estudio en cuesti\u00f3n es eminentemente cualitativ o, sin embargo, se considera pertinente hacer algunas precisiones para clarificar de mejor forma la manera en la que se ha direccionado el trabajo de investigaci\u00f3n. En primera instancia conviene acotar que el paradigma metodol\u00f3gico al cual la presente se b usca adscribir va m\u00e1s all\u00e1 de la mera descripci\u00f3n, es decir, no pretende acogerse a una percepci\u00f3n hist\u00f3rica del tipo positivista, por cuanto no se considera plausible elaborar una investigaci\u00f3n de este tipo partiendo desde la premisa de que s\u00f3lo se deben describir y explicar los hechos \"tal cual fueron \". Por el contrario, el trabajo aqu\u00ed presentado busca tomar en cuenta no s\u00f3lo los hechos en cuanto tales, sino tambi\u00e9n las interpretaciones que se han elaborado por los diferentes historiadores, cronistas e investigadores desde los cuales se construye la base contextual inicial. En resumen, la investigaci\u00f3n en curso se adscribe a un paradigma interpretativo. Por otra parte, siguiendo la l\u00ednea metodol\u00f3gica propuesta, la investigaci\u00f3n adquiere un enfoque fundame ntalmente cr\u00edtico, dado que busca analizar, contrastar y, de ser el caso, interpelar a las propuestas te\u00f3rico/hist\u00f3ricas revisadas en torno al an\u00e1lisis del fascismo en el Ecuador y, a partir de ello, sentar bases para una interpretaci\u00f3n en extenso del fen\u00f3 meno y su repercusi\u00f3n en la pol\u00edtica ecuatoriana de la \u00e9poca, tanto a nivel de organizaciones y partidos pol\u00edticos, como a nivel institucional y burocr\u00e1tico, as\u00ed como tambi\u00e9n su influencia en las disputas por el poder en la \u00e9poca. Como ya se indic\u00f3 anteri ormente, la investigaci\u00f3n se propone desde una perspectiva principalmente cualitativa . Aunque dada la naturaleza del objeto de estudio 4 en cuesti\u00f3n (en este caso, las instituciones pol\u00edticas, como tambi\u00e9n la propia sociedad de la \u00e9poca) no se ha dejado de r evisar ciertos datos cuantitativos, especialmente en lo tocante a flujos migratorios de colectivos humanos considerados como 'problem\u00e1ticos ' como los jud\u00edos o personas de nacionalidad alemana y espa\u00f1ola, lo cual, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, constituy\u00f3 parte importante en la discusi\u00f3n aqu\u00ed presentada. La investigaci\u00f3n se acogi\u00f3 a la propuesta esquem\u00e1tica de Katayama (2014) , partiendo desde su descripci\u00f3n de lo que es un modelo de an\u00e1lisis cualitativo de car\u00e1cter hipot\u00e9tico -deductivo, esto es, una formulaci\u00f3n conceptual delimitada a partir de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, una predicci\u00f3n hipot\u00e9tica que se compone de una revisi\u00f3n rigurosa de las posibles variables implicadas en el an\u00e1lisis, y finalmente una contrastaci\u00f3n de dichas hip\u00f3tesis con la realidad social. Para ello, las t\u00e9cnica s de recolecci\u00f3n que han sido usadas en el curso de la presente investigaci\u00f3n fue ron principalmente la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y documental de manera extensiva. Dicha b\u00fasqueda comprendi\u00f3 sobre todo textos de car\u00e1cter hist\u00f3rico; se busc\u00f3 trabajar desde una r evisi\u00f3n inicial que contrapone algunos criterios y se estableci\u00f3 un di\u00e1logo con estas perspectivas de an\u00e1lisis a fin de encontrar las rupturas y continuidades. Los enfoques encontrados son los que proporcionan las perspectivas de an\u00e1lisis cr\u00edticas con la p resencia del fascismo en el Ecuador, y las que proponen una visi\u00f3n m\u00e1s apolog\u00e9tica de ello. En cuanto a los objetivos del presente trabajo de investigaci\u00f3n, a nivel general se busca analizar y explicar la presencia hist\u00f3rica del nazifascismo , el falangismo y el integralismo en el Ecuador, tanto en la \u00e9poca hist\u00f3rica ya delimitada (1931 - 1945), as\u00ed como tambi\u00e9n la manera en la que se manifiestan estas tendencias en el contexto actual. En cuanto a los objetivos espec\u00edficos, se propone: 5 1) Sentar las bases te\u00f3ricas , conceptuales y las significaciones del fascismo en sus distintas variaciones hist\u00f3ricas que ata\u00f1en espec\u00edficamente al objeto de estudio en cuesti\u00f3n. 2) Hacer una aproximaci\u00f3n de car\u00e1cter hist\u00f3rico y contextual a los movimientos, organizaci ones, y dem\u00e1s manifestaciones colectivas que existieron entre 1931 y 1945 del nazifascismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador. 3) Analizar el perfil ideol\u00f3gico y las principales caracter\u00edsticas de las organizaciones que en la actualidad se encuent ran en un espectro cercano al nazifascismo, al falangismo y al integralismo, encontrando as\u00ed sus rupturas y continuidades hist\u00f3ricas y te\u00f3ricas. Por \u00faltimo, resulta oportuno precisar que, si bien es cierto el primer cap\u00edtulo busca abordar la forma particul ar sobre la cual se discute en torno a la presencia de fascismos latinoamericanos desde una perspectiva fundamentalmente te\u00f3rica, la definici\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica de las distintas variantes que se hicieron eco en la pol\u00edtica latinoamericana ser\u00e1 abordada en el segundo cap\u00edtulo, en el cual se buscar\u00e1 abordar tambi\u00e9n la forma en la que el nazifascismo, el falangismo y el integralismo incidieron en el Ecuador. Por ejemplo, el caso del integralismo y el falangismo requieren no solo una definici\u00f3n netamente te\u00f3rica de sus diferencias con el fascismo italiano o el nacionalsocialismo alem\u00e1n, sino que tambi\u00e9n se necesita comprender el marco hist\u00f3rico contextual sobre el cual estas manifestaciones pol\u00edticas existieron, lo cual se puede evidenciar al tomar el caso de la ARNE, o de la Acci\u00f3n Integralista Brasile\u00f1a, por citar algunos casos concretos. En el tercer cap\u00edtulo se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis, tomando como base lo revisado en los primeros dos cap\u00edtulos, de dos movimientos pol\u00edticos actuales com\u00fanmente 6 asociados con el f ascismo partiendo desde sus mismas proclamas ideol\u00f3gicas y su programa pol\u00edtico. 7 CAPITULO 1: FASCISMO - LA TEOR\u00cdA El primer cap\u00edtulo tiene como objetivo central definir y proponer las bases te\u00f3ricas sobre las cuales caracterizar las principales manifestaciones del fascismo1 en el Ecuador en un contexto de convulsi\u00f3n y crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social tanto nacional como mundial . No obstante, antes de pasar a revisar la historiograf\u00eda como tal, es necesario sentar bases te\u00f3ricas sobre las cuale s discutir su posible existencia en el Ecuador y en la regi\u00f3n. Por tal motivo, el ejercicio te\u00f3rico que se propone a continuaci\u00f3n est\u00e1 dividido en dos ejes. El primero consiste en una revisi\u00f3n de las discusiones que giran en torno al fascismo en tanto cat egor\u00eda conceptual, en tanto ideolog\u00eda y tambi\u00e9n en tanto proyecto pol\u00edtico. El segundo eje a tratar tiene que ver con sus enfoques anal\u00edticos, tanto afines como alejados del marxismo, los cuales pasan por su an\u00e1lisis como una contrarrevoluci\u00f3n burguesa en el caso de los primeros, o como una expresi\u00f3n totalitaria en el caso de los segundos. Para ello ser\u00e1 oportuno analizar las particularidades que, desde un eje disciplinar m\u00e1s vinculado a la teor\u00eda pol\u00edtica, lo caracterizan desde diferentes perspectivas. A partir de este an\u00e1lisis se revisar\u00e1n en p\u00e1ginas siguientes las condiciones sobre las que se asienta la discusi\u00f3n en torno al fascismo en Am\u00e9rica Latina: mientras que por una parte se pueden encontrar perspectivas que sostienen la incidencia de elementos fascistas en la pol\u00edtica de gobierno durante el mayor auge de las dictaduras 1En este cap\u00edtulo se usar\u00e1 el t\u00e9rmino fascismo como uno que abarca no solo a su variante italiana, sino tambi\u00e9n a todas las dem\u00e1s sobre las que se prestar\u00e1 atenci\u00f3n a lo largo del presente trabajo de investigaci\u00f3n: nacionalsocialismo, falangismo, integralismo. Sin embargo, en cap\u00edtulos posteriores se har\u00e1n las precisiones necesarias para distinguir cada una de dichas variantes en funci\u00f3n del contexto nacional y regional. 8 latinoamericanas; otras, por el contrario, critican esta postura al considerar que no entienden su especificidad hist\u00f3rica como fen\u00f3meno pol\u00edtico. Finalmente, se proponen algunos ru dimentos conceptuales que permiten aportar a una definici\u00f3n de lo que es el fascismo en funci\u00f3n de la revisi\u00f3n del debate conceptual en torno a su existencia m\u00e1s all\u00e1 de Europa. 1.1 \u00bfTeor\u00eda/Ideolog\u00eda del fascismo? Los debates en torno a la construcci\u00f3n de una definici\u00f3n 'dura' del fascismo son un tema a\u00fan abierto, y es necesario tener en cuenta que no existe un consenso en torno a c\u00f3mo plantear el fen\u00f3meno dentro y fuera de Europa. No obstante, es posible dar cuenta del hecho de que, para el momento en el que se construye este texto, ya podr\u00edan encaminarse esfuerzos en una definici\u00f3n m\u00e1s precisa. Es posible, en ese sentido, trabajar sobre la base te\u00f3rica de autores como Gaetano Mosca, Vilfredo Pareto o el mismo Robert Mitchels2 (Germani, 1968) como un punto de partida en cuanto a un enfoque disciplinar se refiere. Es importante recalcar tambi\u00e9n que, desde el enfoque de la cienci a pol\u00edtica, la visi\u00f3n que prima con respecto al fascismo es la que lo define como 2Aunque no constituya en s\u00ed mismo un objeto de estudio en el an\u00e1lisis aqu\u00ed presentado, es importante tambi\u00e9n tener presente la figura de los especialistas en Ciencia Pol\u00edtica que se vieron inmersos (ya sea de forma voluntaria o involuntaria) dentro de la co mposici\u00f3n te\u00f3rica del fascismo, ante lo cual es inevitable hacer referencia a la figura de estos tres te\u00f3ricos. En particular, la figura de Gaetano Mosca es bastante controvertida dados los aportes de Mosca que la intelectualidad fascista en Italia hizo su yos, especialmente en lo referido a sus concepciones sobre la Teor\u00eda de las \u00c9lites y los conceptos de Clase Pol\u00edtica y Defensa Jur\u00eddica (De Vega, 2016) , claves para entender las justificaciones pol\u00edticas y te\u00f3ricas que el fascismo obtuvo como coadyuvantes para su propia legitimidad pol\u00edtica y social. Mosca, figura importante y controversial a partes iguales en la Ciencia Pol\u00edtica del siglo XX pudo observar el nacimiento, auge y ca\u00edda del fascismo italiano muy de cerca. El car\u00e1cter contradictorio de su teor\u00eda en lo tocante a la visi\u00f3n maquiav\u00e9 lica del quehacer de las \u00e9lites pol\u00edticas desde una visi\u00f3n eminentemente positivista de base comteana, sumado a su propia concepci\u00f3n moral sobre el rumbo que las sociedades modernas del siglo XX deben proseguir, dieron forma a un entendimiento en cierta me dida ecl\u00e9ctico del camino seguido por el fascismo en Italia: por una parte critic\u00f3 a partes iguales la insuficiencia de la democracia liberal para resolver las necesidades pol\u00edticas de las clases y grupos sociales a pesar de su declarada afinidad por el li beralismo; mientras que, por otro lado tambi\u00e9n atac\u00f3 incisivamente al socialismo al presentar alternativas aprior\u00edsticas y sin sustento sobre la base material para estas insuficiencias. Esta contradicci\u00f3n ontol\u00f3gica la rescata Pedro de Vega (2016) de forma magistral al in dicar que los problemas en los aportes de Mosca no son s\u00f3lo conceptuales, sino tambi\u00e9n de car\u00e1cter pol\u00edtico, sobre todo al resaltar su insistencia de defender los principios liberales, diametralmente opuestos al ideario fascista. 9 una forma de totalitarismo; lo cual, m\u00e1s all\u00e1 de la tradici\u00f3n marxista, lo analiza como una anomal\u00eda hist\u00f3rica. Se pueden encontrar algunos elementos distintivos en el concep to del fascismo como un totalitarismo, con lo cual se puede partir desde las diferenciaciones que hacen autores tanto marxistas como no marxistas. Es evidente que el elemento clave para la descripci\u00f3n del fen\u00f3meno desde las versiones estructuralistas (ente ndidas principalmente como marxistas) son las clases sociales, lo cual va de la mano con la concepci\u00f3n materialista dial\u00e9ctica de la historia: El enfoque marxista es bien conocido. En Italia y en todas partes constituy\u00f3, quiz\u00e1s, el primer intento que se llev\u00f3 a cabo para explicar el fascismo con base en una teor\u00eda general . [...] En uno de sus primeros y m\u00e1s comprensivos ensayos de este g\u00e9nero, Guer in pretende establecer una relaci\u00f3n directa entre el fascismo y algunos conceptos y nociones marxistas, por ejemplo, el que se refiere a la precipitaci\u00f3n de las ganancias capitalistas (Germani, 1968, p. 9) . De esta concepci\u00f3n marxista del fascismo se pueden extraer algunos aspectos importantes a considerar, como, por ejemplo, la forma en la que se explica lo altamente seductora que result\u00f3 su ideolog\u00eda para el proletariado italiano (para el lumpen en particular) entre otras cuestiones m\u00e1s conocidas, como su vinculaci\u00f3n inherente con las condiciones hist\u00f3ricas concretas de Italia. El fascismo, entonc es, comprende dos cuestiones claves en su configuraci\u00f3n hist\u00f3rica en Italia: la primera es el grado de autonom\u00eda relativa que alcanz\u00f3 en relaci\u00f3n con las clases dominantes, y el segundo es la configuraci\u00f3n particular del Estado Total que se alcanz\u00f3 una vez instaurado como proyecto pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social. Para el marxismo, la hip\u00f3tesis de que se constituy\u00f3 en un fen\u00f3meno hist\u00f3rico concreto que, a su vez, se expres\u00f3 como la '\u00faltima defensa ' del capitalismo es la m\u00e1s extendida y la que es 10 m\u00e1s coherente c on los principios fundamentales del materialismo hist\u00f3rico. Esto \u00faltimo resultar\u00e1 especialmente relevante m\u00e1s adelante, en la discusi\u00f3n en torno a los fascismos latinoamericanos. Por otra parte, el marxismo no es la \u00fanica corriente que analiza el fen\u00f3meno del fascismo desde la perspectiva de las clases sociales. Existe una que se denomina en el texto de Germani como la vertiente 'psicosocial ', la cual, formula la hip\u00f3tesis de la clase social de acuerdo con las caracterizaciones que se pueden encontrar en to rno a los elementos que coadyuvan a la aparici\u00f3n de la denominada \"personalidad autoritaria \" (Adorno et al., 2006; Germani, 1968) . Del mismo modo, un concepto clave que historiadores pol\u00edticos como Gino Germani utilizan para asociar al de fascismo es el de totalitarismo, siguiendo la estela que autores como Ha nnah Arendt iniciar\u00edan con su exhaustiva caracterizaci\u00f3n en el marco de la barbarie del Holocausto y la guerra. A partir de esta construcci\u00f3n te\u00f3rica se pueden encontrar elementos comunes desde los cuales es posible establecer relacionamientos con lo plant eado por Germani, como por ejemplo la transfiguraci\u00f3n argumentada por Arendt con respecto de las clases sociales, que pasan a ser masas (Arendt, 1974) . A partir del enfoque que brinda Germani se pueden empezar a hacer las estructuraciones anal\u00edticas iniciales de lo que implica (y lo que no) el fascismo, tomando en cuenta adem\u00e1s lo importante que resulta tomar en consideraci\u00f3n el contexto hist\u00f3rico y el aspecto psicosocial como elementos de contraste necesarios. Sin caer en eclecticismos, puede ser importante destacar aspectos que el marxismo no aborda en su plenitud, pero que pueden presentar oportunidades para utilizar herramientas de an\u00e1lisis m\u00e1s vinculadas, por ejemplo, a aspectos psicosociales. 11 El enfoque psicosocial de an\u00e1lisis del fascismo se podr\u00eda resumir de forma muy sucinta como una extensi\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de los enfoques netamente sociol\u00f3gicos, al agregar la variable del comportamiento individual y colectivo de las clases populares, particularmente en lo toca nte a conceptos frecuentemente utilizados dentro de este enfoque: resentimiento, indignaci\u00f3n moral, envidia, inseguridad y miedo, a partir de los cuales se hicieron numerosos estudios que eventualmente desembocar\u00edan en el an\u00e1lisis de la personalidad autori taria. Otro aspecto de an\u00e1lisis que puede resultar importante de destacar aqu\u00ed es el que toma como parte constitutiva el an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de las sociedades de masas. Particularmente aqu\u00ed Germani rescata c\u00f3mo se configura el proceso de movilizaci\u00f3n de clases y movimiento de masas. Este proceso tiene lugar en 6 fases: integraci\u00f3n, derrumbe, liberaci\u00f3n del individuo, respuesta a la liberaci\u00f3n, movilizaci\u00f3n objetiva y reintegraci\u00f3n (Germani, 1968) . Valga decir que estas fases ata\u00f1en espec\u00edficamente a los individuos como tambi\u00e9n lo hace a la sociedad entera, partiendo sobre la base de una eventual disoluci\u00f3n de la individuali dad en favor de la masa . Pero, \u00bfexiste algo que se pueda denominar como 'ideolog\u00eda fascista '? En principio, de acuerdo con la definici\u00f3n que busca Germani parecer\u00eda que es m\u00e1s f\u00e1cil entender al fascismo como ideolog\u00eda que como proyecto pol\u00edtico; otros auto res, como Emilio Gentile (1968) procuran ahondar en una parte aparentemente clara del fen\u00f3meno en cuesti\u00f3n en Europa. Sin embargo, a medida que se profundiza en la b\u00fasqueda de estructuras categoriales s\u00f3lidas en torno a ello, m\u00e1s ausentes parecen encontrarse. Si se parte desde una definici\u00f3n parcializada de lo que significa ideolog\u00eda se podr\u00eda llegar a la conclusi\u00f3n de que, como bien indican gran parte de los esbozos te\u00f3ricos que han ahondado al respecto, no existe una ideolog\u00eda fascista como tal (Gentile, 1968; Germani, 1968) . No obstante, destaca el hecho de que el concepto de 12 ideolog\u00eda puede abordar varias definiciones, y una de las que se podr\u00eda ajustar mejor es que se constituye en una concepci\u00f3n de la vida y el mundo dentro de la cual existe una marcada tendencia a destacar sobremanera la utilidad pr\u00e1ctica que tiene para actuar sobre ello; ese aspecto est\u00e1 contemplado en el hecho de que p arte constitutiva del fascismo est\u00e1 en que es una ideolog\u00eda sustentada sobre la \"cr\u00edtica a las ideolog\u00edas \" (Gentile, 1968) . No obstante, no se puede negar la existencia hist\u00f3rica de una ideolog\u00eda fascista, a pesar de que no sea ni la m\u00e1s coherente, ni tampoco la m\u00e1s original. Lo cierto es que su extensi\u00f3n dio cuenta de la capacidad que tuvo de generar \"\u00e9xitos y consensos \" entre las masas. \u00bfY qu\u00e9 caracteriza al fascismo en tanto ideolog\u00eda? Principalmente el hecho de que, como ya se indic\u00f3 antes (Gentile, 1968; Germani, 1968) , existe una preponderancia a darle importancia a la practicidad pol\u00edtica de su uso, de igual forma se trata de erigir como una alternativa que recupere un aspecto clave que parecen haber perdido tanto el materialismo capitalista como el comunista, y es la capacidad espiritual del ser humano, tanto como hombre, como parte de un todo. Del mismo modo, es importante da r cuenta del hecho de que el fascismo tambi\u00e9n hace una apolog\u00eda abierta al hero\u00edsmo, a la necesidad propia de la condici\u00f3n humana de escapar de la racionalidad y el intelectualismo, a la importancia imperativa de la acci\u00f3n pol\u00edtica, la disoluci\u00f3n de lo pri vado en lo p\u00fablico y al Estado Total. Tampoco se puede perder de vista el hecho de que se sirve del relativismo y el voluntarismo (en una versi\u00f3n maniquea y reduccionista) de la filosof\u00eda de Nietszche en cierta medida, por cuanto la voluntad de poder es la que permite a los individuos ser libres de los elementos que lo atan a la degradaci\u00f3n existente en la racionalidad capitalista y comunista. Adem\u00e1s, es importante tener en cuenta cu\u00e1n importante es la 13 espectacularidad de la pol\u00edtica: para una ideolog\u00eda cuy a piedra angular consiste en la emocionalidad humana, la apelaci\u00f3n a la emoci\u00f3n del espect\u00e1culo en la pol\u00edtica es un acto que adopta una importancia capital en la construcci\u00f3n de su discurso pol\u00edtico (Gentile, 1968; Germani, 1968) . Como se ha podido ob servar a lo largo de este breve recorrido te\u00f3rico, no hay una 'manera f\u00e1cil ' de definir a la ideolog\u00eda fascista, existen otros enfoques que abordan algunos aspectos importantes a tener en cuenta con respecto a lo que implica en tanto ideolog\u00eda y que pueden ser afines en cierta medida a lo propuesto por Gentile (Savarino, 2008, 2010) , pero lo cierto es que el enfoque que se busca construir en la construcci\u00f3n de la investigaci\u00f3n aqu\u00ed propuesta bu sca orientarse, en muy buena medida, a la forma en la que se debe tomar en cuenta el concepto de fascismo como ideolog\u00eda en Am\u00e9rica Latina, raz\u00f3n por la cual, m\u00e1s all\u00e1 de elaborar caracterizaciones estructuradas espec\u00edficamente para contener sus aspectos f undamentales, se busca tambi\u00e9n comprender la forma en la que dichas caracterizaciones fueron abordadas, tanto por simpatizantes como por detractores en la regi\u00f3n. Las observaciones que tanto Gentile como Germani hacen al respecto dan cuenta de c\u00f3mo es que el fascismo se prefigura como una ideolog\u00eda que abarca caracter\u00edsticas muy concretas, y con elementos cr\u00edticos que, aunque tomados de otras vertientes de pensamiento, se vuelven en contra de estos mismos. Para poder entender en su plenitud su situaci\u00f3n his t\u00f3rica como fen\u00f3meno pol\u00edtico habr\u00eda que remitirse, en un principio, a su g\u00e9nesis en Italia; sin embargo, una caracterizaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica de este fen\u00f3meno escapa al objeto de estudio aqu\u00ed propuesto, aunque ciertamente no puede dejar de ser mencionado. En resumidas cuentas, teorizar sobre el fascismo, al igual que con la mayor parte de las concepciones que la teor\u00eda pol\u00edtica aborda, no deja lugar a conclusiones que 14 satisfagan por completo el an\u00e1lisis de fen\u00f3menos espec\u00edficos, dada la complejidad intr\u00ednsec a a analizar los fen\u00f3menos y procesos sociales. No obstante, una cuesti\u00f3n que se puede dejar clara en primera instancia es que el fascismo en tanto ideolog\u00eda existe, y en tanto teor\u00eda puede analizarse, pero tomando como punto de partida que nunca busc\u00f3 colocarse a s\u00ed mismo como una teor\u00eda perfectamente bien estructurada. 1.2 Am\u00e9rica Latina y el fascismo: los debates en torno a los fascismos perif\u00e9ricos 1.2.1 Debates conceptuales: entre la abstracci\u00f3n y la historicidad El desarrollo te\u00f3rico sobre los fascismos europeos y sus resonancias en las periferias es abundante y, por ello, con muchas divergencias conceptuales de fondo; dentro de la esfera acad\u00e9mica regional, el objetivo fundamental del desarrollo de trabajos como el de Franco Savarino (2008, 2010) Atilio Bor\u00f3n (2003) , Agust\u00edn Cueva (1977; Tzeiman, 2019) , Ren\u00e9 Zavaleta (2009) o Helgio Trindade (1982) s\u00f3lo por citar algunos, tiene que ver con c \u00f3mo se desarroll\u00f3 en tanto proyecto pol\u00edtico e ideolog\u00eda en funci\u00f3n de lo que a Am\u00e9rica Latina se refiere, de qu\u00e9 forma tuvo lugar su acercamiento a la regi\u00f3n el ideario de su versi\u00f3n italiana y cu\u00e1l fue su posterior repercusi\u00f3n; pero tambi\u00e9n (y especialme nte) en las caracter\u00edsticas aut\u00f3ctonas que puede adquirir un movimiento de car\u00e1cter fascista, si es posible afirmar que existieron, o existen. De igual forma, tambi\u00e9n centraron su atenci\u00f3n de forma muy significativa en resolver los disensos te\u00f3ricos exist entes entre diversos enfoques sobre la existencia de los fascismos 'perif\u00e9ricos ' o 'dependientes ' en la regi\u00f3n; mientras algunos enfoques buscaban interpretar las se\u00f1ales locales en torno de los distintos escenarios pol\u00edticos como avisos inconfundibles par a el advenimiento de fen\u00f3menos de car\u00e1cter fascista; otros, por el contrario, buscaban someter a discusi\u00f3n tales interpretaciones a fin de no generar confusi\u00f3n en el terreno de lo te\u00f3rico y de lo pol\u00edtico. En ese sentido, es posible 15 identificar dos enfoque s opuestos en cierta medida. Por una parte estaban quienes propon\u00edan una caracterizaci\u00f3n aut\u00f3ctona del fen\u00f3meno tomando como casos espec\u00edficos de estudio las dictaduras en la regi\u00f3n; y en el otro 'extremo ' estaban quienes encontraban en esta caracterizaci\u00f3 n un severo error anal\u00edtico debido a la especificidad hist\u00f3rica del fascismo de cu\u00f1o europeo (Tzeima n, 2019) . Partiendo sobre la base de lo que otros estudios han hecho sobre el fascismo, su origen, consolidaci\u00f3n y ca\u00edda, se sugiere que es necesario tratar de vislumbrar cu\u00e1les han sido las formas en las cuales se ha manifestado m\u00e1s all\u00e1 de las fronter as europeas. Uno de los aspectos que es m\u00e1s importante observar de cara a sus m\u00e1s bien pocas manifestaciones por fuera de Europa tiene que ver no s\u00f3lo con el etnocentrismo propio de la ideolog\u00eda fascista, sino tambi\u00e9n con lo estrecha que resulta con la ide a de naci\u00f3n, de raza y de estirpe: El factor fundamental para justificar la presencia del fascismo en la derecha, la idea de \"igualdad \", necesita ser contextualizad a hist\u00f3ricamente, pues para el momento en que naci\u00f3 el fascismo hab\u00eda perdido en gran medida su relevancia en la definici\u00f3n de las fuerzas pol\u00edticas, entonces contaba m\u00e1s el antagonismo entre \"clase \" y \"naci\u00f3n \" y las dial\u00e9cticas entre comunidad e individuo, y entre materialidad y espiritualidad (Savarino, 2010, pp. 41 -42). Con todo, considerando las obvias salvedades (o contradicciones inc luso) existentes en torno a la noci\u00f3n de internacionalismo fascista, es posible encontrar expresiones peculiares de esta 'doctrina ' en diferentes latitudes en Medio Oriente, China, India, as\u00ed como tambi\u00e9n en Australia (Savarino, 2008) . En el caso de Am\u00e9rica, si bien no existieron reg\u00edmenes pol\u00edticos expl\u00edcitamente fascistas (a la usanza europea, se entiende) , s\u00ed que es posible ubicar determinados movimientos con cierta relevancia en 16 varios pa\u00edses de la regi\u00f3n como Chile, Brasil, Canad\u00e1 o Bolivia, por s\u00f3lo citar algunos (Savarino, 2010) . A pesar de que ha existido un incremento notable de la literatura en torno al fascismo en Am\u00e9rica Latina desde la d\u00e9cada de los 70 y 80, considerada como una 'visagra ' en el curso del debate conceptual en torno a su existencia m\u00e1s all\u00e1 de Europa y el peligro que representa para las denominadas 'periferias ' (Tzeiman, 2019) , lo cierto es que los puntos sobre los que dicha literatura se ha enfocado, desde la perspectiva de Savarino (y a la cual se adscriben otros autores como Atilio Bor\u00f3n) han sido precisame nte en donde tiene su mayor flaqueza: centrarse en asociar al fascismo en tanto categor\u00eda (e incluso en tanto adjetivo) con las dictaduras regionales y tambi\u00e9n con los gobiernos en cierta medida democr\u00e1ticos, pero con tintes autoritarios. Esta es una debil idad que, a juicio de Savarino (y de quien suscribe estas l\u00edneas tambi\u00e9n de forma parcial) necesita ser corregida. Pareciera ser que esta debilidad te\u00f3rica parte desde apreciaciones concretas sobre el fascismo que obvian su surgimiento hist\u00f3rico: Este reco nocimiento a Europa como \"cuna del fascismo \" no se debe solamente a un sesgo etnoc\u00e9ntrico. Efectivamente fue en Europa donde el fen\u00f3meno fascista se manifest\u00f3 m\u00e1s temprano y con mayor fuerza. Adem\u00e1s, hay que considerar el papel \"central \" que desempe\u00f1a Europa en general durante el proceso de la modernizaci\u00f3n mundial (Savarino , 2010: 49) . M\u00e1s all\u00e1 de los elementos que no permitieron (seg\u00fan argumenta Savarino) la configuraci\u00f3n de estados fascistas en la regi\u00f3n, lo cierto es que tambi\u00e9n existen elementos a favor que no pueden pasar desapercibidos: la influencia determinante de Europa en ciertas regiones Am\u00e9rica Latina (particularmente en el cono sur), la llegada masiva de inmigrantes europeos, as\u00ed como tambi\u00e9n la propia crisis del liberalismo decimon\u00f3nico. E n cualquier caso, y como bien manifiestan los enfoques m\u00e1s cr\u00edticos de 17 la caracterizaci\u00f3n del fascismo regional (Boron, 2003; Trindade, 1982) es imperativo abandonar actitudes anticient\u00edficas (en el sentido m\u00e1s amplio del t\u00e9rmino) si se pretende dar un estudio m\u00e1s riguroso de las expresiones hist\u00f3ricas del fascismo en Am\u00e9rica Latina. Savarino (2008, 2010) , por su parte, considera que la manera m\u00e1s r igurosa para entender estos fen\u00f3menos es remiti\u00e9ndose a la versi\u00f3n italiana del fascismo, perspectiva con la que otros autores como Atilio Bor\u00f3n concuerdan. A pesar de lo anterior, la discusi\u00f3n en torno al fascismo en Am\u00e9rica Latina desde perspectivas marx istas no se queda en su apreciaci\u00f3n como un fen\u00f3meno pol\u00edtico que se enmarca dentro de las interpretaciones del totalitarismo; es en ese punto en el que se introduce el enfoque cr\u00edtico con las asimilaciones de los fen\u00f3menos pol\u00edticos regionales como fascis tas. Como bien indica Bor\u00f3n (2003) para poder realizar un an\u00e1lisis en condiciones desde e ste enfoque cr\u00edtico es indispensable primero procurar hacerlo en t\u00e9rminos amplios partiendo de una matriz te\u00f3rica eminentemente marxista, para luego restringir el objeto de an\u00e1lisis a la discusi\u00f3n en torno a la existencia de fascismos latinoamericanos en e se mismo sentido. Esto implica que parte fundamental de la estructura anal\u00edtica est\u00e1 basada en el desentra\u00f1amiento hist\u00f3rico de las condiciones materiales concretas sobre las cuales surgi\u00f3 el fen\u00f3meno en cuesti\u00f3n. A breves rasgos, Bor\u00f3n es enf\u00e1tico en men cionar que las condiciones materiales sobre las que tuvo lugar el aparecimiento del fascismo en Europa fueron muy concretas, con lo cual cabr\u00eda esperar que este fen\u00f3meno pol\u00edtico no se presente de la misma manera en otras \u00e9pocas, por lo que interpretarlo e rr\u00f3neamente puede resultar contraproducente si no se tienen en cuenta las condiciones objetivas ya mencionadas: En una hora como la actual las fuerzas progresistas de la regi\u00f3n deber\u00edan reflexionar en torno a lo que Mao planteara en 1926, cuando sosten\u00eda q ue \"la raz\u00f3n b\u00e1sica por la cual todas las previas luchas revolucionarias libradas en China hab\u00edan logrado tan 18 pocos resultados fue su fracaso en aliarse con los verdaderos amigos para atacar a los verdaderos enemigos \". La identificaci\u00f3n inexacta de la natu raleza de los reg\u00edmenes militares en Am\u00e9rica Latina conlleva fatalmente a la incapacidad para discriminar aliados de adversarios (Boron, 2003, p. 30) . V olviendo a la caracterizaci\u00f3n italiana del fascismo, es posible evidenciar algunos hechos concretos a partir de un an\u00e1lisis desde el materialismo dial\u00e9ctico: tal y como ocurre con el militarismo o con el bonapartismo, el fascismo fue una expresi\u00f3n de su tiempo, mostrada de forma expl\u00edcita como una suerte de 'Estado Capitalista de excepci\u00f3n ' (Boron, 2003) ; es una manifestaci\u00f3n contrarrevolucionaria instigada desde las diferentes facciones de la burgues\u00eda nacional financiera. Evidentemente, al entrar en crisis la institucionalidad del Estado Naci\u00f3n, surge como una alternativa que es necesaria para el reo rdenamiento social y pol\u00edtico; y es importante insistir en el hecho de que se parte desde las propias condiciones materiales en las que surgen los movimientos fascistas en Europa, ya que es un objeto recurrente en las interpelaciones cr\u00edticas del fascismo dentro del contexto regional, tal y como indican Bor\u00f3n o Savarino, y como insistieron en su momento Helgio Trindade o Ren\u00e9 Zavaleta (Trindade, 1982; Tzeiman, 2019; Zavaleta Mercado, 2009) . Cada \u00e9poca hist\u00f3rica ha tenido lo que Bor\u00f3n llama un \"estado capitalista de excepci\u00f3n \" (Boron, 2003, p. 41) , en un primer momento las dictaduras militares, en un segundo momento la expresi\u00f3n europea del bonapartismo, y m\u00e1s recientemente el fascismo han sido las contrarrevoluciones que han pugnado por instaurarse como reg\u00edmenes pol\u00edticos integrales con caracter\u00edsticas autoritarias y c onservadoras. No obstante, hay que ir m\u00e1s all\u00e1 de ello, ya que el fascismo no es s\u00f3lo eso, sino que, adem\u00e1s, constituye una categor\u00eda de an\u00e1lisis clave para el estudio de una \u00e9poca y una situaci\u00f3n geogr\u00e1fica concreta. Por tal motivo es que Bor\u00f3n y compa\u00f1\u00eda se oponen a la 19 definici\u00f3n espuria del autoritarismo como su sin\u00f3nimo. En cualquier caso, es menester tener claro que, desde el marxismo, se comprende al fascismo como una contrarrevoluci\u00f3n burguesa que tiene lugar con el fin de expandir m\u00e1s all\u00e1 de sus propias fronteras al capital monop\u00f3lico, subyugando incluso al no monop\u00f3lico. Entonces, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el argumento esgrimido por Bor\u00f3n y compa\u00f1\u00eda para sostener que en Am\u00e9rica Latina no han habido expresiones materiales concretas del fascismo? Como ya se indic\u00f3 anteriormente, el hecho de que el fascismo se haya presentado a la saz\u00f3n de condiciones materiales e hist\u00f3ricas muy espec\u00edficas es justamente la raz\u00f3n por la cual, de no presentarse condiciones como m\u00ednimo similares, no tendr\u00eda por qu\u00e9 presentarse esa for ma concreta de 'estado capitalista de excepci\u00f3n ', sino que, en realidad, se presentar\u00edan formas espec\u00edficas de autoritarismo de Estado a tenor de esas condiciones materiales concretas (Boron, 2003; Trindade, 1982) . Franco Savarino , al igual que Helgio Trindade y Atilio Bor\u00f3n tienen como objetivo fundamental hacer precisiones te\u00f3ricas sumamente necesarias de cara a las hip\u00f3tesis sobre la existencia de movimientos, gobiernos o proyectos pol\u00edticos fascistas en Am\u00e9rica Latina. Esto dad a la recurrente adjetivaci\u00f3n de los gobiernos militaristas, las dictaduras y gobiernos de car\u00e1cter nacional -populistas como gobiernos fascistas: Naturalmente, para cualquier observador atento, en Am\u00e9rica Latina resultan de inmediato evidentes las diferenci as con respecto al fascismo europeo, si de \"fascismo \" se puede hablar. Aqu\u00ed no hay movimientos de masas impulsados por la clase media, l\u00edderes mesi\u00e1nicos, \"religiones pol\u00edticas \" o ideolog\u00edas palingen\u00e9sicas y poderosos partidos \u00fanicos, tampoco se percibe es a difusa atm\u00f3sfera intelectual voluntarista, vanguardista, soreliana y nietzcheana atizada por los mitos de la guerra mundial, que constituye la base reactiva para la formaci\u00f3n de la filosof\u00eda pol\u00edtica del fascismo (Savarino. 2003: 122). 20 M\u00e1s all\u00e1 de intentar definir qu\u00e9 es (o no) el fascismo, Savarino centra su atenci\u00f3n en las muchas ambig\u00fcedades, errores de interpretaci\u00f3n, conceptualizaci\u00f3n y dem\u00e1s 'incertidumbres ' que suelen ocurrir al momento de buscar precisar si tuvo presencia en la regi\u00f3n. Se podr\u00eda resumir de manera sint\u00e9tica la tesis central del autor como un intento de \"dibujar \" un mapa de la cuesti\u00f3n tomando como base lo com\u00fan que resulta para las lecturas menos profundas entender a los militarismos y a las dictaduras latinoameric anas como fascistas. En lugar de ello, Savarino define a estos gobiernos como fen\u00f3menos \"nativos \" con caracter\u00edsticas sumamente espec\u00edficas que no se deben confundir como caracter\u00edsticas aut\u00f3ctonas del fascismo latinoamericano. Las distinciones con los enf oques m\u00e1s cr\u00edticos de los denominados 'fascismos latinoamericanos ' inician con la interrogante sobre la existencia de movimientos propiamente fascistas en la regi\u00f3n, para lo cual ser\u00eda necesario precisar algo que puede parecer obvio: de existir en Am\u00e9rica Latina, evidentemente no ser\u00eda igual al que existi\u00f3 concretamente en Europa, espec\u00edficamente en Italia. Las diferencias fundamentales van desde el hecho de que en Am\u00e9rica Latina no ha habido ni l\u00edderes carism\u00e1ticos con discursos eugen\u00e9sicos, ni partidos \u00fan icos con legitimidad ampl\u00edsima que se hayan hecho con el poder por v\u00edas no democr\u00e1ticas, s\u00f3lo por citar dos caracter\u00edsticas. Esto no debe llevar a otra lectura que, de acuerdo con Savarino, es tambi\u00e9n sumamente err\u00f3nea: creer que el fascismo s\u00f3lo tuvo luga r una vez, en una \u00e9poca concreta, y en un lugar espec\u00edfico. Esta lectura impide ver precisamente que tiene un alcance 'mundial y epocal ' (Savarino, 2008, 2010) . Una de las tesis m\u00e1s interesant es con las que este autor aborda la cuesti\u00f3n tiene que ver con el \"desencuentro \" que ubica en los denominados 'fascismos latinoamericanos ' (Savarino, 2008, 2010) , ya sea expresados en c\u00edrculos intelectuales de la \u00e9poca, o bien ya materializados en movimientos pol\u00edticos. Lo interesante de ello es 21 que, una vez que el contexto pol\u00edtico internacional cambiara de forma determinante cuando el fascismo italiano y el nazismo alem\u00e1n desaparecieron, todo s estos movimientos con caracter\u00edsticas atribuibles al fascismo acabaron por plegarse, en muchos de los casos, a proyectos pol\u00edticos de car\u00e1cter populista. Atilio Bor\u00f3n (2003) , al igual que Helgio Trindade (1982) son bastante m\u00e1s reacios a tomar como cierta tal hip\u00f3tesis, dada la necesidad hist\u00f3rica de 'identificar ' de forma m\u00e1s concreta a los elementos represivos que puedan actuar en contra de los espacios de resistencia a los autoritarismos. El enfoque de Bor\u00f3n y compa\u00f1ia se sit\u00faa en una dimensi\u00f3n alejada de las que argumentan la aparici\u00f3n del fascismo en Am\u00e9rica Latina, a\u00fan con caracter\u00edsticas aut\u00f3ctonas. Dicha postura, fundamentalmente, reniega de la adjetivaci\u00f3n de todo aquello que evoque militarismo o autoritarismo como expresiones aut \u00f3ctonas del fascismo, lo cual entra en discusi\u00f3n de manera directa lo que en su momento autores marxistas de amplia trayectoria como Agust\u00edn Cueva propusieron (Cueva, 1977; Tzeiman, 2019) . Este debate se considera que es fundamental a la hora de realiza r una caracterizaci\u00f3n regional, por cuanto aporta elementos decisorios imprescindibles, como por ejemplo la consideraci\u00f3n general del fascismo m\u00e1s all\u00e1 que como ideolog\u00eda, y como parte de un proyecto pol\u00edtico con su propio sistema de creencias y de manejo de la pol\u00edtica. Con respecto al otro 'lado' de esta discusi\u00f3n te\u00f3rica, es posible destacar dos de los aportes m\u00e1s sustanciales que se han realizado en torno a la construcci\u00f3n anal\u00edtica de lo que se podr\u00eda denominar, en primera instancia, como 'fascismos perif\u00e9ricos ' en Am\u00e9rica Latina. El primero y m\u00e1s conocido es la caracterizaci\u00f3n construida por Agust\u00edn Cueva (1977) , partiendo abiertamente desde la identificaci\u00f3n d e las dictaduras del Cono Sur como expresiones (particulares, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, pero afines) 22 del fascismo en la regi\u00f3n; y la segunda, m\u00e1s estructurada en torno a conceptos cercanos como el de dictadura y coyuntura de disoluci\u00f3n, elaborada por Ren\u00e9 Zavaleta Mercado (2009) . Cueva, caracteriz\u00e1ndose por un es tilo fundamentalmente provocador y controversial, reflejado en su \u00e1nimo de procurar un an\u00e1lisis de los fascismos regionales alej\u00e1ndose de los \"nominalismos \" y los \"caprichos intelectuales \" evidentes en enfoques como el de Rui Mauro Marini, o incluso del pr opio Bor\u00f3n (Tzeiman, 2019) , aborda la cuesti\u00f3n del fascismo partiendo desde una perspectiva marxi sta en torno al an\u00e1lisis hist\u00f3rico y pol\u00edtico de Am\u00e9rica Latina, sobre todo en lo tocante a la segunda mitad del siglo XX. Su an\u00e1lisis parte desde la irrupci\u00f3n de dictaduras de corte autoritario en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n los cuales adoptan caracter\u00edsti cas que, a su juicio, hace posible catalogarlos como fascistas. Es importante tener en cuenta que la d\u00e9cada de los 70 y 80 tuvieron especial relevancia en lo que se refiere a la producci\u00f3n te\u00f3rica y conceptual de la intelectualidad latinoamericana en torno al contexto de los autoritarismos en la regi\u00f3n, lo cual dio paso a importantes controversias sobre el car\u00e1cter de su pol\u00edtica represiva y terrorista. En ese sentido, Cueva inicia desde un an\u00e1lisis de las dictaduras tomando como punto de partida el lugar q ue las econom\u00edas en Am\u00e9rica Latina ocupan a partir de la disposici\u00f3n del capital mundial. Desde el marxismo, Cueva (1977) analiza en primera instanc ia la forma en la que el capital mundial opera en funci\u00f3n de sus propios principios de acumulaci\u00f3n, esto a partir de la subordinaci\u00f3n de econom\u00edas poco industrializadas; sin embargo, es importante considerar el car\u00e1cter m\u00e1s actual de las mismas, cada vez m \u00e1s alejadas de su primigenia condici\u00f3n de econom\u00edas primario -exportadoras: 23 Casi huelga insistir en que Am\u00e9rica Latina ya no es en la d\u00e9cada de los sesenta una simple \u00e1rea semicolonial en la que el capital imperialista est\u00e9 presente de manera casi exclusiva en los sectores primario -exportadores; se trata ahora de una regi\u00f3n en proceso de industrializaci\u00f3n \"dependiente \", es decir, de un espacio econ\u00f3mico permeado hasta la m\u00e9dula por un capital transnacional que ha penetrado en el seno mismo de nuestro mercado interior (Cueva, 1977, p. 471) . Este hecho deja a entrever dos cuestiones vitales: 1) la reconfiguraci\u00f3n de las econom\u00edas latinoamericanas tiene lugar en un momento en el cual el car\u00e1cter de las mismas como subordinadas en la regi\u00f3n prevalece, pero con ciertas especificidades dadas por el auge industrializador de pa\u00edses como Brasil, lo cual, a juicio de Cueva, le otorga un pap el preponderante para el imperialismo norteamericano y 2) este mismo car\u00e1cter particular, el cual permea de forma constante en los principales pa\u00edses de la regi\u00f3n en t\u00e9rminos de desarrollo econ\u00f3mico e industrial, no es un atenuante para la emergencia de pr oyectos pol\u00edticos de car\u00e1cter fascista, expresados fundamentalmente en dictaduras como la sucedida en el propio Brasil, Argentina o Chile, por solo citar algunas. Algunas de las claves conceptuales sobre las cuales Cueva (1977) elabora un an\u00e1lisis del fascismo en Am\u00e9rica Latina en tanto categor\u00eda son: - El fascismo como proyecto pol\u00edtico se erige como una dictadura, de car\u00e1cter omn\u00edmodo, del sector monop\u00f3lico de la burgues\u00eda. - El terror es una herramienta sumamente \u00fatil para el establecimiento de cambios cualitativos en las formas de dominaci\u00f3n; en resumen: hay una ruptura total con la democracia burguesa. - El principal enemigo de la burgues\u00eda en este punto es la clase obrera, cuesti\u00f3n que se clarifica de mayor forma en tanto m\u00e1s violenta es la dictadura; esto es posible evidenciarlo en los discursos con clara tendencia anticomunista. 24 - La dictadura se coloca a s\u00ed misma como la soluci\u00f3n definitiva a la cr isis del propio capital. En este punto es posible evidenciar cu\u00e1les son los puntos sobre los cuales Cueva recalca que se pueden identificar caracter\u00edsticas que vuelven a las dictaduras latinoamericanas de la segunda mitad del siglo XX fascistas. Sin embarg o, uno de los principales aspectos controversiales con los enfoques que caracterizan al fascismo como categor\u00eda hist\u00f3rica (encabezados por Atilio Bor\u00f3n) tiene que ver precisamente con lo que define a su equivalencia europea: su estrechez con la clase obrer a partiendo desde su unidad org\u00e1nica, su amplio despliegue discursivo con marcada tendencia a exaltar la emocionalidad en las masas, la espectacularidad perform\u00e1tica como parte constitutiva de su quehacer pol\u00edtico, y la presencia inequ\u00edvoca de dirigentes c arism\u00e1ticos con car\u00e1cter mesi\u00e1nico. Cueva no ignora estos aspectos, y de hecho es espec\u00edfico en lo tocante a las caracter\u00edsticas que definen al fascismo europeo (lo cual reconoce justamente al definir a los fascismos latinoamericanos). Sin embargo, tambi\u00e9n apunta a considerar que, incluso dentro de las elaboraciones conceptuales que se puedan hacer desde an\u00e1lisis fundamentalmente marxista, el apego incondicional a categor\u00edas conceptuales de car\u00e1cter monol\u00edtico no es procedente de cara a la constituci\u00f3n de l a acci\u00f3n pol\u00edtica en favor de su contraposici\u00f3n. Esto, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, parece tener cierta base material en la discursividad y quehacer pol\u00edtico de movimientos como el antifascismo, sobre todo en el Ecuador: Yo creo que la respuesta [a la pregun ta sobre qu\u00e9 dictaduras son o no son fascistas] s\u00f3lo puede provenir de la constataci\u00f3n de que en el marxismo no existen terminolog\u00edas \"puras \" en el sentido de carentes de connotaciones pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas y a\u00fan estrictamente simb\u00f3licas. As\u00ed como al habl ar de un feudalismo 25 latinoamericano uno no deja de revelar un m\u00ednimo siquiera de filiaci\u00f3n con el denominado marxismo \"tradicional \", asimismo al emplear el t\u00e9rmino3 fascismo no deja de insertarse en cierta perspectiva pol\u00edtica y agitar cierta bandera. Y he subrayado lo de \"t\u00e9rmino \" para poner en relieve que sin aquella filiaci\u00f3n o esta inserci\u00f3n conceptos4 como los mencionados igualmente podr\u00edan expresarse con una palabra distinta, es decir con otro signo ling\u00fc\u00edstico. T\u00e9cnicamente hablando nada impide que u n significado (concepto) se exprese a trav\u00e9s de cualquier significante (Cueva, 1977, p. 479) . En resumen, la postura de Agust\u00edn Cueva en torno a las dictaduras latinoamericanas evoca claramente hacia su caracterizaci\u00f3n espec\u00edfica como fen\u00f3menos producto de un proceso de 'fascistizaci\u00f3n ', los cuales dejan como resultado proyectos pol\u00edticos con tende ncias claras hacia el autoritarismo, el uso del terror como herramienta sistem\u00e1tica de gobierno y la represi\u00f3n de las disidencias de izquierdas con un marcado discurso anticomunista; pero tambi\u00e9n enmarcadas en su propia subordinaci\u00f3n al imperialismo nortea mericano dominante. Ejemplo de esto \u00faltimo se puede evidenciar en el varguismo en Brasil, la dictadura de Bordaberry en Uruguay, Stroessner en Paraguay, Banzer en Bolivia, y, por supuesto, Pinochet en Chile y Videla en Argentina, entre tantos otros. En esa misma l\u00ednea anal\u00edtica, Ren\u00e9 Zavaleta Mercado analiza las particularidades de las dictaduras latinoamericanas, partiendo desde su caracterizaci\u00f3n como fen\u00f3menos fascistas con particularidades aut\u00f3ctonas de la periferia. No obstante, aunque encuentra un pun to en com\u00fan con Cueva al partir desde una base eminentemente marxista, sus propios aportes en torno al an\u00e1lisis del papel de la democracia burguesa en el marco de la reconfiguraci\u00f3n de la lucha de clases, as\u00ed como tambi\u00e9n su propia contribuci\u00f3n original a la sistematizaci\u00f3n conceptual, y de la 3 \u00c9nfasis en el original. 4 \u00c9nfasis en el original. 26 definici\u00f3n del fascismo latinoamericano sientan las bases para una visi\u00f3n m\u00e1s amplia en torno al debate conceptual sobre su existencia. En sus Notas sobre fascismo, dictadura y coyuntura de disoluci\u00f3n (Zavaleta Mercado, 2009) , se aprecia que no busca desligarse prematuramente d e los \"tipos ideales \" weberianos a los cuales Cueva critica en primera instancia (1977) , dado que no deja de lado la noci\u00f3n de que es importante no apartarse de las condiciones objetivas y subjetivas que dieron paso a la aparici\u00f3n del fascismo en Europa, particularmente en Alemania, para comprender las bases fundantes de su emergencia como fen\u00f3meno pol\u00edtico y social: Lo decisivo [en la aparici\u00f3n del f ascismo alem\u00e1n], a nuestro modo de ver, est\u00e1 en la proximidad que hay entre la resoluci\u00f3n tard\u00eda de la cuesti\u00f3n nacional y la precoz aparici\u00f3n del capital financiero [...]. En \u00faltimo t\u00e9rmino, es tambi\u00e9n la consecuencia l\u00f3gica del car\u00e1cter reaccionario con qu e se realizaron las tareas burguesas que no pudieron cumplirse de un modo democr\u00e1tico en la revoluci\u00f3n alemana de 1848 (Zavaleta Mercado, 2009, p. 374) . A ello se podr\u00eda agregar lo que contin\u00faa en l\u00edneas posteriores, en donde se clarifica la importancia de comprender el porqu\u00e9 de la relevancia de analizar la emergencia del fascismo alem\u00e1n, a fin de comprender las bases conceptuales m\u00e1s espec\u00edficas de la aparici\u00f3n del fascismo latinoamericano: Por lo pronto basta con afirmar que el imperialismo alem\u00e1n fue la prosecuci\u00f3n de la manera que tuvo que ocurrir la unidad alemana, que el militarismo fue all\u00e1 la aplicaci\u00f3n del poder del Estado a un mundo ya repartido, cerrado para Alemania [...] y que el mo vimiento fascista de masas jam\u00e1s habr\u00eda sido posible si la cuesti\u00f3n nacional se hubiese resuelto en t\u00e9rminos democr\u00e1tico -burgueses y no bismarckianos (Zavaleta Mercado, 2009, p. 374) . 27 Queda claro, al igual que con lo expuesto por Bor\u00f3n y compa\u00f1\u00eda, que el fascismo surge como una necesidad del capital financiero de expandirse a l\u00edmites que van m\u00e1s all\u00e1 de las capacidades que puede permitir el capitalismo en el marco de la democracia burguesa; y que la aparici\u00f3n de fen\u00f3menos pol\u00edticos como lo suscitado con el nazismo en Ale mania, y con la emergencia de los fascios en Italia, fueron coadyuvantes para la instauraci\u00f3n de su proyecto de dominaci\u00f3n en clave monop\u00f3lica, a la par que permit\u00eda legitimar la oposici\u00f3n al movimiento obrero internacional, b\u00e1sicamente bajo la premisa de adjudicarle la culpa del desmembramiento de la naci\u00f3n. Todo ello en favor de la construcci\u00f3n de un proyecto nacional muchas veces id\u00edlico, pero sentado en las bases de las masas como participantes activas bajo la tutela del Estado Total. Sin embargo, una c uesti\u00f3n en espec\u00edfico en la cual Zavaleta Mercado hace \u00e9nfasis tiene que ver tambi\u00e9n en otro de los conceptos sobre los cuales presta atenci\u00f3n al definir los fascismos latinoamericanos, y tiene que ver con las implicaciones de la definici\u00f3n de dictadura m\u00e1s all\u00e1 de que se trate de su car\u00e1cter fascista. Siguiendo al marxismo como enfoque de an\u00e1lisis, al menos desde la perspectiva dominante dentro del espectro anal\u00edtico y acad\u00e9mico que persiste en la discusi\u00f3n ahora abordada 5, en tanto exista lucha de clases es inevitable la existencia de una dictadura (Zavaleta Mercado, 2009) , ya sea esta una dictadura burguesa, o una dirigida por la clase obrera. En ese sentido, es posible abordar toda una serie de t\u00f3picos fundantes dentro de la 5El debate aqu\u00ed planteado est\u00e1 enmarcado principalmente en c\u00f3mo es que la academia regional de la \u00e9poca abord\u00f3 la cuesti\u00f3n del fascismo tanto a nivel de Am\u00e9rica Latina como a nivel mundial, y ese es el curso principal sobre el cual la investigaci\u00f3n aqu\u00ed pro puesta se ha regido a lo largo de la misma. Sin embargo, es importante tener en cuenta que la rigurosidad no es un componente exclusivo de la esfera acad\u00e9mica, ya que un acercamiento sumamente profundo en el contexto de la \u00e9poca, no solo en lo te\u00f3rico sino tambi\u00e9n en lo pol\u00edtico y hasta en lo b\u00e9lico con el fascismo no fue otro sino el del movimiento comunista internacional, especialmente en lo que se refiere a su lucha en contra del fascismo italiano. No se puede dejar de lado el hecho de que el partido comunista italiano teoriz\u00f3, critic\u00f3 y se enfrent\u00f3 al fascismo en Italia mucho antes de lo que otras organizaciones de corte sindical lo hicieron en su momento , y su an\u00e1lisis de la cuesti\u00f3n del fascismo cuando obtuvo el poder se puede resumir de forma muy sis tem\u00e1tica en la intervenci\u00f3n del dirigente comunista italiano Amadeo Bordiga durante el IV congreso de la Internacional Comunista, donde analiza profundamente los or\u00edgenes del fascismo en Italia y su auge hasta ese momento, cuando ya se hicieron con el pode r (Bordiga, 1922) . 28 cr\u00edtica a la econom\u00eda pol\u00edtica, e incluso en la propia teor\u00eda pol\u00edtica, con lo cual result a inevitable la discusi\u00f3n en torno a la democracia, en espec\u00edfico la democracia burguesa. En cualquier caso, analizar este aspecto implica de manera obligatoria la inclusi\u00f3n de la sociedad civil como actor pol\u00edtico que permite, o inhibe, cualquier acci\u00f3n d e la dictadura una vez existente. Incluso en ese punto, puede resultar interesante el an\u00e1lisis conceptual de conceptos como dominaci\u00f3n y hegemon\u00eda, sin embargo, los mismos escapan al objeto de an\u00e1lisis aqu\u00ed propuesto. En todo caso, Zavaleta responde de for ma tajante a un aspecto que suele ser abordado incluso de manera formal desde las teor\u00edas de la democracia en torno a la existencia de las dictaduras, dado que en este mismo enfoque suele ser com\u00fan que se proponga a la existencia de la democracia m\u00e1s como un fin que como un medio: No queremos sostener sino que las dictaduras, fascistas o no (habr\u00eda ocasi\u00f3n de ver la especie), si responden a una ilaci\u00f3n causal objetiva, no pueden sobrevivir sino fund\u00e1ndose en soportes objetivos, y su duraci\u00f3n depende, a su t urno, de la extensi\u00f3n de esa objetividad (Zavaleta Mercado, 2009, p. 380) . En todo caso, la cuesti\u00f3n del fascismo entendida desde la perspectiva que propone Zavaleta Mercado est\u00e1 fundamentada en tres aspectos a partir de los cuales es imperativo comprenderlo, ya sea desde la perspectiva europea, o bien desde el an\u00e1lisis en torno su existencia en Am\u00e9rica Latina. Dicha comprensi\u00f3n tiene que ver con el fascismo como: - Proyecto social - Movimiento de masas - Estructura de poder Esta sistematizaci\u00f3n anal\u00edtica resulta, a juicio de quien suscribe estas l\u00edneas, una herramienta sumamente importante en tanto que permite dar cuenta de algunas de las 29 mayores flaquezas anal\u00edticas que autores como Rui Mauro Marini o Agust\u00edn Cueva han expresado en sus propios an\u00e1lisis (Tzeiman, 2019) , y que han sido abordadas de forma superficial por parte de Bor\u00f3n y compa\u00f1\u00eda han presentado en torno a la caracterizaci\u00f3n del fascismo, pero que han sido tomadas en cuenta en sus caracterizaciones de forma m\u00e1s general. Zavaleta Mercado toma como punto de partida el hecho de que, si se sigue esta misma identificaci\u00f3n sistem\u00e1tica, las dictaduras del Cono Su r responden a por lo menos alguna de estas tres caracter\u00edsticas (generalmente como proyecto social), pero no a las tres: El enlazamiento entre el capital monop\u00f3lico y la cuesti\u00f3n nacional no puede producirse, y esta es la raz\u00f3n por la cual ninguno de los p royectos fascistas emitidos desde el poder ha podido manifestarse como movimiento de masas, y por consiguiente, tampoco como estructura de poder. Han sido proyectos que no han obtenido legitimaci\u00f3n ideol\u00f3gica a nivel de las masas (Zavaleta Mercado, 2009, p. 383). Este a specto concuerda con lo analizado por Agust\u00edn Cueva, dado que tambi\u00e9n toma como punto de an\u00e1lisis el hecho de que los fascismos latinoamericanos no necesariamente cumplen con el tipo ideal weberiano del fascismo europeo, pero que, sin embargo, contin\u00faan es bozando caracter\u00edsticas especialmente vinculadas al factor com\u00fan del discurso anticomunista erigido como parte de la configuraci\u00f3n de su propia forma de perpetuar su propio modelo de naci\u00f3n, muchas veces enmarcado en lo que se suele denominar como \"doctrin a de seguridad \". Es importante tomar en cuenta la discusi\u00f3n que se teje en torno a la existencia de fascismos en la regi\u00f3n, dado que sintetiza el contexto te\u00f3rico y pol\u00edtico sobre el cual es necesario discutir acerca de los movimientos propiamente fascista s que existieron o existen. Pareciera ser que la discusi\u00f3n gira en torno de precisiones te\u00f3ricas muy 30 espec\u00edficas, dado que, en cualquier caso, no se deja de ser cr\u00edtico con los autoritarismos, ni con las dictaduras militares de regiones como el Cono Sur. N o obstante, es importante resaltar el hecho de que son dos cuestiones distintas a) el caracterizar al fascismo como fen\u00f3meno hist\u00f3rico y pol\u00edtico en la regi\u00f3n, y b) intentar relacionarlo con la manera en la que los procesos autoritarios se dieron a lo larg o de la segunda mitad del siglo XX. Es necesario discutir sobre ambos hechos en primera instancia y sobre sus repercusiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales, para luego comprender si efectivamente puede existir un correlato entre su existencia y su cercan\u00ed a con el autoritarismo de corte fascista. Sobre esta misma l\u00ednea cr\u00edtica es posible consolidar un bosquejo inicial sobre la cuesti\u00f3n te\u00f3rica regional del fascismo en Am\u00e9rica Latina, lo cual se puede entenderlo en dos aspectos sumamente importantes: - Por una parte, tal y como ya se ha visto (Boron, 2003; Savarino, 2008, 2010) a pesar de que no se puede negar la existencia de un fascismo de cu\u00f1o europeo con las caracter\u00edsticas que ya han sido esbozadas de este fen\u00f3meno pol\u00edtico, es tambi\u00e9n necesario dar cuenta de que existe una intensa discusi\u00f3n acerca de la existencia de los f ascismos 'extraeuropeos'. Si bien no se niega la existencia de una presencia del fen\u00f3meno en la regi\u00f3n, es distinto reconocerla a identificarla como parte constitutiva de los proyectos pol\u00edticos autoritarios del siglo XX. - Por otro lado, las dos interpretac iones m\u00e1s extendidas (y contrapuestas) sobre este hecho erigen s\u00f3lidos argumentos entre s\u00ed que no pueden ser ignorados; sin embargo, la posici\u00f3n que propone analizar los proyectos pol\u00edticos fascistas en Am\u00e9rica Latina se asume tambi\u00e9n como una herramienta de lucha al identificar las condiciones materiales sobre las cuales surgen estos fen\u00f3menos autoritarios, para confrontarlos. Los m\u00e1s cr\u00edticos con esta postura proponen una suerte de 31 'llamado a la calma' ya que la adjetivaci\u00f3n poco precisa evita ver las caracter\u00edsticas reales de un proyecto autoritario. Es oportuno culminar esta abreviada discusi\u00f3n te\u00f3rica poniendo \u00e9nfasis sobre el hecho de que, evidentemente, es imposible negar la existencia de simpatizantes y adeptos del fascismo, e incluso de grupos prop iamente fascistas. Es en ese sentido que lo que se propone analizar en lo sucesivo sean estas expresiones espec\u00edficas de la denominada 'tercera posici\u00f3n ' en la regi\u00f3n m\u00e1s que la propia existencia de elementos 'fascistizados ' dentro de los proyectos pol\u00edtic os latinoamericanos de corte autoritario. 1.3 Una definici\u00f3n de fascismo Habiendo analizado los aspectos principales que componen las discusiones te\u00f3ricas sobre los fascismos latinoamericanos, tomando como punto central de an\u00e1lisis los debates existentes sobre su existencia, quien suscribe estas l\u00edneas considera que ya es posible contar con las suficientes herramientas para proponer aportes al debate que vayan m\u00e1s all\u00e1 de las cr\u00edticas m\u00e1s encarnizadas que se han expuesto desde ambos enfoques. Conviene acot ar que la perspectiva a la cual se busca adherir el presente an\u00e1lisis es fundamentalmente marxista, aunque sin dejar de lado otros aportes te\u00f3ricos y cr\u00edticos cuya val\u00eda no se cuestiona. Por tanto, si bien no se pretende caer en un eclecticismo anal\u00edtico, tampoco se busca proponer una definici\u00f3n ortodoxa. En primera instancia, se reconoce como punto de partida el concepto de fascismo no solo como un proyecto social, sino tambi\u00e9n como un movimiento de masas, y como una estructura de poder. Si bien es cierto no falta especificidad en reconocer cada uno de estos tres aspectos que componen su existencia en el marco de la lucha de clases, se considera vital entender tambi\u00e9n su dimensi\u00f3n ideol\u00f3gica como parte constitutiva de su proyecto social; sin ello, ser\u00eda imp racticable un an\u00e1lisis 32 contempor\u00e1neo de lo que se podr\u00eda llegar a entender como fascismos en la actualidad incluso dentro del contexto mundial. En este punto, se busca que el concepto de ideolog\u00eda aqu\u00ed expuesto parta desde una visi\u00f3n dial\u00e9ctica materialis ta de la historia, la cual est\u00e1 entendida como falsa conciencia adoptada por las clases subyugadas a partir de los procesos de alienaci\u00f3n presentes en todos los aspectos de la cotidianidad capitalista contempor\u00e1nea. Tomando como base el hecho de que la ide olog\u00eda dominante es la de la clase dominante, y aunque no se puede proponer que el fascismo exista en toda latitud en la que el capital mundial domina, s\u00ed es cierto que aqu\u00ed no se cree que haya dejado de lado su car\u00e1cter reaccionario como parte de una 'contraofensiva ' ideol\u00f3gica. Existen ejemplos contantes y sonantes actuales 6 de c\u00f3mo es que estas expresiones ideol\u00f3gicas cada vez m\u00e1s presentes dentro de la pol\u00edtica parlamentaria moderna surgen como un movimiento social que gradualmente va adquiriendo tintes pol\u00edticos, y tambi\u00e9n como un movimiento de masas, muchas veces tomando la forma de teor\u00edas conspirativas. No es casualidad que algunas de las facciones m\u00e1s radicales del republicanismo norteamericano 7 tomen curso decidido hacia remembranzas fascistas, o q ue la derecha m\u00e1s radical triunfe y gane elecciones en Europa (\u00c1lvarez Benavidez & Toscano, 2021) . En ese sentido, se considera que ser\u00eda poco preciso volver a la base de que el fascismo s\u00f3lo existi\u00f3 una vez en Europa luego del colapso producido por la I Guerra 6Quiz\u00e1s el ejemplo m\u00e1s concreto que se pueda dar en este punto es el de la existencia de QAnon. Aunque ciertamente ser\u00eda un error encasilla r al movimiento QAnon como abiertamente fascista, es bastante llamativa la similitud que adquiere en cuanto a las caracter\u00edsticas que suelen adoptar los movimientos pol\u00edticos fascistas cuando se trata de identificar adversarios responsables del declive soc ial, en este caso, en lo tocante al expresidente de los EEUU Donald Trump y la pandemia de COVID -19. Incluso la prensa estadounidense (Roose, 2020) empez\u00f3 a preguntarse sobre qu\u00e9 es y qu\u00e9 defiende QAnon, y la conclusi\u00f3n a la que llegan es que no deja de ser un movimiento de car\u00e1cter social propio de los foros de 4chan con ampl\u00edsima legitimidad entre la extrema derecha rep ublicana, pero que no deja de inquietar por su cercan\u00eda con el fascismo al identificar a un enemigo pol\u00edtico. 7Las insinuaciones sobre la cercan\u00eda de facciones m\u00e1s radicales del Partido Republicano con el fascismo no son cosa reciente, ni tampoco es algo q ue no haya llamado la atenci\u00f3n antes (Krugman, 2018) . 33 Mundial: existen manifestaciones, algunas m\u00e1s autoidentificadas como tales que otras, del fas cismo m\u00e1s all\u00e1 de Europa, incluso en la actualidad. En algunos casos, con t\u00edmidas manifestaciones de aprobaci\u00f3n a determinados conceptos ideol\u00f3gicos como la eugenesia, el voluntarismo filos\u00f3fico reducido a la acci\u00f3n pol\u00edtica, entremezclado con cierta perfo rmatividad de car\u00e1cter esot\u00e9rico dentro de su propio discurso y accionar; y otras mucho m\u00e1s directas enmascaradas en el racismo, el antisemitismo, la xenofobia y el anticomunismo; aunque no siempre adopten todas y cada una de estas manifestaciones caracter \u00edsticas dentro de su ideario pol\u00edtico. En s\u00edntesis: el fascismo se lo entiende aqu\u00ed no solo como un fen\u00f3meno de masas netamente historiogr\u00e1fico, sino tambi\u00e9n como un proyecto de car\u00e1cter social y pol\u00edtico con una pr\u00e1ctica mucho m\u00e1s di\u00e1fana que su construc ci\u00f3n te\u00f3rica, y cuya repercusi\u00f3n se puede notar incluso hasta la actualidad; su ideario se ve identificado muchos a\u00f1os despu\u00e9s de su propio auge, ya no tanto como un proyecto con la suficiente legitimidad como para adquirir poder pol\u00edtico (al menos de mome nto), pero s\u00ed como un movimiento con el potencial de adquirir un car\u00e1cter de masas. El hecho de que su \u00e9poca de mayor legitimidad social y pol\u00edtica haya pasado, no implica necesariamente su desaparici\u00f3n como movimiento y como ideolog\u00eda, lo cual se basa en dos aspectos que aqu\u00ed son considerados clave. Por una parte, es importante tomar como partida que, si bien es cierto el fascismo como ideolog\u00eda, como proyecto pol\u00edtico y hasta como estructura de poder (seg\u00fan lo categorizado por Zavaleta Mercado) encuentra su asidero hist\u00f3rico de forma espec\u00edfica en la Europa del per\u00edodo entreguerras, entre la crisis y la necesidad de expansi\u00f3n del capital mundial; el negar su expansi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras geogr\u00e1ficas puede ser un acto de necedad pol\u00edtica no solo capaz de incurrir en la incapacidad de identificar a los enemigos pol\u00edticos de las clases trabajadoras, sino que 34 adem\u00e1s impedir\u00eda ver amenazas a diferentes luchas hist\u00f3ricas (como las luchas sindicales, feminismos, disidencias, luchas descolonizadoras y hasta d e car\u00e1cter racial) bajo discursos que rayan en las teor\u00edas conspirativas, cuya existencia tiene m\u00e1s relaci\u00f3n con la exaltaci\u00f3n del ideario fascista de lo que aparentemente puede mostrarse a simple vista. Por otro lado, y en lo cual el presente an\u00e1lisis se detendr\u00e1 m\u00e1s adelante, es posible identificar que los movimientos fascistas en la regi\u00f3n se han caracterizado por cierto eclecticismo obligatorio dentro de su propia composici\u00f3n ideol\u00f3gico -doctrinaria y, por consiguiente, en su base social. Decir que es o bligatorio tiene que ver precisamente con los discursos eugen\u00e9sicos y con el exacerbado nacionalismo propios del fascismo de cu\u00f1o europeo, que evidentemente entrar\u00edan en contradicci\u00f3n con la idea de su existencia en sociedades fundamentalmente mestizas (an te lo cual se empiezan a barajar especificidades discursivas en torno a los nacionalismos locales, especialmente en lo tocante a la exaltaci\u00f3n de la 'latinidad ', 'hispanidad ' y conceptos de similares caracter\u00edsticas); ante tal contradicci\u00f3n, aparentemente insalvable, entra como elemento coadyuvante la exaltaci\u00f3n de la naci\u00f3n y de los pueblos y etnias aut\u00f3ctonos, aunque no se puedan dejar de lado del todo tales discordancias, cuestiones m\u00e1s vinculadas al fascismo italiano que al nazismo alem\u00e1n. Esto a pesar de que, como ya se expuso anteriormente, la composici\u00f3n te\u00f3rica del fascismo de cu\u00f1o europeo no se caracteriz\u00f3 precisamente por su solidez ideol\u00f3gico -doctrinaria. Por \u00faltimo, un aspecto sobre el cual este an\u00e1lisis busca adoptar posici\u00f3n es el de la relaci\u00f3 n intr\u00ednseca existente en el debate pol\u00edtico actual de las izquierdas sobre la noci\u00f3n de que el autoritarismo deviene fascismo. Evidentemente, y tal y como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, en momentos donde el llamamiento pol\u00edtico obliga m\u00e1s a la pr\u00e1ctica que a la teorizaci\u00f3n, el hecho de alzar la voz para recalcar que el autoritarismo no es 35 necesariamente fascista puede desembocar en discusiones que resultar\u00edan poco pr\u00e1cticas en momentos de coyuntura, del mismo modo en el que contradecir constantemente construcciones te\u00f3ricas como las que sostienen la idea de una 'fascistizaci\u00f3n ' de las sociedades contempor\u00e1neas bajo proyectos pol\u00edticos de talante neoliberal, acaban siendo poco m\u00e1s que gritos en una c\u00e1mara anecoica. La utilidad te\u00f3rica/pol\u00edtica de estos se\u00f1alamientos, por m\u00e1s de que fuera deseable, no es precisamente destacable. Sin embargo, sobre este punto resultan sumamente \u00fatiles las reflexiones que Atilio Bor\u00f3n elabor\u00f3 sobre la idea de que, a mayor precisi\u00f3n anal\u00edtica, mayor capacidad de identificar potenciales am enazas en el marco de la lucha de clases. Aqu\u00ed no se deja de considerar que la conversi\u00f3n de la categor\u00eda 'fascismo ' en adjetivo resulta en errores anal\u00edticos que poco aportan a la acci\u00f3n pol\u00edtica, del mismo modo en el que la excesiva reflexividad anal\u00edtic a sin un accionar en la pr\u00e1ctica lo hace. El debate en torno al fascismo en la actualidad es una cuesti\u00f3n que demuestra ser a\u00fan vigente, y que no se puede relegar a un car\u00e1cter de fen\u00f3meno historiogr\u00e1fico espec\u00edfico e irrepetible. Su olvido hist\u00f3rico no t endr\u00eda por qu\u00e9 significar necesariamente su \"regreso \", pero s\u00ed significar\u00eda la incapacidad de reconocer su existencia. 36 CAPITULO 2 : FASCISMO EN EL ECUADOR (1931 - 1945) - \u00bfLA PR\u00c1CTICA? 2.1 Contexto regional - El desembarco de una nave llamada Italia, entre otras amenidades 2.1.1 Movimientos pol\u00edticos y propaganda fascista en Am\u00e9rica Latina Al hablar del fascismo m\u00e1s \"cl\u00e1sico \", influenciado de manera m\u00e1s cercana por los fascismos europeos, es muy com\u00fan que la tendencia anal\u00edtica hegem\u00f3nica sea la de l os movimientos antifascistas (M\u00e9riguet, 2013) , ya sea m\u00e1s vinculados a la izquierda o a la derecha liberal. Esta perspectiva te\u00f3rica/ideol\u00f3gica, tal y como ya se observ\u00f3 en la cuesti\u00f3n te\u00f3rica de los fascismos regionales, no deja de atravesar a\u00fan por claroscuros y debates te\u00f3ricos que no hacen mucho por dilucidar un an\u00e1lisis m\u00e1s certero de estos fen\u00f3menos pol\u00edticos y sociales . No obstante, no se p uede negar, bajo ninguna circunstancia, que existieron manifestaciones abiertas del fascismo en la regi\u00f3n (Trindade, 1982) . Es por ello que la revisi\u00f3n hi storiogr\u00e1fica deviene herramienta de incuestionable utilidad. Sobre esta base, el contexto posguerra, sumado a la categorizaci\u00f3n unificante de los estados fascistas y estalinistas como 'totalitarios ' hay una marcada tendencia a utilizar la categor\u00eda fascismo en todo movimiento pol\u00edtico extraeuropeo que se asemeje de una u otra manera. En el caso latinoamericano, se ha vinculado este debate m\u00e1s al caso de Argentina, seguido del de Brasil , entre otros proyectos pol\u00edticos de corte autoritario (Trindade, 1982) . La reorganizaci\u00f3n del movimiento sindical argentino en torno a la figura de Juan Domingo Per\u00f3n y c\u00f3mo este a su vez fue capaz de configurar un movi miento de masas son alicientes suficientes para generar una amplia discusi\u00f3n al respecto , tal y como el terror funge como una caracter\u00edstica inamovible de la pol\u00edtica represiva en los proyectos pol\u00edticos autoritarios de a\u00f1os posteriores. 37 El per\u00edodo de posg uerra, por otro lado , se puede evidenciar como un escenario en el cual empiezan a aparecer reg\u00edmenes que a posteriori se podr\u00edan catalogar como populistas, sin embargo, sus semejanzas con ciertos aspectos muy concretos del fascismo europeo son muy claras, as\u00ed como lo puede ser tambi\u00e9n su influencia como en el caso del peronismo (Trindade, 1982) . En este punto, Helgio Trindad e propone que el fascismo latinoa mericano, si bien tuvo ciertos elementos en com\u00fan con sus hom\u00f3logos europeos, adquiri\u00f3 caracter\u00edsticas propias y fue mucho m\u00e1s all\u00e1 de la importaci\u00f3n sin m\u00e1s de una ideolog\u00eda europea. Siguiendo un hilo conductor similar al de Trindade, se pueden hacer tres precisiones fundamentales partiendo desde el estudio de los casos brasile\u00f1o, argentino y mexicano: 1) los fascismos de cu\u00f1o latinoamericano no s\u00f3lo adquirieron las caracter\u00edsticas propias de los fascismos europeos, sino que lograron juntarse, en muchos ca sos, con los elementos propios de la idiosincrasia latinoamericana, en incluso con su diversidad cultural, aunque no sin ciertos disensos, 2) la reivindicaci\u00f3n al Estado total, la unificaci\u00f3n nacional, y la oposici\u00f3n ac\u00e9rrima al comunismo y a la democracia liberal estuvieron muy presentes en su desarrollo hist\u00f3rico, y 3) los 'fascismos latinoamericanos ' sirvieron de antesala a la legitimaci\u00f3n de discursos autoritarios y militaristas avalados por el clero y, en cierta medida, por los militares y oligarqu\u00edas de cada pa\u00eds (L\u00f3pez De la Torre, 2017) . Lo primero que conviene acotar de an\u00e1lisis como el de Carlos L\u00f3pez d e la Torre (2017) es su renuencia a proponer que el fascismo en Am\u00e9rica Latina ha sido un fen\u00f3meno pol\u00edtico puramente ma rginal, o que, de plano, nunca existi\u00f3. En lugar de ello, resuelve que la regi\u00f3n fue el escenario de fascismos perif\u00e9ricos en el sentido de que tuvieron sus propias variables en cuanto a su raigambre social y cultural; esta caracter\u00edstica particularidad le permiti\u00f3 mostrarse con un car\u00e1cter profundamente \"nativista \" y violento, lo cual le dio la oportunidad de presentarse en sus respectivos 38 escenarios pol\u00edticos locales como un elemento a tomar en cuenta, e incluso contribuyendo a enconar las tensiones pol\u00edt icas. La acogida que tuvo el fascismo se debi\u00f3, adem\u00e1s de por la facilidad con la que seduce su ideario nacionalista, al desencanto liberal con el cual las masas empezaron a observar el panorama pol\u00edtico local, caracterizado por promulgar un imaginario nacionalista de corte incluyente, pero excluyentes en la pr\u00e1ctica (L\u00f3pez De la Torre, 2017) . Esto deja a entre ver su propia incapacidad de construir proyectos pol\u00edticos hegem\u00f3nicos que no deshumanicen al otro ni tampoco lo inferioricen en pro de su propia superioridad. Es en ese sentido que se empieza a legitimar la necesidad de una cr\u00edtica al liberalismo que provenga no de la izquierda, vista tambi\u00e9n como una amenaza ingente, sino desde el propio conservadurismo que ve\u00eda imperativa la acci\u00f3n de incorporar a las masas dentro del proyecto pol\u00edtico nacionalista , y que contribuyan en un proceso de unificaci\u00f3n bajo la tutela de un Estado Total . Si bien exist\u00eda un fuerte componente unificador e incluyente en su discurso, tambi\u00e9n se propon\u00eda una fuerte visi\u00f3n excluyente de todo aquel que se pue da llegar a considerar contrario a los intereses de la naci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de las diferencias culturales, es un hecho que el fascismo europeo, as\u00ed como tambi\u00e9n su asunci\u00f3n al poder influy\u00f3 notoriamente en los movimientos latinoamericanos, por lo cual es plaus ible notar que Am\u00e9rica Latina, obviamente, tambi\u00e9n se encontraba expectante del contexto internacional . Sumando lo descrito anteriormente, el planteamiento del corporativismo estatal, y la necesidad de robustecer el Estado eran ideas que empezaban a ganar cada vez m\u00e1s notoriedad en el escenario pol\u00edtico de las derechas, sobre todo en las de corte filofascista y en movimientos de car\u00e1cter integralista y filofalangista (L\u00f3pez De la Torre, 2017) . 39 A pesar de ello, son necesarias las distinciones, y en el caso de los 'fascismos latinoamericanos ' la variable de la pluriculturalidad, as\u00ed como tambi\u00e9n los contextos tan diversos que pueden observarse en territorios relativamente peque\u00f1os dieron al nacionalismo fascista latinoamericano elementos propios para a\u00f1adir a su propio sincretismo. El ejemplo que toma L\u00f3pez de la Torre es el del integralismo brasile\u00f1o, que si bien t uvo elementos antisemitas sumamente fuertes, y era particularmente violento contra los colectivos de jud\u00edos a causa del resentimiento hist\u00f3rico surgido de una supuesta injerencia jud\u00eda en la prosperidad econ\u00f3mica del pa\u00eds, adem\u00e1s de los propios desacuerdos internos en pro de un movimiento esencialmente blanco, en el seno del movimiento se recibieron a militantes afrodescendientes, ind\u00edgenas y mestizos, bajo la consigna de que el integralismo implica una unidad enfocada \u00edntegramente hacia la acci\u00f3n con el fi n de construir del proyecto de naci\u00f3n. De ah\u00ed que su nombre fuera Acci\u00f3n Integralista brasile\u00f1a (AIB) , un movimiento pol\u00edtico que en sus momentos m\u00e1s \u00e1lgidos de actividad pol\u00edtica lleg\u00f3 a tener 800 mil afiliados 8 (L\u00f3pez De la Torre, 2017) . Al igual que con el fascismo europeo, la AIB fue una suerte de \"vaso de comunicaci\u00f3n \" entre dos \u00e9pocas: una \u00e9poca de desenc anto liberal y otra de auge militarista y autoritario. Pero no s\u00f3lo ah\u00ed, sino tambi\u00e9n en la agudizaci\u00f3n de los conflictos armados reivindicando causas de una izquierda m\u00e1s revolucionaria y radical. El caso del integralismo brasile\u00f1o es particularmente inte resante dentro del an\u00e1lisis regional, ya que posiblemente se trata del \u00fanico movimiento de masas con una aut\u00e9ntica cercan\u00eda con el fascismo italiano. Su origen, su configuraci\u00f3n, su auge y su disoluci\u00f3n ciertamente representan un caso de estudio en s\u00ed mism o del cual se han 8 Otras fuentes (Savarino, 2008) sugieren que el n\u00famero ascendi\u00f3 incluso hasta al mill\u00f3n de afiliados. 40 ocupado numerosos an\u00e1lisis sobre el tema recogidos de forma sistem\u00e1tica por Franco Savarino (2008) y tratados en conjunto con otros movimientos de similares tendencias en la regi\u00f3n, y sus repercusiones en la pol\u00edtica de Am\u00e9rica Latina incluso d\u00e9cadas despu\u00e9s. El caso de M\u00e9xico tambi\u00e9n puede ser ilustrativo en el tema, toma ndo como ejemplo el sinarquismo, aunque este \u00faltimo estuviera m\u00e1s vinculado al falangismo, representado en la Falange Espa\u00f1ola Tradicionalista (FET) de Francisco Franco. La Italia fascista de los a\u00f1os 20 y 30 no ignor\u00f3 el desarrollo de los movimientos de car\u00e1cter nacional -popular en Am\u00e9rica Latina, por el contrario, se mantuvo siempre a la expectativa sobre cu\u00e1l fue su impacto dentro de sus respectivos pa\u00edses y c\u00f3mo ve\u00edan la avanzada fascista en Europa. Habiendo incluso mapeado a las principales organizacio nes simpatizantes, afines o abiertamente fascistas de la \u00e9poca, su mayor inter\u00e9s siempre se mantuvo en el integralismo brasile\u00f1o, al ser el movimiento cuantitativa y cualitativamente m\u00e1s desarrollado en toda la regi\u00f3n. La situaci\u00f3n pol\u00edtica del Brasil de los a\u00f1os 30 entraba en un nuevo paradigma pol\u00edtico con la llegada del varguismo al poder: El golpe de Getulio Vargas en 1937, con la fundaci\u00f3n del \"Estado Novo \", un r\u00e9gimen nacional -corporativo con acentos fascistizantes , suscit\u00f3 un gran inter\u00e9s fortalecido por las \"simpat\u00edas \" que el dictador ten\u00eda desde antes para la Italia fascista. Este giro en la pol\u00edtica produjo un revuelo de esperanzas en Italia y, a la vez, temores internacionales de que se estaba asistiendo al pri mer experimento fascista en Am\u00e9rica Latina. [...] Muy pronto, sin embargo, Vargas enfri\u00f3 los entusiasmos al no comprometerse en el aspecto ideol\u00f3gico y pol\u00edtico con el fascismo y con Italia. [...] El alejamiento del fascismo por parte de Vargas culmin\u00f3 con la represi\u00f3n de la 41 Acci\u00f3n Integralista Brasile\u00f1a 9, AIB, que s\u00ed ten\u00eda rasgos fascistas (Savarino, 2008, pp. 129 -130). La AIB como movimiento pol\u00edtico surge a comienzos de la d\u00e9cada de los 30 en las \u00e1reas cafetaleras de Brasil y se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente por todo el pa\u00eds, alentado tambi\u00e9n por las relacion es comerciales sumamente estrechas con Italia, influyendo a la intelectualidad vanguardista de la \u00e9poca y consolidando su avance de forma decisiva para cuando Vargas ascendi\u00f3 al poder. La creciente consigna por una reestructuraci\u00f3n pol\u00edtica profunda de car \u00e1cter dictatorial y centralizada, las cada vez mayores voces que alertaban contra la \"amenaza comunista \" y la estrechez de la intelectualidad con los ideales nacionalistas del fascismo llevaron a que su fundador, Plinio Salgado, adoptara abiertamente los p receptos fascistas adaptados a la realidad pol\u00edtica y social local. El movimiento creci\u00f3 a un ritmo desmesurado y para 1937 ya contaba con cientos de miles de adeptos en todo el pa\u00eds. Su emblema era la letra griega sigma , que implica sumatoria, muy acorde con los principios ideol\u00f3gicos que promulgaban en cuanto a su proyecto pol\u00edtico. 9 En portugu\u00e9s en el original. 42 Figura N\u00b01 : Emblema del integralismo brasile\u00f1o Fuente: MIL -do-integralismo/ Savarino (2008) anota sistem\u00e1ticamente varias de las caracter\u00edsticas del movimiento integralista, que reun\u00eda casi todos los elementos propios del fascismo italiano con muy pocas variaciones: una base social co nformada por masas principalmente trabajadoras pero con un potente componente de te\u00f3ricos e intelectuales, la exaltaci\u00f3n exacerbada de valores nacionalistas, la virtud, la virilidad, el hero\u00edsmo y la consigna por su aplicaci\u00f3n a la pol\u00edtica nacional de man era urgente, el temor y confrontaci\u00f3n contra la izquierda y el comunismo siendo este su principal enemigo, una sistem\u00e1tica colocaci\u00f3n de elementos simb\u00f3licos y perform\u00e1ticos a la usanza fascista europea casi mim\u00e9tica (saludo romano, camisas verdes como una versi\u00f3n local de las camisas negras italianas, estandartes con s\u00edmbolos que evocan fuertemente al haz del emblema fascista o a la esv\u00e1stica alemana, desfiles de car\u00e1cter militar, entre otros), una estructura muy similar a los fascios italianos, tan solo p or enumerar los m\u00e1s importantes. 43 Figura N\u00b02 : Plinio Salgado, fundador de la Acci\u00f3n Integralista Brasile\u00f1a (AIB) Fuente: Vilela, V. (2018) -profundo/ Su r\u00e1pido crecimiento, seg\u00fan anota Savarino (2008) podr\u00eda decirse que fue tambi\u00e9n la principal causa de su ca\u00edda, al empezar a verse por el r\u00e9gimen varguista como una aut\u00e9ntica amenaza a su estabilidad. Es importante tener en cuen ta que Brasil, a pesar de ser la mayor econom\u00eda en Am\u00e9rica del Sur, no dej\u00f3 de ser, incluso en ese momento, dependiente de los Estados Unidos, y ciertamente las simpat\u00edas tan cercanas que se mostraban con el fascismo no dejaban de ser un importante motivo de preocupaci\u00f3n por lo que r\u00e1pidamente decayeron las muestras de apoyo y, en un momento de alejamiento definitivo, se lleg\u00f3 a disolver por decreto a la AIB, quit\u00e1ndole cualquier posibilidad de apoyo y crecimiento pol\u00edtico. A pesar de ello, no se puede dej ar de lado el hecho de que la relevancia que el Integralismo tuvo en Brasil se ha podido reflejar en un aut\u00e9ntico movimiento de masas que, de no ser por las propias condiciones materiales de la pol\u00edtica nacional, ser\u00eda dif\u00edcil 44 saber hasta qu\u00e9 punto su infl uencia podr\u00eda haberse inmiscuido dentro de la institucionalidad del Estado. La Italia fascista era plenamente consciente de c\u00f3mo se manifestaron las simpat\u00edas por su proyecto pol\u00edtico y social en el contexto latinoamericano, aunque ciertamente no fueron capaces de entender las particularidades hist\u00f3ricas de los sistemas pol\u00edticos en la regi\u00f3n, y de c\u00f3mo los movimientos pol\u00edticos y sociales se expresaron en ese sentido, ya sea dentro de la pol\u00edtica institucional y electoral, o bien por fuera de ella. No se puede olvidar el hecho de que la democracia liberal era vista como uno de los grandes signos de la decadencia social moderna, e introducirse en ella era vista desde el fascismo como una debilidad. Savarino (2008) recoge que la impresi\u00f3n general de Italia con respecto a los movimientos fascistas o con tendencia filofascista no reunieron nunca las caracter\u00edsticas necesarias para ser tomados en cuenta como expresiones del ideario fascista m\u00e1s all\u00e1 de Europa, con la importante excepci\u00f3n del Integralismo brasile\u00f1o. Movimientos en Argentina, Chile, M\u00e9xico Uruguay, por citar los m\u00e1s relevantes eran, en la generalidad, catalogados como insuficientemente formados, faltos de a ccionar pol\u00edtico directo, sin suficientes adeptos, o con ausencia de l\u00edderes fuertes. Com\u00fanmente, eran mencionados solo para ser criticados, cuando no eran ignorados por completo por los observadores italianos. Otro aspecto que es necesario tener en cuenta en este mismo sentido es que el fascismo italiano ve\u00eda en su equivalente nacionalsocialista en Alemania, o en el falangismo espa\u00f1ol como potenciales competidores en la carrera por cooptar ideol\u00f3gicamente regiones como Am\u00e9rica Latina; es importante hacer e stas distinciones por cuanto el falangismo tuvo ciertamente mucho mayor influencia por fuera de Brasil en la regi\u00f3n, y su expresi\u00f3n m\u00e1s importante fue el sinarquismo mexicano. Estos \u00faltimos ni siquiera fueron considerados por los observadores italianos. 45 Por otro lado, la Italia fascista jam\u00e1s descart\u00f3 la idea de acercarse estrat\u00e9gica e ideol\u00f3gicamente a Am\u00e9rica Latina incluso cuando apenas hab\u00eda tomado el poder, ya que incluso una de sus primeras decisiones en materia de pol\u00edtica exterior una vez que Mussol ini fue proclamado como Duce fue el env\u00edo de una misi\u00f3n de car\u00e1cter cultural, diplom\u00e1tico e ideol\u00f3gico a bordo de la Nave Italia , misma que traz\u00f3 un recorrido que iba desde La Spezia dirigido a rodear toda las costas de Am\u00e9rica del Sur, visitando todos los pa\u00edses del \u00e1rea e incluyendo a Panam\u00e1, Cuba, Hait\u00ed, Rep\u00fablica Dominicana hasta llegar a M\u00e9xico. Este recorrido tuvo lugar entre los a\u00f1os 1922 y 1924 (Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, 2014) . A lo largo de la traves\u00eda de la Nave Italia, capitaneada por el pol\u00edtico fascist a Giovanni Giuriarti, se establecieron numerosos contactos de car\u00e1cter diplom\u00e1tico, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico, principalmente con las delegaciones de cada uno de los gobiernos que visitaron; adem\u00e1s de tomar contacto con los fascios conformados por parte de las comunidades de migrantes italianos en la regi\u00f3n. La tesis de Walter Mart\u00ednez (2014) describe con amplio detalle cu\u00e1les fueron las paradas, eventos organizados y en general las vicisitudes de esta expedici\u00f3n que, en un periodo estimado de dos a\u00f1os, encontr\u00f3 mucho m\u00e1s apoyo que rechaz o, y no solamente por la comunidad italiana en la regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n en buena medida por los gobiernos locales y tambi\u00e9n por una importante parte de la poblaci\u00f3n. 46 Figura N\u00b03 : La Regia Nave Italia Fuente: Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, W. R. de J. (2014). Una misi\u00f3n fascista en Am\u00e9rica Latina: La traves\u00eda de la R. Nave Italia, 1922 -1924. CIDE - Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas. La misi\u00f3n estuvo conformada por un variopinto grupo de pol\u00edticos, artistas y empresarios que asumieron la tarea de estrec har lazos con la regi\u00f3n en una misi\u00f3n m\u00e1s parecida a una expedici\u00f3n de descubrimiento a bordo de un barco que una delegaci\u00f3n diplom\u00e1tica. Su recorrido empez\u00f3 con el que, para ese momento, ya era considerado como un potencial basti\u00f3n del fascismo en Am\u00e9rica : Brasil. Si bien para ese momento a\u00fan no exist\u00eda el movimiento Integralista brasile\u00f1o, resulta llamativo el recibimiento multitudinario que tuvo la nave en varias de las ciudades m\u00e1s importantes de Brasil, ya no solo del gobierno de ese entonces, encabeza do por Arthur Bernardes y de las comunidades de migrantes Italianos y los fascios existentes en su territorio, sino ya por la misma poblaci\u00f3n local, que de alguna manera se entusiasmaba por los discursos de exaltaci\u00f3n de la latinidad, la raigambre \u00e9tnica h ist\u00f3rica del pueblo brasile\u00f1o, y de cierta simpat\u00eda al r\u00e9gimen de Mussolini. Se puede evidenciar en la correspondencia entre Giuriarti y Mussolini que la visita result\u00f3 de mucho provecho dados los acercamientos tan efusivos que se lograron (Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, 2014) . 47 Figura N\u00b04 : Giovanni Giuriarti, l\u00edder de la misi\u00f3n diplom\u00e1tica a bordo de la Nave Italia Fuente: Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, W. R. de J. (2014). Una misi\u00f3n fascista en Am\u00e9rica Latina: La traves\u00eda de la R. Nave Italia, 1922 -1924. CIDE - Centro de Investi gaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas. Similares resultados se lograron en Argentina y Chile, donde cumplieron agendas parecidas, pero con la particularidad de que se empezaron a observar los primeros visos de rechazo en Chile, habi\u00e9ndose difundido ya la noticia d el secuestro y ejecuci\u00f3n del senador socialista Giacomo Matteotti por parte de extremistas del PNF 10. Este hecho desat\u00f3 una ola de cr\u00edticas a nivel internacional en contra de este y otros abusos del r\u00e9gimen fascista, especialmente en contra de los \u00faltimos r esquicios de la resistencia socialista y comunista en Italia. Evidentemente este hecho gener\u00f3 importante rechazo en las organizaciones sindicales de izquierda chilenas, las cuales se negaron a atender a la delegaci\u00f3n italiana. En este recorrido la nave Ita lia desembarc\u00f3 en Guayaquil el 3 de agosto de 1924, en donde fue recibida por el Presidente Jos\u00e9 Luis Tamayo y una comitiva de Estado. Como en el Per\u00fa, las visitas a la exposici\u00f3n fueron masivas. Al d\u00eda siguiente, la delegaci\u00f3n 10 Partido Nacional Fascista. 48 italiana se dirigi\u00f3 a Quito para asistir a la ceremonia de bienvenida que tendr\u00eda lugar en el palacio de gobierno. Durante el evento, Giuriati recalc\u00f3 que el primer emisario de la cultura latina hab\u00eda sido Crist\u00f3bal Col\u00f3n, en tanto \"Descubridor de Am\u00e9rica \". Clemente Ponce, Ministro de Asuntos Exteriores, se\u00f1al\u00f3, dirigi\u00e9ndose al embajador, que en Ecuador \u00abresuenan todav\u00eda los cantos de Virgilio, se estudian en sus instituciones las fuentes del derecho y se erigen monumentos al divino Dante\u00bb. Como vemos, aqu\u00ed tambi\u00e9n tuvo eco el discur so de la latinidad. Por otro lado, del mismo modo que en Per\u00fa y Bolivia, las manifestaciones antifascistas fueron pr\u00e1cticamente inexistentes, salvo por las cr\u00edticas emitidas por la prensa de izquierda con respecto al crimen Matteotti. Aparentemente, la est ancia transcurri\u00f3 de forma tranquila y sin ning\u00fan inconveniente. (Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, 2014, pp. 81 -82) A manera de s\u00edntesis, se podr\u00eda decir que esta misi\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de los objetivos trazados por Giuriati en primera instancia, fungi\u00f3 tambi\u00e9n como una suerte de acto de propaganda con importante repercusi\u00f3n medi\u00e1tica y aceptaci\u00f3n por una parte de la poblaci\u00f3n migrante y local, dado que en buena parte de los pa\u00edses a los cuales arribaron fueron recibi dos de forma masiva; tomando en consideraci\u00f3n que el impacto del ascenso del fascismo al poder para ese momento ten\u00eda connotaciones distintas a las que adquiri\u00f3 en el contexto del inicio de la Segunda Guerra Mundial, resulta interesante leer la forma en la que la pol\u00edtica regional observaba al fascismo, llegando incluso a aprobarlo en determinados momentos. La existencia de procesos fascistas en la regi\u00f3n, no s\u00f3lo como una copia al carb\u00f3n de sus referentes europeos, sino m\u00e1s bien como una incorporaci\u00f3n prop ia con elementos aut\u00f3ctonos que le dieron un sello particular, se pueden situar como experiencias con relativa resonancia, pero con poca repercusi\u00f3n pol\u00edtica a excepci\u00f3n del Integralismo brasile\u00f1o, el cual signific\u00f3 motivo de esperanza para Italia, y de preocupaci\u00f3n para Estados Unidos, e incluso para el propio varguismo . Algo que no se 49 contradice con las investigaciones m\u00e1s locales realizadas anteriormente, pero que dan cuenta de una injerencia m\u00e1s directa en estos pa\u00edses de elementos extranjeros. Esta injerencia, conforme se continuar\u00e1 profundizando en la especificidad del campo de estudio en cuesti\u00f3n, se expresar\u00e1 sobre todo en la propaganda impulsada por Alemania e Italia. Habiendo contextualizado a la presencia nazifascista en la regi\u00f3n el siguiente paso consiste en establecer una vista panor\u00e1mica m\u00e1s general sobre su presencia en el Ecuador, para lo cual es imperativo recurrir a revisar el contexto hist\u00f3rico del pa\u00eds en el per\u00edodo estudiado, adem\u00e1s de establecer una panor\u00e1mica sobre la historia del antifascismo ecuatoriano; esto si se quiere entender de forma m\u00e1s precisa cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas que la propaganda ejista adopt\u00f3 para el territorio nacional. 2.2 Contexto hist\u00f3rico nacional - \"Un r\u00edo revuelto llamado Ecuador \" 2.2.1 Pre\u00e1mbulo La delimitaci\u00f3n del an\u00e1lisis contextual del Ecuador en un momento de ascenso del autoritarismo fascista a nivel mundial responde a la necesidad de comprender las caracter\u00edsticas tan particulares que los ecos de estas expresiones pol\u00edticas tuvieron m\u00e1s all\u00e1 de las simpat\u00edas de los gobiernos de turno hacia el Eje, o la presi\u00f3n norteamericana por plegarse hacia la causa Aliada una vez estall\u00f3 la Segunda Guerra Mundial (SGM). Es importante tomar en cuenta que la aparici\u00f3n de movimientos como la Acci\u00f3n Revoluci onaria Nacionalista Ecuatoriana (ARNE) y la Compactaci\u00f3n Obrera Nacional (CON) en sus respectivos momentos hist\u00f3ricos responde no solo a la emergencia del nazifascismo y falangismo, sino principalmente a las condiciones hist\u00f3ricas propias del sistema pol\u00edt ico ecuatoriano, a sus crisis institucionales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales. 50 El Ecuador de la primera mitad del siglo XX se caracteriz\u00f3 por una inestabilidad profunda, una crisis de legitimidad de los partidos pol\u00edticos en el poder, la incapacidad de los grupos dominantes por mantenerse en el Estado con un m\u00ednimo de legitimidad social, y la emergencia de liderazgos carism\u00e1ticos que poco o nada hicieron por atender a los problemas del pa\u00eds. En ese contexto es que debe dar una lectura a la emergencia de organizaciones pol\u00edticas cuyo accionar y programas pol\u00edticos girara sobre la \u00f3rbita de la amenaza nazifascista europea. Por tanto, en lo sucesivo se propone hacer un an\u00e1lisis contextual del Ecuador dentro del per\u00edodo en estudio, pasando por algunos factores que se consideran claves para su entendimiento general: 1) las caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n social ecuatoriana, 2) los principales actores pol\u00edticos que estuvieron presentes en ese contexto, 3) las implicaciones hist\u00f3ricas y pol\u00edticas de la guerra terr itorial de 1942 y la posterior firma del Tratado de R\u00edo de Janeiro y 4) el papel que La Gloriosa tuvo como antecedente de mayor accionar pol\u00edtico de las organizaciones de izquierda y antitotalitarias en el marco de un proceso insurreccional cuyo car\u00e1cter r evolucionario se pone tambi\u00e9n en discusi\u00f3n. 2.2.2 Formaci\u00f3n social del Ecuador - caracter\u00edsticas Para efectos de contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rica, pol\u00edtica y social del Ecuador en la \u00e9poca en la cual se restringe la investigaci\u00f3n en curso, es importante establ ecer una caracterizaci\u00f3n general de la forma en la que se constituy\u00f3 el Estado y la sociedad, y c\u00f3mo se desarrollaron los procesos pol\u00edticos que ata\u00f1en al objeto de estudio ya propuesto. En ese sentido, siguiendo la matriz marxista que busca adoptar este texto, resultar\u00e1 necesario recurrir, seg\u00fan lo interpreta Leonardo Ogaz Arce siguiendo la estructura categorial general marxista -leninista (1998) , a un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la lucha 51 de clases en el Ecuador. 11 El aspecto inicial sobre el cual girar\u00e1 su an\u00e1lisis estar\u00e1 determina do por la explicaci\u00f3n de la ley de desarrollo desigual y combinado: El factor m\u00e1s importante de progreso humano es el dominio del hombre sobre las fuerzas de producci\u00f3n. Todo avance hist\u00f3rico se produce por un crecimiento m\u00e1s r\u00e1pido o m\u00e1s lento de las fuer zas productivas en este o aquel segmento de la sociedad, debido a las diferencias en las condiciones naturales y en las conexiones hist\u00f3ricas. Estas disparidades dan un car\u00e1cter de expansi\u00f3n o compresi\u00f3n a toda una \u00e9poca hist\u00f3rica e imparte distintas propo rciones de crecimiento a los diferentes pueblos, a las diferentes ramas de la econom\u00eda, a las diferentes clases, instituciones sociales y campos de cultura. Esta es la esencia de la ley del desarrollo desigual. Estas variaciones entre los m\u00faltiples factores de la historia dan la base para el surgimiento de un fen\u00f3meno excepcional, en el cual las caracter\u00edsticas de una etapa m\u00e1s baja del desarrollo social se mezclan con las de otra superior. Estas formaciones combinadas tienen un car\u00e1cter altamente co ntradictorio y exhiben marcadas peculiaridades. Ellas pueden desviarse mucho de las reglas y efectuar tal oscilaci\u00f3n como para producir un salto cualitativo en la evoluci\u00f3n social y capacitar a pueblos antiguamente atrasados para superar por un cierto tiem po a los m\u00e1s avanzados. Esta es la esencia de la ley del desarrollo combinado (Ogaz, 1998, pp. 53-54). 11Si bien es cierto podr\u00eda resultar mucho m\u00e1s profundo en t\u00e9rminos anal\u00edticos retomar el debate conceptual existente entre Agust\u00edn Cueva, Rafael Quintero y Erika Silva, y Juan Maiguashca y Liisa North en torno a la caracterizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n social ecuatoriana, particularmente en lo que se refiere a la explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno velasquista, es importante insistir al lector que el objeto principal de este apartado es elaborar una descripci\u00f3n con fines netamente c ontextuales, ya que la amplitud de an\u00e1lisis de estas discusiones ciertamente desbordan el alcance que se propone esta investigaci\u00f3n. No obstante, no se puede dejar de mencionar las fuentes sobre las cuales, de hacerse, se profundizar\u00eda en este debate; para lo cual se recomienda la primera parte de \"El proceso de dominaci\u00f3n pol\u00edtica del Ecuador\" de Agust\u00edn Cueva, el cap\u00edtulo IX de \"Ecuador: Una naci\u00f3n en Ciernes, Tomo 2\" de Rafael Quintero y Erika Silva, y el texto \"Or\u00edgenes y significado del Velasquismo: Lu cha de clases y participaci\u00f3n pol\u00edtica en el Ecuador\" de Juan Maiguashca y Liisa North. 52 Una formaci\u00f3n social se puede entender, explicado de forma sumamente sint\u00e9tica, como el desarrollo hist\u00f3rico y econ\u00f3mico de las fuerzas producti vas y relaciones de producci\u00f3n en el contexto de un espacio geogr\u00e1fico espec\u00edfico. Este desarrollo hist\u00f3rico se entiende que no siempre tiene por qu\u00e9 ser homog\u00e9neo y al mismo paso en todas las diferentes instancias de las fuerzas productivas (de hecho, el com\u00fan denominador suele ser que nunca sea homog\u00e9neo), por lo cual esa especie de \"desarrollo econ\u00f3mico \" termina 'lloviendo m\u00e1s fuerte en unas partes que en otras '. As\u00ed entonces, se podr\u00eda explicar, a muy breves rasgos, la manera en la que se ha constituid o el proceso de asentamiento del capitalismo en el contexto ecuatoriano. La ley de desarrollo desigual y combinado citada anteriormente, supone una tentativa de explicaci\u00f3n cercana a comprender las particularidades que se producen dentro de una formaci\u00f3n s ocial al tener, dentro de su misma delimitaci\u00f3n espacial, formas productivas m\u00e1s adelantadas en ciertas regiones, mientras que en otras se desarrollan de forma paralela (y dependiente en algunos casos) estructuras de corte precapitalista fundamentadas en l a tenencia de la tierra. Esto no quiere decir que el Ecuador de la primera mitad del siglo XX ya haya desarrollado, a\u00fan de forma parcial, una industria incipiente capaz de generar el empuj\u00f3n necesario a las fuerzas productivas que coadyuve a su caracteriza ci\u00f3n definitiva como un capitalismo en etapas tempranas; un consenso bastante extendido dentro de los an\u00e1lisis pol\u00edticos, econ\u00f3micos e hist\u00f3ricos de esta etapa es que ni siquiera se ha llegado a ello (Ogaz, 1998) . Para hablar de la inestabilidad econ\u00f3mica del pa\u00eds en ese momento, es innegable la neces idad de retroceder hacia los propios cimientos del Estado -Naci\u00f3n ecuatoriano: la Revoluci\u00f3n Liberal. Siguiendo la misma l\u00ednea anal\u00edtica, \"en otras palabras, la revoluci\u00f3n liberal presenta esta paradoja: pone los cimientos de un Estado burgu\u00e9s moderno, pero no 53 existe al menos en forma desarrollada, una sociedad burguesa \" (Ogaz, 1998, p. 55) . La sociedad de clases en el Ecuador, incluso para los a\u00f1os 30 y 40, a\u00fan conserva su herencia precapitalista de corte terrateniente, y su desintegraci\u00f3n eventual no se ver\u00ed a reflejada prontamente en su participaci\u00f3n pol\u00edtica, o en su influencia en momentos de coyuntura decisiva. Esto se ve evidenciado por la forma adoptada en la direcci\u00f3n de la pol\u00edtica institucional en el Estado, que se convertir\u00eda en un espacio de pugna encarnizada. En s\u00edntesis: para caracterizar a la formaci\u00f3n social del Ecuador dentro de ese contexto es inevitable no usar el t\u00e9rmino \"contradictoria \" en cuanto al desenvolvimiento de sus relaciones de producci\u00f3n; ya que, con una econom\u00eda dependiente de mane ra \u00edntegra de la exportaci\u00f3n de productos primarios como el cacao, la dependencia del capital internacional se acentuaba incluso m\u00e1s que en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. El remez\u00f3n econ\u00f3mico de 1929, y la SGM, por tanto, impactaron todav\u00eda m\u00e1s al ya de por s\u00ed baj\u00edsimo nivel de desarrollo de sus fuerzas productivas. Y si en t\u00e9rminos econ\u00f3micos el pa\u00eds estaba en un nivel de desarrollo francamente bajo, resultaba f\u00e1cil deducir la raz\u00f3n por la cual el Estado expresaba un nivel de representaci\u00f3n pol\u00edtica todav\u00eda m\u00e1 s d\u00e9bil. Es en ese contexto que el Ecuador vivi\u00f3 una de sus crisis institucionales, pol\u00edticas, y sociales m\u00e1s intensas de su historia republicana, dado que la fr\u00e1gil unidad pol\u00edtica del pa\u00eds estaba dada principalmente por la represi\u00f3n y por una crisis hege m\u00f3nica de la burgues\u00eda en alianza con la clase terrateniente, la ausencia de un proyecto pol\u00edtico s\u00f3lido y duradero provoc\u00f3 que no existiera un solo presidente en casi 14 a\u00f1os que pudiera mantener el poder, y que la institucionalidad democr\u00e1tica ecuatorian a no fuera m\u00e1s que algo existente solo sobre el plano formal. 54 Seg\u00fan plantea Ogaz (1998) , la estructura de clases dominantes existente en el pa\u00eds para ese momento, y su consecuente influencia en el Estado se podr\u00eda reflejar de la siguiente forma: - El bloque agroexportador : conformado principalmente por los grupos que se dedicaban \u00edntegramente a la exportaci\u00f3n de productos primarios, mas no sus productores. Era el sector econ\u00f3mico con un relativo mayor desarrollo. - Los terratenientes : ubicados sobre todo en la Sierra, y herede ros directos de las estructuras precapitalistas que sobreexplotan de forma intensiva la tierra teniendo como principal mano de obra a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. En este grupo tambi\u00e9n se incluye a los \u00faltimos resquicios de la aristocracia colonial y a los \u00faltim os remanentes de los minifundios propiedad de la Iglesia. - Las industrias 'marginales' : entre las que se cuentan la industria textil, de servicios, minas y petr\u00f3leos. - La agroindustria azucarera : sector complementario cuyo aspecto de mayor relevancia no tiene que ver con su rol econ\u00f3mico, sino con su papel en el desenvolvimiento de la lucha de clases en el pa\u00eds. En cuanto al desarrollo de los procesos pol\u00edticos y sociales, es sumamente importante mencionar dos acontecimientos producto directamente de la r epresi\u00f3n pol\u00edtica de las clases dominantes en el marco de la lucha de clases, el primero a manera de antecedente y el segundo como un cierre de un proceso pol\u00edtico sumamente complejo: la masacre obrera del 15 de noviembre de 1922 y la Gloriosa . Sobre estos aspectos se retomar\u00e1 la discusi\u00f3n m\u00e1s adelante. Por otro lado, tambi\u00e9n es importante mencionar la forma en la que la denominada como La guerra de los cuatro d\u00edas no solo se expres\u00f3 como producto de la lucha de clases, sino tambi\u00e9n de la inestabilidad pol \u00edtica e institucional, y como 55 escenario de aparici\u00f3n de algunos de los movimientos de car\u00e1cter m\u00e1s reaccionario como la Compactaci\u00f3n Obrera Nacional (CON). De igual manera es necesario hacer una menci\u00f3n a la forma en la que empezaron a manifestarse las pr imeras apariciones de un actor pol\u00edtico que en otro momento de la historia se convertir\u00e1 en el principal: el movimiento ind\u00edgena y campesino. Es importante mencionar que, siendo el Ecuador un pa\u00eds principalmente de car\u00e1cter agroexportador, era de esperarse que el grueso de las clases bajas la conformaran trabajadores del campo; y siendo tambi\u00e9n su nivel de desarrollo econ\u00f3mico verdaderamente atrasado, es apenas comprensible que las condiciones de explotaci\u00f3n a las que fueron sometidos no se alejaban demasia do del servilismo feudal. Por tanto, la aparici\u00f3n de los primeros movimientos de resistencia ind\u00edgena y campesina dentro de un contexto de represi\u00f3n brutal y desproporcionada constituyeron una de las fuerzas motrices para el desarrollo del movimiento obrer o y de las izquierdas en el Ecuador. Finalmente, en cuanto a lo que Ogaz denomina como la \"cuesti\u00f3n ideol\u00f3gica - cultural \" (1998, p. 82) , es importante hacer menci\u00f3n del importante movimiento intelectual y art\u00edstico que se ocup\u00f3 de la denuncia y del reconocimiento de estos procesos de explotaci\u00f3n y avasallamiento de la oligarqu\u00eda dominante sobre las clases trabajadoras. Estas expresiones d e descontento, si bien siempre se quedaron en el plano de la visibilizaci\u00f3n en el marco de lo art\u00edstico con ciertos tintes incluso paternalistas, su acci\u00f3n pol\u00edtica es ciertamente meritoria en campos como la literatura, la poes\u00eda y la pintura. 2.2.3 Actore s pol\u00edticos Si bien es cierto suele ser com\u00fan que un an\u00e1lisis pol\u00edtico m\u00e1s riguroso tiende a omitir la caracterizaci\u00f3n del sistema pol\u00edtico de un pa\u00eds partiendo desde los actores individuales 56 que participan en \u00e9l, es importante tener en cuenta la particul ar composici\u00f3n de la pol\u00edtica y lo pol\u00edtico en el Ecuador. Aqu\u00ed es bastante m\u00e1s f\u00e1cil encontrar que los proyectos pol\u00edticos m\u00e1s relevantes a lo largo de buena parte de su historia republicana han sido fundamentados en la figura de l\u00edderes carism\u00e1ticos, inc luso llevando sus mismos nombres seguidos de un ismo, lo cual dota de un car\u00e1cter colectivo lo que es, en primera instancia, la visi\u00f3n pol\u00edtica de un individuo. Analizar el porqu\u00e9 de este fen\u00f3meno tan particular de la pol\u00edtica democr\u00e1tica en el pa\u00eds no es objeto de estudio en la presente investigaci\u00f3n; no obstante, s\u00ed se podr\u00eda decir que la ausencia de partidos pol\u00edticos hist\u00f3ricos con s\u00f3lidas concepciones ideol\u00f3gico -doctrinarias que representen los intereses del grupo social del cual vienen, y que no apel en constantemente a figuras carism\u00e1ticas que les provean legitimidad parece ser una de las cuestiones m\u00e1s recurrentes del sistema pol\u00edtico ecuatoriano del siglo XX. En el contexto nacional de la \u00e9poca a la cual este texto busca referirse (que es, a nivel g eneral, la primera mitad del siglo XX, particularmente entre los a\u00f1os 30 y 40), ser\u00eda imposible analizar qu\u00e9 actores pol\u00edticos influyeron en los procesos m\u00e1s destacados de este momento hist\u00f3rico sin referirse a proyectos pol\u00edticos legitimados sobre la base de un individuo. Aunque no es el \u00fanico, el ejemplo m\u00e1s claro de ello es el velasquismo. Por ello, se dedicar\u00e1n algunas l\u00edneas a establecer algunas generalidades relevantes para identificar el papel que tuvieron los principales actores pol\u00edticos de este contexto: en primer lugar, el inicio del auge velasquista tomando como base algunas de las concepciones te\u00f3rico -pol\u00edticas de su figura fundamental: Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco Ibarra. Otros actores, como Isidro Ayora, Neptal\u00ed Bonifaz o Carlos Arroyo del R\u00edo tambi\u00e9n s on dignos de menci\u00f3n en este corte temporal, debido a que en sus gobiernos representaron de mejor manera la debilidad institucional del sistema pol\u00edtico ecuatoriano, extremadamente endeble como para representar de forma efectiva los intereses de las 57 clases en el poder. Los gobiernos militares de Aurelio Mosquera Narv\u00e1ez, Federico P\u00e1ez y Alberto Enr\u00edquez Gallo, como figuras represivas y con cierta perspectiva reformista en algunos casos, fueron testimonios m\u00e1s bien de la variedad de f\u00f3rmulas que se aplicaron para resolver esas debilidades estructurales, pero con escasa legitimidad pol\u00edtica y social que llevaron invariablemente a su fracaso. Por \u00faltimo, tambi\u00e9n es necesario realizar una menci\u00f3n a la aparici\u00f3n de una izquierda en un contexto tan complicado que tuvo, en este per\u00edodo concreto, su momento de mayor auge: movimientos como el Partido Socialista Ecuatoriano, las organizaciones gremiales o las primeras manifestaciones del movimiento ind\u00edgena del Ecuador fueron actores de importante relevancia dentro de este agitado momento pol\u00edtico. Entre los personajes m\u00e1s relevantes, la figura de Neptal\u00ed Bonifaz es clave para comprender uno de los conatos de guerra civil m\u00e1s significativos que existieron en el Ecuador durante el siglo XX: la denominada guerra 'de los c uatro d\u00edas '. Bonifaz fue una figura de talante aristocr\u00e1tico y autoritario que, aun consider\u00e1ndose a s\u00ed mismo como \"liberal moderado \" (Ospina, 2015) , recibi\u00f3 un apoyo decisivo de la mayor parte de los sectores conservadores en la Sierra, pero su victoria en las elecciones de 1932 se vio r\u00e1pidamente contrarrestada a causa del conocido esc\u00e1ndalo que estall\u00f3 en torno a sus declaraciones s obre su nacionalidad peruana. Como resultado de su descalificaci\u00f3n, tuvo lugar un levantamiento civil y militar que conformaba a tres batallones del ej\u00e9rcito que ten\u00edan infiltrados a varios miembros de la agrupaci\u00f3n paramilitar de corte conservador Compact aci\u00f3n Obrera Nacional (CON), la cual ten\u00eda una orientaci\u00f3n 58 confrontativa y fung\u00eda como fuerza de choque del partido conservador (Cueva, 1988; Ospina, 2015) .12 Por otro lado, si hubiera que identificar al mayor actor y fen\u00f3meno pol\u00edtico del Ecuador en el siglo XX sin duda alguna ese ser\u00eda el velasquismo. Pero como suele suceder con sospechosa frecuen cia, la pol\u00edtica velasquista no result\u00f3 ser tan reconocible en la palestra pol\u00edtica nacional por la solidez de su proyecto pol\u00edtico, por su coherencia ideol\u00f3gica o por la disciplina partidista de sus bases sociales. Su mayor rasgo visible fue su caudillo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco Ibarra. Al indagar un poco m\u00e1s profundo sobre la vida de este personaje es inevitable preguntarse sobre la forma en la que un abogado de profesi\u00f3n, miembro de la Real Academia de la Lengua, con un muy emocional apego hacia Europa y con concepciones ideol\u00f3gicas tan llamativas como contradictorias acab\u00f3 siendo el recept\u00e1culo de las consignas pol\u00edticas de tantas organizaciones y movimientos pol\u00edticos, muchos inclusive opuestos entre s\u00ed. La primera respuesta ser\u00eda que precisamente esa ambiva lencia, ambig\u00fcedad y, en ocasiones, miop\u00eda e ingenuidad pol\u00edtica en la construcci\u00f3n de su ejercicio intelectual fue lo que facilit\u00f3 la receptividad de organizaciones liberales, conservadoras y de izquierda al depositar sus apoyos en su figura. No obstante, a partir de aqu\u00ed se har\u00e1n algunas precisiones te\u00f3ricas a fin de mostrar que en realidad fue mucho m\u00e1s complejo que ello. 12 Sorprende lo poco que se ha estudiado la orientaci\u00f3n pol\u00edtica de la CON, la cual parece haberse acercado mucho al ideario integralista de la Acci\u00f3n Revolucionaria Nac ionalista Ecuatoriana (ARNE), fundada a\u00f1os despu\u00e9s. Seg\u00fan indica Ospina (2015) , su talante paramilitar y su e nfoque nacionalista de corte conservador los acerca mucho al arnismo, sin embargo, tambi\u00e9n es importante mencionar que la participaci\u00f3n pol\u00edtica de los compactados se circunscribi\u00f3 \u00fanicamente a la infiltraci\u00f3n militar y al apoyo que se le pudiera dar a Bonifaz. De igual forma, no deja de llamar la atenci\u00f3n que en ambos bandos las consignas eran pr\u00e1cticamente las mismas: la defensa de la constituci\u00f3n. Se recomienda profundizar en el art\u00edculo citado si se busca un enfoque alternativo de an\u00e1lisis de la guerra de los cuatro d\u00edas, en tanto que Ospina sugiere que el verdadero inter\u00e9s pol\u00edtico del ala radical conservadora ten\u00eda que ver m\u00e1s con su imposibilidad de tener el control del ej\u00e9rcito, hist\u00f3ricamente manejado por los liberales, antes que por la propia legit imidad en la candidatura de Bonifaz. 59 Sobre la vida de Velasco Ibarra antes de su carrera pol\u00edtica no hay mucho qu\u00e9 destacar m\u00e1s que provino de una familia fundamentalmente cat\u00f3lica, con f\u00e9rreas creencias conservadoras, pero con cierto esp\u00edritu combativo de parte de su madre, Delia Velasco. Seg\u00fan relata Carlos de la Torre (1993) , la vida de Velasco estuvo signada tambi\u00e9n por la actividad pol\u00edtica en grupos conservadores incluso en su etapa colegial, habiendo sido secretario del Centro Cat\u00f3lico de Obreros. Desde entonces, y hasta su titulaci\u00f3n como abogado en la Universidad Central del Ecuador su mayor preocupaci\u00f3n en su an\u00e1lisis era el papel de las clases trabajadoras dentro de los procesos pol\u00edticos, haciendo siempre un llamamiento a ser quienes dirijan el rumbo del Estado. De la Torre (1993) subdivide el pensamiento de Velasco en 7 aspectos que forman en conjunto una suerte de \"antinomias \" resumibles como la concepci\u00f3n ideol\u00f3gica, pol\u00edtica y te\u00f3rica de lo que en lo posterior ser\u00eda su propio proyecto de gobierno. Estos aspectos son: 1) Democracia y Sociedad, 2) Liberal ismo: libertades de educaci\u00f3n y elecci\u00f3n, 3) Partidos Pol\u00edticos, 4) L\u00edderes pol\u00edticos y Constituciones, 5) Mujeres, Ind\u00edgenas y Mestizos, 6) Arielismo y 7) Impresiones sobre Europa. A continuaci\u00f3n, una breve s\u00edntesis de cada aspecto. 1) Velasco argumenta ser un creyente incansable del ideal democr\u00e1tico, defiende la noci\u00f3n de la democracia como un pacto social, en el que se cede parte de las libertades individuales en favor de la libertad colectiva. Por otro lado, considera que la ra\u00edz intelectual y moral de la humanidad est\u00e1 en la fe cat\u00f3lica. Ambas nociones se entremezclan en su creencia de que la base fundamental de toda sociedad son los individuos moralmente elevados. Su idea de una sociedad socialista radica en una noci\u00f3n casi franciscana (compasiva con los pobres y desamparados) de la pol\u00edtica, pero manteniendo la propiedad privada. 60 2) Se entiende a s\u00ed mismo como liberal al defender las libertades que considera fundamentales en el ser humano: la de la educaci\u00f3n y la elecci\u00f3n. Cree fervientemente en que la educaci\u00f3n es clave para la libertad humana, siempre y cuando sea la educaci\u00f3n cat\u00f3lica. Por otro lado, sostiene que una sociedad es m\u00e1s libre en tanto m\u00e1s gente sea capaz de elegir a sus representantes. 3) Una de las posiciones m\u00e1s conocidas de Velasco es su mala opini\u00f3n respecto a los partidos pol\u00edticos. Considera que el \u00fanico partido pol\u00edtico verdadero es el pueblo, mientras que los dem\u00e1s son grupos olig\u00e1rquicos que solo buscan hacerse con el poder de manera fraudulenta. 4) Velasco era un gran admirador de Bol\u00edvar, hasta el punto de justificar abiertamente sus \u00e1nimos dictatoriales y expansionistas al catalogarlo como algo que la regi\u00f3n necesit\u00f3 en su momento; tambi\u00e9n cree necesario para la construcci\u00f3n de sociedades duraderas la existencia de l\u00edderes pol\u00edtic os con convicciones morales fuertes, capaces de redimir a sus propios pueblos. Sobra decir que Velasco ve en s\u00ed mismo tambi\u00e9n un l\u00edder capaz de reunir tales caracter\u00edsticas. 5) Es en este punto donde no s\u00f3lo se muestran m\u00e1s claramente las convicciones conserv adoras de Velasco, sino tambi\u00e9n lo contradictorias que pueden llegar a ser. Su ideal de sociedad, aunque id\u00edlicamente justo, era tambi\u00e9n sumamente jer\u00e1rquico, ya que ve\u00eda al indio como incapaz de construir por s\u00ed mismo las convicciones morales necesarias p ara introducirse y aportar a la sociedad; su \u00fanica salvaci\u00f3n era convertirse a la fe cat\u00f3lica y adoptar sus concepciones morales. Por otro lado, aunque ve\u00eda con buenos ojos la incorporaci\u00f3n de la mujer a la pol\u00edtica por medio del sufragio, condenaba la lib eraci\u00f3n femenina, particularmente en lo que se refiere a la libertad sexual. 61 6) Velasco ley\u00f3 asiduamente a Jos\u00e9 Enrique Rod\u00f3, e intenta seguir sus pasos en la construcci\u00f3n de una noci\u00f3n de 'raza' hispanoamericana. Fracas\u00f3 estrepitosamente al simplemente defin irla con una serie de rasgos como \"la habilidad, la destreza, el fresco vigor del indio; el audaz individualismo ib\u00e9rico; la aptitud para el amor universal que inspira el cristianismo\" (De la Torre, 1993, p. 140) . 7) Aunque su intelecto se encontraba en Ecuador, su coraz\u00f3n residi\u00f3 siempre en Euro pa, por lo que la consider\u00f3 como un modelo a seguir en materia pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social; aunque en esto \u00faltimo no dejara de ver con desagrado el relajamiento moral de la poblaci\u00f3n parisina, donde vivir\u00eda algunos a\u00f1os, y le inspirar\u00eda a escribir sobre c uestiones trascendentales, como el alma y la virtud del hombre. Con todo y sus convicciones a menudo contradictorias, Velasco empez\u00f3 formalmente su carrera pol\u00edtica con su elecci\u00f3n como Diputado por Pichincha encontr\u00e1ndose en Par\u00eds en el contexto de la vic toria del candidato conservador Neptal\u00ed Bonifaz, pasando a ser luego presidente del Congreso Nacional y a plantarse como una de las figuras pol\u00edticas m\u00e1s reconocidas del panorama electoral de la \u00e9poca. As\u00ed como su ideario, su campa\u00f1a presidencial y su acc ionar en el gobierno fueron igualmente inconsistentes y, a menudo, incoherentes. En este punto es oportuno hacer una breve referencia a la discusi\u00f3n existente en torno al verdadero car\u00e1cter del proyecto velasquista partiendo desde el aporte de Maiguashca y North (1991) . Su an\u00e1lisis se propone realizar una suerte de reinterpretaci\u00f3n de lo que signific\u00f3 el velasquismo en el contexto ecuatoriano lo cual se realiza por medio de una contrastaci\u00f3n de los elementos metodol\u00f3gicos y conceptuales de dos de las versiones m\u00e1s completas con las que se puede contar para el an\u00e1lisis hist\u00f3rico y pol\u00edtico del 62 velasquismo: por una parte, se encuentra el trabajo de Agust\u00edn Cueva, mientras que, por otro lado, se puede hallar el trabajo de Rafael Quintero. El principal contraste hallado, con el cual se puede dar pie a la interpelaci\u00f3n que Quintero plantea al an\u00e1lisis de Cueva es que comprender al velasquismo como 1) expresi\u00f3n de una relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n pol\u00edtica entre clases dominantes y subalternas y 2) como un fen\u00f3meno arquet\u00edpicamente populista es err\u00f3neo y, adem\u00e1s, impreciso. El argumento esgrimido por parte de Cueva, en cambio sit\u00faa ciertas particularidades en los or\u00edgenes del velasquismo, aunque no se aleja del hecho de que parte important\u00edsima de la carr era pol\u00edtica de Velasco Ibarra est\u00e1 vinculada a su caudillismo. Del mismo modo, se pueden encontrar puntos de disenso muy evidentes entre ambos autores si se concentran en el tipo de expresi\u00f3n pol\u00edtica que represent\u00f3 el velasquismo durante sus primeras eta pas. Mientras que para Cueva es evidente que el velasquismo es una expresi\u00f3n de un populismo m\u00e1s coste\u00f1o, de car\u00e1cter urbano y con tendencias a revindicar a las masas 'subproletarias ' coste\u00f1as, para Quintero, en cambio, el velasquismo fue m\u00e1s una consolida ci\u00f3n de la hegemon\u00eda de la clase terrateniente por medio de la acci\u00f3n de partidos como el Partido Conservador. Esta \u00faltima afirmaci\u00f3n puede ser contrastada con el hecho de que, para su primera campa\u00f1a presidencial, Velasco cont\u00f3 con gran parte de los secto res conservadores que apoyaron en primera instancia a Bonifaz en 1931 (De la Torre, 1993 ). No es objeto de estudio de este trabajo determinar si, por otro lado, el surgimiento del velasquismo como fen\u00f3meno pol\u00edtico re\u00fane las caracter\u00edsticas para ser considerado como populista, no obstante, para sintetizar la contextualizaci\u00f3n que se preten de realizar en este punto, se puede indicar que: 63 - El propio desarrollo atrasado y particularmente desigual de la formaci\u00f3n social ecuatoriana se refleja tambi\u00e9n en lo inestable de su pol\u00edtica institucional, y en lo d\u00e9bil del Estado, por lo que no es de extr a\u00f1ar que sus actores pol\u00edticos principales presenten caracter\u00edsticas tan espec\u00edficas. Todo esto dio como resultado una grave crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica e institucional de la cual Velasco Ibarra supo hacer un important\u00edsimo capital pol\u00edtico, por m\u00e1s que no se materializara en un proyecto pol\u00edtico coherente y duradero. - De todos los actores pol\u00edticos a los cuales se puede hacer referencia en este contexto tan inestable, el m\u00e1s destacable de ellos sin duda es el velasquismo, por lo que es necesaria una lectura de las condiciones de su surgimiento para comprender tambi\u00e9n las particularidades de este momento hist\u00f3rico. Sin embargo, no se debe dejar de lado la importancia capital que tuvieron las organizaciones de izquierda, los sectores populares y sindicales, par te sustantiva del ej\u00e9rcito y los diferentes gremios que no solo apoyar\u00edan a Velasco en primera instancia, sino que adem\u00e1s ser\u00edan los art\u00edfices fundamentales del proceso insurreccional de 1944, cuesti\u00f3n que se analizar\u00e1 m\u00e1s adelante. 2.2.4 El protocolo de R\u00edo de Janeiro Desde 1939 se hab\u00edan producido ya incursiones peruanas en territorio ecuatoriano y las tensiones se agudizaron. Fue ofrecida, en 1941, la intervenci\u00f3n mediadora de Argentina, Brasil y Estados Unidos para impedir el enfrentamiento b\u00e9lico, pe ro su tard\u00eda preocupaci\u00f3n no impidi\u00f3 que, desde julio de ese a\u00f1o, el Per\u00fa iniciara la invasi\u00f3n al Ecuador. Los mediadores, en octubre de 1941, cuestionaron la actitud del Per\u00fa por no haber acatado el cese de las hostilidades y la l\u00ednea de statu quo, acorda dos por las partes el 31 de julio, y solicitaron la iniciaci\u00f3n de negociaciones para encontrar una soluci\u00f3n definitiva (Carri\u00f3n Mena, 2010, p. 236) . 64 No parece r\u00eda descabellado afirmar que la identidad nacional en el Ecuador se constituy\u00f3 en buena medida sobre la negaci\u00f3n de la amenaza peruana. Y aunque puede haber razones de sobra para pensar que efectivamente ha sido as\u00ed cuando se piensa en el papel que el conf licto lim\u00edtrofe hist\u00f3rico con el Per\u00fa tuvo en la configuraci\u00f3n del imaginario ecuatoriano de naci\u00f3n, el ocuparse de ese estudio puede ser un tema sumamente interesante de abordar en otro momento. Por lo pronto, aqu\u00ed se har\u00e1 una menci\u00f3n de los aspectos m\u00e1s relevantes de esta etapa en concreto del diferendo lim\u00edtrofe, el cual, seg\u00fan Francisco Carri\u00f3n Mena, signific\u00f3 el inicio de una crisis diplom\u00e1tica, pol\u00edtica y hasta identitaria para el Ecuador de los a\u00f1os 40, y sus repercusiones se har\u00edan sentir varias d\u00e9cadas despu\u00e9s, con el desarrollo de los conflictos lim\u00edtrofes de Paquisha y el alto Cenepa en los a\u00f1os 80 y 90 respectivamente. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de narrar cronol\u00f3gicamente los acontecimientos que llevaron a la firma del Protocolo de R\u00edo de Janeiro el 2 9 de enero de 1942, puesto que de ello se ocupa el texto de Carri\u00f3n cuya cita inicia este apartado; el objetivo en este subtema consiste en abordar, desde una contrastaci\u00f3n de criterios anal\u00edticos, la relevancia que la firma de este tratado tuvo para el co ntexto pol\u00edtico nacional y el papel que jug\u00f3 la celebraci\u00f3n de este acuerdo para la configuraci\u00f3n del escenario pol\u00edtico y social que produjo el levantamiento revolucionario de 1944. Como bien indica Carri\u00f3n en el texto ya citado, las escaramuzas b\u00e9licas peruanas iniciaron desde 1939, pero los conflictos lim\u00edtrofes pueden rastrearse pr\u00e1cticamente desde la emisi\u00f3n de las C\u00e9dulas Reales por la Corona espa\u00f1ola cuando en el siglo XVI, se procur\u00f3 la creaci\u00f3n de los diferentes virreinatos que administrar\u00edan las colonias. Ya para ese entonces la constante inestabilidad administrativa de la Real Audiencia de Quito ya se manifestaba en la permanente transferencia de su jurisdicci\u00f3n entre el virreinato de Nueva Granada y el de Lima al menos en cinco ocasiones (Carri\u00f3n 65 Mena, 2010) . Tales tensiones lim\u00edtrofes nunca desaparecieron con la independencia y no hicieron sino acrecentarse en la conformaci\u00f3n de la Rep\u00fablica. Ya para finales de los a\u00f1os 30 en el siglo XX, luego de infructuosas negociaciones de parte de ambos contendientes, inici\u00f3 la invasi\u00f3n peruana a territorio ecuatoriano, catalogado por diferentes historiadores, cronistas y analistas (Carri\u00f3n Mena, 2010; Kersffeld, 2015) como una aut\u00e9ntica derrota en todos los niveles. Considerando la complic ada situaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica del Ecuador, el cual ve\u00eda la institucionalidad pol\u00edtica resquebrajarse en medio de un creciente descontento popular hacia el gobierno del en ese entonces presidente Carlos Arroyo del R\u00edo, el sometimiento del limitad\u00edsimo ej\u00e9rcito ecuatoriano, sumado a la acusaci\u00f3n generalizada al arroyismo de entreguista; resultaba evidente que la moral nacional decay\u00f3 notablemente, a\u00fan a pesar de las manifestaciones generalizadas del pueblo en un \u00e1nimo conjunto por construir una unidad na cional m\u00e1s all\u00e1 de las tensiones pol\u00edticas y los regionalismos. Aunque no concierne en este estudio afirmar o desmentir el car\u00e1cter entreguista del gobierno de Arroyo del R\u00edo, es importante precisar que la situaci\u00f3n devino mucho m\u00e1s compleja. Los acontecim ientos que antecedieron a la firma se pueden resumir de la siguiente forma: En tales circunstancias, invadido el Ecuador y sin acuerdo previsible, fue convocada, en enero de 1942, la III Reuni\u00f3n de Consulta de Cancilleres Americanos para condenar el ataque japon\u00e9s a los Estados Unidos durante la Segunda Guerra Mundial. A este tema fue incorporado, de manera secundaria en la agenda, el conflicto ecuatoriano -peruano, quedando subordinado, de alguna manera, a la soluci\u00f3n del problema principal que afectaba a los Estados Unidos (Carri\u00f3n Mena, 2010, p. 237) . 66 De este contexto se pueden extraer algunas cuestiones importantes, de las cuales la primera que se destaca es la que reafirma Kersffeld (2015) : el mayor efecto de la SGM para el Ecuador fue la firma del Protocolo de R\u00edo de Janeiro. No porque haya sido producto de la inj erencia directa del conflicto sobre los asuntos nacionales, sino porque la presi\u00f3n estadounidense producto del ataque a Pearl Harbor forz\u00f3 a que su m\u00e1xima prioridad en t\u00e9rminos militares y diplom\u00e1ticos fuera el conflicto con Jap\u00f3n, lo que significaba su en trada a la Guerra. Esto conllev\u00f3 a que la agenda diplom\u00e1tica de los Estados Unidos, quien en ese entonces se convirti\u00f3 en mediador del conflicto ecuatoriano -peruano pusiera sobre la mesa el mayor problema norteamericano; en otras palabras: la soluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida era la mejor. Tal y como indica Carri\u00f3n (2010) , este no ser\u00eda el \u00faltimo pronunciamiento del Ecuador sobre la situaci\u00f3n lim\u00edtrofe al sur del pa\u00eds, se sabe que se cambi\u00f3 de posici\u00f3n con respecto a la validez, nulidad o revisi\u00f3n del tratado al menos en cinco ocasiones desde 1942 hasta la resoluci\u00f3n definitiva del conflicto en los a\u00f1os 90. La significaci\u00f3n que el conflicto lim\u00edtrofe tuvo para la conformaci\u00f3n de la identidad nacional result\u00f3 en una suerte de unidad nacional en contra del extranjero inva sor, lo cual desemboc\u00f3 en una determinaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior ecuatoriana, hasta cierto punto, \u00edntegramente orientada hacia el reclamo hist\u00f3rico por la nulidad de los t\u00e9rminos lim\u00edtrofes expresados en el protocolo. La principal fuente de conflicto fu e causada por una discordancia entre la delimitaci\u00f3n lim\u00edtrofe y la realidad orogr\u00e1fica del \u00e1rea comprendida por los r\u00edos Zamora y Santiago, ya que delimitaban una l\u00ednea lim\u00edtrofe en un \u00e1rea en la cual no resultaba factible la existencia de dicha l\u00ednea. El nudo de conflicto tuvo lugar en la existencia de un tercer r\u00edo que hac\u00eda impracticable la delimitaci\u00f3n: el Cenepa. Habi\u00e9ndose revelado ya las condiciones de negociaci\u00f3n para el Ecuador, a lo que se suma la evidente desventaja militar y econ\u00f3mica, adem\u00e1s d e la ya mencionada crisis 67 interna, fueron factores determinantes para que la proclamaci\u00f3n lim\u00edtrofe expresada en el texto del acuerdo fuera anunciada como v\u00e1lida por el gobierno de Arroyo del R\u00edo. An\u00e1lisis como el de Carri\u00f3n o los aportes de Kersffeld a l a contextualizaci\u00f3n de esta complicada situaci\u00f3n pol\u00edtica concluyen que todos estos factores fueron coadyuvantes para el inicio de una tensi\u00f3n pol\u00edtica que no s\u00f3lo desembocar\u00eda en la conformaci\u00f3n de grupos opositores, sino que tambi\u00e9n propondr\u00eda condicione s para la aparici\u00f3n de diversos movimientos de corte derechista y autoritario muy cercanos al falangismo. Tal es el caso de la ARNE. Este conflicto y la firma del tratado de R\u00edo de Janeiro por supuesto significaron un golpe nefasto para la moral nacional, lo cual conllev\u00f3 a que se acumularan tensiones en contra del gobierno, que desembocaron eventualmente en una conjura de car\u00e1cter insurreccional cuyo resultado fue la revuelta conocida como La Gloriosa. 2.2.5 La Gloriosa Cuando Carlos de la Torre (1993) afirm\u00f3 que el hilo rojo de la izquierda ecuatoriana comenzaba el 1 5 de noviembre de 1922 y termin\u00f3 el 28 de mayo de 1944 lo hizo entendiendo muy bien la relaci\u00f3n existente entre estos dos acontecimientos hist\u00f3ricos. Sin embargo, como bien anota Leonardo Ogaz (1998) , una revoluci\u00f3n nunca se da de manera abrupta ni de la noche a la ma\u00f1ana, ya que bajo ella subyacen innumerables procesos pol\u00edticos, tensiones, crisis, disensos y conflictos que desembocan en la confrontaci\u00f3n armada inevitablemente. Este movimiento hist\u00f3rico y dial\u00e9ctico es una constante cuya mayor referencia se remonta a la Revol uci\u00f3n de Octubre en Rusia. Para entender la importancia hist\u00f3rico/contextual de la 'revoluci\u00f3n ' del 28 de mayo de 1944, conocida tambi\u00e9n como La Gloriosa, es oportuno entender cu\u00e1l fue el 68 principal antecedente hist\u00f3rico que sacudi\u00f3 las bases del movimient o obrero ecuatoriano: la masacre obrera del 15 de noviembre de 1922 durante el gobierno de Jos\u00e9 Luis Tamayo, ordenada, seg\u00fan el propio clamor popular (De la Torre, 199 3; Ogaz, 1998; Velasco, 1985) , por nada menos que Carlos Arroyo del R\u00edo. A efectos exclusivamente de delimitaci\u00f3n temporal, no se extender\u00e1 un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo de los acontecimientos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que llevaron al denominado 'bautismo de sangre ' de la clase obrera ecuatoriana; no obstante, baste con decir que en este contexto se pudo vislumbrar una gran cantidad de procesos organizativos producto de la explotaci\u00f3n de las clases agroexportadoras hacia los trabajadores, particularme nte del campo, quienes pondr\u00edan no solo sus energ\u00edas en llevar a cabo una masiva movilizaci\u00f3n popular en Guayaquil, sino tambi\u00e9n los muertos. Es oportuno recalcar que en este momento concreto, el dominio de los grupos econ\u00f3micos agroexportadores y financie ros (lo cual se conoce en la historiograf\u00eda oficial como '\u00e9poca del predominio plutocr\u00e1tico ') se encontraba a las puertas de una crisis, y encontraron en la violencia Estatal su \u00faltimo recurso para reafirmar su propio poder por medio de lo pol\u00edtico. Tales procesos organizativos dieron como resultado poco m\u00e1s de una d\u00e9cada despu\u00e9s la aparici\u00f3n de diferentes confederaciones y gremios vinculados fundamentalmente a la izquierda; tal es el caso de la Confederaci\u00f3n de Trabajadores del Ecuador, as\u00ed como tambi\u00e9n se expres\u00f3 por primera vez el que d\u00e9cadas m\u00e1s tarde ser\u00eda el gran actor pol\u00edtico y social del Ecuador en el siglo XX: el movimiento ind\u00edgena por medio de la creaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Ecuatoriana de Ind\u00edgenas. Por otro lado, tambi\u00e9n se debe destacar dentro de este contexto la fundaci\u00f3n de los Partidos Socialista y Comunista ecuatoriano, los cuales encontrar\u00edan en esta \u00e9poca convulsa su per\u00edodo de mayor auge y actividad pol\u00edtica. 69 Tal y como se vio en p\u00e1ginas anteriores, en los a\u00f1os 40 Ecuador no solo estaba pasando por una profunda crisis econ\u00f3mica producto de la SGM y la ca\u00edda estrepitosa de las exportaciones de su entonces mayor producto comercial: el cacao. Por causas ya revisadas anteriormente, el pa\u00eds tambi\u00e9n atraves\u00f3 por una profunda crisis de representaci \u00f3n pol\u00edtica y del Estado, lo cual llev\u00f3 a una absoluta ineficacia en los mecanismos democr\u00e1ticos, y la pr\u00e1ctica del fraude electoral estaba empezando a naturalizarse como parte de las acciones que los grupos de poder realizaron para mantenerse en el Estado . Esto, por supuesto, tomando en cuenta que no fueron capaces de formular proyectos pol\u00edticos con la suficiente solidez para mantener legitimidad social, ni de representar de manera eficaz sus mismos intereses dentro del Estado como clase dominante. En ese contexto se sit\u00faa Arroyo del R\u00edo, como \u00faltimo gran representante del liberalismo plutocr\u00e1tico, que para ganar una nueva oportunidad de mantener el agonizante proyecto liberal en el poder convoca a elecciones generales en 1943. El candidato liberal en esta ocasi\u00f3n fue Miguel \u00c1ngel Albornoz, cercano a Arroyo; mientras que la Alianza Democr\u00e1tica Ecuatoriana, principal agrupaci\u00f3n pol\u00edtica opuesta al arroyismo y conformada por una muy diversa alianza entre sectores conservadores, liberales opuestos a Arroyo y g ran parte de los sectores de izquierda, socialistas y comunistas, puso como su candidato a Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco Ibarra (De la Torre, 1993; Ogaz, 1998) . Es complicado determinar si efectivamente hubo fraude, pero resultaba evidente que hab\u00eda razones de sobra para dudar de la victoria liberal: La reactivaci\u00f3n de las exportaciones, en los inicios del per\u00edodo arroyista, no f ue suficiente para cambiar la situaci\u00f3n, la inflaci\u00f3n que tra\u00eda consigo revelaba su fragilidad. A \u00e9stas determinaciones se sumaban elementos pol\u00edticos y sociales que 70 conforman un cuadro situacional que ten\u00eda como caracter\u00edstica un r\u00e9gimen pol\u00edtico autorita rio pero d\u00e9bil, pugnas intestinas, un parlamento obsecuente, en rigor, una dictadura encubierta y las secuelas de la derrota de una guerra. Esto se traduc\u00eda en la impopularidad casi absoluta del r\u00e9gimen. Un agudo malestar atravesaba pr\u00e1cticamente a todas l as clases sociales. Esto engendr\u00f3 una activa movilizaci\u00f3n y protesta de los sectores populares, que es uno de los factores decisivos en este tipo de hechos. Esta combinaci\u00f3n de condiciones objetivas y subjetivas, hicieron posible el \u00e9xito de la insurrecci\u00f3 n (Ogaz, 1998, p. 132) . El triunfo de La Gloriosa se debi\u00f3 a toda una serie de factores que confluyeron en un momento pol\u00edtico clave no solo para las organizaciones de izquierda y dem\u00f3cratas liberales en el Ecuador, sino tambi\u00e9n para la clase trabajadora en su conjunto, que encontr\u00f3 en este momento el br\u00edo suficiente para intentar sacudirse el yugo explotador de la plutocracia agroexportadora y bancaria, la cual b\u00e1sicamente socializ\u00f3 la carga de la crisis, dejando para s\u00ed las ganancias. De acuerdo con Ogaz (1998) tales factor es se pueden resumir como: 1) la confluencia de todos los aspectos coadyuvantes de una crisis pol\u00edtica que se torn\u00f3 insostenible, 2) una alianza sumamente amplia pero ambigua y poco s\u00f3lida, de todos los principales opositores del r\u00e9gimen arroyista y 3) una acertada lectura de los tiempos pol\u00edticos, pero tambi\u00e9n de los momentos en los que era necesaria la confrontaci\u00f3n directa. En lo sucesivo se buscar\u00e1 desgranar estos factores. En el primer punto, el r\u00e9gimen de Arroyo del R\u00edo, de corte represivo, encontr\u00f3 en la dominaci\u00f3n autoritaria el \u00fanico medio posible para mantenerse en el poder luego de encontrarse en agon\u00eda el proyecto liberal; todo ello, sumado a la crisis de legitimidad ya mencionada, la cual devino en un punto de tensi\u00f3n que result\u00f3 insostenible para la institucionalidad del Estado y para el arroyismo, y la convocatoria a elecciones, lejos de oxigenar al gobierno y darle una nueva oportunidad de solucionar la acumulaci\u00f3n cada 71 vez mayor de problemas estructurales y sociales, acab\u00f3 por ser el detonante para la insurrecci\u00f3n de car\u00e1cter nacional. Otra cosa que conviene acotar seg\u00fan otras perspectivas (De la Torre, 1993) , son dos elementos que en otros an\u00e1lisis de este proceso son relativamente desestimados al considerar a la 'revoluci\u00f3n ' de 1944 como una mera intentona de golpe militar (Ogaz, 1998) , deja ndo de lado la importancia capital de los civiles de clase trabajadora dentro del desenvolvimiento del conflicto: el resentimiento hist\u00f3rico con el liberalismo por la masacre obrera de 1922, a lo que tambi\u00e9n se le debe agregar la acusaci\u00f3n hacia el gobiern o de Arroyo de entreguista durante la derrota en la guerra con el Per\u00fa. Cada aspecto no solo contribuy\u00f3 a ahondar la crisis de legitimidad del gobierno de Arroyo, sino que adem\u00e1s afectaron negativamente la moral nacional. En segundo lugar, es importante de stacar la particular caracter\u00edstica que adopt\u00f3 la ADE luego de las elecciones de 1943. Seg\u00fan Ogaz (1998) , esta fue capaz de conjugar el aspecto insurreccional y electoral de forma muy precisa al usar el segundo como canalizador del descontento popular hacia el primero; la con formaci\u00f3n de los denominados comit\u00e9s velasquistas y las consignas de derrocamiento del gobierno arroyista por fraudulento dan buena cuenta de ello. En el proceso revolucionario no solo tomaron parte conscriptos y oficiales de rangos bajos del ej\u00e9rcito, sin o tambi\u00e9n la poblaci\u00f3n civil. Ambos estamentos se sintieron plenamente identificados con el malestar generalizado producto del fraude electoral; no obstante, su accionar conjunto no se puede explicar solo desde sentimientos comunes, sino tambi\u00e9n desde un o rigen fundamentalmente de clase: el grueso del ej\u00e9rcito tambi\u00e9n se conforma por individuos de clase trabajadora, las tropas insurrectas compart\u00edan la inconformidad precisamente por ver atentados sus propios intereses de clase, antes que como parte de la in stituci\u00f3n castrense. Es importante mencionar que, al igual que con la movilizaci\u00f3n de 1922, el 72 epicentro de este proceso insurreccional tuvo lugar en Guayaquil, aunque tambi\u00e9n tuvo importantes manifestaciones en Quito, Cuenca, Riobamba y Loja (Ogaz, 1998) ; el paralelismo hist\u00f3rico por s upuesto que no es fortuito: Guayaquil como un escenario hist\u00f3rico de lucha obrera tiene relaci\u00f3n directa con el lugar que esta ciudad ocupa dentro de las relaciones de producci\u00f3n en el pa\u00eds. En todo caso, el remes\u00f3n social de La Gloriosa tuvo eco a nivel n acional. Por \u00faltimo, si bien es cierto la ADE no fue capaz de articular un proyecto de gobierno capaz de manejar el poder de manera eficiente una vez que el proceso revolucionario triunfara, el hecho de que supiera leer de manera muy precisa la disconform idad no solo del pueblo, sino tambi\u00e9n del sector del ej\u00e9rcito que se sublev\u00f3, le permiti\u00f3 formar una s\u00f3lida alianza c\u00edvico/militar capaz de hacerle frente y vencer al principal aparato represivo del arroyismo: el cuerpo de carabineros, cuyo cuartel en Guay aquil fue tomado por asalto, resultando en la m\u00e1s significativa victoria del proceso revolucionario. Ahora bien, si el proceso revolucionario fue tan exitoso, \u00bfpor qu\u00e9 fracas\u00f3 en su objetivo de reorganizar al Estado y poner fin a la aguda crisis hist\u00f3rica de representaci\u00f3n pol\u00edtica?, la respuesta se puede encontrar en dos factores que aqu\u00ed se consideran clave para la comprensi\u00f3n del car\u00e1cter propio de La Gloriosa como proceso pol\u00edtico: 1) su significado como revoluci\u00f3n y 2) el papel de Velasco Ibarra. En cu anto a lo primero es oportuno remitirse al aporte de Hern\u00e1n Ibarra (2016) a la explicaci\u00f3n de la insurrecci\u00f3n de 1944. Tan particular como es la pol\u00edtica institucional del Ecuador, resulta interesante tener como punto de partida qu\u00e9 es lo que se considera una revoluci\u00f3n en el pa\u00eds: 73 Cuando se observa el uso del t\u00e9rmin o revoluci\u00f3n en el l\u00e9xico pol\u00edtico ecuatoriano se advierte que a muchos acontecimientos de la historia ecuatoriana se les ha denominado revoluciones. En el siglo XIX: la Revoluci\u00f3n marcista y la Revoluci\u00f3n Liberal. En el siglo XX: la revoluci\u00f3n conservador a del coronel Lasso, la Revoluci\u00f3n juliana, la revoluci\u00f3n de 1944 y la revoluci\u00f3n nacionalista de Rodr\u00edguez Lara. [...] Es conocida la distinci\u00f3n entre lo que significa una revoluci\u00f3n social y una revoluci\u00f3n pol\u00edtica. Una revoluci\u00f3n social es concebida gener almente como un cambio estructural con profundas modificaciones de las estructuras y relaciones sociales. Mientras que una revoluci\u00f3n pol\u00edtica ha sido definida como un cambio de r\u00e9gimen pol\u00edtico. Generalmente, una revoluci\u00f3n social se produce como consecue ncia de procesos de movilizaci\u00f3n continuados en el tiempo que implican mecanismos organizativos y estrategias para la conquista de poder. En tanto que una revoluci\u00f3n pol\u00edtica puede ser un cambio de r\u00e9gimen pol\u00edtico generado como consecuencia de movilizacio nes o cambios que pueden producirse desde arriba. En los dos casos, existen coyunturas pol\u00edticas que implican una crisis total o parcial del poder pol\u00edtico (Ibarra, 2016, p. 192) . Si seguimos esta distinci\u00f3n resultar\u00eda evidente, dados los resultados de la insurrecci\u00f3n, que La Gloriosa fue indudablemente una revoluci\u00f3n pol\u00edtica. Sin embargo, a\u00fan queda suelta la inquietud sobre cu\u00e1nto de revolucionario tiene un proceso que invariablemente llev\u00f3 a que sea el propio candidato de la ADE el que fuera llamado a recibir el poder, en calidad de l\u00edder redentor de un pueblo que clama por su ayuda. Regresando a la caracterizaci\u00f3n de los actores pol\u00edticos principales de este contexto, se pudo notar la ambig\u00fcedad del ideario velasquista (o de Velasco en todo caso) como parte de sus caracter\u00edsticas, p ermiti\u00f3 que no solo los sectores m\u00e1s democr\u00e1ticos y conservadores dirigieran su apoyo hacia Velasco como su mayor esperanza dentro de la lucha pol\u00edtica por el poder, sino que adem\u00e1s los mismos sectores de izquierda vieron en \u00e9l una figura 74 de liderazgo enca minada hacia el inter\u00e9s de clase de las masas trabajadoras empobrecidas (Ogaz, 1998) . Por supuesto los apoyos fueron casi un\u00e1nimes hasta que Velasco fue nombrado Jefe Supremo de la Rep\u00fablica, dando cuenta del car\u00e1cter contrarrevolucionario que tomar\u00e1 su gobierno en adelante, lo cual nos lleva al sigui ente punto. Velasco Ibarra no tuvo ninguna participaci\u00f3n en la conformaci\u00f3n de los comit\u00e9s velasquistas, ni en la planificaci\u00f3n militar, ni en la toma del cuartel de Carabineros de Guayaquil ...pr\u00e1cticamente 'El Gran Ausente ' s\u00f3lo lleg\u00f3 a recibir la Jefatura Suprema de Gobierno y a recibir la recompensa de un proceso revolucionario del cual nunca form\u00f3 parte m\u00e1s que en las consignas. Dicho de este modo, parece un desatino supremo el de la ADE, el cual pr\u00e1cticamente ech\u00f3 por la borda todo lo conseguido al dejar el poder en manos de quien se convertir\u00eda, despu\u00e9s, en el mayor adversario de quienes le permitieron gobernar el pa\u00eds por segunda ocasi\u00f3n. Sin embargo, es necesario enfatizar algunas cuestiones. Los diferentes an\u00e1lisis revisados para la construcci\u00f3n de es te apartado contextual (De la Torre, 1993; Ibarra, 2016; Ogaz, 1998; Velasco, 1985) confluyen invariablemente en el hecho de que este desatino pol\u00edtico no se debi\u00f3 simplemente a una carencia absoluta de lectura de la situaci\u00f3n del p a\u00eds, ni de una equivocaci\u00f3n deliberada, sino que obedeci\u00f3 a una serie de factores que no pod\u00edan ser controlados dadas las condiciones materiales sobre las que se produjo el proceso revolucionario. Por ejemplo, ya se mencion\u00f3 anteriormente que la ADE, al se r tan amplia en sus alianzas, tuvo numerosos desacuerdos entre las facciones pol\u00edticas que la conformaban, lo cual es evidente ya que algunas de ellas incluso fueron opositoras pol\u00edticas en a\u00f1os anteriores. Esto por supuesto imposibilit\u00f3 la conformaci\u00f3n de un plan de gobierno s\u00f3lido, ni en t\u00e9rminos ideol\u00f3gico - doctrinarios, ni tampoco en cuanto al gobierno. Esto dio como resultado, seg\u00fan anota 75 Ogaz (1998) que las juntas provisionales de gobierno en todo el pa\u00eds obtuvieran el poder, pero no supieran qu\u00e9 hacer con \u00e9l, sumado al h echo de que la ADE los dej\u00f3 pr\u00e1cticamente abandonados en varias ciudades cuando fueron todas las dirigencias provinciales a Quito a recibir a Velasco. Todo ello no hace sino reafirmar el hecho de que no exist\u00eda ning\u00fan otro l\u00edder pol\u00edtico o proyecto de gobi erno que estuviera a la altura del velasquismo en t\u00e9rminos de legitimidad social. Por otro lado, tambi\u00e9n se debe mencionar el hecho de que la clase trabajadora en el Ecuador nunca se encontr\u00f3 en un momento de desarrollo productivo lo suficientemente avanza do como para generar por s\u00ed misma un proyecto pol\u00edtico, a\u00fan revolucionario. Por lo que, ante una falta de formaci\u00f3n pol\u00edtica que les permitiera analizar la realidad nacional m\u00e1s all\u00e1 del debate coloquial, ciertamente la figura de Velasco Ibarra como \u00fanico l\u00edder pol\u00edtico capaz de oponerse a la maquinaria plutocr\u00e1tica fue la que empez\u00f3 a llenar las consignas revolucionarias en La Gloriosa. En s\u00edntesis, la importancia de La Gloriosa como movimiento pol\u00edtico de car\u00e1cter popular, y con un talante claramente insu rreccional es innegable y parece ser que su limitaci\u00f3n como una tentativa de Golpe de Estado Militar ciertamente desestima su car\u00e1cter de clase, y constituye uno de los m\u00e1s claros ejemplos de la lucha de clases en el contexto ecuatoriano. 2.3 S\u00edntesis hist \u00f3rica del Movimiento Antifascista Ecuatoriano Una de las cuestiones que se reflejaron con mayor claridad conforme esta investigaci\u00f3n sigui\u00f3 su curso es que para poder dar cuenta de la existencia y la presencia de movimientos abiertamente fascistas en el Ecuador, es imprescindible comprender de manera hist\u00f3ricamente situada al antifascismo ecuatoriano. En el presente apartado se tiene como objetivo fundamental hacer un recorrido hist\u00f3rico sobre la forma en la que el 76 Movimiento Antifascista Ecuatoriano (en adelante MAE) accion\u00f3 en el pa\u00eds. Entre las fuentes consultadas, sin duda el aporte m\u00e1s sustancial entre otros varios se puede encontrar en el texto de Pablo M\u00e9riguet (2013) , quien describe con una importante riqueza documental e hist\u00f3rica todo el proceso por el que atraves\u00f3 el MAE desde su fundaci\u00f3n hasta su disoluci\u00f3n. Aunque tambi\u00e9n se destacan otros aportes a considerar en el contexto del auge y ca\u00edda del MAE. Pablo M\u00e9riguet, quien si bien es cierto tiene como objetivo central una caracterizaci\u00f3n minuciosa de los inicios, auge y ca\u00edda del movimiento ant ifascista ecuatoriano, como un objetivo colateral se observa tambi\u00e9n que existe una panor\u00e1mica ampl\u00edsima de la \u00e9poca previa y posterior del contexto pol\u00edtico y social del pa\u00eds, dando se\u00f1as muy precisas acerca de cu\u00e1les eran los grupos pol\u00edticos que formaba n parte del escenario local y regional. Por una parte, se identifican los principales movimientos pol\u00edticos de car\u00e1cter progresista y los que estaban vinculados hacia la izquierda, ya sean socialistas o comunistas; mientras que adem\u00e1s se ofrece un mapeo de los m\u00e1s destacados grupos afines a la derecha conservadora, a los movimientos nacionalistas y tambi\u00e9n, evidentemente, a los simpatizantes y militantes del fascismo europeo radicados en el pa\u00eds. Como se ha dicho anteriormente, la historia del MAE se encuen tra inscripta en un contexto de disputa interna e internacional que dan cuenta de lo \u00e1lgida que se encontraba la correlaci\u00f3n de fuerzas mundial a causa del ascenso del nacionalsocialismo alem\u00e1n (M\u00e9riguet, 2013) , as\u00ed como tambi\u00e9n de su gradual expansi\u00f3n, condicionan do la pol\u00edtica internacional en pro de contener su avance regional y mundial. No obstante, eso no quiere decir que las disputas pol\u00edticas nacionales se hayan aplacado, cuando m\u00e1s bien ocurri\u00f3 lo contrario: la d\u00e9cada de los 30 fue una etapa en la que los co nflictos pol\u00edticos nacionales se enconaron hasta el punto que surgieron 77 gobiernos de corte autoritario y represivo. El fen\u00f3meno pol\u00edtico de masas m\u00e1s destacado de ese contexto hist\u00f3rico lo constituye, a todas luces, el velasquismo, el cual permitir\u00eda una a glutinaci\u00f3n de diversos sectores pol\u00edticos y sociales en la figura caudillesca y redentora que representara (M\u00e9riguet, 2013). No obstante, con la amplitud de sectores que se plegaron en torno al velasquismo era apenas comprensible que existieran confrontac iones ideol\u00f3gicas y rupturas tempranas, adem\u00e1s de mostrar la inestabilidad y poca solidez del proyecto pol\u00edtico velasquista. A nivel econ\u00f3mico el Ecuador a\u00fan se encontraba en un proceso recesivo que iba a la deriva casi total del devenir propio del sistema capitalista mundial: a mayor contracci\u00f3n de la econom\u00eda internacional (en particular la norteamericana) mayor ser\u00eda el golpe que sufrir\u00eda la econom\u00eda local. El ejemplo de ello estar\u00eda en los efectos de la crisis del 29 en el pa\u00eds (M\u00e9riguet, 2013). Sobre e sta base, un aspecto poco estudiado de la econom\u00eda ecuatoriana de ese contexto eran las relaciones econ\u00f3micas que el Ecuador empez\u00f3 a buscar y sostener con otros pa\u00edses en otros frentes comerciales, entre los cuales destaca la segunda econom\u00eda m\u00e1s importan te del mundo para los a\u00f1os 30: Alemania bajo el mando del III Reich. Algunos de los avances iniciales menos conocidos fueron en el campo de la (infructuosa) exploraci\u00f3n petrol\u00edfera a cargo de compa\u00f1\u00edas alemanas que celebraron contratos en los a\u00f1os de relac ionamiento m\u00e1s estrecho entre Ecuador y Alemania, es decir, entre 1937 y 1938. Hay hip\u00f3tesis poco defendidas en el ambiente acad\u00e9mico que sostienen que el conflicto con el Per\u00fa acaecido en ese per\u00edodo hist\u00f3rico estaba impulsado por intereses fundamentalmen te petroleros, y que, adem\u00e1s, fue instigado en cierta medida por elementos nazis infiltrados en sendos pa\u00edses que pugnaban con los intereses norteamericanos (M\u00e9riguet, 2013) . 78 Es importante recordar que el viraje de la pol\u00edtica exterior norteamericana con respecto a los pa\u00edses latinoamericanos fue justamente una vez que sucediera el ataque de Pearl Harbor y su consecuente entrada en la Segunda Guerra Mundial. La amenaza ejista y su contenci\u00f3n eran temas prioritarios en la agenda de toda reuni\u00f3n o acercamiento diplom\u00e1 tico que EEUU pretendiera con los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Esto por supuesto se dej\u00f3 ver en las reuniones para la celebraci\u00f3n del Protocolo de R\u00edo de Janeiro que pondr\u00eda fin a la disputa territorial peruano -ecuatoriana. Tal era el caso, que las razones por las que se convocaban a estas reuniones parec\u00edan pasar a un segundo plano; a\u00fan a pesar de las simpat\u00edas tan cercanas que se profesaban hacia el nazismo en la c\u00fapula conservadora, cuyo ejemplo cl\u00e1sico es el del entonces canciller Julio Tobar Donoso. El velasqu ismo en tanto movimiento pol\u00edtico acogi\u00f3 a diversas corrientes desde la derecha hasta la izquierda, a pesar de que su inclinaci\u00f3n parec\u00eda estar m\u00e1s vinculada precisamente a la primera. No obstante, la derecha nacional, en especial la m\u00e1s conservadora, s\u00f3lo recurr\u00eda a Velasco cuando ve\u00eda amenazados sus intereses pol\u00edticos, en especial en lo que se refer\u00eda a ciertos sectores de la izquierda. En este panorama pol\u00edtico es que empiezan a tener lugar algunas de las manifestaciones m\u00e1s concretas tanto de movimien tos que respaldaban a los totalitarismos fascistas europeos (ya sea en el caso de Alemania, en el de Italia, o bien el falangismo en Espa\u00f1a), pero tambi\u00e9n sus contrapartidas en el marco de un frente amplio de izquierdas que se propon\u00edan instaurar una unida d indivisible frente al autoritarismo y frente a los fascismos europeos. Sobre este contexto es que surgen las primeras manifestaciones antifascistas en el pa\u00eds. Bajo el nombre de Movimiento Popular Antitotalitario del Ecuador, se empezaron a organizar dif erentes sectores e importantes figuras pol\u00edticas provenientes 79 no solo de la izquierda comunista y socialista, sino tambi\u00e9n de sectores asociados al liberalismo progresista, dem\u00f3cratas, e incluso algunos personajes destacables del conservadurismo menos orto doxo, se podr\u00eda decir que el nacimiento del MPAE surge bajo tres claves fundamentales para entender su conformaci\u00f3n: la primera es la alianza multiclasista que se efectu\u00f3 entre mediados de la d\u00e9cada de los treinta y el fin de ADE; en segundo lugar se encue ntra el enfrentamiento, en el plano pol\u00edtico y social, a la influencia de la extrema derecha en el pa\u00eds, y; la tercera premisa fundamental es la realizaci\u00f3n de las Mingas Populares tras el terremoto en el Valle de los Chillos, como espacio de reuni\u00f3n de el ementos extranjeros y nacionales. La investigaci\u00f3n propone indagar estos tres elementos, tr\u00edpode de la g\u00e9nesis del M.A.E. (M\u00e9riguet, 2013, p. 106) . Sintetizando la explicaci\u00f3n de cada una de estas tres premisas, se pod r\u00eda indicar que en lo referente a la alianza multiclasista constituy\u00f3 una de las claves te\u00f3ricas y pol\u00edticas m\u00e1s importantes (si no es que la m\u00e1s) del MPAE; la primera pregunta que salta a la vista es precisamente el porqu\u00e9 de una alianza multiclasista tomando en cuenta el hecho de que una parte importante del antifascismo lo constituyen sectores de izquierda, socialistas y comunistas. Y si bien es cierto es correcta esta afirmaci\u00f3n, no se puede dejar de lado el hecho de que otra parte constitutiva del discurso antifascista aboga tambi\u00e9n por la libertad pol\u00edtica y la democracia, entre otros valores liberales. Sin embargo, es oportuno ir por partes en el an\u00e1lisis. Es importante recordar que el pa\u00eds y el mundo se encuentran en una situaci\u00f3n pol\u00edtica compleja y por dem\u00e1s, peligrosa: el ascenso del fascismo italiano, el nacionalismo alem\u00e1n, el falangismo italiano y la apuesta b\u00e9lica del imperio japon\u00e9s se constituyeron en amenazas reales para la democracia a nivel mundial; esto en la medida en la que se perfilaban como proyectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales de car\u00e1cter 80 totalitario y con un claro discurso y pr\u00e1ctica expansionistas; los Estados Unidos se mantuvieron expectantes sobre el desenvolvimiento de la avanzada fascista en Europa, pero entraron en alerta m\u00e1xima cuando se ve\u00eda cada vez m\u00e1s real e inminente la amenaza de la guerra, debido a que la vieron como una potencial cat\u00e1strofe para la democracia liberal. Evidentemente no fueron los \u00fanicos: el bloque sovi\u00e9tico, y todas las organizaciones de izquierda comunista y socialista a nivel mundial ya hab\u00edan evaluado la amenaza fascista, y conoc\u00edan de primera mano su pol\u00edtica de terror estatal y su beligerancia, sobre todo en contra de los socialistas y comunistas en Italia, ya qu e para ese entonces ya era conocido el secuestro y ejecuci\u00f3n de Giacomo Matteotti, cuya denuncia no se hizo esperar como una demostraci\u00f3n m\u00e1s del terror fascista. Este peligro busc\u00f3 ser identificado r\u00e1pidamente en el Ecuador, y si bien no se podr\u00eda hablar de una amenaza masiva de corte fascista a la usanza del Integralismo brasile\u00f1o, o con cercan\u00edas hacia el falangismo espa\u00f1ol como es el caso del sinarquismo mexicano, es innegable la existencia de simpat\u00edas hacia el franquismo y hacia el fascismo por parte del gobierno y de ciertos sectores de la sociedad ecuatoriana, particularmente desde sectores m\u00e1s acomodados, pero tambi\u00e9n desde una parte minoritaria pero influyente de la comunidad migrante europea. Particularmente, el gobierno de Arroyo del R\u00edo, \u00e9poca d e florecimiento del antifascismo ecuatoriano, no se dejaban de expresar ciertas simpat\u00edas por el franquismo, a pesar de que la presi\u00f3n estadounidense obligaba a cortar lazos de todo tipo con las potencias fascistas. Para este punto ya era com\u00fan la asociaci \u00f3n del autoritarismo y la pol\u00edtica estatal represiva con el fascismo, lo cual constituy\u00f3 uno de los principales frentes de lucha del MPAE, ante lo cual M\u00e9riguet indica que: La diferenciaci\u00f3n te\u00f3rica no serv\u00eda de mucho en un momento en el que algo extra\u00f1o, como un movimiento de ultraderecha que lograba aglutinar masas de manera 81 asombrosa; que hab\u00eda superado con \u00e9xito la crisis econ\u00f3mica, y que ten\u00eda algunos tintes dictatoriales (Ecuador estaba m\u00e1s o menos familiarizado con las posturas antidemocr\u00e1ticas tras los gobiernos de P\u00e1ez, Enr\u00edquez, Mosquera, etc.), se presentaba al mundo como una \"tercera opci\u00f3n \" (M\u00e9riguet, 2013 , p. 110). Ciertamente este no era el momento en el cual se desarroll\u00f3 de forma m\u00e1s encarnizada la disc usi\u00f3n te\u00f3rica sobre los fascismos 'perif\u00e9ricos ' que se abord\u00f3 en el cap\u00edtulo pasado. Para este momento la intelectualidad ecuatoriana, y en general la sociedad discut\u00edan encarnizadamente sobre a qui\u00e9n deber\u00eda el Ecuador dirigir sus apoyos en el caso de una eventual confrontaci\u00f3n b\u00e9lica; discusi\u00f3n que se recrudeci\u00f3 una vez que el conflicto sucedi\u00f3. La izquierda ecuatoriana, por su parte, se encontraba a las puertas de un nuevo cisma ideol\u00f3gico, al discutir sobre la posici\u00f3n del bloque sovi\u00e9tico en torno a la democracia liberal; tal y como explica M\u00e9riguet (2013) , el ala comunista consideraba que la posi ci\u00f3n de Stalin era m\u00e1s cercana a ser prodemocracia al promover que sean las masas proletarias y campesinas las que participen de forma m\u00e1s activa en los procesos pol\u00edticos. Sobre esta base, se reitera lo explicado en la cita anterior: para ese momento la discusi\u00f3n te\u00f3rica rigurosa acerca de lo que era o no era el fascismo pasaba a un segundo plano, dada la necesidad de un accionar pol\u00edtico de denuncia en contra de la pol\u00edtica antidemocr\u00e1tica de los gobiernos de derecha conservadora de tinte m\u00e1s radical. Finalmente, una vez que el fascismo lleg\u00f3 a ser una verdadera amenaza para la estabilidad de todo el bloque sovi\u00e9tico, la discusi\u00f3n de la izquierda en el pa\u00eds dio un nuevo giro hacia la necesidad de crear un Frente com\u00fan que aglutinara a todas las izquierda s13 en la lucha por venir. 13Esto considerando que la discusi\u00f3n entre socialistas vs. comunistas giraba en torno a la acusaci\u00f3n de estos \u00faltimos contra los primeros, los consideraban 'aliados de la burgues\u00eda' o 'la pata izquierda del fascismo' al 82 Figura N\u00b0 5 : Concentraci\u00f3n antifascista en el Teatro Capitol en conmemoraci\u00f3n de las victorias de Stalingrado y Tripoli, fechada en 1943. Fuente: M\u00e9riguet, P. (2013). Antifascismo en el Ecuador (1941 -1944): Historia del movimiento popular antitotalitario del Ecuador y del movimiento antifascista del Ecuador . PUCE. Siguiendo la investigaci\u00f3n propuesta por M\u00e9riguet el antecedente m\u00e1s concreto para rastrear el origen del MAE se encuentra en la conformaci\u00f3n de la denominada \"Liga Antifascista de ayuda a la Democracia Espa\u00f1ola \", la cual se constituy\u00f3 con el fin de ayudar a los refugiados producto de la Guerra Civil Espa\u00f1ola y de las personas que huyeron despu\u00e9s de la victori a del franquismo. La consigna pol\u00edtica era fundamentalmente la misma, atravesada tambi\u00e9n por demandas en contra del falangismo y su avance, y en favor de la recuperaci\u00f3n de la democracia en Espa\u00f1a. 14 En cuanto al segundo punto fundamental de la existencia d el MAE, referente a la existencia de la extrema derecha en la regi\u00f3n, lo cual ya se ha abordado en extenso en el contexto regional efectuado anteriormente, en el pa\u00eds se ha encontrado de forma mucho no perseguir como objetivo \u00faltimo la dictadura del proletariado. Al final los \u00e1nimos cambiaron cuando se ve\u00eda cada vez m\u00e1s cercana la amenaza nazifascista. 14A efectos de no alargar el presente texto m\u00e1s de lo necesario se est\u00e1 haciendo menci\u00f3n \u00fanicamente d e los aspectos clave a considerar sobre el origen y consolidaci\u00f3n del MAE, para un mayor nivel de detalle se recomienda encarecidamente revisar el texto citado en su totalidad, ya que su contenido es ciertamente inestimable. 83 m\u00e1s extendida el apoyo a la causa falangista antes que al nazifascismo 15 como tal 16, pero sin dejar de lado el integralismo como parte fundamental de su ideario pol\u00edtico (Espinosa Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, 2018) ; lo cual no solo se puede evidenciar en la forma en la que se condujo el debate pol\u00edtico a nivel nacional, s ino tambi\u00e9n en el seno de las comunidades de migrantes espa\u00f1olas 17 (Mazeres, 2012) e incluso entre los c\u00f3nsules ecuatorianos en Espa\u00f1a (Canela -Ruano & Gil -Blanco, 2020) . En todo caso, algunas de las manifestaciones m\u00e1s abierta s de apoyo a la causa falangista, y principal contraria a las acciones de la Liga Antifascista para la ayuda de la Democracia Espa\u00f1ola, fueron las dirigidas por Jaime Nebot Borr\u00e1s en torno a la denominada \"Uni\u00f3n Nacionalista Espa\u00f1ola del Ecuador \": Se estru ctur\u00f3 principalmente en Guayaquil, y su \u00f3rgano de prensa fue \"Nueva Espa\u00f1a \". Se financiaba, entre otras cosas, de los aportes de los comerciantes espa\u00f1oles radicados en Guayaquil, y que tambi\u00e9n ayudaban monetariamente a la reproducci\u00f3n de \"Nueva Espa\u00f1a \", como la Sociedad Hispanoecuatoriana de importadores. En sus p\u00e1ginas se reproduc\u00edan partes de la guerra en proceso, cr\u00edticas frontales contra la creaci\u00f3n de \"Frentes \", tanto en Espa\u00f1a, como en Francia y Am\u00e9rica Latina en general, as\u00ed como comunicados de la R epresentaci\u00f3n Nacional de Espa\u00f1a en varios pa\u00edses. \u00c9stos \u00faltimos eran, b\u00e1sicamente, informes de la Delegaci\u00f3n de Prensa y Propaganda \"Para la Am\u00e9rica espa\u00f1ola \". Esta Uni\u00f3n, conformada b\u00e1sicamente por espa\u00f1oles, era una agrupaci\u00f3n que buscaba difundir lo qu e suced\u00eda 15 Una asignatura pendiente de a nalizar debido a la dificultad para el acceso a la informaci\u00f3n de este tipo y su escasez es sobre el \u00f3rgano de difusi\u00f3n fascista '\u00bfQuo Vadis?', los \u00fanicos n\u00fameros existentes en la actualidad reposan en las librer\u00edas del Archivo Hist\u00f3rico de la ciudad de Gu ayaquil. Se podr\u00eda decir, dada la informaci\u00f3n encontrada hasta el momento, que se tratar\u00eda de la \u00fanica agrupaci\u00f3n aut\u00e9nticamente fascista surgida en el Ecuador, aunque su repercusi\u00f3n fue ciertamente m\u00ednima o nula. 16Hay varios grupos que se pueden referenciar en este punto, entre los cuales destacan dos principalmente: la Compactaci\u00f3n Obrera Nacional (CON) y la Acci\u00f3n Revolucionaria Nacionalista Ecuatoriana (ARNE). Aunque su accionar pol\u00edtico tuvo evidente cercan\u00eda, e s importante mencionar que la CON estuvo mucho m\u00e1s restringida en su pr\u00e1ctica pol\u00edtica a la guerra de los cuatro d\u00edas. Para mayor informaci\u00f3n se recomienda leer a Ospina (2015) . Sobre la ARNE se profundizar\u00e1 en el subtema 2.6. 17 Sobre este aspecto se profundizar\u00e1 m\u00e1s en el subcap\u00edtulo 2.5 84 en Espa\u00f1a, desde una t\u00f3nica pro nacionalista y antirrepublicana. Era, su \u00f3rgano, un centro de la propagaci\u00f3n de las ideas franquistas, y en este sentido, de muchas ideas falangistas (que eran abiertamente de corte fascista) (M\u00e9riguet, 2013, p. 117) . En cuanto a la tercera premisa expuesta por M\u00e9riguet se puede encontrar al terremoto del 9 de agosto de 1938 en Alangas\u00ed , el cual se resalta como un importante antecedente de reuni\u00f3n de grupos y personas dispuestas a ayudar en las tareas de remoci\u00f3n de escombros y dem\u00e1s labores de asistencia humanitaria a causa de la tragedia. De este punto habr\u00eda que rescatar el hecho de q ue la organizaci\u00f3n estaba dirigida principalmente hacia la conformaci\u00f3n de Mingas Populares, por lo que ser\u00edan los primeros antecedentes de acci\u00f3n pol\u00edtica del MPAE. Estas Mingas encontraron una dura represi\u00f3n por parte del gobierno de turno, el cual busc\u00f3 bloquearlas constantemente debido a considerarlas un foco potencial para la formaci\u00f3n de grupos de car\u00e1cter subversivo y revolucionario. Como bien anota M\u00e9riguet (2013) , todo lo que pareciera ser contrario al conservadurismo en cualquiera de sus formas en es e momento era inmediatamente tomado como un posible foco de resistencia izquierdista, y deb\u00eda ser reprimido como tal. 85 Figura N\u00b0 6 : Convocatoria a las mingas populares organizadas por el MPAE para la remoci\u00f3n de escombros en el terremoto de Alangas\u00ed en 19 38. Fuente: M\u00e9riguet, P. (2013). Antifascismo en el Ecuador (1941 -1944): Historia del movimiento popular antitotalitario del Ecuador y del movimiento antifascista del Ecuador . PUCE. Los antecedentes materiales m\u00e1s concretos del MPAE se sit\u00faan en las publicaciones de un tal 'ciudadano franc\u00e9s ' en 1941, que no era otro que el exmilitante del partido comunista franc\u00e9s Raymond M\u00e9riguet, el cual empezar\u00eda a juntar en torno suyo a diferente s figuras europeas, jud\u00edas y nacionales de la intelectualidad progresista de izquierda y liberal. Para 1942 ya es posible rastrear la creaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de los mayores \u00f3rganos de difusi\u00f3n de la causa antifascista: \"Antinazi \" y \"La Defensa \". Es importan te destacar que en el a\u00f1o 1943 Raymond M\u00e9riguet, secretario general del MAE y principal figura del antifascismo en el pa\u00eds, fue detenido por el gobierno de Arroyo del R\u00edo y se lo mantuvo cautivo por casi un a\u00f1o completo; tiempo durante el cual se convirti\u00f3 en un prisionero pol\u00edtico verdaderamente inc\u00f3modo para el arroyismo al denunciar toda una serie de abusos y atropellos a los derechos humanos por parte de las autoridades en la prisi\u00f3n de Tulc\u00e1n (Kersffeld, 2015; M\u00e9riguet, 2013) . Sali\u00f3 en libertad por decreto del mism\u00edsimo Velasco Ibarra en 1944, una vez que fuera colocado como Jefe Supremo de go bierno luego de La Gloriosa. 86 Sobre las publicaciones, el ideario y la existencia misma de \"Antinazi \", \"La Defensa \", entre otras publicaciones como la vanguardia de la lucha antifascista en el Ecuador, autores como Daniel Kersffeld abordan de manera sistem\u00e1 tica el t\u00f3pico de la presencia e influencia p\u00fablica del nazismo en el contexto de su auge en el per\u00edodo previo a la II Guerra Mundial. De manera consecutiva, el autor se centra tambi\u00e9n en cu\u00e1les fueron los procesos m\u00e1s significativos de resistencia al Nazi smo en el Ecuador, tanto por el lado de la comunidad jud\u00eda presente en el pa\u00eds, as\u00ed como tambi\u00e9n los incipientes procesos antifascistas producto del accionar pol\u00edtico de organizaciones comunistas en el pa\u00eds (Kersffeld, 2015). Al igual que para comprender a la amenaza del fascismo en el pa\u00eds resulta necesaria la comprensi\u00f3n del antifascismo como principal vanguardia de lucha en su contra; para hacerse una idea del alcance que personalidades con simpat\u00edas hacia el fascismo tuvieron en el escenario pol\u00edtico na cional es necesario tambi\u00e9n hacerse una idea de qui\u00e9nes fueron los que los denunciaron de forma m\u00e1s expedita, es por tanto que estos aportes historiogr\u00e1ficos son invaluables para la construcci\u00f3n de la presente investigaci\u00f3n. A nivel hist\u00f3rico, el autor div ide este auge del movimiento nazi en el Ecuador en dos partes: la primera est\u00e1 ubicada en el per\u00edodo de \"esplendor \" del Reich alem\u00e1n, en plena asunci\u00f3n de Hitler al poder y en su posterior beligerancia y expansi\u00f3n en Europa, mientras que el segundo per\u00edodo se ubica en el contexto de la entrada a Estados Unidos al conflicto, que condicionar\u00eda determinantemente las relaciones del Ecuador con Alemania (Kersffeld, 2015). El factor com\u00fan dentro de ambos procesos est\u00e1 vinculado a la presencia, cada vez mayor, de la comunidad jud\u00eda y europea en el pa\u00eds. Si bien es cierto que los jud\u00edos en el pa\u00eds empezaron a tener una presencia cada vez mayor desde principios del siglo XX, a causa del ascenso de Hitler al poder en los a\u00f1os 30 y el exacerbado sentimiento nacionalis ta, la presencia de jud\u00edos en el Ecuador 87 creci\u00f3 de una manera relativamente elevada solo en esta \u00e9poca (Fredman, 2004) , principalmente provenientes de Alemania y de Israel, lo cual condicionar\u00eda tambi\u00e9n su acervo cultural; podr\u00eda decirse que el a\u00f1o de constituci\u00f3n formal de los jud\u00edos en el pa\u00eds fue en 1938, con la conformaci\u00f3n de algunas organ izaciones de ayuda humanitaria y migratoria a los jud\u00edos exiliados de Europa; para ese momento estas organizaciones aglutinar\u00edan a cerca de 2500 jud\u00edos (Kersffeld, 2015). Paralelamente, el n\u00famero de alemanes en el Ecuador crec\u00eda, pero tambi\u00e9n lo hac\u00eda el n \u00famero de simpatizantes y militantes del III Reich. Seg\u00fan los datos que recoge el autor, hubo personalidades sumamente influyentes que, o bien formaban parte de organizaciones pol\u00edticas y sociales afines al NSDAP, o de las SS y de hasta la misma Gestapo, o incluso, como el caso del austr\u00edaco Enrique Cuhne, exmilitar alem\u00e1n radicado en Quito, militantes nazis con cercan\u00edas muy estrechas con altos mandos del gobierno, como el entonces presidente Federico P\u00e1ez. Partiendo desde el hecho de que, si bien el nazism o en el Ecuador tuvo muy poca repercusi\u00f3n medi\u00e1tica, restringida sobre todo a eventos sociales, lo cierto es que tuvo momentos muy puntuales en los cuales tuvo una \u00e1lgida actividad de agitaci\u00f3n y propaganda. Esta actividad, seg\u00fan analiza el autor, estaba b asada en tres estrategias muy puntuales: 1) se distribu\u00eda de manera local n\u00fameros de semanarios como la 'Revista Alemana ' o 'Alegr\u00eda y Trabajo '; 2) se hac\u00eda un intenso trabajo de propaganda por medio de la distribuci\u00f3n de pasquines e incluso se elaboraban art\u00edculos a manera de souvenirs con el isotipo de la esv\u00e1stica y 3) se intentaron hacer esfuerzos constantes para influir en la prensa nacional de diversas formas, de dichos esfuerzos s\u00f3lo se pudo lograr aceptaci\u00f3n del diario El Universo para difundir noti cias desde la agencia de noticias Transocean, la cual era abiertamente apologeta del nazismo. Otros diarios de menor alcance que eran abiertamente pronazis eran El D\u00eda y El Debate : 88 En un principio, las demostraciones realizadas por flamante organizaci\u00f3n se daban m\u00e1s en el \u00e1mbito privado que en el p\u00fablico, lo que evidenciaba la poca penetraci\u00f3n que en un inicio este grupo hab\u00eda alcanzado dentro de los m\u00e1rgenes de la sociedad ecuatoriana. Pese al pedido original formulado desde Berl\u00edn, con el tiempo los segui dores de la organizaci\u00f3n hitleriana no s\u00f3lo no se mantuvieron ocultos, sino que incluso se permitieron desfilar por las calles de Quito, incluso, con su indumentaria oficial. As\u00ed, su primera demostraci\u00f3n p\u00fablica fue en diciembre de 1938, cuando la ca\u00edda de un avi\u00f3n Junkers Ju 52 perteneciente a la recientemente fundada compa\u00f1\u00eda SEDTA (uno de los aviones preferidos por Hitler en la preguerra, apodado por los alemanes como \"Tante Ju \"), provoc\u00f3 un homenaje f\u00fanebre, con ofrendas florales y el saludo a los camar adas fallecidos por parte de los miembros del partido nacional socialista ecuatoriano. Otro homenaje por parte de la comunidad alemana tendr\u00eda lugar al siguiente a\u00f1o cuando como producto de otro accidente a\u00e9reo fallecieran el Jefe del Ej\u00e9rcito ecuatoriano, Gral. Jos\u00e9 E. Rivadeneira, y varios oficiales y miembros del Estado Mayor (Kersffeld, 2015, p. 8) . Un hecho que no puede dejarse pasar es que, a partir del a\u00f1o 1933, todos los gobiernos sucesivos de esa d\u00e9cada mostraron, en mayor o menor medida, apoyo o simpat\u00eda con el III Reich; las razones parecen ser tanto ide ol\u00f3gicas como de un sentimiento antiestadounidense y antisovi\u00e9tico (lo cual se muestra de manera m\u00e1s abierta en el gobierno militar del General Enr\u00edquez Gallo). En ese sentido, parece ser que la cercan\u00eda con el nazismo se deb\u00eda m\u00e1s al hecho de que pod\u00eda re presentar un verdadero contrapeso al hegem\u00f3n norteamericano y a su contrapartida comunista, cuesti\u00f3n que form\u00f3 parte integrativa en las consignas de las personalidades ecuatorianas m\u00e1s influyentes que expresaron simpat\u00eda por el nazifascismo: Entre ellos, s e encontraban personalidades como el intelectual de origen liberal, devenido luego en fervoroso nacionalista, Augusto J\u00e1come; Jorge Luna Y\u00e9pez, luego 89 creador de la Acci\u00f3n Revolucionaria Nacionalista Ecuatoriana (ARNE); Julio Tobar Donoso, diplom\u00e1tico, juri sconsulto y canciller que, gracias al constante y fervoroso apoyo al r\u00e9gimen de Hitler, fue retribuido con la Gran Cruz de la Orden del \u00c1guila Alemana; Rafael Pino Roca, poeta y diplom\u00e1tico que contribuy\u00f3 de manera decisiva a la interlocuci\u00f3n entre Ecuador y Alemania; etc. Asimismo, los gobiernos ecuatorianos sucedidos a partir de 1933, a\u00f1o de la llegada de Hitler al poder, manifestaron en general un decisivo inter\u00e9s en el establecimiento de relaciones entre ambos pa\u00edses, cuando no una clara simpat\u00eda hacia el nazismo: pesaban, en este sentido, factores ideol\u00f3gicos, que defin\u00edan a estos mandatos como conservadores y nacionalistas; el peso adquirido por el estamento militar (sobre todo durante el gobierno del Gral. Alberto Enr\u00edquez Gallo); y una impronta antie stadounidense y al mismo tiempo antisovi\u00e9tica, lo que motivaba el tendido de lazos con aquellos pa\u00edses que, justamente, pod\u00edan ofrecer un balance en el escenario geopol\u00edtico internacional (Kersffeld, 2015, p. 11) . Como se puede evidenciar en el trabajo efectuado por Kersffeld , si bien es cierto no hubo una proliferaci\u00f3n num\u00e9rica exacerbada de elementos nazis en el Ecuador, as\u00ed como tampoco una presencia cuantitativamente importante de jud\u00edos, lo cierto es que su aparici\u00f3n en la palestra p\u00fablica y su cada vez m\u00e1s notoria presen cia en diferentes aspectos de la sociedad civil ha dado cuenta tambi\u00e9n de los roces y choques inevitables que se produjeron entre los simpatizantes del nazismo y los colectivos de jud\u00edos asentados, sobre todo en la capital. Este choque ideol\u00f3gico y pol\u00edtic o se expres\u00f3 en su mayor plenitud a trav\u00e9s de los peri\u00f3dicos anteriormente mencionados, adem\u00e1s muy cercanos al partido conservador y el activismo period\u00edstico del austr\u00edaco Benjamin (Benno) Weiser Varon, el editor m\u00e1s importante del diario La Defensa, adem \u00e1s de ser un ac\u00e9rrimo defensor de los jud\u00edos. Su art\u00edculo m\u00e1s significativo fue el n\u00famero 8 publicado en La Defensa, en donde denunciar\u00eda, con nombres y apellidos, la presencia de 40 90 alemanes simpatizantes del NSDAP, portando la indumentaria oficial y pres entando honores frente a la Casa Alemana y a vista y paciencia de algunos de los integrantes de la aristocracia quite\u00f1a. De igual forma, en la hacienda del comerciante alem\u00e1n Heinz Schulde denunci\u00f3 la presencia de camisas pardas haciendo el t\u00edpico saludo n azi, y otros actos todav\u00eda m\u00e1s desafiantes como la primera manifestaci\u00f3n antijud\u00eda en el contexto de la conmemoraci\u00f3n por la batalla del 24 de mayo en 1941 (Kersffeld, 2015). Estos actos de abierto proselitismo al nazismo en el Ecuador decayeron notablemen te con el inicio de la Segunda Guerra Mundial y la entrada de Estados Unidos al conflicto; la forma en la que el pa\u00eds sosten\u00eda sus relaciones diplom\u00e1ticas, as\u00ed como tambi\u00e9n sus simpat\u00edas internas con el nazismo y todo lo que representaba dio un brusco vira je a causa de las presiones de Estados Unidos tanto en el Ecuador como en el resto de pa\u00edses de la regi\u00f3n. El detonante para ese viraje y la posterior persecuci\u00f3n a simpatizantes del III Reich fue el ataque a Pearl Harbor: A partir de este momento, y seg\u00fan un decreto del 12 de diciembre, las agencias vinculadas con el nazismo y que se encargaban de la difusi\u00f3n y promoci\u00f3n de diversos panfletos pol\u00edticos en apoyo al gobierno de Hitler, deb\u00edan desaparecer as\u00ed como tambi\u00e9n se i mplementar\u00eda una pol\u00edtica sistem\u00e1tica de deportaci\u00f3n de aquellos alemanes con simpat\u00edas nazis (Kersffeld, 2015, p. 18) . Ambas publicaciones, La Defensa y Antinazi, condensar\u00edan no solo una panor\u00e1mica general de la existencia de la resistencia antifascista en el Ecuador, cuyas repercusiones llegaron a ser inclus o inc\u00f3modas para gobiernos como el de Carlos Arroyo del R\u00edo y el del mismo Velasco Ibarra luego de haber ascendido al poder luego de que La Gloriosa triunf\u00f3; sino que tambi\u00e9n mostr\u00f3 un mapeo general de cu\u00e1l era el alcance que el nazifascismo como ideolog\u00eda hab\u00eda tenido en el Ecuador. Ante ello, es oportuno precisar algunas reflexiones antes de proseguir. 91 El primer punto a considerar es que, si bien es cierto el nazismo alem\u00e1n, o el propio fascismo italiano en el Ecuador no llegaron a adquirir el car\u00e1cter de movimientos de masas que tuvo el Integralismo brasile\u00f1o, su incidencia dentro del escenario pol\u00edtico nacional fue innegable; no obstante, su alcance se circunscribi\u00f3 m\u00e1s que todo a la influencia que personajes notables de la vida social nacional y de la c omunidad de migrantes europeos radicados en el pa\u00eds con simpat\u00edas hacia el nazifascismo, e incluso con filiaci\u00f3n directa al NSDAP lograron tener incluso dentro de las altas esferas pol\u00edticas de los gobiernos de turno entre los a\u00f1os 30 y 40. Estos personaj es lograron hacerse un lugar de renombre dentro de lo que se podr\u00eda considerar como el resquicio de la aristocracia capitalina y nacional al compartir, directa o indirectamente, intereses y tambi\u00e9n adversarios pol\u00edticos. Muchos lograron manejar de forma in teligente el encarnizado debate pol\u00edtico que se cern\u00eda sobre hacia d\u00f3nde deb\u00eda dirigirse el apoyo del pa\u00eds en el caso de que el mundo viera estallar una nueva escalada b\u00e9lica mundial (como en efecto ocurri\u00f3), y tambi\u00e9n dieron cuenta de c\u00f3mo es que la supue sta neutralidad del Ecuador ante el fascismo no era sino una excusa para construir acercamientos discretos con el Eje, que tuvieron que verse cortados abruptamente solo cuando la presi\u00f3n norteamericana se hizo sentir de manera definitiva en lo que se podr\u00ed a considerar como una de las mayores repercusiones de la SGM para el Ecuador: la firma del tratado de R\u00edo de Janeiro con el Per\u00fa. Como ya se vio en el desembarco de la misi\u00f3n de la nave Italia en Guayaquil, aquella no fue la primera vez en la que un gobier no ecuatoriano mostraba simpat\u00edas por el ideario fascista, y no habr\u00eda resultado descabellada la idea de una coalici\u00f3n pol\u00edtica con ese mismo car\u00e1cter ante otros escenarios menos adversos. El segundo punto a considerar es la forma en la que el MAE actu\u00f3 fr ente a la amenaza nazifascista en el Ecuador. Si bien es cierto este no pretende ser un espacio 92 para reflexionar sobre los errores y aciertos del MAE durante sus a\u00f1os de mayor accionar pol\u00edtico, s\u00ed es importante destacar algunas de sus aportaciones dentro de la configuraci\u00f3n del escenario pol\u00edtico ecuatoriano. Dejando por un momento de lado su lucha constitutiva en contra del fascismo, del autoritarismo y a favor de las libertades democr\u00e1ticas, es importante destacar su papel como articulador entre las orga nizaciones pol\u00edticas de la izquierda ecuatoriana. Organizaciones como el Partido Comunista, el Partido Socialista, e incluso elementos m\u00e1s progresistas de la derecha liberal, encontraron en el MAE un espacio en el cual confluir y adoptar una estrategia de lucha sumamente necesaria en contra de la avanzada nazifascista en el pa\u00eds, en consonancia con lo que en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n estaba ocurriendo. Si bien fue inevitable el choque ideol\u00f3gico en elementos como la alianza multiclasista, es importante ten er en cuenta que dicha estrategia fue evaluada incluso por el propio bloque sovi\u00e9tico en el contexto de la guerra contra el fascismo en Europa. Esta estrategia devela una capacidad muy precisa del MAE para leer la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica del Ecuador, aprov echando adem\u00e1s la forma en la que el debate se estaba dirigiendo gradualmente hacia un rechazo ejista y el consecuente apoyo aliado. De igual forma, merecen especial menci\u00f3n personajes como Benno Weiser, Raymond M\u00e9riguet, entre otras importantes figuras de l MAE que aportaron decisivamente a que la denuncia e identificaci\u00f3n de elementos nazifascistas en el escenario pol\u00edtico nacional fuera posible y objeto del escrutinio p\u00fablico nacional e internacional. 2.4 La migraci\u00f3n europea y jud\u00eda: \u00bfGrupos peligrosos? 93 2.4.1 Alemanes y jud\u00edos La inmigraci\u00f3n alemana y jud\u00eda en el Ecuador no se circunscribe exclusivamente a la coyuntura mundial producto de la SGM, aunque es muy cierto que en ese mismo contexto fue cuando m\u00e1s se encon\u00f3 la polarizaci\u00f3n entre alemanes jud\u00edo s y no jud\u00edos. No tanto por simpat\u00edas de estos \u00faltimos por el III Reich, como m\u00e1s bien por causa de la cada vez m\u00e1s compleja situaci\u00f3n geopol\u00edtica internacional, y la manera en la que la informaci\u00f3n llegaba desde los frentes aliados en Europa. Hay importan tes aportes hist\u00f3ricos descriptivos (Fredman, 2004; Kersffeld, 2015; Moscoso, 2012) que sugieren una participaci\u00f3n directa de elementos nazifascistas en el Ecuador de forma m\u00e1s bien marginal; aunque como se ha revisado en p\u00e1ginas anteriores, esta participaci\u00f3n existi\u00f3 y no puede ser negada su injerencia dentro de la vida pol\u00edtica del Ecuador. En cualquier caso, se puede decir con total seguridad que hubo muchas injusticias, desinform aci\u00f3n y cierto oportunismo por parte de los Estados Unidos en torno a la movilidad de la comunidad alemana jud\u00eda y no jud\u00eda en el pa\u00eds (Fredman, 2004) ; y aunque no se puede negar que la impronta de clase dentro de su composici\u00f3n etnogr\u00e1fica y socioecon\u00f3mica era evidente (Moscoso, 2012) , lo cual les permiti\u00f3 formar parte de la \u00e9lite aristocr\u00e1tica quite\u00f1a, o de la naci ente burgues\u00eda agroexportadora y financiera guayaquile\u00f1a; su presencia y posterior expulsi\u00f3n del Ecuador eran reflejo del poco respeto que los Estados Unidos ten\u00edan a las convenciones internacionales sobre migraci\u00f3n y movilidad social en Am\u00e9rica Latina. To do ello, como parte de sus esfuerzos por adquirir posiciones estrat\u00e9gicas e incluso seres humanos como moneda de cambio para impedir el avance del quintacolumnismo del Eje en Am\u00e9rica Latina. En este apartado se busca hacer un breve recuento hist\u00f3rico sobre la presencia migratoria alemana y jud\u00eda en el Ecuador, tomando como especial \u00e9nfasis c\u00f3mo 94 vivieron el ascenso del fascismo, y las consecuencias que tuvo para ellos. Es importante destacar que se analizar\u00e1n en conjunto a la comunidad jud\u00eda y alemana por do s razones: 1) como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, la comunidad jud\u00eda en el Ecuador estuvo compuesta en su gran mayor\u00eda por ciudadanos alemanes y 2) la SGM fue el per\u00edodo de mayor afluencia de inmigrantes jud\u00edos, precisamente por la persecuci\u00f3n que hubo en Europa en contra suya, por lo que la segregaci\u00f3n entre alemanes jud\u00edos y no jud\u00edos complejiz\u00f3 la vida de la comunidad alemana en Quito de forma determinante. Se tienen registros de inmigrantes alemanes en el Ecuador de forma muy espor\u00e1dica desde el siglo XVII hasta la conformaci\u00f3n de la Rep\u00fablica en el siglo XIX (Moscoso, 2012) , su presencia no ha sido especialmente destacable m\u00e1s all\u00e1 de nombres de jesuitas que empezaron a llegar durante el proceso de transformaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n P\u00fablica llevado a cabo durante el garcianismo. Para el siglo XX la llegada de t\u00e9cnicos, acad\u00e9micos y especialistas en diversos ramos provenientes de Alemania fueron el primer antecedente para la conformaci\u00f3n de una comunidad de inmigrantes alemanes en el pa\u00eds, todo esto como parte de la iniciativa hist\u00f3rica de los gobiernos ecuatorianos por atraer la inmigraci\u00f3n europea como parte de un proyecto de 'blanqueamiento ' social. Mientras tanto, gradualmente algunos comerciantes alemanes empezaban a dinamizar a paso lento pero seguro las relaciones comerciales entre Ecuador y Alemania, particularmente pr\u00f3speras varias d\u00e9cadas despu\u00e9s, hasta la injerencia norteamericana: Algunos alemanes vinieron a instalarse y a posicionarse comercialmente en las crecientes relaciones de exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n que empezaban a maneja r Ecuador y Alemania. Ellos se impulsaron a trav\u00e9s de la exportaci\u00f3n de productos ecuatorianos como la tagua, los sombreros de paja toquilla y el cacao, y la importaci\u00f3n de productos electr\u00f3nicos y qu\u00edmicos (Moscoso, 2012, p. 127) . 95 As\u00ed mismo, para la sociedad ecuatoriana de la \u00e9poca resultaba sumamente atrayente la idea del acercamiento e integraci\u00f3n cultural con Europa dado su importante crecimiento industrial, que contrastaba con el evidente atraso pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social de e ste pa\u00eds. Desde el garcianismo, pasando por la revoluci\u00f3n liberal y ya bien entrado el per\u00edodo de 'predominio plutocr\u00e1tico ', se manten\u00eda constante el imaginario de que el Ecuador s\u00f3lo podr\u00eda ponerse a tono con los importantes avances en ciencia, t\u00e9cnica, tecnolog\u00eda y educaci\u00f3n si se tra\u00eda ese progreso al pa\u00eds en forma de profesionales europeos altamente cualificados, por lo que su tr\u00e1nsito resultaba cada vez m\u00e1s frecuente y sus aportes en cada una de estas \u00e1reas resultaba innegable. Como producto de ello, aparecieron numerosas empresas de origen alem\u00e1n en \u00e1reas como el comercio de productos de aseo, alimentos, cervecer\u00eda, etc. Por otro lado, aunque hab\u00eda una importante afluencia de alemanes al Ecuador, como indica Moscoso (2012) solo quienes ten\u00edan cierto esp\u00edr itu aventurero o una mente m\u00e1s abierta se quedaron en el pa\u00eds, por lo que en s\u00ed la comunidad alemana nunca fue m\u00e1s all\u00e1 de un par de miles de personas, de las cuales la mayor\u00eda se asentaron en Quito y Guayaquil. Como producto de ello, la circunscrita comu nidad alemana no dejaba de formar parte de la \u00e9lite local al ser bien recibida por los arist\u00f3cratas quite\u00f1os y por la burgues\u00eda guayaquile\u00f1a, por lo que gozaban de ciertos privilegios de clase que les permitieron mantener vigente su legado cultural y conse rvar cierto orgullo por sus costumbres y tradiciones. Producto de ello se puede encontrar que propugnaron siempre el perpetuar ese 'sano sentimiento del pueblo alem\u00e1n ' por medio de la conformaci\u00f3n de clubes sociales como la posteriormente llamada 'Casa Ale mana ' o incluso la fundaci\u00f3n del Colegio Alem\u00e1n en Quito (Kersffeld, 2015; M\u00e9riguet, 2013; Moscoso, 201 2). Cabe destacar que tanto la Casa Alemana como el Colegio Alem\u00e1n llegaron a ser vistos como centros de difusi\u00f3n de propaganda nazifascista, por lo que una vez se instaur\u00f3 la presi\u00f3n 96 norteamericana en medio de la SGM, el gobierno ecuatoriano se vio for zado a prohibir toda propaganda que incluyera apoyo al Reich bajo amenaza de cierre. De igual forma, y como ya se ha revisado con anterioridad, el MAE fue el primero en denunciar la presencia de elementos nazifascistas sobre todo en la Casa Alemana, aunque sus denuncias no siempre fueron debidamente fundamentadas (Kersffeld, 2015; M\u00e9riguet, 2013) . En ese contexto, la llegada de la SGM ciertamente supuso un duro rev\u00e9s para la vida de los alemanes radicados en el pa\u00eds. La publicaci\u00f3n de la conocida Lista Negra por parte del gobierno de los Estados Unidos en Am\u00e9rica Latina sirvi\u00f3 como un potente meca nismo de presi\u00f3n para deportar a todos quienes se pudieran considerar como grupos potencialmente peligrosos al ser agentes del Eje (Fredman, 2004; Moscoso, 2012) ; b\u00e1sicamente, quienes estuvieran en esta lista eran vetados de mantener relaciones comerciales de cualquier tipo, y se deb\u00eda proceder obligatoria e inmediatamente con la incautaci\u00f3n de sus bi enes y empresas, para finalmente ser deportados a campos de concentraci\u00f3n existentes en Texas. A ello se le debe sumar la persecuci\u00f3n de jud\u00edos en Europa que devino en todo cuanto es conocido como crimen de guerra durante la avanzada ejista, lo cual dispa r\u00f3 significativamente la llegada de jud\u00edos a la regi\u00f3n. A Ecuador llegaron unos cuantos miles, sobre todo de Alemania. Sin embargo, la comunidad jud\u00eda europea se caracterizaba por ser mucho m\u00e1s unida, lo cual le permiti\u00f3 tomar acciones m\u00e1s espec\u00edficas para cuidar de los suyos: Los jud\u00edos empezaron a organizarse antes de la llegada masiva de sus compa\u00f1eros. El se\u00f1or Julius Rosenschtock y otros 12 migrantes fundaron en 1937 la Asociaci\u00f3n Beneficencia Israelita. Esta organizaci\u00f3n fue creada con la meta de cohe sionar y apoyar a los jud\u00edos de todas las nacionalidades que llegaban a Ecuador. La 97 Beneficencia fue la organizaci\u00f3n m\u00e1s representativa de los jud\u00edos en el pa\u00eds, y lleg\u00f3 a tener m\u00e1s de 500 socios. La instituci\u00f3n fue un puntal para el establecimiento de la comunidad jud\u00eda de Quito, y su Caja de cr\u00e9dito daba pr\u00e9stamos a los migrantes que no ten\u00edan acceso al cr\u00e9dito formal de la banca. Los pr\u00e9stamos eran pagados a plazos largos y con peque\u00f1os intereses. Igualmente, crearon varias dependencias al servicio de su pueblo: 1) secci\u00f3n de culto, 2) secci\u00f3n educacional, 3) secci\u00f3n de ayuda social, 4) secci\u00f3n de cultura, 5) secci\u00f3n de arbitraje. Como se dijo anteriormente, la capacidad de organizaci\u00f3n de los jud\u00edos al nivel local desarroll\u00f3 redes de solidaridad entre mi grantes sin precedentes en la ciudad. La secci\u00f3n de arbitraje, por ejemplo, se dedicaba a solucionar los inconvenientes entre jud\u00edos y dictaba sentencias antes de que llegaran al poder judicial ecuatoriano; esta instituci\u00f3n poco a poco se fue deslegitimand o hasta que los migrantes decidieron someterse a la justicia ordinaria para arreglar sus asuntos (Moscoso, 2012, pp. 158 -159). Resulta evidente que la llegada masiva de jud\u00edos al Ecuador se tradujo en conflictos a la saz\u00f3n de la coyuntura mundial, sin embargo, no se podr\u00eda decir que el Ecuador haya sido en alg\u00fan momento un pa\u00eds que haya rechazado la llegada de la comunidad jud\u00eda, cuando m\u00e1s bien, tal y como sucedi\u00f3 con la comunidad alemana, hubo completa apertura a reci birlos e integrarlos dentro de la sociedad ecuatoriana, lo cual se tradujo en los aportes econ\u00f3micos y cient\u00edficos de gran magnitud. Ante la desesperaci\u00f3n norteamericana por neutralizar cualquier amenaza nazifascista, el Ecuador empez\u00f3 a convertirse en un escenario totalmente adverso para el florecimiento de cualquier empresa de origen alem\u00e1n, llegando incluso a confundir a inmigrantes jud\u00edos desplazados por el Holocausto con potenciales amenazas. La consigna era clara: todos son peligrosos (Fredman, 2004) . En todo caso, un aspecto que conviene acotar es que, una vez que la SGM estall\u00f3 y la List a Negra fue publicada y actualizada constantemente con la adici\u00f3n de 98 diversos nombres aportados por los efectivos de las fuerzas de inteligencia estadounidenses radicados en el pa\u00eds, agentes como J. Edgar Hoover organizaron una suerte de avanzada de espion aje que fueron agregando sospechosos de ser agentes de espionaje nazifascista (Becker, 2016) y que eventualmente, fueron muchos deportados hacia los campos de concentraci\u00f3n estadounidenses. Se sabe que muchos de los supuestos miembros del NSDAP que estaban dentro del listado de Hoover ni siquiera eran simpatizantes del Reich (Fredman, 2004; Moscoso, 2012) . De igual forma, se sabe que muchas familias alemanas y jud\u00edas perdieron sus bienes una vez que empezaron con los procesos de incautaci\u00f3n de bienes y llegaron las deportaciones, y varias empresas terminaron cerrando por ser consideradas una amenaza a la seg uridad de los Estados Unidos. Un caso bastante llamativo fue el de la aerol\u00ednea SEDTA (Fredman, 2004; Kersffeld, 2015) , filial de Lufthansa que contaba con dos vetustos avion es que cubr\u00edan la ruta Quito -Berl\u00edn, y que eventualmente fue obligada a cerrar sus operaciones dada su comprometida posici\u00f3n de aerol\u00ednea alemana cubriendo una ruta cercana al canal de Panam\u00e1 y a las Islas Gal\u00e1pagos. Nunca se comprob\u00f3 realmente que tuviera n otro papel m\u00e1s que el de prestar sus servicios a\u00e9reos a alemanes y ecuatorianos. De este complicado proceso se pueden concluir dos cuestiones: la primera es que la presencia de la comunidad alemana en el Ecuador super\u00f3 en tiempo y composici\u00f3n al nazifasc ismo, y su mayor aportaci\u00f3n se circunscribi\u00f3 a lo comercial, t\u00e9cnico, cient\u00edfico y acad\u00e9mico. La comunidad ecuatoriana no fue ajena a su presencia y de hecho se esforz\u00f3 particularmente en integrarla al c\u00edrculo social de las clases m\u00e1s privilegiadas, princi palmente por la expectativa de ser, como indica Moscoso (2012) , portadores del avance civilizatorio europeo. 99 La segunda es que la llegada de la comunidad jud\u00eda al Ecuador tuvo lugar en un contexto mucho m\u00e1s complejo, y el inicio de ciertas polarizaciones producto de un incipiente ambiente antisemita existente en torno al imaginario com\u00fan sobre la comunidad jud\u00eda (cuesti\u00f3n que no fue exclusiva de la afinidad al fascismo) no impidi\u00f3 su integraci\u00f3n en la sociedad ecuatoriana. Por supuesto, sus aportes al camp o de la cultura, la ciencia y la medicina fueron innegables. 2.4.2 Espa\u00f1oles Tal y como ocurri\u00f3 con la comunidad alemana en el Ecuador, la llegada de la migraci\u00f3n espa\u00f1ola al Ecuador se vio motivada en parte por un proceso gradual de acercamiento entre am bos pa\u00edses, dado en parte por cierto sentimiento de hispanidad reflejado en algunas figuras pol\u00edticas influyentes en el pa\u00eds entre el siglo XIX y principios del siglo XX (Mazeres, 2012) . En ese sentido, la presencia de migrantes es pa\u00f1oles en el Ecuador no fue mayor que la de otras comunidades de extranjeros. Pero seg\u00fan lo que se puede acotar de algunas revisiones historiogr\u00e1ficas espec\u00edficas sobre el tema (Canela -Ruano & Gil -Blanco, 2020; Mazeres, 2012) , el sentimiento de hispanidad antes mencionado, sumado a lo ya visto con la idea de que la inmigraci\u00f3n europea es sin\u00f3nimo de progreso y civilizaci\u00f3n, contribuyeron a que quienes decidieron asentarse en territorio ecuatoriano encontraron cierta apertura para integrarse dentro de la sociedad ecuatoriana, sobre todo en Quito y Guayaquil. No se puede dejar de lado el hecho de que tanto la guerra civil espa\u00f1ola, como el ascenso del franquismo en Espa\u00f1a, ciertamente tuvieron impacto en la pol\u00edt ica y la sociedad ecuatoriana, tanto a nivel interno como externo. Interno, dado que hubo una importante influencia ideol\u00f3gica en la conformaci\u00f3n de movimientos filofalangistas como la denominada ARNE , quienes apoyaron desde el inicio al movimiento 100 franqu ista, y a su insurrecci\u00f3n armada contra la Rep\u00fablica espa\u00f1ola (Mazeres, 2012; Rodr\u00edguez Guevara, 2011) . Y externo en tanto que, en el contexto de la guerra civil espa\u00f1ola, la inmigraci\u00f3n proveniente de all\u00ed fue mucho m\u00e1s profusa en esos a\u00f1os, con todas las problem\u00e1ticas que acarrea. Por ot ra parte, las repercusiones a nivel externo que tuvo la influencia del franquismo en el pa\u00eds est\u00e1n vinculadas, en cambio, a los movimientos migratorios producto del recrudecimiento de la guerra civil espa\u00f1ola. Para los a\u00f1os m\u00e1s complejos del conflicto, su presencia en el pa\u00eds se hab\u00eda multiplicado exponencialmente, llegando a ser m\u00e1s de 600 hasta 1950 (Mazeres, 2012) . Y su presencia fue notoriamente mayor cuando m\u00e1s se hablaba del tema. Por supuesto, con la migraci\u00f3n espa\u00f1ola vino tambi\u00e9n todo lo que compone en s\u00ed a cualquier grupo humano: sus propias concepciones pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas y \u00e9ticas, las cuales atravesaban tambi\u00e9n al conflicto del cual escapaban. Al Ecuador llegaron espa\u00f1oles afines al bando republicano, pero tambi\u00e9n a la sublevaci\u00f3n f ranquista, generando fricciones y diferencias ideol\u00f3gicas (Mazeres, 2012) ; justamente de la ebullici\u00f3n de tales discusiones es que tambi\u00e9n se empezaron a discutir las posibilidades de un movimiento af\u00edn a la causa nacionalista defendida por el fr anquismo, lo cual dio paso, en lo posterior, al apoyo de la ARNE a la Falange Espa\u00f1ola Tradicionalista (FET). En \u00faltimo lugar, se puede tambi\u00e9n hacer menci\u00f3n a la forma en la que se habl\u00f3 del conflicto desde los consulados ecuatorianos en Espa\u00f1a, lo cual, m\u00e1s all\u00e1 de caer en la obviedad de que la posici\u00f3n ideol\u00f3gica del c\u00f3nsul en cuesti\u00f3n muchas veces se ve\u00eda mediada tanto por el lugar de Espa\u00f1a en el que se encontrara, ya sea tras las filas del bando republicano o del bando franquista; como tambi\u00e9n por su propia visi\u00f3n del conflicto (Canela -Ruano & Gil -Blanco, 2020) ; permit\u00eda dejar a entrever la forma en la 101 que se emit\u00edan las comunicaciones hacia el pa\u00eds sobre el conflicto, y sobre las cada vez mayores solicitudes de acogida en el pa\u00eds. En s\u00edntesis, se puede asegurar sin lugar a dudas que el momento en el cual la comunidad espa\u00f1ola en el Ecuador tuvo mayor presencia en el Ecuador fue en el contexto de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, considerando que fue tambi\u00e9n un escenario para el aparecimient o de un debate polarizado en torno a si apoyar al ascenso del franquismo o la causa republicana. Esta cuesti\u00f3n no fue debate exclusivo de Espa\u00f1a, sino que tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 de forma decisiva dentro del escenario pol\u00edtico nacional, como se ver\u00e1 m\u00e1s adela nte. 2.5 La ARNE: integralismo y filofalangismo Como se analiz\u00f3 en apartados anteriores, la derrota del Ecuador en la guerra territorial con Per\u00fa y la posterior firma del tratado de R\u00edo de Janeiro en 1942 no solo fue la consecuencia que m\u00e1s se sinti\u00f3 en el pa\u00eds dentro del contexto de la entrada de EEUU a la SGM, sino que tambi\u00e9n signific\u00f3 un duro golpe a la moral e identidad nacional. Sus repercusiones no solo se reflejaron dos a\u00f1os despu\u00e9s en el desarrollo de La Gloriosa, sino que adem\u00e1s hubo un impacto pol\u00edtico con un alcance mucho m\u00e1s duradero en el tiempo. 102 Figura N\u00b0 7 : Escudo de la ARNE Fuente: El Otro Ecuador (s. f.) Escudo de la ARNE. El otro Ecuador . https://elotroecuador.wordpress.com/escudo1_arne/ Si se sigue la poca literatura acad\u00e9mica ecuatoriana existente que se ha abocado a estudiar el fen\u00f3meno hist\u00f3rico y pol\u00edtico de la derecha m\u00e1s radical y los acercamientos del fascismo en el pa\u00eds (Espinosa Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, 2018; N \u00fa\u00f1ez del Arco, 2013; Rodr\u00edguez Guevara, 2011) , es posible encontrar un consenso en torno a que uno de los efectos m\u00e1s rese\u00f1ables dentro de las d\u00e9cadas siguientes fue la aparici\u00f3n de las denominadas Compa\u00f1\u00edas Org\u00e1nicas Nacionalistas De Ofensiva Revolucio naria (CONDOR), organizaci\u00f3n que en lo posterior cambiar\u00eda su nombre por Acci\u00f3n Nacionalista Revolucionaria Ecuatoriana (ARNE). En lo sucesivo se dedicar\u00e1 un espacio a describir las generalidades que caracterizaron a lo que se podr\u00eda definir como el mayor y m\u00e1s visible acercamiento que hubo en la pol\u00edtica ecuatoriana con el nazifascismo y el falangismo. La ARNE fue una organizaci\u00f3n pol\u00edtica nacida en el a\u00f1o de 1942, con una orientaci\u00f3n claramente reaccionaria, de ultraderecha, nacionalista, de corte paramilitar y, en general, con expresas simpat\u00edas al integralismo y a la Falange Espa\u00f1ola Tradicionalista (FET) de Francisco Franco. Si bien es cierto que su comprensi\u00f3n debe pasar invariablemente por una rese\u00f1a hist\u00f3rica de su existencia, el objeto de este espacio no consiste en hacer una 103 l\u00ednea de tiempo de los hechos m\u00e1s importantes en los que ARNE particip\u00f3 o tuvo protagonismo, sino m\u00e1 s bien comprender su raigambre ideol\u00f3gica, su programa y l\u00ednea, de tal manera que ayuden a visualizar de mejor forma el espectro en el que es posible situarlos. En ese sentido, para poder entender mejor el perfil ideol\u00f3gico de ARNE es ineludible el acercam iento a la figura de uno de sus fundadores y m\u00e1ximo contribuyente al ideario arnista: Jorge Luna Y\u00e9pez 18. Tal y como explica Carlos Espinosa (2018) , Luna Y\u00e9pez se podr\u00eda situar como uno de los mayores defensores del integralismo y el corporativismo de corte fascista en el Ecuador incluso antes de que form ara parte de la fundaci\u00f3n de ARNE; de la misma forma en la que otros notables pol\u00edticos conservadores de la \u00e9poca, como Julio Tobar Donoso, defendieron la democracia cristiana como pilar fundante de la pol\u00edtica conservadora. Siguiendo esta misma l\u00ednea anal \u00edtica (Espinosa Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, 2018) , el conservadurismo en el Ecuador necesit\u00f3 recomponerse ideol\u00f3gicamente luego de que quedara desfasado con el triunfo del liberalismo alfarista, y el desvanecimiento del garcianismo como su principal baluarte. Ant e este escenario adverso, los tres pilares que se podr\u00edan identificar en el ideario del conservadurismo ecuatoriano fueron a) la democracia cristiana, b) el Estado org\u00e1nico corporativista y c) el integralismo 19; en ese sentido, ARNE se sit\u00faa dentro del inte gralismo, aunque con marcadas diferencias con su hom\u00f3logo brasile\u00f1o, que lo acerca m\u00e1s al falangismo que al fascismo italiano; sin 18 Seg\u00fan indica Rodr\u00edguez Guevara (2011) , si bien es cierto que Luna Y\u00e9pez se considera como uno de los mayores ide\u00f3logos y fundador de la ARNE, CO NDOR ya exist\u00eda antes, por lo que podr\u00eda decirse que refund\u00f3 a CONDOR al transformarla en la ARNE. Como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, sus cambios no se ver\u00edan reflejados solo en el nombre. 19Para comprender de manera m\u00e1s extensiva la metodolog\u00eda seguida para la ide ntificaci\u00f3n ideol\u00f3gica de la reconfiguraci\u00f3n en el pensamiento conservador ecuatoriano en la primera mitad del siglo XX, se recomienda encarecidamente revisar a profundidad el trabajo de Carlos Espinosa citado en este trabajo de investigaci\u00f3n, puesto que s u aporte consiste en una revisi\u00f3n de la historia de los conceptos y realiza un ejercicio de abstracci\u00f3n muy completo que permite comprender a fondo por qu\u00e9 estos tres conceptos se podr\u00edan colocar como los tres pilares de la derecha cristiana ecuatoriana lu ego del triunfo del liberalismo. 104 embargo, es innegable su aprobaci\u00f3n tanto a \u00e9ste como al nacionalsocialismo alem\u00e1n (Rodr\u00edguez Guevara, 2011) . A nivel general, la ARNE fue uno de los movimientos pol\u00edticos que se influ enci\u00f3 de mayor forma con el ideario del franquismo y que tuvo mayor participaci\u00f3n activa en el escenario pol\u00edtico nacional teniendo como punta de lanza una concepci\u00f3n ideol\u00f3gica fundamentalmente conservadora, nacionalista y con fuertes tintes cercanos a la falange espa\u00f1ola. Algunas de sus principales consignas pol\u00edticas proclamaban la decadencia moral y social del Ecuador (Rodr\u00edguez Guevara, 2011), haciendo urgente una recomposici\u00f3n estructural del entramado social, rescatando los valores que componen justa mente las mayores virtudes de una sociedad: la autoridad, la moral y el respeto a los valores nacionales. En cuanto a su presencia pol\u00edtica en el Ecuador, la ARNE estuvo activo desde la primera mitad de los a\u00f1os 40, apoyando de forma activa al velasquismo durante su tercer mandato, aunque poco despu\u00e9s rompieran aludiendo a la \"traici\u00f3n de Velasco Ibarra y de uno de los l\u00edderes del movimiento que por prebendas pol\u00edticas prefiere estar con el \"velasquismo \" (Rodr\u00edguez Guevara, 2011, p. 67). Posteriormente apoy ar\u00edan activamente a otros gobiernos que consideraban se acercaban m\u00ednimamente a su programa y l\u00ednea pol\u00edtica. En todo ese per\u00edodo, ciertamente su momento de mayor repercusi\u00f3n pol\u00edtica fue en su aparici\u00f3n, dado que fue en ese momento en el que \"el sentimien to de ecuatorianidad hab\u00eda sido herido gravemente despu\u00e9s de la derrota de la guerra de 1941\" (Rodr\u00edguez Guevara, 2011, p. 70). 105 Figura N\u00b0 8 : Jorge Luna Y\u00e9pez, Jefe Nacional y principal ide\u00f3logo de la ARNE Fuente: Rodr\u00edguez Guevara, J. (2011). Acci\u00f3n Revolucionaria Nacionalista Ecuatoriana: Una aproximaci\u00f3n a su concepci\u00f3n de Estado. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador. Tomando como base el contexto hist\u00f3rico de la guerra del 41, y la profunda influencia ideol\u00f3gica de Luna Y\u00e9pez dentro del mov imiento, ARNE se caracteriz\u00f3 por tener una base social conformada principalmente por militantes de organizaciones como Acci\u00f3n Social Cat\u00f3lica, universitarios de clase media, pol\u00edticos que conformaban la base org\u00e1nica del Partido Conservador y en general pe rsonas que sent\u00edan ciertas simpat\u00edas por la rama m\u00e1s radical del bando realista de la Guerra Civil espa\u00f1ola. Resumiendo, las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes del arnismo lo colocan sobre la l\u00ednea del integralismo en su versi\u00f3n ecuatoriana, el cual: fue pr\u00f3x imo al fascismo europeo, especialmente en su vertiente falangista, aunque tambi\u00e9n conten\u00eda elementos compatibles con la derecha radical europea. Como el fascismo, el integralismo era revolucionario, ultranacionalista, glorificaba la violencia, apelaba a la s juventudes y planteaba una econom\u00eda corporativa; pero, como la derecha radical, se adher\u00eda a un corporativismo de comunidades naturales y mostraba un profundo respeto a la tradici\u00f3n. Si bien exist\u00eda una coincidencia con la auto-denominaci\u00f3n del movimient o A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira, no existen referencias en la propaganda de la ARNE al integralismo en ese pa\u00eds. En cambio, la 106 ARNE claramente ve\u00eda como referentes ideol\u00f3gicos a la fascista Falange espa\u00f1ola y al fascismo italiano, como tambi\u00e9n al r\u00e9gimen de Salazar Oliveira en Portugal, de corte de radical derechista (Espinosa Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, 2018, p. 79) . Es importante recordar que para este momento la pol\u00edtica ecuatoriana se interes\u00f3 mucho por el desenvolvim iento de la Guerra Civil espa\u00f1ola, y el debate sobre cu\u00e1l bando deb\u00eda ser el victorioso se encarniz\u00f3 tanto dentro como fuera de la comunidad espa\u00f1ola radicada en ciudades como Quito y Guayaquil (Mazeres, 2012) . En ese sentido, la derecha conservadora ecuatoriana, y en particular la ARNE, tomaron partido por el bando franquista, al considerar que representaba de manera m\u00e1s di\u00e1fana sus propias concepciones ideol\u00f3gicas. ARNE permaneci\u00f3 activa durante los a\u00f1os 50 y 60, al convertirse en una su erte de fuerza de choque con aspiraciones paramilitares de la derecha conservadora, siendo limitada su presencia electoral a definir sus apoyos al proyecto pol\u00edtico conservador de turno (Rodr\u00edguez Guevara, 2011) . Sin embargo, una nueva recomposici\u00f3n de la derecha, tanto por la derrota del fascismo en la SGM, como p or la puesta en duda sobre la legitimidad del franquismo, y la aparici\u00f3n del neoliberalismo econ\u00f3mico como nuevo ethos pol\u00edtico de la derecha democr\u00e1tica, dejaron pr\u00e1cticamente sin piso a su propia existencia y legitimidad (Espinosa Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, 2018) . Aunque la promulgaci\u00f3n del ideario arnista en la actualidad pueda resultar anacr\u00f3nico en muchos sentidos, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, los ecos de un eventual resurgimiento de un equivalente del integralismo arnista en la forma de una aproximaci\u00f3n hisp anoamericanista de una pol\u00edtica de corte neofascista son a\u00fan existentes, y aunque puedan resultar tan minoritarias como lo fueron en su momento de mayor auge, ciertamente son igual de llamativas. Es necesario no solo volcar la mirada al pasado para entende r c\u00f3mo y por qu\u00e9 surgieron organizaciones como la ARNE, sino 107 tambi\u00e9n volcar la mirada al presente, hasta preguntarse qu\u00e9 tan olvidadas en la historia se encuentran estas experiencias pol\u00edticas tan cercanas al nazifascismo. 108 CAP\u00cdTULO 3: 'FASCIOS ' R\u00daNICOS Y BLASONES HISP\u00c1NICOS - \u00bfNAZIFASCISMO ECUATORIANO 'Contrarrelatos ' actuales de la 'tercera ': \u00bfnazifascismo en negaci\u00f3n o propuestas 'metapol\u00edticas '? 3.1.1 Introducci\u00f3n Si bien es cierto que el objeto de estudio en la presente investigaci\u00f3n se circunscribi\u00f3 en un primer momento a la presencia hist\u00f3rica del nazifascismo y el falangismo en el territorio ecuatoriano durante su mayor \u00e9poca de auge pol\u00edtico y social, lo cierto es que parte importante de la misma desde la cual se busca aportar a un entendimiento m\u00e1s estructurado de la cuesti\u00f3n del fascismo en el pa\u00eds tambi\u00e9n tiene que ver sucintamente a la discusi\u00f3n existente sobre la identificaci\u00f3n de una recomposici\u00f3n del fasc ismo en movimientos pol\u00edticos y culturales en la actualidad. El prop\u00f3sito principal de avanzar, incluso de manera aproximativa, dentro de esos dos frentes constituye la manera en la que se busca expresar la doble intencionalidad del trabajo aqu\u00ed presentad o: por una parte se busca hacer un breviario de los trabajos acad\u00e9micos m\u00e1s relevantes que se han realizado en torno al estudio del nazifascismo y el falangismo en el Ecuador, lo cual se podr\u00eda resumir en el inter\u00e9s netamente acad\u00e9mico de aportar a mantene r vigente una discusi\u00f3n que se antoja necesaria dados los complejos tiempos pol\u00edticos que se viven actualmente. El otro inter\u00e9s que se pone de manifiesto es pol\u00edtico m\u00e1s que acad\u00e9mico, debido a que llama poderosamente la atenci\u00f3n el curso que est\u00e1 tomando la discusi\u00f3n llevada actualmente en los espacios pol\u00edticos y de lucha m\u00e1s vinculados a la izquierda, en torno a la identificaci\u00f3n de los movimientos nazifascistas en el contexto actual. Si bien es cierto, se reitera la infructuosidad de centrarse en un deb ate netamente reflexivo en torno a la existencia de organizaciones fascistas en el pa\u00eds, a la par que se pone en duda 109 la pertinencia de acu\u00f1ar categor\u00edas conceptuales como 'fascistizaci\u00f3n ' de los gobiernos democr\u00e1ticos en un contexto de confrontaci\u00f3n pol\u00edt ica, la cual parece ocurrir incluso sin que los representantes democr\u00e1ticamente elegidos parezcan darse por enterados; tambi\u00e9n se insiste en el hecho de que la adjetivaci\u00f3n de todo cuanto es autoritario como 'fascista ' representa un s\u00edntoma de falta de lec tura pol\u00edtica m\u00e1s rigurosa dentro de los espacios de discusi\u00f3n y de lucha en diferentes frentes. Por ello, en el tercer cap\u00edtulo se propone hacer una aproximaci\u00f3n anal\u00edtica a dos organizaciones que se han denunciado abiertamente como fascistas en la teor\u00ed a y en la pr\u00e1ctica por diferentes organizaciones y colectivos de izquierda: 'El Otro Ecuador ' y 'La Hermandad del C\u00f3ndor '; se busca entender su pensamiento, programas ideol\u00f3gicos y pol\u00edticos, con el fin de contrastarlos te\u00f3rica y discursivamente con las ca racter\u00edsticas m\u00e1s propias del fascismo hist\u00f3rico y sopesar su nivel de acercamiento program\u00e1tico. 3.1.2 An\u00e1lisis te\u00f3rico/discursivo: El 'Nacionalismo Hisp\u00e1nico ' de 'El Otro Ecuador ' Figura N\u00b09 : Concentraci\u00f3n de 'El Otro Ecuador ' en el monumento a Sebasti\u00e1n de Benalc\u00e1zar en Quito, 2020 Fuente: Poblete, E. (2020) La quinta carabela o los espejismos de la \u00abnueva derecha\u00bb [Sitio espejismos -de-la-nueva 110 En los \u00faltimos a\u00f1os se han ido hacie ndo medianamente conocidas ciertas manifestaciones de car\u00e1cter p\u00fablico de un grupo de personas que asisten a colocar ofrendas florales en monumentos de figuras como Isabel la Cat\u00f3lica o Sebasti\u00e1n de Benalc\u00e1zar (Redacci\u00f3n Plan V , 2020) . Esta agrupaci\u00f3n se ha hecho conocida como 'El Otro Ecuador ' y su figura m\u00e1s visible es el historiador quite\u00f1o Francisco N\u00fa\u00f1ez del Arco Proa\u00f1o, declarado hispanista y admirador de la Corona espa\u00f1ola. A d\u00eda de hoy, la presencia de 'El Otro Ecuador ' a nive l pol\u00edtico es poca o nula m\u00e1s all\u00e1 de las espor\u00e1dicas apariciones que hacen en fechas consideradas reivindicativas de la hispanidad quite\u00f1a tales como el 12 de octubre o el 6 de diciembre, por lo que es dif\u00edcil dimensionar su alcance real dentro del escena rio pol\u00edtico actual. Por otro lado, sus blogs, p\u00e1ginas web y dem\u00e1s fueron hackeadas y borradas completamente en el a\u00f1o 2010 (El Otro Ecuador, 2013) y desde entonces no han vuelto a aparecer en sitios de foros conocidos. Actualmente solo existe un canal de Youtube con poco m\u00e1s de 2000 suscriptores y un grupo privado de Facebook con algo m\u00e1s de 500 miembros. N\u00fa\u00f1ez se hizo conocido en el a\u00f1o 2013 por publicar un libro en e l cual, seg\u00fan \u00e9l, develaba de forma in\u00e9dita las cercanas relaciones diplom\u00e1ticas y comerciales que el Ecuador sostuvo con el III Reich durante el contexto previo a la SGM. Por supuesto, la izquierda capitalina y los movimientos antifascistas no se han cans ado de denunciarlo a \u00e9l y a 'El Otro Ecuador ' por participar abiertamente en una apolog\u00eda al nazifascismo que recordaba abiertamente a los desfiles en la Casa Alemana del a\u00f1o 1938. Por su parte, N\u00fa\u00f1ez no se ha cansado de participar en una pol\u00e9mica tras otr a en redes sociales con representantes de las izquierdas feministas y otros movimientos en la ciudad al declararse abiertamente como su opositor. Con todo este contexto, resulta inevitable preguntarse sobre si realmente N\u00fa\u00f1ez y 'El Otro Ecuador ' representa n una a\u00f1oranza abierta al nazifascismo y a la ultraderecha 111 conservadora de los a\u00f1os 30 la cual, como ya se ha revisado, aunque no tuvo un car\u00e1cter de masas, ciertamente existi\u00f3. En ese sentido, el objetivo en este apartado es analizar cu\u00e1l es la propuesta pol\u00edtica (o 'metapol\u00edtica ' como le llaman) de 'El Otro Ecuador ', la discursividad que manejan y sus principales bazas te\u00f3ricas sobre las cuales plantean el proyecto que han dado en llamar como 'Nacionalismo Hisp\u00e1nico '. De igual forma se har\u00e1 menci\u00f3n a algu nos de los hallazgos en la obra de N\u00fa\u00f1ez y se contrastar\u00e1n con lo ya revisado hasta el momento. A pesar de lo poco tratado que ha sido el t\u00f3pico de la llegada del nazismo al pa\u00eds en la historia pol\u00edtica del Ecuador, lo cierto es que en los \u00faltimos a\u00f1os la discusi\u00f3n que ha girado en torno a la presencia fascista en el Ecuador ha sido historiogr\u00e1fica en primera instancia, e ideol\u00f3gica en una segunda. Cabe destacar el hecho de que dentro del circuito estrictamente acad\u00e9mico la cr\u00edtica a la tibieza del Estado e cuatoriano, y su aprobaci\u00f3n t\u00e1cita o expl\u00edcita del nazifascismo en el pa\u00eds ha sido inevitable, aunque no por ello se deje de constituir en una sucesi\u00f3n de trabajos acad\u00e9micos bastante rigurosos como en el caso de Daniel Kersffeld y Pablo M\u00e9riguet, entre ot ros notables trabajos acad\u00e9micos e historiogr\u00e1ficos. No obstante, aunque minoritarios, existen enfoques claramente afines a la relaci\u00f3n Ecuador -III Reich por considerarla como una posibilidad real de desarrollo nacional a todo nivel, el m\u00e1s conocido de es tos enfoques es el presentado por historiadores como Francisco N\u00fa\u00f1ez del Arco Proa\u00f1o (2013) , de filiaci\u00f3n abiertamente hispanista. A pesar de lo discutible que pueda resultar en ciertas instancias tomar sus fuentes documentales como rigurosamente sistem\u00e1ticas y sus crit erios v\u00e1lidos a todo nivel, una de las propuestas de la presente investigaci\u00f3n consiste en cotejar estos 112 enfoques con el fin de constituir un debate m\u00e1s estructurado a respecto de este hecho historiogr\u00e1fico y pol\u00edtico. Desde la perspectiva de N\u00fa\u00f1ez del Arc o se propone evidenciar dos cosas: 1) la influencia de la ideolog\u00eda del Nacionalsocialismo alem\u00e1n estaba presente en muchos m\u00e1s aspectos de la sociedad civil ecuatoriana de lo que \"se quiere contar \", y 2) gran parte de la historiograf\u00eda oficial no s\u00f3lo ha obviado estos detalles hist\u00f3ricos, sino que adem\u00e1s los ha buscado tergiversar deliberadamente. No obstante, ya sea de manera expl\u00edcita o impl\u00edcita, los hechos que narra encuentran much\u00edsimos 'lugares comunes ' con las investigaciones que se han hecho en tor no a la presencia de adeptos al nazismo en el pa\u00eds (Fredman, 2004; Kersffeld, 2015; M\u00e9riguet, 2013; Moscoso, 2012) . Valga decir que la versi\u00f3n contada por el autor de este te xto tiene un tinte claramente inclinado hacia la apolog\u00eda del nacionalsocialismo europeo, a diferencia de las revisadas anteriormente: El objetivo de los grupos alemanes, los nacionalsocialistas entre estos en Ecuador no era conspirar contra la institucion alidad de la Rep\u00fablica, o agraviar al pa\u00eds, como quer\u00eda hacer ver la prensa amarillista y populachera al servicio de la oligarqu\u00eda ap\u00e1trida aliad\u00f3fila de la \u00e9poca y su absurda teor\u00eda conspiranoica de una Quinta Columna. Las actividades espec\u00edficamente naci onalsocialistas en Ecuador, ten\u00edan como \u00fanico objetivo, al igual que en el resto de Am\u00e9rica, el adoctrinamiento de la comunidad alemana en el exterior. Pero a pesar de esto, la influencia del pensamiento nacionalsocialista rebasar\u00eda los l\u00edmites de los germ ano-ecuatorianos y se empezar\u00eda a ver como una opci\u00f3n pol\u00edtica mundial viable, hasta necesaria. As\u00ed, el sinn\u00famero de ecuatorianos que fueron abiertamente \"pro -nazis\" y nacionalsocialistas comprometidos fue creciendo conforme avanzaba el gobierno del F\u00fchrer , y se increment\u00f3 a\u00fan m\u00e1s cuando estall\u00f3 la guerra en Europa. 113 Como se explic\u00f3 en los antecedentes, la Tercera V\u00eda anti -capitalista y anticomunista a nivel internacional junto al anti -juda\u00edsmo del Nacionalsocialismo fueron las propuestas y los hechos que m\u00e1 s atrajeron admiradores de esta doctrina en el pa\u00eds, aunque tambi\u00e9n se acercaron por las ideas de Orden, Jerarqu\u00eda y Hero\u00edsmo que el pueblo alem\u00e1n estaba proclamando y finalmente llevando a cabo (N\u00fa\u00f1ez del Arco, 2013, pp. 68 -69). Seg\u00fan N\u00fa\u00f1ez, la presencia de alemanes en el pa\u00eds se puede registrar desde el siglo XIX, su llegada, a diferencia de lo que suceder\u00eda en otras latitudes de la regi\u00f3n no fue en bajo perfil ni con tendencias hacia el aislacioni smo o hacia el deliberado ocultamiento de su presencia, exceptuando ejemplos concretos, se puede evidenciar que los alemanes en el pa\u00eds estuvieron presentes en las grandes urbes. Esta cuesti\u00f3n, como ya se ha revisado anteriormente (Kersffeld, 2015; Moscoso, 2012) , nunca fue un secreto ni tampoco se ocult\u00f3 deliberadamente como sugiere; sin embargo, s\u00ed es necesar io acotar que, al igual que como lo menciona N\u00fa\u00f1ez (2013) , no siempre las denuncias de alemanes como simpatizantes del nazifascismo fueron ciertas. No obstante, la presencia de militantes del NSDAP en el pa\u00eds, y en general de simpatizantes del nacionalsocialismo data del a\u00f1o 1931 con la aparici\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n de diversos organismos dependientes del partido nazi alem\u00e1n, entre estos se cuentan , por ejemplo, la AO, o el Departamento para el Extranjero del NSDAP; de igual forma, empezaron a hacerse notar personajes germano -ecuatorianos que formaban parte tanto de la alta sociedad capitalina, como tambi\u00e9n de dichas organizaciones. Los casos que el autor relata son, principalmente, los de Walter Giese, quien fungir\u00eda como \"l\u00edder de la comarca \" en el pa\u00eds, o sea, el representante m\u00e1s alto del NSDAP en el Ecuador. Otro caso que destaca es el de Heinz Schulte, quien se casar\u00eda con una dama de la aristo cracia capitalina, Fanny Serrano (Kersffeld, 2015; M\u00e9riguet, 114 2013; N\u00fa\u00f1ez del Arco, 2013) . Sobre esta base, y contando con el favor de los gobiernos de la \u00e9poca, es que empezaron a tener cierta resonancia las ideas del nacionalsocialismo en el Ecuador, con lo cual empezar\u00edan a ser ecuatorianos los que, a juicio del autor, empezar \u00edan a hacer eco de esta ideolog\u00eda. Los grupos alemanes afines al nazismo en el Ecuador ten\u00edan funciones bien delimitadas, entre las cuales, b\u00e1sicamente eran: el adoctrinamiento de los alemanes que se encontraran en la regi\u00f3n y que colindaran con la ideolog \u00eda del nazismo, pero adem\u00e1s se les hab\u00eda 'recomendado ' de manera expl\u00edcita no inmiscuirse dentro de los asuntos pol\u00edticos internos del pa\u00eds en donde se encontrasen; esto \u00faltimo, seg\u00fan el autor, fue b\u00e1sicamente imposible dadas las condiciones actuales de la sociedad ecuatoriana y la 'inevitable ' influencia del nacionalsocialismo entre los ecuatorianos. Esto \u00faltimo es un tema que en lo sucesivo ser\u00e1 un t\u00f3pico sobre el cual N\u00fa\u00f1ez del Arco vuelva una y otra vez, por lo que considera imperativo remarcar dos aspe ctos fundamentales. El primero es que el Nacionalsocialismo en el Ecuador s\u00ed tuvo presencia e influencia, pero no porque su objetivo fuese el adoctrinamiento masivo, sino porque los mismos nacionales se sent\u00edan r\u00e1pidamente identificados con su ideario y co n su sistema de creencias; lo otro, consecuencia de lo anterior, ten\u00eda que ver con el hecho de que el Nacionalsocialismo alem\u00e1n se tomaba muy en serio el respeto a la cultura e idiosincrasia nacionales, a diferencia de lo que el ideario comunista y sociali sta propugnaba. Profundizando en el an\u00e1lisis el autor llega a c\u00f3mo es que los gobiernos de esa \u00e9poca expresaban, en mayor o en menor medida, su simpat\u00eda al III Reich; seg\u00fan argumenta N\u00fa\u00f1ez (2013) , el gobierno de Arroyo del R\u00edo no fue la excepci\u00f3n, dado que el imaginario pol\u00edtico de Alemania como una potencia en ascenso que pod\u00eda hacerle frente a la invasi\u00f3n econ\u00f3mica norteamericana, lo que se complementaba con el 115 creciente sentimiento anti -yankee, convert\u00eda al s\u00edmbolo de la esv\u00e1stica en uno de rebeli\u00f3n frente a la invasi\u00f3 n de compa\u00f1\u00edas norteamericanas, en su mayor\u00eda dirigidas por jud\u00edos. Si se contrasta esta afirmaci\u00f3n con otros trabajos revisados anteriormente, se puede concluir que efectivamente el gobierno de Arroyo del R\u00edo sufri\u00f3 una fuerte presi\u00f3n internacional para c errar forzosamente sus relaciones con Alemania en el marco de la SGM; sin embargo, como ya se evidenci\u00f3 anteriormente (Fredman, 2004) , la presencia jud\u00eda en el Ecuador no empez\u00f3 a adquirir una dimensi\u00f3n comercial realmente importante sino hasta pasados los a\u00f1os 50, subvencionados principalmente por sus propios mecanismos de asistencia humanitar ia. Por otro lado, Arroyo del R\u00edo efectivamente expres\u00f3 cierta simpat\u00eda por el III Reich de la misma manera como en muchos otros pa\u00edses en la regi\u00f3n antes de la presi\u00f3n internacional norteamericana en el contexto posterior al ataque a Pearl Harbor (Kersffeld, 2015) . El autor concluye su narrativa dando a entender que muchos personajes notables de la hist oria republicana han estado influenciados de una u otra manera por el nazismo, y el caso que considera m\u00e1s llamativo es el de Olmedo Alfaro, hijo de Eloy Alfaro, quien pasar\u00eda gran parte de su vida reivindicado el legado liberal de su padre, pero a la vez seducido por el \"progreso \" que representa el Nacionalsocialismo. A pesar de lo pol\u00e9mico que resulta el libro analizado y de lo dudosas que son algunas de sus afirmaciones, este texto es de los pocos contrapuntos que se pueden establecer en el an\u00e1lisis hist \u00f3rico de la presencia del nazifascismo en el Ecuador. El autor en cuesti\u00f3n se restringe \u00fanicamente a la presencia de militantes del NSDAP en el pa\u00eds, los cuales fueron los que tuvieron la presencia m\u00e1s notoria en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 30. En ello ciertamen te no se equivoca, sin embargo, la narrativa que adquiere el texto de 'revelaci\u00f3n ' de una relaci\u00f3n 'ocultada ' s\u00ed que puede ser puesta en duda al notar que 116 ciertas afirmaciones no resisten un contraste m\u00e1s riguroso con la literatura especializada, tanto ant erior como posterior a su publicaci\u00f3n. Hay varios puntos que no dejan de llamar la atenci\u00f3n, el primero que salta a la vista es que se encuentran demasiados 'lugares comunes ' ya analizados en aportes te\u00f3ricos e historiogr\u00e1ficos mucho m\u00e1s especializados y rigurosos incluso antes de la publicaci\u00f3n de este libro, por lo que el car\u00e1cter 'revelador ' de la propuesta de N\u00fa\u00f1ez queda en entredicho al evidenciar que no descubri\u00f3 nada realmente novedoso; por otra parte, no se puede dejar de lado el hecho de que gran parte del posible valor hist\u00f3rico que se puede encontrar en el material de archivo revisado por el autor se limita \u00fanicamente a recopilar las comunicaciones oficiales entre los gobiernos de Ecuador y Alemania, para posteriormente someterlas a su interpreta ci\u00f3n. Por supuesto que la investigaci\u00f3n historiogr\u00e1fica tiene un gran valor documental y su val\u00eda es incuestionable en cualquier nivel siempre y cuando se recupere con la mayor fidelidad posible el material buscado, sin embargo, no deja de existir el cuest ionamiento acerca de qu\u00e9 puede aportar la propuesta de N\u00fa\u00f1ez habiendo otras mucho m\u00e1s sistem\u00e1ticas y que adem\u00e1s sopesan de forma menos interpretativa los hallazgos. Ahora bien, \u00bfes realmente el libro de N\u00fa\u00f1ez del Arco una apolog\u00eda al nazifascismo, tal y co mo se le critic\u00f3 en su momento? Es evidente que muchas de las afirmaciones presentes en el texto son cr\u00edticas encarnizadas a la izquierda y a la derecha liberal, adem\u00e1s de sostener al Nacionalsocialismo como algo hist\u00f3ricamente existente por su necesidad c olectiva de implantarse en la sociedad ecuatoriana. Sobre esto \u00faltimo s\u00ed es preciso destacar que la apolog\u00eda al fascismo como una 'b\u00fasqueda de la verdad ' y contraponerse a la historiograf\u00eda armado con una investigaci\u00f3n que dista muy poco de otras similares ya existentes en m\u00e1s de un caso no resulta ser lo m\u00e1s coherente de cara a la presentaci\u00f3n de un an\u00e1lisis serio y riguroso del fen\u00f3meno hist\u00f3rico en cuesti\u00f3n. 117 Por otro lado, N\u00fa\u00f1ez es conocido no s\u00f3lo por la publicaci\u00f3n de \"El Ecuador y la Alemania Nazi: l os secretos de una relaci\u00f3n ocultada \", sino tambi\u00e9n por ser la cara m\u00e1s visible del movimiento 'El Otro Ecuador ', del cual ya se dio una breve introducci\u00f3n a inicios de este apartado. Por tanto, lo siguiente en analizar es lo que propone esta agrupaci\u00f3n po l\u00edtica y cu\u00e1les son las implicaciones que su discurso tiene si se lo compara con las generalidades te\u00f3ricas del fascismo, el nacionalsocialismo y el falangismo. Su propuesta denominada como 'metapol\u00edtica ' se encuentra condensada en el material audiovisual que tienen en su canal en Youtube, particularmente resumida en el v\u00eddeo \"Nacionalismo Hisp\u00e1nico: una propuesta metapol\u00edtica \" (El otro Ecuador, 2020) , en donde analizan la situaci\u00f3n nacional y mundial, denuncian el rumbo que la sociedad contempor\u00e1nea est\u00e1 tomando, y claman por la n ecesidad de un proyecto pol\u00edtico de car\u00e1cter supranacional que re\u00fana a todos los pa\u00edses hispanohablantes en torno a la reivindicaci\u00f3n de sus propias identidades y tradiciones sobre una base pol\u00edtica conservadora. Los aspectos m\u00e1s destacables de su propuest a consisten en una serie de an\u00e1lisis de diferentes temas que comprenden: a) Las oportunidades y amenazas que enfrenta Hispanoam\u00e9rica Se analiza la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica mundial en el marco de la pandemia de COVID -19. Se concluye que el mundo contempo r\u00e1neo est\u00e1 viviendo una distop\u00eda comparable a la descrita por Huxley en \"Un Mundo Feliz \" y la humanidad est\u00e1 siendo testigo de c\u00f3mo es que una nueva 'plutocracia mundial ' encabezada por personajes como George Soros o Bill Gates emerge para acelerar su cont rol sobre las masas y someterlas a un proceso de alienaci\u00f3n que las despoja por completo de sus identidades y 118 voluntades, de tal manera que se conviertan de forma m\u00e1s sencilla en esclavos manipulables. Por otro lado, existe una reconfiguraci\u00f3n de la hegem on\u00eda econ\u00f3mica y pol\u00edtica mundial; Estados Unidos se ha ido resquebrajando por causa del Globalismo mundial, este 'Nuevo Orden Mundial ' est\u00e1 encabezado por el \"totalitarismo comunista chino \". Para este punto ya se habla de Hispanoam\u00e9rica como un aut\u00e9ntico bloque geopol\u00edtico. b) La decadencia de Hispanoam\u00e9rica Los grandes males de las naciones hispanoamericanas se basan fundamentalmente en una p\u00e9rdida de su norte al dejar de lado sus valores tradicionales, mientras abrazan la cultura del autodesprecio y la cul pa, adem\u00e1s de verse inmersas en una espiral de propaganda pol\u00edtica que les despoja completamente de su orgullo como parte de un todo. Su voluntad y fuerza vital se ven resquebrajadas y abandonan por completo sus propias individualidades en favor de una mas a inerte y carente de una \u00e9lite que les dirija. c) El globalismo financiero y la falsa dial\u00e9ctica del pensamiento \u00fanico Las naciones hispanoamericanas actualmente se ven inmersas en una din\u00e1mica econ\u00f3mico/pol\u00edtica que las subyuga al globalismo contempor\u00e1neo, mismo que establece estrategias de alienaci\u00f3n y alineamiento ideol\u00f3gico que contribuye a dejarlas est\u00e9riles y carentes de sus propios valores y tradiciones. Las expresiones m\u00e1s expl\u00edcitas de esta din\u00e1mica consisten, por supuesto, de la implantaci\u00f3n de la ideolog\u00eda de g\u00e9nero y el marxismo cultural como representantes de una \"falsa dial\u00e9ctica materialista \" (El otro Ecuador, 2020) que aglutina a todas estas expresiones pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas y culturales en la 'Nueva Izquierda '. 119 Por otro lado, el liberalismo contempor\u00e1 neo no contribuye a desarrollar una salida ante esta crisis, sino que, por el contrario, se sirve de ella para perpetuar la legitimaci\u00f3n del mercado como eje central de la vida humana. En ese sentido, se configura una nueva casta econ\u00f3mica que parasita del grueso de la civilizaci\u00f3n humana al controlar su riqueza por medio del proceso de alienaci\u00f3n ideol\u00f3gica y cultural antes descrito. d) El Control medi\u00e1tico -cultural La civilizaci\u00f3n actual est\u00e1 imposibilitada de conocer la realidad, dada la existencia de un filtro medi\u00e1tico controlado por una cada vez m\u00e1s omnipresente plutocracia financiera global, que adapta la producci\u00f3n de mecanismos culturales y de entretenimiento que insertan una concepci\u00f3n prefabricada sobre la vida y el mundo que impide a las masas alien adas cuestionarse acerca de la verdadera naturaleza del Orden Mundial. e) Un movimiento metapol\u00edtico Arqueofuturista e Hispanoamericanista Ante este panorama postapocal\u00edptico, surge la gran necesidad de las naciones hispanoamericanas por conformar un movimiento de car\u00e1cter supranacional que enfrente este proceso de gradual descomposici\u00f3n de las civilizaciones modernas, y se sobreponga ante es ta espiral de entrop\u00eda y decadencia humana, moral y cultural. Por ello se establece una propuesta de car\u00e1cter metapol\u00edtico, arqueofuturista e hispanoamericanista. La propuesta es metapol\u00edtica debido a la necesidad de deshacer la clase pol\u00edtica actual, domi nada por la corrupci\u00f3n y la decadencia moral, que los hace incapaces de convertirse en los l\u00edderes que las naciones necesitan; su car\u00e1cter arqueofuturista viene dado por la reivindicaci\u00f3n de las tradiciones que enorgullecen a los ancestros de los pueblos, caracterizados por ser una estirpe imperial de gran val\u00eda, para a su vez hacer 120 uso de los avances tecnol\u00f3gicos existentes en favor de su propio progreso exponencial; mientras que es hispanoamericanista en tanto que re\u00fane tras de s\u00ed el legado hist\u00f3rico de la corona espa\u00f1ola que hermana a todos los pa\u00edses de habla hispana. f) Nacionalismo Hispanoamericanista Con el fin de \"reconstruir la civilizaci\u00f3n hispanoamericana \" (El otro Ecuador, 2020) , la propuesta metapol\u00edtica a seguir debe ser fundamentalmente nacionalista en tanto que reconoce la autonom\u00eda de los pueblos y ciudades de gobernarse a s\u00ed mismos, rescatando sus propios valores, tradiciones y legado cultural, de tal manera que puedan preserv arlo de la decadencia propia del globalismo contempor\u00e1neo. g) Un movimiento Re -evolucionario M\u00e1s all\u00e1 de la hipocres\u00eda y utopismo propio de las izquierdas revolucionarias, se propone ir un paso m\u00e1s all\u00e1 en la necesidad de una transformaci\u00f3n sist\u00e9mica de las civilizaciones hispanoamericanas, al elaborar una transformaci\u00f3n en clave positiva que permita a los individuos rescatar sus propios legados hist\u00f3ricos y tradiciones de tal forma que coadyuven a la creaci\u00f3n de Estados Naci\u00f3n orgullosos de s\u00ed mismos y con la suficiente fuerza vital para dirigir sus propios destinos. Es necesario ir m\u00e1s all\u00e1 de las propuestas ilusorias e irreales del socialismo marxista y empezar a re -evolucionar el pensamiento y la acci\u00f3n pol\u00edtica. h) Formaci\u00f3n de una Nueva \u00c9lite Para ello es ne cesaria la creaci\u00f3n de una nueva casta de l\u00edderes que permitan seguir el orden natural del mundo, los nuevos l\u00edderes deben ser capaces de tomar las riendas de sus naciones y transformarlas positivamente, mientras tienen la facultad de hacer frente a las am enazas del viejo mundo al despojarse de todos los valores decadentes que el globalismo ha impuesto sobre las cabezas de los individuos. 121 i) Tesis, ant\u00edtesis y s\u00edntesis: m\u00e1s all\u00e1 de izquierdas y derechas En un sentido hegeliano, se propone ir m\u00e1s all\u00e1 de la vi eja dicotom\u00eda izquierda/derecha, tomando lo mejor de cada una desechando lo peor, para poder crear una nueva visi\u00f3n del mundo que permita el progreso humano hacia niveles nunca antes vistos, y que el resurgimiento de la civilizaci\u00f3n hispanoamericana sea un ejemplo hist\u00f3rico para generaciones venideras. j) Hacia el fin de la Historia Se considera que este punto hist\u00f3rico es clave, en tanto que aqu\u00ed confluyen las fuerzas econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales de forma m\u00e1s cr\u00edtica en una encrucijada que puede decidir e l futuro de la civilizaci\u00f3n como la conocemos. Por tanto, es necesaria la acci\u00f3n urgente e inmediata, y se hace un llamado a las naciones hispanoamericanas a que se forme una nueva cruzada hispanoamericana de car\u00e1cter nacionalista, con un llamamiento a con struir una nueva forma de accionar, basada en el arqueofuturismo y el hispanoamericanismo. En s\u00edntesis, la propuesta de 'El Otro Ecuador ' busca ser una alternativa a las izquierdas y a la derecha dem\u00f3crata liberal, tomando deliberadamente concepciones filos\u00f3ficas del voluntarismo de Nietszche reducidas \u00fanicamente a la noci\u00f3n del vitalismo filos\u00f3fico, entremezcladas con una cosmovisi\u00f3n hispanista de la realidad que aboga por la conformaci\u00f3n de un bloque geopol\u00edtico supranacional cuyo punto de apoyo sea la hi spanidad y el rescate de los valores tradicionales. Se oponen abiertamente al globalismo, tambi\u00e9n a lo que llaman 'ideolog\u00eda de g\u00e9nero ', se adscriben a una reacci\u00f3n en contra del denominado 'marxismo cultural ', y critican mordazmente a la democracia de los pa\u00edses hispanoamericanos. Propugnan un modelo pol\u00edtico que tome lo 'mejor de 122 ambos mundos ' y deseche todo aquello que se relacione con la decadencia de la civilizaci\u00f3n occidental. Por otro lado, tambi\u00e9n toman la noci\u00f3n de 'pueblo ' como parte de un sujeto 'metapol\u00edtico ' que se debe desarrollar seg\u00fan el orden natural, dirigido por una casta de l\u00edderes fuertes y decididos a tomar el rumbo del progreso de la humanidad rescatando su propia identidad, y alej\u00e1ndose de la culpa y el autodesprecio; en suma, creen en la necesidad hist\u00f3rica y natural de la existencia de 'superhombres ' que trasciendan la historia misma. 3.1.3 La Hermandad del C\u00f3ndor En agosto de 2018 se hizo conocida la noticia del asesinato de una ecuatoriana a manos de su conviviente de nacionalidad venezolana en la ciudad de Ibarra (Romero, 2018) . El asesinato se produjo ante la vista at\u00f3nita e impotente de varios polic\u00edas que no pudieron controlar una situaci\u00f3n en la que el agresor tom\u00f3 como reh\u00e9n a su v\u00edctima y acab\u00f3 por apu\u00f1alarla hasta la muerte. Horas despu\u00e9s, ciudadanos de Ibarra se convocaron esa misma noche para hacer una marcha/cruzada en contra del cada vez mayor contingente de inmigrantes venezolanos que estaban llegando desde la frontera norte. Como resultado, varios inmigrantes venezolanos salieron huyendo de la ciudad. D\u00edas despu\u00e9s, el 30 de agosto se hab\u00eda convocado a una marcha en algunas ciudades del Ecuador, siendo la m\u00e1s grande en Quito. Aunque durante la marcha no se podr\u00eda decir que haya habi do cabezas visibles o l\u00edderes que condujeran las consignas, s\u00ed se pudo identificar la presencia de un grupo pol\u00edtico conformado mayoritariamente por hombres vestidos de negro, cabezas rapadas y con banderas tricolor con un emblema r\u00fanico de tres flechas ap untando hacia arriba entrelazadas. Esta agrupaci\u00f3n se hac\u00eda llamar La hermandad del C\u00f3ndor, de la cual se desconoce cu\u00e1ndo apareci\u00f3 oficialmente 123 o cu\u00e1les son sus dirigentes m\u00e1s all\u00e1 de Dani Cano, quien particip\u00f3 en las elecciones seccionales del a\u00f1o 2019 c on la lista 113 (Romero, 2018) . Se desconoce el n\u00famero actual de miembros que est \u00e1n entre sus filas, sin embargo, su p\u00e1gina de Facebook tiene alrededor de 1600 seguidores. Figura N\u00b0 10 : Emblema de la Hermandad del C\u00f3ndor Fuente: Hermandad del C\u00f3ndor (s. f.) Hermandad del C\u00f3ndor. (s. f.). Orden del C\u00f3ndor [Perfil de Facebook]. Orden del C\u00f3ndor. https://www.facebook.com/ordendelcondor/ No obstante su origen casi desconocido, lo que s\u00ed se ha publicado es su posici\u00f3n pol\u00edtica y su programa ideol\u00f3gico, el cual lo sintetizan de la siguiente forma: [La Hermandad del C\u00f3ndor] Es un movimiento cultural e informativo de hombres y mujeres que buscan el renacimiento de la tierra a la que pertenecen, para instaurar un destino trascendental para sus hijos y familia, para su sangre y esp\u00edritu; desprendiendo d e nuestra realidad la insostenible falsedad de las administraciones pol\u00edticas mal intencionadas y hedonistas que son consecuencia de la mentira del mundo moderno y de las expresiones sionistas que han sometido al ser humano a un esclavismo disfrazado de co modidad y necesidades superficiales. Creemos que la fuerza del esp\u00edritu, de la sangre es la \u00fanica reacci\u00f3n contra la degeneraci\u00f3n del capitalismo y el marxismo. Ni izquierdas, ni derechas. Adoptamos una tercera posici\u00f3n, pues consideramos es el mejor medio para alcanzar un fin as\u00ed como el bienestar de nuestro pueblo y su grandeza como naci\u00f3n. Nuestra cosmovisi\u00f3n siempre permanecer\u00e1 ajena al conformismo, la mediocridad y a la vida materialista 124 sin sentido que ha transformado al ser humano en un n\u00famero, una e stad\u00edstica, un ser anulado y autodestructivo (Hermandad del C\u00f3ndor, 2011a) . Su postura es lo que denominan como 'Tercera Posici\u00f3n ' y. al igual que 'El Otro Ecuador ', defienden un ideario de car\u00e1cter reaccionario contra las izquierdas revolucionarias, el antifascismo (Hermandad del C\u00f3ndor, 2011b) y promulgan valores de rei vindicaci\u00f3n de lo nacional, la familia, la moral y la exaltaci\u00f3n de la identidad y orgullo ancestrales. Est\u00e1n decididamente en contra del sionismo, lo que consideran como la imposici\u00f3n ideol\u00f3gica de las nuevas izquierdas, la 'ideolog\u00eda de g\u00e9nero ' y el 'marxismo cultural '. Adem\u00e1s, promulgan el cultivo del cuerpo, la mente y el esp\u00edritu del individuo al alejarse de los vicios y dem\u00e1s corrupciones de la decadente civilizaci\u00f3n moderna. Se declaran abiertamente enemigos de todas las organizaciones de izquierda, hasta el punto de que parte de su programa consiste en el desmantelamiento de todas las organizaciones de izquierda existentes en sindicatos y establecimientos educativos, por considerarlas \"un foco de propagaci\u00f3n de violencia desmedida sin fines reales, solo un incremento de las confrontaciones entre los pueblos de esta naci\u00f3n \" (Hermandad del C\u00f3ndor, 2011a) . Una cuesti\u00f3n que llama poderosamente la atenci\u00f3n, es que a diferencia de las proclamas ideol\u00f3gicas de 'El Otro Ecuador ', en sus escritos no temen hablar del fascismo hist\u00f3rico e ideol\u00f3gico, puesto que lo rese\u00f1an hist\u00f3ricamente incluso de forma cr\u00edtica: La tesis de Sternhell afirma que el roce con el pode r y el ejercicio del poder, contaminaron al fascismo y lo desviaron de su esencia original. Por tanto, no es en Italia ni en Alemania donde puede estudiarse formas qu\u00edmicamente puras de fascismo, sino en Francia donde \u00e9ste movimiento no lleg\u00f3 al poder (y p or tanto, no rectific\u00f3 su l\u00ednea seg\u00fan las componendas necesarias en toda gesti\u00f3n del poder), pero 125 s\u00ed tuvo una larga gestaci\u00f3n ideol\u00f3gica muy anterior que se inicia con disidentes del socialismo (desde Proudhom a Henry de Man), con la aparici\u00f3n del nacional ismo integral de Maurras y con los llamados \"no conformistas de los a\u00f1os 30\" (Hermandad del C\u00f3ndor, 2011b) . Aunque su ideario est\u00e1 organizado en su blog, en el cual hay diferentes manifiestos y diatribas detallando su posici\u00f3n ideol\u00f3gica, resulta evidente que su enfoque est\u00e1 orien tado m\u00e1s a la praxis pol\u00edtica que a la teor\u00eda, lo cual los diferencia de 'El Otro Ecuador ' en ese mismo sentido. 3.1.4 Anotaciones sobre rupturas y continuidades Se considera que el an\u00e1lisis aqu\u00ed presentado puede hallar un cierre si se hace una breve comparativa te\u00f3rico/discursiva de los principales preceptos ideol\u00f3gicos presentes en las dos agrupaciones detalladas anteriormente, mientras que se toma como punto de referencia las cuestiones te\u00f3ricas del fascismo ya tomadas en consideraci\u00f3n en el primer cap\u00edtulo de la presente investigaci\u00f3n. Para tal efecto, se proponen algunas anotaciones subdividas en algunos aspectos que, a la luz de lo ya estudiado, comprometen lo s principales aspectos de la presencia hist\u00f3rico/pol\u00edtica del nazifascismo y el falangismo en la historia y la actualidad, y las particularidades que \u00e9ste presenta en la figura de estas agrupaciones. Se podr\u00eda sintetizar que, siendo 'El Otro Ecuador ' el ap ortante de la m\u00e1s refinada construcci\u00f3n te\u00f3rica de ambos movimientos y 'La Hermandad del C\u00f3ndor ' orientarse sobre todo a la acci\u00f3n pol\u00edtica, los segundos acaban teniendo la funci\u00f3n de fuerza de choque para los primeros. Por tanto, los aspectos a considerar se relacionan con: a) Concepci\u00f3n filos\u00f3fico/pol\u00edtica de la realidad b) Estructura ideol\u00f3gica 126 c) Programa pol\u00edtico d) Cr\u00edticas y adversarios En cuanto a la concepci\u00f3n filos\u00f3fico/pol\u00edtica de la realidad, tanto 'El Otro Ecuador ' como 'La Hermandad del C\u00f3ndor ' contemplan al voluntarismo filos\u00f3fico de Nietszche, la teor\u00eda del 'Superhombre ' y tambi\u00e9n el vitalismo como parte constitutiva de su necesidad de acci\u00f3n. Sin embargo, gran parte de sus afirmaciones en torno a ello giran principalmente a la necesidad de forjar \u00e9lites pol\u00edticas que conduzcan a la civilizaci\u00f3n actual hac\u00eda un orden natural ya preestablecido, por lo que en ambos casos se puede hablar de ellos en t\u00e9rminos del darwinismo social como parte de su teor\u00eda y pr\u00e1ctica pol\u00edtica. Esta es una caracter\u00edstica propia del fascismo de cu\u00f1o europeo que se encontr\u00f3 presente sobre todo en el nacionalsocialismo alem\u00e1n. De hecho, en el caso de la Hermandad del C\u00f3ndor esto se ve mucho m\u00e1s claro al hablar directamente de un programa eugen\u00e9sico como algo necesario para la socie dad ecuatoriana. Gran parte de sus constructos ideol\u00f3gicos giran en torno a palabras clave como \"esp\u00edritu \", \"honor \", \"moral \", \"liderazgo \", \", \"acci\u00f3n \", \"tradici\u00f3n \", entre otras; adem\u00e1s de criticar de forma expl\u00edcita e impl\u00edcita al acade micismo y la teor\u00eda. Resulta evidente la exaltaci\u00f3n de la emocionalidad humana en detrimento de la racionalidad. En cuanto a la estructura ideol\u00f3gica, en ambas agrupaciones no deja de haber un importante componente en la exaltaci\u00f3n del legado ancestral de los antepasados, aunque con ciertos matices. Por ejemplo 'El Otro Ecuador ' hace mucho mayor \u00e9nfasis en el legado hisp\u00e1nico como integrador de las naciones que mantienen lazos hist\u00f3ricos con la 127 corona espa\u00f1ola. En el caso de la 'Hermandad del C\u00f3ndor ', en ca mbio, esta concepci\u00f3n es m\u00e1s general, aunque impl\u00edcitamente orientada hacia lo andino. En ambos casos el mayor elemento en com\u00fan es el nacionalismo como articulador de la acci\u00f3n pol\u00edtica e ideol\u00f3gica de ambos grupos. Este nacionalismo tiene un car\u00e1cter m\u00e1s integrador con los pueblos hispanoamericanos en el caso de 'El Otro Ecuador ', y es mucho m\u00e1s segregador con 'La Hermandad del C\u00f3ndor ', hasta el punto de que no tienen tapujos en oponerse a la migraci\u00f3n y se\u00f1alar abiertamente a las comunidades extranjeras como art\u00edfices de gran parte de los problemas sociales y econ\u00f3micos de la sociedad ecuatoriana. El programa pol\u00edtico que propugnan ambas organizaciones es muy similar en la pr\u00e1ctica, aunque en el caso de 'El Otro Ecuador ' est\u00e1 mucho m\u00e1s refinado y es propo sitivo con respecto a la integraci\u00f3n regional de los pa\u00edses de habla hispana. En cualquier caso, su iniciativa es fundamentalmente nacionalista, reivindicativa de la tradici\u00f3n y el legado ancestral, y en contra de las imposiciones ideol\u00f3gicas, las cuales consideran enemigas juradas. Finalmente, en cuanto a sus cr\u00edticas y adversarios pol\u00edticos pr\u00e1cticamente coinciden en su totalidad al identificar cu\u00e1les son los principales males de la civilizaci\u00f3n, y en particular la sociedad ecuatoriana: el globalismo fina nciero, el sionismo, la decadencia y degeneraci\u00f3n moral de las sociedades, el control ideol\u00f3gico y medi\u00e1tico, la imposici\u00f3n y correcci\u00f3n pol\u00edtica, las nuevas izquierdas, la 'ideolog\u00eda de g\u00e9nero ', el 'marxismo cultural ', y las 'aberraciones naturales ' que e stas conllevan. Algunos matices se pueden encontrar en la 'Hermandad del C\u00f3ndor ', al criticar mordazmente a los extranjeros que consideran como 'malos ' y, en una cr\u00edtica al sionismo, apoyar la existencia de Palestina. 128 CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES Aunque no se ha mencionado de forma particularmente expl\u00edcita en el presente trabajo de investigaci\u00f3n, existe un tema que es inevitable no mencionar al hablar de fascismo: cuando se lo evoca, no se puede no pensar en la barbarie con la cual se asesinaron a millo nes de personas por su ascendencia \u00e9tnica, los campos de concentraci\u00f3n y las matanzas indiscriminadas a lo largo y ancho de toda Europa durante los momentos m\u00e1s \u00e1lgidos de la SGM. No es casualidad que el rechazo con el que las izquierdas en general han tra tado a cualquier manifestaci\u00f3n pol\u00edtica que lo evoque sea tajante, y que la lucha desenvuelta en diferentes frentes involucre tambi\u00e9n al antifascismo como parte de las consignas pol\u00edticas. Com\u00fanmente se le atribuye la frase \"al fascismo no se le discute, s e le destruye \" al revolucionario anarquista espa\u00f1ol Buenaventura Durruti en los c\u00edrculos de militancia de izquierda, y aunque no concierne aqu\u00ed determinar la autenticidad hist\u00f3rica de esta cita, ciertamente no le falta agudeza en su lectura a la luz de lo revisado en la presente investigaci\u00f3n, sobre todo considerando la caracter\u00edstica del fascismo que le aleja de las construcciones te\u00f3rico/ideol\u00f3gicas elaboradas. No obstante, despu\u00e9s de una primera aproximaci\u00f3n a un tema inc\u00f3modo pero necesario, es posible extraer algunas conclusiones y recomendaciones sobre lo expuesto, y cu\u00e1les pueden ser las futuras premisas para proseguir en su revisi\u00f3n. El primer aspecto que conviene acotar es que, aunque ciertamente la literatura especializada en torno a la presencia h ist\u00f3rica del nazifacismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador existe, est\u00e1 particularmente dispersa y carece de una sistematizaci\u00f3n m\u00e1s profunda m\u00e1s all\u00e1 de lo que el orden inmanente de cada investigaci\u00f3n por separado propone. Sorprende lo poco a rticuladas que est\u00e1n las l\u00edneas 129 de investigaci\u00f3n en torno a: 1) la pol\u00edtica exterior del Ecuador con respecto al Eje en el contexto de la SGM, 2) la presencia hist\u00f3rica de elementos nazifascistas en el pa\u00eds como parte de la estrategia de propaganda lanzada por el NSDAP y, sobre todo 3) las formas m\u00e1s particulares en las que el nazifascismo, el falangismo y el integralismo hallaron eco en organizaciones y movimientos pol\u00edticos ecuatorianos durante este contexto temporal, y tambi\u00e9n en d\u00e9cadas posteriores. A j uicio de quien suscribe estas l\u00edneas, son estos tres elementos concretos la base sobre la cual, de existir, se deber\u00eda articular una investigaci\u00f3n hist\u00f3rica y pol\u00edtica m\u00e1s rigurosa. Ahora bien, en cuanto a los objetivos espec\u00edficos de la investigaci\u00f3n aqu\u00ed presentada, es posible extraer conclusiones sobre los tres frentes sobre los cuales se busc\u00f3 establecer una aproximaci\u00f3n inicial del tema en estudio. Cabe recalcar que lo que se encuentra sintetizado en estas p\u00e1ginas no es sino una tentativa de aporte ini cial sobre un tema ya tratado pero poco profundizado en un t\u00e9rmino m\u00e1s general. En ese sentido, el primer objetivo consisti\u00f3 en sentar una base conceptual general sobre la cual definir lo que es el fascismo y sus implicaciones pol\u00edticas e hist\u00f3ricas. Se ha propuesto que el fascismo consiste en un proyecto social, un movimiento de masas y una estructura de poder a partir de lo definido por Ren\u00e9 Zavaleta Mercado, sumando tambi\u00e9n un componente necesario en esta definici\u00f3n que se considera vital para comprender su existencia en la contemporaneidad: una ideolog\u00eda. Sus caracter\u00edsticas se encuentran dadas por la forma en la que oper\u00f3 hist\u00f3ricamente en Europa durante la primera mitad del siglo XX principalmente en Italia, aunque en otros pa\u00edses haya adoptado caract er\u00edsticas m\u00e1s concretas: nacionalismo exacerbado, la colocaci\u00f3n de un enemigo p\u00fablico como responsable de los males que asolan a la naci\u00f3n, centralizaci\u00f3n absoluta de la pol\u00edtica y la sociedad en el Estado, una doctrina militar sumamente robusta, un compon ente social conformado principalmente 130 por masas proletarias pero instigado por un capital financiero con l\u00edmites de expansi\u00f3n ya estrechados, reivindicaci\u00f3n de la violencia como m\u00e9todo \u00faltimo de preservaci\u00f3n del orden social existente, una f\u00e9rrea oposici\u00f3n a la izquierda en todas sus manifestaciones, desprecio por la teor\u00eda y predilecci\u00f3n por la pr\u00e1ctica, la existencia de un l\u00edder carism\u00e1tico como figura mesi\u00e1nica y redentora, un misticismo y esoterismo generalmente orientados hacia reivindicar el pasado y las tradiciones, solo por mencionar las m\u00e1s relevantes. No obstante, algunas variantes adoptan caracter\u00edsticas que se adoptan a su propio contexto nacional o regional: el nacionalsocialismo alem\u00e1n, por ejemplo, agreg\u00f3 la eugenesia al componente antisemita que usaron para legitimar el rechazo hacia los jud\u00edos; el falangismo espa\u00f1ol resolvi\u00f3 acercarse mucho m\u00e1s al conservadurismo cat\u00f3lico; mientras que el integralismo que oper\u00f3 en Am\u00e9rica Latina buscaba ser mucho m\u00e1s articulador a nivel regional, aunque no s in dejar de lado la segregaci\u00f3n antisemita y racial. El debate acad\u00e9mico regional sobre la existencia de los denominados 'fascismos latinoamericanos ' fue tambi\u00e9n relevante en la b\u00fasqueda de una definici\u00f3n de lo que es el fascismo. En ese sentido, se pudo i dentificar claramente las dos posturas predominantes en torno a ello: por un lado, es posible identificar a quienes sugieren que el fascismo no solo se manifest\u00f3 como parte de una estrategia de propaganda ejista, sino que adem\u00e1s se recompuso en proyectos p ol\u00edticos de corte autoritario y militar, construyendo su propia pol\u00edtica represiva en torno a la denominada 'doctrina de seguridad nacional '. Por otro lado, se encuentran quienes defienden la especificidad hist\u00f3rica del fascismo, y la falta de precisi\u00f3n qu e acarrea el relacionarlo de forma espuria con el militarismo, o el autoritarismo de corte conservador, criticando a quienes defienden la existencia 131 particular de fascismos regionales al no comprender c\u00f3mo se constituy\u00f3 en el marco de la crisis del liberal ismo europeo. Sobre el segundo objetivo, consistente en dilucidar las condiciones hist\u00f3ricas sobre las cuales oper\u00f3 el fascismo a nivel nacional, conviene acotar que el per\u00edodo en estudio no fue solo de importantes cambios pol\u00edticos y sociales impulsados p or los proyectos fascistas europeos dentro de sus fronteras; en un contexto de crisis mundial del capitalismo, un desencanto generalizado del liberalismo decimon\u00f3nico, y la 'amenaza ' comunista cada vez m\u00e1s cercana, las preguntas acerca de una 'tercera v\u00eda ' llegaron tambi\u00e9n a Am\u00e9rica Latina, muchas veces instigadas por los propios reg\u00edmenes fascistas europeos incluso habi\u00e9ndose posicionado en el poder. Sin duda que el caso de la misi\u00f3n diplom\u00e1tica a bordo de la Nave Italia es el antecedente m\u00e1s importante a destacar sobre la pol\u00edtica exterior fascista en torno a Am\u00e9rica Latina. En cuanto a movimientos pol\u00edticos en la regi\u00f3n afines al fasicsmo, conviene destacar principalmente a la AIB, posiblemente el \u00fanico movimiento fascista latinoamericano con car\u00e1cter de masas adem\u00e1s del sinarquismo mexicano, m\u00e1s cercano con la FET. En ese sentido, conviene acotar que los reg\u00edmenes fascistas vieron en Am\u00e9rica Latina un campo de competencia ideol\u00f3gica m\u00e1s que un escenario de integraci\u00f3n de iniciativas comunes, por lo que su influencia es claramente diferenciable entre quienes se acercaron m\u00e1s al fascismo italiano, al nacionalsocialismo alem\u00e1n o al falangismo espa\u00f1ol. Circunscribi\u00e9ndose al Ecuador ciertamente la influencia fascista es mucho m\u00e1s acotada, carente de el potenci al de masas que encontr\u00f3 en Brasil, por ejemplo. No obstante, su presencia hist\u00f3rica es innegable, al igual que su influencia en el debate pol\u00edtico nacional en los a\u00f1os 30 y 40, aunque con ciertas precisiones. Es importante destacar que el contexto pol\u00edtic o nacional resulta necesario para comprender el devenir 132 pol\u00edtico del Ecuador en la primera mitad del siglo XX y c\u00f3mo se relacion\u00f3 con la aparici\u00f3n del fascismo; de otro modo, no se comprender\u00eda c\u00f3mo es que la derecha conservadora se reconfigur\u00f3 ideol\u00f3gicam ente hacia la cercan\u00eda con el filofascismo despu\u00e9s del desvanecimiento del proyecto garciano una vez triunf\u00f3 el liberalismo, o el papel que jug\u00f3 la derrota militar en la guerra de 1941 en la aparici\u00f3n de movimientos como la ARNE. En cuanto a la presencia d el nazifascismo, el falangismo y el integralismo en el Ecuador, es necesario destacar dos aspectos de un mismo fen\u00f3meno: 1) el nacionalsocialismo alem\u00e1n hizo presencia en el Ecuador en un momento en el que pa\u00eds debat\u00eda \u00e1lgidamente sobre a qui\u00e9n dirigir los apoyos en el caso de una escalada b\u00e9lica: al fascismo europeo o a los Estados Unidos; su presencia num\u00e9rica no fue ciertamente relevante, incluso entre la comunidad alemana en el pa\u00eds, pero influy\u00f3 en varias figuras de la pol\u00edtica ecuatoriana y sus labore s de propaganda no pasaron desapercibidas; su relevancia fue r\u00e1pidamente reducida una vez que Estados Unidos dej\u00f3 de lado su pol\u00edtica de 'buen vecino ' para contener la avanzada fascista en la regi\u00f3n y 2) el integralismo en el Ecuador tuvo una presencia muc ho m\u00e1s org\u00e1nica y se instituy\u00f3 en movimientos como la ARNE, los cuales no solo defend\u00edas ideales integralistas, aunque no mostraran cercan\u00edas con su hom\u00f3logo brasile\u00f1o, sino que adem\u00e1s se mostraron particularmente interesados en el desarrollo de la Guerra Civil Espa\u00f1ola y en el falangismo franquista; esto se explica en la derrota del fascismo en la SGM, que pr\u00e1cticamente les quit\u00f3 casi toda legitimidad, encontrando en el falangismo su \u00faltimo de reducto de credibilidad. En este momento hist\u00f3rico conviene hac er menci\u00f3n especial al papel que tuvo la comunidad jud\u00eda en el pa\u00eds, la cual sin ser numerosa, ciertamente tuvo cierta resonancia dados la compleja situaci\u00f3n pol\u00edtica y militar en Europa durante los a\u00f1os 30 y 40. 133 Menci\u00f3n aparte merece el Movimiento Antifas cista Ecuatoriano, el cual fungi\u00f3 no solo como el principal frente de lucha contra la avanzada nazifascista en el pa\u00eds, sino que adem\u00e1s fue un importante aglutinador de las principales luchas pol\u00edticas de la izquierda y de la derecha liberal. En cuanto al tercer objetivo, consistente en proponer un acercamiento a las concepciones te\u00f3ricas, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas de los movimientos 'El Otro Ecuador ' y 'La Hermandad del C\u00f3ndor ' y sopesar sus cercan\u00edas con el nazifascismo, el falangismo y el integralismo his t\u00f3rico en el Ecuador durante su \u00e9poca de mayor relevancia. Se pudo identificar que estas cercan\u00edas se expresan en un proyecto de car\u00e1cter nacionalista y con intenciones de expansi\u00f3n regional en ambos casos, aunque con presencia limitada y sin capacidad (al menos de momento) de adquirir un car\u00e1cter de masas, aunque son necesarios algunos matices. La propuesta metapol\u00edtica de 'El Otro Ecuador ' es de car\u00e1cter m\u00e1s elaborado a nivel te\u00f3rico, con un claro tinte hispanista y supranacional, aunque no deja de lado los elementos m\u00e1s comunes que identifican a los movimientos de corte fascista, a pesar de que son bastante m\u00e1s disimulados. En cambio, 'La Hermandad del C\u00f3ndor ' presenta una propuesta abiertamente identificada como de 'Tercera Posici\u00f3n ' y su car\u00e1cter nacio nalista es mucho m\u00e1s marcado; su proyecto pol\u00edtico incluye la eugenesia, el antisionismo con tintes claramente antisemitas, la xenofobia, y su llamamiento a la acci\u00f3n es mucho m\u00e1s marcado. En todo caso, comparten no solo la cr\u00edtica a la izquierda, al globa lismo, al sionismo y a la degeneraci\u00f3n moral de las sociedades actuales, sino que adem\u00e1s buscan contrarrestarlos activamente al defender las tradiciones y el pasado glorioso de la civilizaci\u00f3n hisp\u00e1nica y andina. En s\u00edntesis, no se busca concluir tautol\u00f3gi camente que el fascismo en el Ecuador existi\u00f3 y existe debido a que fue muy relevante para el mundo durante el siglo XX, sino 134 que lo que se ha presentado en estas p\u00e1ginas busca ser una propuesta de an\u00e1lisis orientada no solo hacia la sistematizaci\u00f3n te\u00f3ric a/hist\u00f3rica, o para una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda; sino tambi\u00e9n hacia la praxis pol\u00edtica, tanto a nivel institucional como no institucional y en sus distintos frentes. Se ha indicado en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n que parte de las preocupaciones sobre las cuales busc a prestar atenci\u00f3n esta revisi\u00f3n consisten en la forma en la que ciertas discusiones de diferentes espacios de lucha han resuelto dirigir el debate sobre la existencia contempor\u00e1nea del fascismo y sus distintas manifestaciones, ya sea buscando identificar las caracter\u00edsticas de una 'sociedad fascistizada ' en el marco de una recomposici\u00f3n de la derecha pol\u00edtica a nivel regional, o bien denunciando hist\u00f3ricamente al autoritarismo militar como invariablemente fascista. Este an\u00e1lisis nunca busc\u00f3 adscribirse a t ales discusiones, y de hecho se las critica en su momento a pesar de que siempre se tuvo presente la forma en la que contribuye aclarar conceptos y buscar definiciones m\u00e1s precisas a cuestiones que son de suma relevancia. En todo caso, se espera que el hac er un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo contribuya no solo de forma disciplinar a la historia pol\u00edtica, sino que adem\u00e1s sirva como aporte en el marco de una lucha que no ha cejado en m\u00e1s de medio siglo. 135 BIBLIOGRAFIA Adorno, T. W., Frenkel -Brunswik, E., Levinson, D., & Stanford, N. (2006). La Personalidad autoritaria (prefacio, introducci\u00f3n y conclusiones). Empiria. Revista de metodolog\u00eda de la s Ciencias Sociales , 12, 155 -200. \u00c1lvarez Benavidez, A., & Toscano, E. (2021). Investigar la extrema derecha del siglo XXI: caracter\u00edsticas, significados, actores y enemigos. Encrucijadas. Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales , 21(2), 2 -19. Arendt, H. (1974). Cap\u00edtulo X: Una sociedad sin clases. En Los or\u00edgenes del totalitarismo (Guillermo Solana, pp. 385 -424). Grupo Santillana de Ediciones. Becker, M. (2016). La Gloriosa bajo la mirada imperial del gobierno de los Estados Unidos. En La glori osa, \u00bfRevoluci\u00f3n que no fue? (pp. 153 -169). Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. Bordiga, A. (1922). Informe de Bordiga sobre el fascismo (N.o 1). Internacional Comunista. Boron, A. (2003). El fascismo como categor\u00eda hist\u00f3rica: En torno al probl ema de las dictaduras en Am\u00e9rica Latina. Estado, capitalismo y democracia en America Latina , 320. Canela -Ruano, A., & Gil -Blanco, E. (2020). La guerra civil espa\u00f1ola en los c\u00f3nsules ecuatorianos. Migraciones limitadas por miedo al contagio revolucionario. Cuadernos Republicanos , 1(104), 120 -140. Carri\u00f3n Mena, F. (2010). El conflicto lim\u00edtrofe con Per\u00fa como eje ordenador de la pol\u00edtica exterior ecuatoriana (1942 \u20141988). En B. Zepeda, Ecuador: Relaciones internacionales a la luz del bicentenario . FLACSO Andes. Cueva, A. (1977). La cuesti\u00f3n del fascismo. Revista Mexicana de Sociolog\u00eda , 39(2), 469-480. 136 Cueva, A. (1988). El proceso de dominaci\u00f3n pol\u00edtica en el Ecuador . Planeta. De la Torre, C. (1993). Cap\u00edtulo IV: La vida, \u00e9poca y obra intelectual de Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco Ibarra. En La Seducci\u00f3n velasquista . FLACSO -Librimundi. De Vega, P. (2016). Gaetano Mosca y el problema de la responsabilidad social del intelectual. En Estudios pol\u00edtico -constitucionales (pp. 63 -93). Instituto de investigaciones jur\u00eddicas UNAM. El Otro Ecuador. (s. f.). Escudo de la ARNE. El otro Ecuador . https://elotroecuador.wordpress.com/escudo1_arne/ El Otro Ecuador. (2013, octubre 30). El Otro Ecuador [Wiki]. Metapedia. https://es.metapedia.org/wiki/El_otro_Ecuador El otro Ecuador (Director). (2 020, septiembre 24). El \"Nacionalismo Hisp\u00e1nico\": Una propuesta metapol\u00edtica [V\u00eddeo de Youtube]. https://www.youtube.com/watch?v=YPaxrRYbEEs Espinosa Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdova, C. R. (2018). Repensar la derecha: Democracia cristiana, corporativismo e integralis mo en Ecuador en la Entreguerra (1918 - 1943). Historia 396 , 8(2), 55 -90. Fredman, M. P. (2004). \"Todos son peligrosos\" Intervencionismo y oportunismo en la expulsi\u00f3n de los alemanes del Ecuador 1941 -1945. Procesos, revista ecuatoriana de historia , 20, 79-98. Gentile, E. (1968). Algunas consideraciones sobre la ideolog\u00eda del fascismo. En Fascismo, Historia e Interpretaci\u00f3n (pp. 93 -105). Alianza. Germani, G. (1968). Hacia una teor\u00eda del fascismo. Las interpretaciones cambiantes del totalitarismo. Revista mexic ana de Sociolog\u00eda , 30(1), 5 -34. Hermandad del C\u00f3ndor. (s. f.). Orden del C\u00f3ndor [Perfil de Facebook]. Orden del C\u00f3ndor . https://www.facebook.com/ordendelcondor/ 137 Hermandad del C\u00f3ndor. (2011a, mayo 30). Hermandad del C\u00f3ndor [Blog]. Hermandad del C\u00f3ndor. http s://hermandaddelcondor.wordpress.com/2011/05/30/hermandad - del-condor/ Hermandad del C\u00f3ndor. (2011b, noviembre 10). H. (2016). \u00bfQu\u00e9 fue la revoluci\u00f3n de 1944? En La gloriosa, \u00bfRevoluci\u00f3n que no fue? (pp. 192 -204). Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. Juan Maiguashca, & North, L. (1991). Or\u00edgenes y significados del velasquismo: Lucha de clases y participaci\u00f3n pol\u00edtica en el Ecuador. En La cuesti\u00f3n regional y el poder. (pp. 89 -159). FLACSO Andes. Katayama, R. (2014). Cap\u00edtulo Segundo: Metodolog\u00eda y estrategias de la investigaci\u00f3n cualitativa. En Introducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n cualitativa (pp. 43 -70). Universidad Inca Garcilaso de la Vega. Kersffeld, D. (2015). Antinazi: Ecuador y el movimiento de lucha contra el nazismo en la Segunda Guerra Mundial. Comit\u00e9 de Investigaciones - Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar , 1. Krugman, P. (2018, agosto 29). Estados Unidos no est\u00e1 libre del fascismo. The New York Times . https://www.nytimes.com/es/2018/08/29/espanol/opinion/krugman - trump -partido -republicano.html L\u00f3pez De la Torre, C. F. (2017). El \"n\u00facleo duro\" de los fascismos pe rif\u00e9ricos en Am\u00e9rica Latina. Nuevo Mundo, Mundos Nuevos , 6. 138 Mart\u00ednez Hern\u00e1ndez, W. R. de J. (2014). Una misi\u00f3n fascista en Am\u00e9rica Latina: La traves\u00eda de la R. Nave Italia, 1922 -1924 . CIDE - Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas. Mazeres, J. (2012) . En la mitad de los mundos: La presencia migratoria espa\u00f1ola en Quito y Ecuador. En Ciudad -Estado, inmigrantes y pol\u00edticas. Ecuador, 1890 - 1950 (L\u00ednea de investigaci\u00f3n de estudios migratorios, No. 2, pp. 53 -96). IAEN. M\u00e9riguet, P. (2013). II, Sentado sobre los muertos. En Antifascismo en el Ecuador (1941 -1944): Historia del movimiento popular antitotalitario del Ecuador y del movimiento antifascista del Ecuador (pp. 86 -185). PUCE. MIL-B: Movimento Integralista e Lineari sta Brasileiro. 26). Biografia e Bibliografia do Integralismo [Blog]. MIL-B. Moscoso, R. (2012). Portadores de \u00abcivilizaci\u00f3n\u00bb: La inmigraci\u00f3n alemana a Quito. En J. Ram\u00edrez (Ed.), Ciudad -Estado, inmigrantes y pol\u00edticas Ecuador, 1890 -1950 (pp. 121-168). IAEN. N\u00fa\u00f1ez del Arco, F. (2013). Cap\u00edtulo III: El Ecuador Nazi. Nacionalsocialismo hist\u00f3rico en el Ecuador. En El Ecuador y la Alemania Nazi: Los secretos de una relaci\u00f3n ocultada (pp. 62 -73). Editorial JG. Ogaz, L. (1998). Cap\u00edtulo II. Caracter\u00ed sticas de la formaci\u00f3n social ecuatoriana y Cap\u00edtulo IV. La insurrecci\u00f3n de mayo. En Todo el Poder a Velasco. La insurrecci\u00f3n del 28 de mayo de 1944 . Abya -Yala. Ospina, P. (2015). La Guerra de los Cuatro D\u00edas: Ej\u00e9rcito liberal y Partido Conservador. Proces os, revista ecuatoriana de historia , 42, 99-119. Poblete, E. (2020, febrero 4). La quinta carabela o los espejismos de la \u00abnueva derecha\u00bb [Sitio web enero 19). Un \u00abmuy noble y muy leal\u00bb s\u00fabdito de la reina. Plan V . https://www.planv.com.ec/confidenciales/confidencial -sociedad/un - muy-noble -y-muy-leal-subdito Acci\u00f3n Revoluci onaria Nacionalista Ecuatoriana: Una aproximaci\u00f3n a su concepci\u00f3n de Estado . Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador. Romero, E. (2018, agosto 31). \u00bfXenofobia o tema conveniente?: El trato a los venezolanos en Ecuador. RT en Espa\u00f1ol . https://actualidad .rt.com/actualidad/287154 -ecuador -migracion agosto 21). \u00bfQu\u00e9 es QAnon, la teor\u00eda de conspiraci\u00f3n viral pro - Trump? The New York Times . https://www.nytimes.com/es/2020/08/21/espanol/qanon -que-es.html Savarino, F . (2008). Juego de ilusiones: Brasil, M\u00e9xico y los \"fascismos\" latinoamericanos frente al fascismo italiano. Historia Cr\u00edtica , 37, 120 -147. Savarino, F. (2010). Fascismo en Am\u00e9rica Latina: La perspectiva italiana (1922 -1943). Di\u00e1logos - Revista do Departam ento de Hist\u00f3ria e Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria , 14, 39-81. Trindade, H. (1982). El Tema del Fascismo en Am\u00e9rica Latina. Revista de Estudios pol\u00edticos \"Nueva \u00c9poca\" , 30, 111 -141. Tzeiman, A. (2019). El concepto de fascismo y las dictaduras mili tares: Agust\u00edn Cueva y los debates de teor\u00eda pol\u00edtica de los a\u00f1os setenta y ochenta. Latinoam\u00e9rica , 68, 209-230. 140 Velasco, P. (1985). El populismo en la vida pol\u00edtico -electoral del Ecuador en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. En Efectos del populismo en la vida pol\u00edtica del Ecuador (pp. 27-42). IAEN. Vilela, V. (2018, enero 22). Profundo [Frente nte-do-brasil - profundo/ Zavaleta Mercado, R. (2009). Notas sobre fascismo, dictadura y coyuntura de disoluci\u00f3n. En La autodeterminaci\u00f3n de las masas . Siglo del "}