{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "cdsa.aacademica.org/000-080/15.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "IX Congreso Argentino de Antropolog\u00eda Social. Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales - Universidad Nacional de Misiones, Posadas, 2008. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Experiencias y narrativas familiares. Mar\u00eda Alejandra Ramos. Cita: Mar\u00eda Alejandra Ramos (2008). Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Experiencias y narrativas familiares. IX Congreso Argentino de Antropolog\u00eda Social . Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales - Universidad Nacional de Misiones, Posadas. Direcci\u00f3n estable: https://www.aacademica.org/000-080/15 Acta Acad\u00e9mica es un proyecto acad\u00e9mico sin fines de lucro enmarcado en la iniciativa de acceso abierto . Acta Acad\u00e9mica fue creado para facilitar a investigadores de todo el mundo el compartir su producci\u00f3n acad\u00e9mica. Para crear un perfil gratuitamente o acceder a otros trabajos visite: http://www.aacademica.org .IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 1 Mar\u00eda Alejandra Ramos1 Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Experiencias y narrativas familiares Resumen Tras un examen de los principales abordajes te\u00f3rico s del autismo, desde principios de siglo XX hasta el presente, que sintetiza el proceso hist \u00f3rico de constituci\u00f3n del autismo como enfermedad, nos adentramos en la experiencia de fam iliares de personas diagnosticadas como autistas. Con la intenci\u00f3n de explorar la experienc ia cotidiana de estos sujetos profundizamos en una de sus formas de organizaci\u00f3n, los foros en Internet, tomando los mensajes que circulan all\u00ed como fuentes para el an\u00e1lisis. Partiendo de la descripci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del con tenido de estos mensajes, sostenemos que dichas personas ven transformadas sus pr\u00e1cticas cot idianas al enfrentar situaciones de angustia pero tambi\u00e9n al desplegar estrategias de a cci\u00f3n vinculadas a sus nuevas demandas, la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y el peregrinaje de un espe cialista a otro. Conjuntamente creemos que se producen cambios en su manera de pensarse a s\u00ed mismos como padres, sus v\u00ednculos entre s\u00ed y con sus hijos, y las relaciones con los otros externos a la familia. Finalmente, consideramos que los distintos momentos claves en la narrativa m\u00e9dica han marcado las representaciones que los padres se han hecho de sus hijos y de su relaci\u00f3n con ellos, es decir, han dejado su huella modificando, articulando y dando sentido al relato de la experiencia de los padres. Palabras claves: autismo - experiencia - narrativas 1 Profesora de Cs. Antropol\u00f3gicas, graduada de Facult ad Filosof\u00eda y Letras, UBA. Correo electr\u00f3nico: m_alexandra_ramos@hotmail.com IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 2 \"La enfermedad no es una entidad sino un modelo explicativo\" Byron Good Presentaci\u00f3n Este trabajo surgi\u00f3 en el marco de un proyecto inve stigaci\u00f3n que se preguntaba, por una parte, qu\u00e9 influencias ejerc\u00edan sobre las propuestas de tr atamiento los debates referentes a las causas del autismo2 (entre profesionales de diferentes \u00e1reas: educador es, psic\u00f3logos stas, neur\u00f3logos, neurobi\u00f3logos y pediatras); por otra, qu\u00e9 tipo de din\u00e1micas se generaban en los sectores p\u00fablicos y privados de atenci\u00f3n en la Ciudad de Buenos Aires. Al avanzar en dicho proyecto surgieron interrogante s acerca de la cotidianeidad de las familias en las que se presenta un diagn\u00f3stico de a utismo a uno de sus miembros. He indagado en este aspecto de la problem\u00e1tica a parti r del an\u00e1lisis de fuentes, espec\u00edficamente de mensajes que forman parte de los foros creados e n Internet en los que circula informaci\u00f3n referente al autismo. Cabe aclarar que no se trata entonces de una invest igaci\u00f3n que parta de los sujetos que son diagnosticados como autistas sino que la misma se r ealizada desde las vivencias de los padres de estos sujetos y esto es as\u00ed, en gran parte, por las caracter\u00edsticas propias de los s\u00edntomas asociados al autismo. Por ello antes de avanzar hac ia el n\u00facleo de esta investigaci\u00f3n considero necesario aportar una s\u00edntesis sobre el proceso his t\u00f3rico de constituci\u00f3n del autismo como enfermedad y las principales caracter\u00edsticas que se la han atribuido. Constituci\u00f3n del autismo como enfermedad Antes de que se acu\u00f1ara el t\u00e9rmino \"autismo\" para r eferirse a un conjunto de conductas desde el \u00e1mbito m\u00e9dico, estas conductas fueron le\u00eddas des de otros sectores con el poder de construir y asignar sentido. En Autismo. Hacia una explicaci\u00f3n del enigma Uta Frith3 menciona una serie de casos hist\u00f3ricos que presentan caracter\u00edst icas similares a lo que hoy se conoce como autismo. La autora dedica dos cap\u00edtulos de su libro a la referencia de estos casos, aqu\u00ed solo comentaremos dos a modo de ejemplo. El \"ni\u00f1o salvaje de Aveyron\", que ten\u00eda aproximadam ente 12 a\u00f1os, fue encontrado en los bosques de la regi\u00f3n central de Francia finales del siglo XVIII. Los sucesos fueron interpretados desde una perspectiva pol\u00edtico-filos\u00f3f ica, desde una preocupaci\u00f3n central de la \u00e9poca: el hombre en estado salvaje \u00bfera un ser care nte de moral o revelaba las virtudes humanas en estado puro? Frith afirma que es posible que se tratara de un ni\u00f1o autista a partir de relatos4 de la \u00e9poca cuyas descripciones podr\u00edan ser pensad as desde lo que hoy la autora denomina \"soledad autista\", la incapacidad para com prender los estados mentales de otros. En un art\u00edculo de Horace Dewey, especialista en his toria rusa, Frith encuentra importantes semejanzas entre la descripci\u00f3n de los \"idiotas bend itos\" de la Vieja Rusia y el diagn\u00f3stico 2 Si bien podr\u00eda resultar m\u00e1s adecuado utilizar el t \u00e9rmino Trastornos Generalizados del Desarrollo, las definiciones contin\u00faan debati\u00e9ndose y tanto investigadores, profesionales dedicados a la atenci\u00f3n y padres contin\u00faan utilizan do el t\u00e9rmino autismo para referirse a una realidad m\u00e1s amplia de lo que estrictamente puede significar en los manuales de d iagn\u00f3stico. Es por esto que a lo largo del texto utilizo la palabra autismo , excepto en los casos que me refiera estrictamente a los debates sobre las clasificaciones y definiciones. 3 Investigadora en la Unidad de Desarrollo Cognitivo del Medical Research Council de Londres. 4 Escritos del abate Pierre-Joseph Bonnaterre, profes or de Historia Natural de la Escuela Central de Avey ron. IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 3 actual de autismo. En este caso la interpretaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de sentido a las conductas que hoy se asocian al autismo estaba dada desde una \u00f3pt ica religiosa. Teniendo en cuenta estos dos ejemplos, y en un intento de aproximarnos a la constituci\u00f3n del autismo como enfermedad, podemos remitirnos a la enunciaci\u00f3n de Conrad y Schneider (1985) de la desviaci\u00f3n como un juicio social sobre la conducta. Justamente por ser una definici\u00f3n social no es inhe rente al individuo o a la conducta sino que resulta de una construcci\u00f3n, por la formulaci\u00f3n y a plicaci\u00f3n de reglas. De esta manera a lo largo del proceso de medicalizaci\u00f3n no es la conduc ta la que se ha modificado pasando a formar parte del campo m\u00e9dico, sino que son las def iniciones mismas las que han sufrido transformaciones (Conrad y Schneider 1985). Como vi mos en los casos mencionados, las conductas asociadas a lo que hoy se define como aut ismo dentro del campo de la medicina fueron pensadas en otras \u00e9pocas desde las preocupac iones pol\u00edtico-filos\u00f3ficas del momento o enmarcadas en el \u00e1mbito religioso. La primera menci\u00f3n del autismo como t\u00e9rmino m\u00e9dico para designar ciertas conductas fue realizada por Bleuler (1911) qui\u00e9n lo entend\u00eda como una forma de esquizofrenia; a partir de ese momento el concepto de autismo no ha dejado de modificarse, pasando por su distinci\u00f3n como una entidad cl\u00ednica independiente realizada po r Kanner (1943), los estudios neurol\u00f3gicos y neurobiol\u00f3gicos (Rutter 1970), las t erapias conductuales (Lovaas 1987), la teor\u00eda cognitiva (Baron-Cohen, Leslie y Frith 1985), el retorno a teor\u00edas socio-afectivas (Hobson 1984), los estudios gen\u00e9ticos (Dougherty 20 00) y las terapias educacionales (Rivi\u00e8re 2001), hasta las recientes formulaciones ligadas a la bioqu\u00edmica. Tal como plantea Men\u00e9ndez (1994), si bien desde la d\u00e9cada del sesenta se ha desencadenado un proceso de cuestionamiento a la biomedicina, a p artir de la d\u00e9cada siguiente se reforzaron algunos caracteres b\u00e1sicos del modelo m\u00e9dico, parti cularmente su biologismo a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica. Las \u00faltimas formulaciones a cerca de las causas y tratamientos del autismo pueden pensarse en consonancia con este mar co general. Los cambios comentados han implicado, en un primer momento la distinci\u00f3n del autismo de otras patolog\u00edas y, en un segundo momento, la discr iminaci\u00f3n en distintos subtipos al interior de lo que se consideraba autismo. No solo el concept o mismo ha generado largos debates que a\u00fan no han concluido, tambi\u00e9n las hip\u00f3tesis sobre l as causas son m\u00faltiples y ninguna por si sola parece lograr dar cuenta del fen\u00f3meno; en estr echa vinculaci\u00f3n con esto proliferan las alternativas terap\u00e9uticas. Tal como afirma Conrad (1982) la definici\u00f3n de un c onjunto de conductas como problema m\u00e9dico obliga a darles un tratamiento, en el caso d el autismo se produce el reemplazo, en t\u00e9rminos de Grimberg (2003), del modelo s\u00edntoma-dia gn\u00f3stico-tratamiento-cura por la incertidumbre, que evidencia un saber m\u00e9dico en con strucci\u00f3n. Se presenta una relaci\u00f3n similar a la que plantea Men\u00e9ndez (1990) entre las dificultades de definici\u00f3n y diagn\u00f3stico, por un lado, y el eclecticismo en la atenci\u00f3n, por otro. Desde la emisi\u00f3n del Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edsti co de Trastornos Mentales de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda 1980 (DSM-III) se establecieron una serie de criterios para diagnosticar el autismo a partir de s\u00edntomas o bservables y se lo categoriz\u00f3 como un Trastorno Generalizado del Desarrollo (TGD). Se ha continuado esta l\u00ednea en las clasificaciones posteriores, CIE-10 (Clasificaci\u00f3n de Trastornos Mentales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la salud 1987) y DSM-IV (1994)5. La clasificaci\u00f3n del autismo como un TGD 5 De estas clasificaciones la m\u00e1s utilizada en la ac ademia es la formulada por la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda, que incluye bajo la categor\u00eda de Trastornos Generalizad os del Desarrollo cinco subtipos. El trastorno autista se asemeja a la caracterizaci\u00f3n propuesta por Kanner. El trastorno de Asperger recibe el nombre de quien lo describi\u00f3 por primera vez y se diferencia del autismo en que no presenta trastorno s significativos del lenguaje. El trastorno de Rett se caracteriza por la desaceleraci\u00f3n del crecimiento craneal luego de los 5 meses de edad, trastornos motrices y de lenguaje muy profundos, hasta el momento se piensa que solo se presenta en mujere s. El trastorno desintegrativo de la ni\u00f1ez (antes denominado s\u00edndrome de Heller o psicosis regresiva) implica un desarrol lo normal por lo menos hasta los dos a\u00f1os y la perd ida (antes de los 10 IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 4 resalta su distinci\u00f3n de la esquizofrenia u otros t ipos de psicosis, separaci\u00f3n que si bien se inici\u00f3 con el trabajo de Kanner fue un proceso que tomo varias d\u00e9cadas y destaca adem\u00e1s que el autismo no afecta solo los primeros a\u00f1os de vida y que sus caracter\u00edsticas pueden modificarse a lo largo del desarrollo. Los autores m\u00e1s reconocidos de las distintas discip linas que abordan el autismo conciben las primeras d\u00e9cadas de su conceptualizaci\u00f3n, en las que priman las teor\u00edas psicoanal\u00edticas, como una etapa de oscurantismo marca por un conjunto de \"mitos\": la culpabilizaci\u00f3n de los padres por la alteraci\u00f3n de sus hijos; la concepci\u00f3n del a utismo como un trastorno esencialmente emocional; y la afirmaci\u00f3n de que los ni\u00f1os afectad os poseen una competencia intacta y la actuaci\u00f3n inhibida, es decir, una inteligencia secr eta (Baron-Cohen, Leslie y Frith 1985; Cuxart 2; Dougherty 2000; Rivi\u00e8re 2001). Esto plantea un desaf\u00edo al momento de pensar el des arrollo hist\u00f3rico del abordaje del autismo en Argentina, ya que las terapias psicoanal\u00edticas y la concepci\u00f3n del autismo como una psicosis no forman parte de una etapa \"superada\"6. Las propuestas psicoanal\u00edticas de definici\u00f3n y atenci\u00f3n se mantienen vigentes en nues tro pa\u00eds. Villarroel y Mustaca (2006), a partir de la realiza ci\u00f3n de un estudio bibliom\u00e9trico, destacan un predominio del enfoque psicoanal\u00edtico en la formaci \u00f3n y producci\u00f3n acad\u00e9mica en Argentina, sin embargo, registran tambi\u00e9n un incremento de las producciones de tipo conductual- cognitivo y esto en un marco internacional que clar amente las privilegia. En cuanto a las caracter\u00edsticas de la atenci\u00f3n, y en el caso espec\u00ed fico de autismo, se ha encontrado que en el \u00e1mbito p\u00fablico predomina un marco te\u00f3rico psicoanal \u00edtico mientras que en el sector privado priman las opciones cognitivo-conductuales (Barcala et al. 2004). Organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Pana mericana de Salud han impulsado los estudios sobre la prevalencia de los trastornos ment ales y la brecha entre diagn\u00f3stico y tratamiento (Kohn et al. 2005), la epidemiolog\u00eda psiqui\u00e1trica ha cobrado im portancia y es en este marco que desde el 2001 se vienen llevando a c abo investigaciones sobre la prevalencia de \"psicosis y autismo infantil\" y respuesta instit ucional en la Ciudad de Buenos Aires7. En estos informes se ha caracterizado el sistema de sa lud de la Ciudad de Buenos Aires como fragmentado, ya que proliferan instancias diagn\u00f3sti cas pero son escasos los dispositivos de tratamiento y se considera que esto conduce a un pr oceso de deriva asistencial en el que los pacientes quedaran inmersos (Barcala et al. 2001, 2 003a, 2003b, 2004). Resumiendo lo desarrollado hasta aqu\u00ed, se han menc ionado los principales abordajes te\u00f3ricos del autismo teniendo en cuenta distintas disciplina s desde principios de siglo XX hasta el presente, se\u00f1alando los problemas de definici\u00f3n y l a amplitud de tratamientos e indicando las particularidades del caso argentino por la presenci a significativa, en la actualidad, de perspectivas psicoanal\u00edticas. Esta importante prese ncia ha sido identificada tanto en las universidades como en los hospitales p\u00fablicos, en contraste se ha mencionado el incremento de publicaciones de corte conductista-cognitivista, su vinculaci\u00f3n con las preferencias internacionales y con las propuestas de atenci\u00f3n pr ivada. Finalmente he comentado el incremento por el inter\u00e9s en la epidemiolog\u00eda psiqui \u00e1trica y la fragmentaci\u00f3n que caracteriza el sistema de atenci\u00f3n publica del autismo. La experiencia familiar despu\u00e9s del diagn\u00f3stico Las investigaciones sobre la experiencia de las fam ilias tras el diagn\u00f3stico de autismo se han interesado por el efecto inmediato del diagnostico desde marcos sist\u00e9micos o adaptativos que a\u00f1os) de las habilidades adquiridas hasta ese momen to. Finalmente, los trastornos generalizados no especificados incluyen aquellos casos que no pueden clasificarse clarament e en alguna de las categor\u00edas precedentes. 6 Como se plantea en Estados Unidos, Inglaterra o Esp a\u00f1a. 7 Estos trabajos se dan en el marco de un Proyecto U BACyT y el an\u00e1lisis se realiza a partir de los dato s obtenidos del Hospital de D\u00eda Infantil el cual constituye, junto con el Hospital Carolina Tobar Garc\u00eda, uno de los do s \u00fanicos centros de referencia y derivaci\u00f3n del sector p\u00fablico especial izado en la atenci\u00f3n de ni\u00f1os psic\u00f3ticos y autistas . IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 5 consideran a la familiar como un sistema abierto ex puesto a estresores y que entrara en crisis salvo que desarrolle estrategias para adaptarse a l a nueva situaci\u00f3n, por lo tanto estas familias son vistas como un grupo en riesgo (Rodr\u00edguez 2005) . Incluso aquellos trabajos como los de King (2006), que optan por una mirada a largo plazo de los cambios que se producen en familias en las que se presentan casos de s\u00edndrome de Down o autismo, se inscriben en un marco de este tipo. No es mi intenci\u00f3n cuestionar la existencia de este tipo de aproximaciones, pero si resaltar que carecemos de investigaciones que aborden desde otro lugar la experiencia de estas familias. Me refiero a trabajos en la l\u00ednea de Stra uss y Glaser (1975), citados por Grimberg (2003), que se interroguen por las reformulaciones en las identidades y en las relaciones con los otros, indagando en las reorganizaciones de la vida cotidiana. Claro que en este caso no se trata de la experiencia y el padecimiento de las pe rsonas con un diagnostico de autismo sino de la de sus familiares, particularmente de sus pad res, de quienes dependen para realizar las actividades cotidianas y quienes deben tomar las co mplejas decisiones sobre los tratamientos y llevar adelante las acciones de reclamo y demanda . Las actividades de estos padres han sido variadas y van desde la acci\u00f3n individual, pasando por la conformaci\u00f3n de grupos para la circulaci\u00f3n d e informaci\u00f3n y la ayuda mutua, hasta la creaci\u00f3n de asociaciones que luego han devenido en centros de tratamiento. Rabeharisoa y Callon (2002) propone que estas asociaciones son pa rte de un movimiento m\u00e1s amplio de proliferaci\u00f3n de grupos de ayuda mutua y reivindica ci\u00f3n creciente de los usuarios a favor de una participaci\u00f3n m\u00e1s activa en la concepci\u00f3n de los servicios. Sin embargo, desde la perspectiva de Braz\u00e3o Ferreira (2002), las razones para el surgimiento de estas asociaciones quedan vinculadas, en Am\u00e9rica Latina, a la carencia de recursos humanos y materiales en el \u00e1mbito p\u00fablico. En lo que respecta a las consecuencias de las inici ativas de organizaci\u00f3n de las familias, Rivi\u00e8re (2001) y Rabeharisoa y Callon (2002) coinc iden al afirmar que las asociaciones se constituyeron en un grupo de presi\u00f3n social, que in stal\u00f3 la problem\u00e1tica en la sociedad y en la administraci\u00f3n p\u00fablica, llamando la atenci\u00f3n sobre las necesidades y derechos de las personas autistas (en este caso), proyectando la enfermedad al dominio p\u00fablico al intercambiar informaci\u00f3n con p\u00fablico especializado y lego8. Como mencionaba anteriormente, algunas de estas aso ciaciones se han convertido en centros de tratamiento del autismo, como el caso de la Asoc iaci\u00f3n de Padres de Autistas (APADEA) creada en 1994 en Capital Federal y que hoy cuenta con centros de atenci\u00f3n en todo el pa\u00eds. La creaci\u00f3n de foros en Internet, medios para inter cambiar informaci\u00f3n y opiniones con grupos de personas que comparte un tema de inter\u00e9s com\u00fan (Soto, Planes y Marco 2000), ha sido otra estrategia que han elaborado los padres, este espacio lo definen, desde las p\u00e1ginas de presentaci\u00f3n de cada foro, como un lugar para el in tercambio de informaci\u00f3n y apoyo9: Grupo de Ayuda e Intercambio de Informaci\u00f3n sobre A utismo y Trastornos Generalizados del Desarrollo abierto a toda persona interesada en el tema. (Auti smo Infantil) El grupo autismo en argentina es un grupo creado b\u00e1 sicamente para la ayuda a toda persona afectada por este s\u00edndrome, cualquiera sea su relaci\u00f3n, en este espac io podr\u00e1s enviar y recibir mensajes de padres y profesionales abocados al mejoramiento de la calida d de vida de nuestros seres queridos, adem\u00e1s se 8 M\u00e1s adelante veremos algunos ejemplos de la relaci \u00f3n entre profesionales m\u00e9dicos y legos en los t\u00e9rmi nos que proponen Williams y Calnam (1996) de una reflexividad organiz ada desde una dial\u00e9ctica de duda y confianza. 9 Los miembros de familias que escriben en los foros son padres o madres, hasta la fecha solo tengo con ocimiento de la existencia de un foro de hermanos de personas diagn osticadas con autismo pero que dejo de funcionar tra s unos pocos meses. Por otro lado, la mayor parte de los casos de autis mo que se mencionan en los foros son ni\u00f1os y en men or medida adolescentes. Es diferentes \u00e1mbitos (investigaci\u00f3n, asistencia y educaci\u00f3n p\u00fablica o privada, iniciati vas familiares) es casi inexistente la informaci\u00f3n sobre personas adultas c on diagn\u00f3stico de autismo. IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 6 encuentra a disposici\u00f3n de los miembros el sector d e Base de Datos, Enlaces y Archivos los cuales son de mucha utilidad. (Autismo en Argentina) ACA provee soporte e informaci\u00f3n sobre temas recien tes de la salud relacionados con el autismo. Una li sta tranquila y moderada con una saludable mezcla de pa dres y profesionales ligados con el autismo. (Ayuda a la Comunidad Autista) En s\u00edntesis, se han comentado hip\u00f3tesis acerca del surgimiento de las asociaciones de padres y posibles incidencias, la importancia de estas asoci aciones en la constituci\u00f3n de centros privados de atenci\u00f3n y la creaci\u00f3n de foros como un a forma m\u00e1s que han encontrado los padres para mantenerse en contacto y llevar a cabo distintos intercambios sobre el tema que los une, el autismo. Criterios de selecci\u00f3n y an\u00e1lisis del material Con el primer foro con el que tome contacto, a part ir de sucesivas b\u00fasquedas de informaci\u00f3n sobre autismo en Internet, fue el de Autismo Infant il que cuenta con 294 miembros y fue creado en julio de 2001, luego a trav\u00e9s de este for o tome conocimiento de Autismo en Argentina, creado en febrero de 2005 actualmente con 169 miembros, y de Ayuda a la Comunidad Autista (ACA), que se inicia en 1998 y cu enta con 2.085 integrantes. Los dos primeros foros han sido creados en Argentina y la m ayor parte de las personas que participan en ellos viven en dicho pa\u00eds, mientras que Ayuda a la Comunidad Autista ha sido creado en Estados Unidos (en castellano) y participan persona s de distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica. Inicialmente pensaba trabajar con los dos primeros foros mencionados, pero los miembros que participan con mayor asiduidad en ellos tambi\u00e9n for man parte de ACA y en algunos casos resulta dif\u00edcil comprender los mensajes que env\u00edan si no se esta al tanto de lo que ocurre en este \u00faltimo. Es por ello que decid\u00ed incorporar los mensajes de ACA, no como centro de mi an\u00e1lisis, sino como referente para comprender los i ntercambios que se den en Autismo en Argentina y Autismo Infantil. Esto significa que so lo har\u00e9 referencia a los mensajes de ACA cuando involucren a participantes frecuentes de los otros dos foros y sean necesarios para poder seguir su din\u00e1mica. En cuanto al material a ser analizado, si bien se r ealiz\u00f3 una lectura inicial que abarca desde marzo a noviembre de 2007, para el presente trabajo se seleccionaron solo los mensajes del mes de agosto de cada foro. Esto esta en relaci\u00f3n d irecta con la cantidad de material posible de contemplar para los fines de esta investigaci\u00f3n10. La elecci\u00f3n del mes a trabajar queda vinculada a la variedad de t\u00f3picos que aparecen en ese segmento pero en parte tambi\u00e9n ha sido arbitraria. En lo referente a la forma de analizar los mensajes se han cruzado dos estrategias, una que apunta al seguimiento de la experiencia de determina das personas y otra dirigida a identificar los t\u00f3picos que se presentan y las din\u00e1micas inter nas que generan. A lo largo del mes de agosto de 2007 han participado en los tres foros 54 personas, tras haber tenido que reducir el material a analizar y no siendo posible por ello re alizar un seguimiento a largo plazo de todos los integrantes he optado por seleccionar aquellos miembros que escriben mensajes con mayor asiduidad y focalizar mi atenci\u00f3n en sus expe riencias11. Con el fin de proceder al an\u00e1lisis del material seg \u00fan una serie de t\u00f3picos, dispuse los mensajes en cinco grupos que consider\u00e9 pertinentes (ver apar tado siguiente), sobre algunos realizar\u00e9 una breve descripci\u00f3n y otros los trabajar\u00e9 en mayo r profundidad. Las citas para ejemplificar 10 Se debe tener en cuenta que los mensajes enviados durante el mes de agosto al foro de Autismo Infanti l suma 105, los de Autismo en Argentina fueron 121 y los enviados a Ay uda a la Comunidad Autista alcanzan los 632, lo que resulta en unas 530 p\u00e1ginas. 11 Estas personas residen en Capital Federal o en prov incia de Buenos Aires esto no ha sido parte de una s elecci\u00f3n, simplemente son escasos los miembros de otra regi\u00f3n . IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 7 estos t\u00f3picos ser\u00e1n mensajes de las personas selecc ionadas en base a la primera estrategia mencionada. Miembros y t\u00f3picos de los foros: experiencias, pr\u00e1c ticas y narrativas Primeramente es necesario aclarar que si bien las l istas est\u00e1n abiertas tanto a padres como a profesionales que se dediquen a la atenci\u00f3n y trata miento del autismo, la participaci\u00f3n de estos \u00faltimos en cuanto a cantidad es bastantes esc asa, entre dos y tres por lista. Sin embargo, a pesar de su n\u00famero escaso estas participaciones s uscitan importantes revuelos en uno de los foros (ACA), no siendo as\u00ed en los otros dos. En las siguientes p\u00e1ginas se comentar\u00e1 una selecci\u00f3 n de mensajes como referentes de cinco grandes t\u00f3picos: recomendaciones de actividades; pr oblemas con obras sociales, escuelas o estudios m\u00e9dicos; debates en torno a clasificacione s, definiciones y terapias; inserci\u00f3n de nuevos miembros; y narrativas de experiencias cotid ianas. En cuanto a las recomendaciones, nos encontramos co n mensajes que ponen al tanto de congresos, jornadas o eventos similares o que trans criben art\u00edculos cient\u00edficos sobre autismo extra\u00eddos de revistas, de p\u00e1ginas Web o de otros for os. Ejemplo de esto es la informaci\u00f3n que circul\u00f3 en los foros acerca del congreso sobre TGD llevado a cabo en Uruguay, o respecto de cursos dictados para profesionales y padres sobre t erapias sobre an\u00e1lisis conductual aplicado, charlas sobre tratamiento odontol\u00f3gico para pacient es con TGD y talleres sobre derechos para las personas con discapacidad y sus familiares. Cabe aclarar que estos mensajes son enviados en la mayor parte de los casos por los padres. En una l\u00ednea similar aparecen recomendaciones sobre actividades de recreaci\u00f3n, desde lugares a donde ir, como la Feria del Juguete a la que se p uede acceder gratuitamente con el certificado de discapacidad, hasta juegos extra\u00eddos de libros, p\u00e1ginas Web o creados por los mismos padres y pel\u00edculas que abordan la tem\u00e1tica de l autismo. Un segundo grupo tem\u00e1tico esta constituido por cons ultas vinculadas a dudas y problemas con las obras sociales y escuelas o dificultades pa ra realizar determinados estudios m\u00e9dicos. A continuaci\u00f3n trascribo parte de un intercambio que se inicia con un mensaje comentando la situaci\u00f3n que se le presenta a una mam\u00e1, tras lo cu al llegan al foro gran cantidad respuestas en las que se comentan experiencias propias, se sugier en cursos de acci\u00f3n o sitios donde pedir ayuda. Mensaje inicial (Autismo en Argentina y Autismo In fantil 08 de agosto de 2007) La obra social me dice que la terapista que le da t erapia cognitivo conductual debe ser una psic\u00f3loga (lo cual en mi caso es una psic\u00f3loga y una maestra jardinera especializada en TCC). Que saben de esto??? lo tie ne que avalar la otra psic\u00f3loga?? Gracias. un abrazo, Lidia y Matias Respuesta1 (Autismo en Argentina 09 de agosto de 20 07) Saca un recurso de amparo en la defensor\u00eda del pueb lo m\u00e1s cercana. Para ello 1ero conviene sacar un certificado de discapacidad para que la obra social se deje de joder y te cubra el 100% y puedas ingre sar al jard\u00edn el profesional m\u00e1s competente. Paola mam\u00e1 de Germ\u00e1n Respuesta 2 (Autismo Infantil 09 de agosto de 2007) : Teniendo el certificado de discapacidad la O/S TIEN E QUE CUBRIR TODOS LOS TRATAMIENTOS, TERAPIAS, ETC. QUE TENGAN QUE VER CON LA DISCAPACI DAD. Los requisitos incluyen el informe correspondiente. En el caso de que te rebo ten recurr\u00eds a la Superintendencia de Servicios de Salud, previo te sugiero (porque a nosotros nos paso) comu nicate con el APE ellos son los q cubren las cosas de los chicos. Atte. Saludos Ana, mam\u00e1 de Ariel En el caso de dificultades con estudios que deben r ealizar tambi\u00e9n se recurre a experiencias pasadas de los otros padres o a informaci\u00f3n descono cida por la persona que env\u00eda el mensaje y que otros manejan Mensaje inicial (Autismo Infantil 18 de agosto de 2 007) IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 8 Espero que est\u00e9n bien. El neur\u00f3logo le mando a hace r a Mat\u00edas un estudio metab\u00f3lico en el laboratorio Chamoles. Y el gastroenter\u00f3logo otros estudios de r utina (par\u00e1sitos, hemogramas, etc) que no lo hacen all\u00ed. Quer\u00eda preguntarles si ustedes conocen otro laborat orio (con el prestigio de Chamoles) que hagan el es tudio metab\u00f3lico y que tambi\u00e9n hagan los otros ex\u00e1menes. No queremos sacarle a Mat\u00edas dos veces sangre porq ue es muy traum\u00e1tico para \u00e9l y queremos hacerlo de una . Mil gracias por su ayuda, saludos, Lidia y Mat\u00edas Respuesta (Autismo infantil y Autismo en Argentina 22 de agosto de 2007) Hola Lidia, te comento mi experiencia ya que tal ve z te sea \u00fatil. Hace uno d\u00edas le hicimos unos estudi os a Martina pero quedamos como vos entre dos laboratori os ya que uno que nos hab\u00edan recomendado hac\u00eda los de anticuerpos pero no el de C\u00e1ndida que s\u00ed hac\u00eda o tro. Como al igual que vos no quer\u00edamos dejar de hacerlos en el primer laboratorio, que no hac\u00eda tod os, habl\u00e9 con ambos laboratorios y le ped\u00ed al que h ac\u00eda el de C\u00e1ndida Albicans, Dr. Rapela, las indicaciones p ara llevarle una muestra de sangre extra\u00edda en el p rimer laboratorio, Hidalgo de Mart\u00ednez, qui\u00e9n al explicar le la situaci\u00f3n no puso objeciones en darnos la mue stra con las indicaciones del laboratorio del Dr. Rapela . Por supuesto que fue toda una ma\u00f1ana dedicada a e sto, esperando el centrifugado de la sangre en Hidalgo y cruzando medio Bs As. para llegar a llevarlo a Rap ela en horario de recepci\u00f3n. Pero a Martu la pinchamos una sola vez que era lo importante. habl\u00e1 con ambos laboratorios que no creo tengan pro blemas, de hecho yo ya lo he hecho con otros dos laboratorios para aprovechar el pinchazo y adem\u00e1s q ue cada uno de los sitios haga el estudio en que realmente se especializan , asegunda de esta manera resultados confiables, que tan importante es... Saludos. Mara, mam\u00e1 de Martina 5 a\u00f1os y 8 meses En este mensaje tambi\u00e9n encontramos algunos indicios de lo que Byron Good (1994) denomina una modificaci\u00f3n de la forma de socialidad (retomando el concepto de Schutz), cuando las actividades m\u00e9dicas sustituyen las inter acciones normales, absorbiendo y monopolizando la vida de las personas. Otro conjunto tem\u00e1tico engloba debates entorno a la s definiciones y clasificaciones adecuadas del autismo y las terapias \"correctas\". Solamente e n la lista de ACA este debate incluye padres y profesionales, en las otras dos listas se da solo entre padres. Nos encontramos con extensos mensajes que pasan revista a la historia d el conductismo, describen el an\u00e1lisis conductual aplicado y lo distinguen respecto de ter apias cognitivo-conductuales o proponen criterios a tener en cuenta para seleccionar las te rapias. La din\u00e1mica de estos intercambios y el contenido mi smo de los mensajes pueden ser pensados desde la propuesta de Williams y Calnam (1996) en c uanto a la dial\u00e9ctica entre duda y confianza a partir de la que se organiza la reflexi vidad de los legos en su interacci\u00f3n con los profesionales m\u00e9dicos. A continuaci\u00f3n cito uno de l os muchos mensajes que podr\u00edan ejemplificar esto, en el resto de este apartado ir\u00e9 citando otros mensajes con el fin de ilustrar distintas situaciones pero tambi\u00e9n podr\u00edan leerse c omo ejemplos de la din\u00e1mica mencionada (ver sobre todo el mensaje en el que un miembro aba ndona el foro de ACA): (ACA 02 de agosto de 2007) Mi hijo obtuvo su diagn\u00f3tico conforme criterios del DSM IV. Sus alteraciones en la interacci\u00f3n social, en la comunicaci\u00f3n y en sus movimientos repetitivos y est ereotipados concluyeron en Trastorno Autista. Inmediatamente y por desconocer alternativas m\u00e9dica s, comenzamos la terapia conductual no evidenciando mejoras significativas. Al analizar sus condiciones m\u00e9dicas e incorporar el tratamiento biom\u00e9dico no s \u00f3lo se evidenci\u00f3 una mejora cl\u00ednica en relaci\u00f3n a neurotra nsmisores, alergias alimenticias, disbiosis intesti nal, metales pesados, oxalatos, etc, sino tambi\u00e9n logram os excluir algunos de los \u00edtems del Criterio Diagn\u00f3 stico, debido a su mejora en el contacto ocular, aumento e n la capacidad de relacionarse con sus pares, juego espont\u00e1neo y realista, disminuci\u00f3n de los movimient os repetitivos y explosi\u00f3n espont\u00e1nea de lenguaje ( cinco palabras) bien referidas: jugar, mam\u00e1, pap\u00e1, ac\u00e1, l eche. Estamos analizando tambi\u00e9n metales pesados, d ebido a la relaci\u00f3n directa entre estas patolog\u00edas neurol \u00f3gicas y el comportamiento, ya que creemos por la observaci\u00f3n directa y la experiencia propia que la biolog\u00eda de nuestros hijos influye sobre su psiquis . He aqu\u00ed la importancia de tratar las condiciones m\u00e9dic as existentes como punto de partida en el tratamien to de Todos los Trastornos Mentales. Saludos Silvana SPIS ARI Los dos temas fundamentales de discusi\u00f3n durante el mes de agosto fueron: si los Trastornos de D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n (TDA) y Trastornos de Aprend izaje (TA) pueden ser agrupados juntos IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 9 con los Trastornos Generalizados del Desarrollo (TG D), y un tema que parece no tener principio ni fin, las terapias conductuales vs. los tratamientos biom\u00e9dicos (dietas, suplementos vitam\u00ednicos y quelaciones). Ambos temas estas altamente conectados, porque los partidarios de enfoques conductuales se refieren siempre que se trata de clasificaciones al DSM-IV, mientras que los defensores de tratamientos biom\u00e9dicos argumentan desde nuevos est udios que dan una base com\u00fan (metab\u00f3lica, inmunol\u00f3gica y bioqu\u00edmica) a los TA, T DA y TGD y los disponen en una l\u00ednea de continuidad. Aqu\u00ed entra en juego el t\u00e9rmino, bas tante confuso por cierto, de \"Espectro Autista\" que para algunos hace referencia al conjunt o de TGD y para otros contiene la continuidad entre TGD, TDA y TA. Por otra parte esto lleva impl\u00edcito un tema a\u00fan m\u00e1s complejo que es la posibilidad o no de cura del autismo; desde la postura conductual y de clasificaci\u00f3n separada, aunque se pueden mitigar los s\u00edntomas, el autismo no tiene cura. Per o en el caso de concebir el TDA, TA y TGD como un continum con la misma base biol\u00f3gica, la cu ra del autismo ser\u00eda posible, los tratamientos biom\u00e9dicos tornar\u00eda mas leves y hasta eliminar\u00edan s\u00edntomas caracter\u00edsticos de los TGD, entonces el sujeto no cumplir\u00eda con los criter ios de diagnostico de TGD sino de los TA o TDA. Aqu\u00ed tambi\u00e9n nos encontramos con otro t\u00e9rmino probl em\u00e1tico: \"recuperado\", que puede utilizarse para hacer referencia a la mejor\u00eda que e xperimenta una persona diagnosticada con autismo a partir de la implementaci\u00f3n de terapias ( generalmente conductuales), pero que mantiene el diagn\u00f3stico de autismo; o se puede recu rrir a este t\u00e9rmino para designar a una persona que, con un diagn\u00f3stico inicial de autismo, a partir de tratamientos (generalmente biom\u00e9dicos) logra modificar su diagn\u00f3stico. En consecuencia, el sentido con el que se use el t\u00e9 rmino \"recuperado\" esta en estrecha relaci\u00f3n con el uso de \"espectro autista\" como vemo s en el siguiente ejemplo: (ACA 04 de agosto de 2007) En el sitio web del Autism Research Institute (ARI) podr\u00e1s encontrar videos de Ni\u00f1os RECUPERADOS de su autismo, que han SALIDO DE SU ESPECTRO (...) Silva na El debate y toma de posici\u00f3n respecto de qu\u00e9 terapi a es conveniente seguir puede devenir en acusaciones de ilegalidad a algunas pr\u00e1cticas y en el env\u00edo de mensajes sobre la legislaci\u00f3n vigente en Argentina en cuanto al ejercicio de la m edicina y el c\u00f3digo de \u00e9tica medico. Como respuesta se env\u00edan mensajes que remiten a estudios jur\u00eddicos para avalar ciertos tratamientos considerados alternativos. En \u00e9ste ida y vuelta sue le darse una escalada en la agresividad de los t\u00e9rminos que se utilizan para referirse a quien es no comparten el propio enfoque. Si bien generalmente llega un punto en que la discu si\u00f3n se agota y se da por terminada puede ocurrir que en casos extremos estos enfrentamientos finalicen con el abandono del foro por parte de uno de los principales representantes de u n \"bando\": (ACA 09 de agosto de 2007) Estimados listeros, nunca fue mi intenci\u00f3n como pap a de un ni\u00f1o discapacitado, traer confusiones en un a lista de apoyo para entre otros a mi mismo, pero no creo ser yo la persona que crea confusiones en la lista, aqu\u00ed en esta lista da la extra\u00f1a casualidad que los mensajes confusos no son justamente la de los papa s entre los que me incluyo, he le\u00eddo mensajes de profesiona les en esta misma lista y hace muy poco, donde aseg uran 1) que el tdha y el autismo es lo mismo. 2) Que el autismo y el cancer se relacionan. 3) que las vacun as y el autismo se relacionan. 4) que la candida albicans e n exceso produce peptidos que al llegar al cerebro en forma de opiaceos, genera las ya conocidas conducta s autistas.5) que el autismo se cura con tratamient os biom\u00e9dicos etc.etc Ahora bien entiendo a los padres que ven mejor\u00edas p alpables en sus hijos, les creo por supuesto, por o tro lado quien soy yo para no creerles, pero por lo men os tengan cierto cuidado, nunca abandonen la Terapi a Conductual, sean pacientes a la larga y en forma re al ese tratamiento es el que salvara a su hijo del IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 10 hundimiento. Por algo la gran mayor\u00eda de los profes ionales que trabajan con tratamientos biom\u00e9dicos siempre aconsejan no dejar la terapia. Un abrazo. A rturo. Cuando la mayor parte del foro no esta interesado e n el debate, sobre todo por los t\u00e9rminos en los que se produce, pueden aparecer mensajes que in tenten ponerle fin: (Autismo Infantil 18 de agosto de 2007) Buenos d\u00edas creo que lo que tenemos que aprender lo s padres que participamos en un Foro es a tener la amplitud mental de saber que somos muchos participa ntes y que cada uno piensa diferente y estamos haciendo cosas deferentes en cuanto al tratamiento de nuestros ni\u00f1os. Si todo lo que enviamos al Foro son defensas ac\u00e9rrimas de lo que hacemos y descalificac iones con respecto a lo que pueden estar haciendo o tros padres esto m\u00e1s que un foro se transforma en un rin g de boxeo. Creo que la participaci\u00f3n deber\u00eda ser positiva volcando cada uno sus experiencias y as\u00ed v er la de los dem\u00e1s. Saludos Selecci\u00f3n Y algunos de estos mensajes pueden instalar problem \u00e1ticas del tipo hasta donde llega la responsabilidad de los padres y hasta donde la de l os m\u00e9dicos o en que t\u00e9rminos puede debatir un padre con un m\u00e9dico: Mensaje Inicial (Autismo Infantil 09 de agosto de 2 007) Hola Arturo, me alegra que hayas terminado con tema de la \u00e9tica para m\u00e9dicos, ya que yo no lo soy. Yo soy mam\u00e1 de un nene especial, y muchas veces me pas\u00f3 qu e los m\u00e9dicos argentinos dan por seguro, tratamient os que est\u00e1n en prueba, o descartados en otros pa\u00edses. Pero tambi\u00e9n desconoces otros tratamientos. Como s oy mam\u00e1, me importa muy poco este debate, porque creo que son ellos quienes tienen el problema y seguro q ue encontrar\u00e1n soluciones. El m\u00edo es elegir m\u00e9dico que lleve adelante un determinado tratamiento y asuma la responsabilidad profesional que le toca. Sobre la a limentaci\u00f3n de mis hijos, la que puede incluir una dieta o no, creo que es mi entera responsabilidad, incluso si intento un abordaje dietario, por mi cuenta, com o sacarle la cocacola. De hecho, cualquier cosa que c onsuman mis hijos, y yo misma en la base de todas l as c\u00e9lulas de nuestro cuerpo, de su regulaci\u00f3n, etc. D e all\u00ed surgen los ladrillitos con los que nos vamos construyendo d\u00eda d\u00eda, o no. Lo bueno de ser madre y no m\u00e9dico, es que puedo ir mejorando la alimentaci \u00f3n, para que nutra, sacie, y sea placentera, y tal vez, cure. Un abrazo. Patricia Scurk Respuesta (Autismo Infantil 10 de agosto de 2007) Estimada Patricia, es perfectamente claro que nosot ros los Papas de ni\u00f1os especiales o de ni\u00f1os normal es somos los absolutos responsables por su vida, no so lo en la alimentaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en todos los ordenes de la vida. Traje a colaci\u00f3n la informaci\u00f3n que logro obtener por diferentes medios a ra\u00edz de tant\u00edsima informaci\u00f3n donde se asegura que una diet a libre de gluten y case\u00edna, o una quelaci\u00f3n de met ales pesados, cura el autismo, lo cual es una tremenda m entira. Es solo eso cruzar informaci\u00f3n entre padres , obviamente cualquiera puede tomar o no dicha inform aci\u00f3n. Pero de mi parte trato de pedir cierta legitimidad por parte de los profesionales que en este caso asisten a las listas de ayuda en internet . Un abrazo, Arturo Un cuarto t\u00f3pico queda delineado por la llegada de nuevos miembros y las forma de recibimiento (en general si el nuevo integrante es un profesional no motiva mensajes de respuesta, pero si lo hace cuando se trata de padre s). Es importante recordar que una de las caracter\u00edsticas principales del autismo tal como se lo define actualmente es el desarrollo normal hasta los 18 meses de edad, los padres en ge neral empiezan a notar la ausencia de ciertas conductas (por ejemplo el se\u00f1alar), pero el acontecimiento que mencionan como quiebre es el diagn\u00f3stico. En t\u00e9rminos de Grimberg (1998) el diagn\u00f3stico const ituye un \"hito\", a partir del cual se organizan las narrativas de la experiencia que adem \u00e1s se torna constitutivo de las identidades y de las relaciones con los otros. Por supuesto no solo el diagn\u00f3stico se establece como un hito, pero comencemos con los relatos de nuevos ing resantes al foro para luego adentrarnos en las narrativas de padres que desde hace tiempo conv iven con el autismo. Mensaje inicial (Autismo Infantil 20 de agosto de 2 007) IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 11 Hola. Soy In\u00e9s, vivo en Buenos Aires y a mi nene Ge rm\u00e1n, que cumpli\u00f3 hace poco dos a\u00f1os, le diagnosticaron TGD no especificado hace un mes apro ximadamente. Estamos reci\u00e9n comenzando con el tratamiento y tengo mil preguntas, por eso decid\u00ed u nirme al foro, para hacer preguntas y leer las de o tros, para obtener la mayor cantidad de informaci\u00f3n posib le, como as\u00ed tambi\u00e9n intercambiar experiencias, ale gr\u00edas y tristezas con otros que pasan por algo parecido. Un saludo grande a todos Respuesta 1 (Autismo Infantil 21 de agosto de 2007) Hola In\u00e9s! Bienvenida al foro. Soy mam\u00e1 de Ariel de 7 a\u00f1os con TGD, cuando empezamos con el tema Ari tenia 3. Desde mi experiencia te puedo acercar much as cosas, lindas y feas tambi\u00e9n. Pero por sobre tod as las cosas es mi aliento y fe para caminar. Al principio parece todo muy terrible, durante peor y hoy te digo ARIEL ESTA ESPECTACULAR. Lleva mucho laburo en cima, con gente q \"la tiene clara\" y nos banca a nosotros tambi\u00e9n. Si queres escribime a mi e-mail . Saludos Afectuosamente Ana (villa del Parque) Respuesta 2 (Autismo Infantil 22 de agosto de 2007) Hola Ana Gracias por contestarme. Desde que nos ent eramos de lo de Germ\u00e1n te juro que ya he pasado por todos los estados de \u00e1nimo posibles, igual que mi m arido. Todo ha sido un baldazo de agua fr\u00eda para nosotros, calculo que igual que para todos los que los toca vivirlo. Te encontras con algo que ni sab\u00ed as que exist\u00eda, y le est\u00e1 pasando a tu hijo! As\u00ed que senti rme acompa\u00f1ada es lo mejor que me puede pasar en es te momento, sobre todo por otros que ya la pasaron, o la est\u00e1n pasando. Te pido cualquier informaci\u00f3n que se te ocurra \u00fatil, desde nombres de profesionales, com o fu\u00e9 evolucionando Ariel, tus experiencias persona les y como familia, lo que sea, en la medida que puedas. Preferir\u00eda no haber leido en tu mail que hubo cosas feas, pero me alegra saber que Ariel hoy ESTA ESPECTACULA R. Ojal\u00e1 en unos a\u00f1os pueda decir lo mismo de mi Germancito. Nosotros estamos por empezar el tto cognitivo conductual con gente del CIDEP, fundaci\u00f3n a cargo del Dr Garc\u00eda Coto, todos nos hablan muy bi en de \u00e9l, espero que sea lo mejor para el gordo. Te mando un beso grande, y otras vez gracias por la bi envenida. In\u00e9s (Almagro) Encontramos una referencia reiterada, tanto en los casos en que el diagn\u00f3stico es reciente como en los que no, a la incertidumbre, el desconoc imiento y la necesidad de informaci\u00f3n. Pero adem\u00e1s de palabras de apoyo y aliento a los in gresante encontramos casos en lo que esto se entrelaza con la defensa de determinadas terapia s. Mensaje inicial (Autismo Infantil 15 de agosto de 2 007) Hola mi nombre es Vanesa, y mi nene se llama Ignaci o, tiene 6 a\u00f1os, y reci\u00e9n ahora estamos comenzando el tratamiento, tenemos la o.s. ASE, y la verdad hast a ahora es muy buena, la neur\u00f3loga-pediatra nos dij o que empezar\u00eda con 2 secciones semanales con fonoaudi\u00f3lo ga y una vez semanal con psicomotricista, y que mas adelante seguir\u00edamos con psicolog\u00eda. Estamos tb tra mitando la maestra integradora. Somos de la zona de caseros. Gracias por leer mi mensaje, si alguien ti ene algo para aportarme les estar\u00eda muy agradecida. Cari\u00f1os Vane Respuesta 1 (Autismo Infantil 15 de agosto de 2007) hola Vanesa. Bienvenida al foro y como mam\u00e1 de un n i\u00f1o de 3 a\u00f1os con trastorno autista puedo aportarte desde mi experiencia que no s\u00f3lo existen los tratam ientos psico-conductuales. Ten\u00e9s conocimiento del Tratamiento Biom\u00e9dico del Autism Research Institute de California (USA)? El mismo estudia las causas d el autismo y tiene un protocolo biol\u00f3gico y bioqu\u00edmico para tratar las enfermedades concomitantes al diagn\u00f3stico. En Argentina ya somos varios los pap\u00e1s que lo estamos llevando a cabo con buenos resultad os. Si te interesa m\u00e1s informaci\u00f3n pod\u00e9s escribirme a m i correo personal. Saludos Silvana Respuesta 2 (Autismo Infantil 15 de agosto de 2007) Hola Vanessa bienvenida al foro, te comento que hoy por hoy, el UNICO TRATAMIENTO CON REAL EFICACIA en cuanto a ni\u00f1os con diagnostico certero de Trastorno Autista es la TERAPIA ONDUCTUAL, dicho tratamiento hace mas de 20 a\u00f1os que esta sien do utilizado con decenas de miles de ni\u00f1os con auti smo con avances desde casi totales hasta con menores ca mbios. El resto de tratamientos biom\u00e9dicos, dietari os, vitam\u00ednicos, son tratamientos aun en ETAPA DE PRUEB A, es cierto que nosotros siendo ya personas adultas con la responsabilidad absoluta so bre la ya un tanto complicada calidad de vida de nu estros hijos con TEA, podemos darnos el lujo de utilizarlo s como \"conejillos de la India\", esta en cada uno saber cual es el camino a elegir, si el SEGURO y SU PER PROBADO o el aun riesgoso y seguramente muy poco eficaz tratamiento. No dudes en consultarme so bre cualquier cuesti\u00f3n en cuanto a tratamientos Conductuales en esta lista o en la lista de Yahoo : autismo_en_argentina a la cual desde ya estas invi tada a participar. Un abrazo, Arturo IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 12 Finalmente, y retomando lo mencionado acerca de los hitos, nos encontramos con los relatos de padres o madres en circunstancias de desaliento, cansancio o agotamiento. Estos contienen la narrativa de los sujetos acerca de momentos clav es (m\u00e1s del diagn\u00f3stico y los primeros momentos) y las respuestas de los otros padres. En algunos casos puede tratarse de problemas famili ares que surjan a partir del \"convivir con el autismo\", este es un ejemplo de c\u00f3mo se han modi ficado las relaciones entre los miembros de una familia y como se redefinen sus identidades: (Autismo en Argentina 15 de agosto de 2007) Que historia tan interesante la que mostraste al fo ro Syl, la verdad es que por estos d\u00edas me esta toc ando a mi muy de cerca, ya que comenzamos a tener cierto inco nvenientes con Francisco hermano de Facundo ( TGD- NE) Fran tiene 6 a\u00f1os y esta comenzando una espiral de mala conducta en general que es preocupante, a punto tal de estar al borde de que lo hechen del co legio por la mala conducta que desarrolla alli. Seg\u00fan su psic\u00f3logo son pases de factura por la falt a de atenci\u00f3n que le dimos, en funci\u00f3n de tener mas necesidad de atenci\u00f3n su hermano, que en un comienz o fue diagnosticado como autista moderado. Sumado a esto que ya comienza a sentir en algunos m omentos cierta \"verguenza\" sobre su hermano y su particular forma de ver cierta cosas de la vida. Es tamos comenzando nuestra tarea con el ahora, sin abandonar todo lo que venimos haciendo con Facundo. Les ire contando como se desarrollan los acontecimientos. Slds, Arturo Pero no solo se ven afectadas las relaciones al int erior de las familias, el contacto con los otros externos al grupo familiar tambi\u00e9n se ve modi ficado. Mensaje inicial (ACA 03 de agosto de 2007) (...) Aprovecho para desahogar algo: sabes que Facund o aun es chiquito, aun no cumple los tres a\u00f1os. Has ta ahora, yo me ven\u00eda manejando en una rutina bastante reducida, en el sentido que trabajaba en casa con Facu, la terapeuta ocupacional, la familia, el jard\u00edn, la escuela de mis hijos m\u00e1s grandecitos. A todos lado s me mov\u00eda en auto. Pero desde hace un mes no tengo m\u00e1s el auto y me muevo para todas partes caminando y en micro. Y reci\u00e9n ahora me doy cuenta de cu\u00e1nto el re sto de las personas notan la diferencia de Facundo, antes no se notaba, \u00edbamos al parque y jugaba y todo bien , s\u00f3lo que \u00e9l no interactuaba con otros chicos. Per o ahora las personas lo miran. Yo no pens\u00e9 que eso me fuera a afectar, pero si lo hizo. Yo me siento muy orgul losa de mi gordito, lo adoro y pienso que es muy especia l, que tiene capacidades que sus hermanos no, que s on distintas capacidades, entonces, porqu\u00e9 me afecta!! porqu\u00e9 me pone triste, si adem\u00e1s Facundo es de lo m\u00e1s feliz... Eso. Andrea Respuesta (ACA 04 de agosto de 2007) Hola. Andrea: Espero que est\u00e9s bien. A m\u00ed me ha pas ado lo mismo con Mat\u00edas, que tiene 4 a\u00f1os...Mat\u00edas es muy alto, y peor, te imaginar\u00e1s que parece como un nene de 7 a\u00f1os! entonces te imaginaras que la gente lo mira como \"que grande es este nene para que haga be rrinches\" (los que todos conocemos). Es dif\u00edcil, y pasa. Yo creo que es como te agarra el d\u00eda, el \u00e1nimo que tienes. Muchas veces me llega (no me importa) y otr as veces que estoy recansada me quiero enterrar y me p one triste, sobre todo por lo testarudo que se pone . Yo lo adoro a Mat\u00edas y estoy orgullosa de \u00e9l!!! al igu al que t\u00fa de Facu. Animo!!! lo mejor es tener la me nte positiva y saber que nuestros hijos son lo mejor qu e hay en este mundo!!! Te mando un abrazo, Lidia Lo que parece generar angustia no es solo la reacci \u00f3n de los otros ante la diferencia, sino el enfrentarse a trav\u00e9s de esto a los propios sentimie ntos, la convivencia en el plano emocional del amor y el orgullo por sus hijos con el agotamie nto y la tristeza que puede ocasionar esa diferencia que se establece. A ra\u00edz de una serie de mensajes que se enviaron al foro continuando este tema, uno de los padres envi\u00f3 uno sobre \"el duelo\" y esto desencadeno toda una discusi\u00f3n al respecto. Mensaje inicial (ACA y Autismo en Argentina 06 de a gosto de 2007) Estimados amigos: La noticia de tener un hijo con d iscapacidad provoca una serie de emociones muy variantes, que a fin de cuentas termina siendo part e natural de un proceso de asimilaci\u00f3n ante a p\u00e9rdi da de un ser querido o bien, de una ilusi\u00f3n como es el caso de nosotros, donde al recibir un diagn\u00f3stico de nue stros IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 13 hijos la realidad que nos mostraban era totalmente diferente a aquella que conoc\u00edamos. Este proceso e s conocido como \"Duelo\" (...) Es tiempo de dejar de lado el tema de nuestros hijo s por un ratito y recapitular el de nosotros como p adres, que bien lo tenemos merecido. Que tengan todos una bonita semana. Javier Garza ACA Fueron apareciendo mensajes que concuerdan con el a nterior y consideran provechoso intercambiar apreciaciones sobre el tema y otros ca sos en los se estima que hablar sobre esto corre el foco del tema central que son sus hijos. Respuesta 1 (ACA 07 de agosto de 2007) Estoy totalmente de acuerdo, porque antes que una m ama de una ni\u00f1a con Sindrome de Rett soy mama, soy ser humano, y tengo sentimientos, y mis hija me pro voca sentimientos y reacciones que por ah\u00ed no me provoca mi otra hija \"normal\", como abordamos trata mientos largos, desgastantes ,etc. etc. sin poner d e nuestro animo, mente y coraz\u00f3n?. no somos robot, No rma Respuesta 2 (ACA 07 de agosto de 2007) Estimados miembros. Es duro recibir un diagn\u00f3stico relacionado a un Trastorno Mental. Pero no es una sentencia a muerte, es una sentencia a trabajar dur o por la rehabilitaci\u00f3n en algunos casos y la recup eraci\u00f3n en otros. Sinceramente no estamos para el \"Ser o No Ser\", nuestros hijos est\u00e1n enfermos y debemos preocuparnos por mejorar su condici\u00f3n m\u00e9dica. No po demos permitir que teor\u00edas obsoletas nos manejen la vida y nos insistan en aceptar estoicamente un diag n\u00f3stico perpetuo cuando no es as\u00ed. Mi hijo tiene un Trastorno Autista, est\u00e1 saliendo del espectro y muc hos ni\u00f1os tambi\u00e9n lo logran con una lucha que poco tiene que ver con lo psicol\u00f3gico. Esto es algo muy serio para que s\u00f3lo nos vendan un \"duelo\". Saludos Spisar i Finalmente, en uno de los mensajes sobre el duelo s e afirm\u00f3 que el duelo se realiza por el hijo perdido, sobre todo haciendo hincapi\u00e9 en que en los primeros meses de vida no se manifiestan las conductas asociadas al autismo. Al leer los men sajes posteriores a esta afirmaci\u00f3n resulta interesante como se va desplazando el foco desde el hijo perdido a la incertidumbre tras el diagn\u00f3stico. Respuesta 1 (ACA, Autismo en argentina 08 de agosto de 2007) Agregando algo a las muy claras palabras de la Sra. Norma, entiendo que sumado al duelo que debemos traspasar al no tener en nuestras manos al hijo \"id eal\", debemos sumar la incertidumbre frente a lo desconocido, la poca informaci\u00f3n que obtenemos al c omienzo por parte de los profesionales (no todos), pero en su gran mayor\u00eda. Quiz\u00e1s tambi\u00e9n la desesperaci\u00f3n ante no conocer cual es el camino a seguir, en fin creo que todo suma para atr\u00e1s en un primer momento. Slds , Arturo Respuesta 2 (ACA 08 de agosto de 2007) A pesar del dolor, no por la diferencia, sino por l a incertidumbre, tal como lo expresa Arturo, uno pu ede y debe seguir adelante y no quedarse pegado. Pero, po rque no darse un tiempito, una licencia, para la reflexi\u00f3n? Andrea Estos mensajes permiten retomar dos aspectos mencion ados anteriormente, por una parte la reiterada referencia al desconcierto y la falta de informaci\u00f3n tras el diagn\u00f3stico y por otra, lo conflictivo que resulta reflexionar sobre los propi os sentimientos de tristeza, p\u00e9rdida o cansancio si son generados por sus hijos. Consideraciones finales Los padres de personas diagnosticadas como autistas se enfrentan diariamente a m\u00faltiples desaf\u00edos, sus pr\u00e1cticas cotidianas se ven trasforma das por los reclamos, la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y el peregrinaje de un especialista a o tro. Conjuntamente se producen cambios en la manera de pensarse a s\u00ed mismo como padres, sus v \u00ednculos entre s\u00ed y con sus hijos, y las relaciones con los otros externos a la familia. Pero estos complejos procesos est\u00e1n insertos en un contexto m\u00e1s amplio que implica IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 14 ...las relaciones de hegemon\u00eda entre diferentes actor es sociales (institucionales y no institucionales) y su escenario el de las variables correlaciones de fuer za en la disputa y la negociaci\u00f3n. De todas maneras el papel de la medicina es central en tanto provee la base 'cient\u00edfica' de legitimaci\u00f3n de definiciones y modalidades de respuesta social y pol\u00edtica (Grimber g 1998: 28) Es decir, la praxis de los padres adquiere su car\u00e1c ter complejo en la perspectiva de su interacci\u00f3n con otros actores en diferentes niveles , la tensi\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el privado, las caracter\u00edsticas nacionales y las presi ones internacionales, la formaci\u00f3n profesional y las caracter\u00edsticas de la atenci\u00f3n, l a iniciativa individual y la acci\u00f3n colectiva. Pero en el centro se encuentra la \"legitimaci\u00f3n cie nt\u00edfica\" y las distintas fuerzas parecen girar en torno a las definiciones que se elaboran desde l a medicina. Las conductas asociadas al autismo se han constitui do a lo largo del siglo XX en un problema m\u00e9dico, que como tal necesita ser diagnosticado y p ara ello definido. Se crea as\u00ed una narrativa, en t\u00e9rminos de Good (1994), en un intent o por representar la enfermedad, objetivar su fuente y ordenar y significar los acontecimientos . Al tiempo que esas narrativas m\u00e9dicas influyen en las actitudes de las personas y en sus propias narrativas (Conrad 1982). Los distintos momentos claves en la narrativa m\u00e9dic a han marcado las representaciones que los padres se han hecho sus hijos y de su relaci\u00f3n con ellos; de ser causantes de las conductas de sus hijos, pasando por el auge de las terapias e ducativas y la detecci\u00f3n temprana hasta la posibilidad de cura del autismo, muchas han sido la s afirmaciones que han dejado su huella modificando, articulando y dando sentido al relato de la experiencia de los padres. IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 15 Fuentes Autismo en Argentina http://ar.groups.yahoo.com/gro up/autismo_en_argentina/ Autismo Infantil http://ar.groups.yahoo.com/group/a utismoinfantil/ Ayuda a la Comunidad Autista http://espanol.groups. yahoo.com/group/ListaACA/ Bibliograf\u00eda Barcala, Alejandra et al. 2001. \"Dispositivos asistenciales para ni\u00f1os con t rastornos psicopatol\u00f3gicos \"Representaciones sociales a cerca de ni\u00f1o s con psicopatolog\u00eda grave en la infancia\". Memoria de XI jornadas de investigaci\u00f3n . Tomo 2: 175- 177 Barcala, Alejandra et al. 2003b. \"Servicios de psicopatolog\u00eda y salud mental del sector p\u00fablico de la de Buenos Aires: prevalencia instituc ional y respuesta asistencial a ni\u00f1os/as con trastornos psicopatol\u00f3gicos graves\". Memorias de las X jornadas de investigaci\u00f3n. Tomo 2:21-24 Barcala et al. 2004. \"Caracterizaci\u00f3n de la consulta institucional en psi cosis y autismo infantil. Buenos Aires. Estudios de caso\". Revista de Instituto de Investigaciones de la Facul tad de Psicolog\u00eda . 9 (2): 9-24 Baron-Cohen, Simon, Alan Leslie y Uta Frith. 1985. child have Demencia precoz. El grupo de las esquizofrenias. Buenos Aires: Lumen. Traducci\u00f3n Daniel Ricardo Wag ner. Braz\u00e3o Ferreira, Windyz. 2002. La discapacidad dent ro de la cooperaci\u00f3n para el desarrollo en el contexto de erradicaci\u00f3n de la pobreza, el de sarrollo sostenible y la educaci\u00f3n. (Consultado: 14 de octubre, 2007) http://www.colectivoinfancia.org.ar/htm/articulos/s imposiodesarrollo.doc Conrad, Peter. 1982. \"Sobre la medicalizaci\u00f3n de la anormalidad y el control social\". En: Ingleby, D. Psiquiatr\u00eda Cr\u00edtica. La pol\u00edtica de la salud mental . Cr\u00edtica, Barcelona. Conrad, Peter y Arthur, Schneider. (1985) \"Deviance , Definitions, and to Sickne ss. Columbus, Ohio: Merrill Publishing Company. IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 16 Cuxart I Fina, Frances y Claustre Jan\u00e9 I Ballabriga . 1998. \"Evoluci\u00f3n conceptual del t\u00e9rmino 'autismo': una perspectiva hist\u00f3rica\". Revista de Historia de la Psicolog\u00eda . 19 (2-3): 369-388. Dougherty, Michael. 2000. La gen\u00e9tica del ( 5 de marzo, 2007) http://www.actionbioscience.org/esp/genomic/dougher ty.html Frith, Uta. [1989] 1998. Hacia una explicaci\u00f3n Madrid: Alianza. Pr\u00f3logo: Angel Rivi\u00e8re. Traducci\u00f3n: Angel Rivi\u00e8re y Mar\u00eda N\u00fa\u00f1ez. Good, Byron. 1994. Medicine, Rationality, and Experience. An Anthropol ogical Perspective. Cambridge: Cambridge Grimberg, Mabel. 1998. \"VIH/SIDA y proceso salud-en fermedad-atenci\u00f3n: Construcci\u00f3n social y relaciones de Formadores . 2003. \"Narrativas del cuerpo. Expe riencia cotidiana y g\u00e9nero en personas que viven con Vih\". Cuadernos de Antropolog\u00eda Social . N\u00ba 17. Buenos Aires: Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UBA. Hobson, Peter. 1984. \"Early childhood autism and th e question of egocentrism\". Journal autism and developmental disorders. Springer Netherlands. 14 (1):85-104 Kanner, Leo. [1943] 1993. Trastornos autistas de con tacto afectivo. Traducci\u00f3n Teresa Sanz Vicario. Siglo Cero. 149 King, Gillian et al. 2006. \"Cambios en los sistemas de convicciones/valo res de las familias de ni\u00f1os con autismo y s\u00edndrome de Down\". Revista S\u00edndrome de Down. 23: 51-58 Kohn, Robert et al. 2005 Los trastornos metales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: asunto prioritario para la salud p\u00fablica. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica . (Consultado: 17 de septiembre, 2007) http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_artte xt&pid=S1020- 49892005000900002&lng=en&nrm=iso Lovaas, Ivar. 1987. The Me Book. Traducci\u00f3n Victori a del Barrio. (Consultado: 5 de septiembre, 2007) http://www.porres.edu.ar/The%20Me %20Book.pdf Men\u00e9ndez, Eduardo. 1990. \"El Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3ni co: estructura, funci\u00f3n y crisis\". Morir de alcohol. M\u00e9xico: Ediciones de la Casa Chata. Men\u00e9ndez, Eduardo. 1994. \"La enfermedad y la curaci es 7, M\u00e9xico. Rabeharisoa, Volona y Michel Callon. 2002. La parti cipaci\u00f3n de las asociaciones de pacientes en la investigaci\u00f3n. Revista Internacional de Ciencias Sociales. 171. (Consultado: 14 de octubre, 2007] http://www.oei.es/salactsi/rics171.htm IX CONGRESO ARGENTINO DE ANTROPOLOG\u00cdA SOCIAL. Cuando el autismo es parte de la vida cotidiana: Ex periencias y narrativas familiares. Ramos, M. Alej andra 17 Rivi\u00e8re, Angel. [2001] 2005. Autismo . Madrid: Editorial Trotta Rodr\u00edguez, Elisa. 2005. \"La necesidad de considerar a la familia de las personas con Trastornos del Espectro Autista (TEA) en el dise\u00f1o de los servicios\". Educaci\u00f3n y futuro: revista de investigaci\u00f3n aplicada y experiencias ed ucativas . 12: 121-130. Soto, Francisco, Antonia Planes e Isabel Marco. 2000 . Internet como medio de comunicaci\u00f3n social en el \u00e1mbito de la discapacidad. (Consultado: 14 de octubre, 2007) http://www.tecnoneet.org/docs/2000/III-82000.pdf Vera Villarroel, Pablo y Alba Mustaca. 2006. \"Inves tigaciones en psicolog\u00eda cl\u00ednica basadas de la evidencia en Chile y Argentina\". Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda. 38 (3) 551- 565. Williams, S. J. y Calnam, M. 1996. \"The 'limits' of medicalization? Modern Medicine and the lay populace in 'late' modernity\". Social Science and Medicine , Vol. 42, N\u00ba 12. "}