{"title": "Plan Esperanza fortalecer\u00e1 cuidados paliativos con medicina alternativa y complementaria", "author": "La Rep\u00fablica", "url": "https://larepublica.pe/salud/731327-plan-esperanza-fortalecera-cuidados-paliativos-con-medicina-alternativa-y-complementaria", "hostname": "larepublica.pe", "description": "Plan Esperanza fortalecer\u00e1 cuidados paliativos con medicina alternativa y complementaria", "sitename": "La Rep\u00fablica.pe", "date": "2013-08-13", "cleaned_text": "Plan Esperanza fortalecer\u00e1 cuidados paliativos con medicina alternativa y complementaria [\u00danete al canal de Whatsapp de La Rep\u00fablica](https://whatsapp.com/channel/0029Va53wfSDp2Q5gaRw5i3e) [\u00bfTe hidratas lo suficiente? Esta es la f\u00f3rmula para calcular cu\u00e1ntos vasos de agua debes tomar al d\u00eda](https://larepublica.pe/salud/2023/08/23/como-calcular-cuanto-tomar-de-agua-durante-el-dia-formula-para-saber-la-cantidad-de-vasos-de-agua-por-persona-atmp-814890) [\u00bfEs cierto que la varicela en adultos es m\u00e1s grave que en los ni\u00f1os? EsSalud responde](https://larepublica.pe/salud/2023/07/29/es-cierto-que-la-varicela-en-adultos-es-mas-grave-que-en-los-ninos-essalud-responde-enfermedades-evat-2174449) Plan Esperanza fortalecer\u00e1 cuidados paliativos con medicina alternativa y complementaria OFERTAS DE "}