{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bcn.cl/obtienearchivo?id=recursoslegales/10221.3/64836/1/C20210624_49.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "REP\u00daBLICA DE CHILE C\u00c1MARA DE DIPUTADOS LEGISLATURA 3 69\u00aa Sesi\u00f3n 49\u00aa, en jueves 24 de junio de 202 1 (Especial , de 10: 07 a 15: 19 horas) Presidencia del se\u00f1or Undurraga Gazit\u00faa, don Francisco. Presidencia accidental del se\u00f1or Flores Garc\u00eda, don Iv\u00e1n. Secretario, el se\u00f1or Landeros Perki , don Miguel . Prosecretario, el se\u00f1or Rojas Gallardo, don Luis . REDACCI\u00d3N DE SESIONES PUBLICACI\u00d3N OFICIAL C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 2 \u00cdNDICE I.- ASISTENCIA II.- APERTURA DE LA SESI\u00d3N III.- ACTAS IV.- CUENTA V.- TABLA VI.- DOCUMENTOS DE LA CUE NTA VII.- OTROS DOC UMENTOS DE LA CUENTA SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 3 \u00cdNDICE GENERAL P\u00e1g. I. ASISTENCIA ................................ ................................ ................................ ................................ ........... ................... 26 TRATADO SOBRE PROHIBICI\u00d3N DE LAS ARMAS NUCLEARES (PRIMER TR\u00c1MITE CONSTITUCIONAL . BOLET\u00cdN N\u00b0 14007- 10) .................................................................................. 26 SOLICITUD DEL PRESIDENTE DE LA REP\u00daBLICA PARA PRORROGAR HASTA EL 30 DE SEPTIEMBRE DE 2021 LA VIGENC IA DEL ESTADO DE EXCEPCI\u00d3N CONSTITUCIONAL DE CAT\u00c1STROFE, POR CALAMIDAD P\u00daBLICA, EN EL TERRITORIO DE CHILE ......................................................................................................... 32 REGULACI\u00d3N DE EJERCICIO DE DISTINTAS PROFESIONES DEL \u00c1REA DE LA SALUD COMO PARTE DE UN EQUIPO M\u00c9DICO (PRIMER TR\u00c1MITE CONSTITUCIONAL . BOLETINES NOS 13806- 11, 13817- 11, Y 13838- 11, REFUNDIDOS ) ................ 87 SUSPENSI\u00d3N DE VOTACI\u00d3N DE PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCI\u00d3N ....... 107 INTEGRACI\u00d3N DE COMISIONES ESPECIALES INVESTIGADORAS ............................... 108 VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA. - Mensajes de S.E. el Presidente de la Rep\u00fablica por los cuales da inicio a la tramitaci\u00f3n de los siguientes proye ctos: 1. que \"Modifica el C\u00f3digo Sanitario en lo relativo al cobro de multas\". Se adjunta Informe Financiero N\u00b0 84. Bolet\u00edn N\u00b0 14336-11 ( 117-369 ), y 2. que \"Introduce un nuevo p\u00e1rrafo al T\u00edtulo VII del Libro II del C\u00f3digo Penal, rel a- tivo al proxenetismo, explotaci\u00f3n sexual comercial y pornograf\u00eda de ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes\". Bolet\u00edn N\u00b0 14440-07 ( 104-369 ). - Oficios de S.E. el Presidente de la Rep\u00fablica por los cuales hace presente la urge n- cia calificada de \"discusi\u00f3n inmediata\", para el despacho de los siguientes proye c- tos: 3. \"Introduce un nuevo p\u00e1rrafo al T\u00edtulo VII del Libro II del C\u00f3digo Penal, relativo al proxenetismo, explotaci\u00f3n sexual comercial y pornograf\u00eda de ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes\". Bolet\u00edn N\u00b0 14440-07 ( 171-369 ), y 4. \"Modifica el C\u00f3digo Sanitario en lo relativo al cobro de multas\". Bolet\u00edn N\u00b0 14336-11 ( 169-369 ). 5. Oficio de S. E. el Presidente de la Rep\u00fablica mediante el cual solicita, en vi rtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 41 inciso segundo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, el acuerdo del Congreso Nacional para prorrogar la vigencia del estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe, por calamidad p\u00fablica, en el territorio de Chile, declarado por decreto supremo N\u00b0 104, de 18 de marzo de 2020, del M inis-C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 4 terio del Interior y Seguridad P\u00fablica, y sus modificaciones, hasta el d\u00eda 30 de septiembre de 2021 (Gab. Pres N\u00b0 749). (Se adjuntan los documentos y antecede n- tes que dan cuenta de las medidas adoptadas durante la vigencia del estado de excepci\u00f3n ant es referido). 6. Oficio del Senado por el cual comunica que ha aprobado la proposici\u00f3n formulada por la Comisi\u00f3n Mixta constituida para resolver las divergencias suscitadas con ocasi\u00f3n de la tramitaci\u00f3n del proyecto, iniciado en mensaje, que establece un \"Sis- tema de garant\u00edas de los derechos de la ni\u00f1ez\". Bolet\u00edn N\u00b0 10315-18 . (305/SEC/21 ). 7. Informe de la Comisi\u00f3n de Hacienda reca\u00eddo en el proyecto, iniciado en mensaje, que \"Aprueba el Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las Armas Nucleares, adopta do en Nueva York, el 7 de julio de 2017\". Bolet\u00edn N\u00b0 14007-10 . 8. Segundo Informe de la Comisi\u00f3n de Vivienda, Desarrollo Urbano y Bienes Naci o- nales reca\u00eddo en el proyecto, iniciado en moci\u00f3n, que \"Modifica normas de seguri- dad para la instalaci\u00f3n de toda clase de dispositivos de publicidad en caminos p\u00fablicos, sus fajas adyacentes y \u00e1reas circundantes\". Bolet\u00edn N\u00b0 9686-09 (SEN) (refundido con bolet\u00edn N\u00b0 10209-09(S)). 9. Proyecto iniciado en moci\u00f3n de los diputados se\u00f1ores Keitel , D\u00edaz , Kast, y Molina, que \"Modifica la Carta Fundamental, para garantizar el ejercicio del derecho a s u- fragio en modalidad remota o telem\u00e1tica a los electores que acrediten imposibili- dad de desplazamiento por razones m\u00e9dicas\". Bolet\u00edn N\u00b0 14337-07. 10. Proyecto iniciado en moci\u00f3n de los diputados se\u00f1ores Renter\u00eda , Alessandri , Carter , Keitel, Lav\u00edn , Ram\u00edrez, y Sanhueza, y de las diputadas se\u00f1oras Amar y Troncoso, que \"Modifica el C\u00f3digo Penal, para agravar las penas aplicables al del i- to de infanticidio\". Bolet\u00edn N\u00b0 14338-07. 11. Proyecto iniciado en moci\u00f3n de las diputadas se\u00f1oras Cicardini , Girardi , Mix, y P\u00e9rez, do\u00f1a Catalina, y de los diputados se\u00f1ores Celis, don Ricardo; Gonz\u00e1lez, don F\u00e9lix; Ib\u00e1\u00f1ez , Monsalve, y Saavedra, que \"Modifica diversos cuerpos legales para favorecer, en los procesos de adquisici\u00f3n de alimentos o en la contrataci\u00f3n de se r- vicios de alimentaci\u00f3n en entidades p\u00fablicas, la incorporaci\u00f3n de alimentos de ori- gen vegetal saludables y sustentables\". Bolet\u00edn N\u00b0 14339-12. 12. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respec to del art\u00edculo 1\u00b0, inciso segundo, de la ley N\u00ba 18.216. Rol 11208-21-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conoc i- miento. 13. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del art\u00edculo 1\u00b0, inciso segundo, de la ley N\u00ba 18.216. Rol 11224-21-INA. Otorga pla zo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conoc i- miento. 14. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del art\u00edculo 1\u00b0, inciso segundo, de la ley N\u00ba 18.216. Rol 11218-21-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conoc i- miento. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 5 15. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respe cto del art\u00edculo 1\u00b0, inciso segundo, de la ley N\u00ba 18.216. Rol 11248-21-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conoc i- miento. 16. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del art\u00edculo 1\u00b0, inciso segundo, de la ley N\u00ba 18.216. Rol 11249-21-INA. Otorga pl azo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conoc i- miento. 17. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del Art\u00edculo 387, inciso segundo, del C\u00f3digo Procesal Penal. Rol 11042- 21-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conocimien to. 18. Copia autorizada de la resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional reca\u00edda en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del art\u00edculo 318 del C\u00f3digo Penal. Rol 11231-21-INA. Otorga plazo para formular observaci o- nes al requerimiento declarado admisible. Se tom\u00f3 conoc imiento. 19. Oficio del Ministerio de Relaciones Exteriores, por el cual informa a la C\u00e1mara de Diputados la resoluci\u00f3n de nombramiento de don Issa Kort Garriga, en calidad de Embajador 1ra Categor\u00eda Exterior, de la Planta de Servicio Exterior (Of. Res. 2099). Se tom\u00f3 conocimiento. 20. Copia informativa de Oficio del Alcalde de la Municipalidad al Presidente de la Rep\u00fablica, mediante el cual reitera solicitud de intervenci\u00f3n en conflicto generado tras el cierre de la Empresa Nacional del Carb\u00f3n ( 649). Se tom\u00f3 c onocimiento. VII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA. 1. Oficio : - Oficio de la Comisi\u00f3n de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural por el cual solicita el acuerdo de la Sala, para que le sea remitido el proyecto, iniciado en moci\u00f3n, que \"Regula el uso de la le\u00f1a como combustible de uso domiciliario y las condiciones para su comercializaci\u00f3n\", actualmente radicado en la Comisi\u00f3n de Miner\u00eda y Energ\u00eda. Bolet\u00edn N\u00b0 13664-08 . 2. Comunicaciones : - Comunicaci\u00f3n de la diputada se\u00f1ora Hertz, quien, de conformidad con lo di spuesto en el art\u00edculo 42 del Reglamento de la Corporaci\u00f3n, justifica su inasistencia a las sesiones celebradas el d\u00eda 23 de ju nio de 2021, por impedimento grave. - Comunicaci\u00f3n del Jefe de Bancada de Diputados de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Indepe n- diente por la cual se informa que el diputa do se\u00f1or Masferrer reemplazar\u00e1 a la diputada se\u00f1ora Cuevas en la Comisi\u00f3n de Deportes y Recreaci\u00f3n. Respuestas a Oficios Contralor\u00eda General - Diputado Schalper, don Diego. Si lo tiene a bien, se sirva emitir un pronunci a- miento respecto de la existencia de eventuales irregularidades en la presentaci\u00f3n oficiada por el Rector de la Universidad de Magallanes (UMAG), se\u00f1or Juan Oyarzo P\u00e9rez, en representaci\u00f3n de dicha casa de estudios, dirigida al diputado C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 6 Gabriel Boric Font, de fecha 22 de marzo de 2021, donde felicitaba a este \u00faltimo por el anuncio de su candidatura a Presidente de la Rep\u00fablica. (1.340 al 72224). - Diputada Amar, do\u00f1a Sandra; Diputado Bobadilla, don Sergio; Diputado Fuenzal i- da, don Juan; Diputado Sanhueza, don Gustavo. Se sirva emitir un pronunciamie n- to respecto de la existencia de una eventual conducta antijur\u00eddica y la transgresi\u00f3n de principios b\u00e1sicos de la administraci\u00f3n p\u00fablica en la presentaci\u00f3n oficiada por el Rector de la Universidad de Magallanes (UMAG), se\u00f1or Juan Oyarzo P\u00e9rez, en representaci\u00f3n de dicha casa de estudios, dirigida al diputado Gabriel Boric Font, de fecha 22 de marzo de 2021, donde felicitaba a este \u00faltimo por el anuncio de su candidatura a Presidente de la Rep\u00fablica. (1.340 al 72302). - Diputado Silber, don Gabriel. Iniciar una investigaci\u00f3n respecto al estado en que se encuentran los 515 ventiladores donados por la Confederaci\u00f3n de Producci\u00f3n y Comercio al Ministerio de Salud en el marco de la pandemia por Covid-19 y, de ese modo, adopte las medidas sanc ionatorias que correspondan. (1.341 al 74688). - Diputado Soto, don Ra\u00fal; Diputado Alinco, don Ren\u00e9; Diputada Rubio, do\u00f1a Patricia; Diputado Celis, don Ricardo; Diputada Girardi, do\u00f1a Cristina; Diputado don Diputado Jim\u00e9nez, don Tucape l; Diputada Marz\u00e1n, do\u00f1a Carolina; Diputada Parra, do\u00f1a Andrea; Diputado Rosas, don Patricio. Realizar una investigaci\u00f3n con el objeto de esclarecer las circunstancias bajo las cuales fu e- ron donados los 515 ventiladores mec\u00e1nicos, por parte de la Confedera ci\u00f3n de la Producci\u00f3n y del Comercio: el rol del Ministerio de Salud en cuanto a su eventual asesor\u00eda para dicha adquisici\u00f3n, y si ha habido alg\u00fan tipo de beneficio tributario para los donantes de di chos equipos, en los t\u00e9rminos que requieren. (1.341 al 74716). - Diputado Romero, don Leonidas. Iniciar una fiscalizaci\u00f3n en la Direcci\u00f3n de Edu- caci\u00f3n Municipal de la comuna de Lota, Regi\u00f3n del Biob\u00edo, en virtud de la com i- si\u00f3n de eventuales irregularidades en el marco de la administraci\u00f3n de los descue n- tos salariales de los trabajadores de esa d irecci\u00f3n. (1.342 al 70214). - Diputado Ib\u00e1\u00f1ez , don Diego. De conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 10 de la ley N\u00b0 18.918, org\u00e1nica constitucional del Congreso Nacional, ordene iniciar el procedimiento administrativo del caso, conducente a sancionar la infracci\u00f3n a la oblig aci\u00f3n de informar, contenida en el art\u00edculo 9\u00b0 del citado cuerpo legal, en que ha incurrido la directora nacional del Trabajo al no haber dado respuesta, a esta fe- cha, al oficio N\u00b0 70.205, de fecha 19 de Enero de 2021, que en copia se anexa e i n- forme a esta C\u00e1mara. (1.343 al 73956). - Diputado Brito, don Jorge. Iniciar el procedimiento administrativo, de acuerdo al art\u00edculo 10 de la ley N\u00b0 18.918, org\u00e1nica constitucional del Congreso Nacional, pa- ra sancionar la infracci\u00f3n a la obligaci\u00f3n de informar, contenida en el art\u00edculo 9\u00ba del citado cuerpo legal, en que ha incurrido la se\u00f1ora alcaldesa de la Municipalidad de Vi\u00f1a del Mar al no haber dado respuesta, a esta fecha al, al oficio N\u00ba 52.403, de 20 de mayo de 2020, reiterado mediante oficio N\u00ba 65.108, de 23 de septiembre de 2020. (1.344 al 70414). - Diputado Ib\u00e1\u00f1ez , don Diego. Si lo tiene a bien, de conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 10 de la ley N\u00b0 18.918, org\u00e1nica constitucional del Congreso Nacional, SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 7 ordene iniciar el procedimiento administrativo del caso, conducente a sancionar la infracci\u00f3n a la obligaci\u00f3n de informar, contenida en el art\u00edculo 9\u00b0 del citado cuerpo legal, en que ha incurrido el alcalde de la Municipalidad de Quilpu\u00e9 al no haber dado respuesta, a esta fecha, al oficio N\u00b0 61.804, de 7 de septiembre de 2020, que en copia se anexa e informe a esta C\u00e1mara. (1.345 al 68678). - Diputado Ib\u00e1\u00f1ez , don Diego. Si lo tiene a bien, de conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 1 0 de la ley N\u00b0 18.918, org\u00e1nica constitucional del Congreso Nacional, ordene iniciar el procedimiento administrativo del caso, conducente a sancionar la infracci\u00f3n a la obligaci\u00f3n de informar, contenida en el art\u00edculo 9\u00b0 del citado cuerpo legal, en que ha incurrido el alcalde de la Municipalidad de Quilpu\u00e9 al no haber dado respuesta, a esta fecha, al oficio N\u00b0 61.812, de 7 de septiembre de 2020, que en copia se anexa e informe a esta C\u00e1mara. (1.346 al 68677). - Diputado Ib\u00e1\u00f1ez , don Diego. De conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 10 de la ley N\u00b0 18.918, org\u00e1nica constitucional del Congreso Nacional, ordene iniciar el procedimiento administrativo del caso, conducente a sancionar la infracci\u00f3n a la oblig aci\u00f3n de informar, contenida en el art\u00edculo 9\u00b0 de l citado cuerpo legal, en que ha incurrido el Subsecretario del Interior al no haber dado respuesta, a esta fecha, al oficio N\u00b0 69.789 de fecha 31 de diciembre de 2020, que en copia se anexa, e i n- forme a esta C\u00e1m ara. (1.348 al 73220). Ministerio del Int erior y Seguridad P\u00fablica - Diputado Soto, don Leonardo. Cantidad de armas robadas y/o declaradas como extraviadas durante los \u00faltimos dos a\u00f1os. Asimismo, refi\u00e9rase al n\u00famero de exfun- cionarios de Carabineros de Chile dados de baja por su responsabilidad el robo de armamento o munici\u00f3n institucional durante el mismo per\u00edodo, dando respuesta a las dem\u00e1s inte rrogantes que plantea. (110 al 69876). - Diputado Romero, don Leonidas. General Director de Carabineros de Chile infor- me sobre la posibilidad de reinte grar la dotaci\u00f3n de 160 funcionarios que regula r- mente prestaban servicios en la comuna de Hualp\u00e9n, Regi\u00f3n del Biob\u00edo, en virtud de las consideraciones que expone. (111 al 69755). - Diputado Matta , don Manuel. Posibilidad de adoptar las medidas necesarias para que los vecinos de las localidades rurales de la comuna de Longav\u00ed que indica puedan contar con un ret\u00e9n, en el marco del aumento de la delincuencia. (1134 al 74607). - Diputado D\u00edaz , don Marcelo. Posibilidad de adoptar las medidas necesarias para acelerar el proceso de investigaci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de los responsables de la muerte de Sebasti\u00e1n Abarca, quien fue asesinado en la comuna de Valpara\u00edso, en los t\u00e9rminos que requiere. (11935 al 71991). - Diputada Cicardini , do\u00f1a Daniella. Medidas que se han adoptado con el objeto de hacer frente a los delitos de g\u00e9nero y secuestros perpetrados en contra de mujeres en la Regi\u00f3n de At acama. (11937 al 71726). - Diputada Cicardini , do\u00f1a Daniella. Jefe de Zona de Carabineros de Chile de At a- cama informe sobre las medidas que se han adoptado con el objeto de hacer frente a los delitos de g\u00e9nero y secuestros perpetrados en contra de m ujeres en la Regi\u00f3n de Atacama, en virtud de las consideraciones que expone. (11937 al 71730). C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 8 - Diputado Torres , don V\u00edct or. Medidas que se adoptar\u00e1n con el objeto de concretar el \"Acuerdo entre el Gobierno y los Trabajadores Portuarios de la Confederaci\u00f3n de Trabajadores Portuarios de Chile y de la Confederaci\u00f3n Mar\u00edtima de Chile\" re s- pecto al otorgamiento de pensiones de gracia para sus afiliados. (12099 al 73919). - Diputado D\u00edaz , don Marcelo. Situaci\u00f3n que afecta a los exonerados por motivos pol\u00edticos, quienes no han podido acceder al Bono Clase Media y han sido exclui- dos de este beneficio entregado por el Estado con ocas i\u00f3n de la pandemia que afe c- ta al pa\u00eds, indicando las razones que lo justificar\u00eda y reconsiderar dicha medida. (12583 al 74565). - Diputado Winter, don Gonzalo. N\u00f3mina completa de organizaciones sociales vinculadas a la vivienda, cuyos dirigentes est\u00e1n si endo vigilados por los servicios de inteligencia de Carabineros de Chile, indicando el nombre de los l\u00edderes califi- cados como blancos de inter\u00e9s. Asimismo, indique las razones que justificar\u00edan di- chos seguimientos, detallando el tipo de vigilancia y si contempla intervenciones tel e- f\u00f3nicas. Finalmente, precise el monto de los recursos financieros involucrados en estas activid ades. (133 al 41921). - Diputado Winter, don Gonzalo. N\u00f3mina completa de organizaciones sociales vinculadas a la vivienda, cuyos dirigentes est\u00e1n siendo vigilados por los servicios de inteligencia de Carabineros de Chile, indicando el nombre de los l\u00edderes califi- cados como blancos de inter\u00e9s. Asimismo, indique las razones que justificar\u00edan di- chos s eguimientos, detallando el tipo de vigilancia y si contempla intervenciones telef\u00f3n icas. Finalmente, precise el monto de los recursos financieros involucrados en estas activid ades. (137 al 41922). - Diputado Ib\u00e1\u00f1ez , don Diego. Volumen de l\u00edquidos que utilizan los carros lanza aguas desde el 18 de octubre del presente a\u00f1o a la fecha, desagregado por comuna, indicando las fuentes del suministro y el presupuesto considerado para la mante n- ci\u00f3n y abastecimiento de dichos veh\u00edculos. (137 al 43463). - Diputado Winter, don Gonzalo. Componentes qu\u00edm icos utilizados por tres carros lanza aguas operados por Carabineros de Chile, el d\u00eda viernes 10 de enero del pre- sente a\u00f1o, en la plaza Italia de la ciudad de Santiago; la naturaleza de su color a- ci\u00f3n, los efectos que producen en el corto y mediano plazo en las personas que t u- vieron contacto con ellos y los est\u00e1ndares internacionales permitidos. (147 al 45516). - Diputado Brito, don Jorge. Especificaciones t\u00e9cnicas de las nuevas municiones adquiridas por Carabineros de Chile, las pruebas bal\u00edsticas realiza das, las recomendaciones de uso del fabricante, las capacitaciones efectuadas al personal, los documentos de compra y planificaci\u00f3n de futuras compras, en los t\u00e9rminos que requiere. (89 al 65546). - Diputado Brito, don Jorge. Reitera el oficio N\u00b0 65.546, de esta Corporaci\u00f3n, de fecha 25 de septiembre de 2020, c uya copia se acompa\u00f1a. (89 al 70437). Ministerio de Relaciones Exteriores - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1548. Solicita a S. E. el Pres idente de la Rep\u00fablica que gestione urgentemente el env\u00edo de las vacunas COVID 19 que sean necesarias para las familias chilenas residentes en la Rep\u00fablica del Paraguay. (5436). SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 9 Ministerio de Econom\u00eda, Fomento y Turismo - Diputado Molina , don Andr\u00e9s. Posibilidad de instruir las diligencias correspon- dientes en raz\u00f3n del alza sostenida del precio de materiales de construcci\u00f3n, su correlativa escasez en la producci\u00f3n y su eventual efecto en las pol\u00edticas habitaci o- nales y otros, en los t\u00e9rminos que plantea. (220 al 72832). - Diputado Flores , don Iv\u00e1n. Alza desmedi da de materiales de construcci\u00f3n y de alimentos por parte de las cadenas de supe rmercados. (224 al 72821). Ministerio de Educaci\u00f3n - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Dificultades que enfrenta la Escuela Especial Magdalena \u00c1valos Cruz ASPAUT para Ni\u00f1os y J\u00f3venes Autistas, de la com una de San Miguel, la cual no ha podido recibir la subvenci\u00f3n correspondiente, en ate n- ci\u00f3n a que la \u00fanica persona facultada para hacerlo, del Departamento Provincial Santiago Centro, se encontrar\u00eda con licencia m\u00e9dica. Asimismo, refi\u00e9rase a los pr o- tocolos para el manejo de subvenciones entre departamentos provinciales y el de subroga- ci\u00f3n ante la falta de una jefatura en las escuelas del pa\u00eds. (399 al 73582). - Diputado Rocafull , don Luis. Motivos que justificar\u00edan la disminuci\u00f3n de los subsidios a los jardines infantiles particulares subvencionados, se\u00f1alando a cu\u00e1nto asciende \u00e9sta a nivel nacional. Asimismo, refi\u00e9rase a la posibilidad de reconsiderar la disminuci\u00f3n del pago de subvenci\u00f3n del mes de abril, en los t\u00e9rminos que re- quiere. (400 al 74002). - Diputado Rocafull , don Luis. Motivos que justificar\u00edan la disminuci\u00f3n de los subsidios a los jardines infantiles particulares subvencionados, se\u00f1alando a cu\u00e1nto asciende \u00e9sta a nivel nacional. Asimismo, refi\u00e9rase a la posibili dad de reconsiderar la disminuci\u00f3n del pago de subvenci\u00f3n del mes de abril, en los t\u00e9rminos que re- quiere. (400 al 74004). - Diputado Winter, don Gonzalo. Posibilidad de extender el convenio entre la Unive rsidad Iberoamericana de Ciencias y Tecnolog\u00eda y la Universidad de Santi a- go de Chile, por a lo menos dos a\u00f1os y, a su vez, se entregar herramientas m\u00ednimas a docentes y estudiantes para acceder a una educaci\u00f3n de calidad, en los t\u00e9rminos que requiere. (401 al 61752). - Diputado Ilabaca , don Marcos. Fec has establecidas para el pago de los fondos correspondientes al bono de incentivo al retiro para los educadores y educadoras de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, particularmente respecto a la situaci\u00f3n del se\u00f1or Ricardo Solar Cuevas, en los t\u00e9rminos que re quiere. (402 al 73853). - Diputada Rubio, do\u00f1a Patricia. Estado de avance del protocolo de acuerdo suscrito entre la Confederaci\u00f3n Nacional VTF y la Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Parvularia, para la disminuci\u00f3n de la brecha salarial entre jardines i nfantiles administrados V\u00eda Transferencia de Fondos y de la Junta Nacional de Jardines Infantiles, en los t\u00e9rminos que requiere. (403 al 72891). - Diputada Rojas , do\u00f1a Camila. Protocolos para la rendici\u00f3n de ex\u00e1menes naciona- les de estudiantes con necesidades educativas es peciales y que tengan por objeto asegurar un trato justo y no discriminatorio, en el marco de lo vivido por el joven Joaqu\u00edn Cifuentes al rendir la Prueba de Transici\u00f3n 2021, en los t\u00e9rminos que requiere. (404 al 70198). C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 10 - Diputada Rojas , do\u00f1a Camila. Posibilidad de hacer una excepci\u00f3n y aceptar la suspensi\u00f3n de la Beca Presidente de la Rep\u00fablica por este a\u00f1o, para que la est u- diante Constanza Tapia pueda retomar sus estudios superiores en 2022, dado que la mencionada beca es imprescindible para ese obj eto, por las consideraciones que expone. (405 al 73089). - Diputada Rojas , do\u00f1a Camila. En el contexto de la crisis sanitaria que afecta al pa\u00eds, contenido de las raciones entregadas por la Junta Nacional de Auxilio Esc o- lar, su valor nutricional y los ca mbios que han sufrido con su justificaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos que requiere. (406 al 53306). - Diputado Silber, don Gabriel. Posibilidad de reconsiderar la solicitud de la est u- diante de sociolog\u00eda de la Universidad Alberto Hurtado Catalina Yob Mazuela, a quien se le habr\u00eda negado acceder al beneficio de gratuidad, en atenci\u00f3n a las considera ciones que expone. (408 al 73337). - Diputado Silber, don Gabriel. Posibilidad de reconsiderar la solicitud de la estudia nte de sociolog\u00eda de la Universidad Alberto H urtado Catalina Yob Mazuela, a quien se le habr\u00eda negado acceder al beneficio de gratuidad, en atenci\u00f3n a las considera ciones que expone. (408 al 73340). - Diputado Celis , don Ricardo. Detalle de entrega de cajas de mercader\u00eda de asisten- cia entregadas en la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, desagregado por comuna, cuantifi- cando el n\u00famero de beneficiarios en cada una de ellas, y la programaci\u00f3n de entre- ga para los pr\u00f3ximos meses, precisando su contenido espec\u00edfico y si se ha fiscal i- zado su corre cta entrega verificando la calidad y cantidad del contenido. (410 al 54587). - Diputado Vel\u00e1squez , don Esteban. Baja sostenida en los \u00faltimos 4 a\u00f1os del porce n- taje de alumnos prioritarios con la cual se calcula gran parte del fina nciamiento de la Subvenci\u00f3n Escolar Preferenc ial, situaci\u00f3n denunciada por el Colegio de Profe- soras y Profesores de la comuna de Melipilla, indicando la forma en que se efect\u00faa dicha determinaci\u00f3n en las escuelas administradas por la Corporaci\u00f3n Municipal de Melipilla y analizando la factibilidad de sostener una reuni\u00f3n con los profesores involucrados. (412 al 73630). Ministerio de Defensa Nacional - Diputado Naranjo, don Jaime. Situaci\u00f3n que afecta al se\u00f1or Marcelino Arturo P a- rra Toledo, quien percibe una exigua pensi\u00f3n no contributiva a pesar de haber se r- vido en el Ej\u00e9rcito de Chile, sin que la Caja de Previsi\u00f3n de la Defensa Nacional haya efectuado el traspaso de sus fondos para mejorar sus jubilaci\u00f3n, considerando la posibilidad de revisarla, en los t\u00e9rminos que plantea. (1138 al 73817). - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Gestiones que se han efectuado para el traspaso a la Municipalidad de El Bosque del terreno correspondiente al callej\u00f3n de la pasare- la que atraviesa la l\u00ednea de metrotr\u00e9n y une las villas Santa Emma y Las Am\u00e9ricas, aleda\u00f1o a la Base A\u00e9rea El Bosque. Asimismo, refi\u00e9rase a la posibilidad de instar para que la Fuerza A\u00e9rea instale iluminaci\u00f3n al costado de la Base El Bosque, por calle Volc\u00e1n Osorno, por las consideraciones que expone. (3838 al 35340). - Diputada SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 11 - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Individualizaci\u00f3n del piloto y de la aeronave que tuvo el accidente ocurrido el 7 de septiembre del presente a\u00f1o, perteneciente a la Escuadrilla de Alta Acrobacia Los Halcones, con base en la comuna de El Bosque; las resoluciones y autorizaciones de vuelo, indicando los protocolos de respuestas ante esas emergencias. Asimismo, refi\u00e9rase a la existencia de alguna investigaci\u00f3n en curso, en los t\u00e9rminos que requiere. (5168 al 38582). - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Accidente que gener\u00f3 una avioneta de la Fuerza A\u00e9rea de Chile en el patio de un block de departamentos de la comuna El Bosque, en la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago, indicando estado y resultados de las investig aciones realizadas, en los t\u00e9rminos que requiere. (5168 al 43632). - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Accidente que gener\u00f3 una avioneta de la Fuerza A\u00e9rea de Chile en el patio de un block de departamentos de la comuna El Bosque, en la Regi\u00f3n Metropolitana de Santi ago, indicando estado y resultados de las investig aciones realizadas, en los t\u00e9rminos que requiere. (5168 al 43633). - Diputada Yeomans (5168 al 74633). - Diputado Espinoza , don Fidel. Comandante en Jefe de la III Brigada A\u00e9rea infor- me sobre la realizaci\u00f3n de una fiesta u otra actividad social, en el mes de diciembre de 2020, en la poblaci\u00f3n Bosquemar, de la comuna de Puerto Montt, en la que habr\u00edan participado funcionarios activos de la Fuerza A\u00e9rea y algunos/as funciona- rias/os del Servicio de Salud, encargados de los controles sanitarios en la capital regional durante el per\u00edodo en que \u00e9sta estaba en cuarentena, en la cual se habr\u00eda producido el contagio de m\u00e1s de una docena de personas, indicando las medidas sanit arias y administrativas adoptadas, tanto por la participaci\u00f3n de los funcionarios, como por la infracci\u00f3n a la normativa sanitaria y del estado de excepci\u00f3n, s e\u00f1alando las mul- tas o sanciones aplica das. (664 al 71866). Ministerio de Obras P\u00fablicas - Diputada Marz\u00e1n , do\u00f1a Carolina. Megaproyecto Los Aromos -Conc\u00f3n y la con- ducci\u00f3n Romeral, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, particularmente respecto a la necesidad de someterlo a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Asimismo, refi\u00e9rase a la destru c- ci\u00f3n del estero Limache en la modificaci\u00f3n del suelo, al adicionar tierras que i m- plican una indeseable transformaci\u00f3n para la tuber\u00eda de acero, dando respuesta a las dem\u00e1s interrogantes que plantea. (404 al 71875). - Diputado Bernales , don Alejandro. Estado del agua potable en la poblaci\u00f3n rural de Puerto Montt, considerando la posibilidad de compartir los datos de las distintas localidades rurales de la comuna y su estado en relaci\u00f3n con la forma de abastec i- miento, sea esta de vertiente, pozo, canal, r\u00edo, etc\u00e9tera. (405 al 72074). - Diputado Sabag, don Jorge. Posibilidad de adoptar las medidas necesarias para reformular el proyecto de construcci\u00f3n del embalse Punilla, Regi\u00f3n de \u00d1uble, con el objeto de establecer su real cabida, en atenci\u00f3n a las consideraciones que exp o- ne. (409 al 72341). - Diputado Espinoza , don Fidel. Soluci\u00f3n que se otorgar\u00e1 al problema de traslado y acceso de personas desde y hacia la comuna de Puqueld\u00f3n, en los t\u00e9rminos que plantea. (411 al 70297). Ministerio de Agricultura C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 12 - Diputado Sabag, don Jorge. Posibilidad de adoptar medidas de protecci\u00f3n para los peque\u00f1os vi\u00f1ateros de la Regi\u00f3n de \u00d1uble y del Maule, en el marco de la tempora- da de la vendimia, dado los bajos precios que se pagan por parte de las grandes empr esas por la labor y producto de dichos t rabajadores. (547 al 72340). - Diputado Matta , don Manuel. Posibilidad de adoptar las medidas necesarias para aumentar los recursos destinados para el programa Sistema de Incentivos para la Recuperaci\u00f3n de Suelos Degradados, en virtud de las consideraciones que expone. (548 al 73120). - Diputado Flores , don Iv\u00e1n. Posibilidad de adoptar las medidas necesarias para pro- rrogar el pago de los cr\u00e9ditos otorgados por el Instituto de Desarrollo Agropecua- rio a los peque\u00f1os agricultores de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, en los t\u00e9rminos que re- quiere. (550 al 74523). - Diputado Ilabaca , don Marcos. Plaga de Moscas de Alas Manchadas, particula r- mente respecto a las medidas concretas adoptadas en conjunto con el Servicio Agr\u00edcola Ganadero y el Instituto de Desarrollo Agropec uario, con el objeto de evi- tar que dicha plaga afecte a los huertos de peque\u00f1os y medianos agricultores en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, para la temporada 2020-2021, dando respuesta a las dem\u00e1s interro- gantes que plantea. (553 al 70482). Ministerio de Salud - Diputado Torres , don V\u00edctor. Medidas administrativas que se adoptar\u00e1n, en el ma r- co de lo ocurrido con el se\u00f1or Jos\u00e9 Mena Mena, quien habr\u00eda sido ingresado al Hospital Gustavo Fricke el d\u00eda 18 de noviembre, con diagn\u00f3stico de Covid-19 y neumon\u00eda, ocasi\u00f3n e n la cual no se habr\u00edan cumplido los protocolos sanitarios por parte de dicho hospital, ya que no se encontraba en el recinto a pesar de los motivos de su ingreso. (2166 al 68715). - Diputado Flores , don Iv\u00e1n. Origen y los motivos de la paralizaci\u00f3n de la construc- ci\u00f3n del consultorio externo de Valdivia, de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, dando respue s- ta a las interrogantes que plantea. (2167 al 69204). - Diputado Santana , don Alejandro. Criterios considerados para el establecimiento de residencias sanitarias a lo largo del pa\u00eds y sobre los recursos disponibles para su implementaci\u00f3n. Asimismo, refi\u00e9rase al n\u00famero, distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica y capac i- dad de las residencias sanitarias en la provincia de Chilo\u00e9. Finalmente, informe s o- bre la posibilidad de implementar una nueva residencia sanitaria en la comuna de Ancud, en virtud de las consideraciones que e xpone. (2174 al 70888). - Diputado Gonz\u00e1lez , don F\u00e9lix. Permisos y medidas de seguridad que se est\u00e1n tomando para evitar la contaminaci\u00f3n en la bah\u00eda de Talcahu ano, ante el traslado masivo de salm\u00f3nidos muertos por causa de las floraciones algales nocivas (FAN), provenientes de las Regiones de Los Lagos y de Ays\u00e9n del General Carlos Ib\u00e1\u00f1ez Del Campo. (2175 al 72710). - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1414. Solicita a S. E. el Presidente de la Rep\u00fablica la incorporaci\u00f3n de la Atrofia Mus cular Espinal en el r\u00e9gimen de coberturas de la ley N\u00b0 20.850, sobre protecci\u00f3n financiera ante enfermedades de alto costo y la cre a- ci\u00f3n de un plan de ayuda integral para las familias de pacientes diagnosticados con esta enfermedad. (2172). SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 13 - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1413. Solicita a S. E. el Presidente de la Rep\u00fablica la incorporaci\u00f3n de la Atrofia Muscular Espinal al Sistema de Protecci\u00f3n Financiera para Diagn\u00f3sticos y Tratamientos de Alto Costo, creado por la ley N\u00b0 20.850, y la adopci\u00f3n de las dem\u00e1s medidas que se proponen. (2173). Ministerio de Miner\u00eda - Diputado Flores , don Iv\u00e1n. Posibilidad de iniciar las acciones fiscalizadoras y sa n- cionadoras correspondientes a cada Minist erio sectorial en relaci\u00f3n con la afect a- ci\u00f3n ilegal, por particulares, a la geograf\u00eda de la Reserva Nacional Mocho Chos- huenco, mediante la utilizaci\u00f3n de maquinaria pesada, dando respuesta a las dem\u00e1s interr ogantes que formula. (484 al 73865). - Diputado Vel\u00e1squez, don Esteban. Estado de tramitaci\u00f3n del plan de descontam i- naci\u00f3n para la comuna de Calama, Regi\u00f3n de Antofagasta, dando respuesta a las dem\u00e1s i nterrogantes que plantea. (488 al 72407). Ministerio de Energ\u00eda - Diputado Santana , don Juan. Caracter\u00edsticas del proyecto fotovoltaico que se est\u00e1 desarrollando en el sector de Buena Esperanza, comuna de Vallenar, Regi\u00f3n de Atacama. Asimismo, indicando los plazos de implementaci\u00f3n y toda otra inform a- ci\u00f3n que permita a las y los vecinos conocer el proyecto, resolver sus inquietudes e incidir sobre el mismo. (728 al 73766). - Diputada Alvarez , do\u00f1a Jenny. Motivos que justificar\u00edan el alza en el valor de los servicios de electricidad en la Isla Laitec, en Quell\u00f3n. Asimismo, refi\u00e9rase a la p o- sibilidad de iniciar una investigaci\u00f3n con el objeto de determinar si habr\u00edan eve n- tuales errores en la emisi\u00f3n de boletas del servicio el\u00e9ctrico, en los t\u00e9rminos que requiere. (730 al 73616). - Diputada Alvarez , do\u00f1a Jenny. Motivos que justificar\u00edan el alza en el valor de los servicios de electricidad en la Isla Laitec, en Quell\u00f3n. Asimismo, refi\u00e9rase a la p o- sibilidad de iniciar una investigaci\u00f3n con el objeto de determinar si habr\u00edan eve n- tuales errores en la emisi\u00f3n de boletas del servicio el\u00e9ctrico, en los t\u00e9rminos que requiere. (730 al 73618). - Diputado Alinco, don Ren\u00e9. Adjudicaciones que se efectuaron entre la empresa Itelecom Spa. y la Ilustre Municipalidad de Coyhaique, en el marco de la presunta comisi\u00f3n de delitos de cohecho y lavado de activos que se han ventilado respecto de ese holding. (731 al 70412). - Diputado Alinco, don Ren\u00e9. Remita copia de todas las licitaciones, acuerdos, con- tratos, anexos y comprobantes de pagos realizados por la Ilustre Municipalidad de Coyhaique a la empresa Itelecom SpA. , en el marco de la presunta comisi\u00f3n de de- litos de cohecho y lavado de activos que se han ventilado respecto de ese holding. (732 al 70411). - Diputado Schalper, don Diego. Factibilidad de dar soluci\u00f3n a los problemas de i n- estabilidad de provisi\u00f3n del s ervicio el\u00e9ctrico que afecta a los sectores de Monte Grande, San Luis, Coltauco Centro, Lo Ulloa y de Camarico, de las comunas de Coltauco y Rengo, en los t\u00e9rminos que requiere. (733 al 73261). - Diputado Schalper, don Diego. Implementaci\u00f3n del proyecto l lamado \"Nueva L\u00ednea larmente respecto a la eventual contaminaci\u00f3n ac\u00fastica y medioambiental d erivada de \u00e9ste, en los t\u00e9rminos que requiere. (733 al 73263). C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 14 - Diputado Schalper, don Die go. Medidas de resguardo que se adoptar\u00e1n con el ob- jeto de proteger la vida y salud de las familias que viven en la villa Padre Alberto Hurtado, del sector de Codegua, en el marco de la ejecuci\u00f3n del proyecto Nueva L\u00ednea 2x220 KV Candelaria -Nueva Tun iche. (733 al 74510). - Diputado Schalper, don Diego. Medidas de resguardo que se adoptar\u00e1n con el ob- jeto de proteger la vida y salud de las familias que viven en la villa Padre Alberto Hurtado, del sector de Codegua, en el marco de la ejecuci\u00f3n del proyecto N ueva L\u00ednea 2x220 KV Candelaria -Nueva Tun iche. (733 al 74511). - Diputada Amar , do\u00f1a Sandra. Estado de avance del desarrollo de la regulaci\u00f3n de hidr\u00f3geno verde, la cantidad de proyectos que se encuentran en ejecuci\u00f3n en nue s- tro pa\u00eds, los plazos asociados a la obtenci\u00f3n de permisos para ejecutar y desarrollar un proyecto, indicando las autoridades o instituciones que participan en la conc e- si\u00f3n de tales permisos y emitir un pronunciamiento acerca de la posibilidad de con- tar con un instructivo o circular que regule de forma transitoria esta materia, mie n- tras se des arrolla la normativa sectorial pertinente. (735 al 72055). Ministerio de Vivienda y Urbanismo - Diputado D\u00edaz , don Marcelo. Estado de avance, planes de mitigaci\u00f3n y proc esos de participaci\u00f3n ciudadana en los proyecto inmobiliarios y de construcci\u00f3n en el se c- tor de Agua Santa, comuna de Vi\u00f1a del Mar, en los t\u00e9rminos que requiere. (2255 al 73467). Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e InnovACI\u00d3N - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1560. Soli cita a S. E. el Pres idente de la Rep\u00fablica que instruya a los Ministros que se indican, a fin de que dispongan medidas espec\u00edficas para evitar el contagio por aerosoles y promover la ventilaci\u00f3n y la medici\u00f3n de la calidad del aire en los espacios p\u00fabl icos cerrados. (283). - SUBSECRETAR\u00cdAS - Diputado Flores , don Iv\u00e1n. Origen y los motivos de la paralizaci\u00f3n de la construc- ci\u00f3n del consultorio externo de Valdivia, de la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, dando respue s- ta a las interrogantes que plantea. (2167 al 69202). - Diputado Santana , don Alejandro. Criterios considerados para el establecimiento de residencias sanitarias a lo largo del pa\u00eds y sobre los recursos disponibles para su implementaci\u00f3n. Asimismo, refi\u00e9rase al n\u00famero, distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica y capac i- dad de l as residencias sanitarias en la provincia de Chilo\u00e9. Finalmente, informe s o- bre la posibilidad de implementar una nueva residencia sanitaria en la comuna de Ancud, en virtud de las consideraciones que e xpone. (2174 al 70887). - Diputado Celis , don Andr\u00e9s. Denuncias de quiebre de stock de medicamentos b\u00e1s i- cos en diversos consultorios de la comuna de Vi\u00f1a del Mar, especialmente en los sectores de Forestal y Nueva Aurora, las razones de dicha situaci\u00f3n, las acci ones o medidas que se implementar\u00e1n para asegura r su reposici\u00f3n y para determinar las responsabilidades correspondientes, en los t\u00e9rminos que re quiere. (2176 al 72254). - Diputado Sabag, don Jorge. T\u00e9rminos y condiciones de la pr\u00f3xima licitaci\u00f3n de la concesi\u00f3n de la Ruta del Itata, que une las comunas de Concepci\u00f3n y Chill\u00e1n. (402 al 73150). - Diputada \u00c1lvarez , do\u00f1a Jenny. Motivos que justificar\u00edan el alza en el valor de los servicios de electricidad en la Isla Laitec, en Quell\u00f3n. Asimismo, refi\u00e9rase a la p o- sibilidad de iniciar una investigaci\u00f3n con e l objeto de determinar si habr\u00edan eve n-SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 15 tuales errores en la emisi\u00f3n de boletas del servicio el\u00e9ctrico, en los t\u00e9rminos que requiere. (730 al 73615). Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1479. Solicita a S. E. el Presidente de la Rep\u00fabl ica cr e- ar nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas y programas educacionales, que incentiven el inter\u00e9s por las carreras de P edagog\u00eda. (407). - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1076. Solicita a S. E. el Presidente de la Rep\u00fablica el env\u00edo de un proyecto de ley que ampl\u00ede la cobertura de los beneficios est ablecidos en la ley N\u00b0 20.330, con el fin de condonar deudas por cr\u00e9ditos universitarios a los profesionales, t\u00e9cnicos y administrativos que cumplen funciones remuneradas en los distintos servicios de salud p\u00fabica, durante la pand emia del Covid-19. (409). - Proyecto de Resoluci\u00f3n N\u00b0 1495. Solicita a S. E. el Presidente de la Rep\u00fablica ins- truir a los Ministros de Salud y de Educaci\u00f3n, con el objeto de que adopten las m e- didas necesarias para que los estudiantes de educaci\u00f3n preb\u00e1 sica, b\u00e1sica y media de zonas que se encuentran fase 1 del Plan Paso a Paso tengan, tres veces por s e- mana, cl ases remotas de actividad f\u00edsica. (411). Empresas del Estado - Diputada Cicardini , do\u00f1a Daniella. Informe de auditor\u00eda metal\u00fargica interna de l a Fundici\u00f3n Hern\u00e1n Videla Lira, en los t\u00e9rminos que requiere. (68/47 al 74810). Fuerzas Armadas - Diputada Cicardini , do\u00f1a Daniella. Medidas que se han adoptado, con el objeto de hacer frente a los delitos de g\u00e9nero y secuestros perpetrados en contra de mujeres en la Regi\u00f3n de Atacama, en virtud de las consideraciones que expone. (139 al 71732). Servicios - Diputada Sandoval , do\u00f1a Marcela. Existencia y contenido del Programa de Fisc a- lizaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n de la ley N\u00b0 21.220, en el contexto de la regulariz a- ci\u00f3n del denominado \"tel etrabajo\". (1671 al 72633). - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Fiscalizaci\u00f3n efectuada a la Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre de Chile, Divisi\u00f3n Andina, en el contexto de las denuncias realizadas por el sindicato de trabaja dores de dicha repartici\u00f3n, en los t\u00e9rminos que requiere. (1672 al 50100). - Diputado Labra , don Amaro; Diputado Saavedra, don Gast\u00f3n; Diputada Sep\u00falve- da, do\u00f1a Alejandra; Diputada Yeomans, do\u00f1a Gael; Diputada Cariola, do\u00f1a Karol. Hechos denunciados por los sindicatos de trabajadores de la Corporaci\u00f3n Nacional del Cobre de Chile, Divisi\u00f3n Andina, en orden a que se fiscalice el cumplimiento del sistema excepcional de distribuci\u00f3n de jornada 4 por 4, autorizada por la D i- recci\u00f3n Regional del Trabajo de Valpara \u00edso, de conformidad a la normativa laboral vigente, dando respuesta a las dem\u00e1s i nterrogantes que plantea. (1672 al 50354). - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Reitera Fiscalizaciones efectuadas para determinar even- tuales incumplimientos de las normas dispuestas por la autoridad sanitaria, para el funcionamiento de empresas que no prestan servicios esenciales, en los t\u00e9rminos que requiere. Asimismo, remita el resultado de la investigaci\u00f3n efectuada en la empresa Fruna y las sanciones impuestas. (1688 al 56778). C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 16 - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael . Reitera - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Estudio que detalla las condiciones de sal ubridad e higiene para la prevenci\u00f3n de la propagaci\u00f3n del Covid-19, junto con la autoriz a- ci\u00f3n emitida por esa Direcci\u00f3n, en relaci\u00f3n con la facultad de modificar extraordi- nariamente la jornada laboral, dando respuesta a las dem\u00e1s interrogantes que pla n- tea. (1689 al 50099). - Diputada Yeomans , do\u00f1a Gael. Reitera oficio N\u00ba 50.099. (1689 al 74652). - Diputado P\u00e9rez , don Jos\u00e9. Paralizaci\u00f3n de los trabajos del nuevo pozo que perm i- tir\u00e1 surtir de agua a la Junta de Vecinos \"Camilo Henr\u00edquez\", de la localidad de Lo Gamboa, en la comuna de Limache, sector que en la actualidad no cuenta con este vital elemento para el consumo diario y el riego agr\u00edcola, por las consideraciones y antecedentes que se acompa\u00f1an. (403 al 73081). - Diputada Marz\u00e1n , do\u00f1a Carolina. Megaproyecto Los y la con- ducci\u00f3n Romeral, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, particularmente respecto a la necesidad de someterlo a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Asimismo, refi\u00e9rase a la destru c- ci\u00f3n del estero Limache, en la modificaci\u00f3n del suelo, al adicionar tierras que i m- plican una indeseable transformaci\u00f3n para la tuber\u00eda de acero, dando respuesta a las dem\u00e1s interrogantes que plantea. (404 al 71878). - Diputada Marz\u00e1n , do\u00f1a Carolina. Megaproyecto co n- ducci\u00f3n Romeral, Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, particularmente respecto a la necesidad de someterlo a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Asimismo, refi\u00e9rase a la destru c- ci\u00f3n del estero Limache, en la modificaci\u00f3n del suelo, al adicionar tierras que i m- plican una indeseable transformaci\u00f3n para la tuber\u00eda de acero, dando respuesta a las dem\u00e1s interrogantes que plantea. (404 al 71879). - Diputado Bernales , don Alejandro. Estado del agua potable en la poblaci\u00f3n rural de Puerto Montt, considerando la posibilidad de compartir los datos de las distintas localidades rurales de la comuna y su estado en relaci\u00f3n con la forma de abasteci- miento, sea esta de vertiente, pozo, canal, r\u00edo, etc\u00e9tera. (405 al 72073). - Diputado D\u00edaz , don Marcelo. Situaci\u00f3n que afecta a l a se\u00f1ora Marcela Alarc\u00f3n D\u00edaz, agricultora del tercer sector del r\u00edo Aconcagua, Regi\u00f3n de Va lpara\u00edso, debido al t\u00e9rmino del convenio de suministro de agua, de acuerdo a lo comunicado por la Asociaci\u00f3n Canal de Mauco, con el objeto de que tome conocimiento de su caso e indique las medidas que se adoptar\u00e1n para promover la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n del recurso h\u00eddrico proveniente del Canal de Mauco. (407 al 67285). - Diputado Naranjo, don Jaime. Posibilidad de inscribir, de forma definitiva, el c\u00f3digo ND -0704--2005, entregado por la Direcci\u00f3n General de Aguas, conside- rando que se ha estado tramitando los \u00faltimos cinco a\u00f1os y su no inscripci\u00f3n, de forma definitiva, impide su utilizaci\u00f3n y la posibilidad de que los vecinos de la comuna de Pellehue puedan hacer uso del agua. (408 al 73808). - Diputado Rathgeb, don Jorge. Medidas que se adoptar\u00e1n para dar continuaci\u00f3n a las obras de conservaci\u00f3n inconclusas en la ruta 5, entre la localidad de Pidima y la comuna de Los Sauces, las cuales habr\u00edan sido abandonadas por la empresa cons- tructor Poo Ltda., por atentados en la regi\u00f3n. (410 al 71800). Varios - Diputado Mirosevic , don Vlado. Proceso de mitigaci\u00f3n de jerjeles en los valles de Lluta y Azapa durante el a\u00f1o 2021 y, en el caso de no haberse efectuado, se eval \u00fae SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 17 la medida, ante gran cantidad de denuncias recibidas por parte de vecinos. (S/N al 75140). - Diputado Espinoza , don Fidel. Motivos por los cuales los proyectos que est\u00e1n s o- metidos al sistema de evaluaci\u00f3n ambiental y cuya ejecuci\u00f3n est\u00e1n relacionadas con la descarga y diluci\u00f3n de RILES no se han suspendido hasta la entrada en vi- gencia del DS N\u00ba 90, actualizado, teniendo en cuenta la excesiva demora en su a c- tualizaci\u00f3n. Asimismo, refi\u00e9rase, en particular, al proyecto \"Piscicultura San Joa- qu\u00edn\", del proponente Piscicultura San Joaqu\u00edn SpA, en los t\u00e9rminos que requiere. (102192 al 73861). - Diputada Hernando, do\u00f1a Marcela. Tenga a bien emitir un pronunciamiento re s- pecto al posible conflicto de inter\u00e9s que podr\u00eda existir en ciertas entidades del Con- sejo P \u00fablico - Privado y del Consejo Ejecutivo del Plan Creo Antofagasta, que ti e- ne por objetivo enfrentar el desaf\u00edo del crecimiento para dicha ciudad. (1.347 al 16789). - Diputado Schalper, don Diego. Posibilidad de adoptar las medidas necesarias para dar sol uci\u00f3n a la situaci\u00f3n de malos olores que afecta a los vecinos de las localid a- des de Gultro Viejo y Lo Conti, de las comunas de Olivar y de Requ\u00ednoa. (270 al 73259). - Diputada Marz\u00e1n , do\u00f1a Carolina. Todas las instancias de conversaci\u00f3n o mesas de trabajo que se est\u00e1n realizando con los representantes del Programa de Agua Pot a- ble Rural, en el marco de la crisis h\u00eddrica o de ejecuci\u00f3n de proyectos relacionados. Asimismo, considere la posibilidad de citar a estas mesas de trabajo a la ciudadan- \u00eda, a trav\u00e9s de organizaciones y representantes de los cuerpos intermedios relaci o- nados. (404 al 72315). - Diputado Castro, don Jos\u00e9 Miguel. Efectividad de que ese Servicio cuenta con m u- jeres embarazadas trabajando, se\u00f1alando si se da cumplimiento a lo est ablecido en la ley N\u00ba 21.260, respecto a que las trabajadoras realicen teletrabajo, con el objeto de darles protecci\u00f3n y seguridad a la madre y al hijo, en el marco de la pandemia por Covid-19. (406 al 72162). - Diputado Castro, don Jos\u00e9 Miguel. Mujeres embarazadas que prestan servicios en esa Secretar\u00eda Regional Ministerial, indicando si se est\u00e1 dando cumplimiento a lo dispuesto en la ley N\u00b0 21.260, que dispone la modalidad de teletrabajo para ellas, a fin de darles protecci\u00f3n y seguridad, en el marco de la pandemia. (406 al 72180). - Diputado Vel\u00e1squez , don Esteban; Diputado Mulet, don Jaime; Diputada Sep\u00falve- da, do\u00f1a Alejandra. Estado de implementaci\u00f3n de las normas de la ley N\u00ba 21.020, sobre tenencia responsable de mascotas y animales de compa\u00f1\u00eda, tambi\u00e9n conocida como \"Ley Cholito\", en aquellas materias referidas a la competencia municipal, en los t\u00e9rm inos que requieren. (446 al 71559). - Diputada Olivera , do\u00f1a Erika. Estado en que se encuentra el proceso de retiro del cableado telef\u00f3nico p\u00fablico emplazado en la c alle La Rioja, de la villa Catamarca, comuna de Quinta Normal. (463 al 70673). - Diputada Olivera , do\u00f1a Erika. Reitera oficio N\u00ba 70.755. (463 al 75234). - Diputado Teillier , don Guillermo. Posibilidad de dar respuesta a la solicitud realizada por los re presentantes de Manufacturas de Cobre S.A. y el Sindicato de Profesionales de Empleados, con el fin de obtener los mismos beneficios que las C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 18 empresas contenidas en el oficio N\u00b0 16.634, del a\u00f1o 2019, de la Contralor\u00eda Gene- ral de la R ep\u00fablica, en los t\u00e9rminos que requiere. (66257 al 74590). SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 19 I. ASISTENCIA -Asistieron 152 se\u00f1ores diputados, de los 154 en ejercicio. N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 1 Florcita Alarc\u00f3n Ro jas PH A (R) - 2 Jorge Alessandri Vergara UDI A 10:37 3 Ren\u00e9 Alinco Bustos IND A (R) - 4 Sebasti\u00e1n \u00c1lvarez Ram\u00edrez EVOP A 10:15 5 Jenny \u00c1lvarez Vera PS A 10:40 6 Pedro Pablo Alvarez -Salamanca Ram\u00edrez UDI A (R) - 7 Sandra Amar Mancilla IND A (R) - 8 Gabriel Ascencio Mansilla DC A (R) - 9 Pepe Auth Stewart IND A 10:07 10 Nino Baltolu Rasera UDI A (R) - 11 Boris Barrera Moreno PC A (R) - 12 Ram\u00f3n Barros Montero UDI A (R) - 13 Nora Cuevas Contreras UDI I LM - 14 Bernardo Berger Fett RN A 10:07 15 Alejandro Bernales Mald onado LIBE RAL A (R) - 16 Karim Bianchi Retamales IND A (R) - 17 Sergio Bobadilla Mu\u00f1oz UDI A (R) - 18 Gabriel Boric Font PCS A 12:19 19 Jorge Brito Hasb\u00fan RD A 10:50 20 Miguel \u00c1ngel Calisto \u00c1guila DC A 10:40 21 Karol Cariola Oliva PC A (R) - 22 \u00c1lvaro Carter Fern\u00e1ndez IND A (R) - 23 Patricia Rubio Escobar PPD A 10:07 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 20 N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 24 Natalia Castillo Mu\u00f1oz IND A (R) - 25 Jos\u00e9 Miguel Castro Bas cu\u00f1\u00e1n RN A 10:07 26 Juan Luis Castro Gonz\u00e1lez PS A (R) - 27 Andr\u00e9s Celis Montt RN A (R) - 28 Ricardo Celis Araya PPD A 10:07 29 Daniella Cicardini Milla PS A (R) - 30 Sof\u00eda Cid Versalovic RN A (R) - 31 Juan Antonio Coloma \u00c1l amos UDI A (R) - 32 Miguel Crispi Serrano RD A 10:07 33 Luciano Cruz -Coke Carvallo EVOP A 10:12 34 Catalina Del Real Mihovil ovic RN A (R) - 35 Camilo Mor\u00e1n Bahamondes RN A (R) - 36 Marcelo D\u00edaz D\u00edaz IND A 10:11 37 Jorge Dur\u00e1n Espinoza RN A 10:42 38 Eduardo Dur\u00e1n Salinas RN A 11:56 39 Francisco Eguiguren Correa RN A 10:55 40 Fidel Espinoza Sandoval PS A (R) - 41 Maya Fern\u00e1ndez Allende PS A (R) - 42 Iv\u00e1n Flores Garc\u00eda DC A 10:55 43 Camila Flores Oporto RN A (R) - 44 Juan Fuenzalida Cobo UDI A (R) - 45 Gonzalo Fuenzalida Figu eroa RN A 10:07 46 Sergio Gahona Salazar UDI A (R) - 47 Ram\u00f3n Galleguillos Castillo RN A (R) - 48 Ren\u00e9 Manuel Garc\u00eda Garc\u00eda RN A (R) - SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 21 N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 49 Marcela Sandoval Osorio REVD A (R) - 50 Cristina Girardi Lav\u00edn PPD A (R) - 51 F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Gatica PEV A 10:07 52 Rodrigo Gonz\u00e1lez Torres PPD A (R) - 53 Rub\u00e9n Moraga Mamani PC A 10:07 54 Javier Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez UDI A (R) - 55 Marcela Hernando P\u00e9rez PR A (R) - 56 Carmen Hertz C\u00e1diz PC I IG - 57 Tom\u00e1s Hirsch Goldschmidt IND A (R) - 58 Mar\u00eda Jos\u00e9 Ho ffmann Opazo UDI A (R) - 59 Diego Ib\u00e1\u00f1ez Cotroneo PCS A 10:59 60 Marcos Ilabaca Cerda PS A 10:07 61 Giorgio Jackson Drago RD A 11:09 62 Carlos Abel Jarpa Wevar IND A (R) - 63 Pamela Jiles Moreno PH A 11:04 64 Tucapel Jim\u00e9nez Fuentes PPD A (R) - 65 Harry J\u00fcrgensen Rundshagen RN A 10:07 66 Pablo Kast Sommerhoff EVOP A (R) - 67 Sebasti\u00e1n Keitel Bianchi EVOP A 10:07 68 Juan Manuel Masferrer Vidal UDI A 10:08 69 Carlos Kuschel Silva RN A (R) - 70 Amaro Labra Sep\u00falveda PC A 10:07 71 Joaqu\u00edn Lav\u00edn Le\u00f3n UDI A (R) - 72 Ra\u00fal Leiva Carvajal PS A 10:51 73 Aracely Leuqu\u00e9n Uribe RN D - C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 22 N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 74 Andr\u00e9s Longton Herrera RN A 10:08 75 Pablo Lorenzini Basso IND A 10:07 76 Karin Luck Urban RN A (R) - 77 Javier Macaya Dan\u00fas UDI A 10:28 78 Carolina Marz\u00e1n Pinto PPD A 10:27 79 Manuel Matta Aragay DC A (R) - 80 Cristi\u00e1n Labb\u00e9 Mart\u00ednez UDI A (R) - 81 Cosme Mellado Pino PR A 10:16 82 Miguel Mellado Suazo RN A 10:07 83 Fernando Meza Moncada IND A (R) - 84 Vlado Mirosevic Verdugo LIBE RAL A (R) - 85 Claudia Mix Jim\u00e9nez COM UNES A (R) - 86 Andr\u00e9s Molina Magofke EVOP A 10:07 87 Manuel Monsalve Benavides PS A 10:58 88 Celso Morales Mu\u00f1oz UDI A (R) - 89 Cristhian Moreira Barro s UDI A 10:07 90 Jaime Mulet Mart\u00ednez FRVS A 10:45 91 Francesca Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez RN A 10:07 92 Jaime Naranjo Ortiz PS A 10:07 93 Nicol\u00e1s Noman Garrido UDI A 10:07 94 Iv\u00e1n Norambuena Far\u00edas UDI A 10:07 95 Daniel N\u00fa\u00f1ez Arancibia PC A (R) - 96 Paulina N\u00fa\u00f1ez Urrutia RN A (R) - 97 Emilia Nuyado Ancapich\u00fan PS A (R) - 98 Erika Olivera De La Fuente IND A 10:08 SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 23 N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 99 Maite Orsini Pascal RD A (R) - 100 Jos\u00e9 Miguel Ortiz Novoa DC A (R) - 101 Ximena Ossand\u00f3n Irarr\u00e1za bal RN A 10:07 102 Luis Pardo S\u00e1inz RN A 11:17 103 Andrea Parra Sauterel PPD A 10:11 104 Diego Paulsen Kehr RN A (R) - 105 Joanna P\u00e9rez Olea DC A (R) - 106 Leopoldo P\u00e9rez Lahsen RN A 10:07 107 Jos\u00e9 P\u00e9rez Arriagada PR A 10:07 108 Catalina P\u00e9rez Salinas RD A (R) - 109 Pablo Prieto Lorca IND A (R) - 110 Guillermo Ram\u00edrez Diez UDI A (R) - 111 Jorge Rathgeb Schifferli RN A (R) - 112 Rolando Renter\u00eda Moller UDI A 10:07 113 Hugo Rey Mart\u00ednez RN A 10:11 114 Luis Rocafull L\u00f3pez PS A 10:11 115 Camila Rojas Valderrama COM UNES A (R) - 116 Leonidas Romero S\u00e1ez RN A 10:07 117 Patricio Rosas Barrientos IND A 10:07 118 Gast\u00f3n Saavedra Chand\u00eda PS A 10:07 119 Jorge Sabag Villalobos DC A 10:07 120 Tom\u00e1s Andr\u00e9s Fuentes B arros RN A 11:17 121 Ren\u00e9 Saffirio Espinoza IND A (R) - 122 Ra\u00fal Sald\u00edvar Auger PS A (R) - 123 Gustavo Sanhueza Due\u00f1as UDI A (R) - C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 24 N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 124 Juan Santana Castillo RN A (R) - 125 Alejandro Santana Tirachini PS A (R) - 126 Marisela Santib\u00e1\u00f1ez Novoa PC A (R) - 127 Frank Sauerbaum Mu\u00f1oz RN A 10:07 128 Diego Schalper Sep\u00falveda RN A (R) - 129 Marcelo Schilling Rodr\u00edguez PS A 10:07 130 Alexis Sep\u00falveda 132 Silber Romo DC A 11:54 133 Leonardo Soto Ferrada PS A 10:46 134 Ra\u00fal Soto Mardones IND A 10:09 135 Guillermo Teillier Del Valle PC A (R) - 136 Jaime Toh\u00e1 Gonz\u00e1lez PS A (R) 10:07 137 Sebasti\u00e1n Torrealba Alvar ado RN A 10:07 138 V\u00edctor Torres Jeldes DC A 10:25 139 Renzo Trisotti Mart\u00ednez UDI A (R) - 140 Virginia Troncoso Hellman IND A (R) - 141 Francisco Undurraga Gazit\u00faa EVOP A 10:07 142 Ignacio Urrutia Bonilla PREP A (R) - 143 Osvaldo Urrutia Soto UDI A 10:44 144 Crist\u00f3bal Urruticoechea R\u00edos RN A 10:07 145 Camila Vallejo Dowling PC A (R) - 146 Enrique Van Rys selberghe Herr era UDI A (R) - 147 Esteban Vel\u00e1squez N\u00fa\u00f1ez FRVS A (R) - 148 Pedro Vel\u00e1squez Seguel IND A 10:07 SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 25 N\u00b0 Diputado Partido Asisten cia Obs. Ingreso 149 Mario Venegas C\u00e1rdenas DC A (R) - 150 Daniel Verdessi Belemmi DC A 10:10 151 Pablo Vidal Rojas IND A 11:17 152 Gast\u00f3n Von M\u00fchlenbrock Zamora UDI A 11:37 153 Mat\u00edas Walker Prieto DC A 10:07 154 Gonzalo Winter Etcheberry PCS A 10:07 155 Gael Yeomans Araya PCS A 10:19 -Concurri eron, adem\u00e1s, el ministro del Interior y Seguridad P\u00fablica , se\u00f1or Rodrigo De l- gado Mocarquer; el ministro de Salud, se\u00f1or Enrique Pari s Mancilla; el ministro secretario general de la Presidencia, se\u00f1or Juan Jos\u00e9 Ossa Santa Cruz, y el subsecretario de la Secretar-\u00eda General de la Pr laborparlamentar ia. PMP: Permiso por Motivos Pariculares. SPCA: Salida del Pa\u00eds Con Aviso: PPN : Permiso postnatal. PPECP: Permiso Especial Comit\u00e9s Parlamentarios. GEPC: Gesti\u00f3n encomendada por la Corpor aci\u00f3n. AOCPR: Actividad Oficial con el Pres idente de la Rep\u00fablica. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 26 II. APERTURA DE LA SESI\u00d3N -Se abri\u00f3 la sesi\u00f3n a las 10:07 horas. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesi\u00f3n. III. ACTAS El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- El acta de la sesi\u00f3n 39\u00aa se declara aprobada. El acta de la sesi\u00f3n 40\u00aa queda a disposici\u00f3n de las se\u00f1oras diputadas y de los se\u00f1ores diputados. IV. CUENTA El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente). - El se\u00f1or Prosecretario dar\u00e1 lectura a la Cuen ta. -El se\u00f1or ROJAS (Prosecretario) da lect ura a la Cuenta. -o- El se\u00f1or UNDURRAGA (Presidente).- Si le parece a la Sala, se acceder\u00e1 a la petici\u00f3n formulada por la Comisi\u00f3n de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, por la cual solic i- ta el acuerdo de la Sala para que le sea remitido el pro yecto, iniciado en moci\u00f3n, que regula el uso de la le\u00f1a como combustible de uso domiciliario y las condiciones para su comercial i- zaci\u00f3n, actualmente radicado en la Com isi\u00f3n de Miner\u00eda y Energ\u00eda (bolet\u00edn N\u00b0 13664-08). \u00bfHabr\u00eda acuerdo? No hay acuerdo. V. TABLA TRATADO SOBRE PROHIBICI\u00d3N DE LAS ARMAS NUCLEARES (PRIMER TR\u00c1MITE CONSTI TUCIONAL . BOLET\u00cdN N\u00b0 14007- 10) El se\u00f1or UNDURRAGA (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo que aprueba el Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las Armas Nucleares, adoptado en Nueva York, el 7 de julio de 2017 (bolet\u00edn No 14007-10). Por acuerdo de los Comit\u00e9s Parlamentarios, este proyecto de acuerdo se votar\u00e1 sin discusi\u00f3n, con la sola rendici\u00f3n de los informes. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 27 Diputados informantes de las comisiones de Relaciones Ext eriores, Asuntos Interparl a- mentarios e Integraci\u00f3n Latinoamericana, y de Hacienda son los se\u00f1ores Francisco Undurra- ga y Marcelo Sch illing, respectivamente. Antecedentes: -Mensaje , sesi\u00f3n 131\u00aa de la legislatura 368\u00aa, en jueves 14 de enero de 2021. Doc ument os de la Cuenta N\u00b0 1. -Informe de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Asuntos Par lamentarios e Integraci\u00f3n Latinoamericana, sesi\u00f3n 21\u00aa de la presente legislatura, en martes 20 de abril de 2021. Documentos de la Cuenta N\u00b0 18. -Informe de la Comisi\u00f3n de Hacienda. Documentos de la Cuenta N\u00b0 7 de este bolet\u00edn de sesiones. El se\u00f1or UNDURRAGA (Presidente).- En reemplazo de quien habla, rinde el informe de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integraci\u00f3n Latinoam e- ricana el diput ado Jaime Naranjo. Tiene la palabra, se\u00f1or diputado. El se\u00f1or NARANJO (de pie).- En nombre de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integraci\u00f3n Lat inoamericana, paso a informar el proyecto de acuerdo que aprueba el Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las Armas Nucleares, adoptado en Nueva York, el 7 de julio de 2017, que se encuentra sometido a consideraci\u00f3n de esta hono-rable C\u00e1mara en primer tr\u00e1mite constitucional, sin urgencia, y de conformidad con lo est a- blecido en los art\u00edculos 32, n\u00famero 15 \u00b0, y 54, n\u00famero 1), de la Constituci\u00f3n Pol\u00edt ica de la Rep\u00fablica. Expresa el mensaje con el cual su excelencia el Presidente de la Republica somete a co n- sideraci\u00f3n del Congreso Nacional el proyecto de acuerdo en informe, que para Chile el de- sarme y la no proliferaci\u00f3n de las armas nucleares representan uno de los ejes principales de su pol\u00edt ica exterior de seguridad internacional, y que avanzar en dichos asuntos constituye un desaf\u00edo urgente e ineludible que debe enfrentarse en conjunto y de m anera sin\u00e9rgica con la comunidad internacional, privilegiando un debate multilateral amplio, transparente y de-mocr \u00e1tico. Agrega que en la Declaraci\u00f3n de Santiago, de la I Cumbre Celac, celebrada en 2013, se expres\u00f3 el reconocimiento de todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n al valor y contribuci\u00f3n a la paz y seguridad interna cional del Tratado para la Proscripci\u00f3n de las Armas Nucleares en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y sus protocolos, de 1967, que establ eci\u00f3 la primera zona libre de armas nucleares en el planeta. T ambi\u00e9n se resalt\u00f3 que la existencia de armas nucleares sigue repr e- sentando una grave amenaza para la human idad, y, por ello, se manifest\u00f3 el firme apoyo de nuestra regi\u00f3n a la conclusi\u00f3n de instrumentos legales vinculantes que conlleven al desarme nuclear de manera efectiva, irreversible y verificable, con miras a alcanzar el objetivo de la completa eliminaci\u00f3n de todas las armas nucleares. El presente tratado consta de un pre\u00e1mbulo, en el cual las partes dan cuenta de las conside raciones y prop\u00f3sitos que tuvieron a la vista para celebrarlo, y de veinte art\u00edculos, en los que se despliegan las normas que conforman su cuerpo principal y di spositivo. El pre\u00e1mbulo contiene elementos \u00fanicos para un tratado de desarme, destacando la me n- ci\u00f3n expl\u00edcita a la preocu paci\u00f3n por las consecuencias humanitarias y medioambientales c a-C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 28 tastr\u00f3f icas que provocar\u00eda el uso deliberado o accidental de este tipo de armas. Adem\u00e1s, con- sagra dimensiones como el rol espec\u00edfico de la mujer en el desarme nuclear y la necesidad de una part icipaci\u00f3n igualita ria para la promoci\u00f3n y logro de una paz y seguridad sustentables. Tambi\u00e9n se reconoce la importancia de la educaci\u00f3n para la paz y el desarme, as\u00ed como el rol y los esfuerzos de la sociedad civil pa ra avanzar en el posicionamiento de una conciencia p\u00fablica relativa a la necesidad de eliminaci\u00f3n total de las armas nucleares. Asimismo, se hace referencia a la importancia vital del tratado de prohibici\u00f3n completa de los ensayos nucleares. As\u00ed est\u00e1 contem plado en los diversos art\u00edculos del te xto que ustedes tienen a la vi sta. Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la com isi\u00f3n decidi\u00f3 recomendar a esta honorable Sala la aprobaci\u00f3n por unani midad de dicho instrumento enviado por el Ejecutivo. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisi\u00f3n de Hacienda. El se\u00f1or SCHILLING (de pie).- Se\u00f1or Presidente, honorable Sala, en nombre de la Comisi\u00f3n de Hacienda paso a informar, en lo relativo a su incidencia presupuestaria, el proyecto de a cuerdo que aprueba el Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las Armas Nucleares, adoptado en Nueva York, el 7 de julio de 2017. En representaci\u00f3n del Ejecutivo, concurri\u00f3 a presentar la iniciativa el director general de Asuntos Jur\u00eddicos de la Canciller\u00eda, se\u00f1or Franco Devillaine G\u00f3mez. La idea fundamental del proyecto de acuerdo apunta a asumir como pa\u00eds no solo el firme compromiso de prohibir las armas nucleares, sino tambi\u00e9n promover el desarme total y com- pleto de este tipo de armas, en el marco de la seguridad y el derecho internacional humanit a- rio. Con tal finalidad, el proyecto propone la ratificaci\u00f3n del instrumento jur\u00eddico vinculante aprobado en la Conferencia de las Naci ones Unidas de 2017, cuyo objeto es crear un nuevo est\u00e1ndar moral que refleje la creciente necesidad de la comunidad internacional hacia la concreci\u00f3n del desarme nuclear. En particular, el tratado en cuesti\u00f3n, luego de subrayar su preocupaci\u00f3n por las cons e- cuencias que ocasiona el uso de armas n ucleares, especifica las prohibiciones a l as que se enfrentan las partes. En concreto, las obliga a presentar una declaraci\u00f3n ante el S ecretario General de las Naciones Unidas sobre la posesi\u00f3n de a rmas nucleares, les exige celebrar con el Organismo Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica un acuerdo de s alvaguardias a mplias, les fija un mecanismo para abordar los casos en que los Estados partes pos ean armas nucleares en sus territorios y estipula que cada parte deber\u00e1 proporcionar asistencia a las personas afect a- das por el uso de armas nucleares y adoptar las medidas necesarias para la restauraci\u00f3n del medioambiente contam inado. En cuanto a la incidencia presupuestaria, el informe financiero de la Direcci\u00f3n de Presupuestos detalla que los costos que podr\u00eda irrogar la ratificaci\u00f3n de este tratado se est i- man en 1.579.000 pesos, cuando se realicen las reuniones de los Estados partes, y en 4.637.000, cada vez que se efect\u00faen las conferencias de revi si\u00f3n. En materia de financiamiento, el mayor gasto fiscal de su aplicaci\u00f3n se imputara al presupuesto del Minis terio de Relaciones Ext eriores. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 29 Tras conocer sus detalles, especialmente lo relativo al gasto asociado de 1.579.000 pesos y otro de 4.637.000 pesos, la Comisi\u00f3n de Hacienda aprob\u00f3 el proyecto de acuerdo por la unanimidad de los diez integrantes presentes , la diputada Sof\u00eda Cid, y los diput ados \u00c1lvaro Carter, en reemplazo de Javier Hern\u00e1ndez; Giorgio Jackson, Pablo Lorenzini, que presidi\u00f3 la comisi\u00f3n; Jos\u00e9 Miguel Ortiz, Leopoldo P\u00e9rez, Guillermo Ram\u00edrez, Alejandro Santana, Gast\u00f3n von M\u00fchlenbrock y quien ha bla, Marcelo Schilling. En consecuencia, la Comisi\u00f3n de Hacienda recomienda a esta honorable Sala aprobar el referido tratado o proyecto en los t\u00e9rm inos expuestos. Es todo cuanto puedo informar. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- De conformi dad con los acuerdos de los Comit\u00e9s Parlamentarios, este proyecto de acuerdo se votar\u00e1 sin discusi\u00f3n. Para formular una consulta, tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diputado Ren\u00e9 Alinco. El se\u00f1or ALINCO (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, quiero consultar sobre el tema del informe que acaba de leer el diputado Ma rcelo Schilling. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si Chile rechazara ser parte del Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las Armas Nucleares? \u00bfSe van a suspender las a r- mas nucleares en el mundo? \u00bfEl aprobar ese tratado significa alg\u00fan gasto del erario nacional para financiar, supuest a- mente, la informaci\u00f3n, propaganda o lo que sea? En el fondo, mi pregunta es si pagamos una cuota al ser parte de este tratado. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Se\u00f1or diputado, tal como lo inform\u00f3 el diputado Marcelo Schilling, hay gastos de traslado y alojamiento cada vez que se hacen las reu niones de revisi\u00f3n de este tratado, pero eso no obliga a tener, adem\u00e1s, un programa de publicidad o participar en el desarme, dado que no tenemos armas nucleares en el territorio naci onal. -Con posterioridad, la Sala se pronunci\u00f3 sobre este proyecto de acuerdo en los siguientes t\u00e9rminos: El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo que aprueba el Tratado sobre la Prohibici\u00f3n de las Armas Nucleares, adoptado en Nueva York, el 7 de julio de 2017. En votaci\u00f3n. -Efectuada la votaci\u00f3n en forma econ\u00f3mica, por el sistema electr\u00f3nico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 133 v otos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Aprobado . C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 30 -Votaron por la afirmativa los siguientes se\u00f1ores diputados: Alarc\u00f3n Rojas, Florcita Flores Garc\u00eda, Iv\u00e1n Mellado Suazo, Miguel Saffiri o Espinoza, Ren\u00e9 Alessandri Vergara, Jo r- ge Flores Oporto, Cam ila Meza Moncada, Fernando Sald\u00edvar Auger, Ra\u00fal Alvarez Ram \u00edrez, Sebas ti\u00e1n Fuentes Barros, Tom\u00e1s Andr\u00e9s Mirosevic Verdugo, Vlado Sandoval Osorio, Marcela Alvarez Vera, Jenny Fuenzal ida Figu eroa, Gonzalo Molina Magofke, Andr\u00e9s Santana Castillo, Juan Alvarez -Salamanca Ram\u00edrez, Pedro Pablo Gahona Salazar, Sergio Monsalve Benav i- des, Manuel Santana Tirachini, Alejandro Amar Mancilla, Sandra Galleguillos Cast i- llo, Ram\u00f3n Morales Mu\u00f1oz, Celso Santib\u00e1\u00f1ez Novoa, Marisela Ascencio Mansilla, Gabriel Garc\u00eda Garc\u00eda, Ren\u00e9 Manuel Mor\u00e1n Bahamo ndes, Camilo Sauerbaum Mu\u00f1oz, Frank Auth Gonz\u00e1lez Gatica, F\u00e9lix Mulet Mart\u00ednez, Jaime Schilling Rodr\u00edguez, Marcelo Barrera Moreno, Boris Gonz\u00e1lez Torres, Rodrigo Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez, Francesca Sep\u00falveda Orbenes, Alejandra Barros Montero, Ram\u00f3n Hernando P\u00e9rez, Marcela Naranjo Ortiz, Ja ime Sep\u00falveda Soto, Alexis Berger Fett, Bernardo Hirsch Goldsc hmidt, Tom\u00e1s N\u00fa\u00f1ez Urrutia, Paulina Silber Romo, Gabriel Bernales Maldonado, Alejandro Hoffmann Opazo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Nuyado Anc a- pich\u00fan, Emilia Soto Ferrada, Leonardo Bianchi Retamales, Karim Ib\u00e1\u00f1ez Cotroneo, Diego Olivera De La Fue n- te, Erika Soto Mardones, Ra\u00fal Boric Font, Gabriel Ilabaca Cerda, Marcos Orsini Pascal, Ma ite Teillier Del Valle, Guillermo Brito Hasb\u00fan, Jorge Jackson Drago, Giorgio Ortiz Novoa, Jos\u00e9 Miguel Toh\u00e1 Gonz\u00e1lez, Jai me Calisto \u00c1guila, Miguel \u00c1ngel Jarpa Wevar, Carlos Abel Ossand\u00f3n Irarr\u00e1z a- bal, Ximena Torrealba Alvarado, Sebasti\u00e1n SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 31 Cariola Oliva, Karol Jiles Moreno, Pam e- la Pardo S\u00e1inz, Luis Torres Jeldes, V\u00edctor Carter Fern\u00e1ndez, \u00c1lva ro Jim\u00e9nez Fuentes, Tucapel Parra Sauterel, Andrea Trisotti Mart\u00ednez, Renzo Castillo Mu\u00f1oz, Natalia Kast Sommerhoff, Pablo Paulsen K ehr, Di ego Troncoso Hellman, Virginia Castro Bascu\u00f1\u00e1n, Jos\u00e9 Miguel Keitel Bianchi, Sebasti\u00e1n P\u00e9rez Arriagada, Jos\u00e9 Undurr aga Gazit\u00faa, Francisco Castro Gonz\u00e1lez, Juan Luis Kuschel Silva, Carlos P\u00e9rez Lahsen, Leopoldo Urrutia Bonilla, Ignacio Celis Araya, Ricardo Labb\u00e9 Mart\u00ednez, Cristian P\u00e9rez Olea, Joanna Urrutia Soto, Osvaldo Celis Montt, Andr\u00e9s Labra Sep\u00falveda , Amaro P\u00e9rez Salinas, Catalina Vallejo Dowling, Camila Cicardini Milla, Danie lla Lav\u00edn Le\u00f3n, Joa qu\u00edn Prieto Lorca, Pablo Vel\u00e1squez N\u00fa\u00f1ez, Esteban Cid Versalovic, Sof\u00eda Leiva Carvajal, Ra\u00fal Ram\u00edrez Diez, Guillermo Vel\u00e1squez Seguel, Pedro Coloma \u00c1lamos, Juan Antonio Longton Herrera, Andr\u00e9s Rathgeb Schifferli, Jorge Venegas C\u00e1rdenas, Mario Crispi Serrano, Miguel Lorenzini Basso, Pablo Rey Mart\u00ednez, Hugo Verdessi Belemmi, Daniel Cruz -Coke Carvallo, Luciano Luck Urban, Karin Rocafull L\u00f3pez, Luis Vidal Rojas, Pablo Del Real Mihovilovic, Catalina Macaya Dan\u00fas, Javier Romero S\u00e1ez, Leonidas Von M\u00fchlenbrock Zamora, Gast\u00f3n D\u00edaz D\u00edaz, Marcelo Masferrer Vidal, Juan Manuel Rosas Barrientos, Patricio Walker Prieto, Mat\u00edas Dur\u00e1n Espinoza, Jorge Matta Aragay, Manuel Rubio Escobar, Patricia Winter Etcheberry, Gonzalo Eguiguren Correa, Francisco Mellado Pino, Cosme Sabag Villalobos, Jorge Yeomans Araya, G ael Fern\u00e1ndez Allende, M a- ya C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 32 -Vot\u00f3 por la negativa la diputada se\u00f1ora: Rojas Valderrama, Camila El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Despachado el pr oyecto al Senado. SOLICITUD DEL PRESIDENTE DE LA REP\u00daBLICA PARA PRORROGAR HASTA EL 30 DE SEPTIEMBRE DE 2021 LA VIGENCIA DEL ESTADO DE EXCEPCI\u00d3N CONSTITUCIONAL DE CAT\u00c1STROFE, POR CALAMIDAD P\u00daBLICA, EN EL TERRITORIO DE CHILE El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- En segundo lugar, corresponde tratar la solicitud de su excelencia el Presidente de la Rep\u00fablica para prorrogar hasta el d\u00eda 30 de septiembre del 2021 la vige ncia del estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe, por calamidad p\u00fablica, en el territorio de Chile, declarado por el decreto supremo N\u00b0 104, del 18 de marzo de 2020, del Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica, y sus modificaciones, en virtud de los dispuesto en el art\u00edculo 41, inciso segundo, de la Constituci\u00f3n Pol \u00edtica de la Rep\u00fablica. Antecedentes: -Oficio de S.E. el Presidente de la Rep\u00fablica. Documentos de la Cuenta N\u00b0 5 de este bolet\u00edn de sesiones. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente) .- De conformidad con los acuerdos adoptados por los Comit\u00e9s Parlamentarios, para la disc usi\u00f3n de esta solicitud se otorgar\u00e1 siete minutos base a las bancadas que tengan dos o m\u00e1s Comit\u00e9s y cinco minutos a quienes tengan un Comit\u00e9, m\u00e1s noventa minutos dis tribuidos de manera proporcional. Para plantear un punto de Reglamento, tiene la palabra el diput ado Miguel Crispi. El se\u00f1or CRISPI.- Se\u00f1or Presidente, solo tengo una consulta sobre el procedimiento: \u00bfcorresponde que los ministros funden la solic itud del Presidente de la Rep\u00fablica? El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tengo entendido que los ministros, al menos parte de ellos, ya est\u00e1n ac\u00e1 e ingresar\u00e1n a la Sala en cualquier momento. El se\u00f1or CRISPI.- Se\u00f1or Presidente, \u00bflo que espera la Mesa es que l as bancadas se pronuncien sobre un papelito de dos p\u00e1gi nas antes de escuchar a los ministros? El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- No, se\u00f1or diputado, e stamos esperando a los ministros. Tiene la palabra el diputado Marcelo D\u00edaz. El se\u00f1or D\u00cdAZ .- Se\u00f1or P residente, vamos a discutir la pr\u00f3rroga de un estado de excepci\u00f3n constitucional que, por su propia defini ci\u00f3n, debiese ser excepcional y, en consecuencia, es SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 33 una m ateria digna de ser analizada de manera muy especial y dedicada, porque, entre otras cosas, restringe libertades y derechos fundamentales. Por lo mismo, le pido que suspenda la sesi\u00f3n hasta que los mini stros ingresen a la Sala. Si usted no accede a ello, le pido re uni\u00f3n de Comit\u00e9s con suspensi\u00f3n de la sesi\u00f3n, hasta que los ministros ingresen, pa ra que podamos tener el debate como c orresponde. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Se\u00f1or diputado, obviamente que vamos a suspender hasta que ellos lleguen; no me \"amenace\" con otro tipo de subterfugios. Tiene la palabra el diputado Ra\u00fal Soto. El se\u00f1or SOTO (don Ra\u00fal).- Se\u00f1or Presidente, en la misma l\u00ednea, cuando tramitamos la primera extensi\u00f3n del estado de e xcepci\u00f3n constitucional, hubo un compromiso expl\u00edcito que hizo el gobierno, a trav\u00e9s de sus ministros, de rendir cuenta ante la Sal a de la C\u00e1mara de Diputados respecto de la utilizaci\u00f3n de esta herramienta constitucional, cosa que obviamente esperamos que ocurra a partir de esta solicitud y, por lo tanto, debe suspenderse la sesi\u00f3n hasta que los ministros concurran a hacer dicha rendi ci\u00f3n. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Se\u00f1or diputado, es lo que hemos se\u00f1alado. Tiene la palabra el diputado Leopoldo P\u00e9rez. El se\u00f1or P\u00c9REZ (don Leopoldo).- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio me dirijo al diput ado Ra\u00fal Soto. Efectivamente, cuan do se aprob\u00f3 el estado de excepci\u00f3n, el gobierno y los ministros presentes en la Sala ofrecieron venir a dar cuenta; sin embargo, esta C\u00e1mara no ha citado a los minis tros a rendir cuenta cada treinta d\u00edas. Por lo tanto, est\u00e1 bien que se insista, pero esperamos que la propia C\u00e1mara y los propios parlamentarios podamos citarlos para re visar c\u00f3mo va el avance del estado de excepci\u00f3n, de acuerdo con lo que se ha planteado en la Sala. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diputado Ren\u00e9 Saffirio. El se\u00f1or SAFFIRIO (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, solo deseo se\u00f1alar que nadie puede amenazarle a usted cuando anuncia el ejercicio de un derecho. El ejercicio de un derecho no es una amenaza; es simplemente ejercer un derecho, que es lo que ha solicitado subsidiari amente el diputado Marcelo D\u00edaz. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado V\u00edctor Torres. El se\u00f1or TORRES .- Se\u00f1or Presidente, quiero aclarar que, a prop\u00f3sito de la no citaci\u00f3n que ha mencionado el diputado Leopoldo P\u00e9rez, como bancada solicitamos hacer una sesi\u00f3n especial al res pecto, pero los Comit\u00e9s no otorgaron la posibilidad de que eso hubiese sido antes de la discusi\u00f3n de la pr\u00f3rroga del estado de e xcepci\u00f3n. Me refiero a Comit\u00e9s como aquel al que pertenece el dip utado Leopoldo P\u00e9rez. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 34 El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Para esperar la llegada de los ministros, se suspende la sesi\u00f3n. -Transcurrido el tiempo de suspensi\u00f3n: El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Contin\u00faa la sesi\u00f3n. Solicito la anuencia de la Sala para permitir el ingreso de un as esor del ministro de Salud. \u00bfHabr\u00eda acuerdo? Acordado. En discusi\u00f3n la solicitud del Presidente de la Rep\u00fablica. Tiene la palabra el ministro secretario general de la Presidencia , se\u00f1or Juan Jos\u00e9 Ossa. El se\u00f1or OSSA (ministro secretario general de la Presidencia).- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio, primero quiero saludar a los diputados, a las diputadas, a la prensa y a todos los que nos escuchan, porque la materia que se dis cute es muy relevante para la vida, salud y econo m\u00eda de las familias chilenas. Naturalmente, no quisi\u00e9remos estar aqu\u00ed. Cuando hace tres meses vinimos a pedir una pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constit ucional, esper\u00e1bamos ver una luz al final del t\u00fanel. Hoy nos encontramos con mucha esperanza y convicci\u00f3n de que vamos saliendo de un momento muy complejo de la pandemia. Hemos estado en el Congreso durante las \u00faltimas semanas para ir en auxilio de las fam i- lias, con la colaboraci\u00f3n de ustedes. Por lo mismo, hoy nos vemos en la necesidad de volver a solicitar una pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional por 90 d\u00edas, esto es, hasta el 30 de septiembre. \u00bfQu\u00e9 quiere decir que pidamos una pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n? Quiere decir que necesitamos co ntar con ciertas herra mientas, porque, tal como se\u00f1al\u00f3 el ministro del Interior y Seguri dad P\u00fablica, esto es como una caja de herramientas: lo \u00f3ptimo no es usarlas todas, sino que ir combin\u00e1ndolas, decidiendo cu\u00e1les se usan y en qu\u00e9 momento. Hay ciertas he rra- mientas que el estado de excepci\u00f3n constitucional, que se ha pedido prorrogar, nos permite utilizar y, en consecuencia, contribuir al buen manejo de la pande mia. Quiero insistir en que queremos avanzar, sobre todo fruto del exitoso proceso de vacuna- ci\u00f3n, hacia mayores aperturas, mayores l ibertades para las pymes y en la senda de la apertura de los colegios. Ojal\u00e1 llegue la hora de levantar el pa\u00eds mediante subs idios al empleo. Eso es lo que creemos que vamos a conseguir. Luego de que escuchemos al minist ro Paris, entende- remos que hay una luz al final del t\u00fanel; sin embargo, debemos ser responsables y pedir esta pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constit ucional, porque sabemos que con la famosa variante delta, puesto que pa\u00edses que estaban recuperando el rum bo se han visto afectados por esta nueva varia nte, respecto de la cual todav\u00eda hay muchas inc\u00f3gnitas. Antes de dejarlos con los ministros del Interior y Seguridad P\u00fablica, y de Salud, quiero insistir en que proteger la vida y la salud de los chilenos es una necesidad, pero eso no quiere decir que pretendamos que se viva bajo un estado de excepci\u00f3n estricto, sino todo lo contra-rio: pensamos que se debe usar con flexibilidad y dina mismo, para que vayamos saliendo de SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 35 esta pandemia que a todos nos ha provocado tantos trastornos, especialmente a los m\u00e1s vul- nerables. He dicho. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra el ministro del Interior y Seguridad P\u00fablica, se\u00f1or Rodrigo Delgado. El se\u00f1or DELGADO (ministro del Interior y Seguri dad P\u00fablica).- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio, saludo a los se\u00f1ores diputados y a las se\u00f1oras diputadas que est\u00e1n participa n- do en forma prese ncial y telem\u00e1tica. Tal como acaba de se\u00f1alar el ministro Juan Jos\u00e9 Ossa, llevamos alrededor de quince m e- ses e n una pandemia que ha puesto en j aque a los pa\u00edses del mundo -ustedes lo saben - en relaci\u00f3n con sus estrategias sanitarias habituales. Los pa\u00edses han debido recurrir a estrategias de ensayo y error en cuanto a las medidas sanitarios, de fiscalizaci\u00f3n y de transferencias econ\u00f3micas a sus habitantes. Cada pa\u00eds ha ido haciendo lo necesario y suficiente con sus recursos; en ese contexto, Chile no es la excepci\u00f3n. Tal vez nos deber\u00edamos remontar hasta hace 15 meses, cuando en el mundo y en Chile comenzaron los primeros casos de contagio por covid. Recuerdo que en esa oportunidad, como alcalde, tuve una reuni\u00f3n con la gente del Ministerio de Salud; como Asociaci\u00f3n de Municip alidades tuvimos una reuni\u00f3n en la que se nos dijo que era inevitable -todav\u00eda no aparec\u00ed a el primer caso en Chile - que este virus llegara al pa\u00eds. Doy fe de esa preparaci\u00f3n previa que tuvo el gobierno; doy fe de esa preparaci\u00f3n sanitaria y tambi\u00e9n de las estructuras que eran necesarias para absorber esta emergencia. En marzo y abril del a\u00f1o pasado muchos dec\u00edan que esto iba a durar tres o cuatro meses; no hab\u00eda ninguna raz\u00f3n, pero muchos se aferraban a que iba a ser algo pasajero. Lament a- blemente, esto no ha sido pasajero y ha impactado en la vida de muchas personas, no solo en la externalid ades de su vida diaria, ya que m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de personas se han contagiado y m\u00e1s de 31.740 han fall ecido producto de este virus. Por lo tanto, estamos en presencia de algo que requiere medidas excepcionales en todas sus formas; no solo en las t ransferencias y el tema social, sino tambi\u00e9n en la fiscalizaci\u00f3n y la adopci\u00f3n de medidas. Por eso, es muy importante discutir nuevamente la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe, porque en relaci\u00f3n con este virus -antes de la ses i\u00f3n lo come n- tamos con algunos diputados y diputadas - en algunos pa\u00edses, por ejemplo, en Inglat erra, hace pocas semanas estaban celebrando las reaperturas y que, de alguna forma, volv\u00edan a una cie r- ta no rmalidad, y los j\u00f3venes estaban copando las calles y los centros nocturnos. Hoy ese mismo pa\u00eds, despu\u00e9s de algunas semanas, nuevamente est\u00e1 complicado por la variante delta, a la que tambi\u00e9n hizo alusi\u00f3n el ministro Juan Jos\u00e9 Ossa. No sabemos cu\u00e1l va a ser su des a- rrollo. Por lo tanto, se requiere tener lo que hemos denominado \"caja de herramientas\", la cual no neces ariamente se tiene que utilizar en la forma en que la hemos empleado en los \u00faltimos doce o quince meses. \u00bfPor qu\u00e9 no? Porque, efectivamente, la situaci\u00f3n del pa\u00eds ha cambiado, porque hay disti n- tas p ersonas y distintos gremios que han sufrido externalidades, y debemos tener una mirada C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 36 que equilibre la parte sanitaria y el desarrollo de las personas. Cuando hablamos de desarro- llo no solo nos referimos al desarrollo econ\u00f3mico, que, por cierto, es tremendamente impo r- tante, sino tambi\u00e9n a la fatiga pand\u00e9mica, a la salud mental, a situaciones que afectan el d\u00eda a d\u00eda, a que los ni\u00f1os puedan socializar mejor en los colegios y puedan alimentarse mejor. Cuando hablamos de los colegios no solo nos referimos a que el ni\u00f1o pueda aprender un contenido, el que, por cierto, ya tiene un retraso producto de la pandemia y de los cierres de establecimientos, sino tambi\u00e9n al impacto en la salud mental y la al imentaci\u00f3n de esos ni\u00f1os. Por lo tanto, debemos tener una nueva mirada respecto de c\u00f3mo vamos a enfrentar lo que se viene. Quiero dar algunas cifras que son importantes en materia de fiscalizaci\u00f3n. En el caso de las personas fiscalizadas en los toques de queda -yo s\u00e9 que es una materia que a muchos les preocupa; me re fiero al horario del toque de queda o si este va a seguir o no- hablamos de cerca de 5 millones de personas que han sido fiscalizadas; en el caso de las aduanas sanit a- rias, de cerca de 50 mill ones de fiscalizaciones; en el caso de los cordones sanitarios, de m\u00e1s de 17 millones de fiscalizaciones; en el caso de las cuarentenas totales, de m\u00e1s de 83 mill o- nes de fiscalizaciones; en el caso de las segundas viviendas, de m\u00e1s de 1.200.000 fiscaliz a- das; en el caso de los patrullajes de prevenci\u00f3n sanitaria, de ce rca de 17 millones de personas fiscaliz adas por ese concepto; en el caso de las cuarentenas domiciliarias, de 750.000 fiscal i- zaciones que se hacen a las personas que, teniendo cuarentena por ser covid positivo o con- tacto estrecho, deben estar en su reside ncia. Por lo tanto, hablamos de cerca de 173 millones de procedi mientos. Algunos dicen que hay muchas personas circulando en las calles durante las cuarentenas. Eso es efectivo, porque se han flexibiliz ado ciertas medidas de restricci\u00f3n de la movilidad. Por ejemplo, el pase de movilidad permite que haya m\u00e1s gente desplaz\u00e1ndose dentro de las mismas comunas, o los mismos permisos colectivos pa ra trabajar. Pero hay que lograr un equilibrio entre el control sanitario y el desarrollo de las personas. Insisto e n que cuando hablo de desarrollo no es solo desde el punto de vista econ\u00f3mico, el cual es impo rtante. Hemos recorrido Chile. Me imagino que ustedes tambi\u00e9n han conversado con representantes de distintos gre mios. La verdad es que hay desesperaci\u00f3n en muchos de ellos por las medidas que han tenido externalidades, fundamentalmente, en los distintos gre-mios, como el gremio el gastron\u00f3mico, el gremio de las peluquer\u00edas, el gremio relacionado con el turismo. Sabemos que debemos tener una mirada de equilibrio al respec to. Otro tema que es importante tener en cuenta y que solo es posible en virtud del estado de excepci\u00f3n constitucional es la colab oraci\u00f3n de las Fuerzas Armadas con diversas funciones de control y vigilancia que apoyan la labor de las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica m e- diante la designaci\u00f3n de jefe de Defensa Nacional en cada regi\u00f3n. Eso ha permitido y permite que exista un trabajo. S\u00e9 que hace un tiempo todo se centraba en alguna zona de Chile, pero esto ocurre en todo Chile. La colaboraci\u00f3n de l as Fuerzas Armadas con las polic\u00edas ha sido fundamental a la hora de abordar esta fisc alizaci\u00f3n. En este estado de excepci\u00f3n constitucional, las Fuerzas Armadas, entre otras cosas, pue- den cooperar directamente en el re sguardo del orden p\u00fablico, controlar l a entrada y salida, y el tr\u00e1nsito de la zona declarada en estado de cat\u00e1strofe, as\u00ed como tambi\u00e9n en el control de la frontera. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 37 En lo particular, hay otras medidas que se han tomado con el objetivo de asegurar la salud y la seguridad de la gente. Como sabe mos, tambi\u00e9n se necesitan medidas de apoyo econ\u00f3m i- co no solo para mitigar los efectos de la crisis econ\u00f3mica que la pa ndemia ha tra\u00eddo, sino tambi\u00e9n para asegurar que las personas se queden en sus viviendas cuando ha sido necesario. Ese ha sido un trabajo y una colaboraci\u00f3n. De igual manera, hay que entender que es importante renovar el estado de excepci\u00f3n constitucional -lo digo, porque muchos lo qui eren escuchar - no necesariamente para utilizar las herramientas que este nos otorga de la misma manera en q ue se han util izado hasta ahora. La curva de la situaci\u00f3n pand\u00e9mica va a la baja, porque hay mucha gente que se ha ido vacunando. Ayer daban una cifra r\u00e9cord con respecto a esta materia: m\u00e1s del 80 por ciento con una dosis. Tambi\u00e9n sabemos -el doctor Enri que Paris lo va a profundizar- que afortuna- dame nte una mayor cantidad de j\u00f3venes se est\u00e1 vacunando. Hoy las curvas permiten tener una discusi\u00f3n distinta respecto de las herramientas que podemos utilizar. Efectivamente, los n\u00fameros en materia de contagios van a la baja. Hay una mayor cantidad de gente vacunada. Estamos en condiciones \u00f3ptimas de decir que las herra mientas van a ser distintas. Pero, tal como se\u00f1al\u00f3 el ministro Juan Jos\u00e9 Ossa, la situa- ci\u00f3n puede cambiar. Necesitamos estar preparados para cuan do esa situaci\u00f3n cambie. Ojal\u00e1 no cambie y podamos ir mirando la salida definitiva de este virus. Seguramente, la discusi\u00f3n que vamos a tener el segundo semestre va a ser respecto de las terceras dosis, si son necesarias o no; tambi\u00e9n vamos a tener una dis cusi\u00f3n respecto de las nuevas cepas, tema que el ministro Enrique Paris va a profundizar. Entonces, c omo vamos a estar enfrentando situaciones de terc eras dosis y de nuevas variantes, necesitamos tener a la mano esta caja de herr amientas para utilizarla cu ando corresponda. Tambi\u00e9n entendemos que esas herramientas deben estar equilibradas con el sentir de la ciudadan\u00eda, la fatiga pand\u00e9mica y las necesidades de distintos gremios. Por supuesto, debe-mos ser equilibrados y responsables a la hora de utilizar esa s herramientas, por ejemplo, la cuarentena y el toque de queda. Para ir terminando, voy a anunciar cu\u00e1les son algunas de las externalidades del estado de excepci\u00f3n constitucional. S\u00e9 que lo ti enen claro, pero es importante decirlo. Algunas de las materias que son propias del estado de excepci\u00f3n constitucional, y que sin ese estado se de- jar\u00edan de aplicar, son, por ejemplo, la autori zaci\u00f3n a la Subsecretar\u00eda de Servicios Sociales para contratar personal que desempe\u00f1e funciones en los establecimientos de larga estad\u00eda de adultos mayores. Esa es una de las facultades que contiene este estado de excepci\u00f3n constit u- cional. Luego, la ley que establece un r\u00e9gimen jur\u00eddico de excepci\u00f3n para procesos judiciales pa- ra las audiencias, actuaciones jud iciales, plazos y ejercicios de acci\u00f3n que se indican. Despu\u00e9s tenemos la pr\u00f3rroga del mando de las directivas de las comunidades y asociaci o- nes ind\u00edgenas, as\u00ed como la vigencia de las actuales representantes ind\u00edgenas de la Conadi; la licencia m\u00e9dica preventiva parental, que es el posnatal de emergencia; la prohibici\u00f3n de despido, incluida la Ley de Protecci\u00f3n del Empleo; la suspensi\u00f3n temporal de procesos elect orales de directivas y delegados sindicales, y la pr\u00f3rroga de la vigencia de los mandatos de dichos directores y delegados; la pr\u00f3rroga de los mandatos de directorios y \u00f3rganos de administraci\u00f3n que se indican, como distintas cooperativas, asociaciones gremiales, iglesias, C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 38 funda ciones, etc\u00e9tera; la autorizaci\u00f3n de pago autom\u00e1tico de las pensiones de los benefici a- rios en la Cue ntaRUT del BancoEstado; el teletrabajo para mujeres embarazadas. Por lo tanto, estamos hablando de algunas medidas, de algunas excepciones que tambi\u00e9n se dan con este estado de cat\u00e1strofe, que es importante que queden claras. Por supuesto, s a- bemo s que queda un camino largo y se requiere este tipo de medi das. Como gobierno insistimos en la importancia de esta extensi\u00f3n, pero tambi\u00e9n insistimos en que estamos conectados con la re alidad de las regiones, con la realidad de distintos gremios y distinta s personas, que requieren que estas herramientas sean utilizadas de manera distinta. Estamos abiertos a esa posibilidad. Hemos recibi do innumerables propuestas, algunas de las cuales fueron recogi das el \u00faltimo s\u00e1bado en una reuni\u00f3n muy importante que se hi zo con m\u00e1s de 140 personas, a la que asistieron representantes de gremios, del mundo acad\u00e9mico, de la sociedad civil, de organizaciones sociales, expertos nacionales e internacionales, y tambi\u00e9n propuestas que han surgido del mundo pol\u00edtico. Vamos a rec oger esas propuestas y seguramente van a ser anunciadas en los pr\u00f3xi mos d\u00edas por el propio ministro de Salud. Lo importante es que tengamos esta herramienta disponible para cuando tengamos que cuidar a la poblaci\u00f3n de este virus, que, e ntre todos, espera mos erradicar prontamente. Muchas gracias. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Salud, se\u00f1or Enrique Paris. El se\u00f1or PARIS (ministro de Salud).- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio saludo a las diputadas y a lo s diputados presentes, y a aquellos que est\u00e1n conectados telem\u00e1ticamente en esta sesi\u00f3n, que para nosotros es muy importante, porque venimos a s olicitar la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional. Quiero recordar someramente que esta pandemia fue decretada como tal el 31 de diciem- bre de 2019, cuando se detect\u00f3 el primer caso. Apenas se detectaron los casos y la Organiz a- ci\u00f3n Mundial de la Salud decret\u00f3 la alerta mundial, se puso en acci\u00f3n un plan covid-19 en el pa\u00eds. Se prepar\u00f3 a los funcionarios de salud. Esto ya lo relat\u00e9 antes, pero quiero recordar que se han capacitado m\u00e1s de 102.778 funcionarios en diferentes tem\u00e1ticas, como precauciones, elementos de protecci\u00f3n personal, formaci\u00f3n b\u00e1sica en ayuda psicol\u00f3gica, manejo de res i- duos, etc\u00e9tera. Adem\u00e1 s, se implement\u00f3 un sistema de compra de mascarillas, alcohol, pecheras, guantes, etc\u00e9tera; \"elementos de protecci\u00f3n personal\", los llamamos nosotros. Se adquirieron 170.765.919 elementos de protecci\u00f3n personal, con un costo de 78.000 mill ones de pesos, valores que fueron aprobados por el Congreso N acional. Junto con eso, se aument\u00f3 el personal. Se ha contratado hasta el momento a 17.235 nue- vos trabajadores de la salud, entre nutricionistas, terapeutas ocup acionales , JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 39 Hubo que trasladar personal de salud de diferentes lugares del pa\u00eds a aquellos lugares donde al comienzo tuvimos mucha mayor carga de trabajo, como en Magallanes y Punta Arenas, que hoy est\u00e1n viviendo una situaci\u00f3n totalmente favorable. Se cre\u00f3 la red integrada de salud. Para esto, mediante el decreto N\u00b0 4, que establece un estado de excepci\u00f3n, se dispuso la creaci\u00f3n de la Red Integrada Covid-19, que incorpora la posibilidad de que los pacientes puedan ser atendidos en cl\u00ednicas privadas o en hospitales p\u00fablicos, hospitales institucionales u hospitales de las universidades, sin importar su previ- si\u00f3n y con un valor fijado por el Ministerio de Salud y por Fonasa, que es el mismo para cualquier tipo de establecimiento. Asimismo, la estrategia integrada permiti\u00f3 el incremento de camas en el sector p\u00fablico. Las camas UCI aumentaron en 339 por ciento. El 23 de junio de 2020 cont\u00e1bamos con 1.698 camas UCI y actualmente, ayer, 23 de junio de 2021, contamos con 4.507 camas UCI. Respecto de las camas UTI, de tratamiento i ntermedio, de 976 camas subimos a 2.868 camas. Esto se produjo gracias a la posibilidad de integrar los sistemas p\u00fablico y privado mediante la prolongaci\u00f3n del decreto que estamos discutiendo. Si ustedes hacen una comparaci\u00f3n entre las camas habilitadas entre el 23 de junio de 2020 y el 23 de junio de 2021, el aumento es de m\u00e1s de 7.000 camas; aumentaron de 18.000 a 25.000 c amas. Adem\u00e1s, se compraron ventiladores, invasivos y no invasivos; esto ya lo relat\u00e9 en la s e- si\u00f3n anterior, en la que se solicit\u00f3 lo mismo. Se han comprado m\u00e1s de 2.600 ventiladores invasivos y 156 ventiladores de transporte. En el sistema privado, ellos adquirieron 515 ve n- tiladores. En marzo de 2020 cont\u00e1bamos con 1.229 camas ventiladas. Actualmente, hasta ayer, contamos con 4.507 camas ventiladas, gracias al aporte econ\u00f3mico que fue aprobado por el Congreso Nacional. Esto significa un aumento de 266 por ciento de camas ventil adas en la red integrada de salud, que permite ser controlada debido al estado de excepci\u00f3n. En el sector p\u00fablico -ya lo dije -, en marzo de 2020 ten\u00edamos 640 camas UCI de adultos; hoy contamos con 2.809 camas. Eso signi fic\u00f3 un aumento de 339 por ciento en un a\u00f1o. En diez a\u00f1os, entre 2010 y 2019, este crecimiento solo fue de 64 por ciento. O sea, en diez a\u00f1os creci eron las camas en 64 por ciento, y ahora, en un a\u00f1o, han crecido en 339 por ciento, lo cual magnifica o traduce el esfuerzo gigantesco que ha tenido que hacer el sector p\u00fablico para atender a los pacientes covid -19. Se entregaron anticipadamente varios hospitales: el de Coquimbo, el de La Araucan\u00eda, el hospital de Ovalle, el hospital Mauricio Heyermann, de Angol; el de Padre Las Casas, el F\u00e9lix Bulnes y el Gustavo Fricke; se instalaron 500 camas adicionales en hospitales modul a- res. El Hospital Metropolitano se dedic\u00f3 exclusivamente para camas UCI y para pacientes con coronavirus. Se fortaleci\u00f3 la atenci\u00f3n primaria con la apertura anticipada de establecimientos de aten- ci\u00f3n primaria. Se anticiparon 89 establ ecimientos de atenci\u00f3n prima ria, lo que benefici\u00f3 a m\u00e1s de 600.000 usuarios. Se fortaleci\u00f3 la hospitalizaci\u00f3n domiciliaria gracias al aporte econ\u00f3mico aprobado por el Congreso Nacional, y en este momento ya han sido atendidas C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 40 73.622 personas en atenci\u00f3n domiciliaria y se han hecho m\u00e1 s de 1.144.000 visitas profesi o- nales a p acientes en domicilio. Asimismo, se reforzaron los recursos humanos en los Cesfam, servicios de urgencias, etc\u00e9tera, y se ampli\u00f3 su horario de funci onamiento. Se entregaron y se siguen entregando f\u00e1rmacos y alimentos a domicilio. Hemos llevado a cabo m\u00e1s de 1.047.228 despachos de medicamentos a domicilio y hemos efectuado 442.000 despachos de productos alimentarios a domicilio. Se aumentaron las consultas m\u00e9dicas remotas, porque volvimos a potenciar el hospital digital. En estos momentos estamos otorgando un promedio mensual de 450.000 atenciones m\u00e9dicas rem otas. Se crearon centros exclusivos de atenci\u00f3n respiratoria en cinco servicios de salud para evitar que los pacientes ingresen a la UTI. Adem\u00e1s, se efectu\u00f3 la r econversi\u00f3n de programas de im\u00e1genes y se favoreci\u00f3 el desarrollo de la imagen trasladada por v\u00eda digi tal al hospital digital. En relaci\u00f3n con los egresos hospitalarios, estos aumentaron debido al incremento del n\u00famero de pacientes, en una forma muy importante. En el primer peak , el promedio de egre- so diario era de aproximadamente 170 personas, mientras que el egreso promedio diario a c- tual es de 250 pacientes. Por otra parte, fortalecimos todo el sistema de testeo, trazabilidad y aislamiento. Estamos haciendo hasta 80.000 ex\u00e1menes diarios de testeos. Hasta el momento, Chile ha realizado 16.578.381 ex\u00e1menes PCR. Somos l\u00edderes en Latinoam\u00e9rica y estamos en el grupo de los veinte primeros pa\u00edses del mundo en esa materia. Hay regiones que han realizado m\u00e1s ex\u00e1menes que otras, lo que se e xplica fundamentalmente por la cooperaci\u00f3n llevada a cabo con las universidades. Adem\u00e1s, incorporamos el test de ant\u00edgeno, que es mucho m\u00e1s r\u00e1pido, puesto que en media hora tenemos el resultado. Eso ha permitido testear gran ca ntidad de gente y detectar pre- cozmente a muchos pacientes. En diecis\u00e9is regiones se han implementado los test de ant\u00edg e- nos y se han efectuado 345.584 test de ant\u00edgenos. Obviamente que la compra de esos eleme n- tos, tanto de PCR como de test de ant\u00edgeno, requieren de facultades especiales para el Mini s- terio de Salud. Contamos con centros regionales de trazabilidad y tenemos contratados a 16.164 trazado- res. S\u00e9 que respecto de esto sie mpre ha habido dudas y ciertos reparos a su funcionamiento, pero lo hemos ido mejorando enormemente. Desde el momento en que asum\u00ed a cargo del Ministerio de Salud eso se reforz\u00f3 de forma muy activa. Los centros de trazabilidad son m u- chos. Chile, a nivel mundial, en relaci\u00f3n con la cantidad de test por mil habitantes, ocupa el te r- cer lugar despu\u00e9s de Estados Unidos y Canad\u00e1. En Latinoam\u00e9rica, como dije, somos pione-ros. En cuanto a las residencias sanitarias, el procedimiento que hemos implementado ha sido destacado por la OPS. De las aproxi madamente 15.000 camas de que disponemos, en estos momentos solamente se est\u00e1n usando la mitad: 7.111 camas. La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n se inici\u00f3 en diciembre del a\u00f1o pasado, pero esta se comenz\u00f3 a preparar desde mayo del 2020. A Chile han llegado, gracias a la aprobaci\u00f3n de los pres u-SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 41 puestos neces arios por parte de ustedes -hay que recordar que para este a\u00f1o el Parlamento aprob\u00f3 200 millones de d\u00f3lares de presupuesto adici onal para vacunas, lo que agradezco-, 24.684.564 dosis de vacunas, las que se desglosan de la siguiente manera: 18 millones de Sinovac, 5 millones de Pfizer -BioNTech, de las que recibiremos 5 millones m\u00e1s, de manera que vamos a llegar a los diez millones; casi 900.000 de AstraZeneca y 600.000 de CanS ino, que requiere solo de una dosis. Las primeras vacunas llegaron el 24 de diciembre y ese mismo d\u00eda se vacun\u00f3 a la primera mujer chilena, una TENS del Hospital S\u00f3tero del R\u00edo, Zulema Riquelme. Hasta el 23 de j u- nio -es decir, al d\u00eda de ayer -, hemos vacunado, con una dosis, a 12.199.649 personas, lo que equivale al 80,26 por ciento de la s personas que deber\u00edan ser vacunadas. Nosotros nos fij a- mos el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n susceptible, que es de 15 millones de personas. De esa meta hemos ya vacunado al 80 por ciento de las personas susceptibles de ser vacunadas. Hemos administrado 21 millones de dosis, con 12 millones con una dosis y 9.747.148 con dos dosis. El avance de la vacunaci\u00f3n con una dosis es de m\u00e1s del 80 por ciento, mientras que con dos dosis es del 64 por ciento a nivel nacional, predominando los que est\u00e1n en la edad de 75 a 79 a\u00f1os, que ya tienen una cobertura del 92 por ciento con dos dosis. Estamos en el tercer lugar a nivel mundial con respecto a la segunda dosis. La situaci\u00f3n actual indica que para Latinoam\u00e9rica los \u00edndices est\u00e1n bajando en los s i- guientes pa\u00edses: Uruguay, Argentina, Chi le. Solo est\u00e1 aumentando Colombia, Brasil y Per\u00fa. A nivel de los casos confirmados por d\u00eda, nosotros estamos disminuyendo r\u00e1pidamente, tal como lo se\u00f1al\u00f3 el ministro Rodrigo De lgado, y para hoy vamos a reportar 3.448 casos con m\u00e1s de 42 .000 ex\u00e1menes de laboratorio y con una positividad PCR -que es lo que me da esperanzas - de 7,6 por ciento, positividad que es muy baja. Las camas UCI siguen ocupadas porque los pacientes se enfe rman e ingresan a UCI o UTI entre diez y catorce d\u00edas despu\u00e9s. Nos preocupa la aparici\u00f3n de nuevas variantes y les quiero anunciar que oficialmente hemos confirmado ya la presencia de una pa ciente con variante delta proveniente de Estados Unidos. Esa persona ingres\u00f3 por el aeropuerto de Santiago, fue chequeada inm ediatamente, se le hizo PCR y test de ant\u00edgeno. Se secuenci\u00f3 ese v irus y desgraciadamente se demostr\u00f3 que es una paciente que tiene una variante delta, que, como ustedes saben, es much\u00edsimo m\u00e1s contagiosa que las variantes que ten\u00edamos hasta este momento . La variante delta tiene un aumento de transmisi\u00f3n viral muy alta, tiene un aumento en la severidad posible y tiene un aumento de riesgo de reinfecci\u00f3n; es decir, puede reinfectar a pacientes que antes tuvieron infecci\u00f3n con otra variante. Afortunadame nte, la podemos detectar con los ex\u00e1menes de laboratorio que estamos usando actualmente. Recuerden que ya hemos tenido variantes alfa, beta, gamma, y ahora aparece esta variante delta, que est\u00e1 presente en varios pa\u00edses del mundo y de Latinoam\u00e9ri ca. La variante delta demuestra mayor capacidad de transmisi\u00f3n, e ntre el 76 y 117 por ciento. Es m\u00e1s transmisible que otras va riantes de preocupaci\u00f3n y nosotros pensamos, por lo que ha ocurrido en Inglaterra y lo que est\u00e1 ocurriendo en Israel, que de sgraciadament e puede llegar a ser una variante dominante en los meses que se aproximan. Ustedes saben que hay varia n- tes de inter\u00e9s y hay variantes de preocupaci\u00f3n. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la S alud, C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 42 esta es una variante de preocupaci\u00f3n, no solo una variante de inter\u00e9s, como fueron las varia n- tes kappa, eta o \u00e9psilon. Esta es una variante de preocupaci\u00f3n. El fenotipo de la variante delta -me extiendo en esto porque es un tema que nos preocupa - aumenta la posibilidad de hospital izaci\u00f3n y aumenta la reinfecci\u00f3n. Af ortunadamente, hasta el momento se mantiene la protecci\u00f3n contra la enfermedad grave con las vacunas que est a- mos usando en Chile. Un gr\u00e1fico que hemos obtenido de Inglaterra demuestra que en este momento las varia n- tes antiguas est\u00e1n pr\u00e1cticamente desap areciendo en ese pa\u00eds y est\u00e1 aumentando r\u00e1pidamente la variante delta. Actualmente, es superior al 85 por ciento de presencia, co ntra el 14 por ciento de las variantes antiguas. O sea, es una variante que adem\u00e1s desplaza a las otras v a- riantes virales, y por e so nos preocupa much\u00edsimo. Afortunadamente, los estudios que se han hecho con cualquier tipo de vacuna -esto fue publicado en Inglaterra - demuestran que es sensible y ya con la primera dosis se obtienen resultados posit ivos respecto a esta variante. Eso quer\u00eda transmitirles. Creo que en este punto es muy importante que trabajemos duramente en el control de las fronteras para evitar que la variante ingrese a Chile. La persona, a la que tenemos identific a- da, ya est\u00e1 aislada. Es una se\u00f1ora de Talca de 43 a\u00f1 os de edad, quien ingres\u00f3 al pa\u00eds desde Estados Unidos. Estuvo aislada, afortunadamente, por nuestro sistema de atenci\u00f3n de testeo, trazabilidad y aislamiento, y el ISP inform\u00f3 anoche que la secuenciaci\u00f3n dio positiva. Vamos a tratar de aumentar esta secu enciaci\u00f3n. Estamos haciendo 350 ex\u00e1menes seman a- les; tenemos que llegar 1.000 ex\u00e1menes semanales, y por eso tambi\u00e9n necesitamos apoyo econ\u00f3mico. Por el momento, estamos firmando convenios con cuatro uni versidades, m\u00e1s un instituto, para tratar de aumentar l a secuenci aci\u00f3n a m\u00e1s de 1.000 ex\u00e1menes semanales. Ayer, el exministro Erazo particip\u00f3 en la sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Salud de la C\u00e1mara de la Diputados, a quien agradezco sus opini ones, porque se mostr\u00f3 favorable a mantener el estado de excepci\u00f3n constitucional. Agradezco a las diputadas y a los diputados por haber esc uchado esta presentaci\u00f3n. Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. He dicho. El se\u00f1or FLORES (Presidente accidental). - Agradezco al ministro de Salud, se\u00f1or Enri- que Paris, y a los dem\u00e1s ministros que tambi\u00e9n han expuesto. Para referirse a un punto del Reglamento, tiene la palabra la diputada Alejandra Sep\u00falve- da. La se\u00f1ora SEP\u00daLVEDA (do\u00f1a Alejandra).- Se\u00f1or Presidente, junto con agradecer a los ministros, pido que el ministro del Interior y Seguridad P\u00fablica nos env\u00ede el listado que mencion\u00f3 en su discurso, porque creo que es interesante, desde el punto de vista de lo que se dejar\u00eda de hacer si no se aprueba la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional. Y lo mismo solicito respecto de lo que ha planteado el ministro de Salud en su informe, fundamentalmente lo que tiene que ver con la nueva variante que se pesquis\u00f3 en la persona que ingres\u00f3 al pa\u00eds y la informaci\u00f3n que maneja de Inglaterra e Israel, para poder estudiar los antecedentes y tenerlos presentes en el minuto de la vot aci\u00f3n. He dicho. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 43 El se\u00f1or FLORES (Presidente accidental). - Tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diputado Fernando Meza Moncada. El se\u00f1or MEZA (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, honorable Sala, se\u00f1ores ministros, el tema que tratamos hoy no es menor, porque la extensi\u00f3n de este estado de excepci\u00f3n const itucional se encuentra en el contexto de una pandemia mundial que nos afecta de una forma bastante tr\u00e1gica. Ello est\u00e1 vinculado fundamentalmente a las restricciones que nos aquejan, que hoy en d\u00eda se mantienen vigentes y que, a mi entender, no se justifican t otal- mente. Otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica mantienen cifras similares a las de Chile, y las restricciones han pasado a ser solo las necesarias con el objeto de mant ener o disminuir los casos de c o- vid-19, pero no para ser utilizadas como un poder que a la fecha no ha demostrado tener ta n- to \u00e9xito, a pesar de los esfuerzos realizados por el Ministerio de Salud, que bien dirige el doctor Enrique Paris. Como se\u00f1al\u00e9, en pa\u00edses hermanos, como Colombia y M\u00e9xico, cuyos gobiernos son, por cierto, de sectores pol\u00edticos distintos, las actividades econ\u00f3micas y laborales han vuelto a la normal idad en forma paulatina, porque las autoridades entendieron que mantener la letan\u00eda de la pandemia, o lo que aqu\u00ed ya estamos llamando \"fatiga pand\u00e9mica\" en la poblaci\u00f3n ac a- rrear\u00e1, a largo plazo, una pandemia peor, provocada por la crisis y afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica que aqueja d\u00eda a d\u00eda a las personas. El diputado Carlos Abel Jarpa y yo decimos que est\u00e1 bien insistir y educar en el uso de mascarillas, la distancia f\u00edsica, el lavado frecuente de manos. Pero pregunto qu\u00e9 utilidad ti e- nen el toque de queda, las cuarentenas de fin de semana o la prohibi ci\u00f3n de salir de Chile cuando debiera prohibirse o fiscalizarse a quienes entran al pa\u00eds, para evitar eventuales co n- tagios, porque los que salen, con todas las vacunas y con todos los permisos que se requieren, no debiesen tener tantas restricciones. Tengo plena conciencia de que existe una serie de beneficios ligados a la continuidad del estado de excepci\u00f3n constitucional, c omo el IFE, las medidas de apoyo para las pymes y otros que se est\u00e1n tramitando, como la extensi\u00f3n del posnatal de emerge ncia; sin embargo, insisto en la necesidad de desvincular el a poyo que el Estado dar\u00e1 a las familias durante la pandemia al establecimiento de un toque de queda -a mi juicio, injustificado -, restricciones para salir del pa\u00eds a residentes chilenos y la afectaci\u00f3n de sectores econ\u00f3micos tan importan- tes como el turismo y la gastronom\u00eda. En definitiva, esas prohibiciones son totalmente injus tificadas y est\u00e1n destruyendo tales actividades. Adem\u00e1s, considero que hay una in\u00fatil cuarentena de los fines de semana, que no solo no se respeta, sino que no s\u00e9 hasta qu\u00e9 punto inc ide en el control del contagio. Entonces, es indispensable que el gobierno se replantee las verdaderas razones para ma n- tener el estado de excepci\u00f3n constit ucional, as\u00ed como tambi\u00e9n las fases del plan Paso a Paso. No es posible que existan comunas que lleve n m\u00e1s de 90 d\u00edas en cuarentena sin una efectivi- dad concreta en la baja de la curva de contagios. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 44 Existen otras preocupaciones en las que tambi\u00e9n debemos concentrarnos, como, por ejemplo, el posnatal de emergencia, c\u00f3mo enfrentaremos como Estado la necesidad de continuar con las ay udas, o el IFE, que est\u00e1 aprobado hasta septiembre. Insisto en la educaci\u00f3n necesaria: lavado de manos, distancia f\u00edsica, uso de mascarillas, vacunarse. Al respecto, hago un llamado a vacunarse a todos aquellos que no tienen concie n- cia de la impo rtancia de hacerlo. Una pregunta m\u00e1s: cuando se termine la inmunidad que entregan ambas dosis de vacunas en nuestra poblaci\u00f3n, \u00bfexistir\u00e1n vacunas suficientes para continuar con aquella? Por \u00faltimo, nos gustar\u00eda conocer los fundamentos precisos y concretos sobre los cuales basamos la continuidad de este estado de excepci\u00f3n constitucional y sus restricciones, rel a- cionados con la forma como vamos superando esta pandemia y los estragos en el \u00e1mbito de la sal ubridad de nuestra poblaci\u00f3n. He d icho. El se\u00f1or FLORES (Presidente accidental). - Tiene la palabra, hasta por tres minutos, la diputada \u00c9rika Olivera de la Fuente. La se\u00f1ora OLIVERA (do\u00f1a \u00c9rika).- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio, saludo a los ministros presentes hoy d\u00eda. La pandemi a que a\u00fan vivimos nos ha mantenido confinados en nuestros hogares por gran parte del a\u00f1o 2021, a pesar de la m asiva campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n que se ha desarrollado con \u00e9xito durante los \u00faltimos meses. Muchos esper\u00e1bamos que para esta fecha del a\u00f1o ya estuvi\u00e9r amos en condiciones de avanzar en el levantamiento de las restricciones a las libertades de las personas, teniendo en especial consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que vive el pa\u00eds y los efectos del confinamie n- to en la salud mental de... El se\u00f1or FLORES (Presidente accidental). - Perd\u00f3n, diputada Olive ra. Pido a sus se\u00f1or\u00edas que permitan a los se\u00f1ores ministros presentes en la Sala escuchar las intervenciones de las y los diputados por v\u00eda presencial o telem\u00e1tica. Diputado Longton, estoy pidiendo que, por fa vor, los ministros escuchen las exposici ones. Muchas gracias. Puede continuar, diputada Olivera. La se\u00f1ora OLIVERA (do\u00f1a \u00c9rika).- Muchas gracias, Presidente. Por su intermedio, saludo al diputado Longton y a los ministros presentes. Como dec\u00eda, es compre nsible que el gobierno tome todas las medidas que constituciona l- mente se encuentran a su alcance para proteger a la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n lleg\u00f3 el mome n- to de impl ementar formas de flexibilizar paulatinamente las restricciones y comenzar a abrir y fomenta r aquellas actividades m\u00e1s d a\u00f1adas por esta pandemia. Si no hay un real cambio de actitud y de pol\u00edticas de apoyo, esta pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional terminar\u00e1 por s epultar total e irreversiblemente rubros relevantes, como el deporte, los gimnasios, el turismo y otros, lo cual se traducir\u00e1, de manera irremedi a- ble, en un aumento en los \u00edndices de dese mpleo y afectar\u00e1 la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Sobre esto \u00faltimo, en reiteradas ocasiones hemos planteado la urgente necesidad de pe r- mitir la a pertura de gimnasios y establecimientos deportivos con cumplimiento de los prot o- colos sanit arios, tal como lo hacen, por ejemplo, los establecimientos de salud o el comercio. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 45 Hemos oficiado, hemos presentado proyectos de re soluci\u00f3n, hemos conversado con de cenas de due\u00f1os y trabajadores de gimnasios afectados, con quienes diariamente mantenemos con- tacto. Los peque\u00f1os y medianos empresarios del rubro nos han indi cado que han tomado todas las medidas sanitarias para garantizar su funcionamiento de manera segura. Espero -se lo solicito al Ejecuti vo- que en los pr\u00f3ximos anuncios de modificaciones al plan Paso a Paso se considere la posibilidad de funcionamiento de gimnasios, teniendo a la vista que ya gran parte de la poblaci\u00f3n se encuentra vacunada. La pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n nos plantea importantes desaf\u00edos, especialmente teniendo a la vista el inminente desconfinamiento de la mayor\u00eda de las comunas del pa\u00eds. Espero tambi\u00e9n que esto signifique una apertura de parques, reservas nacionales y otros espacios al aire libre; que se establezca una segunda franja horaria deportiva en aquellas comunas en cuarentena, y que entreguemos mayores libertades a quienes han sido responsables con su vac unaci\u00f3n. Confiar en las personas y en el derecho es el \u00fanico m\u00e9t odo para, como pa\u00eds, superar esta pandemia y comenzar un largo camino hacia la nueva normalidad, ojal\u00e1 con mayor concie n- cia y empat\u00eda por quienes econ\u00f3mica, profesional y psicol\u00f3gicamente se han sentido m\u00e1s afect ados. Se\u00f1or ministro, el deporte ha sido afectado, el deporte joven ha sido afectado. No s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar en el futuro con nuestros deportistas. Por eso, pido que, por favor, tengan en consideraci\u00f3n lo que he planteado. He dicho. El se\u00f1or FLORES (Presidente accidental). - Tiene la palabra el dip utado Marcos Ilabaca Cerda. El se\u00f1or ILABACA.- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio saludo a los se\u00f1ores ministros que est\u00e1n presentes en la Sala. Primero, quiero manifestar mi preocupaci\u00f3n. Lo digo, porque esperaba del se\u00f1or ministro del Interior y del se \u00f1or ministro de Salud que hoy nos contaran y evaluaran c\u00f3mo ha funciona do esta pol\u00edtica para detener los contagios graves que Chile est\u00e1 desarrollando, y que nos dijeran cu\u00e1les son las medidas administrativas para enfrentar una pandemia que est\u00e1 absoluta mente des controlada. Hay que reconocer que este gobierno ha desarrollado algunas acciones correctas, como es el proceso de vacunaci\u00f3n. Pero inmediatamente nace la siguiente pregunta: \u00bfes el estado de excepci\u00f3n constitucional la herramienta en virtud de la cual se ha logrado de tener la terrible pandemia que hoy afecta a nuestro pa\u00eds? Porque pareciera ser que el estado de excepci\u00f3n constitucional solo se aborda como una herramienta de control social, no de control pand\u00e9-mico. Veo las diferentes medidas que el Ejecutivo est\u00e1 pla nteando y me doy cuenta de que tenemos claros los controles sanitarios, las aduanas sanitarias, el aislamiento y la cuarentena en local idades determinadas, el aislamiento y la reducci\u00f3n de horarios determinados, y as\u00ed suma C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 46 y sigue. Pero el nivel de contagios a umenta en el pa\u00eds; crecen los problemas de salud mental; la econom\u00eda de la microempresa y de la peque\u00f1a empresa est\u00e1 cada vez peor. Ten emos mu- chas empresas, sobre todo en el sur de Chile, que est\u00e1n absolutamente colapsadas y en v\u00edas de la quiebra. Entonces, nos volvemos a preguntar si el estado de excepci\u00f3n constitucional es la herramienta con la cual seremos capaces de enfrentar esta pandemia. Ante esa pregunta, esperaba escuchar del ministro de Salud la propuesta que presentar\u00eda al Congreso, que no es un mero buz\u00f3n, para enfrentar este proceso, ante una pol\u00edtica que, lamentablemente, no ha sido todo lo efectiva que todos e sper\u00e1bamos. Escuchamos al ministro de Salud decir lo bien que se ha actuado en todo este a\u00f1o, y, adem\u00e1s, nos dio el aviso de que acaba de i ngresar la variante delta a nuestro pa\u00eds, debido al caso de una se\u00f1ora que viene de Estados Unidos. \u00bfNo estaban cerradas las front eras? Hoy el Congreso Nacional tiene una oportunidad. No le podemos entregar a este gobierno un cheque en blanco, sin nada a cambio, para que siga restringiendo la movilidad y la libe r- tad de las personas. El estado de excepci\u00f3n constitucional no ha bajado los niveles de cont a- gio, no ha logrado terminar con las altas cifras de ocupa ci\u00f3n de las camas UC I, no ha logrado detener el alza indiscriminada de los precios de los bienes y servicios de pri mera categor\u00eda. En suma, el estado excepci\u00f3n constitucional ha fracasado. Esta medida, que debiera ser e x- cepcional, pareciera que es la regla general. Lamentabl emente, el Ejecutivo hoy no nos ha planteado ninguna medida en virtud de la cual se justifique mantener el estado de excepci\u00f3n constit u- cional. Lo que nos dicen es que existen tantos beneficios sociales vinculados al estado de excepci\u00f3n constitucional, que podr\u00edamos perjudicar a la ciudadan\u00eda. Eso se puede modificar; pode mos entregar, debido a la pandemia, esos beneficios a la ci udadan\u00eda chilena. En lo particular, anuncio que voy a rechazar esta iniciativa. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ti ene la palabra la dip utada Andrea Parra. La se\u00f1ora PARRA (do\u00f1a Andrea).- Se\u00f1or Presidente, algunos actores pol\u00edticos han deslizado que las mejoras en las cifras de cont agios permitir\u00edan avanzar hacia una apertura total del pa\u00eds. Ante eso, lo \u00fanico que te ngo que decir es que no nos enga\u00f1emos, porque esta mejora a\u00fan no existe. Si bien ayer se registraron 2.768 casos, la c ifra m\u00e1s baja desde marzo, cinco d\u00edas antes tuvimos 6.770 contagios. \u00bfCu\u00e1l es la diferencia? Mientras ayer se reportaron 24.000 PCR, el 18 de junio hubo 74.000. Para resumir, una tasa de positividad del 9 por ciento no puede dejarnos tranquilos, menos a\u00fan cuando a nivel nacional est\u00e1 oc upado el 96 por ciento de las camas cr\u00edticas y tenemos la amenaza latente de la variante delta, debido a la cual muchos pa\u00edses est\u00e1n obligando a frenar la reapertura. La pandemia no est\u00e1 dando tregua. Por eso, hace muy poco aprobamos, al fin, un ingreso familiar de emergencia universal y un paquete de alivio para las pymes. Creo que ser\u00eda un desprop\u00f3sito que j usto cuando logramos tener un marco m\u00ednimo de protecci\u00f3n social para SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 47 que las personas puedan quedarse en su casa, apuremos una flexibilizaci\u00f3n sin sustento sani- tario. El estado de excepci\u00f3n constitucional sigue siendo necesario, tambi\u00e9n por los beneficios sociales asociados a su mantenci\u00f3n. A nadie le gusta aprobar una medida que implica restricci\u00f3n de libertades, menos cuando estamos hablando de su quinta pr\u00f3rroga -la segunda que debe pasar por el Congreso Nacional -; pero tenemos que hacerlo, porque la s alud de las personas est\u00e1 pri mero, creo yo. El gobierno ha salido a repetir que el estado de cat\u00e1strofe es como una caja de herramie n- tas. No me voy a negar a entregar esas herramientas, pero tambi\u00e9n, dado que dejan la pelota dando bote, tenemos que ser muy claros: ni la mejor caja de herramientas del mundo sirve cuando el maestro a cargo del arreglo es incompetente. Lamentablemente, el Ejecutivo ha mostrado incompetencia en muchas materias, partiendo por una incapacidad cr\u00f3nica para escuchar y tomar en consideraci\u00f3n las opiniones, sobre todo de los expertos y de la comuni dad cient\u00edf i- ca. Efectivamente, hay cuestiones que se deben cambiar. Si se decreta cuarentena en una comuna, tiene que ser efectiva, con fiscalizaci\u00f3n real y sin trato preferente para los gremios amigos del gobierno, como las constructoras. El toque de queda homog\u00e9neo para todo el territorio es irracional dada la diversidad geogr\u00e1fica y sanitaria de cada regi\u00f3n. Adem\u00e1s, de- ben ser revisados de manera urgente algunos aspectos del plan Paso a Paso. La dimensi\u00f3n territorial no puede ser omitida en estas decisiones. Pongo un ejemplo: en f ase 2 se proh\u00edbe atenci\u00f3n de p\u00fablico en restaurantes o caf\u00e9s en espacios cerrados, y solo se pu ede atender en terrazas al aire libre, con aforo restringido. \u00a1Es imposible aplicar eso en el sur! Ento n- ces, \u00a1por favor!, pensemos en las temperaturas m\u00ednimas, de 4 grados. Por lo tanto, est amos d i- ciendo que en fase 2 hay que hacer cambios importantes, buscar soluciones atingen tes. Apruebo el estado de excepci\u00f3n, pero exijo, al igual que la mayor\u00eda del pa\u00eds, un cambio radical en la gobernanza de la pand emia. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente). - Tiene la palabra el diputado Cristhian Morei ra. El se\u00f1or MOREIRA. - Se\u00f1or Presidente, por su intermedio saludo a l os ministros presen tes. Estamos pr\u00f3ximos a cumplir diecis\u00e9is meses en pandemia en nuestro pa\u00eds y el gobierno sigue adoptando una serie de medidas que solo restringen a\u00fan m\u00e1s las libertades de los chil enos. (Habla un se\u00f1or diputado) \u00a1S\u00ed, mi gobierno! Repito: el gobierno sigue adoptando una serie de medidas que solo restringen a\u00fan m\u00e1s las libertades de los chilenos, y no producen los efectos necesarios. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 48 Por lo mismo, se\u00f1or Presidente, nuestra postura de rechazo a una nueva pr\u00f3rroga del est a- do de excepci\u00f3n constitucional no debe ser tomada como una amenaza ni una advertencia, como, lamentablemente, lo han querido plantear algunas autoridades, sino, simpl emente, como un llamado al gobierno a dejar de pensar que las excesivas restricciones a la libertad de los chilenos es la \u00fanica estr ategia posible para superar esta pandemia. Se\u00f1or Presidente, a diecis\u00e9is meses de iniciada la emergencia en nuestro pa\u00eds, creemos que lleg\u00f3 el minuto de comenzar a planificar un nuevo manejo de la crisis sanitaria, que te n- ga como ejes principales la confianza, la responsabilidad individual de las personas y el i ncent i- vo al proceso de inmunizaci\u00f3n, entregando mayores beneficios a quienes han completado su esquema de vacunaci\u00f3n. Por \u00faltimo, un compromiso expl\u00edcito del Ministerio de Salud a otorgar mayores libertades a medida que vayamos derrotando entre todos esta pandemia. No es comprensible que a princ ipios de a\u00f1o el gobierno se haya comprometido a que las cuarentenas durar\u00edan m\u00e1ximo cuatro semanas, pero reci\u00e9n hoy la comuna de San Miguel, en la Regi\u00f3n Metropolitana, avanz\u00f3 a fase dos, despu\u00e9s de tres m eses. Por lo mismo, es indispensable que en esta nueva planificaci\u00f3n el gobierno se comprometa con incentivos reales para los chilenos, a medida que avancemos en el proceso de vacu naci\u00f3n. Asimismo, es indispensable que se modifique a la brevedad el plan Paso a Paso, mant e- niendo, por ejemplo, los establecimientos educacionales abiertos, tal como lo han recome n- dado organismos internacionales como la Unesco y la Unicef. Principalmente , es n ecesario escuchar a los padres, a los apoderados y a los propios estudiantes que est\u00e1n pidiendo volver a clases pr esenciales, en un proceso que sea gradual, seguro, pero, sobre todo, voluntario. Al mismo tiempo, hay que flexibilizar el horario del t oque de queda, disminuy\u00e9ndolo, lo que permitir\u00eda trabajar a las peque\u00f1as y medianas empresas, eliminando esta absurda categorizaci\u00f3n de esencial o no esencial, porque detr\u00e1s de cada negocio hay miles de f amilias que lo \u00fanico que est\u00e1n pidiendo es que las dejen trabajar. El gobierno debe entender que se requiere de una nueva planificaci\u00f3n, en la que no se sigan restringiendo las libertades de los chilenos, y en la que confiemos en la responsabilidad indiv idual y en el autocuidado de cada uno. Como bancada, queremos reiterar que mantendremos nuestro rechazo a la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional mientras el gobierno no flexibilice su posici\u00f3n para enfrentar esta pa ndemia. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Marcelo D\u00edaz. El se\u00f1or D\u00cdAZ .- Se\u00f1or Presidente, tenemos 15 minutos como ba ncada y solo haremos uso de la palabra el diputado Crispi y quien habla. Lamento que no haya habido acuerdo en la reuni\u00f3n de Comit\u00e9s para votar este proyecto el pr\u00f3ximo ma rtes, lo que habr\u00eda permitido conocer en detalle las modificaciones que el gobie r- no anunciar\u00e1 respecto del plan Paso a Paso, porque evidentemente -alguien lo dijo - hasta SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 49 ahora lo que se ha hecho no ha sido eficaz, salvo -quiz\u00e1 - el agresivo, intenso y valorable plan de vacunaci\u00f3n. No obstante, seguimos con cifras significativas de contagio. Al margen de ese -a mi parecer - error de juicio, de no haber permitido votar el martes, sabiendo que el gobierno va a anunciar el lunes las modificaciones al plan Paso a Paso, nos vemos obligados a tomar una decisi\u00f3n con menos fundamentos. Dicho eso, creo que esta es una decisi\u00f3n bien dif\u00edcil de tomar, porque llevamos mucho tiempo con restricciones derivadas del estado de excepci\u00f3n constitucional. Eso es lo que estamos discutiendo en esta Sala; tal es as\u00ed, que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica e stablece un plazo en el que el gobierno puede tomar esta decisi\u00f3n de manera aut\u00f3noma, pero, vencido ese plazo, le entrega la facultad de aprobar o no dicha solicitud al Congreso Nacional . Lo hace para contrabalancear el poder que tiene el Ejecutivo de decretar un estado de excepci\u00f3n constit u- cional -en particular, el de cat\u00e1strofe -, que implica restricciones a las libertades ciudadanas, que, adem\u00e1s, en muchos casos ha tenido una mala apli caci\u00f3n. As\u00ed lo vimos en la Comisi\u00f3n de Seguridad Ciudadana. La Corte Suprema, por ejemplo, estableci\u00f3 que nadie puede ser detenido por el solo hecho de vulnerar el toque de queda; el contra lor general de la Rep\u00fablica aclar\u00f3 que las facultades que tienen las secretar\u00edas regionales ministeriales de Salud para ingre sar a los domicilios es siempre y cuando no se les permita ingresar. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que Carabineros no tiene ni n- guna facultad para allanar un domicilio, salvo que el ocupante o el residente impida el ingr e- so de la Seremi, y que en ning\u00fan caso pueden ser detenidos o detenidas quienes all\u00ed se e n- cuentren. Las fuerzas policiales han confundido las cosas al decir que el toque de queda es un impedimento para disfrutar y celebrar en las casas, es decir, para hacer fiestas, en fin. Dicho esto -lo planteo, porque creo que es importante que el gobierno vaya aclar\u00e1ndoles a las autoridades c\u00f3mo se aplica esta norma-, considero que hay razones que, a m\u00ed por lo m e- nos, me hacen decidir aprobar esta solicitud de l Ejecutivo. Preferir\u00eda que no tuvi\u00e9ramos que aprobar la pr\u00f3rroga, pero creo que no hay condiciones para hacer algo distinto por una serie de razones que enumerar\u00e9. Primero, porque la pande- mia no ha c esado, sigue estando all\u00ed, y ya vimos lo que est\u00e1 pasando con la famosa variante delta, que tiene contra las cuerdas a Europa, como lo se\u00f1al\u00f3 la canciller de Alemania, Angela Merkel. Segundo, no quiero aportar un gramo m\u00e1s de preocupaci\u00f3n y de angustia a las madres y a las beneficiarias del posnatal de emergen cia y, de hecho, apoyar\u00e9 el proyecto presentado por el diputado Miguel Crispi para que ojal\u00e1 en el futuro esos beneficios no est\u00e9n asociados al estado de cat\u00e1strofe. Reitero: no quiero aportar un gramo m\u00e1s de incertidumbre a esas m a- dres que hoy est\u00e1n mirando este debate para saber si ma\u00f1ana, o bien el 31, el 1 o el 4 de julio podr\u00e1n solicitar el posnatal de emergencia. Tercero, le pido al gobierno que limite o ponga fin al toque de queda. As\u00ed lo requieren los sectores tur\u00edsticos, gastron\u00f3micos, cul turales, pero tambi\u00e9n lo necesita la salud mental de un pa\u00eds agotado, cansado y extenuado. Espero que el gobierno -as\u00ed se lo escuch\u00e9 decir al mini s- tro del Interior y Seguridad P\u00fablica - considere flexibi lizar, y ojal\u00e1 limitar o poner fin al toque de queda. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 50 Por \u00faltim o, le pido al gobierno una consideraci\u00f3n especial para aquellos residentes en el territorio nacional que tienen v\u00ednculos no formales, de car\u00e1cter afectivo, de relaciones de pareja, incluso familiares, con personas que no residen en Chile, que hoy tienen i mpedido el ingreso al pa\u00eds. Se ha formado un movimiento llamado \"Amor no es turismo\", que pide c o- piar las medidas de acceso res tringido que se han aplicado en Europa. En consecuencia, le pido tres cosas al gobierno: primero, desvincular los beneficios soc ia- les del estado de emergencia; segundo, abrir f\u00f3rmulas para que la gente pueda reagruparse, porque el amor no es turismo y los v\u00ednculos no dependen de un papel en el Servicio de Re- gistro Civil e Identificaci\u00f3n. Eso requiere empat\u00eda y se puede hacer. Y ter cero, flexibilizar el toque de que da para dar un respiro a sectores econ\u00f3micos tremendamente golpeados, a la cultura y a la salud mental del pueblo. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Jos\u00e9 P\u00e9rez. El se\u00f1or P\u00c9REZ (don Jos\u00e9) [v\u00eda telem\u00e1tica]. - Se\u00f1or Presidente, por su intermedio saludo a los se\u00f1ores ministros que nos acompa \u00f1an en esta oportunidad. En primer lugar, concuerdo con lo que ha planteado el diputado Ilabaca, en el sentido de que nos importa mucho que los mi nistros expliquen cu\u00e1l es el motivo, la raz\u00f3n, para prete n- der prolongar este estado de excepci\u00f3n constitucional. Eso es lo que debe decirnos el mini s- tro del Interior y Seguridad P\u00fablica, m\u00e1s all\u00e1 de las cifras que ya conocemos a trav\u00e9s de los distintos med ios de comunicaci\u00f3n. Es importante recalcar que estamos en una situaci\u00f3n compleja desde el punto de vista de la pandemia. En los primeros d\u00edas del mes de junio hemos tenido cifras alt\u00edsimas de personas contagiadas y, tambi\u00e9n, de personas fallecidas. Entonc es, no podemos da rnos el gusto de decir \"ya ha bajado esto; vamos a dar cierto grado de libertad\"; al contrario, hay que tomar las pr ecauciones del caso y no seguir contagiando a la poblaci\u00f3n a causa de decisiones irre s- ponsables. Por otra parte, llama pode rosamente la atenci\u00f3n la noticia que han dado a conocer los medios de comunicaci\u00f3n -la televisi\u00f3n, fu ndamentalmente- y el ministro Paris, hace poco rato, referente a una dama de 43 a\u00f1os que lleg\u00f3 de Estados Unidos. Se trata de una persona relativamente jo ven, de Talca, del mismo lugar donde lleg\u00f3 el primer infectado con covid-19. \u00a1Qu\u00e9 curioso! Bueno, \u00bfqu\u00e9 pasa con las fronteras? \u00bfSiguen abiertas? As\u00ed como Estados Uni-dos ha re stringido el ingreso de chilenos, nosotros aqu\u00ed seguimos con las fronteras abierta s, de forma poco responsable. Por eso estamos con estos contagios, esta variante delta, que dicen que es tan pel igrosa. Bueno, ya la tenemos en casa. Por otro lado, solicito a los ministros que tomen debida nota de algo que seguramente se les ha escapado: cada vez que el mini stro de Educaci\u00f3n, Ra\u00fal Figueroa, anuncia la vuelta a clases presenciales, se dispara la pandemia. Ojal\u00e1 que no ocurra eso en esta opo rtunidad. Volver a clases presenciales significa movilizar alumnos, profesores, asistentes de la educ a- ci\u00f3n, medios de transporte, etc\u00e9tera; significa expandir la pandemia; significa elevar las c i-SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 51 fras. Se trata de una medida irresponsable y, como dijeron ayer algunos m\u00e9dicos en canales de televisi\u00f3n, no est\u00e1n dadas las condiciones para volver a clases prese nciales. \u00a1Por favor! Este ministro le ha hecho un da\u00f1o tremendo al mundo de la educaci\u00f3n, al gobierno, a la poblaci\u00f3n nacional. Mientras siga hablando de la vuelta a clases presenciales, indudablemente, tendr\u00e1 alarmada a la poblaci\u00f3n. Ese ministro algo t iene consigo mismo, pues cada vez que llama a clases presenciales, la pandemia se dispara. Creo que se nos debe entregar mayor informaci\u00f3n acerca de la raz\u00f3n por la cual hay que prorrogar este estado de emergencia. No podemos dar un cheque en blanco as\u00ed como as\u00ed. No est\u00e1n las condiciones dadas para seguir con restricciones, salvo que luego de las explicaci o- nes de los ministros en la Sala nos convenzan de que hay fundamentos para que esto conti n- \u00fae. Lo que tenemos que hacer es dar facilidades a los peque\u00f1os emprendimientos, a las pymes, a los peque\u00f1os negocios, para que puedan funcionar, tomando las medidas necesarias e indispens ables para evitar contagios. La idea es que la gente no se concentre en los grandes locales comerciales, en los grandes supermercados, donde se producen aglomeraciones. Entretanto, en muchas comunas tenemos a los peque\u00f1os comerciantes con sus cortinas abajo, sin la posib ilidad de trabajar. Si abrimos el peque\u00f1o comercio de la periferia de la ciudad, vamos a impedir la conce n- traci\u00f3n de personas en los grandes centros de abastecimiento, en los supermercados ubicados en distintas comunas del pa\u00eds, especialmente en las m\u00e1s pobladas. Es realmente preocupante el gran n\u00famero de personas que entran y salen de los supermercados. All\u00ed se produce el co n- tagio, no en los peque\u00f1os locales, que en estos momentos atraviesan una situaci\u00f3n muy com-pleja desde el punto de vista econ\u00f3mico. Muchos de ellos est\u00e1n quebrados y debemos tende r- les una m ano, a objeto de que puedan seguir subsistiendo. Debemos to mar las medidas correctivas para evitar que la pandemia siga haciendo lo que se le ocurre en nuestro pa\u00eds y cont inuemos con cifras preocupantes. Hace pocos d\u00edas pr\u00e1cticamente estaban copados los centros asistenciales, saturados los centros de salud, no hab\u00eda cabida en camas UCI -ese es el llamado que se hac\u00eda a nivel nacional -, pero hoy pretendemos darnos algunas libertades que considero muy aventuradas. Entonces, solicito que se nos diga con claridad cu\u00e1l es el m otivo de prorrogar este estado de emergen cia, porque no tenemos certeza acerca de lo conveniente y necesario que ha sido mantenerlo hasta la fecha, puesto que no ha dado los resultados e sperados. Todos juntos debemos pensar con responsabilidad qu\u00e9 podemos hacer para superar esta dif\u00edcil situaci\u00f3n por la que atraviesa el pa\u00eds, en cuanto a pandemia se refiere. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Para plantear un punto de Reglamento, tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diputado Ren\u00e9 Saffirio. El se\u00f1or SAFFIRIO (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1o r Presidente, he estado revisando las normas que regulan la declaraci\u00f3n de estado de excepci\u00f3n constitucional, particularmente los art\u00edc u- los 41 y 43 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica. Lo que han hecho los se\u00f1ores mini s-C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 52 tros en esta sesi\u00f3n es dar c umplimiento al inciso segundo del art\u00edculo 41, es decir, informar al Congreso Nacional de las medidas adoptadas en virtud del estado de cat\u00e1strofe. Sin emba r- go, desde mi punto de vista, no tenemos todos los antecedentes para resolver favorable o desfav orablemente la petici\u00f3n del Presidente de la R ep\u00fablica. Si bien los Comit\u00e9s han tomado la decisi\u00f3n de votar hoy la petici\u00f3n, la Sala es soberana para resolver la cuesti\u00f3n, pudiendo dejar sin efecto lo resuelto por los Comit\u00e9s. Quiero pedir formalmente que se someta a la decisi\u00f3n soberana de la Sala de la C\u00e1mara de Diputados la solicitud de votar el martes la petici\u00f3n de pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe, inmediatamente despu\u00e9s de explicadas al pa\u00eds las nuevas med i- das que adopta r\u00e1 el gobierno en el contexto del plan Paso a Paso. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Se\u00f1or diputado, los antecedentes est\u00e1n en el pupitre electr\u00f3nico. El acuerdo un\u00e1ni me de los Comit\u00e9s, que no fue revocado en la reuni\u00f3n de hoy, es votar la solicitud del gobierno al t\u00e9rmino de esta sesi\u00f3n. Dejamos constancia de sus observaciones. Tiene la palabra el diputado Jaime Mulet. El se\u00f1or MULET.- Se\u00f1or Presidente, comparto el hecho de que es mejor votar el martes, pero al parecer lo haremos hoy. Creo que es una mala decisi\u00f3n. No voy a repetir lo que han dicho mis colegas, en el sentido de que ser\u00eda mucho m\u00e1s claro efectuar la votaci\u00f3n ese d\u00eda. Creo que el estado de excepci\u00f3n id\u00f3neo para una pandemia no existe. Los cuatro estados de excepci\u00f3n que contempla la C onstituci\u00f3n se relacionan con guerra externa, conmoci\u00f3n interna, emergencia y cat\u00e1strofe. Este \u00faltimo es el que se pretende prorrogar hoy. Sin emba r- go, nadie se imagin\u00f3 una cat\u00e1strofe permanente. Ya llevamos casi un a\u00f1o y medio de cat\u00e1 s- trofe. Claramente, el estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe tiene elementos que, en este caso, no se condicen con un accidente, un terremoto o una inundaci\u00f3n, sino que es algo que se trans-form\u00f3 en permanente, pues, como dije, llevamos un a\u00f1o y meses en e stado de cat\u00e1strofe. Eso no es normal. Por tanto, el estado de excepci\u00f3n no es acorde con la situaci\u00f3n que estamos enfrenta ndo, que, por lo dem\u00e1s, ocurre en todo el mundo. Ah\u00ed hay un problema, y es ello lo que nos dificulta entregar al gobierno un cheque en blanco. Repito: el estado de excepci\u00f3n constitucional fue dise\u00f1ado para una situaci\u00f3n excepcional de semanas o meses y puede prorroga rse una vez o dos veces, pero esta situaci\u00f3n ya lleva un a\u00f1o y medio. No existe la norma jur\u00eddica precisa que se adecue a e sto. Este es un desaf\u00ed o para la Convenci\u00f3n Constitucional, dados los nuevos tiempos de pandemia, que al parecer van a perdurar mucho m\u00e1s de lo que hubi\u00e9ramos imaginado. El problema es la confianza o desconfianza respecto del uso de los instrumentos por parte del gobierno. Ah\u00ed se genera un problema. Hoy nos damos cuenta de que hay descon- fianza tanto en los parlamentarios de gobierno como en los de oposici\u00f3n, curiosamente, por razones p arecidas y por razones distintas: algunos quieren m\u00e1s restricciones y otros quieren m\u00e1s libertades. Ese es un desaf\u00edo co mplejo de resolver para cualquiera. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 53 Me preocupa especialmente la relaci\u00f3n de confianza con algunos sectores de gobierno. Por ejemplo, a prop\u00f3sito del bono para las pymes, aprobado en este Congreso Nacional la semana pasada, el go bierno hizo una interpretaci\u00f3n y el ministro de Econom\u00eda, Fome nto y Turismo dej\u00f3 fuera a un grupo importante de fe riantes que no tiene iniciaci\u00f3n de actividades. Pese a la discusi\u00f3n que se gener\u00f3 y a la claridad de argumentos, no se entreg\u00f3 el beneficio a un sector muy relevante de trabajadores. Por otra parte, las decisiones que se tienen que adoptar en materia de salud deben ser dr\u00e1sticas, por ejemplo, respecto de la entra da de la variante delta plus... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ha concluido s u tiempo, se\u00f1or diputado. Tiene la palabra el diputado Pepe Auth. El se\u00f1or AUTH .- Se\u00f1or Presidente, a mi juicio, para enfrentar la pandemia se requiere unidad nacional y poner como primera priori dad la salud y la vida de la poblaci\u00f3n. Creo que nadie duda de eso. Cuando aprobamos la primera pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1 s- trofe, las cifras de contagios, de muertes y de ocupaci\u00f3n de camas UCI no eran muy distintas de las que enfrentamos hoy, cuando se nos somete a votaci\u00f3n, por segunda vez, la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional. No prorrogarlo significa que, desde el 1 de julio -es decir, en una semana m\u00e1s -, el Minsal no podr\u00eda establecer cuarentenas en ninguna comuna del territorio nacional, y eso con m\u00e1s de tres mil co ntagios diarios, con m\u00e1s de 90 por ciento de ocupaci\u00f3n de las camas UCI y con la noticia de que tenemos una nueva variante que pone en duda la efectividad de la vacunaci\u00f3n masiva, en la que todos confi\u00e1bamos. Uno de los temas m\u00e1s delicados -y el ministro lo sabe - es la percepci\u00f3n de riesgo. De hecho, por momentos se ha criticado mucho al gobierno de dar se\u00f1ales equ\u00edvocas en esta materia. Imag\u00ednense lo que ocurrir\u00eda en materia de percepci\u00f3n de riesgo si este Congreso Nacional le dice al gobierno que, desde el 1 de julio, no podr\u00e1 aplicar cuarentenas en ninguna parte del territorio nacional. Francamente, esa sola raz\u00f3n bastar\u00eda para concurrir a la aprobaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constit ucional. Se\u00f1or Presidente, por su intermedio, le pido a los ministros, primero, basarse m\u00e1s en los consensos cient\u00edficos que en las presi ones de sus partidos; segundo, dialogar hasta que duela; tercero, adaptar las restricciones a la realidad de cada regi\u00f3n, porque lo que es razonable en Santiago no lo es en Puerto Montt ni en Punta Are nas, y, por \u00faltimo, comunicar, explicar y educar permanentemente a la ciudadan\u00eda, y flexibilizar todo lo que se pueda desde el punto de vista sanitario. Hay que resistir a las presiones que hacen los di stintos sectores para ir m \u00e1s all\u00e1 de lo que la salud aconseja. Voy a concurrir a aprobar la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional, porque me parecer\u00eda irresponsable no hacerlo. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado V\u00edctor Torres. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 54 El se\u00f1or TORRES .- Se\u00f1or Presidente, ante el escenario de incertidumbre internacional que se vive con ocasi\u00f3n de la pande mia, no podemos bajar los brazos. Si bien durante los \u00faltimos d\u00edas ha habido bajas en las cifras de los contagios, debemos considerar la realidad epidemiol \u00f3gica de Chile, de Latinoam\u00e9rica y del mundo, y ponderar una decisi\u00f3n a partir de los principios de la bio\u00e9tica en la salud p\u00fablica: protecci\u00f3n y responsabilidad, e ntre otros. Es as\u00ed que la bancada de la Democracia Cristiana, en forma un \u00e1nime, ha definido aprobar la mantenci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional. Lo peor que podemos vivir es el i m- pacto de una nueva alza de contagios. \u00bfQui\u00e9n se hace responsable si eso suc ede? \u00bfAcaso los que levantan las banderas de la libertad total en e stas circunstancias? Nuestro deber es col a- borar en decisiones que contribuyan a cuidar las vidas humanas; no debe mos ponerlas en riesgo. Dicha decisi\u00f3n no puede implicar un a umento en las tasas de fallecimientos. Hemos experimentado el dolor de miles de fa milias que han pe rdido a sus seres queridos y el desvelo de otras esperando buenas noticias, tras semanas de incertidumbre entre la vida o la muerte, as\u00ed como tambi\u00e9n la alta presi\u00f3n que hoy viven los centros sanit arios y los equipos de salud. Chile se encuentra pr\u00f3ximo a pa\u00edses donde ya se ha confirmado la presencia de la variante delta, como Argentina, Per\u00fa y Brasil. Hoy en la ma\u00f1ana, el ministro de Salud nos notific\u00f3 que tambi\u00e9n habr\u00eda ingresado un caso de esa variante a Chile. De la misma forma, hay que ponderar la posibil idad de que nuevas va riantes se puedan ir observando en el mundo. Por lo tanto, no es cosa de llegar y decidir obstaculizar un rol inherente que debe cumplir el gobier no. Asimismo, estamos contestes en que en alg\u00fan momento, de manera progresiva y respons able, hay que avanzar en libertades individuales y contribuir a que esta situaci\u00f3n no conti n\u00fae afectando la salud mental de las personas, incrementando la violencia intrafamiliar ni tampoco afectando socioecon\u00f3micamente a los microempres arios y los peque\u00f1os y medi a- nos empres arios, as\u00ed como tambi\u00e9n a los trabajadores desempleados. Por lo tanto, le pedimos al gobierno que se haga cargo de ello, por ejemplo, dando cumpl imiento a los acuerdos de los m\u00ednimos comunes en materia sanitaria, con el aumento de transferencia de recursos a la atenci\u00f3n primaria de salud para mejorar el testeo, la trazab i- lidad y el aislamiento, as\u00ed como tambi\u00e9n pedimos aumentar recursos para tener secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica del virus -es importante saber las variantes que est\u00e1n afectando a la poblaci\u00f3n chilena - e implementar modelos de intervenci\u00f3n integral en la poblaci\u00f3n m\u00e1s susceptible de sufrir probl emas de salud mental y de violencia intrafamiliar -el principio de justicia y equ i- dad de la bio\u00e9tica-. Deb emos estar preparados especialmente en aquellos lugares en donde pueda haber mayor tasa de contagios y peligrosidad. Por otro lado, tambi\u00e9n es importante que exista reconocimiento a los funcionarios de la salud, porque creemos que todav\u00eda el gobierno est\u00e1 al debe con el los -principio de reciproc i- dad de la bio\u00e9tica en la salud p\u00fablica -. Nos parece trascendental optimizar el proceso de vacunaci\u00f3n, el cual reconocemos que ha sido exitoso, pero debemos llegar, al menos, al 80 por ciento con esquema completo en aquellos c asos en que corresponden dos dosis m\u00e1s catorce d\u00edas. Asimismo, debemos observar la evidencia cient\u00edfica respecto de la necesidad de tener una tercera dosis o explorar o avanzar en CombiVacs o esquemas de combinaci\u00f3n de vacunas. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 55 El gobierno debe revisar aquell as actividades consideradas prioritarias si decide modificar el plan Paso a Paso, a fin de no aumentar con ello la movilidad de la poblaci\u00f3n. En este se n- tido, debe establecer precisamente cu\u00e1les deber\u00edan estar funcionando y cu\u00e1les no -aqu\u00ed se han menciona do muchas, y no voy a ahondar en ello-. Tambi\u00e9n debe considerar la posibilidad de actividades al aire libre y aquellas actividades que afecten positiv amente la salud colectiva de la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, se ha hablado del aumento del horario de la franja deportiva. Por otro lado, debemos mantener el cierre de las fronteras para tener un control respecto de quienes ingresan al pa\u00eds y, como se\u00f1al\u00e9, aumentar los recursos para la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica y, de esa manera, establecer cu\u00e1les son las variantes q ue podr\u00edan estar ingresando a Chile. Tambi\u00e9n se debe modificar la configuraci\u00f3n t erritorial sobre las decisiones del plan Paso a Paso . Asimismo, hemos dicho que las libertades deben estar asoci adas a aquellas personas que se han vacunado, pero en el mejor momento epidemiol\u00f3gico. No puede ocurrir el error que sucedi\u00f3 con el pase de movilidad que, efectivamente, estimul\u00f3 de alguna manera la vacuna- ci\u00f3n, pero puso en riesgo a la poblaci\u00f3n. Lo expuesto en e stos puntos resulta fundamental. El gobierno debe dirig ir necesaria y derechamente el estado de excepci\u00f3n constituci onal... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ha concluido su tie mpo, se\u00f1or diputado. Tiene la palabra el diputado Ram\u00f3n Galleguillos. El se\u00f1or GALLEGUILLOS (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, el 18 de marzo de 2020 se decret\u00f3 el estado de excepci\u00f3n const itucional de cat\u00e1strofe en todo el territorio nacional, debido a la crisis san itaria que afect\u00f3 no solo a Chile, sino a todo el mundo. En ese momento fue una medida necesaria para mitigar la propa gaci\u00f3n del virus y evitar la muerte de nuestros ciudadanos. Si bien se han hecho esfuerzos sobrenaturales para evitar los co ntagios, ha sido un camino largo en que se han visto afectadas las peque\u00f1as, medianas y grandes empresas; muchos chilenos perdieron su fuente laboral y otros han tenido que tra-bajar desde la casa. Nuestros adultos mayores tambi\u00e9n se han visto afectados, sobre todo aquellos que no tienen redes de apoyo. En definitiva, todas las medidas impuestas por el gobierno han sido necesarias para evitar un mal mayor. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa hoy? \u00bfSe justifican esas medidas? Esas son las preguntas que se hace la gente. Hoy las cuarentenas no se cumplen, hay cero fiscalizaciones por parte de la autoridad y nos limitan la movilidad a pa rtir de las 22:00 horas en todo el pa\u00eds. \u00bfY qu\u00e9 pasa durante el d\u00eda? Esa es la pregunta: \u00bfqu\u00e9 pasa durante el d\u00eda? Todo est\u00e1 abierto: las ferias, las caletas, los restaurantes, los malls , etc\u00e9tera. Las aglomeraciones se dan con mayor raz\u00f3n porque la gente est\u00e1 aburrida y estresada. Los empresarios gastron\u00f3micos no est\u00e1n a un paso de quebrar, sino que ya est\u00e1n quebrados econ\u00f3m i- camente. El comercio informal que vive del d\u00eda a d\u00eda tambi\u00e9n lo est\u00e1 pasando muy mal. Hoy en la ma\u00f1ana, pregunt\u00e9 en mi bancada: \u00bfLlegaron los antecedentes del gobierno respecto de la modificaci\u00f3n del plan P aso a Paso? \u00a1Cero, nada! Entonces, la irresponsabilidad que ocurre aqu\u00ed es que los parlamentarios estamos hoy e n- tre la espada y pared, tratando de ver c\u00f3mo votamos al final la petici\u00f3n de pr\u00f3rroga en est a sesi\u00f3n que estamos realizando y que est\u00e1 viendo mucha gente en el pa\u00eds. Uno se pregunta c\u00f3mo es posible que un tema tan sensible para la opi ni\u00f3n p\u00fablica, que va a medir por tres meses m\u00e1s la l ibertad de las personas y las cuarentenas, que son estrictas, se discuta as\u00ed. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 56 Se\u00f1or Presidente y, por su intermedio, se\u00f1or ministro, creo que cada regi\u00f3n tiene un comportamiento distinto. Quiz\u00e1s, considerando ese aspecto podr\u00eda establecerse una secuencia distinta de apli car restricciones. Definitivamente, quiero dec ir a los ministros presentes en la sesi\u00f3n que el toque de queda no presta ninguna utilidad. Que no se confundan los conceptos. Se puede aprobar este estado de excepci\u00f3n, porque es distinto autorizar platas fiscales para todos los be neficios sociales, que l a flexibilidad en las cuarent enas. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Miguel Crispi. El se\u00f1or CRISPI.- Se\u00f1or Presidente, la votaci\u00f3n de hoy se da en un contexto tremenda- mente adverso en el que, por supuesto, ni nguno de nosotros quiere estar. Hoy se ha puesto el \u00e9nfasis en la nueva variante, la delta, por supuesto muy preocupante, por lo que deber\u00edamos tener toda la atenci\u00f3n centrada en el control de fronteras. Pero no quiero que se nos olvide que, a pesar de que hay m\u00e1s de 3.000 nuevos contagios, s eguimos con una ocupaci\u00f3n del 95 o 96 por ciento de las camas cr\u00edticas, lo que se mantiene por m\u00e1s de dos semanas, casi tres s emanas. Esto significa que en todos los establecimientos de salud se vive el dilema de la \u00faltima cama. A eso nos estamos enfrentando. Por otro lado, llevamos 15 meses en un estado de excepci\u00f3n que ha pasado de ser un est a- do de excepci\u00f3n a ser un estado permanente, afectando garant\u00edas fundamentales de las pers o- nas, como el libre tr\u00e1nsito y el derecho a reuni\u00f3n. Por tanto, nadie podr\u00eda decir que la presente es una discusi\u00f3n de blancos y negros; es una discusi\u00f3n tremendamente compleja. En ese contexto, creo que este debate es tremendamente p obre, es tremendamente opaco, es poco transparente. \u00bfC\u00f3mo pue de ser que se anuncien cambios al plan Paso a Paso, que no responden al estado de excepci\u00f3n, pero que son muy importantes, porque estamos hablando de una estra-tegia gen eral? \u00bfC\u00f3mo es posible que nos digan que el lunes van a cambiar el plan y que lo van a nunciar, pero que no nos puedan decir en esta Sala cu\u00e1les son esos cambios? \u00bfC\u00f3mo es posible que, frente a la posici\u00f3n de algunos partidos de Chile Vamos de recha- zar, se negocie prioritariamente con sus ba ncadas en relaci\u00f3n con el toque de queda y con la vuelta a clases, y que esa informaci\u00f3n no est\u00e9 disponible en esta Sala? Con todo respeto, la presentaci\u00f3n de los ministros del Interior y Seguridad P\u00fablica, y de Salud no nos permite votar informados. Al final, cuando eso ocurre, nos obligan a votar de acuerdo con nuestras convicciones y no en funci\u00f3n de la informaci\u00f3n disponi ble. Sabemos cu\u00e1l es la cantidad de vacunas que se han entregado y cu\u00e1ntos PCR se han real i- zado -lo informan todos los d\u00edas -, pero, \u00a1por favor!, no es lo que necesitamos saber en la S a- la. Necesitamos s aber cu\u00e1les son los problemas y los desaf\u00edos que tenemos, y de eso no se habla. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 57 Sobre las herramientas para el control de la pandemia, hemos preguntado sucesivamente al gobierno cu\u00e1les son las medidas cuya aplicaci\u00f3n indiscutiblemente es resorte del estado de excepci\u00f3n constitucional. Porque hay una interpretaci\u00f3n, sobre la cual el gobierno no ha queri do responder directamente, en el sentido de que la mayor\u00eda de las medidas son de resor- te del C\u00f3digo Sanitario, en alerta sanitaria y estado de cat\u00e1strofe. Incluso, en ese sentido, el abogado Luis Codero se ha referido al control de las fronteras. Tambi\u00e9n se ha dicho que los toques de queda y las cuarentenas son resorte de la declaraci\u00f3n de alerta sanitaria, y que el estado de excepci\u00f3n consti tucional ser\u00eda una herramienta m\u00e1s de control, pero que no es la herramienta que permite generar esas medidas de co ntrol en el distanciamiento f\u00edsico de las personas. Otra medida que podr\u00eda haber sido aplicada, pero que no ha ocupado el Presidente, es la facultad de fijar precios de productos de consumo b\u00e1sicos. Esa medida, que ser\u00eda muy importante que util izara el gobierno, el Presidente no la ha aplicado. Esperamos informaci\u00f3n respecto de la efectividad del toque de queda. \u00bfCu\u00e1ntos controles hay y d\u00f3nde se hacen? \u00bfCu\u00e1ntos controles se realizan en La Pintana o en Puente Alto y cu\u00e1n- tos en Provi dencia o en Las Condes? No tenemos esa informaci\u00f3n. Por lo tanto, es muy dif\u00edcil enfrentar esta discusi\u00f3n. Como Frente Amplio tenemos un gran reparo sobre los toques de queda. Tambi\u00e9n porque desde el mundo cient\u00edfico se ha dicho que los problemas y los contagios ocurren en los espacios reducidos y no por la movilidad de las personas. Si queremos disminuir los cont a- gios, lo cual se puede hacer manteniendo los aforos, \u00bfnecesitamos estado de excepci\u00f3n y toque de queda para mantener los aforos? No, se\u00f1ores, no los necesitamos. Hay un punto que me preocupa, especialmente en mi calidad de Presidente de la Com i- si\u00f3n de Salud, que tiene que ver con las fronteras. No quiero que ma\u00f1ana el gobierno diga que no pudo encontrar la nueva cepa delta porque el Parlamento no le dio las herramientas para hacerlo. Diversos parlamentarios de la Comisi\u00f3n de Salud han exigido abordar esta s ituaci\u00f3n desde hace mucho tiempo. De hecho, discutim os en enero, antes de terminar la legi slatura del tercer a\u00f1o, respecto de la cepa que se estaba incubando en Brasil. Lo que se hizo fue liberalizar las vacaciones y abrir las fronteras. Llegaban aviones llenos de personas que iban y ven\u00edan de Bra sil. Hoy estamos enfrentando una situaci\u00f3n similar. Por ello, al menos yo, no quiero que ma\u00f1ana el gobierno diga: \"No, no pudimos. Tenemos una crisis sanitaria porque el Parlame nto no nos entreg\u00f3 esa herramienta\". Solo por esa raz\u00f3n votar\u00e9 a favor, pero espero, como lo conve rsamos informalmente con el ministro del Interior y Seguridad P\u00fablica antes de que se iniciara esta sesi\u00f3n, que en part i- cular respecto del toque de queda haya mayor flexibilidad y ajuste, buscando un equilibrio m\u00e1s razonable entre las libertades b\u00e1sicas de las personas y el control de la pandemia, porque es injustificable que en fase 4 o 3 tengamos toque de queda, \u00a1por favor! \u00a1Que el toque de queda se haya movido entre las 20:00 horas y las 21:00 horas! Nuestro pa\u00eds necesita avanzar de una maner a m\u00e1s equilibrada para afrontar la pandemia. Nadie en esta Sala podr\u00eda decir que ti ene la bala de plata; no hay blancos y negros, y por eso no encontrar\u00e1n posiciones ideol\u00f3gicas. Por eso en todas las bancadas ver\u00e1n votos a favor y en contra. Son todas posi ciones leg\u00edtimas y v\u00e1lidas. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 58 Espero que el gobierno escuche, sobre todo el voto de rechazo, porque hay argumentos muy importantes para rechazar. Como Presidente de la Comisi\u00f3n de Salud no podr\u00eda hacerlo, y, por tanto, votar\u00e9 a favor de prorrogar la vigencia del estado de excepci\u00f3n. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Patricio Rosas. El se\u00f1or ROSAS .- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio saludo a los ministros de Estado. Tal cual lo dijo el colega que me antecedi\u00f3 en el uso de la palabra, como miembros de la Comisi\u00f3n de Salud hemos analizado latamente lo que hemos vivido, a la luz del estado de excepci\u00f3n con stitucional, durante estos largos 15 meses. Lamentablemente, uno observa que hay medidas que no funcionan. A pesa r de que voy a votar a favor la solicitud del gobierno, creo que hay medidas que no funcionan y que se de- ben revi sar y cambiar. Dentro de ellas est\u00e1 el toque de queda, pues es ineficaz. De hecho, son m\u00e1s eficaces y certeras las mediciones que se hac\u00edan a t rav\u00e9s de la movilidad de los tel\u00e9fo- nos, pues se trat\u00f3 de un estudio mucho m\u00e1s acotado que dio cuenta de la movilidad existe nte en comunas y en regiones. Otra cosa es reconocer que se ha fracasado en el control de la pandemia: 40.800 fallecidos hasta la fecha no es un \u00e9xito, es un fracaso. Por ello, debemos, entre todos, tener un discurso com\u00fan, porque, a estas alturas, dada la situaci\u00f3n actual de contagios en nuestro pa\u00eds, la \u00fanica medida que nos va quedando es la vacunaci\u00f3n, pero no cualquier vacunaci\u00f3n. Tambi\u00e9n debemos reconocer que hubo un fracaso en elegir una vacuna que solo controla la gravedad de la enfermedad, pero no impide su trasmisi\u00f3n, como es Sinovac, la cual mayoritariamente se aplic\u00f3 en Chile. Hay que priorizar, como en otros pa\u00edses, vacunas que, adem\u00e1s de disminuir la gravedad de la enfermedad, reduz can su transmisi\u00f3n, como la Pfizer y otras de ARN mensajero, como lo expresamos hace mucho tiempo en la C omisi\u00f3n de Salud. Eso ha dado la ventaja a muchos pa\u00edses que presentan una ca\u00edda de los contagios y de las muertes a pesar de tener el mi smo nivel de vacunaci\u00f3n que el nuestro. Ahora bien, estamos viendo c\u00f3mo los mismos pa\u00edses que est\u00e1n teniendo \u00e9xito en esa m e- dida est\u00e1n hoy enfrentando la amenaza de la variante delta, solo por la velocidad de transm i- si\u00f3n. Por eso, debemos aumentar la velocidad de vacunaci\u00f3n, pero con vacunas que corten la transmisi\u00f3n. Esa ser\u00eda, por lo menos, la \u00faltima medida que estamos en condiciones de establecer para detener la pandemia este a\u00f1o. He dicho. El se\u00f1or U NDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Hugo Rey. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 59 El se\u00f1or REY .- Se\u00f1or Presidente, prorrogar la vigencia del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, por calamidad p\u00fablica, es, obviamente, una situaci\u00f3n compleja. A lo mejor no es lo que todos queremos, pero, lamentablemente, la pandemia a\u00fan no est\u00e1 controlada. Si bien los casos de contagios han disminuido, a\u00fan no podemos cantar vi ctoria. Debido a las largas cuarentenas el pa\u00eds ha sufrido graves consecuencias: la salud mental de los chilenos se ha visto empeorada y los peque\u00f1os locales comerciales, las pymes, el se c- tor gastron\u00f3mico, el tur\u00edstico, los peque\u00f1os comerciantes y los empre ndedores, que cuentan con permiso municipal, a estas alturas ya quebraron o est\u00e1n a punto de hacerlo. Es decir, la pandemia ha afectado fuertemente no solo la salud de las personas, sino ta mbi\u00e9n la econom\u00eda local y las libertades. El bajo porcentaje de vacunaci\u00f3n en los segmentos m\u00e1s j\u00f3venes es una realidad. \u00bfNeces i- tamos medidas para controlar los \u00bfNecesitamos m\u00e1s libertades para las personas? Creo que ya nadie discute eso. No obstante, es necesario generar incent i- vos para aumentar el porcentaje de vacunados, sobre todo en los menores de edad. Esa es la gran apue sta para lograr los objetivos. Por lo tanto, voy a apoyar la pr\u00f3rroga de la vigencia del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, pero necesitamos m\u00e1s libertades para las personas. Es necesario otorgar, sobre todo, mayores libertades a quienes hayan completado su proceso de vacunaci\u00f3n. Por e jemplo, se requiere disminuir las horas de toque de queda para esas pers onas y se les debe autorizar a ingresar a restaurantes sin terrazas, lo que permitir\u00e1 aliviar a miles de peque\u00f1os emprendedores que claman a gritos poder abrir y funcionar para no que brar. As\u00ed como los peque\u00f1os emprendedores de esa actividad, cientos y miles de emprendedo- res necesitan en la calle a los que ya han cumplido el proceso de vacunaci\u00f3n, a fin de poder seguir ejerciendo sus actividades econ\u00f3micas en forma normal. \u00bfNecesitamos que se prorrogue la vigencia del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe? Por supuesto. Pero tambi\u00e9n necesitamos m\u00e1s libertades para las personas, para lo cual queremos, tal como se lo plante\u00e9 al ministro en febrero de este a\u00f1o, que eso est\u00e9 relacionado con el cumplimiento del programa de vacunaci\u00f3n de todas las pe rsonas. Las personas responsables que se han vacunado deben tener m\u00e1s libertades. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Javier Macaya. El se\u00f1or MACAYA.- Se\u00f1or Presidente, la materia que estamos tratando sin duda no pue- de ser tomada con liviandad. Lo se\u00f1alo, porque se ha solicitado al Congreso Nacional que apruebe este mensaje con prontitud, a pesar de que no contamos con todos los antecedentes que se necesitan para adoptar una definici\u00f3n como esta, lo que lleva a asumir posiciones en forma te mprana. Se trata de que se apruebe r\u00e1pido, en circunstancias de que, tal como se ha se\u00f1alado, a\u00fan queda un plazo de seis d\u00edas m\u00e1s para aprobarlo. En efecto, tenemos hasta e l 30 de este mes para aprobar la pr\u00f3rroga de la vigencia del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, motivo por el que pedimos a los Comit\u00e9s, de manera formal, que el mensaje se votara la pr\u00f3xima semana, con C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 60 todos los antec edentes nuevos que el gobierno ha mani festado que tiene y que pondr\u00e1 a di s- posici\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica y de la sociedad civil. No obstante, se ha tomado la dec i- si\u00f3n de votarlo hoy, con menos i nformaci\u00f3n de la que supuestamente tendr\u00edamos el pr\u00f3ximo martes. Reitero que esta es una materi a que no se puede tomar livianamente, porque toca el valor m\u00e1s importante que tiene la democr acia: la libertad. El estado de excepci\u00f3n constitucional tiene un t\u00edtulo que est\u00e1 superbi\u00e9n puesto, de manera que hay que repetirlo va rias veces: se trata de un es tado de excepci\u00f3n, porque es just amente una desviaci\u00f3n, una anomal\u00eda a las reglas de la democracia, una excepci\u00f3n a las reglas b\u00e1sicas y a las libertades de la democr a- cia. Por lo tanto, este debe ser aceptado solo en circunstancias muy especiales, muy exc epcio- nales, como obviamente lo son las que hemos vivido y que estamos viviendo con un virus que no conoc\u00edamos. Por eso este estado se llama \"de excepci\u00f3n const itucional\". Quiero hacer una reflexi\u00f3n en ese sentido. Nunca hab\u00edamos teni do un estado de excepci \u00f3n constitucional en las condiciones sani tarias que hoy estamos viviendo, de manera que no tengo duda alguna de que la Convenci\u00f3n Constitucional reflexionar\u00e1 en su momento sobre la restri cci\u00f3n de las libertades. Adem\u00e1s, luego de haber hecho un estudio acabado al respecto, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n que el quorum requerido para aprobar una m ateria como esta sea de mayor\u00eda simple. Es uno de los aspectos que la Convenci\u00f3n Constitucional probablemente deber\u00e1 re visar, porque dice relaci\u00f3n con las libertades de las per sonas. Como la excepci\u00f3n no se puede transformar en normalidad, creemos que el Congreso Nacional debe contar con toda la informaci\u00f3n disponible para aprobar la facultad que se solic ita, ya sea para este gobierno, que es nuestro gobierno, o para cualquier futuro gobierno que afecte las libertades que existen en los pa\u00edses que vivimos en democracia. Este no es un problema de la UDI con el gobierno, como se ha tratado de instalar aqu\u00ed, s i- no un problema de la UDI con una facultad que restringe la libertad, que ha afectado la vida normal de millones de chilenos, que ha golpeado fuertemente la ec onom\u00eda y la salud mental de nuestros compatriotas, la cual, tambi\u00e9n hay que decirlo, est\u00e1 poniendo en riesgo a una generaci\u00f3n completa de estudiantes que no ha podido retornar normalmente a clases en el \u00faltimo tiempo. El costo est\u00e1 siendo muy alto, sin perjuicio de que por supuesto uno entiende las conside- raciones de salud. No se trata de transm itir a la gente que la normalidad volvi\u00f3, que todo va a volver a ser como a ntes. Este es un virus que lleg\u00f3 para quedarse, que proba blemente tendr\u00e1 un fuerte componente estacional en invierno, de modo que no le podemos decir a la gente que puede volver a reuni rse sin distancia social, sin lavado de manos, sin uso de mascarilla. Es cierto, hay que seguir cuid\u00e1ndose; as\u00ed lo entendemos. El Ministerio de Salud ha refor- zado las medidas sanitarias, porque la c ovid-19 lleg\u00f3 para quedarse, pero tambi\u00e9n es cierto que las circun stancias han cambiado. Probablemente, el cambio m\u00e1s profundo es el de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, proceso que ha sido valorado en el mundo y en nuestro pa\u00eds. De hecho, he escuchado comentarios positivos de car\u00e1cter transversal respecto de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, incluso m\u00e1s all\u00e1 de la peque\u00f1ez pol \u00edtica que uno observa en algunas ocasiones. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 61 El proceso de vacunaci\u00f3n es un aspecto relevante, el cual ha avanzado en comparaci\u00f3n con las anteriores solicitudes de pr\u00f3rroga de la vigencia del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1stro- fe, por calamidad p\u00fablica, que fueron aprobadas. Se t rata de algo que espero puedan conside- rar, m\u00e1s all\u00e1 de c\u00f3mo votaremos hoy, porque no es lo mismo para el pa\u00eds que las personas tengan las dos dosis de va cunas. Se ha dicho -informaci\u00f3n que los ministros me podr\u00e1n corregir si me equivoco- que m\u00e1s del 80 por ciento o del 90 por ciento de las personas que hoy est\u00e1n haciendo uso de una cama UCI no han completado el proceso de vacunaci\u00f3n. Respecto de esas personas, que no se han vacunado, est\u00e1n perfectas las restricciones a la libertad. Las personas que no han completado su proceso de vacunaci\u00f3n no tienen que tener los mismos grados de libertad que las personas que s\u00ed lo han hecho. Si alguien decide, libre-mente, no vacunarse, el comercio le debe impedir ingresar a sus locales. El aforo debe estar restringi do pa ra esas personas. Reitero: me llama demasiado la atenci\u00f3n que sobre un tema tan profundo, que afecta la libertad, la democracia, respecto del que justificadamente se tienen que entregar todos los antecedentes, el resto del Congreso lo mire como un tr\u00e1mite administrativo m\u00e1s, como un check de facultades en esta especie de caja de herr amientas que estamos dando al Poder Ej e- cutivo para establecer t oques de queda y cordones sanitarios, entre otras medidas, pero que se tenga que pedir un permiso hasta para salir a pasear al perro, aunque hoy se puede sacar a pasear sin pe rmiso. Vuelvo a insistir en que para m\u00ed es muy importante que una medida como esta se debe justificar por razones de salud, pero es aun m\u00e1s importante que el gobierno, sin importar de qu\u00e9 signo pol\u00edtico sea, debe detallar su plan de acci\u00f3n para lo que viene. Se entreg\u00f3 un buen detalle de lo que se ha hecho, pero es rel evante hacer lo mismo para lo que viene, en cuanto a c\u00f3mo se van otorgando m\u00e1s libertades a los chilenos. El gobierno tiene, proba blemente, un rol m\u00e1s preventivo que el que tenemos los pol\u00edticos en el Congreso. En ese aspecto, quiero agradecer y valorar personalmente al ministro Delga-do, quien nos ha escuchado y ha recogido las propuestas que hemos realizado. Le agradezco, porque nos hemos reunido y hemos tenido la posibilidad de detallarle cu\u00e1les son nuestros puntos centrales: mayor libertad para los vacunados, ampliaci\u00f3n para el comercio, flexibil i- zaci\u00f3n de los aforos, vuelta a clases presenciales en los colegios aun cuando est\u00e9n en zonas de cuarentena. Pero, lamentablemente -lo anunciaron ustedes -, hay una conversaci\u00f3n pendiente con la sociedad civil, con la sociedad cient\u00edfica, con los gremios, con quienes se van a reunir pr\u00f3ximamente. Sin embargo, como los gremios, la socieda d cient\u00edfica y la sociedad ci vil no votan en el Congreso, sino que somos nosotros los que votamos, creo que perfectamente podr\u00edamos haber postergado la votaci\u00f3n para el pr\u00f3ximo martes con toda esa inform aci\u00f3n, con m\u00e1s y no con menos informaci\u00f3n disponible . Otra alternativa habr\u00eda sido que el gobierno -entiendo que hay borradores, documentos; valoro haber tenido la posibilidad de escuchar algunas de esas ideas, pero no hay ninguna confirm aci\u00f3n de que se vayan a aplicar -, al menos, hubiera detallado las me didas que para ellos son relevantes, de nuevo, en materia de libre movilidad para los vacunados, flexibiliz a- ci\u00f3n para las p ymes, normas de apoyo para las peque\u00f1as y medianas empresas, sobre todo C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 62 para el rubro gastron\u00f3mico, y la vuelta a clases, que es un t ema que est\u00e1 afectando a toda una generaci\u00f3n de j\u00f3ve nes. Nos dicen que tienen que socializar. Bueno, nosotros podr\u00edamos haber tenido m\u00e1s inform aci\u00f3n. En eso, lamento la postura de los Comit\u00e9s de no haber dado la posibilidad de esperar a tener m\u00e1s informa ci\u00f3n, porque administrativa y legalmente el estado de excepci\u00f3n constitucional se puede prorrogar perfectamente el pr\u00f3ximo martes y puede publicarse el decreto corre spondiente ese mismo d\u00eda. As\u00ed tambi\u00e9n lo entiende el gobierno. Si se decide votar hoy, a pesar de la confianza y estima que tengo por los se\u00f1ores mini s- tros, yo prefiero no firmar ese cheque en blanco a estas restricciones, prefiero no firmar un cheque en blanco a la restricci\u00f3n a la libertad. Sin la informaci\u00f3n necesaria, y teniendo adem\u00e1s un espacio de seis d\u00edas para poder dar esta disc usi\u00f3n, habiendo reuniones pendientes del gobie r- no con la sociedad civil y con la sociedad cient\u00edfica, que permitir\u00e1n ver y entender las flexi-bilizaciones que har\u00e1n, yo prefiero no firmar hoy d\u00eda ese cheque en blanco. Sabemos -tambi\u00e9n lo quiero decir, porque ac\u00e1 se ha mencionado- que el estado de excepci\u00f3n constitucional supone beneficios sociales, como son la extensi\u00f3n del posnatal, la pr\u00f3rroga del pago de servicios b\u00e1sicos, la postergaci\u00f3n de remates, lo que nos parece muy relevante. Esa es la parte \u00fatil que sostiene la voluntad de m uchos de aprobar la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional. Asimismo, el control de aeropuertos para m\u00ed es muy importa nte. Hoy se conoci\u00f3 la noticia de la variante delta, por lo que dicho control se tiene que mantener, as\u00ed como tambi\u00e9n la integraci\u00f3n de la red p\u00fablica y privada de salud. Si eventualmente se llegara a rechazar la pr\u00f3rroga -hay que ver c\u00f3mo termina esto hoy -, los diputados de la bancada de la UDI presentarem os un proyecto de ley, y espero que sea transversal, porque hay sentido com\u00fan involucrado, para que se puedan extender todos los beneficios asociados al estado de excepci\u00f3n constituci onal, a fin de que se sigan aplicando, ya no en esas condiciones, sino e n condiciones de alerta sanitaria, que es una situaci\u00f3n adm i- nistrativa que persiste. Si se rechaza la pr\u00f3rroga -no tengo ninguna duda de que el gobierno necesita la herra- mienta, y lo entiendo; lo que estamos haciendo hoy d\u00eda ac\u00e1 es pol\u00edtica: estamos discut iendo, viendo de qu\u00e9 manera el gobierno puede abrir m\u00e1s sus cartas -, el gobierno tendr\u00e1 que insistir la pr\u00f3xima semana con todos los antecedentes, con la discusi\u00f3n que haya hecho con la soci e- dad cient\u00edfica, con los gremios, con los distintos actores, pero con la transparencia que signi- fica no haber firmado un cheque en blanco. Si se aprueba esto hoy sin nuestro voto, al menos la bancada de la UDI tendr\u00e1 la conciencia tranquila de haber defendido las libertades, de empatizar con un sentimiento de millones de ch i- lenos que hoy d\u00eda est\u00e1n sufriendo la pandemia sanitaria, la econ\u00f3mica y los problemas de salud mental. Y obviamente, hay que empatizar con el hecho de que hay que seguir cuid\u00e1nd ose. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Para referirse a un punto de Reglamento, ti e- ne la palabra el diputado Amaro Labra. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 63 El se\u00f1or LABRA .- Se\u00f1or Presidente, solicito que cite a reuni\u00f3n de Comit\u00e9s con suspe n- si\u00f3n de la sesi\u00f3n. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Lo har\u00e9 sin suspensi\u00f3n de la sesi\u00f3n, su se\u00f1or\u00eda. \u00bfLe parece? Entonces, cito a reuni\u00f3n de Comit\u00e9s para diez minutos m\u00e1s. Tiene la palabra la diputada Alejandra Sep\u00falveda. La se\u00f1ora SEP\u00daLVEDA (do\u00f1a Alejandra).- Se\u00f1or Presidente, \u00bfpuedo pasar por ahora respecto al uso de la palabra? Estoy complicada en este minuto. Como jefa de bancada, tengo que hacer una llamada a los Comit\u00e9s. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Muy bien, diputada. Tiene la palabra el diputado Marcelo Schilling. El se\u00f1or SCHILLING .- Se\u00f1or Presidente, en cuanto al tema que se di scute hoy d\u00eda, a nuestro juicio, la preocupaci\u00f3n fundamental, principal, y tal vez \u00fanica es la protecci\u00f3n del pueblo de Chile. No asumir esta obligaci\u00f3n -ello se encuentra establecido en la Const ituci\u00f3n - es abandonar deberes y, por lo tanto, es una actitud susceptible, incluso, de una acusaci\u00f3n const itucional. Pero cuando uno escucha algunas intervenciones, da la impresi\u00f3n de que esta preoc upaci\u00f3n fundamental no est\u00e1 presente en todas las cabezas, en todos los cerebros, en todas las reflexiones. \u00a1La UDI p reocupada de la libertad! \u00a1La r- no\"! \u00bfSabe lo que habla por la UDI, se\u00f1or Presidente? Habla que el pueblo de Chile arri n- con\u00f3 a la der echa en el 20 por ciento, y andan buscando c\u00f3mo salir del rinc\u00f3n. \u00a1Qu\u00e9 vienen aqu\u00ed a dar pretendidas lecciones de responsabilidad, de seriedad! Dicen: \"Analicemos bien las cosas\", \"Cuando tengamos las cuestiones completamente claras\". \u00a1Mentira! Su actitud durante todo este per\u00edodo legislativo ha sido exactamente la contraria. Les dijimos: \"No hagamos esta reforma tributaria que les devuelve 800 millones de d\u00f3lares a los m\u00e1s ricos\". \u00a1No! \u00a1Dale con catetear y catetear: \"Consumemos de este g obierno\"! Por favor, \u00bfqui\u00e9n les va a creer que no son de este gobierno? \u00bfQui\u00e9n les va a creer que tienen preocupaci\u00f3n por la libertad? El mundo al rev\u00e9s: nosotros tenemos que adoptar al hijo huacho que dejaron botado -l\u00e9ase el gobierno - para poder sacar adelante la t area principal, que es proteger al pueblo de Chile. \u00a1Y cl aro que le hemos pedido cosas al gobierno: cambien la gobernabilidad, pregunten, hablen con los afectados! Que ellos est imen cu\u00e1les son las consecuencias negativas que van a tener y ustedes t\u00f3menlas en cuenta, pues. Eso es cambiar lo que algunos llaman \"la gobe r- nanza\", la conducci\u00f3n de la crisis. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 64 \u00a1Por supuesto que el toque de queda no se justifica de manera generalizada, en todo el territorio nacional! \u00a1Por favor! En los pue blos peque\u00f1os, \u00bfqu\u00e9 toque de queda puede haber? Y en las grandes ciudades, sin duda que es posible sectorizar e ir aplicando medidas para no tener el impacto negativo en la econom\u00eda. Todas esas cosas se les pueden exigir. Seguramente tendr\u00e1n que mostrar las cartas en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Pero de ah\u00ed a venir a hacer aqu\u00ed travestismo pol\u00ed tico, no pues. \u00bfLa UDI defensora de la libertad? Modelo Vox, de Espa\u00f1a; esos son sus parientes. Se\u00f1or Presidente, a pesar de la distancia que tenemos con este gobierno, aprobaremos la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n cons titucional, en bien del pueblo de Chile y en mal de los que oport unistamente abandonan el barco como las ratas. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Iv\u00e1n Flores. El se\u00f1or FLORES (don Iv\u00e1n).- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio, saludo a los mini s- tros presentes en la Sala. Espero que escuchen las intervenciones que los diputados y diput a- das est amos haciendo. Pido a los colegas que, por favor, no distraigan a los ministros. Qu\u00e9 l\u00e1stima que el gobierno crea que el Congreso Nacional es solo un tr\u00e1mit e o un mero buz\u00f3n y que pierda la oportunidad de escuchar los aportes que distintos especialistas, de t o- das las comisiones de la C\u00e1mara de Diputados, pueden hacer para mejorar las propuestas de aquel, tal como lo hemos realizado en distintas mat erias. Hasta el d\u00eda de hoy no ha habido una cuenta clara sobre los \u00e9xitos y los errores, sobre las luces y las sombras de las medidas que hoy, en la pr\u00e1ctica, tienen a m\u00e1s de 35.000 muertos reales, versus la cifra oficial, as\u00ed como a las UCI saturadas, a los funciona rios e xhaustos, a gente muri\u00e9ndose a causa de otras patolog\u00edas -lo vi la semana pasada en mi regi\u00f3n - y a personas que no pueden utilizar los pabellones porque est\u00e1n llenos de irre sponsables que no se han vacunado. \u00a1Son ellos los que tienen las UCI saturadas! De 26 internos que cont\u00e9 la semana pasada, 24 no estaban vacunados. Sin embargo, dos personas llegaron tarde al tratamiento de su c\u00e1ncer, y un enfermo cardiovascular muri\u00f3 por-que no pudo ser atendido, debido a que las camas que podr\u00edan haber utilizado estaban ocup a- das por irresponsables que no se hab\u00edan vacunado. Enfrentamos una situaci\u00f3n compleja debido a la llegada de la variante delta del virus, y a\u00fan no conocemos una estrategia que nos permita asumir como pa\u00eds un cambio de ritmo y de rumbo. No sabe mos qu\u00e9 va a pasar, no sabemos si se har\u00e1 un esfuerzo especial en comunicaci\u00f3n de riesgo o en reforzar los recursos humanos en los hospitales. \u00bfPor qu\u00e9 el gobierno no con-sidera la vacuna contra la covid -19 como un bien p\u00fablico? Si yo viajo a Manaos, Brasil , es decisi\u00f3n m\u00eda si me vacuno o no contra la fiebre amarilla, y yo ser\u00e9 el responsable si muero de fiebre amarilla a ra\u00edz de no haberme vacunado, pero si no me vacuno contra la covid -19, afecto adem\u00e1s a mis parientes, a mis colegas y a mis veci nos. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 65 Por e llo, la vacuna contra la covid-19 deber\u00eda ser un bien p\u00fablico, pero nunca quisieron escuchar sobre el proyecto que present\u00f3 nuestra bancada sobre la vacunaci\u00f3n. Carlos L\u00f3pez, dirigente de la asociaci\u00f3n gremial Levantemos Valdivia; Nilo Z\u00fa\u00f1iga y otros diri gentes de la C\u00e1mara de Comercio Detallista est\u00e1n preocupados por el toque de que- da, porque dicen: \"El toque de queda a las 20:00 horas para todo el pa\u00eds nos est\u00e1 mata ndo, por- que los supermercados no dan espacio a nadie para que pueda vender otra cosa, sal vo en el supermercado\". Los comerciantes minoristas venden desde que cierran los supe rmercados hasta que la gente se acuesta y comienza a regir el toque de queda, que no lo pesca ni lo fi s- caliza nadie, excepto a los microcomerciantes de barrio, a quienes s \u00ed fiscalizan, y que hoy est\u00e1n reventados. Convers\u00e9 reci\u00e9n con el diputado V\u00edctor Torres y estuvimos de acuerdo en que el toque de queda no puede ser igual para todo el pa\u00eds, ya que las regiones son distintas. Entonces, no logro entender por qu\u00e9 el gobierno no vota la pr\u00f3xi ma... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Se\u00f1or diputado, te rmin\u00f3 su tiempo. Recuerdo a los jefes de bancadas que dentro de tres minutos tendr\u00e1 lugar una reuni\u00f3n de Comit\u00e9s Parlamentarios, sin suspe nsi\u00f3n de la sesi\u00f3n de Sala. Le pido al d iputado Iv\u00e1n Flores, ex-Presidente de la Corporaci\u00f3n, que me reemplace en la testera. Tiene la palabra la diputada Alejandra Sep\u00falveda. La se\u00f1ora SEP\u00daLVEDA (do\u00f1a Alejandra).- Se\u00f1or Presidente, me alegro de que la UDI est\u00e9 tan preocupada por los microempre sarios. Nos hubiese gustado ver a la UDI complicada y dando los votos a favor cuando debatimos sobre el bono de emergencia Covid-19, s obre el IFE o sobre los tres retiros de fondos previsi onales que ha aprobado el Parlamento, ocasiones en que se opusieron permanentemente a entregar apoyo -\u00a1permanentemente! -, y tambi\u00e9n cuando revisamos los m\u00ednimos comunes para buscar la forma de entregar un mill\u00f3n de pesos a las pymes, y que ojal\u00e1 no fuera por una sola vez. Ellos pusieron restricciones a esos apo- yos, que deber\u00edan ser de car\u00e1cter universal, no restrictivos, como plante\u00f3 permanentemente el gobierno. Por eso, me perturba ver lo que est\u00e1 ocurriendo con los gimnasios, con el sector gastron\u00f3mico y con las pymes de cada una de las regiones del pa\u00eds, y ver adem\u00e1s la situaci\u00f3n del comercio, que est\u00e1 cada d\u00eda m\u00e1s complicado. Necesitamos tomar medidas para que agua nten esta pandemia y puedan sobrevivir. Por eso pedimos que el apoyo sea sistem\u00e1tico, y no por una sola vez. Mire lo que ocurre con el Fogape, en que se debe n pagar todas las cuentas e intereses que complican a la pequ e- \u00f1a y mediana em presa. S\u00e9 que ese es uno de los problemas que enfrentamos hoy en la Sala. Sin embargo, escucho al ministro y siento como si estuvi\u00e9semos viendo en un televisor lo que puede ocurri r tam- bi\u00e9n en nuestro pa\u00eds, por lo que est\u00e1 sucediendo en Inglaterra. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 66 Ninguno de quienes estamos aqu\u00ed somos especialistas. Ninguno de los presentes es epidemi\u00f3logo ni salubrista. \u00a1Ninguno! Entonces, no s\u00e9 si podemos cargar con la responsabilidad de no ent regar las herramientas suficientes para que el gobierno haga lo que debe hacer, \u00a1pero con criterio!, entendiendo que hay diversidad y que existe un protocolo que debemos defender en cada una de las especifi-cidades de esos rubros. Vamos a entregar las herra mientas al gobierno, porque no queremos cargar con la responsabilidad de vernos enfrentados a una variante que puede causar un da\u00f1o mayor al que hemos sufrido hasta hoy en el pa\u00eds. No queremos m\u00e1s sillas vac\u00edas en Chile. Por eso, vamos a entregar las herr amientas, pero le pido al gobierno que e ntienda que debemos ser criteri o- sos en la forma de ocuparlas, no al azar, no para todos, sino con la especificidad que ti enen los rubros econ\u00f3micos y las regiones. He dicho. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente acc idental). - Tiene la palabra el diputado Alexis Sep\u00falveda Soto. El se\u00f1or SEP\u00daLVEDA (don Alexis).- Se\u00f1or Presidente, no logro entender los motivos que tiene el Ejecutivo para no precisar lo que viene a futuro en t\u00e9rminos de medidas para enfrentar esta pande mia. Existen muchas dudas, y todas ellas son razonables. En primer lugar, est\u00e1 el aspecto sanitario, por cierto, que implica proteger la salud de nuestros compatriotas, de nuestra gente, m\u00e1s a\u00fan con la amenaza de una nueva variante. Por otro lado, tenem os la compleja situaci\u00f3n que enfrentan las personas que viven de la actividad gastron\u00f3mica, de la diversi\u00f3n, del entretenimiento. Hay mucha gente que lo est\u00e1 pasando mal. Entonces, la pregunta es c\u00f3mo compatibilizar esos dos fact ores. Por cierto que algunos de ellos son m\u00e1s relevantes, y no hay duda de ello: la vida y la salud de las personas. El punto es que la estrategia y las decisiones que se han adoptado no est\u00e1n dando los resultados que esperamos, y la poblaci\u00f3n siente que muchas de las medidas que se han implementado no son \u00fatiles para el objetivo planteado, detr\u00e1s del cual deber\u00edamos estar todos. Esa es la pe rcepci\u00f3n que muchos tenemos desde nuestros distritos. Si no, no se explica la complicaci\u00f3n que podr- \u00edan tener algunos parlamentarios en prorrogar la vigencia del decreto que estableci\u00f3 el estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe por calamidad p\u00fablica. El problema es que existen dudas respecto de muchas decisiones que se han tomado, y no tenemos certezas. Pido al Ejecutivo, a trav\u00e9s de los ministros que est\u00e1n presentes, que postergue la decisi\u00f3n a que nos enfrentamos hoy en la Sala, con el objeto de conocer lo que nos van a plantear, cu\u00e1les son las medidas que se van a incorporar, y si vamos a escuchar a todos los actores o se va a tomar una decisi\u00f3n unilateral por parte del Ejec utivo. Ese es el problema. Los llamo a dialogar con el Parlamento, con todos los actores, para poder... SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 67 El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Se\u00f1or diputado, ha terminado su tiempo. Tiene la palabra el diputado Bernardo Berger. El se\u00f1or BERGER .- Se\u00f1or Presidente, por su intermedio saludo a los ministros presentes en la Sala. Est\u00e1 m\u00e1s que claro que no hemos logrado superar los estragos causados por la pandemia de covid-19. Sin embargo, tambi\u00e9n es evide nte que, a pesar de todas las medidas que se han tomado en cuanto a cuarentenas comunales, totales y el cierre del comercio, los casos posit i- vos no bajan y el n\u00famero de muertes se mantiene en el mismo nivel, hecho que, claramente, da cuenta de que las med idas adoptadas no est\u00e1n siendo eficientes para detener los cont agios, y cada d\u00eda se destruyen m\u00e1s la econom\u00eda del pa\u00eds y las vidas de las familias. Es imprescindible revisar las comunicaciones que se hacen desde la autoridad de salud hacia la poblaci\u00f3n, y a que la eficacia de las vacunas est\u00e1 enfocada en prevenir cursos moderados o graves de la enfermedad, sobre el 90 por ciento, y no los contagios, alre dedor de 70 por ciento, lo que no fue correctamente i nformado a la poblaci\u00f3n. Por ello, hemos visto c\u00f3mo se han relajado las medidas de autocuidado, que finalmente es lo \u00fanico efectivo para detener los co ntagios. Ya se est\u00e1 evidenciando la presencia de nuevas variantes del virus en otros pa\u00edses, como lo son las variantes delta y delta plus, las que al parece r, de acuerdo a las informaciones internacionales, ser\u00edan mucho m\u00e1s contagiosas y de una letalidad m ucho m\u00e1s alta. Por lo tanto, m\u00e1s que seguir extendiendo las cuarentenas, restringiendo a las personas y debilitando la econom\u00eda nacional, lo que debemos hacer es proteger a nuestro pa\u00eds en todos los \u00e1mbitos, e, incluso, si es necesario, mantener el cierre de las front eras para evitar que sigamos recibiendo contagios desde el ext erior. Me parece leg\u00edtimo extender el estado de excepci\u00f3n constitucional, a fin de lograr un marco de libertad que permita actuar frente a los estragos que est\u00e1 provocando la extensi\u00f3n del virus, pero este no se debe decretar sin antes tomar medidas serias con respecto al fort a- lecimiento del autocuidado y la fiscalizaci\u00f3n severa del cum plimiento de las medidas. Es evidente que no se est\u00e1n respetando, pues contin\u00faan las fiestas clandestinas y los desplaz a- mientos hacia lugares que est\u00e1n en cuarentena, sin ni nguna fiscalizaci\u00f3n. Por lo tanto, apoyo la medida de extender el estado de exce pci\u00f3n constitucional, siempre y cuando se adopten normas que permitan una flexibilizaci\u00f3n para el funcionamiento de nuestras pymes y, a su vez, se robustezcan las medidas de autocuidado y de responsabilidad de las personas, sancionando duramente a quienes no cum plan con las medidas sanitarias. Como ya dije, se debe proteger a nuestro pa\u00eds de contagios que provengan desde el exterior. En este sentido, el Ejecutivo debe adoptar medidas de prevenci\u00f3n serias ante la evidencia de que en otros pa\u00edses el virus se est\u00e1 fortal eciendo... El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Ha concluido su tiempo, se\u00f1or diputado. Tiene la palabra el diputado Miguel Mellado. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 68 El se\u00f1or MELLADO (don Miguel).- Se\u00f1or Presidente, se pidi\u00f3 pos tergar la votaci\u00f3n de la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional para el pr\u00f3ximo martes, para as\u00ed tener claridad respecto de lo que va a suceder en los pr\u00f3ximos tres meses; pe ro parece que los 79 votos que se necesitan para aprobar hoy esa extensi\u00f3n ya est\u00e1n y no se quiere postergar m\u00e1s la decisi\u00f3n, por lo que votare mos a ojos cerrados. Nuestra intenci\u00f3n era saber qu\u00e9 va a suceder con las cuarentenas r\u00edgidas, que ya nadie respeta y que son pr\u00e1cticamente inservibles. \u00a1Hasta Carabineros y las Fuerzas Armadas est\u00e1n cansados de controlar! La gente est\u00e1 incontrolable. Es m\u00e1s, algunas comunas de la Regi\u00f3n Metropolitana salieron de cuarentena despu\u00e9s de noventa d\u00edas, y lo hacen con mayor cant i- dad de contagios que cuando ingresaron. \u00a1Salieron exclusivamente por sani dad mental! Me preocupa que vayamos a aprobar la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe sin saber efectivamente qu\u00e9 va a hacerse de ahora en adelante. Lo que se ha hecho hasta ah o- ra est\u00e1 muy bien, porque no ha habido el dilema de la \u00faltima cama, pues el gobierno siempre ha tenido camas disponibles y ha contado con los ventiladores y con los equipos m\u00e9dicos necesarios. Tambi\u00e9n ha puesto a disposici\u00f3n las vacunas, todo lo cual genera aplausos, por-que es lo que debe hacerse. No obstante, ahora nos est\u00e1n pidiendo que sigamos restringiendo las libertades de los ciudadanos. Me pregunto \u00bfpara qu\u00e9 se vacun\u00f3 el 80 por ciento de los chilenos que son parte de la poblaci\u00f3n objetivo? \u00bfPara qu\u00e9 sirve que se hayan vacunado? \u00a1Deben tener m\u00e1s l iberta- des! El sector gastron\u00f3mico en la Re gi\u00f3n de La Araucan\u00eda est\u00e1 casi completamente quebr a- do, ya que no se puede atender en las terrazas cuando llueve y hace fr\u00edo. Aquellas personas que se han vacunado deben tener la posibilidad de que las atiendan al interior de los restaurantes o de los caf\u00e9s. Eso es fundamental para que las pymes puedan abrir. Debemos realizar cambios al plan Paso a Paso, pero al votar hoy no lo estamos hacie ndo. En otros pa\u00edses la situaci\u00f3n es distinta. En la ciudad de Hamburgo, en Alemania, los malls est\u00e1n cerrados, pero pe rmanecen abiertos los locales peque\u00f1os, lo que permite que este tipo de comercio siga adelante. Adem\u00e1s, la gente sale con sus mascar illas y con el documento que se\u00f1ala que se puso las vacunas re spectivas. Estamos sufriendo fatiga psicol\u00f3gica y no sabemos nada de lo que va a suceder en tres meses m\u00e1s. Espero que efectivamente se tome en cuenta lo que pedimos ayer al ministro Ossa, en cuanto a que las cuarentenas sean decretadas dependiendo de las regiones y de las comunas. Asimismo, pedimos que haya m\u00e1s libertades para quienes ya estamos vacunados y que haya mayor preocupaci\u00f3n por las pymes y por el sector gastron\u00f3mico en c ada regi\u00f3n. He dicho. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Karim Bianchi. El se\u00f1or BIANCHI (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, esto ya est\u00e1 cocinado, y no por motivos sanitarios, sino a la rapidita, a la que te criaste. Hay que decir la verdad: el 18 de octubre del 2019, frente a la incapacidad de un gobe r- nante, Chile se militariz\u00f3. En medio d e una debacle pol\u00edtico -social, donde las ollas se enfre n- taban a las armas, aparece un virus, made in China, utilizado como excusa para imponer t o- ques de queda, estados de excepci\u00f3n constitucional y re stricciones de movilidad a punta de controles arm ados. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 69 Pi\u00f1era, de la mano de militares que cargan fusiles, encontr\u00f3 la manera de terminar un gobierno que encubre sus errores en una pandemia tan contagiosa y virulenta como la incap acidad de un gobierno improvisado, que busca la manera de terminar con la agon\u00eda de su adm inistraci\u00f3n. Hoy es un secreto a voces que las Fuerzas Armadas en la pr\u00e1ct ica no controlan nada, pero deben estar ah\u00ed, aguardando por la gue rra que teme el Presidente Pi\u00f1era. Los estados de excepci\u00f3n son siempre la soluci\u00f3n m\u00e1s dura que el poder civil aplica para situaciones ante las cuales los g obiernos no pueden mantener, con sus potestades ordinarias, el orden p\u00fablico, los servicios esenciales, el funcionamiento de las instituciones o los dere- chos y libertades de los ciudadanos. Si un estado de excepci\u00f3n constitucional lograra que no les cortaran los suministros b\u00e1s i- cos a los sectores m\u00e1s vulnerables, en vez de que el Presidente se lo pida como un favor a sus amigos due\u00f1os de las empresas concesionarias; si el estado de excepci\u00f3n controlara los pre-cios de los alimentos esenciales y de los combustibles; si la presencia de militares en las ca-lles aumentara la cantidad de vacunados o disminuyera los contagios; si el estado de excepci\u00f3n impidiera la quiebra de pymes o el abuso de la banca, obviament e lo aprobar\u00eda; pero el problema que nos plantea hoy el Presidente es el resguardo de su gobierno, mas no un problema sanit ario. Con los niveles actuales de vacunaci\u00f3n de nuestra poblaci\u00f3n y todo el da\u00f1o producido al pueblo, me niego a seguir restringiendo los derechos fundamentales y a implementar medi- das centrali stas. \u00a1No tomemos la excepci\u00f3n como la normalidad! Creo en la libertad. He dicho. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra el ministro Juan Jos\u00e9 Ossa. El se\u00f1or OSSA (ministro secretario general de la Presidencia).- Se\u00f1or Presidente, cada vez que venimos a analizar el tema del estado de excepci\u00f3n nos toca hacernos cargo de la alocuci\u00f3n del diputado Bianchi, quien nos habla de decisiones centralistas. Sin e mbargo, ayer su regi\u00f3n, la Regi\u00f3n de Magallanes, cumpli\u00f3 con el 80 por ciento de su poblaci\u00f3n vacunada con dos dosis. Es la primera regi\u00f3n en lograrlo; no obstante, el diputado Bianchi -como siempre - imputa que este gobierno solo se preocupa del centralismo. Cuando se habla de virus made in China y de fusiles no se est\u00e1 entendiendo nada sobre la gravedad de esta pandemia y no se est\u00e1 pensando en las personas que han sufrido a causa de la misma, menos a\u00fan en quienes ya han fallecido. Se\u00f1or Presidente, llamo a tener una discusi\u00f3n pol\u00edtica y t\u00e9cnica, pero sin las descalific a- ciones a las que nos tiene tan acostumbra dos el diputado Bianchi. Finalmente, quiero celebrar que en la Regi\u00f3n de Magallanes no es \u00e9l quien est\u00e1 a cargo del manejo de la pandemia. He dicho. El se\u00f1or FL ORES, don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Luis Rocafull. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 70 El se\u00f1or ROCAFULL .- Se\u00f1or Presidente, hoy no estamos examinando si nos gusta el color rojo o el amarillo, si somos de un lado o de otro, sino analizando un tema pa\u00eds , un tema que nos tiene ba stante preocupados y que tiene que ver con la vida de las personas. Frente a eso, obviamente, nos incomoda -por no decir que nos m olesta - que esto se haga tan r\u00e1pido, que se haga de la noche a la ma\u00f1ana y que en un par de horas tengam os que decidir o definir este tema. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? En primer lugar, porque ac\u00e1 se requiere mayor informaci\u00f3n. Hoy no se ha efectuado un an\u00e1lisis, por ejemplo, de cu\u00e1n efectivos han sido el toque de queda, el permiso de vac aciones, el carn\u00e9 posvacuna o la cuarentena. Hay una serie de cosas que no sabemos qu\u00e9 tan efectivas han sido o qu\u00e9 otras medidas se deben implementar. En segundo lugar, creo que es importante dialogar, ser m\u00e1s convocante, conversar y escuchar a gente experta que no es parte del gobierno, pero que tiene un conjunto de conocimientos que pueden aportar, de modo de tener un espacio m\u00e1s dialogante, y, de esa forma, dar tranquilidad a la poblaci\u00f3n. Lo digo, porque siempre que se est\u00e1 en contacto con la gente se percibe en ella desconfian za. Por otra parte, hemos sido embajadores para promocionar la vacunaci\u00f3n y se\u00f1alar que e s- te no es solo un tema de adhesi\u00f3n individual, sino colectiva, y que es un tema que nos i n- cumbe a todos. Como se aprecia, existe una serie de cuestiones en las que nos gustar\u00eda tener mayor participaci\u00f3n. Desde mi punto de vista, las medidas que se adoptan a nivel pa\u00eds debiesen tener ciertos matices en cada regi\u00f3n. Por ejemplo, en la Regi\u00f3n de Arica y Parinacota existe un tema que preocupa, porque las cifras relacionadas con las tasas de contagio y de positividad no son iguales en todo el pa\u00eds. Ese tema se refiere a las fronteras. En Arica, las fronteras se cerraron en forma nominal, porque deben estar abiertas en cumplimiento de lo se\u00f1alado en los trat a- dos de 1904 y de 1929. Por ello, hay un tr\u00e1nsito constante, diario, de cientos de camiones. Los co nductores comen y duermen en posadas que no poseen autorizaci\u00f3n desde el punto de vista sanitario. Son personas que conviven con gente del puerto, del puerto seco y con la ciudadan\u00eda. En Arica hay calles chiquititas donde se concentran los tr\u00e1mites de aduana. Son calles donde circula gran cantidad de extranjeros que tienen que esperar sus manifiestos para sacar sus cargas. Ese es el tema que me preocupa. Por eso me gustar\u00eda que nos di jeran si realmente existen medidas que se han adoptado re specto de aquello y sobre lo que tiene que ver con Per\u00fa. Otro tema que no quiero dejar pasar es el siguiente. Ustedes saben que Arica es ciudad fronteriza; de hecho, todav\u00eda siguen pasando inmigra n- tes. Eso existe a diario, porque la frontera es muy amplia, y, por lo tanto, se da ese caso. Hay mucho inmigrante en el valle de Azapa. De cada diez personas que se atienden en el consultorio, siete son extranjeros en situaci\u00f3n absolutamente irregular. Esas personas no quieren vacunarse, porque ser\u00edan ident ificadas y sorprendidas. Son esos temas los que preocupan a nuestra regi\u00f3n. Por lo tanto, le pido al ministro del Interior que, de alguna manera, podamos atacar este problema, porque Arica es una ciudad fronteriza y una ci udad que tambi\u00e9n est\u00e1 en contacto con el resto del pa\u00eds . He dicho. El se\u00f1or FLORES, don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada Xim e- na Ossand\u00f3n. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 71 La se\u00f1ora OSSAND\u00d3N (do\u00f1a Ximena).- Se\u00f1or Presidente, este es un tema complejo. Lo que se se\u00f1al\u00f3 hoy no va a ser entendido por todos, porque tenemos una larga pandemia y una ciudadan\u00eda que est\u00e1 superagotada, a la que le importa poco el tema de las camas. Hoy, las cifras no tienen ning\u00fan impacto mientras las personas no tengan conocimiento de alg\u00fan caso cercano. As\u00ed de cruda es la s ituaci\u00f3n. Por eso, pienso que la comunicaci\u00f3n debe cambiar. Sin embargo, claramente esta lucha es de todos y todas, porque los e stragos y consecuencias que pueden quedar ser\u00e1n peores que la pandemia misma. Por un lado, me sorprende que los profesores -soy profesora - no hayan hecho lo posible por volver; son tan importante s como los funcionarios de la salud. Somos nosotros los que conocemos el da\u00f1o de no recibir educaci\u00f3n, estimulaci\u00f3n, contacto con los compa\u00f1eros, etc \u00e9- tera. Hay ni\u00f1os que ya est\u00e1n da\u00f1ados y no lo pueden expresar, pero sus cuerpos s\u00ed lo hacen. Los m\u00e1s favorecidos tienen la suerte de ir a psic\u00f3logos, porque est\u00e1n llenos de tics y angus-tia. \u00bfQu\u00e9 pasa con aquellos ni\u00f1os que no pueden acceder a esos profesionales y que viven en lugares peque\u00f1os, donde la violencia est\u00e1 presente diariamente? Para qu\u00e9 hablar de la viole n- cia intrafamiliar. Creo que aqu\u00ed el gobierno fall\u00f3. No quiso controlar el consumo de alcohol; hizo acuerdos con servicios de delivery que han fallado. Hoy lo tiene claro. Tampoco control\u00f3 la venta desmedida de al cohol en los supermercados, etc\u00e9tera. Dijimos mil veces que el alcohol es un mal compa\u00f1ero en condiciones de tensi\u00f3n y angustia. Los afectados, en su mayor\u00eda, son m ujeres y ni\u00f1os. Estas son las cifras negras, pero tengamos claro que en alg\u00fan minuto de nuestra historia el Estado se tendr\u00e1 que hacer cargo. A estas alturas hay poco que hacer en relaci\u00f3n con el pasado; hoy e stamos hablando sobre el futuro. Quiero decirles a los que hablan de libertad que muchas veces las autoridades o los padres tomamos decisiones que el afectado no tomar\u00eda por s\u00ed solo. Ello se hace por el bien superior que se pe rsigue, aunque nos duela. Comparto que es complejo votar sin saber con qu\u00e9 nos va a sorprender el plan Paso a P a- so, pero hoy voy a poner la confianza en el gobierno, creyendo en que las nuevas medidas conside rar\u00e1n el t ema de una forma m\u00e1s global, no solo sanitaria; que tambi\u00e9n entrar\u00e1 en la ecuaci\u00f3n lo econ\u00f3mico, la educ aci\u00f3n, el deporte, la pr\u00e1ctica de la espiritualidad, que es muy importante, y la salud mental. Todos esos entornos se deben resguardar. E spero que todo ello est\u00e9 contenido en el nuevo plan Paso a Paso. He dicho. El se\u00f1or FLORES, don Iv\u00e1n (Presidente accidental). - Tiene la palabra el diputado Ga- briel Boric Font. El se\u00f1or BORIC.- Se\u00f1or Presidente, sin duda, esta es una decisi\u00f3n compleja, porque no tenemos todos los antecedentes sobre la mesa para poder obrar con la responsabilidad que se requiere. Y eso es , principalmente, responsabilidad del gobierno, al que le hemos ex igido, una y otra vez, que d\u00e9 cuenta de los antecedentes con que cuenta para examinar la efectiv i- dad de las distintas medidas. \u00bfCu\u00e1l es la contradicci\u00f3n en la que se nos pone hoy? Muchos de los beneficios sociales que est\u00e1n asociados al estado de excepci\u00f3n se ver\u00edan en riesgo si este se cae. Estoy pensando, C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 72 por ejemplo, en la importancia del posnatal de emergencia, o, tambi\u00e9n, en la pos tergaci\u00f3n del pago de ciertos cr\u00e9ditos. Hay muchas famili as que dependen de eso. Tambi\u00e9n hay familias que dependen de las ayudas sociales asociadas al estado de emergencia. Por lo tanto, pone rnos entre la espada y la pared, y, a trav\u00e9s de nosotros, poner entre la espada y la pared al pueblo de Chile, que es el que m\u00e1s nece sita esas ayudas, es altamente irresponsable. Lo que quiero pedir al gobierno es que nos demos un tiempo m\u00e1s. Tenemos hasta el 30 de junio para aprobar o rechazar esta renovaci\u00f3n. Pido que el gobierno entregue mayores antecedentes, en particul ar respecto del sentido de la restricci\u00f3n de ciertas libertades indivi- duales que afectan profundamente, como se ha dicho en este debate, la salud mental, la ec o- nom\u00eda y la misma esencia de la libertad. No es justificable, por ejemplo, lo que ocurre en la Re gi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rt i- ca Chilena, que represento. Como dijo el ministro Ossa, m\u00e1s del 80 por ciento de la pobl a- ci\u00f3n ha recibido, con mucho esfuerzo, las dos dosis de vacunas; pero hoy se sigue imponie n- do al gremio gastron\u00f3mico, al del turismo y a quienes trabajan en el \u00e1mbito de la cultura una restri cci\u00f3n que hace inviables sus actividades. Hemos visto todo el esfuerzo de reconversi\u00f3n que muchos de ellos han hecho -pienso en todas las reuniones que hemos tenido con los gremios tur\u00edsticos de Puerto Natales, Magall a- nes y Porvenir- y, sin embargo, no es suficiente, porque mientras reducimos consistenteme n- te la circulaci\u00f3n del virus, el gobierno insiste en poner medidas centralistas que no dicen relaci\u00f3n con las particularidades de cada territorio. Eso que sucede en Magall anes tambi\u00e9n pasa en muchas otras regiones del pa\u00eds, desde Juan Fern\u00e1ndez hasta el norte de Chile, como, por ejemplo, en Huara. Por eso, me parece importante recalcar que no se pueden seguir tomando medidas a nivel nacional que no consideren las particul aridades de cada territorio. Como parlamentarios, tenemos el deber de creer a la ciencia y de asumir que no lo sabe- mos todo. Por lo tanto, la voz de quienes han estudiado y trabajado en epidemiolog\u00eda o en los aspectos sanitarios m\u00e1s graves de esta crisis debe ser escuchada. El g obierno no se ha abierto lo suficiente a que esa voz sea escuchada. Necesitamos un cambio de gobernanza de la pandemia, m\u00e1s a\u00fan con la variante de lta confirmada en nuestro pa\u00eds. Por lo tanto, ante esta situa ci\u00f3n, insisto en que ojal\u00e1 podamos tener un poco m\u00e1s de tie m- po para que el gobierno presente una a lternativa que sea razonable para todos los territorios del pa\u00eds, que combine, por un lado, el respeto y la creencia en la ciencia y, por otro, las libe r- tades individuales que se puedan ir ajustando a la re alidad territorial de cada rinc\u00f3n del pa\u00eds. Tenemos miles de pymes que lo han pasado muy mal, en particular del sector tur\u00edstico y del mundo y la industria de la cultura. Los trabajadores han perdido su pega o han visto disminu idos sus ingresos producto de medidas que no se asocian a la realidad particular de cada territ orio. Por lo tanto, si bien, en un principio, me inclino a votar a favor porque me parece impor- tante mantener los beneficios sociales, creo que es importante que tengamos m\u00e1s tiempo, porque el toque de queda, tal como est\u00e1 pensado hoy, no se justifica ni sanitaria ni econ\u00f3m i- camente. He dicho. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 73 El se\u00f1or FLORES, don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Vamos a recuperar las intervenci o- nes de los jefes de bancada. Tiene la palabra el diputado Sebasti\u00e1n Torrealba. El se\u00f1or TORREALBA .- Se\u00f1or Presidente, ya no soy jefe de bancada, pero si me perm i- te intervenir, se lo agradezco. El se\u00f1or FLORES, don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la p alabra, se\u00f1or diputado. El se\u00f1or TORREALBA .- Se\u00f1or Presidente, evidentemente, estamos ante una situaci\u00f3n compleja y una decisi\u00f3n dif\u00edcil de tomar, porque en las calles de los territorios vemos la realidad de lo que pasa en nuestro pa\u00eds, la cual tiene brutales consecuencias en distintos \u00e1mbitos: en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, en el \u00e1mbito de la salud, en el \u00e1mbito psicol\u00f3gico, etc\u00e9tera. Los efectos de este b icho maldito en los ni\u00f1os y las pymes han sido catastr\u00f3ficos. En este punto, cabe destacar el trabajo de los ministros y del gobierno con respecto a la pandemia y al proceso de vacunaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n los acuerdos a los que hemos llega- do en el Congreso Nacional respecto a las ayudas sociales. Creo que debemos seguir unidos tratando de construir pol\u00edticas p\u00fablicas seria s y respons ables para ir en ayuda de los chilenos, porque no sabemos cu\u00e1ndo va a terminar esta pandemia. Tampoco creo que sea el momento de poner condiciones para aprobar una herramienta como esta; no creo que sea el momento de las condiciones. Obviamente , s\u00ed es el momento de las propue stas y de poner sobre la mesa algunas cosas que creemos urgentes. Ayer le comentamos al ministro Juan Jos\u00e9 Ossa que es necesario evaluar profundamente que los ni\u00f1os vuelvan a clases en fase 1, evidentemente con la decisi\u00f3n de sus padres, con la responsabilidad de sus padres detr\u00e1s, porque los ni\u00f1os han sufrido brutalmente esta pande-mia, no solo en los aprendizajes -eso es lo menos -, sino tambi\u00e9n en la forma de comunicarse con sus compa\u00f1eros y sus generaciones. Hoy, los ni\u00f1os est\u00e1n sufriendo consecuencias soci a- les brutales y necesitan volver a las aulas. En esta pandemia ha quedado demostrado que el colegio y el aula son lo \u00fanico que la tecnolog\u00eda no puede reemplazar. Por eso, es necesario que los ni\u00f1os vuelvan a clases y tenga n su espacio para juntarse con sus compa \u00f1eros, para sociabilizar y tambi\u00e9n para aprender. Por otro lado, tambi\u00e9n le pedimos al ministro que se evaluara el toque de queda, porque, a mi juicio, ya cumpli\u00f3 el rol de ser una herramienta eficiente para controla r la pandemia. Por lo tanto, creo que se debe flexibilizar fuertemente o eliminar de frent\u00f3n, porque hoy el toque de queda no es una herramienta efectiva para comba tir la pandemia. El d\u00eda de ayer tuvimos una mala noticia, cual es que la variante delta fue confirmada en nuestro pa\u00eds, lo que evidentemente nos pone en una situaci\u00f3n en que debemos aprobar s\u00ed o s\u00ed la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional. He dicho. El se\u00f1or FLORES, don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Ra\u00fal Soto Mardones. El se\u00f1or SOTO (don Ra\u00fal).- Se\u00f1or Presidente, estamos frente a una decisi\u00f3n que es compleja. Durante los \u00faltimos d\u00edas he esc uchado argumentos bastante razonables de uno y otro lado a favor de la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1str ofe y ta m-C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 74 bi\u00e9n en contra. Debo reconocer que comparto parte de esos argumentos en una y otra dire c- ci\u00f3n. En la anterior tramitaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga de este estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe, a solicitud de este diputado y de la ba ncada del Partido por la Democracia, los se\u00f1ores ministros presentes se comprometieron expl\u00edcitamente con nosotros a rendir cuentas en forma peri\u00f3dica ante el pleno de la C\u00e1mara de Diputados respecto de c\u00f3mo se estaba utilizando esta herramienta constitu cional excepcional en materia sanitaria, sobre todo ante las dudas de su eventual utilizaci\u00f3n en materias m\u00e1s bien de orden inte rno de seguridad p\u00fablica, lo cual es una leg\u00edtima duda que muchos de nosotros ten\u00edamos en aquel entonces y que mant enemos hasta hoy. Lamentablemente, ese compromiso no se ha cumplido. En una anterior oportunidad tratamos que esa situaci\u00f3n se pudiera haber expuesto por parte del gobierno a trav\u00e9s de los ministros -solicitamos sesiones espaciales -, pero no se dio esa posibilidad. T uvimos que ll e- gar a la tramitaci\u00f3n y votaci\u00f3n de esta pr\u00f3rroga para poder reci\u00e9n escuchar al gobierno y a los ministros. Adem\u00e1s, con poca claridad, porque me parece bastante irresponsable que se nos someta hoy a esta decisi\u00f3n, en circunstancias de que sab emos que necesariamente deben venir cambios en la estrategia sanitaria, en el plan Paso a Paso, y que esos cambios se est\u00e1n sociab ilizando y trabajando, y probablemente se anuncien en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Pero lo ideal hubiese sido someter al Congreso la dec isi\u00f3n que debemos tomar el d\u00eda de hoy con esos a n- tecedentes sobre la mesa. Entonces, hay una descoordinaci\u00f3n entre el gobierno, las bancadas y los partidos de Chile Vamos -parece una pugna interna - que no puede comprometer al pa\u00eds en un contexto sanit a- rio. Eso por un lado. Sin embargo, soy de los que cree que efectivamente el toque de queda debe ser revisado, porque hoy no se justifica exclus ivamente por razones sanitarias, toda vez que la movilidad se produce espe cialmente durante el d\u00eda y el toque de que da es una restricci\u00f3n a la libertad de las personas muy importante, que la gente exige que se flexibilice, que se revise y que se vaya ret irando. Por cierto, tambi\u00e9n soy de los que piensa que si bien las cuarentenas son necesarias, hoy no est\u00e1n siendo efec tivas de la manera en la cual se est\u00e1n aplicando. Es cosa de ir a la Regi\u00f3n de O'Higgins y recorrer las comunas que est\u00e1n en cuarentena -de todo el pa\u00eds - para darse cuenta de que la movilidad no se est\u00e1 reduciendo en forma \u00f3ptima y que, por lo tanto, las cuarentenas est\u00e1n siendo ineficientes. Cuando las cosas no producen los resultados que uno espera, obviamente, deben ser modificadas. Por otro lado, como legislador, me siento tambi\u00e9n con la responsabilidad de que hoy no podemos quitar simplemente una her ramienta constitucional en medio de un momento compl ejo y cr\u00edtico de la pandemia, en medio de un momento clave en el proceso de vacuna- ci\u00f3n para esperar los resultados positivos de aquello, y que el d\u00eda de ma\u00f1ana colapse la estra-tegia sanitaria y el Estado no te nga las herramientas para poder controlarla. Este Congreso Nacional y este diputado no est\u00e1n dispuestos a asumir esa responsabilidad ni tampoco la responsabilidad de que todos aquellos beneficios sociales y econ\u00f3micos sobre los que hemos legislado y que est\u00e1n amarrados al estado de excepci\u00f3n constitucional puedan quedar en entredicho o en riesgo el d\u00eda de hoy. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 75 Por lo tanto, mi inclinaci\u00f3n y la de la mayor\u00eda de mi bancada son a aprobar esta extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constit ucional. He dicho. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra el ministro secret a- rio general de la Presidencia, se\u00f1or Juan Jos\u00e9 Ossa. El se\u00f1or OSSA (ministro secretario general de la Presidencia).- Se\u00f1or Presidente, como bien recordaba el diputado Ra\u00fal Soto, para la ocasi\u00f3n anterior en que se pidi\u00f3 la pr\u00f3rroga, nosotros, como gobierno, efectivamente nos comprometimos a venir para rendir cue ntas -por decirlo de alguna forma -, a exponer, a expl icar lo que se ha hecho. En efecto, acordamos un plazo, pero no fuimos invitados. As\u00ed que aprovecho esta instancia para volver a comprom e- terlo. Cuenten con que, como gobierno, siempre vamos a estar disponibles pa ra ir explicando lo que estamos haciendo. Le agradezco al se\u00f1or diputado que haya levantado ese punto. Para terminar, hemos visto muchas coincidencias en lo obvio: las dificultades que tienen las cuarentenas y lo cansadoras y desgas tantes que son. Hemos visto tambi\u00e9n la coincidencia que tenemos en que nuestro hijos, ojal\u00e1, puedan asistir lo m\u00e1s pos ible a clases presenciales. Entonces, lo que quisiera decir es que, como anunci\u00f3 el ministro del Interior y Seguridad P\u00fablica, en los pr\u00f3ximos d\u00edas se van a conocer algunas mejoras al plan Paso a Paso. Pero quiero asegurar a este hemiciclo que los principios que inspirar\u00e1n esas mejoras son siempre re sguardar la salud, pero tambi\u00e9n que exista mayor movilidad de las personas, sobre todo de aquellas que est\u00e1n vacunadas con dos dosis, que exista mayor flexibilidad en los toques de queda, apoyar que los colegios a bran lo m\u00e1s posible, y ojal\u00e1 abrir y fomentar la actividad f\u00edsica. O sea, quiero que cuenten con el compromiso de este gobierno, en el sentido de que esos son los principios que inspiran las modificaciones al plan Paso a Paso, por cierto sie m- pre ant eponiendo la salud de los chilenos. Muchas gracias. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Para plantear un punto de Regl a- mento, tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diput ado Karim Bianchi Retamales. El se\u00f1or BIANCHI (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Pres idente, atendiendo al art\u00edculo 20, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 90, N\u00ba 5, de nuestro Re glamento, solicito que usted, como Presidente de la C\u00e1mara, cumpla con el deber que le ordena el art\u00edculo 91 del Reglamento y llame al orden al ministro secretario gene ral de la Presidencia. El art\u00edculo 90, N\u00ba 5, se\u00f1ala: \"Falta al respeto debido a la C\u00e1mara, a los diputados o a los ministros con acciones o palabras descomedidas, o con imputaciones a cualquier persona o funcionario de dentro o de fuera de la C\u00e1mara, atri buy\u00e9ndole i ntenciones o sentimientos opuestos a sus deberes.\". Pido, se\u00f1or Presidente, que se llame al orden al ministro Ossa y adem\u00e1s que se retiren sus palabras del acta, por su conducta obsesiva; siempre que pronuncio mis intervenciones, \u00e9l tambi\u00e9n est\u00e1 respondiendo de esa misma manera. He dicho. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 76 El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Se\u00f1or diputado Bianchi, hemos evaluado la situaci\u00f3n. No hay un motivo prec iso para hacer un llamado de atenci\u00f3n o hacer uso de cualquiera de las otras herram ientas que tenemos, excepto que no se haya dirigi do a usted a trav\u00e9s de la Mesa. Consider\u00e9 que no era el momento de haberlo interrumpido. Asumo la responsabil idad de esa decisi\u00f3n, y si usted tiene un reclamo que hacer, le pido que lo haga llegar a la Mesa formalmente, por escrito, para que se lo hagamos llegar tambi\u00e9n formalme n- te al m inistro. Tiene la palabra el diputado Jos\u00e9 Miguel Castro Bascu\u00f1\u00e1n. El se\u00f1or CASTRO (don Jos\u00e9 Miguel).- Se\u00f1or Presidente, le agra dezco a la bancada de la Democracia Cristiana cuadrarse y entender contra qu\u00e9 estamos peleando. Porque estamos peleando contra una hidra a la que le cortan una cabeza y le salen dos m\u00e1s. Eso es este virus y esa es la situaci\u00f3n en la que nos encontramos. Les agradezco haber entendido lo que es el comunitarismo y entender que necesitamos empatizar con el otro, ese otro que necesita salvarse en una pandemia que no tiene pa rang\u00f3n, por lo menos para quienes estamos vivos hoy en este mundo. Chile lo ha hecho bien, se\u00f1ores, porque, si nos comparamos con Europa, los n\u00fameros que tenemos hoy son muy parecidos en t\u00e9rm inos de control de la pandemia. La gran diferencia es que ellos est\u00e1n en verano y nosotros en invierno, con un virus que es de tipo respi ratorio. Si entendemos esto, entendemos que hemos andado bie n con las vacunas y con muchas cosas, que se pueden mejorar, sin lugar a dudas. Pero hoy tenemos que votar algo que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de darse un gustito, que va m u- cho m\u00e1s all\u00e1 de si me gustan o no las medidas que se est\u00e1n tomando. Hoy tenemos que votar la pr\u00f3rroga de un estado de excepci\u00f3n donde est\u00e1 en juego el ci erre de fronteras, con una variable delta que el mismo ministro de Salud de Israel, se\u00f1or Yuli Edelstein -par del mini s- tro Paris que est\u00e1 presente en la Sala-, ha dicho que es terrible y que est \u00e1 mermando el buen sistema de vacunaci\u00f3n que tienen en Israel. El mismo ministro que aplaud\u00eda el sistema de vacunaci\u00f3n de Chile y que hoy se ve complicado. Por eso, con el solo hecho de poner encima de la mesa el cierre de fronteras, las camas p\u00fablico-pri vadas, los beneficios s ociales, nosotros deber\u00edamos votar a favor la pr\u00f3rroga del estado de excepci\u00f3n constitucional. Yo, por lo menos, as\u00ed lo voy a hacer, porque es lo que corresponde para la gente, porque es lo que corresponde para que no me digan despu\u00e9s: \"Es- te aumento de casos, estos mue rtos m\u00e1s es por culpa de su voto en contra\". No me la voy a jugar para saber si el Ejecutivo va a volver a poner o no esta pr\u00f3rroga al estado de excepci\u00f3n const itucional en el Congreso, si de nuevo el martes o el mi\u00e9rcoles. No, mi voto hoy va a ser consciente de que estamos en un estado sumamente complicado de tipo sanitario. Pertene- ciendo a la Comisi\u00f3n de Salud, cr\u00e9anme que el voto consciente y con m\u00e1s sentido es el voto a favor. Les pido a mis colegas, por su intermedi o, se\u00f1or Presidente, que no se den gustitos y no est\u00e9n reclamando que quieren un poco m\u00e1s o un poco menos. Hoy es el d\u00eda de marcarse a SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 77 favor para poder controlar la pandemia. Entreguemos las herramientas necesarias a este gobierno, quien debe manejar -no nosotros - la pandemia. He dicho. El se\u00f1or FLORES , don Iv\u00e1n (Presidente accidental).- Tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, la diputada Karol Cariola Oliva. La se\u00f1orita CARIOLA (do\u00f1a Karol) [v\u00eda telem\u00e1tica]. - Se\u00f1or Presidente, tambi\u00e9n en el tiempo de nuestra bancada est\u00e1 inscrita la d iputada Marisela Santib\u00e1\u00f1ez. Lamento, al igual que varios de mis colegas, que no nos hay amos podido dar un poco m\u00e1s de tiempo. El gobierno reci\u00e9n ayer ingres\u00f3 esta solicitud de extensi\u00f3n del estado de exce p- ci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe con alguno de los argumentos que aqu\u00ed se han expre sado. Nos hubiese gustado poder recoger m\u00e1s antecedentes y poder tener una opini\u00f3n de los gre- mios m\u00e1s acabada. Si bien en estas horas hemos logrado recoger varias de las percepciones y de las opiniones pol\u00edticas y tambi\u00e9n de las opi niones t\u00e9cnicas de algunas de las personas con las que nos hemos comunicado, creo que haber acelerado esta discusi\u00f3n o decisi\u00f3n sin tener la opini\u00f3n de todos esos actores me parece que no ayuda, que es negativo e, inc luso, poco de- mocr\u00e1tico. Dicho eso, se\u00f1or Presidente, todos y todas sabemos que desde el comienzo de la pande- mia la autoridad pol\u00edtica utiliz\u00f3 las herramie ntas legales excepcionales para abordar la crisis o al menos solicit\u00f3 a este Congreso poder tenerlas a disposici\u00f3n. De eso sabemos que, lamentablemente, de todos los elementos que el estado de excepci\u00f3n constitucional le entrega al g obierno para hacerse cargo del manejo de la pandemia, muchos de ellos no fueron utilizados cabalmente. Quiero volver a recordar que a pesar de que el estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe entrega herramientas para ser utilizadas concr etamente, sin mayores costos, como el uso de algunos elementos del mundo privado que se ponen a disposici\u00f3n del manejo de la pandemia, el gobierno no las us\u00f3. Al contrario, el gobierno incluso gast\u00f3 recursos adicionales, por eje m- plo, en la implementaci\u00f3n del Espacio Riesco, sin dar siquiera justificaci\u00f3n de los costos asoci ados para atender a las personas con covid-19 en espacios destina dos especialmente para ello. Hasta ahora, hemos tenido toda la disposici\u00f3n para contribuir, para ayudar, para reunirnos con el Ejecutivo con la finalidad de hacernos parte de la discusi\u00f3n. Ayer tuvimos una sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Salud, en la que el gobierno nos inform \u00f3 que hab\u00edan desarrollado un pro- ceso de consulta y de discusi\u00f3n respecto del que no pod\u00edan adelantar cu\u00e1les ser\u00edan las medi-das nuevas que se tomar\u00edan para la implementaci\u00f3n de esta nueva etapa de estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe. O sea, de partida, nos hacen discutir y votar a ciegas. Quiero decir algo que me parece muy importante: esto no se trata de pasar cuentas pol\u00edti cas, ni de un lado ni del otro. Se trata de la salud y de la vida de las personas; se trata de personas que est\u00e1n en los servicios de s alud, pas\u00e1ndolo mal; se trata de personas que tienen miedo todos los d\u00edas. Hemos naturalizado las cifras que indican que en Chile alrededor de C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 78 31.746 personas han muerto por c ovid. En alg\u00fan momento, hace algunas semanas, tuvimos m\u00e1s de ciento treinta muert os diariamente por c ovid. \u00bfC\u00f3mo es posible que para algunos haya hoy discusiones que est\u00e9n por sobre el debate de fondo? Eso fue lo que se\u00f1al\u00f3 un c olega de la Comisi\u00f3n de Salud de un sector pol\u00edtico distinto del nuestro en relaci\u00f3n con la lucha que estamos dando contra un bicho que, lamentableme n- te, no ha sido buena persona, como dijo el exministro de Salud. Lo que ha hecho ese bicho es da\u00f1arnos, exponernos; pero tenemos un gobierno que ha actuado con negligencia ante esa situaci\u00f3n, que ha tomado decisiones err\u00e1ticas y que no escucha al comit\u00e9 t\u00e9cnico. Ayer, el exministro Erazo, en la Comisi\u00f3n de Salud, dijo que el comit\u00e9 t\u00e9cnico no hab\u00eda sido consul-tado para esta decisi\u00f3n, a pesar de que la comparte y cree que es necesario mantener las herramie ntas. Repi to: no fue consultado. El Colegio M\u00e9dico dijo lo mismo. El Colegio M\u00e9dico hizo una propuesta concreta, incluso m\u00e1s extrema, de medidas que permitan realmente contener los co ntagios. No podemos seguir naturalizando que en Chile muera gente, que en Chile hay a miedo o que el personal de salud tenga temor, incluso, de que se tenga temor de que se termine el est ado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, por lo que eso podr\u00eda significar. Incluso con esas herra mientas mal utilizadas por el Ejecutivo, aun as\u00ed, no hemos estado a la altura de tomar las medidas necesarias. No lo digo por querer pasarle una cuenta pol\u00edtica al gobierno, sino porque los datos est\u00e1n a la vista. Con todas las medidas s o- bre la mesa, con todas las herramientas que se le entregaron, el gobierno, aun as\u00ed , no fue capaz de contener los contagios, cuyo aumento durante los \u00faltimos meses fue progresivo. Re ci\u00e9n se est\u00e1 viendo un poco de control, pero ahora est\u00e1 ll egando una nueva cepa. \u00a1Qu\u00e9 vamos a hacer ante eso! Si hoy le vamos a entregar m\u00e1s herramientas al Ejecutivo, manteniendo las que ya tene- mos, lo hacemos bajo la condici\u00f3n expresa de que esta vez s\u00ed tome las medidas correspon-dientes, de que re almente fiscalice. En las calles no hay fiscalizaci\u00f3n; por eso las cuarentenas no est\u00e1n siendo efectivas, y hast a \u00faltimo minuto no quisieron entregar ayudas sociales... El se\u00f1or UNDURRAGA (Presidente).- Ha concluido su tiempo, s e\u00f1orita diputada. Tiene la palabra el diputado Daniel Verdessi. El se\u00f1or VERDESSI.- Se\u00f1or Presidente, en nuestra bancada tuvimos un debate en el que prim\u00f3 el punto de vista m\u00e9dico. Agradezco al diputado V\u00edctor Torres, porque en esa disc u- si\u00f3n se puso en pri mer lugar la salud de las personas. Hoy tenemos elementos suficientes para tomar una decisi\u00f3n, sin esperar respuestas rel a- cionadas con el pla n Paso a Paso o de otros eventuales cambios. Estamos rodeados de pa\u00edses que ya tienen la variante delta del virus. Estamos rodeados de pa\u00edses que est\u00e1n en una situa- ci\u00f3n complicada. Estamos en un estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe no porque lo defina el Estado, sino porque es un estado de cat\u00e1strofe cuando muere gente de la forma en que est\u00e1 murie ndo. Se requiere mantener las fronteras cerradas. \u00bfC\u00f3mo pretenden hacerlo? \u00bfCon alertas sanitarias? \u00bfC\u00f3mo pretenden controlar, hacer cuarentenas, instalar cordones sanitarios y establecer las limitaciones que se requieren para frenar la movilidad? En este momento no se requiere m\u00e1s que analizar la situaci\u00f3n actual en la que est amos. Es cierto que estamos ad portas de lograr que las vacunaciones lleguen al l\u00edmite nec esario para generar la inmunidad de reba\u00f1o. \u00bfVamos a permitir que ocurra lo que ha ocurrido en otros pa\u00edses con la entrada de la nueva cepa, justo en el momento en que est amos ad portas SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 79 de lograr la inmunidad de reba\u00f1o? Por eso, nuestra decisi\u00f3n no se basa en lo que nos diga el gobierno. Hoy se requiere prorrogar la vigencia del estado de excepci\u00f3n constitucional para controlar la pandemia. Es necesario que siga controlada a trav\u00e9s de dos v\u00edas: por una parte, para lograr la inmunidad de reba\u00f1o, respecto de lo cual impetramos y pedimos al gobierno que acelere al m\u00e1ximo la vacunaci\u00f3n y que se prepare la tercera dosis, que es al go esencial, y, por otra, para mantener el control de la movilidad, porque no hay otra alternativa. Nuestra postura est\u00e1 basada en cri terios de salud p\u00fablica, en criterios basados en el humanismo, en la prote cci\u00f3n de las personas. \u00bfVamos a permitir que las cl\u00ednicas privadas usen libremente sus camas, sin ponerlas a disposici\u00f3n del Estado? Hay dos mill ones de personas esperando alguna operaci\u00f3n y muchas de ellas podr\u00edan operarse en cl\u00ednicas privadas. \u00bfQui\u00e9n puede controlar eso? Solo el Minist e- rio de Salud y el gobierno, a trav\u00e9s del control de esas c amas. Sabemos, al contrario de lo que se ha dicho ac\u00e1, que a las cl\u00ednicas no les conviene la pandemia, porque es mayor el costo de tener pacientes priorizados por el gobierno, por el Estado y por el Ministerio de Salud, solo para la atenci\u00f3n de casos covid. Por lo tanto, anuncio mi apoyo a la extensi\u00f3n del estado de e xcepci\u00f3n constitucional. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Presidente).- Tiene la palabra el diput ado Francisco Eguiguren. El se\u00f1or EGUIGUREN.- Se\u00f1or Presidente, vamos a apoyar esta s olicitud del gobierno de renovaci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, pero no porque estemos contentos con todo lo que est\u00e1 ocurriendo, sino porque estamos convencidos de que el estado de excepci\u00f3n const itucional es mucho m\u00e1s que un toque de queda y que una cuarentena. Junto con el ministro Paris hemos estado estudiando distintos \u00e1mbitos, distintas posibil i- dades para volver, por ejemplo, a las actividades deportivas, como la ecuestre, pero me pre- ocupa que Chile se posicione, dentro Am\u00e9rica Latina, como el pa\u00eds que m\u00e1s ha empeorado sus \u00edndices en materia de salud mental durante la pandemia: 32,8 por ciento de las personas presentan s\u00edntomas de enfermedad mental, y aproximadamente 47 por ciento de ellas tiene depre si\u00f3n o enfermedades relacionadas. Por lo tanto, quiero solicitar al gobierno algo que ojal\u00e1 sea factible implementar: que ge- nere un mecani smo que vaya en ayuda de esa poblaci\u00f3n afectada, que ve esta pandemia y las cuarentenas con angustia y como un calvario enorme. Por lo menos, podr\u00eda costear los tratamientos, incluyendo los medicamentos re spectivos. Hay que mirar hacia otros sectores. T enemos actividades a las que se asigna un aforo que no se entiende, como en el caso de los supermercados. \u00a1Bien por ellos, que pueden abrir sus establecimientos al p\u00fablico! \u00a1Necesitamos que est\u00e9n abiertos! Pero \u00bfqu\u00e9 pasa con los te m- plos? \u00bfQu\u00e9 pasa con las iglesias? Hay gente que quiere ir a rezar y participar en los distintos oficios, pero no lo pue de hacer. \u00bfQu\u00e9 pasa con las escuelas, con los colegios, donde la brecha es muy alta, y cada vez ser\u00e1 mayor? \u00a1Necesit amos abrirlos! La actividad ecuestre necesita volver a la competencia. Quienes se dedican a ella neces i- tan estar activos, que se les d\u00e9 la posibil idad de ejercitar. Agradezco especialmente al ministro Paris, quien ha tenido una actitud, una generosidad enormes para recibir a todos los grupos, a toda s las organizaciones que quieran ayuda para volver a la activ idad normal. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 80 \u00a1Gracias, ministro, porque de verdad se nota su disposici\u00f3n a ayudar! Queremos que esta ayuda llegue a varios. Estoy pensando en los gimnasios, donde la tasa de contagio en el mundo entero oscila entre el 0,3 y el 0,7 por ciento. \u00bfPor qu\u00e9 no poder abrir los gimnasios con controles rigurosos de PCR, de vacunaci\u00f3n; con controles y protocolos sanitarios exigentes? No puedo terminar sino hablando de las pymes, de los quioscos, de los negocios, de las ferias libres. A estas les mando un tremendo y cari\u00f1oso mensaje: nos vamos a jugar por ustedes para que de verdad puedan tener ese bono que tanto necesitan. A ellas, a los quios- cos, a los negocios, a las mypes tambi\u00e9n queremos ayudarlas. Ojal\u00e1 que el gobierno, y en eso tengo puesta toda mi confianza, pueda presentar modos, mecanismos, medi das que vayan hacia una nueva normalidad para un Chile que tanto necesita pararse, no solo sanitariamente, sino econ\u00f3mica y socialmente. Vamos a apoyar este proyecto con convicci\u00f3n, porque creemos que se necesita. \u00a1Y nada de hacer caricaturas! El Presidente Pi\u00f1era no fue a buscar este problema a China para hacer alguna jugada maestra. Hay cerca de cuatro millones de muertos en el mundo; hay gente que ha estado contagiada y que lo ha pasado p\u00e9simo: respeto por ellas. Pero tambi\u00e9n pido al gobierno que pueda revisar estas normas para que podamos ir adecu\u00e1ndonos a los tiempos que hoy d\u00eda vivi mos. Fueron normas... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ha ter minado su tiempo, se\u00f1or diputado. Tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, la diputada Se\u00f1or Presidente, a prop\u00f3s ito de la intervenci\u00f3n anterior, quiero lamentar el suicidio de un due\u00f1o de gimnasio. Parece que no los hemos escuchado a todos; sin duda que no. Es tremendo lamentar la mue r- te de un due \u00f1o de gimnasio que no vio otra salida m\u00e1s que esa. Tambi\u00e9n env\u00edo un abrazo a don Sebasti\u00e1n Keitel, quien ha dado una tremenda lucha por el problema de los gimnasios. Nuestro pa\u00eds lleva m\u00e1s de un a\u00f1o siendo azotado por la pandemia de la covid-19, que ha provocado m\u00e1s de 31.000 muertes por el vi rus confirmadas y una grave crisis econ\u00f3mica que ha golpeado a muchas familias, especialmente a la clase trabajad ora. No tengo duda de que la mayor\u00eda de las y los parlamentarios presentes en el hemiciclo y los que lo estamos a trav\u00e9s del trabajo telem\u00e1tico somos testigos del dolor que ha provocado la pandemia en nuestra poblaci\u00f3n. Y a diferencia del gobierno, creo firmemente que hemos sido coherentes al mome nto de legislar -todos -, con audacia, con sentido de urgencia, proyectos que ayudan a las familias a paliar la actual crisis sanitaria y econ \u00f3mica. Pero seamos claros: m\u00e1s de un a\u00f1o tard\u00f3 el gobierno en proponer un ingreso familiar de emergencia universal para aquellos que est\u00e1n inscritos en el Registro Social de Hogares, y, sin embargo, ha solicitado en varias ocasiones la extensi\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constit u- cional de cat\u00e1strofe. En palabras m\u00e1s se ncillas, por un lado tenemos un gobierno que dilata, y, por el otro, un gobierno que ac elera iniciativas. Por lo mismo, es necesario preguntarse en qu\u00e9 aporta el actual estado de excepci\u00f3n const itucional para enfrentar la pandemia. La verdad es que hay diferencias en las opiniones. Yo, personalmente, no s\u00e9; creo que ha aportado bien poco. \u00bfDisminuyen los contagios y SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 81 los fallecidos? Parece que no tiene mayor efecto. Incluso hoy nos enteramos de la llegada -lo dijeron muchos ac\u00e1 - de la variante delta de la covid -19. Quiz\u00e1s haya que explicar lo evidente: un virus, con o sin toque de queda, con o sin milit a- res en la calle, transita libremente, porque las y los trabajadores tienen que seguir saliendo todos los d\u00edas. Viajan hacinados en el transporte p\u00fablico -lo hemos dicho varias ve ces- hacia sus fuentes laborales, y muchos de ellos llegan a sus casas, donde tambi\u00e9n viven hacinados producto de la desigualdad y la pobreza a la que est\u00e1 sometido gran parte de nuestro territ o- rio, e specialmente de mi distrito. A prop\u00f3sito de lo mismo, \u00bfel estado de excepci\u00f3n constitucional condiciona ayudas econ \u00f3micas en directo beneficio de las familias? \u00a1Tampoco! Incluso el bono IFE, el bono covid, el Fogape, entre otros beneficios, no est\u00e1n condicionados a dicho estado de excepci\u00f3n constitucional. Entonces, parece que detr\u00e1s de esta extensi\u00f3n hay m\u00e1s intenci ones del Ejecutivo de seguir manteniendo la sart\u00e9n por el mango. Convengamos que le queda bien poco sart\u00e9n y mango que sostener, pero, lamentablemente, esta decisi\u00f3n es complicada. Yo hubiese preferido haber dilatado hasta el d\u00eda martes la votaci\u00f3n. S\u00e9 que no est\u00e1n todos los votos, pero tenemos que pone rnos de parte de la gente. Es complicada esta decisi\u00f3n: m\u00e1s militares en la calle, m\u00e1s toque de queda, m\u00e1s fiscaliza- ciones. No s\u00e9 cu\u00e1l es la raz\u00f3n, pero s\u00ed s\u00e9 que la gente necesita contenci\u00f3n. Me refiero espec\u00edf icamente al mundo de la salud, a los trabajadores y trabajadoras de ese sector. A ellos hay que escucharlos. \u00bfQu\u00e9 les pasa a esos trabajadores? Si uno los va e scuchando, tiene distintas op iniones. Este es un problema, una situaci\u00f3n dif\u00edcil que vamos a enfre ntar como bancada de cara a la ciudadan\u00eda, pensando solo en ella. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente). - Tiene la palabra el diputado Gast\u00f3n Saav edra. El se\u00f1or SAAVEDRA.- Se\u00f1or Presidente, no cabe duda de que estamos inmersos en una situaci\u00f3n de crisis compleja y dif\u00edcil, pero tambi\u00e9n lo es la crisis que ocurre en el gobierno y en su alianza pol\u00edtica. Yo soy de Talcahuano. En el puerto se dice que los primeros que arrancan son las ratas, y es lo que hemos visto ac\u00e1. Esa desafec ci\u00f3n con el gobierno, esa crisis en el \u00e1mbito pol\u00edtico no es responsabilidad de los que somos de oposici\u00f3n. Y as\u00famanla con responsabilidad, por- que cuando uno es gobierno lo e s de punta a punta, no a veces o solo cuando hay sol. Ac\u00e1 se levanta la bandera de la libertad. Pero \u00bfc\u00f3mo va a ser l ibre una familia a la que se le niega durante pr\u00e1cticamente un a\u00f1o y medio la posibilidad de tener ingresos dignos para poder enfrentar la crisis social que proviene de la crisis sanitaria? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el fundamento de aquella libertad? Respecto de aquellos que han perdido el empleo, de qu\u00e9 libe rtad me hablan, cuando ac\u00e1 se levanta esa bandera pol\u00edtica solo para sustentarse en la pr\u00f3xima el ecci\u00f3n. Ello, a prop\u00f3sito de lo que ocurri\u00f3 en la campa\u00f1a en Madrid, Espa\u00f1a, y el Vox ah\u00ed levant\u00f3 esa ba ndera. Digan las cosas como son; no utilicen la pandemia, la crisis sanitaria, el dolor de las fam i- lias chilenas para tener r\u00e9ditos pol \u00edticos. Eso es i nmoral. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 82 Luego est\u00e1n los desencuentros que ha tenido el gobierno respecto de las ciencias, de los que m\u00e1s saben; las relaciones con el C olegio M\u00e9dico, cuyos integrantes tuvieron que irse porque no se t omaban las actas. Tambi\u00e9n all\u00ed hay otro punto de crisis por c\u00f3mo se ha llevado adelante la gesti\u00f3n de crisis que la pandemia exige. Eso es responsabilidad del gobierno. Despu\u00e9s est\u00e1 el problema sobre c\u00f3mo tomamos las medidas que nos propone el Colegio M\u00e9dico, los que saben. Escuch\u00e9moslos, tomemos acuerdos con ellos para poder enfrentar como c orresponde la crisis sanitaria y la vida de los chilenos. Si eso no se hace, claro, se llega a la Sala de la C\u00e1mara de Diputados con las exigencias. Adem\u00e1s, se nos aparece s u- brepticia mente la nueva enfermedad: la variante delta, justo hoy d\u00eda, cuando tenemos que tomar una dec isi\u00f3n. Nos parece raro. \u00bfExiste esa variante? \u00a1Claro que s\u00ed! Pero no la coloquen como una excusa; hay que enfre ntarla. Es verdad, tenemos que enfrentarla; pero la crisis nuevamente se nos viene e n- cima , porque no sabemos decir las cosas y se dicen mal. El propio ministro que est\u00e1 ac\u00e1 - usted, ministro, y se lo se\u00f1alo con profundo respeto- dice: \"Hemos cumplido la meta. Llegamos al 80 por ciento de va cunados con una dosis\". Est\u00e1 bien. \u00bfPero usted ha medi do el impacto de lo que significa esa frase en la ciudadan\u00eda? \"Estamos listos; podemos salir a las calles. E n- tonces, d\u00e9jennos salir,\", dice la gente. Es lo que ocurre, y a eso nos referimos cuando crit i- camos c\u00f3mo se han llevado comunicacionalmente los mens ajes a las casas de los chilenos. Eso hay que corregir, ministro; eso hay que corregir, gobierno. Luego est\u00e1n la p\u00e9rdida de empleo, el acatamiento de las medidas sanitarias y el impacto que estas tienen. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n las mediciones de ello? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n l os efectos, medidos cient\u00edf icamente, que nos auguren una direcci\u00f3n distinta y que nos digan que vamos por buen camino -ojal\u00e1 - para resolver esto? Ninguno de quienes estamos ac\u00e1 queremos que los chilenos se enfermen o fallezcan, sino que vivan bien, que t engan trabajo y, por tanto, que sean ciudadanos felices en una sociedad en la que es complejo vivir. De ah\u00ed que no se puede jugar con la vida de los chilenos. Ac\u00e1 no estamos para eso, sino para tomar medidas acert adas, medidas de protecci\u00f3n, medidas que sean capaces de dar cumplimiento a los anhelos de los chilenos. Sin embargo, aprobamos ac\u00e1, en esta misma Sala, el beneficio para 350.000 chilenos que trabajan en las ferias libres del pa\u00eds, y qu\u00e9 sale como reglamento: \"Ah, no, es que tienes que presentar otro documento, que es el de iniciaci\u00f3n de actividades, adem\u00e1s del permiso munic ipal\". Esa es una bofetada para aquellos que lo \u00fanico que quieren es que haya un Est a- do solida rio, un gobierno que sea capaz de empatizar con esos problemas. Eso es preocupa rse de la gente, eso es poner la vida de los chilenos en el centro, eso es poner en el camino de la sustent abilidad esta dif\u00edcil situaci\u00f3n que estamos viviendo. Frente a esta situaci\u00f3n, no queda m\u00e1s camino -los socialistas lo decimos con profunda convicc i\u00f3n- que aprobar la pr\u00f3rroga, pero pe dimos que se revisen las medidas, a fin de que no sean las mismas para todas la regiones, ya que la Regi\u00f3n del Biob\u00edo no es igual a la Re-gi\u00f3n de Arica y Parinacota, porque no tienen los mismos climas. Por lo tanto, hay que tomar diferentes medidas, de acuerdo con la realidad... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ha concluido su tie mpo, se\u00f1or diputado. Tiene la palabra el diputado Ram\u00f3n Barros. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 83 El se\u00f1or BARROS (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, qu\u00e9 duda cabe de que estamos frente a una disyuntiva muy compleja. En aras del beneficio de la poblaci\u00f3n y de los objetivos establec idos en materia de salud, me hubiese gustado votar el ma rtes, pero de ah\u00ed a que algunos se\u00f1ores diputados hablen de \"ratas que arra ncan\", me parece una tremenda desproporci\u00f3n y una falta de respeto entre nosotros mismos, porque tambi\u00e9n podr\u00edamos calificar de \"ra tas\" a aquellos que encubrieron a todos los delincuentes que pr\u00e1cticamente quemaron el pa\u00eds. \u00a1Ellos tambi\u00e9n podr\u00edan haber sido calificado s de ratas! Me voy a guardar esos conceptos, pero no acepto que distintos se\u00f1ores diputados que han intervenido se\u00f1alen que los de la UDI podr\u00edamos ser ratas que arrancamos del gobierno. Soy militante fundador de la UDI, ayud\u00e9 a elegir a este gobierno, t s\u00e9 que en nuestro pa r- tido se comparten distintas visiones respecto de lo que tenemos que hacer. Queremos que haya m\u00e1s libertades, con todas las medidas que corresponda: que los ni\u00f1os vuelvan a clases, que se restrinja el toque de queda, que pueda abrir el comercio y que vayamos detr\u00e1s de los porfi a- dos e irresponsables que no se vacunan, para que cumplan con ese deber, que es fundame ntal para combatir esta pandemia. Voy a votar en conciencia, pero no acepto calificativos respecto de un partido que me acoge, que ayud\u00e9 a fundar y en el que, obviamente, conviven distintas visiones respecto de muchos t emas en nuestro pa\u00eds. Dios bendiga a nuestro gobierno y a todos los parlamentarios que tomamos la decisi\u00f3n de extender el estado de excepci\u00f3n constit ucional. Espero que el respeto, la tranquilidad y la paciencia imperen, pero, sobre todo, que Dios ilumine a nuestro ministro, para que adopte las mejores medidas. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Salud, se\u00f1or Enrique Paris. El se\u00f1or PARIS (ministro de Salud).- Se\u00f1or Presidente, tom\u00e9 nota de cada una de las intervenciones de los honorables diputados y diputadas, dado que, inicialmente, hab\u00eda pens a- do re sponder punto por punto, pero despu\u00e9s de escuchar las diferentes intervenciones - algunas han sido muy brillantes -, quiero resumir en cuatro puntos los temas que hemos trat a- do hoy. El primero es la importancia de la salud mental. Esta pandemia ha producido un desastre y una implicancia muy importante en todo lo que tiene que ver con la salud mental de las chilenas y los chile nos. El segundo es el efecto que ha tenido esta pandemia sobre la econom\u00eda, que ha tratado de ser paliado con diferentes medidas aprobadas por este Congreso. El tercero se refiere a los problemas en el \u00e1mbito social, como el aumento de la violencia intrafamiliar o el aumento de la tasa de suicidios. En este sentido, lamento el suicidio del se\u00f1or que era due\u00f1o de una cadena de gimnasios. Finalmente, el cuarto punto es el desgaste que se ha producido en la s medidas de conte n- ci\u00f3n. No se puede negar que hay una fat iga pand\u00e9mica, un desgaste en las personas con las C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 84 cuarentenas. Cada vez que se decreta una cuarentena, medimos la m ovilidad de la gente, y nos hemos dado cuenta de que al principio se reduce enorme mente, pero despu\u00e9s no se pro- duce la misma respuesta a la medida. Esto hay que reconocerlo. He escuchado a muchas diputadas y a muchos diputados decir que debemos cambiar algunos elementos en el plan Paso a Paso, y lo haremos. \u00bfPor qu\u00e9 no lo anunciamos hoy? Porque debemos re speto a las m\u00e1s de 140 organizaciones que participaron el s\u00e1bado. A todas esas personas les entregamos un resumen de lo que se trat\u00f3, la sistematizaci\u00f3n, y esperamos su respuesta. No podemos pasar por sobre su opini\u00f3n, pues primero debemos escuchar sus respuestas y conversarlas; sin embargo, se las dare mos a conocer una vez que las tengamos. Es evidente que debemos hacer cambios en el plan Paso a Paso, en el toque de queda y reconocer las cualidades y diferencias que hay entre las reg iones. Esto lo tengo clar\u00edsimo. Por otra parte, en esta sesi\u00f3n y en la reuni\u00f3n con los gremios se hizo un aporte muy i m- portante en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, tal como se hizo en el \u00e1mbito del deporte y la recrea-ci\u00f3n, con la salida a los parques nacionales y el respeto por el medio ambie nte. He escuchado todas las opiniones de los diputados y diputadas y me llevo una serie de tareas. Por lo mismo, tal como lo propuso el diputado Soto, es pertinente que cada cierto tiem po vengamos a dar cuenta sobre el efect o de estas medidas, pero no hemos sido invitados a hace rlo. Uno de los \u00faltimos diputados que hizo uso de la palabra -me parece que fue el se\u00f1or Gast\u00f3n Saavedra - pregunt\u00f3 qu\u00e9 evidencia cient\u00edfica hay para evaluar estas medidas. \u00c9l tiene toda la raz\u00f3n -lo ha n dicho varias diputadas y varios diputados -, porque aqu\u00ed lo que importa es la evidencia cient\u00edfica. Ser\u00eda muy bueno -me lo propuso hace poco un diputado- que tuvi\u00e9semos una reuni\u00f3n e n- tre la Comisi\u00f3n de Salud del Senado, la de la C\u00e1mara de Diputados y el M inisterio de Salud, para evaluar y hacer un an\u00e1lisis de estas medidas. No tengo por qu\u00e9 opinar sobre la oportunidad del voto, pues se decidi\u00f3 que se votar\u00e1 hoy. Insisto en que ser\u00eda muy \u00fatil realizar reuniones cada cierto tiempo con las comisiones de S a- lud de la C\u00e1mara de Diputados y del Senado, unidas, para ir evaluando este tipo de med idas. Qu\u00e9 bueno que ingres\u00f3 a la Sala el diputado Boric, porque fue quien dijo que hay tomar en cuenta a la ciencia y la evidencia. Justamente, eso es lo que hemos tratado de hacer todos estos meses. Las medidas no se han tomado sin contar con la evidencia, con p ublicaciones cient\u00edficas y con la colaboraci\u00f3n de los expertos. Hemos escuchado a muchas sociedades cient\u00edficas y al comit\u00e9 de expertos, pero, tal como dijo el doct or \u00c1lvaro Erazo, todav\u00eda no nos hemos reunido con ellos, pero est\u00e1 planificada una reuni\u00f3n para ma\u00f1ana. Estamos llanos a compartir nuestras experiencias, nuestras propuestas y a corregir todo lo que haya que corr egir. Recuerdo mucho al ex-Presidente Lagos cuando empat\u00f3 en la votaci\u00f3n de la primera vue l- ta de la elecci\u00f3n presidencial y dijo: \"Tenemos que escuchar la voz del pueblo\". En este caso, tenemos que escuchar la voz del territorio, de las regiones, de la econom\u00eda, de la salud, de la educaci\u00f3n, del deporte, del medio ambiente, de los pueblos originarios. Esta reuni\u00f3n ha sido muy satisfactoria -por lo menos para m\u00ed -, porque he podido conocer la opini\u00f3n de las diputadas y de los diputados. Solo quiero agregar un detalle m\u00e1s. Nosotros no solo hemos vacuna do con Sinovac, como dijo el diputado Patricio Rosas, pues tambi\u00e9n hemos inoculado cinco millones de dosis de Pfizer -BioNTech y casi un mill\u00f3n de AstraZeneca. Pero el diputado Rosas tiene raz\u00f3n, por- que es mejor tener un amplio abanico de va cunas. Respecto de la disminuci\u00f3n de los casos, efectivamente se han ido reduciendo en los \u00faltimos 7 a 10 d\u00edas. Hoy alcanza a m enos del 25 por ciento de los casos a nivel nacional. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 85 Tambi\u00e9n ha disminuido la positividad de la PCR, que fue otro tema que se toc\u00f3 al pasar, pero considero que es importante aclararlo. No solo disminuyen los casos, sino tambi\u00e9n la positiv idad de la reacci\u00f3n de polimerasa en cadena. Se\u00f1or Presidente, quiero darle las gracias y, por su intermedio, a las diputadas y los diput a- dos. Si es necesario venir a dar cuenta de las medidas que se tomen, aceptar\u00e9 esa invit aci\u00f3n. Muchas gracias. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Muchas gracias, se\u00f1or ministro. Cerrado el debate. -Con posterioridad, la Sala se pronunci\u00f3 sobre la solicitud de su excelencia el Presidente de la Rep\u00fablica en los siguientes t\u00e9rm inos: El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Corresponde votar la s olicitud formulada por su excelencia el Presidente de la Rep\u00fablica para prorrogar, hasta el 30 de septiembre de 2021, la vi gencia del estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, por calamidad p\u00fablica, en todo el territorio de Chile, declarado por decreto supremo N\u00b0 104, de 18 de marzo de 2020, del M i- nisterio del Interior y Seguridad P\u00fablica, y sus modificaciones, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 41, inciso segundo, de la Constituci\u00f3n Pol \u00edtica de la Rep\u00fablica. En votaci\u00f3n. -Efectuada la votaci\u00f3n en forma en forma econ\u00f3mica, por el sistema electr\u00f3nico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 93 votos; por la negativa, 38 vot os. Hubo 6 abste nciones. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Aprobada . -Votaron por la afirmativa los siguientes se\u00f1ores diputados: Alinco Bustos, Ren\u00e9 Espinoza Sandoval, Fidel Molina Magofke, Andr\u00e9s Santana Castillo, Juan Alvarez Ram\u00edrez, Sebas ti\u00e1n Fern\u00e1ndez Allende, Maya Mulet Mart\u00ednez, Jaime Santana Tirachini, Alejandro Alvarez -Salamanca Ram \u00ed- rez, Pedro Pablo Flores Oporto, Cam ila Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez, Francesca Santib\u00e1\u00f1ez Novoa, Marisela Ascencio Mansilla, G Frank Auth Stewart, Pepe Galleguillos Cast illo, Ram\u00f3n N\u00fa\u00f1ez Urrutia, Paulina Schalper Sep\u00falv eda, Diego Barrera Moreno, Boris Garc\u00eda Garc\u00eda, Ren\u00e9 Olivera De La Schilling Rodr \u00edguez, C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 86 Manuel Fuente, Erika Marcelo Barros Montero, Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez Gatica, F\u00e9lix Orsini Pascal, Ma ite Sep\u00falveda Orbenes, Alejandra Berger Fett, Bernardo Gonz\u00e1lez Torres, Rodrigo Ortiz Novoa, Jos\u00e9 Miguel Silber Romo, Gabriel Bernales Maldonado, Alejandro Jackson Drago, Giorgio Ossand\u00f3n Irarr\u00e1z a- bal, Ximena Soto Mardones, Ra\u00fal Boric Font, Gabriel Jarpa Wevar, Carlos Abel Pardo S\u00e1inz, Luis Teillier Del Valle, Guillermo Calisto \u00c1guila, Miguel \u00c1ngel Jiles Moreno, Pam ela Parra Sauterel, Andrea Toh\u00e1 Gonz\u00e1lez, Jaime Cariola Oliva, Karol Jim\u00e9nez Fuentes, Tucapel Paulsen Kehr, Di ego Torrealba Alvar ado, Sebasti\u00e1n Castillo Mu\u00f1oz, Natalia Kast Sommerhoff, Pablo P\u00e9rez Lahsen, Leopoldo Torres Jeldes, V\u00edctor Castro Bascu\u00f1\u00e1n, Jos\u00e9 Miguel Kuschel Silva, Ca r- los P\u00e9rez Olea, Joanna Troncoso Hellman, Virginia Castro Gonz\u00e1lez, Juan Luis Labra Sep\u00falveda, Amaro Prieto Lorca, Pablo Vallejo Dowling, Camila Celis Araya, Ricardo Leiva Carvajal, Ra\u00fal Rathgeb Schifferli, Jorge Vel\u00e1 squez N\u00fa\u00f1ez, Esteban Celis Montt, Andr\u00e9s Herrera, Andr\u00e9s Rey Mart\u00ednez, Hugo Vel\u00e1squez Seguel, Pedro Cicardini Milla, Daniella Lorenzini Basso, Pablo Rocafull L\u00f3pez, Luis Venegas C\u00e1rdenas, Mario Cid Versalovic, Sof\u00eda Luck Urban, Karin Rosas Barrientos, Patricio Verdessi Belemmi, Daniel Crispi Serrano, Miguel Matta Aragay, Manuel Rubio Escobar, Patricia Vidal Rojas, Pablo Del Real Mihovilovic, Catalina Mellado Suazo, Miguel Sabag Villalobos, Jorge Walker Prieto, Mat\u00edas D\u00edaz D\u00edaz, Marcelo Meza Moncada, Fernando Saffirio Espinoza, Ren\u00e9 Winter Etcheberry, Gonzalo Dur\u00e1n Espinoza, Jorge Mirosevic Verdugo, Vlado Sald\u00edvar Auger, Ra\u00fal Yeomans Araya, Gael SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 87 Eguiguren Correa, Franci s- co -Votaron por la negativa los siguientes se\u00f1ores diputados: Alarc\u00f3n Rojas, Florcita Flores Garc\u00eda, Iv\u00e1n Lav\u00edn Le\u00f3n, Joaqu\u00edn Ram\u00edrez Diez, Guille rmo Alessandri Vergara, Jorge Fuentes Barros, Tom\u00e1s Andr\u00e9s Macaya Dan\u00fas, J avier Rojas Valderrama, Camila Alvarez Vera, Jenny Fuenzalida Cobo, Juan Masferrer Vidal, Juan Manuel Romero S\u00e1ez, Leon idas Amar Mancilla, Sandra Gahona Salazar, Sergio Monsalve Benav ides, Crist i- Morales Mu\u00f1oz, Celso Trisotti Mart\u00ednez, Re nzo Bianchi Retamales, Karim Hirsch Goldschmidt, Tom\u00e1s Mor\u00e1n Bahamondes, Camilo Undurraga Gazit\u00faa, Francisco Brito Hasb\u00fan, Jorge Hoffmann Opazo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Moreira Barros, Cristhian Urrutia Bonilla, Igna cio Carter Fern\u00e1ndez, \u00c1lvaro Ilabaca Cerda, Mar cos Nuyado Ancapich\u00fan, Emilia Urrutia Soto, Osvaldo Coloma \u00c1lamos, Juan Antonio Keitel Bianchi, Sebas ti\u00e1n P\u00e9rez Salinas, Catal ina Von M\u00fchlenbrock Z a- mora, Gast\u00f3n Cruz -Coke Carv allo, Luciano Labb\u00e9 Mart\u00ednez, Cristian -Se abstuvieron los diputados se\u00f1ores: Hernando P\u00e9rez, Marcela Mellado Pino, C osme Sandoval Osorio, Marcela Sep\u00falveda Soto, Alexis Ib\u00e1\u00f1ez Cotroneo, Diego P\u00e9rez Arriagada, Jos\u00e9 El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Despachada la solicitud de su excelencia el Presidente de la Rep\u00fablica al Senado. REGULACI\u00d3N DE EJERCICIO DE DISTINTAS PROFESIONES DEL \u00c1REA DE LA SALUD COMO PARTE DE UN EQUIPO M\u00c9DICO (PRIMER TR\u00c1MITE CONSTI TUCI ONAL. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 88 BOLETINES NOS 13806- 11, 13817- 11, 13818- 11, 13821- se\u00f1or (Vicepresident e).- En tercer lugar, corresponde tratar el proye c- to de ley, iniciado en mociones refundidas, que modifica el C\u00f3digo Sanitario para regular el ejercicio de distintas profesiones del \u00e1rea de la salud como parte de un equipo m\u00e9dico, correspondiente a los b oletines Nos 13806-11, 13817-11, 13818-11, 13821-11 y 13838-11. De conformidad con los acuerdos adoptados por los Comit\u00e9s Parlamentarios, para la discusi\u00f3n de este proyecto se destinar\u00e1n siete minutos base a las bancadas que tengan dos o m\u00e1s Comit\u00e9s y cin co minutos a las que tengan uno, m\u00e1s treinta minutos distribuidos de forma proporcional. Diputado informante de la Comisi\u00f3n de Salud es el se\u00f1or Ri cardo Celis. Antecedentes: Mociones: -Bolet\u00edn N\u00b0 13806-11, sesi\u00f3n 77\u00aa de la legislatura 368\u00aa, en jueves 24 de septiembre de 2020. Documentos de la Cuenta N\u00b0 11; -Bolet\u00edn N\u00b0 13817-11, sesi\u00f3n 80\u00aa de la legislatura 368\u00aa, en mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020. Documentos de la Cuenta N\u00b0 2; -Bolet\u00edn N\u00b0 13818-11, sesi\u00f3n 80\u00aa de la legislatura 368\u00aa, en mi\u00e9rcoles 30 de septiembre de 2020. Documentos de la Cuenta N\u00b0 3; -Bolet\u00edn N\u00b0 13821-11, sesi\u00f3n 82\u00aa de la legislatura 368\u00aa, en mar tes 6 de octubre de 2020. Documentos de la Cuenta N\u00b0 18, y -Bolet\u00edn N\u00b0 13838-11, sesi\u00f3n 89\u00aa de la legislatura 368\u00aa, en jue ves 15 de oc tubre de 2020. Documentos de la Cuenta N\u00b0 8. -Informe de la Comisi\u00f3n de Salud, sesi\u00f3n 44\u00aa de la presente legi slatura, en martes 15 de junio de 2021. Documentos de la Cuenta N\u00b0 22. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado informa nte. El se\u00f1or CELIS (don Ricardo) [v\u00eda telem\u00e1tica].- Se\u00f1or Preside nte, en representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Salud, vengo en informar, en primer tr\u00e1mite constitucional y reglamentario, cinco proyectos referidos a profesiones del \u00e1mbito de la salud, iniciados en mociones de di-versos diputados, que dicen relaci\u00f3n con modificar el C\u00f3digo S anitario con la finalidad de incorporar ciertas profesiones que conforman habitualmente el equipo de salud y que, al estar incluidas en el C\u00f3digo Sanitario, se les reconoce di cha calidad y funci\u00f3n. Se hace presente que, en cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 17 A de la ley N\u00b0 18.918, Org\u00e1nica Constitucional del Congreso Nacional, la Sala de la Corporaci\u00f3n aut o- riz\u00f3 refundir los cinco proyectos, a propuesta de la Comisi\u00f3n, con fecha 20 de abril de 2021. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 89 Idea matriz o fundamental del proyecto La idea matriz o fundamental del proyecto, que re\u00fane a todas las mociones refundidas, es incorporar en forma expresa en el C\u00f3digo Sanitario, en el t\u00edtulo referido al ejercicio de la medicina y profesiones afines, a varias profesiones actualmente inexistentes en dicha norm a- tiva y a actividades de car\u00e1cter t\u00e9cnico que colaboran en el \u00e1mbito de la salud, para que todas sean consid eradas como parte integrante de un equipo de salud. Fundamentos de los proyectos de ley En las mociones se hace presente, en t\u00e9rminos generales, la n ecesidad de que se incorpore en forma expresa a ciertas profe siones y actividades dentro del C\u00f3digo Sanitario, de manera que se entienda que todas ellas forman parte de un equipo de salud multidiscipl inario. Se indica en el bolet\u00edn N\u00b0 13818-11 que el C\u00f3digo Sanitario es la normativa dentro del marco jur\u00eddico nacional que establece las b ases de la institucionalidad sanitaria chilena, pero que ya han pas ado cien a\u00f1os desde la promulgaci\u00f3n del primer C\u00f3digo Sanitario de Chile, en 1918, el que ser\u00eda reformado en 1931 y en 1967, promulg\u00e1ndose en enero de 1968 el decreto con fuerza de ley N\u00b0 725, del Ministerio de Salud, que establece el C\u00f3digo Sani tario, que ha estado vigente por los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Se hace presente que desde esa fecha hasta la actualidad se han creado muchas profesi o- nes vinculadas al \u00e1rea de la salud inexi stentes a la fecha de su dictaci\u00f3n inicial. En el mundo y en Chile, las disciplinas de las ciencias de la salud se han expandido, desarroll\u00e1ndose nuevas profesiones y tanto estas nuevas profesiones como las de mayor antig\u00fcedad han ido evolucionando en sus quehaceres propios. Por lo anterior, a juicio de los autores de las mociones, ha ll egado el moment o de adecuar la normativa legal a las nuevas realidades, para reflejar el quehacer en el \u00e1mbito de la acci\u00f3n profesional de los trabajadores y trabajadoras que forman parte de los equipos de salud y que ayudan en forma integral a la poblaci\u00f3n con respuest as multisectoriales en aspectos de prom oci\u00f3n, prevenci\u00f3n, curaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n que les son propios al quehacer del sector de la s alud. En los tiempos actuales, es indispensable tender a una concepci\u00f3n del trabajo en salud como tarea de un equipo mul tiprofesional, reconociendo espacios de autonom\u00eda que, en la pr\u00e1ct ica, han ido desarrollando las diversas profesiones. El art\u00edculo 112 del C\u00f3digo Sanitario establece que \"s\u00f3lo podr\u00e1n desempe\u00f1ar actividades propias de la medicina, odontolog\u00eda, qu\u00edmica y farmacia u otras relacionadas con la conserva ci\u00f3n y restablecimiento de la salud, quienes poseen el t\u00edtulo respectivo otorgado por la Universidad de Chile u otra Universidad reconocida por el Estado y est\u00e9n habilitados l e- galmente para el ejercicio de sus pro fesiones.\". Indica adem\u00e1s, que \"Asimismo, podr\u00e1n eje r- cer profesiones auxiliares de las referidas en el inciso ant erior quienes cuenten con autoriz a- ci\u00f3n del Director General de S alud.\". El art\u00edculo 113 del mismo cuerpo legal, a su vez, establece que \"quiene s cumplan funci o- nes de colaboraci\u00f3n m\u00e9dica, podr\u00e1n real izar algunas de las actividades se\u00f1aladas, siempre que medie indicaci\u00f3n y supervigilancia m\u00e9dica.\". Indica, adem\u00e1s, cu\u00e1les son los procedi-mientos y actividades que comprenden los servicios profesionale s del psic\u00f3logo y de la e n- fermera. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 90 Por tanto, en la actualidad, el Libro V del C\u00f3digo Sanitario vigente se refiere de manera expl\u00edcita a \"medicina, odontolog\u00eda, qu\u00edmica y farmacia u otras relacionadas con la conservaci\u00f3n y restablec imiento de la salud,...\" . Se mencionan tambi\u00e9n, para algunos aspectos espec\u00edficos, las relacionadas con la atenci\u00f3n de personas, como matronas, psic\u00f3l ogos, enfermeras y tecn\u00f3logos m\u00e9dicos. En el referido Libro V no se mencionan las profesiones como nutrici\u00f3n, fonoaudiolog\u00eda, psicopedagog\u00eda, terapia ocupacional, kinesiolog\u00eda, bioqu\u00edmica, trabajo social ni medicina veterinaria. Tamp oco se hace menci\u00f3n a los t\u00e9cnicos en salud, los que se entienden incluidos en el art\u00edculo 112 bajo la denominaci\u00f3n de \"profesiones auxiliares\". La aus encia de menci\u00f3n expresa produce la invisibilizaci\u00f3n de la labor, debiendo som e- terse a m\u00faltiples restricciones en su quehacer laboral y no consider\u00e1ndoseles como parte del equipo multidiscipl inario de salud. En otra de las mociones, en el bolet\u00edn N\u00b0 13806-11, en sus fundamentos se hace especial menci\u00f3n a los t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda de nivel superior. Se explica que la carrera de t\u00e9cnico de enfermer\u00eda de nivel superior (TENS) corresponde a una carrera t\u00e9cnica profesional impa r- tida por una instituci\u00f3n de educa ci\u00f3n superior, cuyo perfil de egreso est\u00e1 definido y recono- cido por instituciones acredi tadas. Recalca que el TENS est\u00e1 capacitado para integrarse al equipo de salud, colaborando con los profesionales del \u00e1rea en la ejecuci\u00f3n de procedimientos b\u00e1sicos de enfermer\u00eda y en acciones de promoci\u00f3n, protecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n del individuo, la familia y la comunidad. A diferencia del curso de auxiliar de enfermer\u00eda, que dura dos semestres, la carrera de TENS dura cuatro, m\u00e1s un semestre de pr\u00e1ctic a profesional. En la actualidad, para trabajar en el sistema p\u00fablico de salud hay que estar en posesi\u00f3n de t\u00edtulos t\u00e9cnicos otorgados por organismos de educaci\u00f3n superior, ya que los cursos de auxi-liares de enfermer\u00eda no existen o son muy escasos y la Supe rintendencia de Salud solo habil i- ta para trabajar por dos a\u00f1os a las pers onas que autoriz\u00f3 la Seremi de Salud para hacer el curso de auxiliar de enfermer\u00eda de sde el 2018. Sin embargo, al no tener sustento legal en el C\u00f3digo Sanitario, no pueden realizar ac ciones de fomento, recuperaci\u00f3n y re habilitaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n chilena. Esto trae como consecuencia que se pasen a llevar los roles del TENS y se les contrate como auxiliares. En otra de las mociones, correspondiente al bolet\u00edn N\u00b0 13817-11, se hace hincapi\u00e9 en la necesidad de tener a la vista el \"Informe T\u00e9cnico de la Comisi\u00f3n de Actualizaci\u00f3n del Libro V del C\u00f3digo S anitario\", emitido por el Ministerio de Salud con fecha 17 de enero de 2020, que concentra y expone una serie de propuestas y recomendaciones de la Comisi\u00f3n de E x- pertos conformada para la actualiz aci\u00f3n del C\u00f3digo Sanitario. En una de las mociones, correspondiente al bolet\u00edn N\u00b0 13821-11, se hace especial men- ci\u00f3n a las carencias en el ejercicio de la medicina occidental actual, en que un m\u00e9dico le de-dica poco tiempo a su paciente, y su diagn\u00f3stico y tratamiento, en t\u00e9rminos generales, se ha visto limitado a verificar las dolencias f\u00eds icas, basado en los adelantos tecnol\u00f3gicos, sin tener en cuenta el entorno social y espiritual en el cu al se desenvuelve ese paciente, los que m uchas veces son la causa real o indirecta de sus molestias y dolencias f\u00eds icas. La medicina tradicional occidental ha sido cuestionada en el \u00faltimo tiempo por su de s- humanizaci\u00f3n y despersonalizaci\u00f3n, pues deja a un lado la preocupaci\u00f3n sobre la salud int e-SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 91 gral del individuo, de lo cual s\u00ed se preocupa y toma en cuenta la medicina oriental, cham\u00e1nica e hind\u00fa. En este \u00faltimo sentido, existe la medicina complementaria en sus distintas facetas, entre las cuales se encuentr a la acupunt ura, que comenz\u00f3 a utilizarse en China hace m\u00e1s de 2.500 a\u00f1os, luego de lo cual, a comienzos del siglo VI, se introdujo en Corea, Jap\u00f3n y dem\u00e1s pa\u00edses asi\u00e1ticos, para pasar en el siglo XVI a Europa. \u00daltim amente se ha expandido a nivel mundial. Dicha expansi\u00f3n ha estimulado el perfeccionamiento de sus terapias mediante estudios con metod olog\u00edas de investigaci\u00f3n moderna. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) establece que los t\u00e9rminos medicina complementaria y medicina alternativa son util izados en algunos pa\u00edses indistintamente junto con el de m edicina tradicional. Diversas declaraciones internacionales han instado a los gobiernos a tomar medidas para integrarla, atendido que se ha demostrado -hay evidencia- que las enfermedades se pueden prevenir y tratar, por ejemplo, con acupuntura. Esto demuestra la necesidad de potenciar su presencia en el sistema de salud como tratamiento para diversas patolog\u00edas, estableciendo la posibilidad de acceso universal a la misma. En Chile se ha impulsado el uso de las medicinas complementarias o alternativas como aquellas distintas a la tradicional occide ntal. As\u00ed queda demostrado con la creaci\u00f3n, en 1992, en el Ministerio de Salud, de la Unidad de Medicina Tradicional y Otras Pr\u00e1cticas M\u00e9dicas Alternativas. Finalmente, otra de las mociones -bolet\u00edn N\u00b0 13838- 11- se refiere directamente a la podolog\u00eda como otra de las profesiones que debe ser incorporada en el C\u00f3digo Sanitario, con la finalidad de reconocer la tremenda importancia que esa disciplina tiene en el tratamiento de cier- tas enfermedades. Esa actividad est\u00e1 regulada mediante decreto N\u00b0 951, de Salud, de 1968, cuya \u00faltima modificaci\u00f3n se efectu\u00f3 en 2008. All\u00ed se define al pod\u00f3logo como la persona que se encuentra capacitada en cursos de podolog\u00eda impartidos por entidades que otor guen la ense\u00f1anza y que est\u00e9 en posesi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n otorgada por la Seremi de Salud respect iva. Estructura de los proyectos El texto refundido de los cinco proyectos considerados consta de un art\u00edculo \u00fanico, conformad o por seis numerales, mediante los cuales se efect\u00faan modificaciones en el art\u00edculo 112 y se i ncorpora un art\u00edculo 113 ter, nuevo. Discusi\u00f3n general Durante la discusi\u00f3n general se escuch\u00f3 a diversas instituciones: a un representante del Colegio Nacional de T\u00e9cnicos en E nfermer\u00eda de Nivel Superior (ConaTens); a la presidenta del Colegio Nacional de T\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda de Chile AG; a la presidenta de la Confede-raci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Funcionarios T\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda de Chile (Conafu-tech); al presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Funcionarios T\u00e9cnicos de los Servicios de Salud (Fentess); a la presidenta del Colegio de T\u00e9cnicos P aram\u00e9dicos de Chile; a la presidenta de la Federaci\u00f3n de T\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda Aconcagua; a la directora de la Fundaci\u00f3n Politopedia, se\u00f1ora Victoria Beaumont Hewitt; a la representante del Colegio de C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 92 Psicopedagogos; al doctor H\u00e9ctor Waisburg, neur\u00f3logo infantil, de Argentina; a la se\u00f1ora Liliana Bin, psicopedagoga, de Argentina, y al presidente de la Federaci\u00f3n de Enfermeros y Enferm eras (Fenasenf). Discusi\u00f3n al interior de la comisi\u00f3n Durante la discusi\u00f3n general, los diputados miembros de la comisi\u00f3n manifestaron que el C\u00f3digo Sanitario requiere ser actualizado en su regulaci\u00f3n en cuanto a los nuevos perfiles profesionales del \u00e1rea de la medicina, teniendo presente que la \u00faltima reforma en la materia ocurri\u00f3 durante el gobierno del Presidente Eduardo Frei Montalva. Por ejemplo, no hace referencia a los t\u00e9cnicos de nivel superior en salud, a los veterinarios, nutricionistas, etc\u00e9tera, y solo dispone que son profesionales los m\u00e9dicos, matronas y enfermeras formadas en la Universidad de Chile u otra universidad reconocida por el Estado, pero no distingue, ni reconoce, ni hace referencia a la gran variedad de especialidades que se han creado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, que requieren reconocimiento y regulaci\u00f3n a nivel legal en tanto int e- grantes determ inantes para un buen manejo y funcionamiento de los equipos de salud. Votaci\u00f3n en general del proyecto La comisi\u00f3n, compartiendo los objetivos y fundamentos tenidos en consideraci\u00f3n en las mociones que se refundieron y luego de recibir las explicaciones y opini\u00f3n de los gremios relacionados con el tema, que permitieron a sus miembros formarse una idea sobre las implicancias, la incidencia real que tienen estas modificaciones propuestas y la necesidad de legislar sobre la materia, tanto desde el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica y del bienestar de la poblaci\u00f3n como de las aspiraciones profesionales de los interesados, procedi\u00f3 a dar su aprobaci\u00f3n a la idea de legislar por la unanimidad de los presentes, esto es, por 8 votos. Votaron a favor los diputados y diputadas Jos\u00e9 Miguel Castro, Juan Luis Castro, Andr\u00e9s Ce- lis, Miguel Crispi, Sergio Gahona, Ximena O ssand\u00f3n, Patricio Rosas y V\u00edctor Torres. Es todo cuanto puedo informar. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- \u00bfHabr\u00eda acuerdo para iniciar la discusi\u00f3n de este proyecto y realizar su votaci\u00f3n el pr\u00f3xi mo martes? No hay acuerdo. Un se\u00f1or DIPUTADO .- \u00bfSe puede votar? El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Diputados, esta petici\u00f3n no se vota. El acue r- do para posponer la discusi\u00f3n del proyecto debe concitar la unanimidad. Por un asunto de Reglamento, tiene la palabra el diputado Giorgio Jackson. El se \u00f1or JACKSON .- Se\u00f1or Presidente, para abordar este tema, en mi calidad de jefe subrogante de Comit\u00e9 solicito citar a reuni\u00f3n de Comit\u00e9s sin suspensi\u00f3n de la sesi\u00f3n, o como usted qui era, para que podamos acordar entre los Comit\u00e9s el mismo punto que... SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 93 El se\u00f1 or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Encantando, diputado Jackson. El problema es que quien no est\u00e1 dando la unanimidad es un jefe de Comit\u00e9. Por un asunto de Reglamento, tiene la palabra el diputado Jos\u00e9 Miguel Castro. El se\u00f1or CASTRO (don Jos\u00e9 Miguel).- Se\u00f1o r Presidente, antes de que comience el deb a- te, quiero se\u00f1alar que debido a que esto fue consecuencia de un acuerdo de Comit\u00e9s, la Sala, soberana mente, no puede tomar... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Diputado Castro, quere mos acortar el tiempo y no alargarlo. Lamentablemente, un jefe de Comit\u00e9... El se\u00f1or CASTRO (don Jos\u00e9 Miguel).- \u00bfNo puede, entonces? D\u00edgame que no, se\u00f1or Presidente. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- No, no puede. Tiene que ser por unanimidad. En discusi\u00f3n el proyecto. Tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diputado Karim Bianchi. El se\u00f1or BIANCHI (v\u00eda telem\u00e1tica). - Se\u00f1or Presidente, muchas veces hemos trabajado junto con los profesionales discriminados de la salud, y aqu\u00ed est\u00e1 el resultado: se acabaron los aplausos, pues de estos no viven los funcionarios de la salud. Es el m omento de dar las gracias con nuestro voto a quienes han sido la primera l\u00ednea de combate del coronavirus. \"Los TENS al C\u00f3digo Sanitario\", se lee en todos los hospitales p\u00fablicos de pa\u00eds. Soy autor de tres proyectos de ley que reconocen la labor fundamental que cumplen no solo esos profesionales, sino tambi\u00e9n m uchos otros, con algunos de los cuales nos hemos reunido. Saludo muy especialmente a las y los t\u00e9cnicos de nivel superior de mi regi\u00f3n, con quienes much as veces hemos debatido s obre la necesidad de este reconocimiento. Del mismo modo, env\u00edo un sal udo fraterno a las pod\u00f3logas y a los pod\u00f3logos, con quienes nos comprometimos el a\u00f1o pasado, en una reuni\u00f3n de traba jo, a dar el reconocimiento que merece su profesi\u00f3n. Tambi\u00e9n reconocemos el trabajo de los m\u00e9dicos, dentistas, qu\u00edmicos farmac\u00e9uticos, enfermeras, matronas, kinesi\u00f3logos, terapeutas ocupacionales, nutricionistas, veterina- rios y psicopedagogos, solo por mencionar algunas de las profesiones con las cuales este proyecto integra a la familia de la s alud en el C\u00f3digo Sanitario chileno. Es el momento de darles las gracias no solo con aplausos, sino con medidas conc retas, como las que se establecen en los tres proyectos que hemos presentado. El C\u00f3digo Sanitario C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 94 no puede s eguir siendo solo un instrumento de castigo; tambi\u00e9n debe cumplir una funci\u00f3n activa en potenciar y resguardar las labores de cada una de las \u00e1reas que operan en la salud p\u00fablica. Esas definiciones dan certeza y seguridad laboral a quienes las desempe\u00f1an, delim i- tando sus acciones y responsabilidades. Hoy existen muchas profesiones a la deriva con un reglamento que no tiene el peso jur\u00eddi- co necesario para dar la protecci\u00f3n ade cuada a la funci\u00f3n que ejercen dentro del sistema de salud. Adicionalmente, los profesionales que hoy est\u00e1n excluidos del C\u00f3digo Sanitario que- dan tambi\u00e9n en la indefensi\u00f3n en t\u00e9rminos laborales. Eso se ve reflejado, por ejemplo, en la imposibilidad de postular a cie rtos tipos de trabajos ofrecidos por el sistema p\u00fablico de salud. Si realmente queremos entregar una mejor protecci\u00f3n laboral y el reconocimiento que se merece cada uno de los funcionarios y funcionarias de salud de nuestro pa\u00eds, es el momento de que aprobe mos este proyecto de ley. \u00a1Basta de los aplausos! Es el momento del voto y de reconocer a quienes han entregado la vida por salvar las vidas de miles de chi lenos. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tie ne la palabra el dip utado Jaime Mulet. El se\u00f1or MULET.- Se\u00f1or Presidente, sin lugar a dudas, este es un muy buen proyecto de ley. Tuve la suerte de ser uno de sus autores, gracias a la invitaci\u00f3n que me hizo el diputado Patricio Rosas para suscribir una de las mociones que se fusionaron en esta iniciativa que corrige una situaci\u00f3n de injusticia, un vac\u00edo de muchos a\u00f1os y d\u00e9cadas. En muchas oportunidades nos reunimos con los dirigentes de los distintos gremios que agrupan las profesiones de la salud que hoy se incorporan al C\u00f3digo Sanitario. Esta es una aspiraci\u00f3n muy leg\u00edtima de un conjunto importante de personas que ejercen las profe siones y carreras t\u00e9cnicas que hoy se incorporan a di cho c\u00f3digo. Nos demoramos como Parlamento y como Poder Legislativo, pero aqu\u00ed hay un avance significativo. De alguna manera, tambi\u00e9n es un reconocimiento a la situaci\u00f3n que en este \u00faltimo a\u00f1o -y un poco m\u00e1s - han vivido todos los funcionarios y funcionarias de la salud p\u00fablica y privada, tanto los profesionales como los t\u00e9cnicos. Ese reconocimiento va a llevar al Parlamento a aprobar este proyecto de ley de modificaci\u00f3n del C\u00f3digo Sanitario para incor- porar todas las profesiones que se han se\u00f1alado y las carre ras t\u00e9cnicas con sus distintos nive- les, para que, a consecuencia de ello, surjan otras modificaciones de car\u00e1cter legal, de car\u00e1 c- ter t\u00e9cnico e, incl uso, de car\u00e1cter cultural. El hecho de que una profesi\u00f3n o una carrera t\u00e9cnica est\u00e9 o no en el C\u00f3digo Sanitario tambi\u00e9n tiene una consecuencia en el m anejo, en los organigram as, en las postulaciones, en los cargos a los que se puede acceder, en algunas asignaciones de las rem uneraciones, etc\u00e9t e- ra. Entonces, esta es una muy buena noticia para todos aque llos funcionarios que se incorpo- ran al C\u00f3digo S anitario. Desde el punto de vista cultural, tambi\u00e9n es muy justo y necesario que esto se haga, porque ellos hacen un trabajo -vaya que ha quedado en evidencia en esta pandemia - de m a-SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 95 nera conjunta y uni da, por lo que todos son absolutamente necesarios: el que atiende las c a- mas UCI o U TI, el funcionario que est\u00e1 en la entrada esperando a las personas que ingresan, los administrati vos, los que manejan las calderas y los que manejan los aspectos propiamente de salud de quienes est\u00e1n en rehabilitaci\u00f3n o pre venci\u00f3n. La incorporaci\u00f3n de es os profesionales y t\u00e9cnicos al C\u00f3digo Sanitario constituye un gran proyecto de ley. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Miguel Crispi. El se\u00f1or CRISPI.- Se\u00f1or Presidente, qu\u00e9 duda cabe de que este proyecto es importante por lo que representa, pero no por sus efectos, al menos por la forma en que lo hemos tram i- tado hasta este momento. Quiero transmitir qui\u00e9nes son los TENS, es decir, qui\u00e9nes son las personas que queremos incorporar al C\u00f3digo Sanitario. Los TENS so n las personas que est\u00e1n al lado de los pacientes, que se preocupan del aseo de los pacientes, que ponen las inye cciones, que est\u00e1n a cargo de los monitoreos. Cuando suenan las alarmas porque hay un paciente desestabilizado, lo m\u00e1s probable es que sea un TENS quien llegue primero a esa camilla. Como un observador externo, creo que hoy el mundo de la salud se ha jerarquizado y que hay profesionales de primera y otros de segunda categor\u00eda. Pero hay consenso en que los equipos de salud son los que al final garantizan el acceso a una salud digna a las y los pacientes y en que cada uno cumple una funci\u00f3n que si no se desarrollara, el paciente no podr\u00eda tener la atenci\u00f3n que merece. Por tanto, desde el punto de vista del sentido com\u00fan, no admite d uda el hecho de que estos profesionales deben ser parte del C\u00f3digo Sanitario. Sin embargo, tenemos que ser sinceros y no hacer discursos grandilocuentes respecto del proyecto que hoy vamos a aprobar, porque esta iniciativa lo \u00fanico que dice -es lo \u00fanico que hemos podi do hacer como parlamentarios en funci\u00f3n de las atribuciones que tenemos - es que se incorporan distintas profesiones al C\u00f3digo Sani tario. Eso es lo que hacemos. Sin embargo, para que exista un efe cto en el reconocimiento a esas funciones -ojal\u00e1 que en el fu turo exista un reconocimiento en la remuneraci\u00f3n de esas funciones y pueda haber carreras funcionarias - necesitamos que en este proyecto el Ejecutivo indique y especifique cu\u00e1les van a ser esas funciones, que las describa, y, de esa manera, podamos tener una transformaci\u00f3n que tenga un efecto. Con esto no quiero desmerecer las expectativas de m\u00e1s de 180.000 trabajadores de la s a- lud, los TENS, y, adem\u00e1s, de todas las dem\u00e1s personas que ejercen las profesiones descritas en el proyecto, que est\u00e1n esperando e sta votaci\u00f3n. No lo hacen inge nuamente, porque saben que esto no es suficiente, pero, en una sociedad que ha dejado de mirar al otro, ellos esperan que los reconozcamos, es decir, que reconozcamos que existen y ta mbi\u00e9n reconozcamos la funci\u00f3n insustituible que desarrollan en los distintos centros de salud, desde la atenci\u00f3n pri- maria hasta los hospitales, y que luego avancemos en una descripci\u00f3n que ca mbie la realidad laboral y los proteja. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 96 Por eso, ministro -por su intermedio, se\u00f1or Presidente -, es urgente que, en virtud de esas reuniones que han desarrollado y del tra bajo que se hizo el a\u00f1o pasado y que este a\u00f1o dej\u00f3 de hacerse -fue una reuni\u00f3n con distintos gremios para poder abordar la especificidad de las modificaciones que tienen que hace rse-, dejen e l tr\u00e1mite e ingresen una indicaci\u00f3n sustitutiva o unas indicaciones que nos permitan, en el regreso de este proyecto a la Comisi\u00f3n de Salud, decir a los trabajadores que esto no ser\u00e1 solo un reconocimiento y que vamos a pasar de los aplausos a cambiar y mejorar sus condiciones laborales a trav\u00e9s de esta modificaci\u00f3n al C\u00f3digo Sanitario. En septiembre, el gobierno y el ministro se comprometieron a hacer esas modificaciones. En \u00e9poca de a\u00f1o nuevo se dijo que en marzo ingresaban las indicaciones. Estamos en j unio y no tenemos esas indicaciones. En la comisi\u00f3n hemos tenido toda la disposici\u00f3n para no for-zar la tramitaci\u00f3n, pero al final no nos qued\u00f3 m\u00e1s remedio que aprobar el proyecto que te n- \u00edamos, con las indicaciones y las mociones refundidas, que tienen sus limitaciones, espera n- do que el gobierno haga la parte que le corre sponde. No es excusa la pandemia y la carga de trabajo que tiene el m inisterio. \u00a1No es excusa! En un momento tan dif\u00edcil podemos dar una buena noticia a miles de trabajadores de la salud que se han sentido abandonados y c omo carne de ca\u00f1\u00f3n en la defensa de los ciudada- nos. Dichos trabajadores podr\u00edan recibir esos beneficios como un bal\u00f3n de ox\u00edgeno, que es el reconocimiento que, sin duda, importa. Sin las modificaciones del Ejecutivo, el proyecto va a quedar en un reconocimiento y no en una transformaci\u00f3n de las condiciones laborales de esos tr abajadores. Por tanto, llamo a los colegas a aprobar el proyecto. Tambi\u00e9n llamo al gobierno y al ministro a poner m\u00e1xima celeridad a esas i ndicaciones, de modo que volvamos pronto a la Sala con un proyecto m\u00e1s robusto que el que tenemos en este momento. Agradeciendo a todos los trabajadores de la salud, vamos a votar a favor este proyecto. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palab ra la Karol) [v\u00eda telem\u00e1tica]. - Se\u00f1or Presidente, concuerdo plenamente con las palabras expresadas por mi colega diputado y presidente de la Comisi\u00f3n de Salud, Miguel Cri spi. Creo que, sin lugar a dudas, el proyecto de ley que estamos discutiendo el d\u00eda de hoy es una gran deuda que estaba pendiente desde hace muchos a\u00f1os y cuya discusi\u00f3n no parte solo ah ora; este es un debate que se viene dando desde hace much\u00edsimo tiempo. Incluso, se han hecho esfuer zos por parte de la Comisi\u00f3n de Salud, en otros per\u00edodos, para generar espacios de trabajo, mesas de conversaci\u00f3n y de discusi\u00f3n con el ministerio, sin el ministerio, para poder lograr de alguna manera generar una modificaci\u00f3n estructural de un C\u00f3digo Sanit ario que hace agua por varias partes y que es necesario actualizar en distintos \u00e1mbitos, no solo en el reconocimiento de algunos profesionales de la salud, sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con otros aspec tos que tienen que ver con el rol que cumple el C\u00f3digo Sani tario en la normativa de salud v igente. Nosotros creemos que este es un paso peque\u00f1o, modernizador, sin duda, que va en la direcci\u00f3n de actualizar la legislaci\u00f3n sanit aria en relaci\u00f3n con la realidad que tiene hoy, que SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 97 pone el \u00e9nfasis en el reconocimiento de profesionales de la salud que no solo lo nec esitan, sino que se lo merecen. Aqu\u00ed muchos hemos destacado el rol que han tenido los trabajadores y trabajadoras de la salud y la importancia que han tenido no solo durante la pande mia, sino en todo momento. Si Chile, a pesar del modelo de salud precario, deficiente y desfinanciado que tiene, logra destacar en muchos aspectos desde el punto de vista de la salud p\u00fablica es precisamente gracias al compromiso, al trabajo y sobre todo a la buena voluntad, finalme nte, que tienen los trabajadores y trabajadoras de la salud, esa vocaci\u00f3n de servicio p\u00fablico por sacar adelante la salud p\u00fablica en general. Muchas de sus reivindicaciones no son solo gre- miales, sino que tienen que ver con la necesidad de transformar el modelo de salud de manera m\u00e1s e structural. El Ministerio de Salud anunci\u00f3, en noviembre de 2020, el a\u00f1o pasado, que ingresar\u00eda un proyecto en esta l\u00ednea; sin embargo, eso hasta ahora no ha ocurrido. Por ello, no podemos esperar sino m\u00e1s bien avanzar en es ta modificaci\u00f3n; ya lo dijo el diputado Miguel Crispi. Lamentablemente, el proyecto no resuelve la tot alidad del problema, ya que hay atribuciones que los parlamentarios y parlamentarias no tenemos para hacer una modificaci\u00f3n m\u00e1s estruc- tural. Lo real es qu e actualmente el C\u00f3digo Sanitario reconoce a las enfermeras, m\u00e9dicos, odont \u00f3logos, qu\u00edmicos farmac\u00e9uticos como integrantes de los denominados equipos m\u00e9di- cos, que son profesionales de salud autorizados para desempe\u00f1ar funciones en centros p\u00fabl i- cos o privados de salud. Sin embargo, los tecn\u00f3logos m\u00e9dicos, kinesi\u00f3logos, nutricionistas, veterinarios, t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda no est\u00e1n reconocidos. Son cerca de 180.000 los t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda, los llamados TENS a los que aqu\u00ed se hac\u00eda referencia, a lo largo y ancho de nuestro pa\u00eds, que hoy, a pesar de haber exigido al M i- nisterio de Salud llevar adelante esta modificaci\u00f3n, no han tenido respuestas. Pese a la exi- gencia del Ministerio de Salud de que deben completar 2.500 horas de estudio, no son rec o- nocidos como tales en el C\u00f3digo Sanitario. A ellos se les exige; sin embargo, no tienen rec o- nocimiento. En este momento, los t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda de nivel superior no pueden trabajar como tales debido a que su carrera no est\u00e1 incluida en la norma sanitaria, por lo que deben ser contratados como auxiliares de enfermer\u00eda o t\u00e9cnicos param\u00e9dicos. Eso tiene diversas consecuencias, no solo en relaci\u00f3n con su responsabilidad administrativa, sino tambi\u00e9n con sus condiciones laborales, con sus sal arios, con su estabilidad l aboral, etc\u00e9tera. Creo que esto es un elemento fundamental, porque lo que est\u00e1 ocurriendo derechamente es que se est\u00e1 generando una discrim inaci\u00f3n, que debe ser corregida a trav\u00e9s de esta reforma, que se ha demorado, por lo dem\u00e1s, d\u00e9cadas. Gremios como el Colegio de T\u00e9cnico Param\u00e9dico, el Colegio Nacional de T\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda de Nivel Superior (Cona tens), el Colegio Nacional de T\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda de Chile, la Confederaci\u00f3n Nacional de Asociaciones de Funcionarios T\u00e9cnicos en Enfe rmer\u00eda de Chile (Conafutech), entre otras agrupaci ones, han dado una larga pelea, una larga lucha, para ser reconocidos legalmente, a fin de no solo tener remuneraciones acordes a su prepara-ci\u00f3n profesional, sino para poder ejercer sus funci ones dentro del marco legal, que les proteja y adem\u00e1s les reconozca sus competencias y atribuciones. Se les exigen horas de estudio, pero no se les reconoce su rol dentro del equipo de s alud. Siendo profesional de la salud, tengo la plena convicci\u00f3n de que un equipo de salud no funciona si no es como tal. Es la forma m\u00e1s colectiva de entender el trabajo. Si no hay un equipo funcionando de manera conjunta, con un valor colectivo y no de manera vertical, C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 98 como m uchas veces se tiende a entender por algunos sectores, lamentablemente, el funci o- namiento o el efe cto de ese servicio no va a ser el mismo. Por eso, creemos que esto no solamente es una incorporaci\u00f3n o una demanda sindical o una demanda profesional, en este caso de los trabajadores y trabajadoras, sino que, por sobre todo, es una ini ciativa que busca generar un cambio tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con lo que las pe r- sonas hoy necesitan. No es solo una reivindicaci\u00f3n gremial, sino una reivindicaci\u00f3n que inc i- de en la calidad de la atenci\u00f3n de las personas, de los usuarios y usuarias del sistema de s alud, sobre todo del sistema de salud p\u00fablico. Puedo decir con toda certeza, siendo matrona de profesi\u00f3n, que los TENS y las TENS son fundamentales para la labor sanit aria en todos los \u00e1mbitos. Creo que eso tambi\u00e9n implica la necesidad de llevar adelant e este reconocimiento, pero tambi\u00e9n vuelvo a reafi rmar que no es suficiente. Hago un llamado al Ministerio de Salud para que se haga cargo del compromiso que asumi\u00f3 en noviembre de 2020 de ingresar un proyecto de ley y de complementar esta iniciativa, qu e es una mez cla de varios proyectos de ley que est\u00e1n en discusi\u00f3n, para hacer realidad esta necesidad que no es solo de los TENS, que no es solo de los profesionales de salud mencionados, sino de la ciudadan\u00eda en su conjunto, en funci\u00f3n de ir mejorando progresivamente la s alud como un derecho fundamental para el pueblo de Chile. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Jorge Sabag. El se\u00f1or SABAG .- Se\u00f1or Presidente, valoro este proyecto que incorpora a los t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda de nivel superior en el C\u00f3digo Sanitario, que es un anhelo largamente esperado por los trabajadores y las trabajadoras de la salud que tienen este he rmoso t\u00edtulo profesional y que es algo que hab\u00edamos solicitado al ministro de Salud, se\u00f1or Enrique Paris, con los gre-mios de \u00d1uble -Fedeprus, Confedeprus -, a los que \u00e9l tuvo a bien atender y escuchar sus de- mandas uno a uno. Hoy, con este proyecto, tenemos una respuesta concreta que, en s\u00edntesis, permitir\u00e1 incorporar en el C\u00f3digo Sanitario, de forma expresa y clara, un listado actualizado de las profesiones que forman parte del ejercicio de la medicina, incorporando profesiones y espe- cialidades que actualmente no est\u00e1n consideradas, como la fonoaudiolog\u00eda, la tecnolog\u00eda m\u00e9dica, el trabajo social, la psicopedagog\u00eda, entre otras, todas las cuales forman parte del equipo de s alud. A este listado se agregan los t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda de nivel superior y medio, as\u00ed como otros t\u00e9cnicos de la salud, reglamentados por el Ministerio de Salud en sus diferentes especialidades, estableciendo como requisito que posean un t\u00edtulo o certificaci\u00f3n otorgados por un centro de formaci\u00f3n t\u00e9cnica o un inst ituto profesional del Estado o reconocido por este. Tambi\u00e9n se incorporan como actividades auxiliares a los t\u00e9cnicos y auxiliares param\u00e9d i- cos, a los t\u00e9cnicos en odontolog\u00eda, a los laboratoristas dentales, a los optometristas, a los con-tact\u00f3logos, a los pod\u00f3logos, a los acupunturistas y dem\u00e1s personas que cuenten con la autori- zaci\u00f3n respectiva de la autoridad san itaria de acuerdo con el reglamento que deber\u00e1 dictarse. Es importante destacar que esta ampliaci\u00f3n obedece a los acuerdos internacionales suscr i- tos por nuestro pa\u00eds, impulsados principalmente por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 99 que tienden a superar las barrera s de lo que tradicionalmente se ha reconocido como medic i- na occidental. Adem\u00e1s cabe reconocer que se trata de disciplinas que ya se estudian en algunas universidades chilenas. De hecho, en lo que respecta a las materias abordadas por esta iniciativa no s e han realizado actualizaciones desde hace m\u00e1s de m edio siglo. Por otra parte, el mundo actual, tan globalizado, ha comenzado a reconocer la validez de pr\u00e1cticas m\u00e9dicas alternativas a la que se conoce como medicina tradicional occidental. El proyecto da ciertas seguridades en cuanto a que las nuevas profesiones se desarrollen en un contexto de responsabilidad y eficiencia, por lo que resulta l\u00f3gico aceptar su pleno reconocimiento. Valoro esta iniciativa, largamente anhelada, esperada y demandada por los distintos gremios de la salud. Ya hab\u00edamos planteado al ministro Paris, en su oficina, que fueran incorporados al C\u00f3digo Sanitario los t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda de nivel supe rior y medio, con lo cual no solo se reconoce su labor, sino que tambi\u00e9n se garant izan sus derechos, para que puedan ejercer en plenitud esta hermosa labor, que hoy, en esta pandemia, cobra m\u00e1s relevancia que nu nca. Esperamos que el proyecto se convierta prontamente en ley y que d\u00e9 garant\u00edas a todas y todos los funcionarios de la sal ud. Una vez m\u00e1s agradecemos al ministro, quien ha sido receptivo al escuchar a los diferentes gremios, con sus distintas demandas, y que eso se traduzca en soluciones concretas a sus necesidades. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la p alabra, v\u00eda telem\u00e1tica, el diputado Juan Luis Castro. El se\u00f1or CASTRO (don Juan Luis) [v\u00eda telem\u00e1tica].- Se\u00f1or Pres idente, nuestro prop\u00f3sito es respaldar esta iniciativa, porque nos encontramos en un momento decisivo para el pa\u00eds, en el que todas las profesiones de la salud ameritan tener un espacio propio y una validaci\u00f3n t\u00e9cnica. Por eso, esperamos que esta ley madre de todo lo que se hace en materia de salud, como lo es el C\u00f3digo Sanitario, recoja distintas profesiones del \u00e1rea de la salud, es decir, la s actualizaci ones de lo que significa en los tiempos modernos ejercer una profesi\u00f3n que debe tener el sustr ato de estar reconocida en el C\u00f3digo Sanitario. Este momento es muy especial, pero no acaba hoy. Hay acciones m\u00e9dicas y de colabor a- ci\u00f3n m\u00e9dica, como la quiropraxia y otras profesiones o \u00e1reas de prestaciones, que deber\u00e1n tambi\u00e9n incorporarse en el C\u00f3digo Sanitario. No est\u00e1 escrita la \u00faltima palabra respe cto de la medicina y de la salud de hoy, ya que se de be considerar la actualizaci\u00f3n permanente que se debe hacer de todos los prestadores de salud. Por eso, simplemente, y en forma breve, damos nuestro apoyo y respaldo a esta iniciativa, porque interpreta a muchos sectores del mundo de la salud que est\u00e1n haciendo prestaciones reales, pero que no estaban recogidas en el C\u00f3digo Sanitario, que hoy queremos modificar, actualizar y poner al servicio de la gente, de cara al siglo XXI. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 100 He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Frank Saue r- baum. El se\u00f1or SAUERBAUM .- Se\u00f1or Pres idente, mediante un art\u00edculo \u00fanico, el proyecto modifica el Libro V del C\u00f3digo Sanitario, para incorporar distintas profesiones m\u00e9dicas, t\u00e9cnicas, y a personas que cumplen funciones auxiliares, en esta regulaci\u00f3n. Para ello, modi- fica el art\u00edculo 112 del C\u00f3digo Sanitario y agrega un nuevo art\u00edculo 113 ter. Para no redundar, solo quiero destacar que, en virtud del numeral 3), aprobado en la Co- misi\u00f3n de Salud, el nuevo inciso segundo del art\u00edculo 112 establece que pertenecer\u00e1n al equipo m\u00e9dico, y podr\u00e1n sum arse a \u00e9l, el m\u00e9dico cirujano, cirujano de ntista, qu\u00edmico - farmac\u00e9utico, social, psicopedagogo, m\u00e9dico veterinario y otras relacionadas con la conservaci\u00f3n y restablecimiento de la salud que determine el re- glamento, las que deber\u00e1n contar con el t\u00edtulo profesional y/o grado acad\u00e9mico de licenciado o licenciada, si correspondiere, otorgado por una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior del Es tado, o reconocida por este, y que est\u00e9 legalmente habilitada para el ejercicio de sus funciones. No puedo estar m\u00e1s satisfecho con este proyecto, a pesar de que todav\u00eda tiene muchas carencias, pero, sin duda, es parte de lo que conversamos en su minuto c on el entonces ministro Ma\u00f1alich, cuando con distintas organizaciones gremiales de fonoaudi\u00f3logos, psic\u00f3logos, traba jadores sociales y bioqu\u00edmicos, entre otras, fuimos a solicitar su incorpora- ci\u00f3n al C\u00f3digo Sani tario, lo que se ver\u00e1 hoy reflejado con la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Si bien esta iniciativa est\u00e1 bien inspirada, carece de una propuesta de modificaci\u00f3n legal integral al Libro V del C\u00f3digo Sanitario. Aquello es muy importante, ya que los sistemas sanitarios se enfrentan constantemente a nuevos desaf\u00edos, debido a que los problemas de salud son din\u00e1micos y a que las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y epidemiol\u00f3gicas de la pobl a- ci\u00f3n var\u00edan en el tiempo, premisa que cobra m\u00e1s fuerza al enfrentar la pandemia y la pospa nde- mia. Dentro de las medidas ad optadas para enfrentar esos desaf\u00edos sanitarios hay un cambio en el paradigma respecto de c\u00f3mo se entregan o suministran las prestaciones de salud. Hoy est\u00e1 centrado en el profesional m\u00e9dico, pero, a futuro, debiera centrarse m\u00e1s en el equipo de s a- lud. Sin duda, el principal cuerpo legal sanitario del pa\u00eds, el C\u00f3digo Sanitario, contiene la descripci\u00f3n del rol de algunos profesionales de la salud, como es el caso de m\u00e9dicos, odont \u00f3logos, qu\u00edmico-farmac\u00e9uticos, enfermeras, matronas, psic\u00f3logos y tecn\u00f3logos m\u00e9di- cos de oftalm olog\u00eda, adem\u00e1s de describir la existencia y el rol de los auxiliares de salud. Sin embargo, distintos profesionales claves para los procesos de atenci\u00f3n de salud, adem\u00e1s de los t\u00e9cnicos de nivel medio y superior de salud, a\u00fan no son part e de dicho cuerpo legal. Por eso, si bien este proyecto es un avance, desde nuestro punto de vista est\u00e1 t odav\u00eda incompleto. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 101 Finalmente, es necesario se\u00f1alar, tal como lo ha descrito la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que los profesionales de la s alud de ben dominar la ciencia de su \u00e1rea de competencia, los que, al estar inmersos en un campo de permanente actualizaci\u00f3n, donde los modelos de atenci\u00f3n var\u00edan constantemente, deben ser capaces de analizar, interpretar, implementar y generar evidencia que aporte a su proceso cl\u00ednico. En consecuencia, este proyecto es un gran paso, esperado por muchos profesionales de la salud, de manera que lo apoyaremos con entusiasmo. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra, v\u00eda telem\u00e1tica, la diputada Cristina Girardi. La se\u00f1ora GIRARDI, do\u00f1a Cristina (v\u00eda telem\u00e1tica).- Se\u00f1or Presidente, hemos menci o- nado a los TENS, a los kinesi\u00f3logos, a los m\u00e9dicos veterinarios, pero tambi\u00e9n es importante hablar de las m edicinas complementarias, especialmente de la acupuntura. En 2008, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en la Declaraci\u00f3n de Beijing, establece e insta a los gobiernos a incorporar e integrar en sus pol\u00edticas de salud las medicinas complementarias, debido a que tal como se establece en esa misma declaraci\u00f3n, hay, por ejemplo, setenta y seis enfermedades, con evidencia cient\u00edfica, que pueden ser tratadas con acupu ntura. B\u00e1sicamente, eso tiene que ver con un contexto en el que la medicina en el mundo, partic ularmente en Chile, se ha mercantilizado, la que se basa fundamentalmente en el uso de medicamentos. Hoy pr\u00e1cticamente no hay diagn\u00f3sticos por parte de los m\u00e9dicos, pue sto que los hacen las m\u00e1quinas, y los medicamentos son como el pan de cada d\u00eda. En cambio, las medicinas complementarias hacen pr evenci\u00f3n, cuidan el organismo y no son caras en comparaci\u00f3n con la medic ina tradicional. De all\u00ed que no se entiende por qu\u00e9, dentro de las pol\u00edticas de salud del Ministerio de Salud, no se ha tratado de extender la pr\u00e1ctica de la acupuntura y de otras medi cinas complementarias en todos los centros de s a- lud, que son mucho m\u00e1s baratas, que no son yatrog\u00e9nicas y que son sumamente efect ivas. Otro aspecto es el que dice relaci\u00f3n con el tratamiento de la s alud mental con acupuntura. Muchos de los problemas que t enemos como sociedad se relacionan con salud mental, y hay evidencia de que a trav\u00e9s de este tipo de medicinas, como la acupuntura, se tra tan patolog\u00edas mentales con mucho \u00e9xito. Por eso, solicito al ministro de Salud que incorpore esta medicina en las pol \u00edticas de salud del pa\u00eds. Es muy relevante; eso ti ene que ocurrir. La acupuntura debe estar presente en los centros hospitalarios y en los consultorios, porque, en la actualidad, c omo no tiene cobertura previsional alguna, es una pr\u00e1ctica para los ricos, para aquellos que disponen de los recursos para acce der a ella. Todas estas medicinas alternativas son para los ricos. Por lo tanto, le pido al ministro que incorpore aquellas indicaciones que aqu\u00ed se han se\u00f1alado, para que esto no sea solo una decl araci\u00f3 n, sino que sea, efectivamente, un... C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 102 El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ha concluido su tie mpo, se\u00f1ora diputada. Tiene la palabra la diputada Maya Fern\u00e1ndez. La se\u00f1ora FERN\u00c1NDEZ (do\u00f1a Maya) [v\u00eda telem\u00e1tica]. - Se\u00f1or Pre sidente, es importante que se reco nozcan las diversas \u00e1reas que recoge el proyecto. Hoy, quiero saludar con profundo cari\u00f1o a las y los m\u00e9dicos veterinarios, y decir que en 2016 present\u00e9 un proyecto junto con mis colegas veterinarios de la C\u00e1mara: la diputada Alejandra Sep\u00falveda y los diputados Iv\u00e1n Flores y Javier Hern\u00e1ndez. En este per\u00edodo se incorpor\u00f3 el diputado Jos\u00e9 Miguel Castro. Todos hemos estado de acuerdo con que es necesario el reconocimiento sanitario de nue stra profesi\u00f3n. La iniciativa se elabor\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del Col egio M\u00e9dico Veterinario de Chile, que lleva impulsando esta idea desde hace muchos a\u00f1os; fue aprobada en la C\u00e1mara y hoy se encuentra en el Senado. Al respecto, hemos pedido varias veces al gobierno que le ponga urgencia a ese proyecto, que incluso lleva la firma de la entonces diputada y actual ministra Karla Rubilar. Queremos avanzar con esa iniciativa, que tambi\u00e9n reconoce a las y los n utricionistas. Por otra parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal tiene palabras que hago m\u00edas. Recomienda abordar las problem\u00e1ticas s anitarias desde la perspectiva de una sola salud para evidenciar que la salud humana y la sanidad animal son interdependientes y est\u00e1n vincul adas a los mismos ecosistemas. El primer paso para esto es lograr el reconocimiento como profesi onales de la salud. Por eso, necesitamos avanzar. Nadie podr\u00eda poner en duda la tremenda labor que han realizado las y los veterinarios en mat erias como la sanidad y la protecci\u00f3n sanitaria en nue s- tro pa\u00eds, el rol que juegan muchos veterinarios y ve terinarias que trabajan en el SAG... El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Ha terminado su tiempo, se\u00f1ora diputada. Tiene la palabra el diputado Patricio Rosas. El se\u00f1or ROSAS .- Se\u00f1or Presidente, estoy muy contento porque hoy d\u00eda nos encontramos discutiend o este proyecto. Lo dise\u00f1a mos y lo presentamos el 27 de septiembre, despu\u00e9s de esperar durante varios meses que el Ejecutivo enviara su propia iniciat iva. Lo bueno fue que varios parlamentarios de la Comisi\u00f3n de Salud nos junt amos y trabajamos sobre la bas e del informe que emiti\u00f3 una com isi\u00f3n que se cre\u00f3 en 2020, que hab\u00eda quedado a fines de enero de 2021 solo con el informe y sin progresar hacia una transformaci\u00f3n que es de largo aliento y que desde hace muchos a\u00f1os ha sido solicitada por el personal de sa lud de distintas profesi o- nes que, sorprendentemente, no est\u00e1n en psic\u00f3logos, kinesi\u00f3logos, y TENS, quienes son los que m\u00e1s trabajan dentro de la red, en disti ntas \u00e1r e- as, en diferentes luga res. Lo hemos comentado en esta Sala: muchas veces los TENS son los que dan vida a las postas rurales en Chile, ya que son numerosas las personas atendidas por ellos; sin embargo, SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 103 son i nvisibilizados. En este sentido, quiero recordar a don H\u00e9ctor Mu\u00f1oz Beltr\u00e1n, TENS de la po sta rural El Salto, en Los Lagos, quien falleci\u00f3 el 3 de abril a causa de la covid-19. Fue una persona muy querida, porque en esa posta hac\u00eda toda la atenci\u00f3n de salud de esa comun i- dad; nunca se neg\u00f3 a salir a atender, nunca le vieron una mala cara y siempre brind\u00f3 una buena atenci\u00f3n. Esos son los TENS, y por eso, adem\u00e1s de las profesiones universitarias, tambi\u00e9n merecen ser reconocidos en el C\u00f3digo Sani tario, lo que ha demorado muchos a\u00f1os. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el dip utado Jaime Naranjo. El se\u00f1or NARANJO .- Se\u00f1or Presidente, en alg\u00fan momento pens\u00e9 que me hab\u00eda castigado dej\u00e1ndome para el final por haber solicit ado que sigui \u00e9ramos funcionando para abordar esta materia; sin e mbargo, creo que esa nunca fue su intenci\u00f3n, a pesar de que estaba dentro de los primeros inscritos. No obstante, usted me castig\u00f3. Est\u00e1 bien, lo acepto. Pero su castigo lo asumo como un \u00e9xito de los func ionarios de la salud. Siga castig\u00e1ndome, s e\u00f1or Presidente, si eso es en favor de la gente que trabaja en el \u00e1rea de salud... -Risas. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente) -. \u00a1Oiga, tenga cuidado con lo que est\u00e1 dicie n- do! El se\u00f1or NARANJO .- Siga castig\u00e1ndome si eso significa un beneficio para los funciona- rios de la salud, ya que durante esta pandemia que nos ha tocado vivir no solo han quedado descubiertas desigualdades, injusticias y abusos en materia social, sino tambi\u00e9n, por cierto, en mat eria de salud. Como muy bien se ha se\u00f1alado aqu\u00ed, el C\u00f3digo Sanitario est\u00e1 obsoleto. Tanto la especial i- zaci\u00f3n de la gente en el \u00e1rea de salud como los avances tecnol\u00f3gicos nos indican que debe-mos hacer modificaciones a dicho c\u00f3digo e incorporar en \u00e9l nuevas profesiones que han sur- gido durante estos \u00faltimos a\u00f1os. Por eso, felicito a las parlamentarias y a los parlamentarios que desde la Comisi\u00f3n de S a- lud impulsaron esta iniciativa, que es una deuda que tenemos con los funcionarios de la s a- lud. Creo que hoy de alguna manera estamos reparando en parte esa deuda. Este es un paso peque\u00f1o, pero puede ser importante, como se ha se\u00f1alado aqu\u00ed, si el Ejecutivo -lo expreso ya que el ministro de Salud est\u00e1 en la Sala- env\u00eda la parte que le corre sponde, ya que no es una de nuestras at ribuciones especificar bien las funciones que cumplir\u00e1n quienes ser\u00e1n incorpo- rados al C\u00f3digo Sanitario, en particular, las mejoras en sus condiciones laborales. Por eso, valoro que se incorporen diversas profesiones al c\u00f3digo, en particular, tal como ac\u00e1 s e ha dicho, los t\u00e9cnicos y t\u00e9cnicas en enfermer\u00eda, quienes cumplen una labor muy rel e- vante, que ha quedado a la vista durante todo el tiempo que hemos e stado viviendo la crisis C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 104 sanitaria provocada por la pandemia: son las personas que est\u00e1n m\u00e1s cerca del paciente, haciendo inspecciones, monitoreo, en fin. Ya que el ministro de Salud se encuentra presente en la Sala, es pero que cumpla lo que ha se\u00f1alado una y otra vez. Basta de apla usos a los funcionarios de salud. Espero que diga que pasaremos a las propue stas concretas. Espero, ministro, que aqu\u00ed hoy usted nos diga cu\u00e1ndo enviar\u00e1 -no nos reitere que eso est\u00e1 en estudio, as\u00ed como lo ha hecho en reit eradas ocasiones - las indicaciones al proyecto, que son tan releva ntes y que los funcionarios de la salud est \u00e1n esperando de su parte. Por ello, los diputados socialistas, como lo han dicho en reiteradas ocasiones nuestros colegas, respaldaremos entusiast amente esta iniciativa, porque, como lo he se\u00f1alado una y otra vez, signifi ca un reconocimiento, en especial, a las t\u00e9cnicas y a los t\u00e9cnicos en enfermer- \u00eda. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- El ministro de Salud, don Enrique Paris, ha solicitado hacer uso de la palabra. Tiene la palabra, se\u00f1or ministro. El se\u00f1or PARIS (ministro de Salud).- Se\u00f1or Presidente, en real idad el Ministerio de Salud ha sido aludido. Yo acepto la alusi\u00f3n, porque, como dijeron los diputados Naranjo, Crispi y varios m\u00e1s, este proyecto adem\u00e1s est\u00e1 avalado por nosotros. Yo apoyo esta iniciativa. Si se va a votar ahora, la apruebo, la apoyo, y despu\u00e9s -tal como lo hemos conversado con el diputado Crispi; y \u00e9l sabe que hay grupos de presi\u00f3n que se oponen - vamos a enviar una o varias indicaciones sustitutivas para especificar y definir las funci ones del equipo de salud. Asimis mo, apoyo la incorporaci\u00f3n de los TENS en el C\u00f3digo Sanitario, aparte de las de- m\u00e1s profesiones que han sido nombra das en esta Sala. Estoy de acuerdo con el concepto de \"una sola salud\", que mencion\u00f3 la diputada Maya Fern\u00e1ndez, en el sentido de incorporar e n el C\u00f3digo Sanitario a los m\u00e9dicos veterinarios. Es muy i mportante. Esto se viene conversando desde hace muchos meses. El proyecto viene de ministros de Salud anteriores. Tenemos una di scusi\u00f3n interna con otro ministerio, pero yo voy a apoyar este proyecto, por lo que pido que se vote favorablemente. Despu\u00e9s haremos los ca mbios que sean necesarios. El proyecto del gobierno, adem\u00e1s de dar reconocimiento a todos estos miembros del equipo de salud, principalmente a las TENS, apoya la receta m\u00e9dica en circun stancias especiales para parte del equipo de salud. Creo que ese punto va a ser problem\u00e1tico, pero tambi\u00e9n lo apoyo. Por lo tanto, si partimos con este proyecto, ya que ha habido re traso, como dicen ustedes -lo reconozco, diputado Naranjo-, avancemos por el momento con esta iniciativa inicial y podemos agregar las indicaciones sustitutivas que, como pide el diputado Crispi, ti enen que venir del Ejecutivo. \u00c9l lo sabe, porque lo hemos conversado varias veces. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 105 Ahora bien, la intervenci\u00f3n de la diputada Girardi es muy importante. Es necesario pensar en incorporar las medicinas complementarias, que en todo el mundo cumplen un rol fundame ntal. De hecho, en nuestro sistema p\u00fablico de salud hay varios hospitales que tienen medicina complementaria. De hecho, durante mi presidencia en el Colegio M\u00e9dico, cre\u00e9 el Departamento de Medicinas Complementarias, Medicina China y Acupuntura, porque creo que profesionales con una formaci\u00f3n adecuada aportan al tratamiento de pacientes que neces itan ese tipo de ayuda. Como m inistro de Salud apoyo este proyecto y estoy llano a perfeccionarlo a trav\u00e9s de las indicaciones que sean necesarias, para especificar y definir las funciones de estos profesi onales. He dicho. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Cerrado el debate. -Con posterioridad, la Sala se pronunci\u00f3 sobre este proyecto de ley en los siguientes t\u00e9rminos: El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mociones refundidas, que modifica el C\u00f3digo Sanitario para regular el ejerci- cio de distintas profesiones del \u00e1rea de la salud como parte de un equipo m\u00e9di co. Cabe hacer presente que el proyecto de ley trata materias pr opias de ley simple o com\u00fan. En votaci\u00f3n. -Efectuada la votaci\u00f3n en forma econ\u00f3mica, por el sistema electr\u00f3nico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 135 v otos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Aprobado . -Votaron por la afirmativa los siguientes se\u00f1ores diputados: Alarc\u00f3n Rojas, Florcita Fern\u00e1ndez Allende, Maya Mellado Suazo, Miguel Saffirio Espinoza, Ren\u00e9 Alessandri Vergara, Jorge Flores Garc\u00eda, Iv\u00e1n Meza Moncada, Fernando Sald\u00edvar A uger, Ra\u00fal Alinco Bustos, Ren\u00e9 Flores Oporto, Cam ila Mirosevic Verdugo, Vlado Sandoval Osorio, Marcela Alvarez Ram\u00edrez, Sebas ti\u00e1n Fuentes Barros, Tom\u00e1s Andr\u00e9s Molina Magofke, Andr\u00e9s Santana Castillo, Juan Alvarez Vera, Jenny Fuenzalida Cobo, Monsalve Benav i- Santana Tirachini, C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 106 Juan des, Manuel Alejandro Alvarez -Salamanca Ram\u00edrez, Pedro Pablo Fuenzalida Figu eroa, Gonzalo Morales Mu\u00f1oz, Celso Santib\u00e1\u00f1ez Novoa, Sandra Gahona Salazar, Sergio Mor\u00e1n Sauerbaum Mu\u00f1oz, Frank Barros, Cristhian Schalper Diego Auth Stewart, Pepe Garc\u00eda Garc\u00eda, Ren\u00e9 Manuel Mulet Mart\u00ednez, Jaime Schilling Rodr\u00edguez, Marcelo Baltolu Rasera, Crist ina Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez, Francesca Sep\u00falveda Orbenes, Alejandra Barrera Moreno, Boris Gonz\u00e1lez Gatica, F\u00e9lix Naranjo Ortiz, Ja ime Sep\u00falveda Soto, Alexis Barros Montero, Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez Torres, Rodrigo N\u00fa\u00f1ez Urrutia, Paulina Silber Romo, Gabriel Berger Fett, Bernardo Hernando P\u00e9rez, Marcela Nuyado Anc a- pich\u00fan, Emilia Soto Ferrada, Leona rdo Bernales Mal donado, Alejandro Hirsch Goldsc hmidt, Tom\u00e1s Olivera De La Fuente, Erika Soto Mardones, Ra\u00fal Bianchi Retamales, Karim Hoffmann Opazo, Mar\u00eda Jos\u00e9 Orsini Pascal, Ma ite Teillier Del Valle, Guillermo Boric Font, Gabriel Ib\u00e1\u00f1ez Cotroneo, Diego Ortiz Novoa, Jos\u00e9 Miguel Toh\u00e1 Gonz\u00e1lez, Brito Hasb\u00fan, Jorge Ilabaca Cerda, Marcos Ossand\u00f3n Irarr\u00e1z a- bal, Ximena Torrealb a Alvarado, Sebasti\u00e1n Calisto \u00c1guila, Miguel \u00c1ngel Jackson Drago, Giorgio Pardo S\u00e1inz, Luis Torres Jeldes, V\u00edctor Cariola O liva, Karol Jarpa Wevar, Carlos Abel Parra Sauterel, Andrea Trisotti Mart\u00ednez, Renzo Carter Fern\u00e1ndez, \u00c1lv a- ro Jiles More no, Pam e- la Paulsen Kehr, Di ego Troncoso Hellman, Virginia Castillo Mu\u00f1oz, Natalia Jim\u00e9nez Fuentes, Tucapel P\u00e9rez Arriagada, Jos\u00e9 Undurraga Gazit\u00faa, Francisco Castro Bascu\u00f1\u00e1n, Jos\u00e9 Miguel Kast Sommerhoff, Pablo P\u00e9rez Lahsen, Leopoldo Urrutia Bonil la, Ignacio SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 107 Castro Gonz\u00e1lez, Juan Luis Keitel Bianchi, Sebasti\u00e1n P\u00e9rez Olea, Joanna Urrutia Soto, Osvaldo Celis Araya, Ricardo Kuschel Silva, Ca r- los P\u00e9rez Salinas, Catalina Vallejo Dowling, Camila Celis Montt, Andr\u00e9s Labb\u00e9 Mart\u00ednez, Cristian Prieto Lorca, Pablo Vel\u00e1squez N\u00fa\u00f1ez, Esteban Cicardini Milla, Danie lla Labra Sep\u00falveda, Amaro Ram\u00edrez Diez, Guillermo Vel\u00e1squez Seguel, Pedro Cid Versalovic, Sof\u00eda Lav\u00edn Le\u00f3n, Joa qu\u00edn Rathgeb Schifferli, Jorge Venegas C\u00e1rdenas, Mario Coloma \u00c1lamos, Juan Antonio Leiva Carvajal, Ra\u00fal Rey Mart\u00ednez, Hugo Verdessi Belemmi, Daniel Crispi Serrano, Miguel Longton Herrera, Andr\u00e9s Rocafull L\u00f3pez, Luis Vidal Rojas, Pablo Cruz -Coke Carvallo, Luciano Lorenzini Basso, Pablo Rojas Valderrama, Camila Von M\u00fchlenbrock Zamora, Gast\u00f3n D\u00edaz D\u00edaz, Marcelo Luck Urban, Karin Romero S\u00e1ez, Leonidas Walker Prieto, Mat\u00edas Dur\u00e1n Espinoza, Jorge Macaya Dan\u00fas, Javier Rosas Barrientos, Patricio Winter Etcheberry, Gonzalo Eguiguren Correa, Francisco Masferrer Vidal, Juan Manuel Rubio Escobar, Patricia Yeomans Araya, Gael Espinoza Sandoval, F i- del Mellado Pino, C o- sme Sabag Villalobos, Jorge El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Por haber sido objeto de indicaciones, el proyecto vuelve a la Comisi\u00f3n de Salud para su discusi\u00f3n particular. SUSPENSI\u00d3N DE VOTACI\u00d3N DE PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCI\u00d3N El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Por un punto de Regl amento, tiene la palabra el diputado Leopoldo P\u00e9rez. El se \u00f1or P\u00c9REZ (don Leopoldo).- Se\u00f1or Presidente, dado lo avanzado de la hora, quiero proponer a la Sala, por su interm edio, que los proyectos de acuerdo y de resoluci\u00f3n se voten el pr\u00f3ximo ma rtes. C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 108 Adem\u00e1s, como ya se ley\u00f3 el informe del proyecto en debate, pido que la discusi\u00f3n del mismo se lleve a cabo en la sesi\u00f3n del pr\u00f3ximo martes, porque muchos parlamentarios tienen que t omar vuelos y viajar. El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- \u00bfHabr\u00eda acuerdo para votar los proyectos de acuerdo y resoluci\u00f3n el pr\u00f3ximo martes? Acordado . INTEGRACI\u00d3N DE COMISIONES ESPECIALES INVESTIGADORAS El se\u00f1or UNDURRAGA (Vicepresidente).- Propongo integrar la Comisi\u00f3n Especial Investigadora de actos de \u00f3rganos p\u00fablicos encargados de velar por la libre competencia en el mercado de los productos ofrecidos para el suministro de gas residencial ba jo la modalidad de gas licuado de petr\u00f3leo, con los siguientes diputados y diputadas: Miguel \u00c1ngel Calisto, Camila Flores, Ram\u00f3n Gallegui llos, Marcela Hernando, Francesca Mu\u00f1oz, Ra\u00fal Soto, J uan Antonio Coloma, Gustavo Sanhueza, Osvaldo Urrutia, Marcelo Schilling, Jaime Naranjo, Amaro Labra y Claudia Mix. \u00bfHabr\u00eda acuerdo? Acordado . Asimismo, propongo integrar la Comisi\u00f3n Especial Investigadora de los actos de los \u00f3rganos de la Administraci \u00f3n del Estado, en particular de la Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero, de la Superintendencia de Pensiones y del Ministerio de Hacienda, en el \u00e1mbito de sus respectivas atribuciones y competencias, que tengan relaci\u00f3n con el mercado de las compa\u00f1\u00edas de seguros prestadoras de pensiones, bajo la modalidad de rentas vitalicias, en particular re specto del procedimiento de pago adelantado de dichas prestaciones, en virtud de la ley N\u00b0 21.330, que modifica la Carta Fundamental, para establecer y regular un me canis- mo excepcional de retiro de fondos previsionales y anticipo de rentas vitalicias, con los s i- guientes diputados y diputadas: Sof\u00eda Cid, Juan Antonio Coloma, Tucapel Jim\u00e9nez, Carlos Kuschel, Amaro L abra, Jaime Naranjo, Jos\u00e9 P\u00e9rez, Gustavo Sanhueza, Alej andro Santana, Marcelo Schilling, Aleja ndra y Osvaldo Urrutia. \u00bfHabr\u00eda acuerdo? Acordado . Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesi\u00f3n. -Se levant\u00f3 la sesi\u00f3n a las 15:19 horas. SESI\u00d3N 49\u00aa, EN JUEVES 24 DE JUNIO DE 2021 109 GUILLERMO CUMMING D\u00cdAZ , Jefe de la R edacci\u00f3n de Sesiones. "}