{"title": "As\u00ed ha sido el balance de la Farmacia en 2022 - El Global", "author": "Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez", "url": "https://elglobal.es/farmacia/asi-ha-sido-el-balance-de-la-farmacia-en-2022/", "hostname": "elglobal.es", "description": "Los congresos mundial y nacional en Sevilla, la firma del nuevo convenio colectivo, la aprobaci\u00f3n de la Ley de Farmacia de Madrid o la revisi\u00f3n de la Ley del Medicamento, puntos clave de 2022", "sitename": "El Global", "date": "2022-12-28", "cleaned_text": "En pocos d\u00edas daremos la bienvenida a un nuevo a\u00f1o y por ello, desde El Global, queremos hacer un repaso de cu\u00e1les han sido los momentos m\u00e1s relevantes para la Farmacia durante 2022. Este curso que se cierra ha tenido varios puntos clave en un balance que podemos tildar de hist\u00f3rico, como el caso de la doble celebraci\u00f3n en Sevilla de los congresos Nacional y Mundial de Farmacia. Un hito que aun\u00f3 las citas m\u00e1s importantes del sector y supuso que Espa\u00f1a acogiera por primera el evento mundial. Otro asunto importante ha sido la firma del 25\u00ba Convenio Colectivo Estatal de Oficinas de Farmacia entre FEFE, UGT y UTF, que supone el incremento de m\u00e1s de un 10 por ciento de los salarios de los trabajadores de las boticas. En el terreno legislativo tambi\u00e9n ha habido varias cuestiones de absoluta trascendencia, como la Ley de Garant\u00edas y Uso Racional del Medicamento, que asentar\u00e1 la base legal de la profesi\u00f3n y que est\u00e1 en v\u00edas de su revisi\u00f3n por el departamento de C\u00e9sar Hern\u00e1ndez. Tambi\u00e9n en materia normativa hay que destacar la aprobaci\u00f3n de la nueva Ley de Farmacia de Madrid que viene a renovar un texto de hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Congresos Nacional y Mundial Sevilla se convirti\u00f3 en septiembre en la capital de la Farmacia con la celebraci\u00f3n simult\u00e1nea del 22\u00ba Congreso Nacional y el 80\u00ba Mundial y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 5.000 profesionales de todo el mundo. Un \"orgullo ser los anfitriones de un encuentro hist\u00f3rico\" en palabras de Jes\u00fas Aguilar, presidente del CGCOF, que [ comparti\u00f3 El Global ](https://elglobal.es/farmacia/es-un-enorme-orgullo-que-seamos-los-anfitriones-de-este-encuentro-historico/)cu\u00e1les fueron los retos a la hora de organizar este importante hito, coordinado por el CGCOF y la Federaci\u00f3n Internacional de Farmacia (FIP), en colaboraci\u00f3n con el Consejo Andaluz de Colegios Farmac\u00e9uticos y del Colegio Oficial de Sevilla. En esta cita tan relevante en el sector reuni\u00f3 a representantes de las Administraciones y de todos los \u00e1mbitos del medicamento, profesionales sanitarios, docentes y tambi\u00e9n pacientes. El pilar fundamental de este doble encuentro fue c\u00f3mo la farmacia puede y debe jugar un papel m\u00e1s activo en nuestra salud. Aprovechar su conocimiento, su contacto directo con el paciente y su capilaridad para mejorar los sistemas sanitarios de todos los paises. Asumir, de este modo, un rol necesario para enfrentar los retos futuros y las crisis sanitarias. De esta manera se expuso la necesidad de una mayor colaboraci\u00f3n con el resto de profesionales sanitarios y su integraci\u00f3n en la atenci\u00f3n primaria. Tambi\u00e9n en ese sentido destaca la idea de aumentar los servicios que las farmacias pueden prestar m\u00e1s all\u00e1 de lo excepcional, por ejemplo, a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n o los cribados. Todas estas consideraciones reducir\u00edan la carga de trabajo, generar\u00edan mayores recursos econ\u00f3micos y mejorar\u00eda la eficacia y la sostenibilidad del sistema. Puedes leer las cr\u00f3nicas en este [enlace](https://elglobal.es/congreso-nacional-farmaceutico/). Ley del Medicamento El sector farmac\u00e9utico y sanitario est\u00e1 pendiente de una de las normas m\u00e1s esperadas: la Ley del Medicamento, conocida como [Ley de Garant\u00edas](https://elglobal.es/politica/la-ley-de-garantias-asunto-prioritario-en-la-reactivacion-de-la-politica-sanitaria/) y Uso Racional de los Medicamentos. El Director General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia, C\u00e9sar Hern\u00e1ndez, es el encargado de encabezar la revisi\u00f3n de esta ley desde que accedi\u00f3 al cargo. Su gabinete se ha encargado de las negociaciones para consensuar un texto que aspira a sentar las bases para todo el sector, aunque a\u00fan no hay fechas concretas para su futura tramitaci\u00f3n. Su idea es que esta ley act\u00fae como un paraguas normativo que permita que, por debajo de la misma, se desarrollen de manera fluida el resto de materias de la legislaci\u00f3n del sector. Como [hemos publicado en EG](https://elglobal.es/politica/cesar-hernandez-hay-que-hacer-posible-el-triangulo-de-innovacion-acceso-y-sostenibilidad-del-sistema/), para el Director General de Farmacia el principal foco de la norma ha de estar centrado en equilibrar los d\u00e9ficits del mercado farmac\u00e9utico: \"Hay problemas con la entrada y retenci\u00f3n de medicamentos\". Por ello es necesario garantizar la competencia de los gen\u00e9ricos y biosimilares y no depender de terceros mercados. Tambi\u00e9n pretende que la norma incentive la innovaci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica, una apuesta que no sea \u00f3bice para encontrar incentivos en el mercado a los medicamentos que ya ten\u00edamos y que se han ido abandonando por diversos motivos. Adem\u00e1s, la nueva ley tambi\u00e9n tiene la vista puesta en los problemas de suministro y por ello prev\u00e9 un esfuerzo para garantizar que los medicamentos lleguen a quienes lo necesitan. El director de Farmacia pretende que la norma no sea cortoplacista y pueda acomodar gran parte de los deseos del sector: \"Que todo el mundo se sienta reconocido\". Para lograrlo deber\u00e1 aunar diferentes puntos de vista, en ocasiones contradictorios, y buscar un encuentro entre todos ellos. \"En la m\u00fasica todo estamos de acuerdo y hay que ver c\u00f3mo plasmamos la letra\". Todav\u00eda no hay un plazo fijo para su tramitaci\u00f3n. Convenio colectivo A finales de a\u00f1o se firm\u00f3 el [25\u00ba Convenio Colectivo](https://elglobal.es/farmacia/fefe-ugt-y-utf-firman-el-xxv-convenio-colectivo-de-oficinas-de-farmacia/) Estatal de Oficinas de Farmacia entre FEFE, UGT y UTF. Un acuerdo que no siempre ha sido f\u00e1cil alcanzar en los \u00faltimos tiempos, incluso con la participaci\u00f3n de los tribunales mediante. En esta ocasi\u00f3n, la negociaci\u00f3n y el posterior pacto ha conseguido un consenso de todos los actores, tanto patronales y sindicales, a excepci\u00f3n de CC.OO. En palabras de Luis de Palacio, presidente de FEFE, se trata de \"un convenio muy necesario para el sector, aunque hay que seguir trabajando\". Para UGT con esta firma se pone en \"valor el poder de las negociaci\u00f3n colectiva en mejorar la vida de los trabajadores\" y para UTF este es \"un convenio indispensable\". Este concierto recoge una subida salarial de hasta 11,5 puntos en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os, periodo de vigencia del nuevo convenio. En concreto, es un incremento salarial del 4 por ciento para 2022, un 4 por ciento para 2023 y un 3,5 por ciento para 2024. El aumento para este a\u00f1o tiene car\u00e1cter retroactivo. El acuerdo establece adem\u00e1s un fin de semana libre al mes para empleados que tengan jornadas de lunes a domingo en farmacias de horarios ampliados con m\u00e1s de dos trabajadores. En cuanto a la jornada anual se ha convenido una serie de modificaciones. Respecto al a\u00f1o 2022 se establece una jornada de 1.783 horas, 1.784 para 2023 y 1.785 para 2024. Asimismo, se fijan dos d\u00edas de permiso de asuntos propios de tiempo efectivo sin necesidad de recuperarlo. Nueva Ley de Farmacia madrile\u00f1a El 15 de diciembre el pleno de la Asamblea de la Comunidad de Madrid [dio luz verde](https://elglobal.es/farmacia/luz-verde-ley-de-farmacia-de-madrid-las-criticas-no-impiden-su-aprobacion-en-la-asamblea/) a la Ley de Farmacia de la regi\u00f3n por la que se deroga la Ley 19/1998 de Ordenaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica, vigente desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Representantes del sector ya se hab\u00edan pronunciando de manera individual a favor de este nuevo texto, incluso muchos de ellos elaboraron una [declaraci\u00f3n institucional](https://elglobal.es/farmacia/la-ley-de-farmacia-de-madrid-recibe-un-apoyo-unanime-del-colegio-sociedades-cientificas-y-patronales/) para confirmar su apoyo a la nueva norma impulsada por Elena Mantilla, directora general de Inspecci\u00f3n, Ordenaci\u00f3n y Estrategia Sanitaria. Se trata de una norma que se adapta a los nuevos tiempos y ofrece m\u00e1s derechos y garant\u00edas a la actual prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. El Global [viene informando de esta Ley](https://elglobal.es/?s=ley+farmacia+madrid) desde que se comenz\u00f3 a gestar hasta la fase final de su tramitaci\u00f3n. De hecho, EG [ha publicado](https://elglobal.es/farmacia/asi-es-el-texto-de-la-nueva-ley-de-farmacia-madrilena-que-se-llevara-al-pleno-de-la-asamblea/) el borrador definitivo y analizado sus puntos m\u00e1s relevantes. Entre ellos destaca la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria y la modalidad de dispensaci\u00f3n con entrega informada a domicilio en circunstancias de vulnerabilidad sanitaria. En concreto, el acto de dispensaci\u00f3n est\u00e1 desarrollado en el art\u00edculo 13 que recoge, en su tercer punto, que esta entrega a domicilio ser\u00e1 \"a solicitud de \u00e9stos (los usuarios) y siempre que concurra situaci\u00f3n de dependencia o discapacidad con p\u00e9rdida de autonom\u00eda funcional y con dificultad o impedimento para desplazarse a la oficina de farmacia de su elecci\u00f3n\". Aunque, seg\u00fan el texto, ser\u00e1 necesario un desarrollo reglamentario para este prop\u00f3sito. Tambi\u00e9n se regulan los sistemas personalizados de dosificaci\u00f3n; la ampliaci\u00f3n de la secci\u00f3n de nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica; la actualizaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n de la publicidad de las oficinas de farmacia; la regulaci\u00f3n de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en centros de servicios sociales de car\u00e1cter residencial; la incorporaci\u00f3n de las unidades de radiofarmacia; o la creaci\u00f3n del Registro de establecimientos y servicios farmac\u00e9uticos, entre muchas otras. M\u00e1s cuestiones relevantes Otro de los puntos que merece una referencia ha sido la elecci\u00f3n de C\u00e9sar Hern\u00e1ndez como Director General de Cartera Com\u00fan de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia. Antes ocupaba el cargo de jefe de departamento de Medicamentos de Uso Humano de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps). Sustituy\u00f3 a [Patricia Lacruz](https://elglobal.es/?s=patricia+lacruz), que llevaba al frente de la direcci\u00f3n de Farmacia desde que fue nombrada en 2018. La [aprobaci\u00f3n](https://elglobal.es/farmacia/el-consejo-de-ministros-aprueba-la-actualizacion-de-las-ayudas-para-las-farmacias-vec/) por parte del Consejo de Ministros de la modificaci\u00f3n del Real Decreto 823/2008 por el que se establecen los m\u00e1rgenes, deducciones y descuentos correspondientes a la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano, actualizando al alza las compensaciones que reciben las farmacias en situaci\u00f3n de viabilidad econ\u00f3mica comprometida; las conocidas como farmacias VEC. De esta manera Sanidad incrementa un 17,5 por ciento las ayudas a la farmacia rural. Sobre las plazas en Formaci\u00f3n Sanitaria Especializada (FSE) de la convocatoria 2022-2023, [Farmacia mantendr\u00e1 casi las mismas plazas en 2023](https://elglobal.es/farmacia/farmacia-mantendra-casi-las-mismas-plazas-en-2023-en-la-mayor-oferta-de-fse-de-siempre/). Son 308 plazas, una cifra similar al a\u00f1o pasado. Si bien es cierto que la suma total es casi la misma, Farmacia no se ha beneficiado del aumento de plazas en una convocatoria que es la mayor de la historia hasta el momento. Tambi\u00e9n cabe destacar el listado de la Aemps sobre los medicamentos estrat\u00e9gicos, aquellos para los que se considera necesario adoptar medidas adicionales, tanto regulatorias o econ\u00f3micas, para garantizar su mantenimiento en el mercado. La [lista](https://www.aemps.gob.es/medicamentos-de-uso-humano/medicamentos-estrategicos/#listado) actualiza a una anterior publicada por la Agencia hace unos meses e incluye 541 medicamentos y 295 principios activos. "}