{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.actapediatrica.com/images/pdf/Volumen-75---Numeros-7-y-8---Julio-y-agosto-2017.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de ni\u00f1os celiacos a la vacuna frente a la hepatitis BE. Naval\u00f3n-Ramon, et al. e109 Frecuentaci\u00f3n en urgencias de los neonatos en un \u00e1rea suburbana de MadridC.M. Alfaro Iznaola, et al. e113 H\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico: prevalencia y factores de riesgo en ni\u00f1os obesosE. Vaquero Sosa, et al. e117 Nutrici\u00f3n infantilActualizaci\u00f3n en el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermoR. Galera-Mart\u00ednez, et al. e124 Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en Pediatr\u00edaBibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2). Factor de impacto e indicadores alternativosR. Aleixandre-Benavent, et al. Y TAMBI\u00c9N... e132 Notas cl\u00ednicas La \u00abva a la escuela\u00bbN. Visa Re\u00f1\u00e9, et al. e138 Apendicitis abdominal neonatal. Experiencia en un hospital terciario y revisi\u00f3n de la literaturaR. Gregorio-Hern\u00e1ndez, et al. e141 Enfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada: una causa rara de uve\u00edtisL. Caride L\u00f3pez, et al. e144 Bibliograf\u00eda comentada e147 Hace 50 a\u00f1os \" Acta publicaba... I. El\u00edzagaCONTENTS e102 Originals Naval\u00f3n-Ramon, et al. e109 Neonatal emergency attendance in area of e113 (IV). Indicators factor reviewR. et al. e141 Vogt-Koyanagi-Harada disease: rare cause of Caride L\u00f3pez, et al. e144 Literature review e147 Fifty years ago \" Acta Pedi\u00e1trica facebook.com/ActaPediatrica @actapediatrica VOLUMEN 75, 7-8 JULIO-AGOSTO 2017 N\u00daMERO PUBLICADO \u00cdNTEGRAMENTE ON LINE PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA Fundada en el a\u00f1o 1943 por los Dres.: C. S\u00e1inz de los Terreros, S. Cavengt, J. de Bosch Mar\u00edn y L. Navas MigueloaVOLUMEN 75, N\u00ba 7-8 JULIO-AGOSTO 2017 Director y Editor J. Dalmau Serra Hospital Infantil La Fe (Valencia) SubdirectorJ.M. Moreno Villares Hospital Doce de Octubre (Madrid) Coordinadores secciones:Dermatolog\u00eda pedi\u00e1tricaJ.M. Hernanz Hospital Infanta Leonor (Madrid) Nutrici\u00f3n infantilJ. Dalmau Serra Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda J. Gonz\u00e1lez de Dios Hospital General Universitario de Alicante Bibliograf\u00eda comentadaM.J. Galiano Segovia Centro de Salud Montessori. Legan\u00e9s (Madrid) Edita: e-mail: actapediatrica@edicionesmayo.es Redacci\u00f3n y de Hoyos, 914 115 800. Carmen LaraE-mail: Noguera Dep\u00f3sito legal: B 19423-2013 ISSN Suscripci\u00f3n anual Espa\u00f1a y Portugal: 51 euros. Otros pa\u00edses: 70 euros. Precio m\u00e9dicos residentes: 40 euros. Control voluntario de la difusi\u00f3n por \u00a9Ediciones Mayo, S.A. Reservados todos los derechos. Queda pro-hibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editorConsejo Editorial /Editorial Board J. Argem\u00ed Renom (Barcelona) F. Balboa de Paz (Madrid) A. Bautista Casasnovas (Santiago de Compostela) O. Brunser (Chile) A. Camacho Salas (Madrid)J. Campos Castell\u00f3 (Madrid) A. Carrascosa Lezcano (Barcelona) M. Casanova Bellido (C\u00e1diz)M. Castro Gago (Santiago de Compostela) M. Cruz Hern\u00e1ndez (Barcelona) A. Delgado Rubio (Madrid)E. Dom\u00e9nech Mart\u00ednez (Sta. Cruz de Tenerife) T. Dur\u00e1 Trav\u00e9 (Pamplona)J.M. Fraga Berm\u00fadez (Santiago de Compostela) \u00c1. Gil Hern\u00e1ndez (Granada)J. Gonz\u00e1lez de Dios (Alicante)J. Gonz\u00e1lez Hachero (Sevilla)D. Gonz\u00e1lez Lamu\u00f1o (Santander) M. Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez (Salamanca) P . Jara Vega (Madrid)R. Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Barcelona) A. Madrazo de la Garza (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico) S. M\u00e1laga Guerrero (Oviedo)A. Mart\u00ednez Gimeno (Toledo) V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez (Gij\u00f3n) A. Mart\u00ednez Valverde (M\u00e1laga)J.A. Molina Font (Granada)C.M. Montero Brens (Santo Domingo) L. Moreno Aznar (Zaragoza)J. Narbona Garc\u00eda (Pamplona) A. Nieto Garc\u00eda (Valencia)M. Orsi (Buenos Aires, Argentina)J. Pe\u00f1a Guiti\u00e1n (Santiago de Compostela) R. Pi\u00f1eiro P\u00e9rez (Madrid) A. Polaino-Lorente (Madrid) I. Polanco Allu\u00e9 (Madrid)M. Pombo Arias (Santiago de Compostela) C. Ribes-Koninckx (Valencia)L. Ros Mar (Zaragoza)S. Ruiz Company (Valencia) F. S\u00e1nchez-Valverde Visus (Pamplona) P . Sanjurjo (Bilbao) L. Sierrases\u00famaga (Pamplona)R. Tojo Sierra (Santiago de Compostela) R. Uauy (Chile)V. Varea Calder\u00f3n (Barcelona) J.C. Vitoria (Bilbao) I. Vitoria Mi\u00f1ana (Valencia) Los originales deben remitirse a: Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola. Ediciones Mayo, S.A. Aribau, 168-170, 5.\u00ba. 08036 Barcelona. Tel\u00e9fono: 93 202 0271. Correo electr\u00f3nico: actapediatrica@edicionesmayo.es Director honor\u00edfico: Prof. I. Villa El\u00edzaga Las opiniones y juicios expresados en los art\u00edculos publicados en Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola son de los autores, y no necesariamente del Consejo Editorial, la Direcci\u00f3n de la Revista ni las instituciones patrocinadoras de la misma, por lo que declinan cualquier responsabilidad sobre dicho material. Por otra parte, ni el Consejo Editorial, ni la Direcci\u00f3n de la Revista, ni Ediciones Mayo garantizan o apoyan ning\u00fan producto que se anuncie en la Revista, ni garantizan las afirmaciones realizadas por el fabricante sobre dicho producto. Revista indexada en EMBASE/Excerpta Medica, en el \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC databases), SERLINE, Health Sciences Serials, Science Plus e \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol de Ciencias de la Salud (IBECS)PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA SUMARIO e102 Originales Respuesta inmunol\u00f3gica de ni\u00f1os celiacos a la vacuna frente a la hepatitis BE. Naval\u00f3n-Ramon, M. Coll-Esteve e109 Frecuentaci\u00f3n en urgencias de los neonatos en un \u00e1rea suburbana de Madrid C.M. Alfaro Iznaola, L. Domingo Comeche, C.M. Hinojosa Mateo, C. P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, M. Herrera Arias, A. Vidal Esteban, S. de las Heras Ibarra e113 H\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico: prevalencia y factores de riesgo en ni\u00f1os obesos E. Vaquero Sosa, C. Aranda Caz\u00f3n, A. Bodas Pinedo, D. Llanos P\u00e9rez, D. L\u00f3pez de Lara, O. P\u00e9rez Rodr\u00edguez e117 Nutrici\u00f3n infantil Actualizaci\u00f3n en el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermoR. Galera-Mart\u00ednez, E. L\u00f3pez-Ruzafa, A. Mor\u00e1is L\u00f3pez, More e124 Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en Pediatr\u00eda Bibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2). Factor de impacto e indicadores alternativosR. Aleixandre-Benavent, J. Gonz\u00e1lez de Dios, L. Castell\u00f3 Cogollos, C. Navarro Molina, A. Alonso-Arroyo, A. Vidal-Infer, R. Sixto-Costoya Y escuela\u00bbN. Visa Re\u00f1\u00e9, J. R\u00fabies Olives, M. Pujol Sabat\u00e9, F. Paredes Carmona e138 Apendicitis abdominal neonatal. Experiencia en un hospital terciario y revisi\u00f3n de la literatura R. Gregorio-Hern\u00e1ndez, A. P\u00e9rez-P\u00e9rez, M. Arriaga-Redondo, I. Simal, M. S\u00e1nchez-Luna e141 Enfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada: una causa rara de uve\u00edtis L. Caride L\u00f3pez, L. De Benito Basanta, M. Sorribas Bustelo, A. Bao Corral, J.R Fern\u00e1ndez Lorenzo e144 Bibliograf\u00eda comentada L. Carretero Carretero, M.J. Galiano Segovia e147 Hace 50 a\u00f1os \" Acta M. Coll-Esteve of MadridC.M. Alfaro Iznaola, L. Domingo Comeche, C.M. Hinojosa Mateo, C. P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, M. Herrera Arias, A. Vidal Esteban, S. de las Heras Ibarra e113 Nonalcoholic fatty liver disease: prevalence and childrenE. Vaquero Sosa, C. Aranda Caz\u00f3n, A. Bodas Pinedo, D. Llanos P\u00e9rez, D. L\u00f3pez de Lara, O. P\u00e9rez Rodr\u00edguez e117 Nutrition and children Update on nutritional support patientsR. (IV). (2). Impact factor and indicatorsR. Aleixandre-Benavent, J. Gonz\u00e1lez de Dios, L. Castell\u00f3 Cogollos, C. Navarro Molina, A. Alonso-Arroyo, A. M. Pujol Sabat\u00e9, F. Paredes Carmona e138 Neonatal appendicitis. Our experience and reviewR. disease: cause L\u00f3pez, L. De Benito Basanta, M. Sorribas Bustelo, A. Bao Corral, J.R Fern\u00e1ndez Lorenzo e144 Literature review L. Carretero Carretero, M.J. Galiano Segovia e147 Fifty years ago \" Acta Pedi\u00e1trica published... I. Villa El\u00edzagaVOLUMEN 75, N\u00ba 7-8 Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e102-e108Introducci\u00f3n La infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis B (VHB) afecta a m\u00e1s de 350 millones de personas, y causa enfermedad hep\u00e1tica aguda y cr\u00f3nica, cirrosis y carcinoma hepatocelular1. La introducci\u00f3n de vacunas eficaces y seguras contra la infecci\u00f3n por el VHB es la principal estrategia para controlar la infecci\u00f3n y la transmi-si\u00f3n del virus 2.Respuesta inmunol\u00f3gica de ni\u00f1os celiacos a la vacuna frente a la hepatitis B E. Naval\u00f3n-Ramon, M. Coll-Esteve Centre de Salut Ontinyent-II. Ontinyent Fecha de aceptaci\u00f3n: E. Novetl\u00e8 (Valencia). Correspondencia: emilinavalon@gmail.comResumen Introducci\u00f3n: Se ha descrito la mala respuesta a la vacuna an- tihepatitis B (VAHB) de los pacientes celiacos, pero existe con-troversia sobre si se debe a la presencia de genotipos espec\u00ed-ficos del ant\u00edgeno leucocitario humano en estos pacientes o a la ingesta de gluten. El objetivo de este estudio es determinar la respuesta inmunol\u00f3gica a la VAHB en ni\u00f1os celiacos en re-laci\u00f3n con el consumo de gluten. Pacientes y m\u00e9todos: Estudio cuasiexperimental. Se compa- r\u00f3 la situaci\u00f3n vacunal frente al virus de la hepatitis B en dos grupos de ni\u00f1os celiacos: uno formado por los ni\u00f1os que reci-bieron la pauta convencional a los 0-2-6 meses de edad, y el segundo formado por quienes no respondieron a esta primova-cunaci\u00f3n y fueron revacunados durante el estudio, siguiendo una dieta exenta de gluten. Se us\u00f3 la prueba exacta de Fisher para determinar la significaci\u00f3n bilateral en el an\u00e1lisis de las diferencias en las tasas de respuesta entre ambos grupos. Resultados: De los 43 ni\u00f1os primovacunados en edad neona- tal, respondieron adecuadamente 17 (39,5%). De los 24 ni\u00f1os revacunados mientras manten\u00edan una dieta exenta de gluten, todos respondieron a la vacunaci\u00f3n (100%; intervalo de con - fianza del 95%: 85,8-100), con una significaci\u00f3n bilateral (p= 0,0000002) en la prueba exacta de Fisher. Conclusiones: Los ni\u00f1os celiacos presentan una respuesta menor a la VAHB si \u00e9sta se produce en la edad neonatal que si se produce una vez el paciente se encuentra en tratamien-to con una dieta exenta de gluten. La actividad de la enfer - medad celiaca, directamente relacionada con el consumo de gluten, representar\u00eda el motivo fundamental en esta falta de respuesta. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Enfermedad celiaca, vacunas contra la hepatitis B, ni\u00f1o, hepa- titis B, dieta exenta de glutenAbstract Title: Immune B A poor response of patients with celiac disease to the hepatitis B virus (HBV) vaccine has been reported, but there is controversy about its cause: it is unknown whether it is due to the of specific human leukocyte antigen geno-types among these patients, or by gluten intake. The aim of this study is to determine the immune response to the HBV vaccine in children with Vaccination status against HBV compared in two groups of children with celiac disease: the first one was made up of children who re-ceived a conventional vaccination schedule at 0-2-6 months of age, and the second one was made up of those who did not re-spond to this primary vaccination and were revaccinated during a gluten-free diet. Fisher's exact test was used to determine the significance in the analysis of differences in response rates between the two groups. Results: Responsiveness to HBV vaccine was observed in 17 of the 43 (39.5%) children who received their primary vaccina-tion in neonatal age. Twenty-four children were revaccinated as they were following a gluten-free diet and have a lower re- sponse to HBV vaccine in neonatal age than when they are treated with a gluten-free diet. Our study suggests that of disease, which is directly related to gluten intake, may be the main reason for this lack of response. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. All rights reserved. Keywords Celiac dietRespuesta inmunol\u00f3gica de ni\u00f1os celiacos a la vacuna frente a la hepatitis B. E. Naval\u00f3n-Ramon, et al.e103Desde la introducci\u00f3n de la vacuna antihepatitis B (VAHB) en 1982, se han hecho muchos estudios epidemiol\u00f3gicos para de- terminar su eficacia. La vacuna con tres dosis a los 0-2-6 me-ses de vida ha demostrado proteger contra la infecci\u00f3n por el VHB durante 14-18 a\u00f1os 3, pues induce niveles protectores de anticuerpos frente al ant\u00edgeno de superficie del VHB (HBsAg) en aproximadamente el 95% de los sujetos sanos 4. Unos nive- les de anticuerpos espec\u00edficos 10 UI/L se consideran protec-tores 5-7. Se han asociado muchos factores a la falta de respues - ta a la VAHB: inyecci\u00f3n en los gl\u00fateos, infecciones, obesidad o abuso de drogas 8. Tambi\u00e9n se ha relacionado la hiporrespuesta con enfermedades cr\u00f3nicas, como la diabetes mellitus tipo 1 (DM1) 9 o la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia hu- mana10. La enfermedad celiaca (EC) es la intolerancia alimentaria m\u00e1s frecuente en nuestro medio. Su prevalencia en el mundo se estima en 1/100 sujetos 11. En Espa\u00f1a se han notificado pre- valencias de entre 1/220 ni\u00f1os en Madrid12 y 1/389 ni\u00f1os en Asturias13. Existen numerosos art\u00edculos que citan la mala respuesta a la VAHB de enfermos con EC3,14-18 que no cumplen estrictamente la dieta exenta de gluten (DEG)19,20 en diversos pa\u00edses, pero pocos realizados en Espa\u00f1a. Concretamente, existe uno reali-zado en el Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Francesc de Borja de Gandia 21, en el que se expone la falta de respuesta a la VAHB de ni\u00f1os con EC que en el momento de la vacunaci\u00f3n no hac\u00edan DEG. Los pacientes con EC son portadores en m\u00e1s del 90% de los ant\u00edgenos leucocitarios humanos DQ2 (HLA-DQ2) y DQ8 (HLA-DQ8) 22, y el haplotipo DQ2 est\u00e1 presente en un alto porcentaje de pacientes con menor respuesta inmunol\u00f3gica tras la VAHB23. Por ello, se ha sugerido que esta falta de respuesta estar\u00eda relacionada con la particular composici\u00f3n antig\u00e9nica de los complejos mayores de histocompatibilidad de estos enfer - mos 15,23-25, aunque otros estudios postulan que esta falta de respuesta estar\u00eda relacionada con la ingesta de gluten3,19,20 o que ambos factores podr\u00edan estar relacionados26. Ante estos hallazgos y la falta de ensayos sobre este tema en nuestro pa\u00eds, se plante\u00f3 el presente estudio, cuyo objetivo fue evaluar la respuesta a la VAHB en un grupo de ni\u00f1os con EC en dos momentos: tras la VAHB seg\u00fan el calendario vacunal vigente (0, 2 y 6 meses de vida), antes de ser diagnosticados de EC, y tras vacunar a los pacientes con EC que presentaron una baja respuesta inmunol\u00f3gica (<10 UI/L) a la VAHB compro-bada serol\u00f3gicamente y que segu\u00edan una DEG. Pacientes y m\u00e9todos Se dise\u00f1\u00f3 un estudio cuasiexperimental, cuyo objetivo era de-terminar la respuesta inmunol\u00f3gica a la VAHB en pacientes con EC en edad pedi\u00e1trica en una zona b\u00e1sica de salud de la Comunidad Valenciana, antes y despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de una segunda pauta vacunal cuando los pacientes segu\u00edan una DEG. La poblaci\u00f3n diana eran ni\u00f1os con EC vacunados fren-te al VHB, y la poblaci\u00f3n de estudio eran ni\u00f1os de 0-14 a\u00f1os, con EC y vacunados frente al VHB, de los cupos pedi\u00e1tricos de Ontinyent y Aielo de Malferit (zona b\u00e1sica de salud 14 del De-partamento de Salud X\u00e0tiva-Ontinyent de la Comunidad Valen-ciana [ZBS14]) en el a\u00f1o 2013. La muestra coincid\u00eda con la po-blaci\u00f3n de estudio. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron tener un diagn\u00f3stico de EC documentado, estar realizando DEG, haber sido vacunado fren-te al VHB seg\u00fan el calendario en vigor y pertenecer al cupo de pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria de la ZBS14 en 2013. Los crite-rios de exclusi\u00f3n fueron no realizar la extracci\u00f3n sangu\u00ednea para medir la respuesta inmunol\u00f3gica a la vacuna y presentar niveles de anticuerpos inmunoglobulina A antitransglutamina-sa tisular (tTGA) 20 U/mL, pues en este caso no se pod\u00eda ase-gurar que el paciente estuviera haciendo la DEG de forma co-rrecta. La variable dependiente estudiada fue la eficacia de la vacu- na en funci\u00f3n de la DEG, entendida como la respuesta serol\u00f3-gica a la VAHB, es decir, la presencia de niveles de anticuerpos anti-HBs en sangre 10 UI/L. Se registraron otras variables, como la edad, el sexo, la edad al diagn\u00f3stico de la EC y los valores bioqu\u00edmicos y hematol\u00f3gicos de los an\u00e1lisis sangu\u00ed-neos. Se obtuvo la autorizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Departamento X\u00e0tiva-Ontinyent. Se seleccion\u00f3 inform\u00e1ti-camente a todos los ni\u00f1os de la ZBS14 con diagn\u00f3stico activo de EC (c\u00f3digo CIE-9 579.0) el 1 de enero de 2013. Posteriormen-te se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en la historia cl\u00ednica para encontrar un an\u00e1lisis con un resultado positivo (20 EU/mL) para tTGA o un informe de biopsia duodenal compatible con EC. A los pacientes seleccionados de los que no se hall\u00f3 un an\u00e1lisis o una biopsia compatibles se les solicit\u00f3 que aportaran docu-mentaci\u00f3n cl\u00ednica que justificara el diagn\u00f3stico de EC. Todos ellos documentaron su diagn\u00f3stico, por lo que en este paso no hubo ning\u00fan paciente excluido del estudio, y se les cit\u00f3 con su cartilla de vacunaci\u00f3n. Quienes no pudieron probar su correcta vacunaci\u00f3n fueron excluidos del estudio. En la Comunidad Va-lenciana se introdujo el 30 de noviembre de 1993 la VAHB sis-tem\u00e1tica de los ni\u00f1os de 12 a\u00f1os con una pauta de 0-1-6 me-ses. El 11 de mayo de 1995 se introdujo, adem\u00e1s, la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los reci\u00e9n nacidos con tres dosis a los 0-1-7 meses de vida. El 25 de noviembre de 1999 se modific\u00f3 esta pauta para ser administrada a los 0-2-6 meses de vida. A partir del 14 de febrero de 2006, la vacunaci\u00f3n de los 12 a\u00f1os qued\u00f3 suprimida 27. Se solicit\u00f3 el consentimiento informado a los padres o tuto- res para tomar parte en el estudio, se confirm\u00f3 mediante con-sulta en la historia cl\u00ednica que los padres hab\u00edan recibido la recomendaci\u00f3n de introducir el gluten en la dieta a los 6 meses de edad, y se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis para determinar los niveles en sangre de tTGA (quimioluminiscencia [Zenit RA, A. Menarini Estados Uni- dos]), entre otros. Los ni\u00f1os con resultado 20 EU/mL para tTGA se excluyeron del estudio, al no poderse asegurar que estuvieran haciendo la DEG de forma correcta. Los ni\u00f1os con anticuerpos anti-HBs <10 UI/L comenzaron otra pauta de VAHB de tres dosis (0-2-6 meses). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis 28 d\u00edas des-pu\u00e9s de la \u00faltima dosis para determinar los niveles de tTGA y anticuerpos anti-HBs. En el an\u00e1lisis de los datos, para la descripci\u00f3n de los resul- tados se utilizaron porcentajes, medias y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, con los intervalos de confianza (IC) correspondientes. Para el an\u00e1lisis de las diferencias en las tasas de respuesta entre am-bos grupos, se emple\u00f3 la prueba exacta de Fisher para deter - minar la significaci\u00f3n bilateral. En este caso, tambi\u00e9n se de- termin\u00f3 la odds ratio (OR) con su IC del 95%. Asimismo, se estimaron las tasas de fallo de la vacuna en cada grupo, con los IC del 95% mediante el m\u00e9todo exacto de Clopper-Pearson. La prueba exacta de Fisher se utiliz\u00f3 para analizar la diferencia entre las respuestas por sexos a la primovacunaci\u00f3n. Se esta- bleci\u00f3 previamente un nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica de p <0,05 para todos los datos analizados. Los datos se trataron de forma confidencial, de acuerdo con la ley espa\u00f1ola (Ley Org\u00e1-nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal). Para los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se utiliz\u00f3 el programa R, versi\u00f3n 3.2.2 (The R Foundation for Statistical Computing, Viena, Austria). Resultados En la ZBS14 hab\u00eda 47 ni\u00f1os de 0-14 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de EC probado documentalmente. En 4 no se constat\u00f3 su VAHB en el periodo neonatal, por lo que fueron excluidos del estudio, y la muestra resultante fue de 43 ni\u00f1os. El an\u00e1lisis para evaluar la respuesta a la primovacunaci\u00f3n se hizo una vez transcurrida una media de 7,59 a\u00f1os desde el t\u00e9rmino de \u00e9sta. Con el primer an\u00e1lisis se constat\u00f3 que 17 ni\u00f1os hab\u00edan respondido a la pri- movacunaci\u00f3n, mientras que 26 no lo hicieron. De estos 26 que deb\u00edan ser revacunados, lo hicieron 24 (uno no fue revacunado porque en ese momento se valor\u00f3 que no estaba haciendo DEG al presentar unos niveles de tTGA de 70,30 EU/mL [fue revacu- nado despu\u00e9s] y el otro porque no acudi\u00f3 a las citas programa-das). En la tabla 1 se detallan las marcas de las vacunas admi-nistradas. De estos 24 ni\u00f1os que recibieron el segundo ciclo de vacunaci\u00f3n, todos respondieron a la vacuna. Por ello, los gru-pos que se compararon en este estudio fueron: 1) grupo forma-do por los ni\u00f1os que recibieron la pauta convencional a los 0-2-6 meses de edad (n= 43), y 2) grupo formado por quienes no respondieron a esta primovacunaci\u00f3n y fueron revacunados durante el estudio (n= 24). En la tabla 2 se exponen las carac-ter\u00edsticas (edad, sexo y par\u00e1metros anal\u00edticos) de cada grupo. La media de edad al diagn\u00f3stico de la EC de todos los pacien-tes incluidos en el estudio era de 3,47 a\u00f1os. De los 43 ni\u00f1os que se primovacunaron frente al VHB en edad neonatal, respondieron a la misma 17 (39,53%; IC del 95%: 25-55,6), que manten\u00edan niveles protectores de anticuer - pos frente al HBsAg. En este grupo respondi\u00f3 a la vacuna el 35,71% (10 de 28) de las mujeres y el 46,67% (7 de 15) de los hombres, diferencia no estad\u00edsticamente significativa (p= 0,528). En el grupo de 24 ni\u00f1os que fue revacunado, todos ellos mostraron posteriormente niveles protectores de anticuerpos frente al HBsAg, por lo que los 24 (100%; IC del 95%: 85,8-100) respondieron a la vacunaci\u00f3n. Con estos datos se construy\u00f3 una tabla de contingencia so- bre la respuesta de los enfermos celiacos a la VAHB (tabla 3). La tasa de respuesta positiva a la vacuna era significativamen- te m\u00e1s alta en el segundo grupo que en el primero, con una significaci\u00f3n bilateral (p= 0,0000002) en la prueba exacta de Fisher (OR= 0; IC del 95%: 0-0,132). La media de edad al diagn\u00f3stico de la EC en los ni\u00f1os que respondieron a la primovacunaci\u00f3n fue de 2,16 a\u00f1os, y la de los ni\u00f1os que fueron revacunados de 4,45 a\u00f1os. Discusi\u00f3n Nuestros resultados constataron una peor respuesta a la VAHB entre los ni\u00f1os afectados de EC en la primovacuna-ci\u00f3n durante el periodo neonatal frente a la revacunaci\u00f3n Marcas de las vacunas frente al virus de la hepatitis B administradas Primovacunaci\u00f3n Revacunaci\u00f3n 1.\u00aa dosis 2.\u00aa dosis 3.\u00aa dosis Total 1.\u00aa dosis 2.\u00aa dosis 3.\u00aa dosis Total n % n % n % n % n % n % n % n % Engerix B\u00ae Junior 10 \u00b5g/0,5 - 9 20,93 9 20,93 18 13,95 - - - - - - - - Desconocida 40 93,02 22 51,16 21 48,84 83 64,34 - - - - - - - - Engerix B\u00ae Junior 10 \u00b5g/5 mL (GlaxoSmithKline inmunol\u00f3gica de ni\u00f1os celiacos a la vacuna frente a la hepatitis B. E. Naval\u00f3n-Ramon, et al.e105una vez estaban siguiendo una DEG. No se ha hallado en la bibliograf\u00eda ning\u00fan estudio -como \u00e9ste- que compare la respuesta a la VAHB en los mismos pacientes cuando re-ciben la primovacunaci\u00f3n frente al VHB en la primera infan - cia -te\u00f3ricamente sin estar haciendo DEG ya que, al me-nos, cuando reciben la tercera dosis de VAHB, a los 6 meses de edad, ya consumen gluten, que se introduce en la dieta en nuestro medio a los 4-5 meses de edad- y cuando son revacunados una vez diagnosticados de EC y realizando DEG.Caracter\u00edsticas (edad, sexo y par\u00e1metros anal\u00edticos) de cada grupo de vacunaci\u00f3n Grupo 1. Vacunados en edad neonatal Grupo 2. Revacunados p n 47 24 0,715Sexo Hombres (%) Mujeres (%) Hombres (%) Mujeres (%) 15 (34,88) 28 (65,12) 7 (29,17) 17 (70,83) Media (DE) Rango (DE) 3,83 (3,21) 1 15 0,430 Bas\u00f3filos (%) 0,61 (0,49) 0 1 0,65 (0,52) 35 0,841 ADE (%) 13,42 (1,07) 12 16 13,22 (1) 12 16 0,311 Plaquetas (3 109/L) 0,994 El grupo 1 est\u00e1 constituido por todos los ni\u00f1os celiacos de los que se pudo constatar que hab\u00edan recibido tres dosis de vacuna contra la hepatitis B a los 0, 2 y 6 meses de edad (n= 47). El grupo 2 est\u00e1 constituido por todos los ni\u00f1os que no respondieron a la primovacunaci\u00f3n contra la hepatitis B y fueron revacunados durante la realizaci\u00f3n del presente estudio (n= 24). DE: hemoglobina tiroxina libre; anti-HBs: anticuerpo contra el ant\u00edgeno de virus de la hepatitis B. *Estad\u00edsticamente significativo.TABLA 2Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): la respuesta a la primova- cunaci\u00f3n se hicieron con un retraso de 7,59 a\u00f1os de media tras la \u00faltima vacuna de la serie. Evidentemente, carecemos de datos sobre los niveles de anticuerpos tras la administraci\u00f3n de estas vacunas, lo que constituye una limitaci\u00f3n del presen- te estudio, ya que no es posible discernir si la falta de respues- ta se produjo desde un principio o si los niveles de anticuerpos espec\u00edficos frente al HBsAg menguaron en este tiempo a ma- yor velocidad que en los respondedores, pues est\u00e1 demostrado que los niveles de anticuerpos decrecen con el tiempo de forma proporcional al t\u00edtulo de anticuerpos alcanzado tras la vacuna- ci\u00f3n 28. En el presente estudio no se hizo la tipificaci\u00f3n de los HLA, pero debe resaltarse que si m\u00e1s del 90% de los EC son portadores del HLA-DQ2, en el caso de que la falta de respues- ta fuera debida a esta condici\u00f3n, el porcentaje de no responde- dores deber\u00eda situarse alrededor de esta cifra, y ninguno de los estudios hallados en la bibliograf\u00eda aporta cifras tan elevadas. Los estudios encontrados en la bibliograf\u00eda comparan la res- puesta a la VAHB entre un grupo de celiacos y otro de sujetos sanos. Los resultados de este estudio respecto a la respuesta a la primovacunaci\u00f3n frente al VHB son congruentes con los de los estudios previos. Los resultados del presente estudio (60,47% de no respondedores a la VAHB) est\u00e1n en la l\u00ednea de los de Park et al. 15, Leonardi et al.17, Nemes et al.19 y Noh et al.24. Son sensiblemente inferiores a los de Fern\u00e1ndez Calata- yud et al.21, aunque tambi\u00e9n hay estudios que ofrecen cifras inferiores3,14,16,18,20 (tabla 4). Entre estos art\u00edculos, hay quienes atribuyen la respuesta defectuosa a la especial configuraci\u00f3n gen\u00e9tica de los HLA de estos pacientes, y quienes la achacan a la presencia de gluten en la dieta. Por una parte, la presencia de HLA-DQ2 en un 90-95% de los pacientes con EC 29 podr\u00eda predisponerles a una respuesta inmunitaria an\u00f3mala tras la administraci\u00f3n de la VAHB por un defecto en la inducci\u00f3n de los linfocitos T colabo-radores tipo 2 (T h2), imprescindible para la diferenciaci\u00f3n de los linfocitos B productores de anticuerpos y la formaci\u00f3n de c\u00e9lulas B de memoria necesarias para la inmunizaci\u00f3n 24. Pero por otra parte, determinados fragmentos proteicos del HBsAg y p\u00e9ptidos de la gliadina compiten por unirse a las mol\u00e9culas HLA-DQ2, circunstancia que podr\u00eda dar lugar a una respuesta inmune defectuosa a la VAHB recombinante en la EC activa 19.Resulta singular el hecho de que se puede establecer un pa- tr\u00f3n temporal en la imputaci\u00f3n de la causa a la mala respuesta de los enfermos celiacos a la VAHB por parte de los diferentes autores. En un primer periodo, Noh et al. 24 (2003), Park et al.15 (2007) y Ahishali et al.14 (2008) se decantan por la primera cau- sa. A \u00e9ste le sigue otro ciclo en el que los autores se inclinan por la segunda de las causas -Nemes et al. 19 (2008), Ertem et al.3 (2010) y Ertekin et al.20 (2011)- o no se comprometen con ninguna, como Leonardi et al.17 (2009), Zingone et al.16 (2011) y Urganci et al.18 (2013). Zingone et al.25 (2013) rompen esta secuencia temporal al considerar que es responsabilidad de los factores inmunol\u00f3gicos o gen\u00e9ticos. Posteriormente, Leonardi et al. 26 (2015) atribuyen la responsabilidad a las dos causas. En el estudio de Noh et al.24, todos los no respondedores son portadores del genotipo HLA-DQ2, por lo que postulan que es-ta mala respuesta est\u00e1 mediada gen\u00e9ticamente. Park et al. 15 hallan una menor respuesta a la VAHB en los ni\u00f1os celiacos respecto a los ni\u00f1os sanos, lo que no ocurr\u00eda con otras vacunas de la infancia. Aunque reconocen que su estudio no est\u00e1 dise- \u00f1ado para evaluar la respuesta a la VAHB de sujetos sanos portadores de HLA-DQ2 (y realmente no hicieron la tipificaci\u00f3n del HLA), el hecho de que entre su grupo de celiacos haya tres parejas de hermanos cuya respuesta a la VAHB es concordan-te, les lleva a apuntar que esta mala respuesta est\u00e1 relaciona- da con caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas. Ahishali et al. 14 comparan la respuesta a la VAHB entre adultos celiacos y sanos, hallando diferencias estad\u00edsticamente significativas. Aunque no lo afir -Tabla de contingencia sobre la respuesta de enfermos celiacos a la vacuna contra el virus de la hepatitis B Grupo 1. Vacunados en edad neonatalGrupo 2. Revacunados No responden a la vacuna26 0 Responden a la vacuna17 24 Total 43 24TABLA 3Estudios que encuentran diferencias en la respuesta a la VAHB entre pacientes celiacos y sujetos sanos Estudio A\u00f1oCeliacos Sanosp NR Total % NR Total % Noh et al.242003 13 19 68,42 - - - - Park et al.152007 14 26 53,85 2 18 11,11 <0,05 Ahishali et al.32010 13 40 32,50 8 <0,05 Fern\u00e1ndez Calatayud et al.212010 32 41 78,05 - - - - Ertekin et al.202011 20 52 38,46 2 20 10 <0,05 4 48 8,33 <0,01 Urganci et al.182013 9 30 30 5 no VAHB: vacuna antihepatitis B.TABLA 4Respuesta inmunol\u00f3gica de ni\u00f1os celiacos a la vacuna frente a la hepatitis B. E. Naval\u00f3n-Ramon, et al.e107man taxativamente, especulan con que puede deberse a facto- res gen\u00e9ticos, pues entre los celiacos no respondedores hay m\u00e1s enfermedades autoinmunes. El estudio de Nemes et al. 19 posiblemente es el que m\u00e1s se podr\u00eda parecer al nuestro, pues compara la respuesta en ado- lescentes a la VAHB de, entre otros, un grupo de celiacos con DEG y otros grupos vacunados mientras consum\u00edan gluten. Sus resultados muestran una respuesta normal de los adolescen-tes que siguen una DEG, as\u00ed como una tasa de respuesta ba- ja a la VAHB cuando la inmunizaci\u00f3n se hab\u00eda realizado mien- tras se consum\u00eda gluten. Estos autores sugieren que la dieta puede tener un papel principal en el fracaso de la vacunaci\u00f3n. Leonardi et al. 17 refieren que no queda claro por qu\u00e9 se produ- ce una diferente respuesta (que ellos tambi\u00e9n hallan) entre los pacientes afectados de EC y los sujetos sanos. Ertem et al.3 encuentran una peor respuesta a la VAHB en los adultos celia- cos sin DEG respecto a los que s\u00ed la realizan y a los controles sanos. Concluyen que la respuesta a la VAHB es igual en los ni\u00f1os sanos que en los celiacos con DEG. Ertekin et al. 20 en- cuentran tambi\u00e9n una peor respuesta en los ni\u00f1os celiacos que en los sanos, sobre todo en celiacos sin DEG, por lo que decla- ran que est\u00e1 relacionada con el consumo de gluten. Zingone et al.16, en 2011, obtienen una peor respuesta a la VAHB de los celiacos frente a los controles sanos, aunque no sugieren a qu\u00e9 puede ser debida. No obstante, afirman que el HLA-DQ2 no parece tener un papel importante al respecto, pues el 90% de los pacientes de su serie eran portadores de este alelo y, sin embargo, un 70% respondi\u00f3 satisfactoriamen-te a la VAHB. Aunque declaran que sus datos sugieren que un ciclo completo de vacunaci\u00f3n durante una DEG ser\u00eda m\u00e1s efec- tivo que la vacunaci\u00f3n sin DEG, manifiestan que el papel de la ingesta de gluten en la respuesta a la VAHB es controvertido. Urganci et al. 18 comparan la respuesta a las vacunas frente a la hepatitis A y B entre los ni\u00f1os con EC y los controles sanos. Encuentran una peor respuesta a la VAHB en los ni\u00f1os con EC, pero no a la vacuna antihepatitis A. Zingone et al. 25 (2013) com- paran tres grupos de adultos celiacos vacunados frente al VHB (vacunados en la adolescencia mientras segu\u00edan una DEG, va- cunados en la adolescencia con una dieta libre y vacunados en la infancia) con un grupo de controles sanos. Confirman la de-ficiente respuesta a la VAHB de todos los grupos de pacientes con EC respecto a los controles, pero no obtienen una diferen- cia significativa entre los pacientes que siguen una DEG y los que no la siguen. Estos autores concluyen que el consumo de gluten no est\u00e1 relacionado con la mala respuesta a la VAHB y que debe haber factores inmunol\u00f3gicos o gen\u00e9ticos que influ-yen en dicha respuesta. En el art\u00edculo m\u00e1s reciente, Leonardi et al. 26 (2015) observan que la respuesta a la vacuna es peor no s\u00f3lo en los enfermos con EC, sino tambi\u00e9n en los pacientes con DM1, enfermedades ambas con el mismo haplotipo HLA, por lo que la falta de respuesta se debe atribuir a un problema inmu- nol\u00f3gico. Pero el hecho de que la respuesta sea similar entre los pacientes con EC y los pacientes con EC y DM1 y, en ambos casos, peor que entre los pacientes \u00fanicamente con DM1, con- firma que el gluten representa una segunda variable, adem\u00e1s de la configuraci\u00f3n gen\u00e9tica, que favorece una menor eficacia de la VAHB. Conclusiones Seg\u00fan nuestros resultados, los ni\u00f1os con EC presentan una respuesta menor a la VAHB si \u00e9sta se produce en la edad neo- natal que si se produce una vez el paciente se encuentra en tratamiento con DEG. La actividad de la EC, directamente rela- cionada con el consumo de gluten, representar\u00eda el motivo fundamental de la falta de respuesta a la VAHB en estos pa- cientes. En el futuro ser\u00edan necesarios m\u00e1s estudios que evaluasen la respuesta a la VAHB entre los pacientes celiacos en relaci\u00f3n con la DEG y la configuraci\u00f3n de los HLA, comparando grupos conformados seg\u00fan estas caracter\u00edsticas, para determinar con mayor fuerza de asociaci\u00f3n cu\u00e1l de estos dos mecanismos es el responsable de la falta de respuesta a la vacuna -o si existe alguno m\u00e1s desconocido- o en qu\u00e9 medida lo son. Una gran proporci\u00f3n de celiacos presentan riesgo de adqui- rir infecci\u00f3n por el VHB, sobre todo teniendo en cuenta que es una enfermedad infradiagnosticada. Por ello, y por el he-cho de que existe una buena respuesta a la revacunaci\u00f3n, la situaci\u00f3n vacunal respecto al VHB deber\u00eda ser evaluada tras el diagn\u00f3stico de EC, incluyendo tal determinaci\u00f3n en el es- tudio basal de estos pacientes con el fin de revacunar a aque- llos que lo precisen. Tambi\u00e9n ser\u00eda adecuada la b\u00fasqueda de EC entre los no respondedores a la VAHB, pues esta enferme- dad se puede presentar como asintom\u00e1tica o paucisintom\u00e1ti- ca. Otra posibilidad es estudiar nuevos calendarios de vacu- naci\u00f3n infantiles que tengan en cuenta la diferencia hallada en nuestro estudio. Bibliograf\u00eda 1. Kao JH, Chen DS. Global control of hepatitis B virus infection. Lancet Infect Dis. 2002; 2: 395-403. 2. Kane M. Global programme for control hepatitis B infection. Vaccine. 1995; Yildiz A, Pehlivano glu E, et al. The response to hepatitis B vaccine: does it E. Sepe Werner BG, Polk BF, Snydman DR, Craven DE, Platt R, et al. Hepatitis B vaccine in health care personnel: safety, immu-nogenicity, and indicators of efficacy. Ann Intern Med. 1984; 101: 34-40. 6. Andr\u00e9 FE. Summary of safety and efficacy data on a yeast-derived hepatitis B vaccine. Am J Med. 1989; 87: 14S-20S. 7. Greenberg DP , Vadheim Partridge S, Jing J, Chiu CY , et al. Safety and immunogenicity of a recombinant hepatitis B vaccine administered to infants at 2, 4 and 6 months of age. The Kaiser-UCLA Vaccine Study Group. Vaccine. 1996; Giudice M, Marse- glia G, La Rosa M. Hepatitis B vaccination failure in children with diabetes mellitus? The Re M, Massironi E, et al. Impaired response to hepatitis B 42: 557-561. 12. Cilleruelo Pascual E, Rom\u00e1n Riechmann E, Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez J, Rivero Mart\u00edn MJ, Barrio Torres J, Casta\u00f1o Pascual A, et al. Enfer - medad cel\u00edaca silente: explorando el iceberg en An Esp Pediatr. 2002; 57: 321-326. 13. Riestra S, Fern\u00e1ndez E, Rodrigo L, Garc\u00eda S, Ocio G. Prevalence of coeliac disease in the general population Poturoglu S, Pinarbasi B, et al. to hepatitis B vaccination in with celiac T, Sison CP , Swiss SR, et al. Failure to respond to hepatitis B vaccine in children A, Roman\u00f2 L, Portella G, Capone P , et al. Long-term antibody persistence and immune M, L, Rotolo N, La Rosa M. Hepatitis B vaccination failure in celiac disease: is there a need to current 2009; 27: 6.030-6.033. 18. Urganci Kalyoncu immune response Is there need for a new hepa- titis B vaccine schedule 2011; Figueres M, Oltra Benavent M, Raya Jim\u00e9nez MA, Albors Fern\u00e1ndez A, Collar del Castillo JI, et al. En-fermedad cel\u00edaca y respuesta a la vacuna de hepatitis B neonatal. Bol Soc Val Pediatr. 2010; 30: 40. 22. Freeman HJ, Chopra A, Clandinin MT, Thomson AB. Recent 2.259-2.272. 23. Godkin A, Davenport M, Hill AV. Molecular analysis of HLA class II associations with hepatitis B virus clearance and vaccine 2005; 41: 1.383-1.390. 24. KW, JA. Hepatitis B vaccine nonresponse and Am J Rispo A, Morisco F, Caporaso N, et al. Role of gluten intake at the time of hepatitis B virus vaccination in Salpietro C. Extending the debate on poor response to hepatitis B virus vaccination in children 2015; 15: e30888. 27. Generalitat Valenciana. Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica. Valencia: Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, 2014. Ca-lendario de vacunaci\u00f3n infantil [consultado el 18 de octubre de 2015]. Disponible http://www.sp.san.gva.es/sscc/portEntra-da.jsp?Opcion=SANMS1210101&Pag=punto.jsp?CodPunto=3515&MenuSup=SANMS12101&Seccion=SANPS121010101&Nivel=2&Layout=rvn e109-e112Frecuentaci\u00f3n en urgencias de los neonatos en un \u00e1rea suburbana de Madrid C.M. Alfaro Iznaola1, L. Domingo Comeche2, C.M. Hinojosa Mateo1, C. P\u00e9rez Fern\u00e1ndez1, M. Herrera Arias1, A. Vidal Esteban1, S. de las Heras Ibarra2 1Servicio de Pediatr\u00eda. 2Unidad de Neonatolog\u00eda. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Fuenlabrada (Madrid) Fecha de recepci\u00f3n: 29/05/16. Fecha de aceptaci\u00f3n: 30/08/16. Correspondencia: C.M. Alfaro Iznaola. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Fuenlabrada. Camino del Molino, 2. 28942 Fuenlabrada (Madrid). Correo electr\u00f3nico: crisalfaroiznaola@gmail.comPresentado en el Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda como p\u00f3ster sin defensa. Bilbao, junio de 2015.Resumen Objetivo: Determinar la frecuencia y los motivos de las visitas a urgencias de los neonatos de nuestro centro. M\u00e9todos: Estudio prospectivo anal\u00edtico-descriptivo de los reci\u00e9n nacidos en un hospital de segundo nivel entre junio y agosto de 2014. Se realiz\u00f3 una entrevista personal a los proge-nitores tras el nacimiento y otra, por v\u00eda telef\u00f3nica, al mes de vida del neonato. Las variables recogidas fueron las siguientes: edad, nacionalidad y nivel de estudios de los padres, n\u00famero de hijos, sexo, tipo de parto, peso al nacimiento, edad gesta-cional, tipo de lactancia, alta precoz, distancia al centro de salud de referencia y al hospital, y d\u00edas de vida en primera va-loraci\u00f3n en su centro de salud. El an\u00e1lisis de los datos se rea-liz\u00f3 mediante el programa estad\u00edstico SPSS (versi\u00f3n 22). Resultados: Durante el periodo referido nacieron 514 pacien - tes. Firmaron el consentimiento para el estudio 425 padres, de los cuales 384 completaron la segunda entrevista, lo que cons-tituy\u00f3 la muestra analizada. Acudi\u00f3 al servicio de urgencias un 24,5% de los pacientes. Los motivos m\u00e1s frecuentes de consul-ta fueron los siguientes: problemas del cord\u00f3n umbilical (10,1%), intolerancia digestiva (9,4%), infecci\u00f3n respiratoria y problemas de lactancia (ambos 8,6%). El 27,6% requiri\u00f3 alg\u00fan tipo de prueba complementaria, y el 12,9% precis\u00f3 ingreso o derivaci\u00f3n a un especialista. Las variables relacionadas con el mayor n\u00famero de visitas a urgencias fueron el hecho de tener menos hijos, haber tenido un parto instrumental y una mayor edad gestacional en el mo-mento del nacimiento. En el resto de variables no se encontra-ron diferencias significativas. Conclusiones: El 24,5% de los nacidos en nuestro hospital acudi\u00f3 a urgencias durante su primer mes de vida, aunque la mayor parte de los motivos no era urgente. Los factores de riesgo relacionados con el mayor n\u00famero de visitas a urgencias fueron: menor n\u00famero de hijos, parto instrumental y mayor edad gestacional. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Neonatos, urgencias, visitasAbstract Title: Neonatal emergency attendance in a suburban area of Madrid Objective: To determine the frequency and reasons to visit emergency Analytical descriptive prospective study of neonates born in a secondary hospital from June to August 2014. Data were collected by two interviews: one personal at birth and another, by telephone, at one month of life. The varia-bles studied were: age, nationality and parental education sex, type of delivery, gestational age, type of feeding, early discharge, distance to the health centre and referral hospital, and days of life in first assessment in the corresponding health centre. Data analysis was performed using SPSS (version 22). Results: During the patients were born. Informed consent was signed in 425. Of these, 384 completed the second interview, being this the sample final variables associated with more number of visits to the hospital were: having higher gestational differences were found in other variables. Conclusions: 24.5% of the neonates born in our hospital were attended in the emergency room during their first month of life, most of them for no urgent reasons. Risk factors related to instrumental delivery or higher gestational age. Mayo, S.A. e109-e112e110Introducci\u00f3n El periodo neonatal es, probablemente, el m\u00e1s vulnerable de la vida del ser humano debido a los grandes cambios f\u00edsicos que se producen en \u00e9l derivados de la necesidad de adaptarse a la vida extrauterina. Dicha etapa comprende los primeros 28 d\u00edas de la vida de una persona y supone el periodo con mayor tasa de mortalidad dentro de la edad pedi\u00e1trica, que es de hasta el 41% del total de defunciones en menores de 5 a\u00f1os, seg\u00fan las \u00faltimas cifras propuestas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). La vulnerabilidad de este periodo genera m\u00faltiples dudas y cuestiones a los progenitores, los cuales han de enfrentarse, muchas veces por primera vez, a las nuevas experiencias que conlleva la paternidad. El objetivo de este trabajo es determinar cu\u00e1les son los prin- cipales motivos de consulta de los neonatos en el servicio de urgencias de un hospital de segundo nivel y su posible relaci\u00f3n con los factores perinatales. Pacientes y m\u00e9todos Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo anal\u00edtico-descriptivo de los reci\u00e9n nacidos en un hospital de segundo nivel durante los me-ses de junio, julio y agosto de 2014. La recogida de datos se llev\u00f3 a cabo mediante dos tipos de entrevista: una entrevista personal realizada a los progenitores tras el nacimiento, y una segunda entrevista telef\u00f3nica al mes de vida de los neonatos. Se excluyeron del estudio todos los pacientes cuyos padres no firmaron el consentimiento o con los que no pudo contactar - se por v\u00eda telef\u00f3nica. Las variables recogidas en cada uno de los pacientes fueron las siguientes: edad, nacionalidad y nivel de estudios de ambos progenitores, n\u00famero de hijos, incluido el actual, sexo del beb\u00e9, tipo de parto, peso al nacimiento, edad gestacional, tipo de lac-tancia, alta precoz, distancia a los centros de salud de la zona y al hospital, d\u00edas de vida que ten\u00eda el neonato en la primera valo-raci\u00f3n en su centro de salud y qui\u00e9n realiz\u00f3 dicha valoraci\u00f3n (enfermer\u00eda pedi\u00e1trica, servicio de matronas o pediatra). El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 mediante el programa es- tad\u00edstico SPSS (versi\u00f3n 22), aplicando pruebas de comparaci\u00f3n de datos cuantitativos (t de Student) y cualitativos ( 2, tabla de contingencia). Se acept\u00f3 como nivel de significaci\u00f3n estad\u00edsti-ca un valor de p <0,05. Resultados Durante los 3 meses de estudio naci\u00f3 un total de 514 pacien-tes. Se obtuvo el consentimiento informado para la participa-ci\u00f3n en el estudio de 425 (82%) padres, de los cuales 384 (74%) completaron la segunda entrevista, lo que constituy\u00f3 la muestra finalmente analizada. Del total de los reci\u00e9n nacidos analizados, el 49,5% eran varones. La media de edad gestacional era de 39 + 3 semanas (con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar [DE] de 1,6 semanas), y el porcen-taje total de pacientes a t\u00e9rmino fue del 93,8%. El peso al na-cimiento medio fue de 3.203 g (DE= 454). En cuanto al tipo de parto, el porcentaje de partos eut\u00f3cicos represent\u00f3 un 64,6% del total, mientras que los partos instrumentales (f\u00f3rceps o ventosa) y las ces\u00e1reas fueron del 19 y el 16,1%, respectiva-mente. Un 38,8% de los pacientes presentaron un riesgo infec-cioso perinatal. La lactancia materna al alta supuso la elecci\u00f3n mayoritaria para estos pacientes (80,7%), seguida pr\u00e1cticamente por igual por la lactancia artificial (9,6%) y mixta (9,4%). Nuestro hospi-tal se encuentra acreditado como hospital de la Iniciativa para la Humanizaci\u00f3n de la Asistencia al Nacimiento y la Lactancia (IHAN) desde el 2 de mayo de 2012. Un 3,6% de nuestros pacientes fueron dados de alta precoz (con 24 h de vida) por cumplir criterios establecidos y tras la aprobaci\u00f3n de los padres. En cuanto a los datos demogr\u00e1ficos de los progenitores, Es- pa\u00f1a fue la procedencia predominante tanto de las madres como de los padres, con porcentajes del 76,3 y el 75,8%, res- pectivamente. Un 44,6% de los padres hab\u00eda completado sus estudios hasta bachillerato, formaci\u00f3n profesional o carrera universitaria, mientras que en las madres dicha cifra ascend\u00eda hasta el 63,5%. La media de hijos por mujer, incluido el actual y los aportados por cualquier miembro de la pareja fruto de otra relaci\u00f3n, fue de 1,67 (DE= 1,79), y el n\u00famero medio de abortos de 1 ,44 (DE= 1,88). De los neonatos incluidos se constat\u00f3 alguna asistencia a urgencias en un 24,5% de los casos. Los motivos de consulta Figura 1. Principales motivos de consulta Trastornos gastrointestinales Infecci\u00f3n respiratoria Problemas de lactancia Otros Patolog\u00eda del cord\u00f3n umbilical10,1%63,3% 9,4%8,6% 8,6%Frecuentaci\u00f3n en urgencias de los neonatos en un \u00e1rea suburbana de Madrid. C.M. Alfaro Iznaola, et al.e111m\u00e1s frecuentemente registrados fueron los siguientes (figura 1): problemas relacionados con el cord\u00f3n umbilical (10,1%), into- lerancia digestiva (9,4%), infecci\u00f3n respiratoria y problemas de lactancia (ambos con en un 8,6%). De todas las visitas regis- tradas, s\u00f3lo un 27,6% requiri\u00f3 alg\u00fan tipo de prueba comple- mentaria (anal\u00edtica de sangre u orina, o prueba de imagen), y s\u00f3lo un 12,9% de los casos precis\u00f3 ingreso o derivaci\u00f3n al es-pecialista. La mayor parte de las primeras visitas al pediatra se realiza- ron en los primeros 7 d\u00edas de vida, con un porcentaje variable en funci\u00f3n del centro de salud. Si clasificamos a los pacientes en dos grupos teniendo en cuenta si han realizado o no al menos una visita a urgencias, encontramos un aumento significativo de dicha frecuentaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las siguientes variables: menor n\u00famero de hi-jos, partos instrumentales y mayor edad gestacional al naci- miento. Tal como se indica en la tabla 1, no se observ\u00f3 un au- mento significativo en el n\u00famero de visitas a urgencias teniendo en cuenta el resto de variables analizadas, entre las que se incluyen las siguientes: edad, nacionalidad y nivel de estudios de ambos padres, peso al nacimiento, tipo de lactan-cia, alta precoz, distancia a los centros de salud de la zona y al hospital, d\u00edas de vida que ten\u00eda el neonato en la primera valo- raci\u00f3n en su centro de salud y qui\u00e9n realiz\u00f3 dicha valoraci\u00f3n (enfermer\u00eda pedi\u00e1trica, servicio de matronas o pediatra). Discusi\u00f3n El aumento de inversi\u00f3n en los recursos destinados al periodo perinatal ha desembocado en una reducci\u00f3n de la estancia hospitalaria en el posparto, y por tanto, muchos problemas m\u00e9- dicos que tradicionalmente se resolv\u00edan en las plantas de ma- ternidad han pasado a ser atendidos en los servicios de urgen- cias de los distintos pa\u00edses del mundo 1-4. De este modo, la mayor parte de las visitas a urgencias en el periodo neonatal parecen derivarse de la falta de experiencia de los cuidadores m\u00e1s que de un problema real de salud1-3,5. Sin embargo, estas visitas a urgencias no deben subestimarse ya que, en ocasio- nes, pueden existir problemas que condicionen la vida del re- ci\u00e9n nacido. El porcentaje de urgencias durante el periodo neonatal regis- tradas en nuestros pacientes asciende hasta un 24,5%. La ma-Resumen de los principales resultados del estudio y su significaci\u00f3n estad\u00edstica No visita a urgencias Visita a urgencias p <0,05 Edad de la madre (a\u00f1os), media (DE) 32 (5) 31 (5) NS Nacionalidad de la madreEspa\u00f1ola 74,1% 83,9% NS Otras 25,9% 16,1% NS Nivel de estudios maternosSin estudios 0,7% 1,1% NS Estudios terminados hace menos de 15 a\u00f1os 4,1% 6,5% NS Estudios terminados hace 15-16 a\u00f1os 30,3% 31,2% NS Bachiller 16,9% 19,4% NS Estudios posteriores no universitarios 18,6% 25,8% NS Estudios universitarios 29% 16,10% NS N\u00famero de hijos, media (DE) 1,72 (1) 1,52 (1) <0,05 Lactancia Exclusiva 81,4% 79,6% NS Mixta 9,3% 9,7% NS Artificial 9,3% 10,8% NS Edad gestacional (semanas), media (DE) 39 + 3 (1,7) 39 + 6 (1,2) <0,05 Tipo de parto Peso al nacimiento (g), media (DE) 3.200 (482) 3.213 (356) NS Primera visita al centro de salud1.\u00aa semana 44,8% 61,3% parte de los motivos de visita fueron clasificados como no urgentes, y la mayor\u00eda de ellos podr\u00edan manejarse en los respec- tivos centros de salud. El motivo de asistencia a urgencias de los neonatos m\u00e1s frecuentemente hallado entre los pacientes de los estudios de P\u00e9rez Sol\u00eds et al.1, Fern\u00e1ndez Ruiz et al.2 y Richier et al.5 fue el llanto inconsolable/irritabilidad, con unos porcentajes del 19,1, el 16,3 y el 14,1%, respectivamente. A diferencia de estos estudios, los motivos de consulta en urgen- cias m\u00e1s frecuentemente registrados en nuestros neonatos (de hasta un 10,1%) se engloban dentro del grupo de problemas del cord\u00f3n umbilical (sangrado, mal olor, etc.). Sin embargo, llama la atenci\u00f3n que tanto en los resultados de dichos estudios como en los obtenidos en nuestro centro, la mayor parte de los moti- vos de consulta neonatales en urgencias podr\u00edan clasificarse como no urgentes, ya que \u00fanicamente requiri\u00f3 ingreso hospita- lario un 12,9% de los casos en nuestro estudio, y un 16,5, un 26 y un 20,9% en los estudios de P\u00e9rez Sol\u00eds et al. 1, Fern\u00e1ndez Ruiz et al.2 y Assandri et al.4. En el estudio franc\u00e9s de Richier et al.5, dicho porcentaje ascend\u00eda hasta un 63,9% si los pacientes eran derivados por un m\u00e9dico de zona, y descend\u00edan hasta un 17,1% si la consulta la realizaban directamente los padres sin haber sido atendidos previamente por alg\u00fan sanitario. En nuestro estudio no se logr\u00f3 relacionar la asistencia a ur - gencias de los neonatos con un retraso en la asistencia sanita-ria ambulatoria, ni tampoco con que la primera valoraci\u00f3n fue- ra realizada por un sanitario diferente a un pediatra. Este hecho lleva a pensar que la asistencia a urgencias en el perio- do neonatal podr\u00eda estar relacionada con la sensaci\u00f3n de inse- guridad que puedan sentir los padres o cuidadores de los re- ci\u00e9n nacidos, m\u00e1s que con un problema asistencial, tal como se propone en el estudio de Millar et al. 3. Otros hallazgos expuestos previamente en nuestro estudio ser\u00edan los factores que se han relacionado con un aumento del n\u00famero de visitas a urgencias (tener menos hijos, parto instru- mental o mayor edad gestacional). El primero de ellos es f\u00e1cilmente compresible, ya que, como se ha explicado previamente, la paternidad es un periodo que genera muchas dudas en los progenitores, especialmente en los que tienen que hacer frente por primera vez a dicha expe- riencia. Ser padre por primera vez supone exponerse a nuevas vivencias, muchas de ellas angustiosas, que generan m\u00faltiples dudas e inseguridades, lo que obliga a consultar determinadas cuestiones con personas que tengan una mayor experiencia en el cuidado de los ni\u00f1os, entre las que figuran los familiares m\u00e1s cercanos, pero tambi\u00e9n el colectivo sanitario. En cuanto al tipo de parto, podr\u00eda explicarse dicho resultado por la angustia que puede generar el hecho de hacer frente a un parto no eut\u00f3cico. Sin embargo, si \u00e9sta fuera la raz\u00f3n, ser\u00eda l\u00f3gico esperar que las visitas aumentaran tambi\u00e9n entre los reci\u00e9n nacidos por ces\u00e1rea, y no s\u00f3lo en los partos de tipo ins- trumental. Por \u00faltimo, las diferencias observadas en cuanto a la edad gestacional pueden explicarse por el ingreso durante el perio-do neonatal que conlleva la prematuridad. Los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino permanecen ingresados hasta que alcanzan deter - minados hitos madurativos (que los reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino presentan de forma natural). Durante dicho periodo se ayuda y se apoya a los padres hasta que los neonatos son capaces de mantener las funciones b\u00e1sicas por s\u00ed mismos, como respirar, comer, regular su propio metabolismo, etc. Esto conlleva que muchos sean dados de alta con varias semanas de vida, algu-nos de ellos incluso pasados los primeros 28 d\u00edas de vida, ha- bi\u00e9ndose resuelto durante dicho periodo muchas de las dudas iniciales que se generan en los primeros d\u00edas de la vida de un neonato. Conclusiones Entre los resultados obtenidos en nuestro estudio, los \u00fanicos factores de riesgo que han podido relacionarse con un aumen-to del n\u00famero de visitas a los servicios de urgencia en nuestro hospital fueron tener un menor n\u00famero de hijos, haber tenido un parto instrumental o la mayor edad gestacional del neonato. La mayor parte de los motivos de consulta atendidos fueron clasificados como no urgentes. S\u00f3lo un 12,9% de los casos precis\u00f3 ingreso hospitalario o derivaci\u00f3n al especialista. Bibliograf\u00eda 1. P\u00e9rez Sol\u00eds R, Pardo de la Vega N, Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez A, Ib\u00e1\u00f1ez Fern\u00e1ndez S, Prieto Espu\u00f1es S, Fanjul Fern\u00e1ndez JL. Atenci\u00f3n a neonatos en una unidad de urgencias pedi\u00e1tricas. An Pediatr (Barc). 2003; 59(1): 54-58. 2. Fern\u00e1ndez Ruiz C, Trenchs Sainz de la Maza V, Curcoy Barcenilla AI, Lasuen del Olmo N, Luaces Cubells C. Asistencia a neonatos en el servicio de urgencias de un hospital pedi\u00e1trico terciario. An Pediatr (Barc). 2006; 65(2): 123-128. 3. Millar Gloor JE, Joubert GIE. Early neonatal presentations 145-150. 4. Assandri D\u00e1vila E, Ferreira Garc\u00eda MI, Bello Pedrosa O, De Leonar - dis Capelo D. Hospitalizaci\u00f3n neonatal desde el servicio de urgen-cias en un centro hospitalario de Uruguay. An alcoh\u00f3lico: prevalencia y factores de riesgo en ni\u00f1os obesos E. Vaquero Sosa1, C. Aranda Caz\u00f3n1, A. Bodas Pinedo1, D. Llanos P\u00e9rez2, D. L\u00f3pez de Lara1, O. P\u00e9rez Rodr\u00edguez1 1Servicio de Pediatr\u00eda. 2Servicio de Radiodiagn\u00f3stico. Instituto del Ni\u00f1o y del Adolescente. Hospital Cl\u00ednico \u00abSan Carlos\u00bb. Madrid Fecha de recepci\u00f3n: 27/06/16. Fecha de aceptaci\u00f3n: 28/09/16. Correspondencia: E. Vaquero Sosa. Servicio de Pediatr\u00eda. Instituto del Ni\u00f1o y del Adolescente. Prof. Mart\u00edn Lagos, s/n. 28040 Madrid. Correo electr\u00f3nico: estvaqsos@yahoo.esResumen Introducci\u00f3n: Los cambios en la dieta y el aumento de la obesi- dad han conllevado un incremento de la esteatosis hep\u00e1tica no alcoh\u00f3lica (EHNA) en ni\u00f1os, que puede evolucionar hacia una inflamaci\u00f3n con fibrosis. Objetivos: Determinar la prevalencia de EHNA en ni\u00f1os obe- sos mediante ecograf\u00eda y valorar los factores de riesgo cl\u00ednico-anal\u00edticos relacionados. Metodolog\u00eda: Estudio piloto llevado a cabo en un grupo se- leccionado de 20 pacientes pedi\u00e1tricos con obesidad (con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar en el \u00edndice de masa corporal [IMC] de +2,5). Se realiz\u00f3 un registro prospectivo y un an\u00e1lisis descripti-vo de los datos cl\u00ednicos con un cuestionario de h\u00e1bitos nutricio-nales y estilo de vida, una exploraci\u00f3n f\u00edsica con variables an-tropom\u00e9tricas, un estudio anal\u00edtico y un diagn\u00f3stico ecogr\u00e1fico de esteatosis hep\u00e1tica. Resultados: Un total de 12 varones y 8 mujeres, con una media de edad de 12,5 a\u00f1os (rango: 6,5-16), el 100% con ante-cedentes familiares de obesidad y trastornos metab\u00f3licos, y un 90% con alteraciones del metabolismo lip\u00eddico (35% LDL, 30% triglic\u00e9ridos) o hidrocarbonado; un 20% de estos pacientes te-n\u00eda un diagn\u00f3stico ecogr\u00e1fico de esteatosis, 2 de ellos con hi-pertransaminasemia leve (AST 65-35 U/L, ALT 42-100 U/L); un 65% picaba entre horas, boller\u00eda y otros dulces (4-5 d\u00edas a la semana), y se observaba un predominio de actividades seden-tarias (8,3 h/semana) en comparaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico (4,2 h/semana). Conclusiones: El IMC elevado, la dislipemia y la resistencia a la insulina son factores de riesgo asociados a la EHNA. Una intervenci\u00f3n temprana puede evitar su aparici\u00f3n y progresi\u00f3n. Dada la inocuidad de la ecograf\u00eda, se deber\u00eda considerar un m\u00e9todo de diagn\u00f3stico precoz en los ni\u00f1os obesos. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave H\u00edgado graso, ecograf\u00eda, obesidad, which may inflammation with fibrosis. Objectives: To determine the prevalence of NASH in obese children by ultrasound and to assess the clinical and laboratory data and risk factors. Methodology: A pilot study in a selected group of tric patients with obesity (BMI 2.5 steatosis. Results: 12 men and 8 women, mean age 12.5 years (range: 6.5 to 16), 100% with a family history of obesity and metabolic (AST 65-35 ALT 42-100 meals, pas-tries and other sweets (4-5 days a and there was predominantly sedentary (8.3 h/week) compared and insulin factors prevent its and and should considered a method of early diagnosis in obese children. \u00a92017 Ediciones Mayo, no alcoh\u00f3lico es la enfermedad hep\u00e1tica m\u00e1s frecuente en pacientes pedi\u00e1tricos, en probable relaci\u00f3n con los cambios en la dieta y el aumento de las tasas de obesidad infantil. Esta entidad emergente se considera una manifesta-ci\u00f3n hep\u00e1tica del s\u00edndrome metab\u00f3lico, y su importancia radica en que en su evoluci\u00f3n puede avanzar a inflamaci\u00f3n con fibro-sis (esteatohepatitis). El objetivo principal de este trabajo fue determinar la preva- lencia de h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico, diagnosticado mediante estudio ecogr\u00e1fico, en una cohorte de ni\u00f1os obesos. Los objeti-vos secundarios fueron establecer la existencia de factores de riesgo y datos cl\u00ednico-anal\u00edticos sugerentes de dicha entidad. Pacientes y m\u00e9todos Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo prospectivo en pacientes con obesidad, que acud\u00edan por primera vez a la consulta de endo-crinolog\u00eda pedi\u00e1trica. En la primera visita se les realiz\u00f3 una historia cl\u00ednica y una exploraci\u00f3n f\u00edsica completas, y a los que cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n (edad 5-16 a\u00f1os; desvia-ci\u00f3n est\u00e1ndar [DE] del \u00edndice de masa corporal [IMC] de +2,5), en ausencia de los de exclusi\u00f3n (ingesta de alcohol y otras causas de afectaci\u00f3n hep\u00e1tica), se les inform\u00f3 del estudio y se les solicit\u00f3 firmar el consentimiento informado. Se registraron las variables antropom\u00e9tricas de los pacien- tes incluidos en el estudio (peso, talla y per\u00edmetro abdominal), medidas por personal facultativo, se calcul\u00f3 el IMC seg\u00fan la f\u00f3rmula de Quetelet (peso/talla 2) y se solicitaron diversas de- terminaciones anal\u00edticas (transaminasas, colesterol total [uni-do a lipoprote\u00ednas de baja [LDL] o alta [HDL] densidad, triglic\u00e9-ridos, glucemia e insulina). En la primera visita tambi\u00e9n se entreg\u00f3 a los pacientes un cuestionario de recogida de h\u00e1bitos nutricionales y estilo de vida, en el que se registraba la fre-cuencia de consumo de los distintos grupos alimentarios (a diario, varias veces a la semana o varias veces al mes) y su modo de preparaci\u00f3n (bajo, moderado o alto contenido en gra-sa). Respecto a la actividad f\u00edsica y sedentaria, se recogi\u00f3 el tipo (intensidad baja, moderada o alta) y la frecuencia de acti-vidad (d\u00edas y horas a la semana). Se solicit\u00f3 una ecograf\u00eda abdominal, realizada por personal especializado en t\u00e9cnicas de imagen en pediatr\u00eda, establecien-do el diagn\u00f3stico de esteatosis hep\u00e1tica seg\u00fan el aumento de la ecogenicidad del par\u00e9nquima hep\u00e1tico respecto al ri\u00f1\u00f3n ad-yacente: grado I (leve), II (moderado) y III (severo). Todos los pacientes iniciaron tratamiento con dieta hipoca- l\u00f3rica y ejercicio diario. Resultados Se obtuvo un grupo de 20 pacientes, 12 varones y 8 mujeres, con una media de edad de 12,5 a\u00f1os (rango: 6,5-16). Respecto al IMC, 12 pacientes presentaban IMC <3 DE y 8 pacientes IMC >3 DE. El 100% de los pacientes ten\u00eda antecedentes familiares de obesidad y trastornos metab\u00f3licos (resistencia a la insulina y dislipemia), y el 30% antecedentes personales de asma indu-cida por el ejercicio. El 90% de los casos present\u00f3 alteraciones del metabolismo lip\u00eddico o hidrocarbonado. Un 60% ten\u00eda alteraciones del me-tabolismo de hidratos de carbono (todos ellos insulinorresis-tencia, 4 acantosis nigricans, 1 elevaci\u00f3n de la hemoglobina glicosilada y ninguno criterios de diagn\u00f3stico de diabetes me-llitus). El 65% de los pacientes presentaba alteraciones del metabolismo lip\u00eddico, y entre los hallazgos m\u00e1s frecuentes se encontraba la elevaci\u00f3n de LDL (35%) y la hipertrigliceridemia (30%), junto con otras alteraciones (generalmente resistencia a la insulina u otras dislipemias). Dos pacientes fueron diag-nosticados de hipertiroidismo primario y ninguno present\u00f3 ci-fras de hipertensi\u00f3n arterial. Ecogr\u00e1ficamente se detectaron hallazgos de esteatosis leve- moderada en 4 pacientes (20%), sin hepatomegalia; 2 de ellos presentaban una hipertransaminasemia leve en rangos de AST (65-35 U/L) y ALT (42-100 U/L). Respecto a la encuesta nutricional, los pacientes realizaban mayoritariamente 5 comidas al d\u00eda y el 65% picaba entre ho-ras. Los alimentos m\u00e1s frecuentemente ingeridos eran l\u00e1cteos (a diario, no desnatados), arroz y cereales (frecuencia de 3-4 d\u00edas a la semana), fruta (3-4 veces a la semana, habitualmente en zumo y entera) y boller\u00eda y otros dulces (4-5 d\u00edas a la sema-na). La frecuencia media de ingesta de carne (a la plancha) o legumbres (acompa\u00f1adas de carne habitualmente) era de 1-2 veces a la semana, y la de pescado (habitualmente a la plan-cha) y verdura (preferentemente cocida) era de 1 o ninguna vez a la semana. En cuanto al ejercicio f\u00edsico, la media de horas semanales practicadas era de 4,2, y consist\u00eda exactamente en andar o pasear (durante una media de 30 min al d\u00eda) y realizar ejercicio aer\u00f3bico durante la actividad escolar, frente a una media de 8,3 horas semanales de actividad sedentaria, usando habitualmente dispositivos electr\u00f3nicos (TV, consolas...). En cuanto a la actitud terap\u00e9utica, todos los pacientes si - guieron una dieta hipocal\u00f3rica y realizaron ejercicio f\u00edsico a diario. En 4 pacientes con IMC >30, debido a una mala adhe-rencia a la dieta y la aparici\u00f3n de resistencia a la insulina, se paut\u00f3 tratamiento con metformina (850 mg/24 h). Discusi\u00f3n La presencia de h\u00edgado graso en la edad pedi\u00e1trica se estima en torno a un 9% 1. La media de edad en el momento del diag- n\u00f3stico es de 11-13 a\u00f1os, y es m\u00e1s frecuente en varones. Su presencia est\u00e1 estrechamente relacionada con ciertas altera-ciones metab\u00f3licas, como la obesidad, la dislipemia y la resis-tencia a la insulina 2-6. La obesidad es la causa m\u00e1s frecuente de esteatohepatitis en nuestro medio en la poblaci\u00f3n preado-lescente y adolescente (70-75%) 7. En este sentido, algunos H\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico: prevalencia y factores de riesgo en ni\u00f1os obesos. E. Vaquero Sosa, et al.e115estudios han encontrado una correlaci\u00f3n positiva entre el IMC y la presencia de esteatohepatitis8. Se origina por una acumu- laci\u00f3n de material graso que puede degenerar en fibrosis e inflamaci\u00f3n, favorecido por la presencia de hipercolesterole-mia, aumento de las lipoprote\u00ednas de muy baja densidad (VLDL), triglic\u00e9ridos y resistencia a la insulina. Adem\u00e1s, algu- nos estudios apuntan que puede constituir un futuro factor de riesgo cardiovascular en la edad adulta 9,10. Generalmente, cursa de forma asintom\u00e1tica, aunque en oca- siones los pacientes refieren dolor abdominal difuso localizado en el cuadrante superior derecho (normalmente sin presencia de hepatomegalia), astenia o malestar general. En la pr\u00e1ctica habitual el diagn\u00f3stico de h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico es inci- dental, y la sospecha cl\u00ednica se establece ante una elevaci\u00f3n asintom\u00e1tica de las aminotransferasas de hasta 5 veces su valor normal. Aunque no se ha demostrado una buena correla- ci\u00f3n entre el grado de afectaci\u00f3n hep\u00e1tica y los niveles de en- zimas, la ALT ser\u00eda el marcador enzim\u00e1tico m\u00e1s sensible y espec\u00edfico en los casos de esteatosis grave 11,12. La ecograf\u00eda constituye una prueba diagn\u00f3stica sencilla, ba- rata, accesible y exenta de riesgos, por lo que resulta muy \u00fatil para una primera aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica y para el segui - miento peri\u00f3dico de la evoluci\u00f3n de los pacientes 13-15. Esta t\u00e9cnica mide la ecogenicidad hep\u00e1tica derivada de la infiltra- ci\u00f3n grasa, y su sensibilidad aumenta si \u00e9sta es mayor del 33% del par\u00e9nquima hep\u00e1tico. Los hallazgos radiol\u00f3gicos m\u00e1s fre- cuentes consisten en esteatosis, inflamaci\u00f3n y fibrosis portal, pero puede manifestarse desde la esteatosis simple (grasa con la inflamaci\u00f3n y/o fibrosis) hasta esteatohepatitis o cirrosis. La biopsia hep\u00e1tica se considera la prueba de referencia pa- ra el diagn\u00f3stico, debido a su precisi\u00f3n y a su capacidad para cuantificar la gravedad y excluir otras potenciales causas de esteatosis hep\u00e1tica, aunque supone una prueba con alta inva- sividad y no exenta de potenciales riesgos (infecci\u00f3n, sangra- do...), con un alto coste y riesgo de morbilidad (0,06-0,35%) y mortalidad (0,01-0,1%)16. Por ello, la aproximaci\u00f3n inicial m\u00e1s generalizada se hace mediante un estudio ecogr\u00e1fico, y poste-riormente puede completarse el estudio con otras pruebas de imagen, como la resonancia magn\u00e9tica o la biopsia en casos seleccionados. No existe ninguna terapia farmacol\u00f3gica consensuada y aprobada para esta patolog\u00eda. \u00danicamente la combinaci\u00f3n de dieta hipocal\u00f3rica con restricci\u00f3n de grasas y ejercicio f\u00edsico ha demostrado en diversos estudios la disminuci\u00f3n de los ni-veles de transaminasas y la mejora radiol\u00f3gica 17-20 en los pa- cientes diagnosticados de esteatohepatitis, asociadas a la disminuci\u00f3n del IMC y la mejora del perfil lip\u00eddico y la resisten-cia a la insulina. Llama la atenci\u00f3n en nuestra serie de pacien- tes que el 100% de los casos tuvieran antecedentes familiares de sobrepeso u obesidad, lo que indica la importancia de la educaci\u00f3n en los h\u00e1bitos higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos desde el entorno familiar. El tratamiento con metformina en pacientes adoles- centes con obesidad ha obtenido en algunos trabajos buenos resultados, ya que ayuda a reducir el hiperinsulinismo y la re- sistencia a la insulina y los niveles de ALT 21. Las terapias con omega-3, vitamina E o los probi\u00f3ticos son actualmente objeto de estudio, aunque los resultados son preliminares y se preci- san m\u00e1s estudios al respecto. Conclusiones Al igual que los resultados publicados en la bibliograf\u00eda, en nuestra serie los factores de riesgo m\u00e1s frecuentemente aso- ciados al h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico fueron el IMC elevado, la dislipemia y la resistencia a la insulina. Por tanto, es importan- te realizar una adecuada encuesta diet\u00e9tica y de h\u00e1bitos de vida, as\u00ed como un estudio anal\u00edtico, con el fin de identificar de forma precoz las alteraciones lip\u00eddicas y del metabolismo hidrocarbonado en ni\u00f1os con obesidad severa. En estos ni\u00f1os con obesidad y factores de riesgo tambi\u00e9n ser\u00eda conveniente la realizaci\u00f3n de un estudio ecogr\u00e1fico para buscar activamente la presencia de esteatosis hep\u00e1tica, ya que una intervenci\u00f3n temprana puede evitar su progresi\u00f3n o resolverla exitosa- mente. Bibliograf\u00eda 1. Schwimmer JB, Deutsch R, Kahen T, Lavine JE, Stanley C, Behling C. Prevalence of liver World J Pediatr. 2009; 5: M, Escribano Ceruelo E. S\u00edn-drome metab\u00f3lico. Rev Pediatr Aten Primaria. 2009; 11 Supl 16: 259-277. 7. Gonz\u00e1lez J, \u00c1lvarez Ferre J. Estea- tosis hep\u00e1tica y su 2011; A, Perri F, Leandro G, Devito R, et al. Non invasive evaluation of liver fibrosis and et al. Longitudinal as- sessment of high blood pressure in children with nonalcoholic in fatty The spectrum of fatty liver in obese children and the relationship 2013; A low-glycemic-load versus low-fat diet in the treatment of Obes. 2013; 9: 252-260. NAFLD in H, Lavine JE. A phase 2 clinical trial of metformin en el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo R. Galera-Mart\u00ednez1, E. Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario Torrec\u00e1rdenas. Almer\u00eda. 2Unidad de Nutrici\u00f3n y Enfermedades Metab\u00f3licas. Hospital Universitario Infantil \u00abLa Paz\u00bb. Madrid. 3Unidad de Gastroenterolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Infantil. Centro M\u00e9dico D-M\u00e9dical. Madrid. En representaci\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Trabajo en Nutrici\u00f3n Infantil (GETNI) Fecha de recepci\u00f3n: 1/06/16. Fecha de aceptaci\u00f3n: Correspondencia: R. Galera Mart\u00ednez. Unidad de Gastroenterolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Infantil. Servicio de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario de s/n. 04009 Almer\u00eda. Correo electr\u00f3nico: galeramartinez@gmail.comResumen El paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo (CE) presenta una situaci\u00f3n de alto riesgo nutricional, secundaria a la respuesta adaptativa al estr\u00e9s que desencadena una situaci\u00f3n proinfla-matoria y de catabolismo en fases iniciales de la enfermedad. La prevalencia de desnutrici\u00f3n en estos pacientes es elevada y se asocia a una mayor mortalidad. Adem\u00e1s, tanto la desnutri-ci\u00f3n como la obesidad conllevan un aumento de la morbilidad. En estos pacientes el soporte nutricional (SN) debe tener como objetivo no s\u00f3lo mantener un adecuado estado nutricional, sino tambi\u00e9n modular dicha respuesta metab\u00f3lica, neuroendocrina e inflamatoria, optimizar los beneficios de la respuesta adap-tativa al estr\u00e9s y, a medio-largo plazo, reducir las consecuen-cias negativas que pudieran derivarse de esta respuesta. A pesar de la importancia del SN en el paciente CE, la evidencia de la que disponemos es a\u00fan escasa, por lo que muchas de las recomendaciones de las gu\u00edas cl\u00ednicas se basan en opiniones de expertos y en estudios realizados en pacientes adultos o en ni\u00f1os no CE. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado distintos estudios cuyos resultados permiten mejorar el SN de estos pacientes: ajustar el aporte energ\u00e9tico-proteico en fun-ci\u00f3n de la fase de la enfermedad, evitar la sobrenutrici\u00f3n y la hiperglucemia, la importancia de la nutrici\u00f3n enteral como v\u00eda de elecci\u00f3n del SN, la superaci\u00f3n de distintas barreras que dificultan su instauraci\u00f3n o el momento de inicio de la nutrici\u00f3n parenteral. Estos aspectos se abordar\u00e1n en esta revisi\u00f3n. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Soporte nutricional, paciente cr\u00edticamente enfermo, pediatr\u00eda, nutrici\u00f3n enteral, patients are by a high nutritional risk, due to the hyper-catabolism and the in-flammatory state secondary to the phase. Malnutrition prevalence in these patients remains high and is associated to a higher mortality rate. In addition, both malnutrition a worse clinical evolution. Nutritional support (NS) should focus not only in the achievement of an adequate nutritional status, moreover and reducing adverse the medium and term. the importance of NS in the paediatric CI several have more these adjust en-ergy provided CI patient or the timing to initiate parental nutrition, are topics that will be cov-ered in this review. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. All rights Keywords ill patient, paediatrics, enteral nutrition, parenteral nutrition Introducci\u00f3n El concepto de paciente cr\u00edticamente enfermo (CE) abarca un amplio grupo de enfermedades (sepsis, politraumatismos, grandes quemaduras o postoperatorios de cirug\u00eda mayor o tras-plantes) que condicionan la necesidad de soporte vital (hemo- din\u00e1mico, ventilatorio, farmacol\u00f3gico). En este contexto, se produce una respuesta adaptativa al estr\u00e9s que tiene como objetivo asegurar un aporte suplementario de sangre, energ\u00eda y sustratos al tejido da\u00f1ado y los \u00f3rganos vitales, lo que condi-Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e117-e123e118ciona una situaci\u00f3n de catabolismo que sit\u00faa al paciente en alto riesgo de presentar un deterioro del estado nutricional y un d\u00e9ficit de macro/micronutrientes 1. El soporte nutricional (SN) en el paciente CE tiene como ob- jetivo no s\u00f3lo mantener un adecuado estado nutricional, sino tambi\u00e9n modular dicha respuesta metab\u00f3lica e inflamatoria, optimizar los beneficios de la respuesta adaptativa al estr\u00e9s y, a medio-largo plazo, reducir las consecuencias negativas que pudieran derivarse de esta respuesta 2. A pesar de la importancia del SN en el paciente CE, la evi- dencia actualmente disponible es a\u00fan escasa3, por lo que las recomendaciones de las gu\u00edas cl\u00ednicas tienen un bajo nivel de evidencia2,4,5. En los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado varios es- tudios multic\u00e9ntricos que, desde el paradigma de la medicina basada en la evidencia, buscan dar respuestas a los muchos interrogantes abiertos respecto a la nutrici\u00f3n en estos pacien- tes. A continuaci\u00f3n se revisa la evidencia disponible hasta la fecha relativa a la nutrici\u00f3n de los pacientes pedi\u00e1tricos CE (excluidos los reci\u00e9n nacidos prematuros), y en funci\u00f3n de los resultados obtenidos se proponen recomendaciones pr\u00e1cticas. Respuesta de estr\u00e9s en el paciente cr\u00edticamente enfermo La respuesta neuroendocrina, inmunol\u00f3gica y metab\u00f3lica al trauma o la enfermedad severa es normalmente proporcional a la extensi\u00f3n o gravedad de la lesi\u00f3n y se desarrolla en distintas fases, que tienen implicaciones para la planificaci\u00f3n del SN. Joosten et al. 6 han propuesto recientemente un modelo basado en tres fases que a\u00fana los datos que conocemos actualmente para explicar dichos cambios evolutivos: Fase aguda Se caracteriza por la necesidad, creciente en muchos casos, de soporte vital por parte del paciente. Se produce un aumento de las citoquinas proinflamatorias y una activaci\u00f3n del eje hi- pot\u00e1lamo-hipofisario, con una elevaci\u00f3n de ACTH, TSH y hor - mona del crecimiento, aunque con bajo efecto de las hormonas perif\u00e9ricas circulantes (como T3, somatomedinas y testostero-na) debido a la resistencia perif\u00e9rica de los tejidos 7. Tambi\u00e9n se produce un aumento moderado de cortisol y otras hormonas contrarreguladoras (catecolaminas y glucag\u00f3n) que producen una situaci\u00f3n de hipercatabolismo (para garantizar el aporte a los \u00f3rganos vitales). Es decir, se movilizan los dep\u00f3sitos protei- cos musculares y aumenta la lipolisis y la gluconeog\u00e9nesis. Estos cambios, junto con la resistencia perif\u00e9rica a la insulina que caracteriza esta fase, conllevan un aumento de los trigli- c\u00e9ridos, la reducci\u00f3n del colesterol ligado a lipoprote\u00ednas de alta y baja densidad, y una tendencia a la hiperglucemia. En el paciente obeso CE, este efecto catab\u00f3lico puede verse incre- mentado, pues en muchos casos existe ya una situaci\u00f3n de resistencia insul\u00ednica previa. Adem\u00e1s, se ha descrito una movi-lizaci\u00f3n ineficaz de los dep\u00f3sitos grasos y una deficiente utili-zaci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos como fuente de energ\u00eda 8.Aunque la duraci\u00f3n de esta fase es variable (horas o d\u00edas), en los pacientes con meningococemia se demuestra, dentro de las primeras 48 horas, la normalizaci\u00f3n del perfil de ACTH y cortisol, as\u00ed como la reducci\u00f3n de \u00e1cidos grasos libres circulan-tes y de la excreci\u00f3n de nitr\u00f3geno urinario 9. Fase estableLa situaci\u00f3n cl\u00ednica se estabiliza y permite la reducci\u00f3n o el destete del soporte vital. Se produce una reducci\u00f3n progresiva de los niveles de citoquinas, una supresi\u00f3n central del eje hi-pot\u00e1lamo-hipofisario-tiroideo y adrenal, y una mayor sensibili-dad de los tejidos perif\u00e9ricos a la acci\u00f3n hormonal (tanto T3 como insulina, ambas con acci\u00f3n anab\u00f3lica). Durante esta fase a\u00fan se observa una depleci\u00f3n de masa magra, permaneciendo los dep\u00f3sitos grasos relativamente constantes 10. Esta fase de transici\u00f3n puede durar d\u00edas o semanas. Fase de recuperaci\u00f3n Una vez que el paciente no precisa soporte vital e inicia la movilizaci\u00f3n, los niveles hormonales se normalizan y se vuelve a una situaci\u00f3n de anabolismo y balance nitrogenado (BN) positivo que permite el crecimiento recuperador (catch-up). Desnutrici\u00f3n en el paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo La desnutrici\u00f3n es un factor predictor independiente de la morbimortalidad en el paciente pedi\u00e1trico CE11,12. Un reciente an\u00e1lisis de dos estudios multic\u00e9ntricos, con datos de 1.622 pacientes ingresados en unidades de cuidados intensivos pe-di\u00e1tricos (UCIP) de 16 pa\u00edses, que precisaron ventilaci\u00f3n me-c\u00e1nica (VM) durante al menos 48 horas, ha mostrado una elevada prevalencia de desnutrici\u00f3n al ingreso (17,9%). Tras ajustar por la severidad de la enfermedad, la mortalidad a los 60 d\u00edas fue un 53% superior en los pacientes desnutridos al ingreso en la UCIP 12. No s\u00f3lo la desnutrici\u00f3n se asocia a una peor evoluci\u00f3n: la obesidad es tambi\u00e9n un factor de riesgo de morbilidad en el paciente pedi\u00e1trico CE. De hecho, en el estudio antes mencio-nado, en el que un 13,4% de los pacientes presentaba obesi-dad al ingreso, el riesgo de infecciones fue mayor tanto en los pacientes desnutridos (odds ratio [OR]= 1,64) como en los obe-sos (OR= 1,88), y ambos grupos de pacientes presentaron una menor probabilidad de recibir el alta hospitalaria a los 60 d\u00edas de ingreso 12. Por todo ello, dada la elevada prevalencia tanto de desnutri- ci\u00f3n como de obesidad entre los pacientes pedi\u00e1tricos CE in-gresados en la UCIP , se recomienda realizar un cribado nutricio-nal a todos ellos. Adem\u00e1s, en los pacientes con desnutrici\u00f3n u obesidad (situaciones que asocian una mayor morbimortalidad) se recomienda hacer una valoraci\u00f3n nutricional completa y el dise\u00f1o del SN, con el objetivo de minimizar los efectos adver - sos asociados a estas situaciones.Actualizaci\u00f3n en el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo. R. Galera-Mart\u00ednez, et al.e119Requerimientos energ\u00e9ticos Sobre los requerimientos energ\u00e9ticos en el paciente pedi\u00e1trico CE tenemos varias certezas: 1. Var\u00edan respecto a la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica normal y son dife- rentes en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica y la fase de respues-ta al estr\u00e9s en la que se encuentre el paciente 13,14. 2. Est\u00e1n condicionados por ciertos factores, como la sedaci\u00f3n y la VM, que conllevan una reducci\u00f3n del gasto secundario a la disminuci\u00f3n de la actividad o menores p\u00e9rdidas insensi- bles2. 3. Las ecuaciones predictivas del gasto energ\u00e9tico basal (GEB) no presentan una buena correlaci\u00f3n con el gasto energ\u00e9tico en reposo (GER) calculado por calorimetr\u00eda indirecta (CI), es- pecialmente en lactantes15. 4. Algunos estudios transversales realizados en pacientes pe- di\u00e1tricos ingresados en UCIP europeas que utilizan CI para medir el GER muestran que en torno a un 20% de los pacien-tes no cubren sus requerimientos en los primeros 5 d\u00edas de ingreso y, lo que es m\u00e1s llamativo, un 50-60% se encuentran sobrealimentados 13,16. Por todo ello, en el paciente pedi\u00e1trico CE se recomienda la medici\u00f3n del GER mediante CI, para ajustar el aporte a sus requerimientos en cada fase de la enfermedad 2 y as\u00ed evitar tanto la desnutrici\u00f3n como la sobrenutrici\u00f3n. Sin embargo, mu-chas unidades no disponen de CI, adem\u00e1s de las dificultades t\u00e9cnicas que en muchas ocasiones conlleva la medici\u00f3n del GER. Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, se han definido grupos de pacientes con un alto riesgo de sufrir alteraciones metab\u00f3-licas o desnutrici\u00f3n 2: Pacientes con desnutrici\u00f3n, sobrepeso u obesidad. Ni\u00f1os con una ganancia >10% de su peso durante su estan- cia en la UCIP . Imposibilidad de cubrir los aportes te\u00f3ricos estimados. Pacientes que precisen VM durante >7 d\u00edas. Necesidad de incrementar el soporte ventilatorio o fallo en el destete del ventilador. Necesidad de relajantes musculares >7 d\u00edas. Trauma neurol\u00f3gico (traumatismo, hipoxia y/o isquemia) con evidencia de disautonom\u00eda. Pacientes oncol\u00f3gicos. Pacientes con estados de hipermetabolismo (estatus epil\u00e9p- tico, hipertermia, s\u00edndrome de respuesta inflamatoria sist\u00e9- mica, etc.) o hipometabolismo (hipotermia, hipotiroidismo, coma barbit\u00farico, etc.). Estos pacientes precisan una monitorizaci\u00f3n mucho m\u00e1s estre-cha del peso (l\u00edquido frente a tejido) y composici\u00f3n corporal. Hay que prestar especial atenci\u00f3n a los signos de sobrenutri- ci\u00f3n, como el incremento en la producci\u00f3n de anh\u00eddrido carb\u00f3-nico o la hiperglucemia, especialmente en la fase aguda de la respuesta de estr\u00e9s. Adem\u00e1s, para ajustar el aporte energ\u00e9tico a los requerimien- tos reales del paciente, debemos tener en cuenta la fase de la enfermedad y la v\u00eda de administraci\u00f3n de estas calor\u00edas (ente- ral o parenteral). A este respecto, a\u00fan no existen datos que nos permitan afirmar con rotundidad cu\u00e1l debe ser el aporte inicial de calor\u00edas. De forma pr\u00e1ctica, algunos autores proponen que en la fase aguda de la enfermedad se inicie nutrici\u00f3n enteral (NE) precoz, cubriendo s\u00f3lo el GER o el GEB (utilizando la f\u00f3r - mula de Shofield) 6 sin multiplicar inicialmente por ning\u00fan fac- tor de actividad o estr\u00e9s. Posteriormente, se ir\u00e1 aumentando el aporte bajo estrecha monitorizaci\u00f3n para comprobar la to- lerancia. Asimismo, y paralelamente a los resultados de un gran en- sayo cl\u00ednico (que se comentar\u00e1 con detalle m\u00e1s adelante) sobre la administraci\u00f3n precoz de nutrici\u00f3n parenteral (NP) 17, Joos- ten et al.6 proponen que, si es necesario iniciar NP (en caso de que por v\u00eda enteral no se cubra el gasto basal del paciente), el aporte inicial total sea incluso inferior al GEB (v\u00e9ase el anexo). Por otro lado, en los pacientes CE se recomienda un inicio progresivo del SN, especialmente en los que presentan desnu-trici\u00f3n previa, para evitar el s\u00edndrome de realimentaci\u00f3n y las alteraciones electrol\u00edticas que conlleva. En estos pacientes deben corregirse las alteraciones electrol\u00edticas antes de co-menzar con el SN, iniciando su introducci\u00f3n con un tercio de las calor\u00edas, y monitorizar de forma estrecha los niveles de pota- sio, f\u00f3sforo y magnesio 18. Requerimientos de macronutrientes Prote\u00ednas En relaci\u00f3n con el aporte proteico, una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica que evalu\u00f3 el aporte proteico m\u00ednimo para mantener un BN positivo en pacientes pedi\u00e1tricos con VM mostr\u00f3 que es ne- cesario un m\u00ednimo de 1,5 g/kg/d\u00eda para lograr este objetivo 19. Dichas cifras aumentan hasta 2,8 g/kg/d\u00eda en los pacientes hipermetab\u00f3licos con NP exclusiva. Esta revisi\u00f3n no diferen- cia entre las distintas fases de la respuesta al estr\u00e9s. Cabe destacar tambi\u00e9n que la media de edad de los pacientes en estos trabajos se sit\u00faa entre los 3,4 meses y los 6 a\u00f1os, pero se dispone de escasos datos respecto a los adolescentes. Un reciente estudio realizado en 74 ni\u00f1os CE de hasta 8 a\u00f1os de edad que precisaban VM confirmaba un aporte proteico m\u00edni-mo de 1,5 g/kg/d\u00eda y 55 kcal/kg/d\u00eda para conseguir el BN positivo 20. En este estudio, en el que el 92% de los pacientes recibi\u00f3 NE exclusiva, las necesidades fueron mayores en el grupo de 4-8 a\u00f1os (1,9 kcal/kg/d\u00eda), ya que las p\u00e9rdidas de nitr\u00f3geno urinario en estos pacientes tambi\u00e9n fueron mayo- res. Un hecho que cabe descartar en este estudio es que, en el global de la muestra, se consigui\u00f3 un BN positivo a partir del octavo d\u00eda de ingreso 20. Por \u00faltimo, un estudio realizado en 9 adolescentes con sep- sis, que utiliz\u00f3 trazadores de is\u00f3topos estables para valorar el balance proteico neto, demostr\u00f3 que un aporte proteico supe-rior por v\u00eda parenteral (3 frente a 1,5 g/kg) consigui\u00f3 mejorar dicho balance. Sin embargo, tambi\u00e9n demostr\u00f3 una situaci\u00f3n Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e117-e123e120de resistencia insulin\u00ednica, lo que conllev\u00f3 en el grupo que re- cibi\u00f3 los aportes proteicos superiores un aumento de la lipoli-sis y de la producci\u00f3n end\u00f3gena de glucosa (que no se fren\u00f3 tras la infusi\u00f3n i.v. de insulina), lo que refleja un aumento de la resistencia insul\u00ednica 21. No disponemos de estudios que permitan establecer con rotundidad los requerimientos proteicos en cada una de las tres fases de la respuesta de estr\u00e9s, ni otros ensayos que com- paren el efecto del aporte proteico en funci\u00f3n de la v\u00eda de ad-ministraci\u00f3n (enteral o parenteral). Por todo ello, a d\u00eda de hoy se mantiene la recomendaci\u00f3n de un aporte inicial proteico m\u00ednimo de 1,5 g/kg/d\u00eda 2, con aumentos posteriores en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica y la tolerancia. Un objetivo razonable ser\u00eda alcanzar un balance proteico positivo en la fase estable (una vez superada la fase aguda de la respuesta de estr\u00e9s). En caso de administrar NP , es necesario fijar la relaci\u00f3n kcal no proteicas/g de nitr\u00f3geno (kcal NP/g N) seg\u00fan el grado de es - tr\u00e9s. Si tenemos en cuenta lo revisado en el apartado de reque-rimientos energ\u00e9ticos (ajustar de forma inicial los aportes al gasto basal), resulta l\u00f3gico que en la recomendaci\u00f3n para cu-brir los requerimientos proteicos se precise una relaci\u00f3n de 120-150 kcal NP/g N (que corresponden a un aporte proteico del 15-18% de las calor\u00edas totales), y se puede requerir un des- censo hasta establecer una relaci\u00f3n de 1:100 22,23. La monitori- zaci\u00f3n de los niveles de urea en sangre puede ser de gran uti- lidad para el ajuste del aporte proteico: un aumento de la urea en un paciente bien hidratado puede reflejar un exceso de aporte proteico o un d\u00e9ficit de kcal no proteicas, que precisar\u00e1 un incremento de la relaci\u00f3n kcal NP/g N 23. GlucosaLa hiperglucemia en el paciente CE se asocia a mayores nece- sidades ventilatorias y estancias m\u00e1s prolongadas en los pa- cientes s\u00e9pticos 24, y puede condicionar el aumento del riesgo de infecci\u00f3n25 y la alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n hep\u00e1tica, esteatosis, colestasis e hiperlipidemia26. Por todo ello, debe ajustarse el aporte de glucosa para evitar la hiperglucemia, especialmente si se administra mediante NP , con monitorizaci\u00f3n estrecha de la glucemia27. Si se incrementa la producci\u00f3n de anh\u00eddrido car - b\u00f3nico o \u00e1cido l\u00e1ctico, adem\u00e1s de las medidas orientadas a optimizar el soporte hemodin\u00e1mico y ventilatorio, debe com- probarse el aporte de glucosa 2. La evidencia actual en pediatr\u00eda no permite recomendar el control estrecho de la glucemia con terapia insul\u00ednica intensi-va; aunque esta estrategia reduce la incidencia de infecciones, no ha demostrado reducir la mortalidad y se asocia a un incre-mento significativo de episodios de hipoglucemia (OR= 6,14) 25. L\u00edpidosCon la evidencia actual no es posible hacer una recomendaci\u00f3n de un preparado lip\u00eddico concreto para su administraci\u00f3n me- diante NP 28,29. En un ensayo cl\u00ednico realizado en 32 lactantes afectados de cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, antes de realizar una ciru-g\u00eda cardiaca abierta para la colocaci\u00f3n de un by-pass cardio-pulmonar, se aleatorizaron los pacientes a recibir NP con infu- si\u00f3n de l\u00edpidos basados en aceite de soja frente a una emulsi\u00f3n grasa basada en triglic\u00e9ridos (TG) de cadena media, aceite de soja y omega-3 en una proporci\u00f3n de 5:4:1. En este \u00faltimo gru-po se apreci\u00f3 un descenso de la cifras del factor de necrosis tumoral alfa, pero sin cambios en la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes 30. S\u00ed es necesario utilizar una fuente grasa que asegure el aporte de \u00e1cidos grasos esenciales2. La tolerancia del aporte lip\u00eddico se valora con la monitorizaci\u00f3n de las cifras de TG. Unos niveles de TG >300 mg/dL obligan a disminuir el aporte de l\u00edpidos, y unos niveles 400 mg/dL a retirarlos temporal- mente (250 en lactantes), ya que se produce una saturaci\u00f3n de la lipoproteinlipasa 23. MicronutrientesLos requerimientos de micronutrientes son similares a los de otros pacientes pedi\u00e1tricos 31. Sin embargo, en un reciente es- tudio realizado en 206 pacientes CE alimentados mediante NE, m\u00e1s de un 50% recib\u00eda unos aportes de cinc y tiamina por de-bajo de las recomendaciones, y m\u00e1s de un 90% no cubr\u00eda sus requerimientos de colecalciferol y selenio 32. El riesgo fue ma- yor en lactantes, pacientes con desnutrici\u00f3n, enfermedad car - diaca, necesidad de f\u00e1rmacos alfaadren\u00e9rgicos y terapia de reemplazo renal, por lo que se recomienda monitorizar estos niveles en pacientes de riesgo. Inmunonutrientes Aunque la arginina, los \u00e1cidos grasos n-3 y la glutamina han mostrado efectos antioxidantes 33, actualmente no existe evi - dencia cient\u00edfica en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica que avale el uso de estas sustancias2,34. Elecci\u00f3n de la v\u00eda de acceso Nutrici\u00f3n enteralEn el paciente pedi\u00e1trico CE con un tracto gastrointestinal fun-cionante, la v\u00eda nutricional de elecci\u00f3n es la enteral. Sobre este punto hay consenso y se recomienda iniciar la NE en las primeras 48 horas 1,2. En el \u00fanico ensayo cl\u00ednico disponible has- ta la fecha que analiza el SN enteral en pacientes cr\u00edticos (77 pacientes ingresados en la UCIP por quemaduras en >25% de la superficie corporal), no hubo diferencias entre los que inicia-ron la NE en las primeras 24 horas y el grupo en que se demo-r\u00f3 el SN al menos 48 horas. Este estudio mostr\u00f3 que la admi- nistraci\u00f3n precoz de NE es segura, aunque no se observaron diferencias entre ambos grupos en la tasa de mortalidad, infec-ciones, d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, duraci\u00f3n del ingreso y efectos adversos 35. En un estudio multic\u00e9ntrico retrospectivo que incluy\u00f3 a 5.015 pacientes pedi\u00e1tricos CE que ingresaron en una UCIP durante m\u00e1s de 96 horas, se observ\u00f3 que los que recibieron al menos un 25% de sus requerimientos energ\u00e9ticos por v\u00eda enteral en las primeras 48 horas, presentaron una reducci\u00f3n Actualizaci\u00f3n en el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo. R. Galera-Mart\u00ednez, et al.e121de la mortalidad (OR= 0,51)36. Sin embargo, llama la atenci\u00f3n que s\u00f3lo un 27,1% de los pacientes consigui\u00f3 la instauraci\u00f3n de la NE en las primeras 48 horas. Este hecho tambi\u00e9n lo constatan los resultados de un estudio multic\u00e9ntrico interna- cional que incluy\u00f3 datos de 31 UCIP , en las que s\u00f3lo un 32,9% de los pacientes recib\u00eda, al menos, dos tercios de sus reque-rimientos mediante NE en el s\u00e9ptimo d\u00eda de ingreso 37. Una de las barreras para la instauraci\u00f3n de la NE precoz fue la au - sencia de algoritmos para su inicio en la mayor\u00eda de unidades pedi\u00e1tricas y, en las que s\u00ed dispon\u00edan de protocolos, \u00e9stos no se ajustaban en muchos puntos a las gu\u00edas cl\u00ednicas actua- les Nutrition (ESPGHAN) contraindica la NE s\u00f3lo en caso de cirug\u00eda o patolog\u00eda gastrointestinal que impida su administraci\u00f3n 4. La NE ha demostrado ser segura en los pa- cientes que precisan VM y en los que precisan f\u00e1rmacos va-soactivos 6. La implementaci\u00f3n de protocolos de SN no s\u00f3lo mejora la tasa de \u00e9xito de la NE, sino que evita interrupcio-nes innecesarias, y ha demostrado mejorar el estado nutricio-nal de los pacientes pedi\u00e1tricos CE 38,39. La v\u00eda de elecci\u00f3n para administrar la NE sigue siendo la g\u00e1strica, aunque se recomienda considerar la v\u00eda pospil\u00f3rica si existe riesgo de aspiraci\u00f3n, alteraciones de la motilidad o de la anatom\u00eda de la c\u00e1mara g\u00e1strica (gastroparesia, cirug\u00eda u obs- trucci\u00f3n g\u00e1strica) 4, o si fracasa el intento por v\u00eda g\u00e1strica2. Nutrici\u00f3n parenteralActualmente no existe consenso en pediatr\u00eda sobre el mo-mento \u00f3ptimo para iniciar NP en el paciente cr\u00edtico que no cubre sus requerimientos mediante NE. La gu\u00eda cl\u00ednica de NP de la ESPGHAN, aunque recomienda un SN intensivo en el paciente cr\u00edtico, opta por individualizar la indicaci\u00f3n de NP dentro de los primeros 7 d\u00edas, en funci\u00f3n de la edad, el esta-do nutricional, la enfermedad de base, la cirug\u00eda o la inter - venci\u00f3n nutricional 5. La gu\u00eda cl\u00ednica de la American Society for Parenteral and Enteral Nutrition (ASPEN) sobre SN en el paciente pedi\u00e1trico CE no hace ninguna recomendaci\u00f3n con- creta respecto al momento \u00f3ptimo de inicio de la NP 2. Por \u00faltimo, la Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica SENPE/SEGHNP/SEFH so- bre nutrici\u00f3n parenteral pedi\u00e1trica, publicada en 2017, esta-blece que la NP est\u00e1 indicada en todo paciente pedi\u00e1trico en el que no sea posible la v\u00eda enteral entre 5 y 7 d\u00edas o antes si el paciente ya estaba desnutrido 40. Un reciente ensayo cl\u00ednico multic\u00e9ntrico (PEPaNIC trial), que ha incluido a 1.440 pacientes pedi\u00e1tricos CE ingresados en tres UCIP , compar\u00f3 la administraci\u00f3n precoz de NP (primer d\u00eda) fren-te a tard\u00eda (a partir del octavo d\u00eda). Aunque la mortalidad fue similar en ambos grupos, los pacientes del grupo que recibi\u00f3 NP tard\u00eda presentaron una menor tasa de infecciones (OR= 0,48) (hematol\u00f3gicas y respiratorias), una menor duraci\u00f3n del soporte con VM y una menor estancia hospitalaria que los pa-cientes que recibieron NP precoz 17,41. Es necesario tener en cuenta algunas consideraciones a la hora de interpretar dichos resultados42: Poblaci\u00f3n de estudio. S\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de pacientes presentaba desnutrici\u00f3n al ingreso, y m\u00e1s del 55% de los pacientes en el grupo control fueron dados de alta antes del quinto d\u00eda (probablemente muchos no hubieran sido candidatos a recibir NP en la mayor\u00eda de las UCIP). Diferencias entre los tres centros participantes. El c\u00e1lculo de requerimientos difiri\u00f3 notablemente entre los tres, as\u00ed como el protocolo de control de glucemia; no obstante, los benefi- cios de la NP tard\u00eda se observaron en los tres. Aporte energ\u00e9tico. El grupo de NP precoz recibi\u00f3 un mayor aporte energ\u00e9tico durante los primeros 7 d\u00edas, por lo que se postula que la sobrealimentaci\u00f3n podr\u00eda desempe\u00f1ar un pa- pel clave, mayor incluso que el momento de administraci\u00f3n. A pesar de estas consideraciones, la potencia y el buen dise\u00f1o del estudio obligan a tener estos datos presentes. No se co- nocen los mecanismos que explican este aumento de morbili-dad en el grupo que recibi\u00f3 NP precoz, pero se postula que el exceso de aporte energ\u00e9tico en la fase aguda (primeras 48 h) podr\u00eda inhibir la autofagia, mecanismo fisiol\u00f3gico que tiene lugar en el citoplasma, en el que el exceso de org\u00e1nulos, o aquellos deteriorados o aberrantes, son secuestrados en ves\u00ed- culas de doble membrana (autofagosomas) y liberados dentro del lisosoma para su descomposici\u00f3n y reciclado energ\u00e9tico de las macromol\u00e9culas resultantes. En cualquier caso, estos resultados refuerzan a\u00fan m\u00e1s la necesidad de evitar la so- brealimentaci\u00f3n en el paciente cr\u00edtico y de optimizar el aporte enteral. Conclusi\u00f3n A\u00fan hay muchas preguntas pendientes de responder para es-tablecer cu\u00e1l es el SN m\u00e1s adecuado en el paciente pedi\u00e1trico CE. Entender las caracter\u00edsticas de la respuesta de estr\u00e9s y adecuar la nutrici\u00f3n a sus fases es fundamental para optimizar el SN, especialmente en los pacientes CE desnutridos y obe-sos, que asocian una mayor morbimortalidad. Algunos puntos de consenso son la importancia de evitar la sobrealimentaci\u00f3n y la hiperglucemia, y el uso como v\u00eda de elecci\u00f3n de la NE en el paciente pedi\u00e1trico CE ha demostrado asociarse a una mejor evoluci\u00f3n. Queda a\u00fan por establecer el mejor momento para el inicio de la NP en el paciente que no cubre sus requerimientos por v\u00eda enteral. Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e117-e123e122Bibliograf\u00eda enter Enteral Vandermeer B, Tjosvold L, Larsen B, et al. Nutritional support for critically ill children. Cochrane Data- base Syst Rev. 2016; CD005144. Braegger Dias JA, Hartman C, Kolacek S, B, al. Practical R; Society of Paediatric Research. Guidelines the Lara K, Mehta NM. Challenges to M, De Hoog M, Hop WCJ, et critical PC. al. Nutritional status based on body mass index is associated with morbidity and mortality in mecha- nically ventilated critically ill K, Jiang H, Duggan C. Energy imbalance and the risk of overfeeding Crit Care Med. 2011; 398-405.Recomendaciones pr\u00e1cticas para el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo 1. Dada la elevada prevalencia tanto de desnutrici\u00f3n como de obesidad en los pacientes pedi\u00e1tricos CE ingresados en la UCIP , se recomienda realizar un cribado nutricional a todos ellos 2. En los pacientes con desnutrici\u00f3n u obesidad (situaciones que asocian una mayor morbimortalidad) se recomienda realizar una valoraci\u00f3n nutricional completa y el dise\u00f1o del SN, con el objetivo de minimizar los efectos adversos asociados a estas situaciones 3. Las ecuaciones predictivas del gasto energ\u00e9tico basal no presentan una buena correlaci\u00f3n con el gasto energ\u00e9tico en reposo, por lo que se recomienda realizar una calorimetr\u00eda indirecta para determinar los requerimientos energ\u00e9ticos 4. En caso de no poder realizar una calorimetr\u00eda, se recomienda cubrir inicialmente el gasto energ\u00e9tico en reposo (f\u00f3rmula de Schofield), sin multiplicar por factor de actividad/estr\u00e9s, monitorizando estrechamente a los pacientes con mayor riesgo de sufrir alteraciones metab\u00f3licas o desnutrici\u00f3n (v\u00e9ase el listado) 5. En el enfermo CE se recomienda un inicio progresivo del SN, especialmente en el paciente con desnutrici\u00f3n previa, para evitar el s\u00edndrome de realimentaci\u00f3n 6. No conocemos el aporte proteico \u00f3ptimo en cada fase de la respuesta al estr\u00e9s. Se recomienda un aporte proteico m\u00ednimo de 1,5 g/kg/d\u00eda 7. Monitorizar la urea s\u00e9rica, la excreci\u00f3n de nitr\u00f3geno urinario y el balance proteico permite el ajuste del aporte proteico de forma individual 8. La hiperglucemia aumenta la morbilidad en el paciente CE. Debe ajustarse el aporte de glucosa para evitar la hiperglucemia, especialmente si se administra mediante NP , con una monitorizaci\u00f3n estrecha de la glucemia, el anh\u00eddrido carb\u00f3nico y el \u00e1cido l\u00e1ctico 9. La evidencia actual en pediatr\u00eda no permite recomendar el control estrecho de la glucemia con terapia insul\u00ednica intensiva 10. Con la evidencia actual, no es posible hacer una recomendaci\u00f3n de un preparado lip\u00eddico concreto para su administraci\u00f3n mediante NP . Debe asegurarse el aporte de \u00e1cidos grasos esenciales 11. El d\u00e9ficit de micronutrientes es m\u00e1s frecuente en los pacientes pedi\u00e1tricos CE, por lo que se recomienda monitorizar los niveles en los pacientes de riesgo (especialmente lactantes) 12. No existe evidencia cient\u00edfica en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica a d\u00eda de hoy que avale el uso sistem\u00e1tico de arginina, \u00e1cidos grasos n-3 y glutamina 13. La NE es la v\u00eda de elecci\u00f3n en el paciente CE con un tracto gastrointestinal funcionante, pues se asocia a una reducci\u00f3n de la mortalidad 14. La administraci\u00f3n de NE precoz (primeras 24 h) es segura en el paciente pedi\u00e1trico CE, aunque no ha demostrado mejorar la evoluci\u00f3n en pacientes quemados en comparaci\u00f3n con su inicio tras 48 h 15. La implementaci\u00f3n de protocolos de SN no s\u00f3lo mejora la tasa de \u00e9xito de la NE, sino que evita interrupciones innecesarias, y ha demostrado mejorar el estado nutricional de los pacientes pedi\u00e1tricos CE 16. Actualmente no existe consenso en pediatr\u00eda sobre el momento \u00f3ptimo para iniciar la NP en el paciente cr\u00edtico que no cubre sus requerimientos mediante NE CE: pedi\u00e1tricos.ANEXOActualizaci\u00f3n en el soporte nutricional del paciente pedi\u00e1trico cr\u00edticamente enfermo. R. Galera-Mart\u00ednez, et Wouters PJ, Van- horebeek I, et al. Early versus late parenteral nutrition in critically ill children. N Engl J Byrnes MC, energy and protein intake on protein P , Cotting protein and energy are needed to equilibrate nitrogen H, Joosten KF, Dhar A, et al. Current recommended protein Company Ed., 2001; 476. 23. Mor\u00e1is L\u00f3pez A, Lama More RA, Galera Mart\u00ednez R. Consejos pr\u00e1c- ticos para la prescripci\u00f3n de nutrici\u00f3n parenteral pedi\u00e1trica. Acta Pediatr Esp. associated hyperglycemia correlates V, C, Hojsak I, et al. Intestinal failure-associated liver disease: a position paper of the ESPGHAN Working Group of Intestinal Failure and Intestinal Gastroenterol Nutr. ral -3 fatty acid lipid emulsions for children with intestinal failure and other review. JE, Field Leite HP , Luiz Pereira AM, Dell'Acqua Cass\u00e3o B, De Oliveira Iglesias SB. Factors associated ahead of print]. 33. Jordan I, Balaguer M, Esteban ME, Cambra FJ, Felipe A, Hern\u00e1n- dez L, et al. Glutamine effects on heat shock protein 70 and inter - leukines 6 and 10: randomized trial of glutamine supplementation Kagan RJ, War - den GD. The 2002 Clinical Research Award. An evaluation of the safety of early vs delayed enteral support effects on clinical, nutritional, 2002; 401-415. 36. Mikhailov TA, Kuhn EM, Manzi J, Christensen M, Collins M, Brown AM, et al. Early enteral nutrition is associated with lower morta-lity in critically 2014; V, Brunet-Wood K, Joffe A, De Caen A, et al. Epidemiology of interruptions to nutrition support in criti- cally 39: LA, Mackey Silva JC, Lusk J, Orellana R, et al. Implementation of nutrition support guidelines may affect energy and protein SENPE. Pedr\u00f3n Giner C, Cuervas- Mons Vendrell M, Galera Mart\u00ednez R, G\u00f3mez L\u00f3pez L, Gomis Mu-\u00f1oz P , Irastorza Terradillos I, et al. Gu\u00eda de S, 16: 202. 42. Mehta NM. Parenteral nutrition in ill children. N Engl e124-e131FORMACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N EN PEDIATR\u00cdAe124El factor de impacto El factor de impacto (FI) es un \u00edndice calculado anualmente por Clarivate Analytics (hasta 2016 Thomsom Reuters y, previa-mente, Institute for Scientific Information), ampliamente utili-zado en la evaluaci\u00f3n de la calidad de la investigaci\u00f3n y para medir la importancia e influencia de las revistas cient\u00edficas 1,2. Fue concebido inicialmente como un instrumento para poder seleccionar las revistas de mayor calidad en las bibliotecas; sin embargo, en algunos pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, las agencias de evaluaci\u00f3n tambi\u00e9n lo utilizan para valorar la calidad de los trabajos publicados en revistas, otorgando m\u00e1s calificaci\u00f3n a los publicados en revistas que ocupan posiciones superiores en los rankings. Como es natural, los investigadores que est\u00e1n sometidos a evaluaciones (principalmente profesores de uni- versidad e investigadores, pero tambi\u00e9n personas en forma- ci\u00f3n, como becarios de investigaci\u00f3n) intentan publicar sus trabajos en revistas que est\u00e9n bien situadas en los rankings 3. Los editores tambi\u00e9n utilizan frecuentemente el FI como \u00edndice para medir el funcionamiento de su revista y como reclamo para la obtenci\u00f3n de m\u00e1s y mejores manuscritos4,5.Resumen En este trabajo se presenta el factor de impacto del Journal Citation Reports de la Web of Science, uno de los indicadores bibliom\u00e9tricos m\u00e1s utilizados en la evaluaci\u00f3n de la actividad cient\u00edfica, y tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s pol\u00e9micos. Se indica el m\u00e9todo de c\u00e1lculo, sus cr\u00edticas y otros indicadores relaciona-dos con \u00e9l, como el factor de impacto de 5 a\u00f1os y el \u00edndice de inmediatez. Se describen tambi\u00e9n otros indicadores alternati-vos, como el Eigenfactor, el SCImago Journal and Country Rank, que ofrece el grupo SCImago a partir de los datos de la base de datos Scopus, y el Source Normalized Impact per Pa-per, que propone el Centre for Science and Technology Studies de la U niversidad de Leiden, en los Pa\u00edses Bajos. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Bibliometr\u00eda, indicadores bibliom\u00e9tricos, impacto cient\u00edfico, factor de impacto, \u00edndice de inmediatez, Eigenfactor, SCImago Journal and Country Rank, Source Normalized citations (2). Impact factor and alternative indicators This paper presents the journal impact factor published by the Journal Citation Reports of the Web of Science, one of the most used bibliometric indicators in the evaluation of scientific activity and also one of the most controversial. We explain the method of calculation, its the impact alternative also described, such as the Eigenfactor, the SCImago and Country Rank, offered by the SCImago group based on data from the Scopus database, and the Source Normalized Impact per Paper, proposed by the Centre for Science and Technology Studies from the University of Leiden, in the Netherlands. \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. All rights reserved. Keywords Bibliometry, bibliometric Journal and Country Rank, Source Normalized Impact per PaperBibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2). Factor de impacto e indicadores alternativos R. Aleixandre-Benavent1,2, J. Gonz\u00e1lez de Dios3, L. Castell\u00f3 Cogollos1,4, C. R. Lucas-Dom\u00ednguez1,5, A. Sixto-Costoya1,5 1Unidad Informaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Social y Sanitaria-UISYS (CSIC-Universitat de Val\u00e8ncia). Valencia. 2Instituto de Gesti\u00f3n de del (CSIC-Universitat de 3Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Departamento de Pediatr\u00eda. Universidad \u00abMiguel Hern\u00e1ndez\u00bb. Alicante. 4Departamento de Sociolog\u00eda y Antropolog\u00eda Social. Universitat de Val\u00e8ncia. Valencia. 5Departamento de Historia de la Ciencia y Documentaci\u00f3n. Universitat de Val\u00e8ncia. Valencia Correspondencia: R. Aleixandre-Benavent. Pl. Cisneros, 4. 46003 Valencia. Correo electr\u00f3nico: rafael.aleixandre@uv.esBibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2)... R. Aleixandre-Benavent, et al.e125C\u00e1lculo del factor de impacto El FI corresponde, de manera simplificada, al n\u00famero medio de veces que es citado un art\u00edculo publicado en una revista. El hecho de que un art\u00edculo reciba citaciones en trabajos poste-riores es un reconocimiento a su valor, pues los trabajos impor - tantes son usualmente citados, mientras que los irrelevantes se ignoran y no se citan 2. A partir de los datos de las citas recibidas y de los art\u00edculos publicados, el Journal Citation Reports (JCR) proporciona anualmente el FI y otros indicadores basados en las citas que han recibido las revistas incluidas en las bases de datos de la Web of Science. Estos recursos pueden consultarse desde los centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos espa\u00f1oles gracias a la sus-cripci\u00f3n institucional realizada por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) (http://www.accesowok.fe-cyt.es/). El FI se calcula en cada revista estableciendo la relaci\u00f3n entre las citas que han recibido en 1 a\u00f1o los trabajos publicados duran-te los 2 a\u00f1os anteriores, y el total de art\u00edculos publicados en ella durante esos 2 a\u00f1os. Por ejemplo, para calcular el FI de la revista Pediatrics en 2016, se suman todas las citas que han recibido en 2016 los trabajos publicados en 2015 y 2014, y se dividen por el n\u00famero total de art\u00edculos publicados por dicha revista en 2015 y 2014 (figura 1). Se seleccionan 2 a\u00f1os porque es el promedio que un trabajo tarda en circular plenamente por la comunidad cient\u00edfica para ser utilizado y citado 2,3,5. El n\u00famero de citas se divide entre el n\u00famero de art\u00edculos publicados, para corregir la ventaja potencial de los autores o las revistas que publican mu-chos trabajos, ya que \u00e9stos tienen mayor probabilidad de ser ci-tados 2. En la figura 1 se presenta de forma gr\u00e1fica el c\u00e1lculo del FI de la revista Pediatrics en 2016, y en la tabla 1 se muestran los datos necesarios para el c\u00e1lculo del FI de Anales de Pedia- tr\u00eda en 2016.Las revistas que en 2016 obtuvieron un mayor FI fueron JAMA Pediatrics (FI= 10,251), Journal of the American Academy (FI= 6,442) y Pediatrics (FI= 5,705). encuentran englobadas dentro del \u00e1rea Pediatrics del JCR, una de las que m\u00e1s revistas incluye (121 en 2016). El n\u00famero de revistas que incluye el \u00e1rea Pediatrics se ha mantenido constante hasta 2006, y a partir de ese a\u00f1o aumenta progresivamente, pasando de 78 en 2007 a las 121 actuales. La categor\u00eda incluye revistas pedi\u00e1tricas generalistas, como JAMA Pediatrics, Pediatrics y Clinics in Immunology y Pe- diatric Obesity. La clasificaci\u00f3n por pa\u00edses de las revistas de la categor\u00eda Pediatrics del JCR muestra un exagerado sesgo a favor de las estadounidenses y brit\u00e1nicas. La mitad de ellas est\u00e1n editadas en Estados Unidos (n= 60) e Inglaterra (n= 20), por lo que ambos Ejemplo de c\u00e1lculo del factor de impacto de la revista Anales de Pediatr\u00eda en 2016 Factor de impacto = citas recibidas en 2016 por los art\u00edculos publicados en los 2 a\u00f1os anteriores (A) / n\u00famero de art\u00edculos publicados en los 2 a\u00f1os anteriores (B) A 1. Citas recibidas en 2016 a los art\u00edculos publicados en 2015: 1062. Citas recibidas en 2016 a los art\u00edculos publicados en 2014: 106Total: 212 B 1. N\u00famero de art\u00edculos publicados en 2015: 892. N\u00famero de art\u00edculos publicados en 2014: 97Total: 186 Factor de impacto = A/B= 212/186= 1,140 Fuente: Journal Citation Reports, 2016.TABLA 1 Figura 1. Esquema del c\u00e1lculo del factor de impacto en 2016 en Journal Citation Reports de la revista PediatricsActa Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e124-e131e126pa\u00edses acaparan el 67% de la cobertura. Por el contrario, Ale- mania aporta 10 revistas (8,2%), Italia 2 y Francia y Espa\u00f1a solamente 1 revista. La \u00fanica revista espa\u00f1ola incluida en esta cobertura es Ana- les de Pediatr\u00eda, que en 2016 obtuvo un FI de 1,140, lo que la sit\u00faa en el puesto 88 (de 121) y, por tanto, en el tercer cuartil. \u00c9sta es la mejor posici\u00f3n alcanzada por la revista, ya que en el periodo 2013-2015 se situ\u00f3 en el ranking de esta categor\u00eda por encima de la posici\u00f3n 100, es decir, en el cuarto cuartil. No es habitual que en sus inicios las revistas dispongan de un FI alto, pero la inclusi\u00f3n en Web of Science es un requisito esencial para ganar visibilidad y reconocimiento internacional y recibir citaciones de otras revistas. Adem\u00e1s, desde el momento de la inclusi\u00f3n, la revista se beneficia de sus autocitas, ya que los art\u00edculos de una determinada revista contienen un n\u00famero inevitable de referencias de art\u00edculos publicados en la misma. Prueba de ello es el hecho de que algunas revistas aumentan considerablemente su FI a partir del a\u00f1o en el que son incluidas en Web of Science. Por ejemplo, Medicina Cl\u00ednica, que ingres\u00f3 en 1992 en esta base de datos, pas\u00f3 de tener un FI de 0,135 en 1991 a uno 5 veces mayor en el siguiente a\u00f1o (0,718). Otro ejemplo de crecimiento es el experimentado por Revista Espa- \u00f1ola de Cardiolog\u00eda, que en 2001 se encontraba en el cuarto cuartil, con un FI de 0,700, y en 2015 se situ\u00f3 en el primer cuar - til, con un FI de 4,596 (en 2016 ha bajado algo su FI y se ha si-tuado en el segundo cuartil, pero con un FI de 4,485). Cr\u00edticas al factor de impacto Numerosos autores opinan que el FI es un indicador objetivo, cuantificable y relativamente estable para considerar la reper - cusi\u00f3n de una revista en el \u00e1mbito cient\u00edfico internacional 3,5-11. Adem\u00e1s, en la actualidad, el hecho de que una revista dispon-ga de FI es garant\u00eda de que cumple est\u00e1ndares cualitativos, exigidos para formar parte de las principales bases de datos internacionales 3. Paralelamente a la utilizaci\u00f3n del FI en la evaluaci\u00f3n de la calidad y el prestigio de las publicaciones cient\u00edficas, se est\u00e1 produciendo un creciente descontento entre los investigado-res, debido a las debilidades de este indicador para medir la calidad de los trabajos y de los cient\u00edficos. Muchos expertos consideran que el concepto de impacto cient\u00edfico es multidi-mensional y, por tanto, no puede ser adecuadamente represen- tado por un \u00fanico indicador 2,3, sino que es necesario asociar varios indicadores, sin olvidar nunca que la revisi\u00f3n por exper - tos ser\u00eda el procedimiento ideal. La valoraci\u00f3n de la calidad exclusivamente a trav\u00e9s del FI es incorrecta, ya que se puede encontrar ciencia de primera calidad en revistas de escasa di- fusi\u00f3n o en publicaciones no incluidas en Web of Scien - ce6,8,12-15. De hecho, existen revistas incluidas en la base de datos Scopus y situadas en el primer cuartil de sus rankings que no est\u00e1n indexadas en Web of Science, por lo que carecen de FI. Un ejemplo de ello es la revista Systematic Reviews, editada por BioMed Central, que desde 2013 ocupa el primer cuartil, seg\u00fan los datos aportados por SCImago Journal and Country Rank (http://www.scimagojr.com/journalsearch.php?q =21100237425&tip=sid&clean=0). \u00bfC\u00f3mo podemos interpretar que esta revista posea indicadores de impacto altos en una base de datos (Scopus) y se considere de alta calidad, mientras que en la otra base de datos (Web of Science) est\u00e1 ausente y carece de estos indicadores? Una de las cr\u00edticas m\u00e1s significativas al FI es que la distribu- ci\u00f3n de las citas en las que se basa su c\u00e1lculo no es param\u00e9tri- ca, de manera que menos del 20% de los art\u00edculos acaparan m\u00e1s del 50% de las citas, y un porcentaje muy alto de art\u00edculos recibe muy pocas citas o ninguna, por lo que el FI viene deter - minado por una minor\u00eda de art\u00edculos 16. Por ejemplo, si buscamos en Web of Science las citas que han recibido los art\u00edculos publi- cados en la revista Pediatrics en los a\u00f1os 2015 y 2014 (los utili- zados en el c\u00e1lculo del FI de 2016), obtenemos que, a fecha de julio de 2017, de los 1.623 art\u00edculos recuperados, 246 (15%) no han sido citados y 139 han recibido una cita (8,6%) y, sin embar - go, se benefician del extraordinario FI \u00abglobal\u00bb de la revista. Otra cr\u00edtica se debe a que se puede manipular y aumentar el FI reduciendo el n\u00famero de art\u00edculos originales que publica anualmente la revista e incrementando el de art\u00edculos editoria- les (que no cuentan en el denominador del c\u00e1lculo del FI), as\u00ed como los art\u00edculos de revisi\u00f3n (que reciben por t\u00e9rmino medio dos veces m\u00e1s citas que los originales). Otra estrategia para aumentar el FI consiste en promover el aumento de las autocitas 17,18, pero dentro de unos l\u00edmites m\u00e1xi- mos de \u00abtolerancia\u00bb que aplican las bases de datos, ya que \u00e9stas penalizan el abuso de autocitas excluyendo (a veces s\u00f3lo tempo- ralmente) las revistas del c\u00e1lculo del FI. Por ello, el Journal Cita- tion Reports ofrece, junto al FI, el \u00abFI excluyendo las autocitas\u00bb. Por ejemplo, en la revista espa\u00f1ola Anales de Pediatr\u00eda, que en 2016 obtuvo un FI de 1,140, al excluirle las autocitas el resultado es de 0,876, ya que de las 212 citas utilizadas en el c\u00e1lculo del FI de 2016, 49 (23,1%) eran autocitas. El tama\u00f1o del campo de investigaci\u00f3n tambi\u00e9n influye en el n\u00famero de citas que puede recibir un art\u00edculo. Las \u00e1reas que cuentan con un elevado n\u00famero de investigadores est\u00e1n favore-cidas frente a las que tienen un reducido n\u00famero de ellos. Como es l\u00f3gico, el FI en valores absolutos de una comunidad de 100 investigadores debe ser m\u00e1s d\u00e9bil que el de una comunidad que cuente con un n\u00famero 10 veces mayor de investigadores. Este hecho determina grandes diferencias entre los FI de las distintas disciplinas cient\u00edficas 1,3,5. Otros factores que influyen o alteran el FI ya se han comentado en trabajos previos15,18. Se producen citas realizadas sin ning\u00fan rigor, por formulismo o para \u00absalir del paso\u00bb, sin que realmente tengan nada que ver con el trabajo citado 3. Otra causa que afec- ta al proceso de citaci\u00f3n es el fen\u00f3meno de la obliteraci\u00f3n, seg\u00fan el cual, cuando un trabajo cient\u00edfico se hace tan gen\u00e9rico e inte- grado en un campo que forma parte del cuerpo de conocimiento, no se cita expl\u00edcitamente. Sucede en trabajos de alta calidad: los autores o publicaciones extraordinariamente importantes tien- den a darse por conocidos y no citarse expl\u00edcitamente 12-14. Bibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2)... R. Aleixandre-Benavent, et al.e127Factor de impacto de 5 a\u00f1os El FI de 5 a\u00f1os (FI5) se publica desde 2007 en el Journal Cita- tion Reports, y es muy similar al FI tradicional, pero se calcula teniendo en cuenta una ventana de citaci\u00f3n de 5 a\u00f1os. Mien-tras que el FI tradicional se calcula sobre los 2 a\u00f1os anteriores, este indicador se basa en un periodo de 5 a\u00f1os. En otras pala- bras, el FI5 es el promedio de veces que los art\u00edculos publica-dos en una revista, en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, han sido citados en un a\u00f1o dado. Al utilizar una ventana de la citaci\u00f3n m\u00e1s amplia que el FI tradicional, el FI5 es m\u00e1s apropiado para evaluar los campos te\u00f3ricos con una literatura m\u00e1s \u00abduradera\u00bb 18-21. Por ejemplo, Durieux y Gevenois (2010)22 sugieren que ser\u00eda m\u00e1s apropiado que el FI tradicional se utilice en las revistas de diagn\u00f3stico por la imagen, ya que la vida media de las citas es m\u00e1s larga en estas revistas de orientaci\u00f3n m\u00e1s t\u00e9cnica. Un estudio reciente ha mostrado que el FI5 complementa muy bien al FI tradicional para medir la calidad y el impacto de revistas cient\u00edficas 23,24. En la figura 2 se muestra la evoluci\u00f3n del FI5 de la revista Anales de Pediatr\u00eda, tal como viene recogido en el Journal Citation Reports (edici\u00f3n de 2016). \u00cdndice de inmediatez El \u00edndice de inmediatez mide la rapidez con la que se citan los trabajos publicados en una revista, es decir, su importancia actual. Se calcula contando el n\u00famero de veces que los art\u00edcu-los publicados en una revista son citados en otros art\u00edculos en un a\u00f1o determinado, y dividiendo este n\u00famero por el n\u00famero de art\u00edculos publicados en esa revista en ese mismo a\u00f1o. Por ejemplo, en 2016, el \u00edndice de inmediatez de la revista Pediatric Figura 3. Evoluci\u00f3n del SCImago Journal Rank (SJR) de la revista Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola, tal como viene recogido en la web SCImago Journal and Country Rank (edici\u00f3n de 2016) (en el eje de abscisas se representan los a\u00f1os y en el de ordenadas el valor del SJR) Figura 2. Evoluci\u00f3n del factor de impacto de 5 a\u00f1os de la revista Anales de Pediatr\u00eda, tal como viene recogido en el Journal Citation Reports (edici\u00f3n de 2016) Figura 4. Ranking de revistas espa\u00f1olas del \u00e1rea Pediatrics, Perinatology and Child Health, ordenadas seg\u00fan el SCImago Journal Rank (SJR) (fuente: SCImago Journal and de 2016)Acta Esp. 2017; 75(7-8): e124-e131e128Critical Care Medicine fue de 1,223, ya que los 233 art\u00edculos publicados en 2016 han sido citados 285 veces (y el valor del \u00edndice es el resultado de dividir 285 por 233). Al igual que el FI, el \u00edndice de inmediatez es un promedio por art\u00edculo, por lo que est\u00e1 sometido a las mismas cr\u00edticas que \u00e9ste si se aplica a ar - t\u00edculos individuales. Debido a que el c\u00e1lculo se realiza durante el a\u00f1o en curso, un art\u00edculo que se publique a principios del a\u00f1o tiene una probabilidad mayor de ser citado durante ese a\u00f1o en particular 25. En la pr\u00e1ctica, el \u00edndice de inmediatez es un indi- cador \u00fatil para identificar publicaciones de revistas en \u00e1reas emergentes de investigaci\u00f3n. Indicadores alternativos al factor de impacto EigenfactorComo se ha mencionado antes, el FI refleja la calidad de una revista a trav\u00e9s del n\u00famero de citas que han recibido sus art\u00edcu -los, de manera que cuanto mayor es el FI de una revista en particular, mayor es su calidad impl\u00edcita y su impacto percibido en la comunidad cient\u00edfica 22. Sin embargo, al calcular el FI no se tiene en cuenta la calidad de las revistas citadoras (las que han hecho la cita), sino que todas cuentan por igual (indepen-dientemente de que la revista citadora tenga un FI alto o ba-jo) 26. Precisamente el indicador Eigenfactor tiene en cuenta la calidad de las revistas citadoras, ponderando sus citas a trav\u00e9s de su impacto en la comunidad cient\u00edfica. El objetivo es que las revistas altamente citadas influyan m\u00e1s que las menos citadas. Las autocitas (citas de una revista a s\u00ed misma) se eliminan, de modo que las puntuaciones del Eigenfactor no est\u00e1n determi-nadas por la autocitaci\u00f3n. Este indicador lo ofrece el Journal Citation Reports y el Eigen- factor Project (www. http://www.eigenfactor.org), un proyecto acad\u00e9mico fundado en 2007 por la Universidad de Washington. Su papel potencial en la evaluaci\u00f3n de revistas cient\u00edficas toda-v\u00eda no ha sido investigado ampliamente. Figura 5. Ficha de la revista Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola que muestra los indicadores que proporciona el Centre for Science and Technology Studies (CWTS) (disponible en http://www.journalindicators.com/indicators/journal/14437). IPP: impacto por publicaci\u00f3n (n\u00famero medio de citas por art\u00edculo publicado); P: n\u00famero de art\u00edculos publicados; SNIP: Source Normalized Impact per Publication (n\u00famero medio de citas por publicaci\u00f3n, corregido por las diferentes pr\u00e1cticas de citaci\u00f3n entre las \u00e1reas tem\u00e1ticas); % sel cit: porcentaje de autocitas (citas a la propia revista)Bibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2)... R. Aleixandre-Benavent, et al.e129SCImago Journal Rank El SCImago Journal Rank (SJR), desarrollado por el grupo SCI- mago Lab (http://www.scimagolab.com/), es un indicador de impacto de las revistas an\u00e1logo al FI. Se considera una varian- te del Eigenfactor y se inspira en el PageRank de Google Aca- d\u00e9mico. Fue creado en 2007 a partir de los datos de la base de datos Scopus, y para su c\u00e1lculo combina el n\u00famero de citas recibidas por una revista con la influencia de las revistas que la citan. Por tanto, al igual que en el Eigenfactor, se basa en el principio de que las conexiones procedentes de nodos de alta puntuaci\u00f3n (en este caso revistas) contribuyen m\u00e1s a la pun-tuaci\u00f3n del nodo o revista que las de baja puntuaci\u00f3n 27. SCIma - go lo define as\u00ed: \u00abSJR expresa el n\u00famero promedio de citas ponderadas recibidas en el a\u00f1o seleccionado por los documen-tos publicados en la revista en los 3 a\u00f1os anteriores\u00bb. Otros detalles sobre sus caracter\u00edsticas pueden consultarse en el trabajo publicado por Gonz\u00e1lez Pereira et al.27, creadores del indicador. En la figura 3 se muestra la evoluci\u00f3n del SJR de la revista Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola, tal como viene recogido en la web SCImago Journal and Country Rank (edici\u00f3n de 2016). En la figura 4 se presenta el ranking de revistas espa\u00f1olas del \u00e1rea Pediatrics, Perinatology and Child Health, ordenadas se-g\u00fan el SJR, ranking extra\u00eddo de la edici\u00f3n de 2016 de la web SCImago Journal and Country Rank. Source Normalized Impact per Paper El Source Normalized Impact per Paper (SNIP) es un indicador dise\u00f1ado en el Centre for Science and Technology Studies Algunas ventajas e inconvenientes de los indicadores basados en las citas A. Indicadores de funcionamiento de las revistasPrincipales ventajas Principales inconvenientes Factor de impacto (journal impact factor) F\u00e1cilmente disponible Ampliamente utilizado No refleja la calidad de cada art\u00edculo en la revista Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n La ventana de citaci\u00f3n es estrecha (2 a\u00f1os) Puede ser manipulado por los editores Factor de impacto de 5 a\u00f1os (5 years journal impact factor) F\u00e1cilmente disponible Apropiado para evaluar campos con altos porcentajes de literatura cl\u00e1sica No refleja la calidad de cada art\u00edculo en la revista Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n Puede ser manipulado por los editores \u00cdndice de inmediatez (immediacy index) F\u00e1cilmente disponible \u00datil para identificar revistas publicando investigaciones emergentes No refleja el valor cient\u00edfico de la revista Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n Vida media de las citas (cited half life) F\u00e1cilmente disponible Proporciona informaci\u00f3n sobre la pol\u00edtica editorial Identifica las revistas que publican investigaci\u00f3n emergente No refleja el valor cient\u00edfico de la revista Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n Eigenfactor F\u00e1cilmente disponible Tiene en cuenta la calidad de las revistas citadoras No refleja el valor cient\u00edfico de la revista Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n SCImago Journal Rank (SJR) F\u00e1cilmente disponible Tiene en cuenta la calidad de las revistas citadoras Ventana de citaci\u00f3n m\u00e1s amplia que la del factor de impacto (3 a\u00f1os) No refleja el valor cient\u00edfico de la revista Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n No se publican los datos necesarios para su c\u00e1lculo Source Normalized Impact per Paper (SNIP) Permite comparar \u00e1reas cient\u00edficas No refleja el valor cient\u00edfico de la revista Se limita al an\u00e1lisis de los datos de Scopus B. Indicadores destinados a la evaluaci\u00f3n de los autores N\u00famero de citas F\u00e1cil de obtener Permite evaluar a los cient\u00edficos Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n Es sensible a las homonimias entre investigadores Indicador corona (crown indicator) Permite evaluar a los cient\u00edficos Permite la comparaci\u00f3n de cient\u00edficos de campos diferentes Dif\u00edcil de obtener Es sensible a los tama\u00f1os de los grupos de investigaci\u00f3n \u00cdndice h (h-index) Permite evaluar a los cient\u00edficos Es insensible a los art\u00edculos raramente citados o frecuentemente citados Es sensible a las caracter\u00edsticas de los campos de investigaci\u00f3n Es sensible a la duraci\u00f3n de la carrera cient\u00edfica Es sensible a las homonimias entre investigadoresTABLA 2Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e124-e131e130(CWTS) de la Universidad de Leiden, en los Pa\u00edses Bajos, con el objetivo de que se pudiera comparar el impacto de revistas de diferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas, corrigiendo las diferencias en la pro-babilidad de ser citado un trabajo entre revistas de distintas ma-terias, e incluso entre revistas de la misma \u00e1rea de conocimiento. El indicador, basado en los datos que ofrece Scopus y presentado por Moed en 2009 28,29, pondera el n\u00famero de citas recibidas con la frecuencia de citas en un \u00e1rea de conocimiento. Por tanto, en los campos de investigaci\u00f3n con una menor frecuencia de citas, cada una de ellas tiene un valor superior al de las citas en campos con mayor frecuencia de \u00e9stas. M\u00e1s informaci\u00f3n sobre los indica- dores ofrecidos por CWTS est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web http://www.journalindicators.com/methodology. En la figura 5 se muestra la ficha de la revista Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola con los indicadores que proporciona el CWTS. Conclusiones El uso del FI de las revistas para evaluar a cient\u00edficos individua-les o trabajos concretos es controvertido. El procedimiento correcto ser\u00eda que los evaluadores leyeran y juzgaran cada ar - t\u00edculo, lo que se ha demostrado inviable, ya que no se dispone de suficientes revisores para llevar a cabo esta tarea y debido a los presumibles conflictos de intereses que ocasionar\u00eda. Aun-que el FI no es una herramienta perfecta, se utiliza ampliamen-te como indicador del prestigio de las revistas y para la promo-ci\u00f3n acad\u00e9mica de los investigadores, aspecto este \u00faltimo muy discutido 30-33. Como alternativa o complemento al FI se han desarrollado otros indicadores, como el Eigenfactor, el SJR y el SNIP , sin que ninguno de ellos se haya consolidado en exclusi-va ni desplazado a los otros por el momento 34. Para la evalua- ci\u00f3n de cient\u00edficos y trabajos individuales se sugiere que se considere especialmente el n\u00famero de citas que ha recibido cada investigador o cada trabajo, lo que se puede obtener con-sultando la Web of Science, Scopus y Google Scholar, pero siempre teniendo en cuenta las limitaciones y sesgos de cada una de ellas. En la tabla 2 se presenta un resumen con algunas ventajas e inconvenientes de los indicadores basados en las citas. Bibliograf\u00eda 1. Gonz\u00e1lez de Dios J, Moya M, Mateos Hern\u00e1ndez MA. Indicadores bibliom\u00e9tricos: caracter\u00edsticas y limitaciones en el an\u00e1lisis de la actividad cient\u00edfica. An Esp Pediatr. 1997; 47: 235-244. 2. Aleixandre Benavent R, Valderrama Zuri\u00e1n JC, Gonz\u00e1lez Alcaide G. El factor de impacto de las revistas cient\u00edficas: limitaciones e indicadores alternativos. Prof Inf. 2007; 16: 4-11. 3. Aleixandre-Benavent R. Bibliometr\u00eda e indicadores En: Jim\u00e9nez Villa J, Argim\u00f3n Pall\u00e1s JM, Mart\u00edn Zurro A, Vilardell Tarr\u00e9s M, eds. Publicaci\u00f3n cient\u00edfica biom\u00e9dica: c\u00f3mo escribir y publicar un art\u00edculo de investigaci\u00f3n. Barcelona: Elsevier Espa\u00f1a, 2010; 363-384. Porcel Torrens A. El factor de impacto de las revistas cient\u00edficas. Trast Adict. 2000; 1: 264-271. 6. L\u00f3pez Pi\u00f1ero JM, Terrada ML. Los indicadores bibliom\u00e9tricos y la evaluaci\u00f3n de la actividad m\u00e9dico-cient\u00edfica (III). Los indicadores de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y dispersi\u00f3n, consumo de la informa- ci\u00f3n y repercusi\u00f3n. Med Clin (Barc). 1992; M, Fern\u00e1ndez MT, I. Advantages and limitations in the use of impact factor measures for the assessment of research performance. Scientometrics. 2002; 53: 195-206. 8. Gonz\u00e1lez de Dios J, Mateos Hern\u00e1ndez MA, Gonz\u00e1lez Casado I. Factor de impacto internacional, nacional y por especialidades: en busca del mejor indicador bibliom\u00e9trico. Rev Esp Pediatr. 54: 430-436. 9. G\u00f3mez M, Sim\u00f3 Mel\u00e9ndez R, Navarro Molina C. \u00abArchivos de Bronconeu-molog\u00eda\u00bb: una de las 3 revistas m\u00e9dicas espa\u00f1olas con mayor factor de impacto nacional. Arch Bronconeumol. 2004; 40: 563- 569. 10. Gonz\u00e1lez Alcaide G, Castellano G\u00f3mez M, Valderrama Zuri\u00e1n JC, Aleixandre Benavent R. Literatura cient\u00edfica de autores espa\u00f1oles sobre an\u00e1lisis de citas y factor de impacto en biomedicina (1981-2005). Rev Esp Doc Cient. 2008; 31: 344-365. 11. Aleixandre Gim\u00e9nez S\u00e1nchez JV, Terrada Ferrandis ML, L\u00f3pez Pi\u00f1ero JM. An\u00e1lisis del consumo de informaci\u00f3n en la revista \u00abAtenci\u00f3n Primaria\u00bb. Aten Primaria. 1996; 17: 321-325. BMJ. 1997; toterapia. Rev Esp G, Valderrama Zuri\u00e1n JC, Aleixandre-Benavent R. An\u00e1lisis del proceso de internacionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica espa\u00f1ola. Rev Esp Doc Cient. 2012; 35: 94-118. 15. Aleixandre R, Valderrama JC, Alonso-Arroyo A, Miguel-Dasit A, Gonz\u00e1lez de Dios J, De Granda Orive JI. Espa\u00f1ol vs ingl\u00e9s como idioma de publicaci\u00f3n 2007; 22: bibliogr\u00e1fico. FMC. 2010; 17: 714-715. 17. Aleixandre-Benavent R, Gonz\u00e1lez de Dios J, Castell\u00f3-Cogollos L, Navarro Molina C, Alonso Arroyo A, Vidal Infer A, et al. Bibliome-tr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (II). Indicadores de pro- ducci\u00f3n cient\u00edfica en pediatr\u00eda. Acta Pediatr Esp. 2017; 75(3-4): 44-50. 18. Aleixandre-Benavent R, Gonz\u00e1lez de Dios J, Castell\u00f3-Cogollos L, Navarro Molina C, Alonso Arroyo A, Vidal Infer A, et al. Bibliome- tr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (III). Indicadores basados en las citas (1). Acta Pediatr Esp. 2017; 75(5-6): e75-e84. journals from different fields of science science data in the Journal Citation Re- ports. Online Inf Rev. 2009; 33: 603-614.Bibliometr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (IV). Indicadores basados en las citas (2)... R. Aleixandre-Benavent, et al.e13124. Waltman L. A review of 2010; 30. Aleixandre-Benavent R, Gonz\u00e1lez de Dios J, Castell\u00f3 Cogollos L, Navarro Molina C, Alonso-Arroyo A, Vidal-Infer A, et al. Bibliome-tr\u00eda e indicadores de actividad cient\u00edfica (1). La evaluaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y de la actividad cient\u00edfica en pediatr\u00eda a trav\u00e9s de la bibliometr\u00eda. Acta Pediatr Esp. 2017; 75: 18-25. 31. Gonz\u00e1lez de Dios J, Aleixandre Benavent R. Evaluaci\u00f3n de la in- vestigaci\u00f3n en biomedicina y ciencias de la salud: indicadores bibliom\u00e9tricos y ciberm\u00e9tricos. Bol Pediatr. 2007; 47: 92-110. 32. Alonso Arroyo A, Gonz\u00e1lez de Dios J, Bola\u00f1os Pizarro M, Castell\u00f3 Cogollos L, Gonz\u00e1lez Alcaide G, Navarro Molina C, et al. An\u00e1lisis de la productividad e impacto cient\u00edfico de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola (2006-2010). An Pediatr (Barc). 2013; 409.e1-409.e17. Alonso-Arroyo A, Aleixandre-Benavent R, M\u00e1laga-Guerrero S. An\u00e1lisis DAFO de la publicaci\u00f3n pedi\u00e1trica espa\u00f1ola a partir de un TN. New bibliometric the of national research performance: a la escuela\u00bb N. Maria\u00bb. Lleida Resumen Introducci\u00f3n: La narcolepsia es una de las causas m\u00e1s comunes de somnolencia cr\u00f3nica. A pesar de ello, el tiempo entre el inicio de los s\u00edntomas y el diagn\u00f3stico oscila entre 5 y 15 a\u00f1os, y puede ser un trastorno infradiagnosticado en muchos pacientes. La cl\u00ednica suele empezar a partir de los 10 a\u00f1os de edad, pero es dif\u00edcil identificarla si aparece a edades inferiores. Presentamos el caso cl\u00ednico de un ni\u00f1o con diagn\u00f3stico de narcolepsia con s\u00f3lo 5 a\u00f1os de edad. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 5 a\u00f1os de edad, con excesiva somnolencia diurna acompa\u00f1ada de episodios de aton\u00eda ocasional de 1 mes de evoluci\u00f3n. Se plante\u00f3 un amplio diagn\u00f3stico diferencial y se solicitaron pruebas complementarias para su estudio. Ante la sospecha de narcolepsia, se realiz\u00f3 una videopolisomnograf\u00eda nocturna, seguida de un test de latencias m\u00faltiples. En ambas pruebas se obtu-vieron resultados compatibles con el diagn\u00f3stico de narcolepsia. Se practic\u00f3 una punci\u00f3n lumbar, en la que se analizaron los valores de hipocretina en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, que resultaron indetectables. Junto con estos resultados, se solicit\u00f3 la determinaci\u00f3n de HLA DQ en sangre, con lo que se concluy\u00f3 que el paciente era homocigoto por DQ6.2, indicativo de susceptibilidad a sufrir narcolep-sia. Ante estos hallazgos se inici\u00f3 tratamiento. Conclusiones: Se presenta un caso de narcolepsia, peculiar por la edad de su inicio, con la finalidad de difundir esta entidad en el medio pedi\u00e1trico y su forma de presentaci\u00f3n, que difiere de la de los adultos. Su diagn\u00f3stico precoz permite un tratamiento eficaz y mejorar la calidad de vida de estos pacientes. Palabras clave Cataplej\u00eda, narcolepsia, between the symptoms and diagnosis ranges from 5 to 15 years, and may be underdiagnosed disorder in many patients. Disease onset but is difficult to identify if it appears at lower ages. We present the clinical case of a child diagnosed with narcolepsy at only 5 years of age. Case report: A 5-year-old child, with excessive loss A differential diagnosis was proposed and complementary tests were performed for its study. On suspicion of narcolepsy, a nocturnal videopolisomnography was done, followed by a multiple latency test. In both tests, the results were con-sistent with the diagnosis of narcolepsy. the were The DQ A case of narcolepsy is presented, due to the early age of onset, in order to spread this entity in children, which from adults. Its early diagnosis allows improve de Pediatr\u00eda. Hospital \u00abArnau de Vilanova\u00bb. Avda. Visa Re\u00f1\u00e9, al.e133 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosIntroducci\u00f3n La narcolepsia es un trastorno cr\u00f3nico caracterizado por una somnolencia diurna excesiva, una alteraci\u00f3n del sue\u00f1o nocturno y la aparici\u00f3n de movimientos oculares r\u00e1pidos (REM) al inicio del sue\u00f1o. Aunque la narcolepsia se considera una patolog\u00eda de la edad adulta, muchos casos se inician en la infancia o la adolescencia. Se estima una prevalencia del 0,02-0,05% en la poblaci\u00f3n general1-3. En los pacientes pedi\u00e1tricos los valores de prevalencia var\u00edan seg\u00fan las distintas publicaciones. Aran et al.3 describen una prevalen- cia de s\u00f3lo el 2,1% en los 1.219 pacientes de su serie antes de los 5 a\u00f1os de edad, y el 1,1% presenta tambi\u00e9n cataplej\u00eda asociada. La mediana de edad del diagn\u00f3stico suele ser de 10-30 a\u00f1os, con un pico mayor en la adolescencia, coincidiendo en la mayor\u00eda de ocasiones con el inicio de la cl\u00ednica. La t\u00e9trada t\u00edpica de la narcolepsia (somnolencia diurna, cataplej\u00eda, alucinaciones hipnag\u00f3gicas/hipnop\u00f3mpicas y par\u00e1lisis del sue\u00f1o)2 se presenta en muy raras ocasiones. En los ni\u00f1os, la manifestaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan suele ser el aumento de la somnolencia diurna, que puede manifestarse de forma progresiva, y en muchas ocasiones no se considera anormal hasta la aparici\u00f3n de m\u00e1s s\u00edntomas. A pesar de que es un trastorno cada vez m\u00e1s reconocido en ni\u00f1os y adolescentes, hay pocos estudios que describan esta poblaci\u00f3n. Challamel et al. informaron de una alta frecuencia de casos secundarios en ni\u00f1os, especialmente en los menores de 5 a\u00f1os, asociados a ciertas patolog\u00edas, como Niemann-Pick tipo C, ictus, tumores o lesiones paraneopl\u00e1sicas. Pero los pacientes con narcolepsia debida a lesiones estructurales son f\u00e1cilmente distinguibles, ya que presentan signos y s\u00edntomas adicionales 1-3. La \u00faltima actualizaci\u00f3n de la Clasificaci\u00f3n Internacional de los Trastornos del Sue\u00f1o (ICSD-3) distingue entre dos formas de narco- lepsia: tipo 1 y tipo 2. La narcolepsia tipo 1 est\u00e1 causada por una p\u00e9rdida de neuronas productoras de hipocretina, mientras que la narcolepsia tipo 2 no presenta d\u00e9ficit de hipocretina 2 (tabla 1). Adem\u00e1s, la narcolepsia se caracteriza gen\u00e9ticamente por estar vinculada a los alelos HLA, lo que pone de manifiesto que se trata de una enfermedad autoinmune mediada por las c\u00e9lulas T, similar a otras enfermedades asociadas al HLA, como la celiaqu\u00eda. Presentamos el caso de un ni\u00f1o diagnosticado de narcolepsia en nuestro centro, con una revisi\u00f3n de la enfermedad en la edad pedi\u00e1trica. Caso cl\u00ednico Ni\u00f1o de 5 a\u00f1os de edad derivado a nuestro centro por presentar episodios de excesiva somnolencia diurna, de un mes y medio de evoluci\u00f3n. Su horario de sue\u00f1o nocturno era de las 21 hasta las 8 h, y durante el d\u00eda presentaba varios episodios de siestas de unos 30 minutos de duraci\u00f3n (figura 1). En la escuela refer\u00edan que el ni\u00f1o presentaba una disminuci\u00f3n del rendimiento en las clases, hiper -Criterios diagn\u00f3sticos de la narcolepsia seg\u00fan la ICSD-3 Narcolepsia tipo 1 Ambos criterios, A y B, deben estar presentes: A. El paciente tiene periodos diarios de irreprimible necesidad de dormir o presenta episodios de sue\u00f1o diurno durante al menos 3 mesesa B. Presencia de uno o dos de los siguientes criterios: 1. Cataplej\u00eda y una latencia media de sue\u00f1o 8 min y 2 entradas en fase REM (SOREMP) en un MSLT realizado seg\u00fan las t\u00e9cnicas est\u00e1ndar. Un SOREMP (dentro de los 15 min iniciales del sue\u00f1o) en la PSG nocturna anterior puede sustituir uno de los SOREMP en el MSLT 2. Valores de hipocretina 1 en el LCR 110 pg/mL o <1/3 de los valores medios obtenidos en sujetos normales con el mismo ensayo estandarizado Narcolepsia tipo 2 Deben estar presentes los criterios A-E:A. El paciente tiene periodos diarios de irreprimible necesidad de dormir o presenta episodios de sue\u00f1o diurno durante al menos 3 meses*B. Latencia media de sue\u00f1o 8 min y 2 entradas en fase REM (SOREMP) en un MSLT realizado seg\u00fan las t\u00e9cnicas est\u00e1ndar. Un SOREMP (dentro de los 15 min iniciales del sue\u00f1o) en la PSG nocturna anterior puede sustituir uno de los SOREMP en el MSLT C. La cataplej\u00eda est\u00e1 ausente b D. Ya sea que los valores de hipocretina 1 en el LCR est\u00e1n ausentes o la medici\u00f3n de los valores de hipocretina 1 en el LCR son >110 pg/mL o >1/3 de los valores medios obtenidos en sujetos normales con el mismo ensayo estandarizado E. La hipersomnolencia y/o los hallazgos del MSLT no pueden ser explicados por otras causas, como la falta de sue\u00f1o, la apnea obstructiva del sue\u00f1o, el trastorno de fase retardada del sue\u00f1o, el efecto de medicaciones o sustancias, o su retirada aEn los ni\u00f1os, la narcolepsia puede presentarse como una excesiva somnolencia nocturna o por la reaparici\u00f3n de siestas diurnas que previamente no exist\u00edan. bSi la cataplej\u00eda aparece despu\u00e9s, el trastorno deber\u00eda reclasificarse como narcolepsia tipo 1. ICSD-3: Clasificaci\u00f3n Internacional de los Trastornos del Sue\u00f1o; LCR: l\u00edquido PSG: polisomnograf\u00eda; SOREMP: periodos de movimientos r\u00e1pidos de los del sue\u00f1o.TABLA 1Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e132-e137e134 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadossomnia y una menor participaci\u00f3n en las actividades con el resto de ni\u00f1os. La familia no refer\u00eda ning\u00fan antecedente personal ni fami- liar de inter\u00e9s, ya que no hab\u00eda presentado infecciones recientes ni otra sintomatolog\u00eda previa al inicio de la cl\u00ednica. Ten\u00eda el calen-dario vacunal al d\u00eda, sin incluir la vacuna de la gripe. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica presentaba un desarrollo psicomotor correcto, con fenotipo normal y sin masas ni megalias. No mostraba estigmas neurocut\u00e1neos, y la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica result\u00f3 dentro de la normalidad, a excepci\u00f3n de ciertas fluctuaciones en el sensorio con tendencia a la somnolencia, aunque con un nivel normal de alerta y vigilia entre episodios y ante est\u00edmulos. Inicialmente se descart\u00f3 una posible intoxicaci\u00f3n medicamentosa mediante la determinaci\u00f3n de t\u00f3xicos en orina, que resultaron normales. Se solicit\u00f3 una anal\u00edtica de sangre completa, incluidos los anticuerpos antiestreptolisina (ASLO) y el estudio metab\u00f3lico, que fue normal. En las gasometr\u00edas seriadas realizadas destacaba un aumento del valor de pCO 2, as\u00ed como unos niveles altos de bi- carbonato, con discreta tendencia a la acidosis. Adem\u00e1s, se detect\u00f3 una anemia microc\u00edtica e hipocr\u00f3mica con ferritina baja, pero con valores de hierro en rango normal. Ante estos hallazgos, fue diagnosticado de betatalasemia heterocigota mediante un estudio de las hemoglobinopat\u00edas. Se ampliaron las pruebas diagn\u00f3sticas dentro del diagn\u00f3stico diferencial, y se realiz\u00f3 un estudio cardiorrespiratorio nocturno, que descart\u00f3 la presencia de apneas obstructivas del sue\u00f1o, un electroencefalograma, en el que no se observaba ning\u00fan foco epilepto-g\u00e9nico, y una resonancia magn\u00e9tica cerebral, en la que se descart\u00f3 una posible patolog\u00eda desmielinizante. Ante la sospecha cl\u00ednica de narcolepsia, a pesar de la baja frecuencia de presentaci\u00f3n en estas edades, se realiz\u00f3 una v\u00eddeo-poli- somnograf\u00eda (PSG) nocturna, seguida de un test de latencias m\u00faltiples del sue\u00f1o (MSLT). En la v\u00eddeo-PSG se registraron 11 horas de sue\u00f1o, en las que el ni\u00f1o present\u00f3 una latencia de sue\u00f1o de 0 segundos, con latencia REM de 37 minutos, falta de aton\u00eda y movimien-tos involuntarios en fase REM, despertares confusionales y sue\u00f1o fragmentado coincidiendo con movimientos repetitivos de las piernas. En el MSLT se observ\u00f3 una latencia de sue\u00f1o media de 2 minutos con entrada en fase REM en las 5 siestas realizadas. Aunque no existen patrones de normalidad en estas pruebas para ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os, los resultados fueron compatibles con el diagn\u00f3stico de narcolepsia (tabla 2). Se practic\u00f3 una punci\u00f3n lumbar, que mostraba una bioqu\u00edmica normal, y se realiz\u00f3 una detecci\u00f3n de los niveles de hipocretina-1 en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR), que resultaron indetectables. Por todo ello, bas\u00e1ndonos en las \u00faltimas clasificaciones internaciona-les, el paciente fue diagnosticado de narcolepsia tipo 1 (narcolepsia con d\u00e9ficit de hipocretina-1) (tabla 3). Ante estos resultados se solicit\u00f3 una determinaci\u00f3n de HLA DQ en sangre, en la que se detectaron los alelos DQA1*0102/ DQA1*0102 y DQB1*0602/DQB1*0602, por lo que se concluy\u00f3 que el paciente era homocigoto para DQ6.2, indicativo de susceptibi-lidad a padecer narcolepsia. En el momento del diagn\u00f3stico, el paciente presentaba como s\u00edntoma principal una excesiva somnolencia diurna con fragmentaci\u00f3n del sue\u00f1o, sin cataplej\u00eda, par\u00e1lisis del sue\u00f1o ni alucinaciones.Figura 1. Percentiles de duraci\u00f3n del sue\u00f1o en 24 h desde la infancia hasta la adolescencia. Fuente: Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre trastornos del sue\u00f1o en la infancia y adolescencia en atenci\u00f3n primaria. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Unidad de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias de la Agencia La\u00edn Entralgo, 2011. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS: UETS n.\u00ba 2009/8 1 3 6 9 1 1,5 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 Edad (meses) Edad (a\u00f1os)98 90755025 10 2Duraci\u00f3n total del sue\u00f1o20 19 18 171615 14 13 12 11 10 98 7 6Duraci\u00f3n total del sue\u00f1o (horas)La narcolepsia \u00abva a la escuela\u00bb. N. Visa Re\u00f1\u00e9, et al.e135 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAnte el diagn\u00f3stico de narcolepsia se decidi\u00f3 ini- ciar tratamiento no farmacol\u00f3gico y farmacol\u00f3gico. Para intentar mejorar la excesiva somnolencia diurna, se recomend\u00f3 tener un horario fijo de sue\u00f1o nocturno y se pautaron dos siestas al d\u00eda de 30-60 minutos, una a media ma\u00f1ana y otra a media tarde. En cuanto al tratamiento farmacol\u00f3gico, a dife- rencia de los adultos, no existe ninguno aprobado para los ni\u00f1os. Inicialmente se prob\u00f3 el metilfenida- to en una dosis de 5 mg/d\u00eda, dividida entre la ma\u00f1a- na y el mediod\u00eda, que se fue aumentando semanal- mente hasta un m\u00e1ximo de 40 mg/d\u00eda. El paciente fue dado de alta a su domicilio con el tratamiento citado, con seguimiento posterior en las consultas de neurolog\u00eda pedi\u00e1trica. A los 3-4 meses de tratamiento con metilfenidato se apreci\u00f3 una escasa mejor\u00eda de la sintomatolog\u00eda. El ni\u00f1o segu\u00eda presentando hipersomnolencia diur - na y la madre refer\u00eda episodios de movimientos fa- ciales y de protrusi\u00f3n de la lengua que hac\u00edan sos-pechar la aparici\u00f3n de cataplej\u00eda en la cl\u00ednica (facies catapl\u00e9jica). Actualmente, despu\u00e9s de 1 a\u00f1o de tratamiento con metilfenidato, tras ajustar la dosis seg\u00fan el ho- rario escolar y realizar cada d\u00eda una siesta a media ma\u00f1ana en la escuela, el paciente todav\u00eda presenta una excesiva somnolencia, aunque es capaz de man-tenerse en vigilia durante periodos m\u00e1s largos. No ha presentado aumento de peso ni alteraciones con-ductuales. Se encuentra pendiente de iniciar trata- miento con oxibato s\u00f3dico, debido a los episodios de cataplej\u00eda y para lograr un mejor manejo de la enfer - medad. Discusi\u00f3n La narcolepsia-cataplej\u00eda es un trastorno poco frecuente, sumamente raro en ni\u00f1os, sobre todo en los menores de 5 a\u00f1os. Hasta en la mitad de los pacientes se inicia antes de los 15 a\u00f1os. S\u00f3lo se han documentado un 10% de casos con una edad de inicio inferior a 5 a\u00f1os. El tiempo entre el inicio de los s\u00edntomas y el diagn\u00f3stico oscila entre 5 y 15 a\u00f1os, y es un trastorno infradiagnosticado en muchos pacientes. Los s\u00edntomas de la narcolepsia infantil difieren significativamente de los de los adultos, lo que da lugar a malas interpretaciones y retrasos en el diagn\u00f3stico. En los ni\u00f1os suele observarse una somnolencia diurna como primer s\u00edntoma, que puede comportar proble- mas escolares y trastornos en el aprendizaje. La elevaci\u00f3n de los niveles de bicarbonato se ha correlacionado con una excesiva somnolencia diurna, y la hipoventilaci\u00f3n que aparece en la fase REM genera incrementos de la pCO 24. La cataplej\u00eda es un s\u00edntoma ausente en una etapa temprana de la enfermedad, pero algunos datos sugieren que aparece en el plazo de 1 a\u00f1o desde su inicio. Los ni\u00f1os suelen presentar la denominada \u00abfacies catapl\u00e9jica\u00bb, con expresi\u00f3n l\u00e1nguida, ptosis palpebral, movimientos periorales, muecas y protrusi\u00f3n de la lengua. Adem\u00e1s, se ha detectado que hasta un 84% de los ni\u00f1os presenta una ganancia ponderal 4 kg en los 6 meses posteriores al inicio de los s\u00edntomas 3. Las orexinas A y B, tambi\u00e9n llamadas hipocretinas 1 y 2, son unos neurop\u00e9ptidos producidos \u00fanicamente por un grupo de neuronas situadas en el hipot\u00e1lamo posterolateral, que se encargan de la regulaci\u00f3n del ciclo sue\u00f1o/vigilia, as\u00ed como del metabolismo, la ali- mentaci\u00f3n, la movilidad y el tono aut\u00f3nomo.Valores anal\u00edticos Valores normales Resultados del paciente valor medio.TABLA 2 Resultados de la polisomnografia y del MSLT Valores patol\u00f3gicos Resultados en el paciente Polisomnograf\u00eda: Latencia del sue\u00f1o <30 min 0 seg Latencia del sue\u00f1o REM <60 min 37 min Test de latencias m\u00faltiples: Latencia media del sue\u00f1o <8 min 2 min Episodios REM >2 5 MSLT: test de latencias m\u00faltiples Ediciones Mayo, Todos los derechos reservadosSe reconocen dos tipos de narcolepsia. En la tipo 1, asociada a cataplej\u00eda y bajos niveles de hipocretina en el LCR, se ha contabi- lizado una destrucci\u00f3n de unas 70.000 neuronas hipotal\u00e1micas, que corresponder\u00eda al 80% del total. En la tipo 2 no existe cataplej\u00eda y los pacientes tienen valores normales de hipocretina. Este mecanismo tan selectivo de destrucci\u00f3n de las neuronas productoras de hipocretina contin\u00faa siendo un misterio, aunque parece que los factores gen\u00e9ticos se encuentran implicados en la patogenia. Desde 1983, se sabe que la narcolepsia est\u00e1 asociada al HLA. Mignot 5 describi\u00f3 que el HLA-DQA1*01:02 y el DQB1*06:02 son los principa- les genes de susceptibilidad para la narcolepsia en la regi\u00f3n HLA de tipo II, e inform\u00f3 de que los complejos HLA-DR y DQ contribu\u00edan a la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a padecer narcolepsia. Hasta un 98% de los pacientes que cumplen criterios estrictos de narcolepsia y cataplej\u00eda es HLA DQB1*06:02 positivo. La narco- lepsia tipo 1 tambi\u00e9n se encuentra ligada a polimorfismos en otros genes. El DQB1*06:02 se encuentra en la mayor\u00eda de casos aso-ciado al gen DQA1*01:02, formando el heterod\u00edmero DQA1*01:02/DQB1*06:02 (denominado DQ0602), que es un presentador de ant\u00edgeno a los receptores de las c\u00e9lulas T CD4. Existen tambi\u00e9n variantes en otros alelos HLA-DQ, HLA-DP y HLA de clase I, que contribuyen a la susceptibilidad gen\u00e9tica y dan lugar a polimorfismos en otros genes que afectan a la funci\u00f3n inmune, como TCRA, TCRB, P2RY11, EIF3G y TNFSF4. El hecho de que muchas enfermedades asociadas al HLA sean autoinmunes dar\u00eda valor a la teor\u00eda de que la narcolepsia podr\u00eda estar producida por un mecanismo autoinmune de destrucci\u00f3n de c\u00e9lulas productoras de orexina 6. La aparici\u00f3n de autoanticuerpos es una caracter\u00edstica importante de las enfermedades autoinmunes y un factor definitorio dentro de los criterios de Witebsky para una enfermedad autoinmune. Se ha investigado para la b\u00fasqueda de autoanticuerpos que pudieran atravesar la barrera hematoencef\u00e1li-ca, destruir las neuronas productoras de orexina y desarrollar narcolepsia como consecuencia de ello. Esta hip\u00f3tesis ha propiciado el descubrimiento de que esta patolog\u00eda se encuentra asociada a polimorfismos del receptor alfa de las c\u00e9lulas T, anticuerpos anti-TRIB2 e infecciones estreptoc\u00f3cicas como posibles triggers. Por tanto, los factores gen\u00e9ticos desempe\u00f1an un papel muy importante en el desarrollo de la enfermedad, pero no son s\u00f3lo ellos los causantes, sino que son necesarios otros factores de etiolog\u00eda ambiental. Por ejemplo, es frecuente detectar t\u00edtulos altos de an-ticuerpos antiestreptolisina O despu\u00e9s del inicio de la narcolepsia, lo que sugiere que una infecci\u00f3n por Streptococcus pyogenes podr\u00eda ser su desencadenante 7. En algunas publicaciones, hasta el 20% de los pacientes afectados presentaba un cultivo positivo para estreptococo, y hasta un 59% ten\u00eda el antecedente de fiebre y odinofagia. Otros posibles factores asociados son los viajes o incluso los traumatismos craneales leves. Se ha relacionado tambi\u00e9n con la infecci\u00f3n por el virus de la gripe H1N1, ya que se ha detectado un mayor n\u00famero de casos despu\u00e9s de padecerla. Cabe destacar que se observ\u00f3 un incremento de nuevos casos de narco-lepsia durante la epidemia de 2009-2010 en ni\u00f1os vacunados contra la gripe H1N1, cuyos s\u00edntomas aparecieron 1-2 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n s\u00f3lo en los ni\u00f1os portadores del gen DQB1*06:02, sin que se haya podido establecer el mecanismo exacto de auto-inmunidad 8,9. El diagn\u00f3stico de narcolepsia puede ser evidente a trav\u00e9s de la historia cl\u00ednica, pero para ayudar a confirmarlo es esencial realizar una PSG nocturna seguida de un MSLT. En la PSG se pueden detectar m\u00faltiples despertares que originan un sue\u00f1o fragmentado y superficial, y existe una latencia del sue\u00f1o REM menor de 60 minutos. Se asocia la ausencia de la aton\u00eda fisiol\u00f3gica en fase REM. El MSLT se utiliza para cuantificar la facilidad para quedarse dormido, as\u00ed como la propensi\u00f3n a presentar fases REM. Durante este test se incita al paciente a quedarse dormido y realizar una siesta de 20 minutos cada 2 horas; el test se inicia a las 8 a.m. y fi-naliza a las 5-6 p.m. En los pacientes con narcolepsia suele encontrarse un tiempo de latencia de sue\u00f1o inferior a 8 minutos, mientras que la poblaci\u00f3n sana tarda al menos 15 minutos. Adem\u00e1s, las personas afectadas entran en fase REM dos o m\u00e1s veces durante el test, mientras que la poblaci\u00f3n no afectada de narcolepsia raramente entra en fase REM. Se considera un MSLT positivo cuando el tiempo de latencia de sue\u00f1o es corto y el paciente entra en 2 o m\u00e1s ocasiones en fase REM durante las siestas, lo que apoya fuertemente el diagn\u00f3stico de narcolepsia 10. La tipificaci\u00f3n del HLA con la presencia de DQB1:0602 suele a\u00f1adir gran probabilidad al diagn\u00f3stico. Sin embargo, en las per - sonas positivas para DQB1*06:02, en las que es dif\u00edcil establecer un diagn\u00f3stico, puede ser de ayuda medir los niveles de orexina A del LCR. Unos valores de hipocretina en el LCR <110 pg/mL o indetectables son los marcadores diagn\u00f3sticos m\u00e1s valiosos, especialmente en los ni\u00f1os, y se consideran diagn\u00f3sticos para la narcolepsia tipo 1 11. Unos niveles indetectables de hipocretina pueden ser uno de los factores predictivos de aparici\u00f3n posterior de cataplej\u00eda, sobre todo en los ni\u00f1os que se diagnostican s\u00f3lo a partir de una excesi-va somnolencia diurna. La terapia en estos ni\u00f1os es poco conocida. El tratamiento de la narcolepsia se centra en los s\u00edntomas m\u00e1s incapacitantes. El mejor tratamiento no farmacol\u00f3gico se basa en establecer horarios regulares de sue\u00f1o y vigilia, y periodos de siesta.La narcolepsia \u00abva a la escuela\u00bb. N. Visa Re\u00f1\u00e9, et al.e137 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEntre los f\u00e1rmacos, el metilfenidato se utiliza como estimulante, el modafinilo presenta s\u00f3lo resultados beneficiosos en la somno- lencia y la venlafaxina se usa como agente anticatapl\u00e9jico. El oxibato s\u00f3dico en adultos es la primera opci\u00f3n por ser un f\u00e1rmaco muy efectivo, aunque con pocos estudios sobre su uso off label en pediatr\u00eda. Es importante difundir esta entidad en el \u00e1mbito pedi\u00e1trico, ya que su diagn\u00f3stico precoz permite realizar un tratamiento eficaz y mejorar la calidad de vida de estos pacientes12. Bibliograf\u00eda 1. Scammell TE. Narcolepsy. N Engl J Med. 373(27): 2.654-2.662. 2. 4. P Mignot E. Genetics of narcolepsy Tufik S. Infancy R, A. Factores ambientales en la etiolog\u00eda de la narcolepsia-cataplej\u00eda. Estudio de casos y con- troles de una serie. Rev Neurol. 2015; 60: 529-534. 10. Singh M, Drake CL, Roth T. The prevalence of multiple sleep-onset REM Nishino Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosApendicitis abdominal neonatal. Experiencia en un hospital terciario y revisi\u00f3n de la literatura R. Gregorio-Hern\u00e1ndez1, A. P\u00e9rez-P\u00e9rez1, M. Arriaga-Redondo1, I. Simal2, M. S\u00e1nchez-Luna1 1Servicio de Pedi\u00e1trica. Hospital Infantil Universitario \u00abGregorio Mara\u00f1\u00f3n\u00bb. Madrid Resumen Introducci\u00f3n: La apendicitis neonatal (AN) es una enfermedad poco frecuente, cuyo diagn\u00f3stico diferencial con otras entidades, como la enterocolitis necrosante, es muy dif\u00edcil de realizar. Casos cl\u00ednicos: Presentamos tres casos de AN en nuestro centro atendidos en los \u00faltimos 12 a\u00f1os. Resultados: Todos eran reci\u00e9n nacidos prematuros de menos de 1.500 g, con distensi\u00f3n abdominal y signos radiol\u00f3gicos de perfo- raci\u00f3n. Todos sobrevivieron tras la realizaci\u00f3n de una laparotom\u00eda y una apendicectom\u00eda. No se encontraron en ning\u00fan caso otras enfermedades asociadas, como enfermedad de Hirschsprung (EH) o fibrosis qu\u00edstica (FQ). Conclusiones: La AN es un cuadro poco frecuente, y en nuestra experiencia no parece estar relacionado con la EH ni la FQ. Con un diagn\u00f3stico precoz, puede tener buen pron\u00f3stico. Palabras clave Apendicitis neonatal, neonato, apendicectom\u00eda, perforaci\u00f3n, enterocolitis necrosante Abstract Title: Neonatal appendicitis. Our experience review Introduction: Neonatal appendicitis (NA) is a rare disease, and differential with necrotizing enterocolitis is hard to do. Clinical cases: We present three cases of NA found in our centre in the last 12 years. Results: All of them were premature infants less than 1,500 g, with physical findings of distention and perforation. All of them survived after laparotomy fibrosis). Conclusions: We find neonatal appendicitis to be rare, and in our experience is not related to Hirschsprung disease or cystic fibro- sis. With perforation, necrotizing enterocolitis Introducci\u00f3n La apendicitis neonatal (AN) es una entidad dif\u00edcil de diagnosticar, con una incidencia menor del 0,04%1 y una mortalidad elevada. Se cree que se debe a la combinaci\u00f3n de diversos factores: inmadurez inmunitaria, retraso diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico, perforaci\u00f3n por fragilidad intestinal, etc.2,3. Material y m\u00e9todos Estudio descriptivo y retrospectivo de los pacientes diagnosticados de AN en el Servicio de Neonatolog\u00eda del Hospital \u00abGregorio Mara\u00f1\u00f3n\u00bb, desde el 1 de enero de 2004 hasta el 31 de diciembre de 2015. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de las variables demogr\u00e1ficas, epi-demiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas, as\u00ed como de las pruebas complementarias, el tratamiento y la evoluci\u00f3n de los pacientes. Fecha de recepci\u00f3n: 25/08/16. Fecha de aceptaci\u00f3n: 6/09/16. Correspondencia: R. Gregorio-Hern\u00e1ndez. Servicio Neonatolog\u00eda. Hospital Infantil \u00abGregorio Mara\u00f1\u00f3n\u00bb. O'Donnell, 48. 28009 Madrid. Correo electr\u00f3nico: rebecagh@gmail.comApendicitis abdominal neonatal. Experiencia en un hospital terciario y revisi\u00f3n de la literatura. R. Gregorio-Hern\u00e1ndez, et al.e139 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosResultados En los \u00faltimos 12 a\u00f1os se han diagnosticado en nuestro hospital tres casos de AN, todos en prematuros menores de 1.500 g de peso al nacimiento. Ello supone una incidencia del 0,2% respecto al total de prematuros menores de 1.500 g ingresados en este periodo (1.558 pacientes). \u00c9stos son:1. Var\u00f3n de 30 semanas de edad gestacional (EG) y 1.350 g de peso. Recibi\u00f3 nutrici\u00f3n con lactancia mixta desde el tercer d\u00eda de vida. A los 15 d\u00edas de vida present\u00f3 distensi\u00f3n abdominal, restos biliosos y deposiciones con sangre. La ecograf\u00eda abdominal mostr\u00f3 la presencia de aerobilia y se apreci\u00f3 aire ect\u00f3pico en la radiograf\u00eda. Se realiz\u00f3 una laparotom\u00eda urgente y una apendicectom\u00eda debi-do a la presencia de una perforaci\u00f3n apendicular. El postoperatorio curs\u00f3 sin incidencias. Se descart\u00f3 la presencia de una enfer - medad de Hirschsprung (EH) en la biopsia y de fibrosis qu\u00edstica (FQ) mediante el estudio de las mutaciones del gen CFTR. Entre los antecedentes de inter\u00e9s cabe mencionar los siguientes: tuvo una maduraci\u00f3n completa con corticoides; no present\u00f3 co-rioamnionitis; el parto fue por ces\u00e1rea debido a un s\u00edndrome HELLP , con reanimaci\u00f3n tipo IV; el test de Apgar fue 6/7; no se deter - min\u00f3 el pH de cord\u00f3n. 2. Mujer de 32 + 2 semanas de EG y 1.500 g de peso, fruto de un embarazo gemelar monocorial biamni\u00f3tico. Recibi\u00f3 nutrici\u00f3n con lactancia mixta desde el primer d\u00eda de vida. A los 6 d\u00edas de vida present\u00f3 una distensi\u00f3n abdominal marcada, y 3 d\u00edas despu\u00e9s sufri\u00f3 un empeoramiento cl\u00ednico y anal\u00edtico, y se observ\u00f3 la presencia de neumoperitoneo. Se realiz\u00f3 una laparotom\u00eda urgente y una apendicectom\u00eda debido a la perforaci\u00f3n apendicular. En el postoperatorio present\u00f3 una sepsis persistente por Escherichia coli y una dehiscencia de la herida quir\u00fargica. La biopsia intestinal fue normal y se descart\u00f3 una FQ. Presentaba los siguientes antecedentes de inter\u00e9s: tuvo una maduraci\u00f3n completa con corticoides; no present\u00f3 corioamnionitis; el parto fue eut\u00f3cico, con reanimaci\u00f3n tipo II; el test de Apgar fue de 8/9 y el pH de cord\u00f3n de 7,38. 3. Var\u00f3n de 29 + 3 semanas de EG y 790 g de peso, fruto de un embarazo gemelar monocorial biamni\u00f3tico; feto donante de una trans- fusi\u00f3n feto-fetal. Recibi\u00f3 lactancia materna desde los 2 d\u00edas de vida. A los 9 d\u00edas de vida present\u00f3 una sepsis de origen abdominal, con empeoramiento progresivo, y 3 d\u00edas m\u00e1s tarde se decidi\u00f3 la realizaci\u00f3n de una laparotom\u00eda, en la que se observ\u00f3 una perfora-ci\u00f3n apendicular y una placa necr\u00f3tica en el colon transverso, por lo que se practic\u00f3 una apendicectom\u00eda y una cecostom\u00eda. El postoperatorio transcurri\u00f3 sin incidencias, y se descart\u00f3 la presencia de EH y FQ. Antecedentes de inter\u00e9s: tuvo una maduraci\u00f3n completa con corticoides, sin corioamnionitis; el parto fue por ces\u00e1rea programada, con reanimaci\u00f3n tipo IV; el test de Apgar fue de 6/7 y el pH de cord\u00f3n de 7,32. Discusi\u00f3n La AN, como ya se ha mencionado, es una entidad poco frecuente con una incidencia muy baja. Su importancia radica en la dificultad para su detecci\u00f3n, dada la inespecificidad de su cl\u00ednica, lo que ocasiona un retraso en su diagn\u00f3stico y condiciona, entre otros muchos factores, una alta mortalidad. La etiolog\u00eda contin\u00faa siendo controvertida, ya que en los reci\u00e9n nacidos no se dan los factores que consideramos de riesgo en los ni\u00f1os de mayor edad (adenitis secundaria a infecciones v\u00edricas, obstrucci\u00f3n por residuos relacionados con la alimentaci\u00f3n s\u00f3lida...). Existen tres teor\u00edas al respecto: una lo relaciona con la EH, otra con la FQ y el \u00edleo meconial, y la \u00faltima lo considera una forma limi-tada de enterocolitis necrosante. Se han descrito casos asociados a hernia inguinal 4, sepsis por Streptococcus del grupo B o corioam- nionitis5,6. Debido a la escasa frecuencia de esta afecci\u00f3n, las series publicadas hasta ahora han sido en su mayor\u00eda casos aislados. En 2015, Raveenthiran2 public\u00f3 una revisi\u00f3n de los casos comunicados en los \u00faltimos 25 a\u00f1os (1990-2014), en la que obtuvo un total de 52. En esta revisi\u00f3n se confirma que el diagn\u00f3stico contin\u00faa siendo tard\u00edo, ya que el diagn\u00f3stico diferencial con otras entidades, como la enterocolitis necrosante, es dif\u00edcil de realizar de forma precoz. Sin embargo, esta revisi\u00f3n desmiente la relaci\u00f3n entre la AN y la FQ y la EH, ya que s\u00f3lo se constataron 4 casos de aganglionosis col\u00f3nica sin dilataci\u00f3n, por lo que el autor lo considera una curiosidad y no una asociaci\u00f3n real. Por otro lado, s\u00ed encuentra asociaci\u00f3n con diversos factores de riesgo relacionados tambi\u00e9n con la enterocolitis necrosante (asfixia perinatal 4, corioamnionitis, rotura pro- longada de membranas, cardiopat\u00eda...). En nuestra serie no encontramos ning\u00fan caso de corioamnionitis, asfixia perinatal, FQ ni EH; sin embargo, todos nuestros pacientes eran reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino, con mayor riesgo de sufrir una enterocolitis necrosante. En cuanto a la EG, en nuestra serie el 100% de los reci\u00e9n nacidos fueron pret\u00e9rmino menores de 33 semanas, al contrario que en la ya referida revisi\u00f3n, que encuentra un 48% de reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino y s\u00f3lo un 12% pret\u00e9rmino. Este hecho puede deberse a que los neonatos con apendicitis que ingresan desde su domicilio pueden hacerlo tambi\u00e9n en cirug\u00eda pedi\u00e1trica o en la unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos, por lo que la incidencia en neonatos a t\u00e9rmino puede estar infraestimada en nuestro estudio.Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e138-e140e140 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos nuestros pacientes presentaron datos radiol\u00f3gicos de perforaci\u00f3n (aerobilia, neumoperitoneo...), lo que concuerda con que el dato aislado m\u00e1s espec\u00edfico de la AN es el neumoperitoneo2. La sospecha cl\u00ednica en todos los casos fue de enterocolitis necrosan- te. En nuestra serie no se realiz\u00f3 ninguna tomograf\u00eda computarizada, como sugieren algunos trabajos4 para el diagn\u00f3stico precoz en pacientes con datos no concluyentes. En nuestro centro, la prueba de elecci\u00f3n tras la radiograf\u00eda es la eco-Doppler abdominal, y en los casos con sospecha de perforaci\u00f3n la laparotom\u00eda precoz, como sugieren otros autores7. Respecto a la evoluci\u00f3n, Raveenthiran encuentra un 85% de apendicitis perforadas, porcentaje que lleg\u00f3 al 100% en nuestro estu- dio. Este resultado, que podr\u00eda empeorar la mortalidad, no se asoci\u00f3 con la muerte de ning\u00fan paciente; de hecho, todos tuvieron un postoperatorio sin incidencias relevantes, al contrario de lo indicado en el estudio de Raveenthiran 2 (con una mortalidad del 18% en los casos con perforaci\u00f3n) y en otros trabajos (anteriores a 1999), de hasta el 80-90%1. Esto podr\u00eda deberse a un diagn\u00f3stico precoz de perforaci\u00f3n en dos de los tres casos aqu\u00ed expuestos y a la realizaci\u00f3n de una laparotom\u00eda urgente. Nuestro trabajo, de acuerdo con lo se\u00f1alado en las \u00faltimas publicaciones, no permite establecer ninguna relaci\u00f3n con la EH o la FQ, ya que ambas entidades se descartaron. Como limitaciones, cabe mencionar que se trata de un estudio retrospectivo, pero los resultados se encuentran en consonancia con los de otros estudios publicados hasta ahora. Adem\u00e1s, se recoge un n\u00famero muy limitado de pacientes, como consecuencia de la escasa incidencia de esta patolog\u00eda, pero destacamos que la serie de pacientes m\u00e1s larga publicada hasta ahora en un solo centro es de 7 pacientes, reunidos a lo largo de 10 a\u00f1os 8; el resto de comunicaciones encontradas corresponden a pacientes aislados4-7,9,10 y a revisiones8. Conclusiones La apendicitis es un cuadro poco frecuente en el periodo neonatal. En nuestra serie, s\u00f3lo hemos encontrado reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmi-no menores de 33 semanas de EG. En todos ellos, la sospecha cl\u00ednica inicial fue de enterocolitis necrosante. La evoluci\u00f3n fue buena tras la cirug\u00eda, probablemente gracias a la realizaci\u00f3n de una laparotom\u00eda de forma precoz. No encontramos asociaci\u00f3n con la EH o la FQ. Bibliograf\u00eda 1. Jancelewicz T, Kim G, Miniati D. Neonatal appendicitis: a new look at an J cases abdominal Surg. 122-123.4. Schwartz KL, Gilad Sigalet D, Yu W, Wong Neonatal et al. The importance of timely detection and management in neonatal appendicitis. BMJ Case Rep. 2014. 8. Karaman A, Cavu\u00b8 so glu YH, Karaman I, Cakmak O. Seven cases of neonatal appendicitis with a review of the English language literature of the last century. Pediatr Surg Int. 2003; Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEnfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada: una causa rara de uve\u00edtis L. Caride L\u00f3pez1, L. De Benito Basanta1, Uve\u00edtis. Servicio de Oftalmolog\u00eda. Hospital Meixoeiro. Vigo (Pontevedra) Resumen La enfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada es una uve\u00edtis granulomatosa difusa bilateral, asociada a poliosis, vit\u00edligo, alopecia y s\u00ednto- mas neurol\u00f3gicos y auditivos. La etiolog\u00eda es probablemente autoinmune contra los melanocitos, determinada por factores gen\u00e9ticos. Es una entidad muy rara en la edad pedi\u00e1trica. Presentamos un nuevo caso en un paciente de 12 a\u00f1os de edad. Palabras clave Vogt-Koyanagi-Harada, disminuci\u00f3n de la agudeza visual, uve\u00edtis, vit\u00edligo, poliosis associated poliosis, vitiligo, alopecia, and central system and auditory signs. This inflammatory syndrome is against melanocytes. In the paper is presented a rare case of probably VHK disease in 12-year Vogt-Koyanagi-Harada, blurred vision, uveitis, vitiligo, alopecia Introducci\u00f3n La enfermedad o s\u00edndrome de Vogt-Koyanagi-Harada (VKH) es una entidad autoinmune sist\u00e9mica que cursa con granulo-matosa difusa bilateral, despigmentaci\u00f3n parcheada de la piel, poliosis, alopecia, meningismo y alteraciones auditivas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y de exclusi\u00f3n, basado en los criterios establecidos en 2001 por Read et al. 1. El tratamiento se basa en la supresi\u00f3n de la inflamaci\u00f3n intraocular con el uso precoz y prolongado de corticoides sist\u00e9micos y, eventualmente, inmunomoduladores. La enfermedad de VKH en la edad pedi\u00e1trica es muy poco frecuente. Presentamos el caso de un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os de edad con buena evoluci\u00f3n inicial. Caso cl\u00ednico Var\u00f3n de 12 a\u00f1os de edad, de raza cauc\u00e1sica, sin antecedentes personales ni familiares de inter\u00e9s. Presentaba una disminuci\u00f3n de la agudeza visual de 20 d\u00edas de evoluci\u00f3n, sin dolor, fotofobia, hiperemia ni otra sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante. No refer\u00eda traumatismo ni cirug\u00eda ocular previa. En la evaluaci\u00f3n cut\u00e1nea destacaba una m\u00e1cula hipocr\u00f3mica adyacente a la comisura labial derecha (figura 1). El resto de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y neurol\u00f3gica result\u00f3 normal. El examen oftalmol\u00f3gico puso de manifiesto una agudeza visual del 66% en el ojo derecho y del 25% en el ojo izquierdo. No pre- sentaba alteraciones en la c\u00e1mara anterior. En el fondo de ojo se observaban desprendimientos serosos retinianos bilaterales, m\u00e1s Fecha de recepci\u00f3n: 26/07/16. Fecha de aceptaci\u00f3n: 15/09/16. Correspondencia: L. Caride L\u00f3pez. Avda. Alcalde Gregorio Espino, 9.\u00ba L. 36205 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosmarcados en el ojo izquierdo. No se apreciaba vitritis ni afectaci\u00f3n vascular o del par\u00e9nquima retiniano. Los bordes de las papilas eran poco n\u00edtidos (figura 2A). En la angiograf\u00eda con fluoresce\u00edna se apreciaba una difusi\u00f3n de contraste en las zonas del derrame seroso en ambos ojos, y \u00e1reas de difusi\u00f3n tard\u00eda en las papilas (figura 2B). La tomograf\u00eda de coherencia \u00f3ptica mostraba un engrosamiento por acumulaci\u00f3n de l\u00edquido subretiniano bilateral, mayor en el ojo izquierdo y con afectaci\u00f3n macular (figura 3). Los resultados de laboratorio, incluidos el hemograma, la bioqu\u00ed - mica y la serolog\u00eda para diversos g\u00e9rmenes (CMV, VEB, herpes simple 1 y 2 y VVZ, VIH, toxoplasma y Toxocara), fueron negativos. Los anticuerpos antinucleares, el factor reumatoide, las inmuno-globulinas, el HLA-B27 y el complemento eran normales. El test de Mantoux fue negativo. Se constat\u00f3 una pleocitosis en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR). Se realiz\u00f3 una resonancia magn\u00e9tica cere-bral, una radiograf\u00eda de t\u00f3rax y una ecograf\u00eda abdominal, en las que no se observaron alteraciones significativas. De acuerdo con los criterios diagn\u00f3sticos de Read et al. 1, el paciente fue diagnosticado de s\u00edndrome de VKH forma incompleta. Se inici\u00f3 tratamiento con metilprednisolona intravenosa. Tres d\u00edas despu\u00e9s, la agudeza visual era de 1 en ambos ojos, con una mejor\u00eda significativa del desprendimiento neurosensorial. A los 15 d\u00edas \u00e9ste desapareci\u00f3 casi por completo. Se mantuvo la predniso- na oral con un descenso gradual de la pauta durante 6 meses. Discusi\u00f3n El s\u00edndrome de VKH es una enfermedad inflamatoria multisist\u00e9mica que afecta a los tejidos que contienen melanina, incluido el ojo, el o\u00eddo interno, las meninges y la piel. Aunque no se conocen por completo los factores etiol\u00f3gicos, se cree que la causa de esta enfermedad es una respuesta autoinmune mediada por linfocitos T contra uno o varios componentes antig\u00e9nicos de los melanocitos; tambi\u00e9n se han implicado factores gen\u00e9ticos, ya que aparece con m\u00e1s frecuencia en portadores de algunos HLA de tipo II2,3. El s\u00edn- drome de VKH es m\u00e1s frecuente en ciertas poblaciones (asi\u00e1ticos, nativos americanos e hispanos) y en edades comprendidas entre los 20 y los 50 a\u00f1os, aunque es muy rara en la edad pedi\u00e1trica. Cuando la enfermedad se presenta antes de los 14 a\u00f1os, tiende a seguir un curso m\u00e1s recurrente y agresivo4. Figura 1. M\u00e1cula hipocr\u00f3mica adyacente a la comisura labial derecha Figura 2. Fondo de ojo (A) y angiograf\u00eda (B) antes del inicio del tratamientoEnfermedad de Vogt-Koyanagi-Harada: una causa rara de uve\u00edtis. L. Caride L\u00f3pez, et al.e143 \u00a92017 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEl desarrollo cl\u00e1sico de la enfermedad se divi- de en tres fases5: pr\u00f3dromos, uve\u00edtis y convale- la fase prodr\u00f3mica aparecen cefalea, fiebre y fotofobia, de forma similar a un cuadro viral. En la siguiente fase aparecen las manifes-taciones oculares, y el s\u00edntoma principal es la p\u00e9rdida de visi\u00f3n bilateral. Los hallazgos comu-nes son uve\u00edtis granulomatosa, derrame exudati-vo retiniano y edema del nervio \u00f3ptico. Adem\u00e1s, puede aparecer hipoacusia, meningitis y afecta-ci\u00f3n cut\u00e1nea con poliosis, alopecia o vit\u00edligo. La fase de convalecencia puede durar entre unas semanas y unos meses, y en algunos casos pro-gresar y hacerse cr\u00f3nica, caracteriz\u00e1ndose por una inflamaci\u00f3n persistente de la \u00favea y la apa-rici\u00f3n de complicaciones, como catarata, glauco-ma y fibrosis subretiniana, que pueden conducir a la ceguera. El diagn\u00f3stico del s\u00edndrome de VKH pedi\u00e1trico a veces se retrasa, por lo que es frecuente la asociaci\u00f3n de complicaciones en el momento de la presentaci\u00f3n 4, aunque no fue as\u00ed en nuestro caso. Los criterios diagn\u00f3sticos utilizados actualmente son los revisados por Read et al. en 20011. En este paciente est\u00e1 presente el desprendimiento seroso retiniano bilateral junto con la pleocitosis en el LCR. Se descartaron otras alteraciones neurol\u00f3gicas y audi-tivas. La m\u00e1cula hipopigmentada en la comisura labial derecha (figura 1) hab\u00eda aparecido 2 a\u00f1os antes del inicio de la enfermedad; por tanto, se corresponde con una forma incompleta de \u00e9sta. El objetivo del tratamiento es suprimir la inflamaci\u00f3n intraocular de forma precoz y prolongada. Los agentes m\u00e1s efectivos son los corticoides 2,6. Pueden iniciarse en bolos por v\u00eda intravenosa u oral, y se deben mantener, en una pauta descendente, durante un pe- riodo no inferior a 6 meses, con el fin de evitar reca\u00eddas. Algunos autores recomiendan asociar inmunomoduladores (ciclosporina, metotrexato, azatioprina, entre otros) como agentes de primera l\u00ednea2, mientras que otros los reservan para casos resistentes o con mala tolerancia al tratamiento con corticoides. En general, el uso precoz y en pauta prolongada de corticoides conduce a una mejor\u00eda visual progresiva en la mayor\u00eda de los pa- cientes. En este caso se obtuvo una r\u00e1pida respuesta y la recuperaci\u00f3n de la agudeza visual completa del paciente en 3 semanas. Conclusi\u00f3n El s\u00edndrome de VKH es una enfermedad multisist\u00e9mica, de etiolog\u00eda autoinmune, poco frecuente en la edad pedi\u00e1trica. Debemos pensar en esta entidad en presencia de un desprendimiento seroso retiniano bilateral y pleocitosis en el LCR, que puede asociar al-teraciones auditivas y tegumentarias. El tratamiento se basa en la administraci\u00f3n de corticoides, aunque se pueden a\u00f1adir otros inmunosupresores en casos resistentes. Su pron\u00f3stico en ni\u00f1os es menos favorable que en la edad adulta, y son frecuentes las reca\u00ed-das, por lo que es necesario realizar un seguimiento estrecho y un abordaje multidisciplinario. Bibliograf\u00eda 1. Read RW, Holland GN, Rao NA, et al. Revised diagnostic criteria for Vogt-Koyanagi-Harada disease: report Eye. 2008; 22: 1.124-1.131. 5. Greco A, Fusconi M, Vogt-Koyanagi-Harada syndrome. Autoimmunity 3. Tomograf\u00eda de coherencia \u00f3ptica antes y despu\u00e9s del inicio del tratamientoPEDI\u00c1TRICA Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e144-e146BIBLIOGRAF\u00cdA COMENTADA Coordinaci\u00f3n: Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Galiano Segovia Pediatra. Centro de Salud Mar\u00eda Montessori. Legan\u00e9s (Madrid)e144El llanto prolongado en el lactante constituye un problema im- portante en un 10-20% de las familias. Adem\u00e1s del dolor en el ni\u00f1o, los padres sufren un gran estr\u00e9s. Si la duraci\u00f3n del llanto y/o malestar es superior a 3 horas al d\u00eda durante m\u00e1s de 3 d\u00edas a la semana, se define como c\u00f3lico infantil (CI). El papel de la acupuntura en el tratamiento del CI es contro- vertido, y las evidencias de su eficacia son escasas. En el tra-tamiento con acupuntura se emplean dos formas diferentes: un estilo de orientaci\u00f3n neurofisiol\u00f3gica con dosis estandarizadas para todos los pacientes en un \u00fanico punto, y otra forma, m\u00e1s cercana a la medicina tradicional china, m\u00e1s individualizada, que emplea diferentes puntos de punci\u00f3n en funci\u00f3n de la sin-tomatolog\u00eda que describe el paciente. En el estudio que nos ocupa, los autores realizaron un ensa- yo multic\u00e9ntrico, de tres grupos, simple ciego, aleatorizado y controlado, con el objetivo de evaluar y comparar los efectos de dos tipos diferentes de acupuntura frente al no uso de esta t\u00e9cnica en los ni\u00f1os diagnosticados de CI, en centros de salud de la red p\u00fablica de Suecia. La captaci\u00f3n de los participantes se realiz\u00f3 en 4 centros de salud de 4 ciudades de Suecia, en el periodo comprendido en-tre enero de 2013 y mayo de 2015. Los padres de 426 ni\u00f1os (entre 2 y 8 semanas de edad) sanos, con buena ganancia pon- deral y que presentaban un llanto prolongado e intenso, solici-taron participar en el estudio. Durante 1 semana, los padres recogieron en un diario los tiempos de malestar, llanto y llanto extenuante (llanto tipo c\u00f3lico), al mismo tiempo que recib\u00edan apoyo telef\u00f3nico por parte de enfermeras pedi\u00e1tricas. De los 426 lactantes, 157 cumpl\u00edan los criterios de CI, y de ellos 147 participaron en el ensayo y 144 lo completaron. Los participantes fueron aleatoriamente distribuidos en tres gru-pos: A) m\u00ednima acupuntura (MA) estandarizada en un solo pun-to, LI4 (m\u00e1ximo de 5 sesiones), junto con una completa y cuida- da atenci\u00f3n sanitaria orientada al CI; B) MA semiestandarizada e individualizada, inspirada en la medicina tradicional china (m\u00e1ximo de 5 sesiones), junto con una completa y cuidada atenci\u00f3n sanitaria orientada al CI, y C) atenci\u00f3n sanitaria como \u00fanica intervenci\u00f3n. La acupuntura era administrada por acupuntores con expe- riencia que hab\u00edan recibido una preparaci\u00f3n espec\u00edfica en acu-puntura para el c\u00f3lico. Los participantes de cada grupo acud\u00edan al centro de salud 2 veces a la semana durante 2 semanas. En estas visitas la enfermera recog\u00eda los datos que los padres re-fer\u00edan en cuanto a las modificaciones del llanto, las caracter\u00eds-ticas de las heces y el sue\u00f1o, reforzaban la lactancia materna y continuaba dando soporte emocional y consejos a los padres. El estudio se completaba con una encuesta telef\u00f3nica efectua-da 6 d\u00edas despu\u00e9s de la \u00faltima visita al centro de salud. Resultados En todos los grupos, tratados con y sin acupuntura, se observ\u00f3 una mejora del c\u00f3lico. Comparados con los ni\u00f1os del grupo que no recibi\u00f3 acupuntura (C), los de los grupos que s\u00ed la recibieron (A y B) registraron una reducci\u00f3n significativa en el tiempo que pasaban llorando desde el comienzo hasta la segunda semana de intervenci\u00f3n (p= 0,05) y en el tiempo de c\u00f3lico desde el co-mienzo del estudio hasta su conclusi\u00f3n (p= 0,031). No se describieron efectos adversos sustanciales (un 8% present\u00f3 un llanto superior a 1 minuto de duraci\u00f3n y muy pocos ni\u00f1os presentaron un m\u00ednimo sangrado), probablemente debi-do, en parte, a la alta experiencia de los acupuntores. Discusi\u00f3n Los autores de este estudio plantean dudas acerca de la sufi- ciencia de la dosis empleada: \u00bfresult\u00f3 ser demasiado d\u00e9bil como consecuencia de no buscar la sensaci\u00f3n \u00abde qui\u00bb (sensaci\u00f3n de acupuntura)? Otras cuestiones como la idoneidad del n\u00famero de agujas empleado, el tiempo de estimulaci\u00f3n y la adecua- ci\u00f3n de los intervalos entre sesiones a\u00fan quedan por resolver. El estudio demostr\u00f3 que una MA provoca efectos terap\u00e9uti- cos, lo que apoya la recomendaci\u00f3n de no utilizarla como pla- cebo en trabajos de investigaci\u00f3n. Un hallazgo cl\u00ednico relevante es el hecho de que muchos de los padres que inicialmente percib\u00edan el llanto y malestar de sus hijos como excesivo, relataban valores normales tras describir en un diario, detalladamente, las caracter\u00edsticas del llanto y despu\u00e9s de retirar las prote\u00ednas de vaca de la dieta de las ma- dres lactantes y/o de la f\u00f3rmula l\u00e1ctea. Los autores de este trabajo recomiendan estas dos medidas como primer paso en las intervenciones sobre ni\u00f1os con un llanto excesivo para evitar tratamientos innecesarios.Effect of minimal Academia Americana de Pediatr\u00eda (AAP) recomend\u00f3, en no- viembre de 2016, que los lactantes durmieran en la habitaci\u00f3n de sus padres, en superficies separadas, idealmente durante todo el primer a\u00f1o, pero al menos los 6 primeros meses. El primer objetivo de dicha recomendaci\u00f3n era minimizar el riesgo de s\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante (SMSL) y otras pa-tolog\u00edas relacionadas con el sue\u00f1o. Teniendo en cuenta que el 90% de los SMSL se producen antes de los 6 meses, se cuestionan las recomendaciones de la AAP . Adem\u00e1s, distintos estudios valoran la calidad del sue\u00f1o de los ni\u00f1os, ya que un buen descanso es fundamental tanto para el ni\u00f1o como para sus padres. Un sue\u00f1o inadecuado afec-ta a casi todas las esferas de la salud, incluida la regulaci\u00f3n emocional, el estado de \u00e1nimo y el comportamiento. Uno de los trabajos que cuestionan estas recomendaciones es el que publican Paul et al., en el que se reclutaron parejas de madre-reci\u00e9n nacido (RN) para participar en el estudio IN-SIGHT (Intervention Nurses Start Infants Growing on Healthy Trajectories), un ensayo para prevenir la obesidad, desde enero de 2012 hasta marzo de 2014. Los criterios mayores de inclu-si\u00f3n eran RN a t\u00e9rmino, con un peso >2.500 kg, edad de las madres 20 a\u00f1os y que hablaran ingl\u00e9s. Las parejas eran asig- nadas aleatoriamente 2 semanas despu\u00e9s del nacimiento a un grupo de crianza responsable o a un grupo control de seguri- dad. Los padres que compart\u00edan cama con sus RN eran exclui-dos, porque el objetivo era comparar a los que dorm\u00edan en una habitaci\u00f3n independiente con los que compart\u00edan habitaci\u00f3n pero no cama (seg\u00fan las indicaciones de la AAP). Las enferme- ras del proyecto de investigaci\u00f3n realizaban una visita al domi-cilio a las 3 y 4 semanas, y a los 4, 6 y 9 meses. Al cabo de 1 y 2 a\u00f1os, las visitas se efectuaban en el centro de investigaci\u00f3n. El grupo de crianza responsable recib\u00eda unas gu\u00edas para animar a los padres, en la visita de las 3 semanas, a mudar al ni\u00f1o a una habitaci\u00f3n independiente a los 3 meses, y esto se reforza- ba en la visita de los 4 meses. El grupo control de seguridad recib\u00eda educaci\u00f3n respecto a la prevenci\u00f3n del SMSL, lo cual inclu\u00eda una observaci\u00f3n directa del ambiente de sue\u00f1o tras la visita de la enfermera, con un feedback individual para mejorar la seguridad en las primeras tres visitas domiciliarias. Las madres rellenaban las encuestas sobre el sue\u00f1o del lac- tante (en las que se valoraba el lugar donde \u00e9ste dorm\u00eda, las actividades realizadas antes de ir a dormir y los patrones de sue\u00f1o), de forma online o enviadas por correo. Tambi\u00e9n se va- loraba la calidad del sue\u00f1o materno. Resultados De los 279 participantes, 259 (93%) permanecieron en el estu-dio hasta los 9 meses, pero 20 se excluyeron porque hac\u00edan colecho a los 4 y/o 9 meses, y otros 9 por no disponer de datos sobre el sue\u00f1o. La muestra final estuvo constituida por 230 parejas madre-RN.Mother-infant room-sharing and sleep outcomes in the INSIGHT 140(1): e20170122.Del planteamiento del trabajo y de los datos obtenidos des- taca la importancia del estrecho y continuo contacto de los padres con la enfermera pedi\u00e1trica en los beneficios logrados. El apoyo emocional, los consejos y los cuidados que recib\u00edan tanto los padres como los ni\u00f1os en cada una de las visitas realizadas se ven reflejados en la mejor\u00eda que experiment\u00f3 el grupo que no recibi\u00f3 acupuntura (C). L. Carretero Carretero Pediatra. Centro de Salud \u00abSanta Isabel\u00bb. Legan\u00e9s (Madrid)Lo que aporta este estudio:El llanto prolongado e intenso es un problema que causa sufrimiento en los ni\u00f1os y un gran estr\u00e9s en los padres. El hecho de tenerlo en cuenta y recibir un consejo profesional adecuado alivia la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os y de sus padres.Adem\u00e1s, el uso de formas de medicina no convencional (p. ej., la acupuntura), aplicada por manos expertas, puede resul-tar beneficioso en algunas patolog\u00edas. El c\u00f3lico del lactante es una de ellas. La MA se muestra como un tratamiento se-guro, con efectos adversos muy escasos y leves, y podr\u00eda aplicarse en los centros de salud de la red p\u00fablica sanitaria.Acta Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e144-e146e146La mayor\u00eda 62%) dorm\u00eda en una habi- taci\u00f3n separada a los 4 meses, 62 (27%) empezaron a dormir solos entre los 4 y los 9 meses, y 26 (11%) compart\u00edan habita-ci\u00f3n a los 9 meses. A los 4 meses no se encontraron diferencias significativas en la duraci\u00f3n del sue\u00f1o total o nocturno entre los ni\u00f1os que dorm\u00edan solos o compart\u00edan habitaci\u00f3n; sin embargo, la conso-lidaci\u00f3n del sue\u00f1o era mejor en los que dorm\u00edan solos a los 4 meses. El n\u00famero medio de despertares nocturnos era similar en los dos grupos a esa edad. Los que dorm\u00edan solos hac\u00edan menos tomas por las noches. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os que compar - t\u00edan habitaci\u00f3n tambi\u00e9n ten\u00edan el doble de probabilidades de ser alimentados para volver a dormir por la noche, comparados con los que dorm\u00edan solos. A los 9 meses se observaban diferencias significativas en la duraci\u00f3n del sue\u00f1o nocturno entre grupos. Los ni\u00f1os que dor - m\u00edan solos antes dorm\u00edan m\u00e1s (627 \u00b1 67 min) que los que lo hac\u00edan de forma m\u00e1s tard\u00eda (601 \u00b1 73 min), y \u00e9stos, a su vez, m\u00e1s que los que compart\u00edan habitaci\u00f3n (587 \u00b1 83 min) a los 9 meses. A los 12 meses de edad no se observaban diferencias entre grupos respecto a la duraci\u00f3n del sue\u00f1o nocturno o diario total. Sin embargo, a los 30 meses, los que dorm\u00edan solos precoz y tard\u00edamente, dorm\u00edan 45 minutos m\u00e1s de media por la noche que los que compart\u00edan habitaci\u00f3n a los 9 meses. La duraci\u00f3n del sue\u00f1o total diario era similar entre grupos a los 30 meses. Discusi\u00f3n Estos an\u00e1lisis secundarios desde el estudio INSIGHT demues-tran que compartir habitaci\u00f3n padres-lactantes a los 4 y 9 me-ses se asocia a un menor sue\u00f1o nocturno, una peor consolida-ci\u00f3n del sue\u00f1o y unas pr\u00e1cticas de sue\u00f1o inseguro previamente asociadas a la muerte relacionada con el sue\u00f1o. Compartir habitaci\u00f3n tambi\u00e9n se asocia a un sue\u00f1o inade- cuado m\u00e1s tarde durante la infancia, lo cual resalta la impor -tancia de desarrollar comportamientos saludables relativos al sue\u00f1o durante los primeros meses de vida. El sue\u00f1o de los lactantes repercute en el sue\u00f1o de los padres. La fatiga se expresa como quejas som\u00e1ticas, ansiedad, depresi\u00f3n, paranoia y accidentes o heridas no intencionadas. Se deber\u00eda considerar la fatiga de los padres en cualquier gu\u00eda relativa al sue\u00f1o del lactante. Tambi\u00e9n compartir habitaci\u00f3n se asocia a una transici\u00f3n por la noche a compartir cama, lo cual est\u00e1 claramente desaconse-jado por la AAP . Conclusiones A pesar de las limitaciones de este estudio, parece que el he-cho de compartir habitaci\u00f3n hasta la edad de 1 a\u00f1o, tal como recomienda la AAP , se asocia a peores datos en cuanto a la duraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del sue\u00f1o, y a un mayor riesgo de compartir cama, que s\u00ed est\u00e1 relacionado con el SMSL. Por tan-to, se sugiere que la AAP deber\u00eda reconsiderar y revisar estas recomendaciones. Lo que aporta este estudio:Las pr\u00e1cticas de sue\u00f1o saludable se establecen durante el periodo de lactancia y se fundamentan, por una parte, en garantizar un sue\u00f1o seguro -evitar las pr\u00e1cticas con riesgo de sofocaci\u00f3n, como el hecho de compartir cama- y, por otra, en facilitar periodos prolongados de sue\u00f1o para el ni\u00f1o y sus padres. Esta cuesti\u00f3n aparentemente sencilla puede entrar en colisi\u00f3n con otras pr\u00e1cticas no refrendadas por las sociedades cient\u00edficas pedi\u00e1tricas. El pediatra debe incor - porar el consejo sobre los patrones de sue\u00f1o de los ni\u00f1os durante toda la etapa infantil. M.J. Galiano Segovia Pediatra. Centro de Salud Mar\u00eda Montessori. Legan\u00e9s (Madrid)PEDI\u00c1TRICA HACE 50 A\u00d1OSe147 Hace 50 a\u00f1os \u00abActa Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola\u00bb publicaba... \u00a92017 Ediciones Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e147-e148Hace 50 a\u00f1os, Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola public\u00f3, en el mes de julio de 1967, diversos trabajos originales y casos cl\u00ednicos. El primero de ellos se debi\u00f3 a los Dres. L. Valenciano, J. Ga - briel y Gal\u00e1n, F. P\u00e9rez Gallardo y M. Mesquita, del Centro Na-cional de Virus de la Direcci\u00f3n General de Sanidad de Madrid, y trat\u00f3 sobre \u00abLa epidemiolog\u00eda de la poliomielitis en Espa\u00f1a durante los a\u00f1os 1965 y 1966\u00bb. El segundo trabajo fue publica- do por los Dres. V. Sanch\u00eds-Bayarri Lahoz, J. Rodrigo y V. San- ch\u00eds-Bayarri Vaillant, de Valencia, y se refer\u00eda a la \u00abContribu- ci\u00f3n al estudio de nuevos aspectos del diagn\u00f3stico serol\u00f3gico del Kala-Azar infantil\u00bb. Finalizaba este n\u00famero con el trabajo del Dr. M. Silgo Pujalte, del Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid, sobre \u00abDos casos de meningoencefalitis urliana\u00bb. La figura del mes estuvo dedicada al Dr. Blas Agra-Cadarso, cirujano infantil del Hospital Central de la Cruz Roja de Madrid. El primer art\u00edculo al que hac\u00eda referencia, sobre \u00abLa epidemio- log\u00eda de la poliomielitis en Espa\u00f1a durante los a\u00f1os 1965 y 1966\u00bb, explicaba en su introducci\u00f3n que, en el simposio de la Asociaci\u00f3n Europea contra la Poliomielitis, celebrado en Varso-via en septiembre de 1964, se presentaron las cifras de casos de poliomielitis habidos en nuestro pa\u00eds y su evoluci\u00f3n, en es-pecial despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de la vacuna oral. La primera campa\u00f1a nacional de vacunaci\u00f3n antipoliomiel\u00ed- tica por v\u00eda oral se llev\u00f3 a cabo en diciembre de 1963 y abril de 1964. Se administr\u00f3 una primera dosis de vacuna monovalente tipo I y una segunda mezcla de trivalente a todos los ni\u00f1os con edades comprendidas entre los 2 meses y los 7 a\u00f1os. La parti- cipaci\u00f3n de los ni\u00f1os en esta campa\u00f1a voluntaria super\u00f3 el 95% del censo. Con inmediata consecuencia: los casos de po-liomielitis descendieron, en ese mismo a\u00f1o de 1964, desde una media de 2.000 casos anuales durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os, hasta 193 casos, pese a que la segunda dosis se administr\u00f3, como se ha dicho, en el mes de abril de ese a\u00f1o. Estas cifras representan un descenso de la tasa de movilidad de 6,6 a 0,64/100.000. Contin\u00faa el art\u00edculo con el comentario de los autores respec- to a la evoluci\u00f3n de la poliomielitis en 1965 y 1966. Y finaliza con las siguientes conclusiones: 1. Que los grupos de edad inferior (en particular los ni\u00f1os me- nores de 3 a\u00f1os) contin\u00faan siendo los de mayor inter\u00e9s epi- demiol\u00f3gico. 2. Que, si bien no parece necesario ampliar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n a los ni\u00f1os mayores de 7 a\u00f1os, es imprescindible que todos los reci\u00e9n nacidos inicien lo antes posible (al cum- plir los 3 meses de edad) su vacunaci\u00f3n antipoliomiel\u00edtica por v\u00eda oral, de modo que al alcanzar el primer a\u00f1o de vida hayan recibido al menos dos dosis de vacunas. 3. Los virus de la poliomielitis no han sido erradicados todav\u00eda en nuestro pa\u00eds (1966), sino que contin\u00faan circulando, y en estos \u00faltimos meses se aprecia un franco aumento de los casos de par\u00e1lisis producidas por el tipo I. El segundo trabajo, de los los Dres. Sanch\u00eds-Bayarri Lahoz, Ro-drigo y Sanch\u00eds-Bayarri Vaillant, sobre la \u00abContribuci\u00f3n al estu- dio de nuevos aspectos del diagn\u00f3stico serol\u00f3gico del Kala-Azar infantil\u00bb, comienza con la afirmaci\u00f3n de que el diagn\u00f3stico serol\u00f3gico del Kala-Azar utilizando el ant\u00edgeno tub\u00e9rculo de Witebski fue presentado primero por Bier y, alg\u00fan tiempo des- pu\u00e9s, por Lowe, Nuyogui y Bay, etc., que demostraron su nota-ble especificidad, precisando que el 97% de los casos de Kala-A\u00d1O XXV ACTA PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA N\u00daM. 290 SUMARIO DEL N\u00daMERO DE JULIO DE 1967 FIGURA DE LA PEDIATR\u00cdA El doctor Blas Agra-Cadarso ART\u00cdCULOS ORIGINALES Trabajos doctrinales y casos cl\u00ednicos La epidemiolog\u00eda de la poliomielitis en Espa\u00f1a durante los a\u00f1os 1965 y 1966, por los doctores L. Valenciano, J. Gabriel y Gal\u00e1n, F. P\u00e9rez Gallardo y M. MesquitaContribuci\u00f3n al estudio de nuevos aspectos del diagn\u00f3stico serol\u00f3gico del Kala-Azar infantil, por los doctores V. Sanch\u00eds-Bayarri Lahoz, J. Rodrigo y V. Sanch\u00eds-Bayarri VaillantDos casos de meningoencefalitis urliana, por el doctor M. Silgo Pujalte Prof. I. Villa El\u00edzaga. Profesor Em\u00e9rito de 2017; e147-e148e148 \u00a92017 Ediciones Mayo, los derechos reservadosAzar previamente diagnosticados por punci\u00f3n espl\u00e9nica o medular daban la reacci\u00f3n positiva. Los autores tambi\u00e9n con- cluyeron que la aparici\u00f3n de la reacci\u00f3n era muy precoz, pues pod\u00eda ser ya positiva a los 2 meses del comienzo cl\u00ednico de la enfermedad. Los autores finalizan el art\u00edculo presentando sus dos casos de Kala-Azar infantil, que con anterioridad hab\u00edan sido tratados con diversos antibi\u00f3ticos. Se se\u00f1ala que s\u00f3lo el fracaso de es-tos f\u00e1rmacos, junto con la aparici\u00f3n de una discreta espleno- megalia, linfocitosis y fiebre en agujas, hizo pensar en una leishmaniosis visceral. Se indica que, en estos casos, result\u00f3 inoperante la punci\u00f3n medular. Se precisa que el diagn\u00f3stico pudo establecerse por la pr\u00e1ctica de una reacci\u00f3n de desvia-ci\u00f3n de complemento con el ant\u00edgeno met\u00edlico tuberculoso de Boquet y Negre. Se concluye que el tratamiento antimonial consigui\u00f3 r\u00e1pidamente la curaci\u00f3n, lo que confirmaba el diag- n\u00f3stico a la par que el valor pr\u00e1ctico de la reacci\u00f3n. En el tercer art\u00edculo, el Dr. Silgo Pujalte present\u00f3 dos casos de meningoencefalitis urliana, con motivo de la extensa epidemia de parotiditis epid\u00e9mica que se extendi\u00f3 por Madrid durante el \u00faltimo invierno. En su servicio del Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas se registraron los dos casos de meningoencefalitis urliana, que comenta de la forma siguiente: \u00abEn primer lugar, la precisi\u00f3n diagn\u00f3stica nos ha llevado a indagar en todo lo posible el aspecto etiol\u00f3gico de la enferme- dad. Cuando los enfermos llegaron a nosotros, ya no ten\u00edan cl\u00ednicamente afectaci\u00f3n de las par\u00f3tidas, por lo que hab\u00edamos de fiarnos de las manifestaciones aportadas por las personas allegadas. Por ello, solicitamos una investigaci\u00f3n de anticuer - pos por el m\u00e9todo de fijaci\u00f3n del complemento, lo que, dado el resultado obtenido, nos permite confirmar la parotiditis epid\u00e9- mica como proceso inmediatamente anterior. Se admite gene- ralmente que los t\u00edtulos de anticuerpos son especialmente elevados cuando se produce una complicaci\u00f3n de la parotiditis epid\u00e9mica (meningoencefalitis, orquitis), por lo que, dados los altos t\u00edtulos encontrados en los dos enfermos rese\u00f1ados, nos permite afianzarnos con seguridad en el diagn\u00f3stico de menin-goencefalitis urliana. \u00bbEl segundo punto que creemos interesante comentar se re- fiere al tan distinto resultado obtenido en el an\u00e1lisis del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de ambos enfermos. En el primero de los casos fue normal; pero en el segundo hubo notables alteraciones, todas ellas dentro del marco de las alteraciones licuerales que caracterizan a las encefalitis. Es decir, en dos casos cl\u00ednica-mente bastante parecidos de esta enfermedad, el l\u00edquido cefa- lorraqu\u00eddeo es normal en uno y est\u00e1 alterado en el otro. Cree- mos que no s\u00f3lo en \u00e9sta, sino en todas las encefalitis, es evidente la existencia de casos en los cuales no se encuentra alteraci\u00f3n alguna del mencionado l\u00edquido, si bien distinguidos colegas muestran cierta repugnancia para aceptar este hecho. \u00bbEl tercer punto que creemos que merece tambi\u00e9n un comen- tario es el relativo al tratamiento de la enfermedad. La aplica-ci\u00f3n de la gammaglobulina est\u00e1 universalmente admitida y no se necesita insistir sobre ello. La de antibi\u00f3ticos \"de protec- ci\u00f3n\", aun a sabiendas de su inutilidad etiol\u00f3gica, es, de he- cho, una rutina que se practica en la mayor\u00eda de las cl\u00ednicas para prevenir las posibles sobreinfecciones bacterianas. Pero lo que verdaderamente interesa comentar es la aplicaci\u00f3n de corticoides. A este particular, las opiniones actuales difieren muy notablemente, desde los que los creen \u00fatiles en toda clase de encefalitis, hasta los que proscriben su empleo en ellas, sin distinci\u00f3n. Un criterio m\u00e1s ecl\u00e9ctico podr\u00eda ser el de su utiliza- ci\u00f3n en las encefalitis que responden a un mecanismo inmuni- tario-al\u00e9rgico, en general las leucoencefalitis, y en cambio prescindir de ellos en los casos en que el virus es directamente responsable de la afecci\u00f3n y puede ser puesto de manifiesto virol\u00f3gicamente. \u00bbPor lo que sabemos de la anatom\u00eda patol\u00f3gica de la ence- falitis urliana, \u00e9sta debiera incluirse entre las primeras, puesto que sus lesiones afectan principalmente a la sustancia blanca y son semejantes a la encefalitis sarampionosa o vacunal; pero cuando se trata de su patogenia, las opiniones est\u00e1n muy des- acordes. Para Fanconi habr\u00eda casos vir\u00f3genos precoces y casos al\u00e9rgicos tard\u00edos; pero Kleinschmidt y Glanzmann no creen que exista ninguna diferencia en la patogenia de las meningoence- falitis urlianas. Ante tan calificadas y opuestas opiniones, no nos cabe a nosotros m\u00e1s postura que el exponer los hechos tal y como han sucedido. Nuestros dos casos recibieron corticoi- des y se han curado r\u00e1pidamente sin secuelas. Con anteriori- dad hab\u00edamos tratado del mismo modo varios casos, no publi- cados, de la misma enfermedad. Los resultados, tambi\u00e9n halag\u00fce\u00f1os, nos han animado a publicar estos dos \u00faltimos casos.\u00bb Con estos art\u00edculos de \u00abHace 50 a\u00f1os\u00bb espero que no se cum- pla la frase de Kotzebue, c\u00e9lebre dramaturgo alem\u00e1n del siglo XVIII, que dec\u00eda: \u00abLa tenacidad es confundida frecuentemente con la obstinaci\u00f3n\u00bb. Ojal\u00e1 estos art\u00edculos sean fruto \u00fanicamen- te de la tenacidad, nunca de la obstinaci\u00f3n. PEDI\u00c1TRICA HACE 50 A\u00d1OSe149 Hace 50 a\u00f1os \u00abActa Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola\u00bb publicaba... \u00a92017 Ediciones Pediatr Esp. 2017; 75(7-8): e149Hace 50 a\u00f1os, Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola public\u00f3 en el mes de agosto de 1967 un n\u00famero pr\u00e1cticamente dedicado a la pedia-tr\u00eda social y el tratamiento del ni\u00f1o enfermo f\u00edsico, que consis-ti\u00f3 en varios trabajos originales y casos cl\u00ednicos. El primero de ellos, del Dr. Gil-Barber\u00e1, becario del Centro In- ternacional de la Infancia, estuvo dedicado a la \u00abSociolog\u00eda ac-tual del ni\u00f1o enfermo f\u00edsico\u00bb. El segundo trabajo se debi\u00f3 al Dr. Bosch Mar\u00edn, de la C\u00e1tedra de higiene escolar, y Sonia Fern\u00e1ndez Ballano, del quinto curso de psicolog\u00eda, sobre la \u00abFunci\u00f3n de la Aldea de Navarra para ni\u00f1os deficientes, denominada Isterria\u00bb. La figura del mes estuvo dedicada al Dr. Juan Gil-Barber\u00e1, de Valencia. \u00abSociolog\u00eda actual del ni\u00f1o enfermo f\u00edsico\u00bb comienza con las si- guientes palabras del Dr. Carles Perrault, de Francia: \u00abSiempre es un don tener muchos ni\u00f1os cuando ellos son bellos, bien hechos y bien desarrollados y de un exterior que brilla.Pero si uno de ellos es anormal, no se dice una palabra.Se le desprecia, se burlan, se le esconde. Muchas veces, es el peque\u00f1o deficiente quien har\u00e1 la felicidad de la familia.\u00bb* El Dr. Gil-Barber\u00e1 contin\u00faa el trabajo explicando la sociolog\u00eda actual del ni\u00f1o enfermo motor, comentando la definici\u00f3n de pe- diatr\u00eda social, con todas las largas discusiones suscitadas enton-ces al respecto. En ese a\u00f1o, el estudio de las relaciones del ni\u00f1o sano o enfermo con el grupo humano al cual pertenece se defin\u00eda como \u00abpediatr\u00eda social\u00bb, que, a su vez, se puede dividir en pedia- tr\u00eda cl\u00ednica, pediatr\u00eda puericultora y pediatr\u00eda social individual. A continuaci\u00f3n, el autor desarrolla su experiencia sobre el ni\u00f1o deficiente f\u00edsico o enfermo motor, con un esquema pato- l\u00f3gico del ni\u00f1o enfermo o deficiente f\u00edsico, que se podr\u00eda deber a las siguientes causas: Lesiones cong\u00e9nitas del aparato locomotor. Par\u00e1lisis y atrofias consecutivas a la poliomielitis y a los traumatismos de los nervios perif\u00e9ricos. Par\u00e1lisis cerebral. Par\u00e1lisis perif\u00e9rica despu\u00e9s de traumas medulares. Hemiplej\u00eda de origen cerebral. Estados postraum\u00e1ticos graves. Distrofias musculares. Estados postinflamatorios plurifocales. Posteriormente desarrolla los principios del tratamiento y, a continuaci\u00f3n, la situaci\u00f3n del ni\u00f1o ante la sociedad, un esque- ma sociol\u00f3gico del deficiente f\u00edsico. Comienza este apartado con las siguientes palabras: \u00abDios nos da la serenidad para soportar lo que nosotros no podemos cambiar, el coraje para cambiar lo que podemos, y la inteligencia para juzgar\u00bb. Con respecto al tratamiento, el autor considera la posible adopci\u00f3n de las siguientes medidas, junto con las adecuadas pruebas de laboratorio: Una buena fisioterapia: electroterapia, termoterapia y masa- jes con toda clase de tratamientos el\u00e9ctricos. Ergoterapia. En casos necesarios, la cirug\u00eda. El segundo art\u00edculo de este mes trata sobre el \u00abDesarrollo de la Aldea de Navarra para ni\u00f1os deficientes, denominada Iste-rria\u00bb, a cargo del Dr. Bosch Mar\u00edn y Sonia Fern\u00e1ndez Ballano. Esta publicaci\u00f3n refleja el funcionamiento de esta Aldea Nava- rra para ni\u00f1os deficientes, que tanto influy\u00f3 en la organizaci\u00f3n de otras unidades en diversas provincias. Finaliza este n\u00famero con art\u00edculos reproducidos, como las pruebas funcionales hep\u00e1ticas y los datos de laboratorio en la hepatitis viral de los ni\u00f1os. Este resumen del mes de agosto espero que pueda identificar - se con la famosa frase de Baltasar Graci\u00e1n: \u00abLo bueno, si bre- ve, dos veces bueno\u00bb.A\u00d1O XXV ACTA PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA N\u00daM. 291 SUMARIO DEL N\u00daMERO DE AGOSTO DE 1967 FIGURA DE LA PEDIATR\u00cdA El doctor Juan Gil-Barber\u00e1 ART\u00cdCULOS ORIGINALES Trabajos doctrinales y casos cl\u00ednicos Sociolog\u00eda actual del ni\u00f1o enfermo f\u00edsico, por el doctor Gil-Barber\u00e1Funci\u00f3n de la Aldea de Navarra para ni\u00f1os deficientes, denominada Isterria, por el doctor Bosch Mar\u00edn y Sonia Fern\u00e1ndez Ballano Prof. I. Villa El\u00edzaga. Profesor Em\u00e9rito de Pediatr\u00eda. Universidad Complutense de Madrid*Nota del autor: Recuerdo que esto estuvo escrito en el a\u00f1o 1966. Afortunadamente, no es una realidad actual en Espa\u00f1a. "}