{"title": "\"Fueron dos hombres valerosos\", dice Francisco de los nuevos santos", "author": "El Heraldo; Agencia EFE", "url": "https://www.elheraldo.co/internacional/los-nuevos-santos-fueron-dos-hombres-valerosos-dice-el-papa-150691", "hostname": "elheraldo.co", "description": "Francisco proclam\u00f3 la santidad de los dos pont\u00edfices.", "sitename": "EL HERALDO", "date": "2014-04-28", "cleaned_text": "dice Francisco de los nuevos santos Francisco proclam\u00f3 la santidad de los dos pont\u00edfices. Los papas Juan XXIII y Juan Pablo II fueron proclamados santos en una ceremonia hist\u00f3rica y multitudinaria en la que el pont\u00edfice Francisco destac\u00f3 que ambos \"restauraron y actualizaron la Iglesia\" a su imagen original. Ante los miles de fieles que se congregaron en la plaza de San Pedro y sus aleda\u00f1os, el papa indic\u00f3 que los dos nuevos santos \"fueron dos hombres valerosos, llenos de la parresia (termino griego que significa libertad) del Esp\u00edritu Santo, y dieron testimonio ante la Iglesia y el mundo de la bondad de Dios, de su misericordia\". De ellos, Francisco record\u00f3, en una homil\u00eda pronunciada en italiano, que \"conocieron sus tragedias, pero no se abrumaron\". \"En ellos, Dios fue m\u00e1s fuerte\", exclam\u00f3. El papa argentino comenz\u00f3 la misa comentando el episodio b\u00edblico sobre Santo Tom\u00e1s que toca las llagas de Jes\u00fas resucitado y subray\u00f3 que Wojtyla y Roncalli \"tuvieron el valor de mirar las heridas de Jes\u00fas, de tocar sus manos llagadas y su costado traspasado\". San Juan XXIII y San Juan Pablo II, como los llam\u00f3 ya el pont\u00edfice, \"no se avergonzaron de la carne de Cristo, no se escandalizaron de \u00e9l, de su cruz; no se avergonzaron de la carne del hermano, porque en cada persona que sufr\u00eda ve\u00edan a Jes\u00fas\", agreg\u00f3. Para el papa Jorge Bergoglio, \"en estos dos hombres contemplativos de las llagas de Cristo y testigos de su misericordia hab\u00eda una esperanza viva, junto a un gozo inefable y radiante\". Una esperanza y un gozo, \"que los dos papas santos recibieron como un don del Se\u00f1or resucitado, y que a su vez dieron abundantemente al Pueblo de Dios, recibiendo de \u00e9l un reconocimiento eterno\". Para el papa \"esta esperanza y esta alegr\u00eda se respiraba en la primera comunidad de los creyentes\" en la que se viv\u00eda \"el amor, la misericordia, con sencillez y fraternidad\". \"Y \u00e9sta es la imagen de la Iglesia que el Concilio Vaticano II tuvo ante s\u00ed. Juan XXIII y Juan Pablo II colaboraron con el Esp\u00edritu Santo para restaurar y actualizar la Iglesia seg\u00fan su fisionom\u00eda originaria, la fisionom\u00eda que le dieron los santos a lo largo de los siglos\", explic\u00f3. Francisco Bergoglio dijo que al convocar el Concilio Vaticano II (1962), Juan XXIII demostr\u00f3 \"una delicada docilidad al Esp\u00edritu Santo, se dej\u00f3 conducir y fue para la Iglesia un pastor, un gu\u00eda-guiado. \u00c9ste fue su gran servicio a la Iglesia; fue el Papa de la docilidad al Esp\u00edritu\". Mientras que al pont\u00edfice polaco Francisco le defini\u00f3 como \"el papa de la familia\". Durante la ceremonia se exhibieron en el altar las reliquias de los papas reci\u00e9n proclamados santos, las mismas que fueron presentadas en la beatificaci\u00f3n. El relicario en plata con la sangre del papa Karol Wojtyla fue llevado a Francisco por Floribeth Mora Diaz, la costarricense cuya sanaci\u00f3n en 2011 fue considerada el segundo milagro que sirvi\u00f3 para canonizar Juan Pablo II. Mientras que la reliquia de Juan XXIII, el \"papa bueno\", era un trozo de piel que fue removido de su cuerpo fue entregado por los sobrinos-nietos de Roncalli. El l\u00edder de la iglesia cat\u00f3lica termin\u00f3 la ceremonia saludando al papa em\u00e9rito, Benedicto XVI, a quien estrech\u00f3 las manos. Las delegaciones siguieron la ceremonia bajo unos toldos por la predicci\u00f3n de lluvia. Francisco tambi\u00e9n salud\u00f3 a las 93 delegaciones, entre las que hab\u00eda 24 jefes de Estado y Gobierno, y entre los que se encontraban los reyes de Espa\u00f1a y de B\u00e9lgica, adem\u00e1s de los presidentes de Paraguay, Honduras, El Salvador, Ecuador, Albania, Croacia, y Polonia, entre otros REGRESA LA TRANQUILIDAD. La ciudad de Roma y el Vaticano recuperaron la tranquilidad r\u00e1pidamente tras los actos de canonizaci\u00f3n. En horas de la noche en el centro hist\u00f3rico de la capital italiana apenas se dejaban ver algunos grupos de peregrinos de los numerosos que durante la \u00faltima semana lo hab\u00edan abarrotado y en especial sus plazas. Jes\u00fas Aular, venezolano que viaj\u00f3 solo a Roma, tiene previsto regresar a su pa\u00eds hoy pero se marcha \"muy contento de poder vivir las canonizaciones. Solo espero que Juan Pablo II nos ayude desde el cielo a que reine la paz en nuestra querida Venezuela\", dijo a Efe. DETALLES DE LA CANONIZACI\u00d3N * Los \"Altares Santos\" en los cuales se desarroll\u00f3 la ceremonia de canonizaci\u00f3n de los papas Juan Pablo II y Juan XXIII fueron adornados por m\u00e1s de 35 mil rosas ecuatorianas de colores rojo, naranja, amarillo y blanco hueso. * El cantante pop Odino Faccia y el artista pl\u00e1stico Gustavo Mas\u00f3, ambos argentinos, iluminaron la ceremonia de canonizaci\u00f3n. El primero cant\u00f3 en vivo en el Vaticano durante el cierre de la ceremonia de canonizaci\u00f3n, mientras que el segundo present\u00f3 los dibujos en l\u00e1piz que hizo -de 70 cent\u00edmetros por 100- de Juan XXIII y de Juan Pablo II en el sagrato de la Plaza San Pedro (cercano al altar). [Convierta a El Heraldo en su "}