{"title": "La Cara Buena del Mundo", "author": null, "url": "https://lacarabuenadelmundo.com/", "hostname": "lacarabuenadelmundo.com", "description": "Solo Buenas Noticias | Periodismo Positivo", "sitename": "CBM - Peri\u00f3dico Digital", "date": "2020-07-09", "cleaned_text": "de una enfermedad gen\u00e9tica rara con vitamina B2](https://lacarabuenadelmundo.com/un-bebe-se-recupera-de-una-enfermedad-genetica-rara-con-vitamina-b2/) Despu\u00e9s de tomar vitamina B2, un beb\u00e9 se convierte en... s\u00edguenos en las redes, contenido positivo y solo buenas noticias "}