{"title": "Vitamina D", "author": null, "url": "https://lpi.oregonstate.edu/es/mic/vitaminas/vitamina-D", "hostname": "oregonstate.edu", "description": "Contenido Resumen Funci\u00f3n Metabolismo Mecanismos de acci\u00f3n Balance de calcio Balance del f\u00f3sforo Diferenciaci\u00f3n celular Inmunidad Secreci\u00f3n de insulina Regulaci\u00f3n de la presi\u00f3n san", "sitename": "Linus Pauling Institute", "date": "2014-05-19", "cleaned_text": "[hiperparatiroidismo](../glosario#hiperparatiroidismo) secundario debido a la insuficiencia de vitamina D puede incrementar la degradaci\u00f3n \u00f3sea y precipitar la [osteoporosis](../glosario#osteoporosis). [Ensayos cl\u00ednicos aleatorios](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) indican que la suplementaci\u00f3n con al menos 800 UI/d\u00eda de vitamina D puede reducir el [riesgo](../glosario#riesgo) de ca\u00eddas y [fracturas](../glosario#fractura) en individuos de edad avanzada. [(M\u00e1s informaci\u00f3n)](#osteoporosis-prevencion) La vitamina D es una vitamina liposoluble que regula la [homeostasis](../glosario#homeostasis) del [calcio](../minerales/calcio) y es vital para la salud \u00f3sea [(1)](#referencias). Mientras que esta puede ser tambi\u00e9n obtenida de fuentes diet\u00e9ticas o [suplementos](../glosario#suplemento), la vitamina D3 (colecalciferol) es [sintetizada](../glosario#sintesis) en la piel humana a partir de la conversi\u00f3n del 7-dehidrocolesterol luego de la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n ultravioleta-B (UVB) de la luz solar. La vitamina D2 (ergocalciferol) es una vitamina D [an\u00e1loga](../glosario#analogo) fotosintetizada en plantas, hongos, y levaduras; la vitamina D2 es tambi\u00e9n utilizada en la [fortificaci\u00f3n](../glosario#fortificacion) de alimentos con vitamina D [(2)](#referencia2). Cuando la vitamina D3 en la piel es inadecuada debido a insuficiente exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n UVB, la ingesta oral de vitamina D es necesaria para satisfacer los requerimientos de vitamina D. El colecalciferol y ergocalciferol son [precursores](../glosario#precursor) biol\u00f3gicamente inactivos de la vitamina D y deben ser convertidos a formas biol\u00f3gicamente activas en el h\u00edgado y ri\u00f1ones (Figura 1). De hecho, luego de la ingesta diet\u00e9tica o [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) en la [epidermis](../glosario#epidermis) de la piel despu\u00e9s de la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n UVB, ambas formas de la vitamina D entran en la circulaci\u00f3n y son transportadas al h\u00edgado por la [prote\u00edna](../glosario#proteina) de uni\u00f3n a vitamina D (y en menor medida por la alb\u00famina). En los [hepatocitos](../glosario#hepatocitos) (c\u00e9lulas del h\u00edgado), la vitamina D es [hidroxilada](../glosario#hidroxilacion) para formar 25-hidroxivitamina D (calcidiol; calcifediol). La exposici\u00f3n a la luz solar o la ingesta diet\u00e9tica de vitamina D incrementan las concentraciones en [suero](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D. La 25-hidroxivitamina D constituye la principal forma de vitamina D circulante, y la suma de los niveles de 25-hidroxivitamina D2 y 25-hidroxivitamina D3 en el suero es usada como un indicador del estatus nutricional de la vitamina D [(3)](#referencia3). La [enzima](../glosario#enzima) [renal](../glosario#renal) 25-hidroxivitamina D-1-hidroxilasa (tambi\u00e9n conocida como CYP27B1) [cataliza](../glosario#catalizar) una segunda hidroxilaci\u00f3n que convierte a la 25-hidroxivitamina D en 1,25-hidroxivitamina D (calcitriol). La producci\u00f3n de 1,25-dihidroxivitamina D en los ri\u00f1ones es regulada por varios factores, incluyendo el [f\u00f3sforo](../minerales/fosforo), [calcio](../minerales/calcio), hormona paratiroidea (PTH), el factor de crecimiento de fibroblastos 23 (FGF-23), y la propia 1,25-dihidroxivitamina D del suero. Mientras que los ri\u00f1ones son la fuente principal de la actividad de la 1-hidroxilasa, la producci\u00f3n externo-renal de 1-dihidroxivitamina D ha sido tambi\u00e9n demostrada en una variedad de tejidos, incluyendo la piel, [gl\u00e1ndula paratiroidea](../glosario#glandulas_paratiroideas), senos, [colon](../glosario#colon), [pr\u00f3stata](../glosario#prostata), como tambi\u00e9n en c\u00e9lulas del sistema inmunol\u00f3gico y c\u00e9lulas \u00f3seas [(2)](#referencia2). La mayor\u00eda de los efectos fisiol\u00f3gicos de la vitamina D en el cuerpo est\u00e1n relacionados a la actividad de 1,25-dihidroxivitamina D [(4)](#referencia4). Varias formas de la vitamina D est\u00e1n listadas en Figura 1. [[Figura 1 - Clic para Agrandar]](/sites/lpi.oregonstate.edu/files/vitamina-d-figura-1-2000px.png) La mayor\u00eda, sino todas, las acciones de la vitamina D son mediadas a trav\u00e9s de un [factor de transcripci\u00f3n](../glosario#factor_de_transcripcion) nuclear conocido como [receptor](../glosario#receptor) de vitamina D (RVD) (Figura 2) [(5)](#referencia5). Al entrar al [n\u00facleo](../glosario#nucelo) de una c\u00e9lula, la 1,25-dihidroxivitamina D se une al RVD y recluta otro receptor nuclear conocido como receptor del \u00e1cido retinoico X (RXR). En la presencia de 1,25-dihidroxivitamina D, el complejo RVD/RXR se une a peque\u00f1as secuencias de [ADN](../glosario#ADN) conocidas como [elementos de respuesta](../glosario#elemento_de_respuesta) a vitamina D (VDREs) e inicia una cascada de interacciones moleculares que modulan la transcripci\u00f3n de [genes](../glosario#gen) espec\u00edficos. Miles de VDREs han sido identificados a trav\u00e9s del [genoma](../glosario#genoma), y se piensa que la activaci\u00f3n del RVD por la 1,25-dihidroxivitamina D directamente y/o indirectamente regula de entre 100 a 1,250 genes [(6)](#referencia6). [[Figura 2 - Clic para Agrandar]](/sites/lpi.oregonstate.edu/files/vitamina-d-figura-2-2000px.png) El mantenimiento del [calcio](../minerales/calcio) en el [suero](../glosario#suero) dentro de un rango estrecho es vital para el funcionamiento normal del sistema nervioso, como tambi\u00e9n para el crecimiento \u00f3seo y mantenimiento de la densidad \u00f3sea. La vitamina D es esencial para la utilizaci\u00f3n eficiente del calcio por el cuerpo [(1)](#referencias). Las [gl\u00e1ndulas paratiroideas](../glosario#glandulas_paratiroideas) captan las concentraciones de calcio en el suero y secretan la hormona paratiroidea (PTH) si las concentraciones de calcio disminuyen por debajo de lo normal (Figura 3). Incrementos en la PTH estimulan la actividad de la [enzima](../glosario#enzima) 25-hidroxivitamina D3-1-hidroxilasa en el ri\u00f1\u00f3n, resultando en una producci\u00f3n incrementada de 1,25-hidroxivitamina D. La forma activa de vitamina D, 1,25-hidroxivitamina D, se libera en la circulaci\u00f3n y se transporta a los tejidos objetivo. Dentro de las c\u00e9lulas diana, la 1,25-dihidroxivitamina se une e induce la activaci\u00f3n de RVD, lo que conduce a cambios en la [expresi\u00f3n g\u00e9nica](../glosario#expresion_de_genes) que normalizan el calcio s\u00e9rico al (1) aumentar la absorci\u00f3n intestinal de calcio diet\u00e9tico, (2) aumentar la reabsorci\u00f3n de calcio filtrado por los ri\u00f1ones, y (3) movilizando calcio del hueso cuando no hay suficiente calcio diet\u00e9tico para mantener las concentraciones normales de calcio en suero [(7)](#referencia7). [[Figura 3 - Clic para Agrandar]](/sites/lpi.oregonstate.edu/files/vitamina-d-figura-3-2000px.png) Las regulaciones del calcio y [homeostasis](../glosario#homeostasis) del [f\u00f3sforo](../minerales/fosforo) est\u00e1n estrechamente relacionadas, y las hormonas calciotr\u00f3picas de la PTH y la 1,25-hidroxivitamina D pueden tambi\u00e9n controlar el f\u00f3sforo del [suero](../glosario#suero). Espec\u00edficamente, la 1,25-hidroxivitamina D incrementa la absorci\u00f3n [intestinal](../glosario#gastrointestinal) de f\u00f3sforo al estimular la expresi\u00f3n de un cotransportador sodio-fosfato en el [intestino delgado](../glosario#intestino_delgado). Mientras que la PTH la [excreci\u00f3n](../glosario#excrecion) urinaria de f\u00f3sforo al reducir la reabsorci\u00f3n en el ri\u00f1\u00f3n, a\u00fan no es claro si la 1,25-dihidroxivitamina D puede directamente regular el transporte renal de f\u00f3sforo. La hormona fosfat\u00farica del factor de crecimiento fibrobl\u00e1stico 23 (FGF-23), secretada por los osteoblastos (c\u00e9lulas formadoras de hueso), limita la producci\u00f3n de la 1,25-hidroxivitamina D al inhibir la 25-hidroxivitamina D-1-hidroxilasa (Figura 3) (revisado en [8](#referencia8)). Se dice que las c\u00e9lulas que se dividen r\u00e1pidamente son c\u00e9lulas en [proliferaci\u00f3n](../glosario#proliferacion). La [diferenciaci\u00f3n](../glosario#diferenciacion) resulta en la especializaci\u00f3n de c\u00e9lulas para funciones espec\u00edficas. En general, la diferenciaci\u00f3n celular lleva a una disminuci\u00f3n en la proliferaci\u00f3n. Mientras que la proliferaci\u00f3n celular es esencial para el crecimiento y cicatrizaci\u00f3n de heridas, la proliferaci\u00f3n incontrolada de c\u00e9lulas con ciertas [mutaciones](../glosario#mutacion) puede llevar al [c\u00e1ncer](../glosario#cancer). La forma activa de la vitamina D, 1,25-dihidroxivitamina D inhibe la proliferaci\u00f3n y estimula la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas mediante su uni\u00f3n al RVD [(1)](#referencias). Actuando a trav\u00e9s del RVD la 1,25-dihidroxivitamina D es un potente modulador del sistema inmune. El RVD es expresado por la mayor\u00eda de las c\u00e9lulas del sistema inmune, incluyendo las c\u00e9lulas T regulatorias y las c\u00e9lulas presentadoras de [ant\u00edgeno](../glosario#antigeno), como las [c\u00e9lulas y [macr\u00f3fagos](../glosario#macrofagos) [(9)](#referencia9). Bajo circunstancias espec\u00edficas, los [monocitos](../glosario#monocitos), y c\u00e9lulas T pueden expresar la [enzima](../glosario#enzima) 25-dihidroxivitamina D3-1-hidroxilasa y producir 1,25-dihidroxivitamina D, la cual act\u00faa localmente para regular la respuesta inmune [(10, 11)](#referencia10). Existe evidencia cient\u00edfica considerable que la 1,25-dihidroxivitamina D posee una variedad de efectos en la funci\u00f3n del sistema inmune, que podr\u00edan mejorar la inmunidad innata e inhibir el desarrollo de la [autoinmunidad](../glosario#enfermedad_autoinmune) [(12)](#referencia12). Inversamente, la deficiencia de vitamina D puede comprometer la integridad del sistema inmunol\u00f3gico y conducir a respuestas inmunes inapropiadas (v\u00e9ase [Enfermedades autoinmunes](#enfermedades-autoinmunes-prevencion)). El RVD es expresado por las c\u00e9lulas secretoras de [insulina](../glosario#insulina) del [p\u00e1ncreas](../glosario#pancreas), y los resultados de estudios en animales sugieren que la 1,25-dihidroxivitamina D desempe\u00f1a un papel en la secreci\u00f3n de insulina bajo condiciones de un incremento de la demanda de insulina [(13, 14)](#referencia13). [Estudios prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) y de [corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) sugieren que niveles insuficientes de vitamina D pueden tener un efecto adverso en la secreci\u00f3n de insulina y [tolerancia a la glucosa](../glosario#tolerancia_a_la_glucosa) en la [diabetes mellitus](../glosario#diabetes_mellitus) tipo 2 (diabetes mellitus no dependiente de insulina) (revisado en [15](#referencia15)). El sistema renina-angiotensina juega un papel importante en la regulaci\u00f3n de la presi\u00f3n sangu\u00ednea [(16)](#referencia16). La renina es una [enzima](../glosario#enzima) que [cataliza](../glosario#catalizar) el clivaje (separaci\u00f3n) de un [p\u00e9ptido](../glosario#peptido) peque\u00f1o (angiotensina I) de una [prote\u00edna](../glosario#proteina) m\u00e1s grande (angiotensin\u00f3geno) producida en el h\u00edgado. La enzima convertidora de angiotensina (ECA) cataliza el clivaje de la angiotensina I para formar angiotensina II, un p\u00e9ptido que puede incrementar la presi\u00f3n sangu\u00ednea al inducir la constricci\u00f3n de peque\u00f1as arterias y al incrementar la retenci\u00f3n de [sodio](../minerales/sodio) y agua. La tasa de [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) de angiotensina II es dependiente de la renina [(17)](#referencia17). Investigaci\u00f3n en ratones sin el [gen](../glosario#gen) que codifica para el RVD, indica que la 1,25-dihidroxivitamina D disminuye la [expresi\u00f3n](../glosario#expresion_de_genes) del gen que codifica para la renina a trav\u00e9s de su interacci\u00f3n con el RVD [(18)](#referencia18). Ya que la activaci\u00f3n inapropiada del sistema renina-angiotensina puede contribuir al desarrollo de [hipertensi\u00f3n](../glosario#hipertension), alcanzar niveles adecuados de vitamina D podr\u00eda ser importante para disminuir el [riesgo](../glosario#riesgo) de presi\u00f3n sangu\u00ednea alta (v\u00e9ase [Hipertensi\u00f3n](#hipertension-prevencion)). En la deficiencia de vitamina D, la absorci\u00f3n de [calcio](../minerales/calcio) no puede ser incrementada lo suficiente para satisfacer las necesidades de calcio del cuerpo [(4)](#referencia4). En consecuencia, la producci\u00f3n de la PTH por las [gl\u00e1ndulas paratiroideas](../glosario#glandulas_paratiroideas) es incrementada y calcio es movilizado del esqueleto para mantener niveles normales de calcio en el [suero](../glosario#suero) \u2014 una condici\u00f3n conocida como [hiperparatiroidismo](../glosario#hiperparatiroidismo) secundario. A pesar de que hace mucho tiempo se sabe que la deficiencia severa de vitamina D tiene consecuencias serias para la salud \u00f3sea, investigaciones sugieren que estados menos obvios de deficiencia de vitamina D son comunes, e incrementan el [riesgo](../glosario#riesgo) de [osteoporosis](../glosario#osteoporosis) y otros problemas de salud (v\u00e9ase [Prevenci\u00f3n de Enfermedad](#prevencion-enfermedad)). En infantes y ni\u00f1os la deficiencia severa de vitamina D resulta en el fracaso de la mineralizaci\u00f3n de los huesos. El proceso de mineralizaci\u00f3n, que involucra la producci\u00f3n de cristales de fosfato de calcio por las c\u00e9lulas formadoras de hueso, determina la dureza y resistencia de los huesos. La deficiencia de vitamina D severamente afecta los huesos que crecen r\u00e1pidamente. Las placas de crecimiento de los huesos contin\u00faan alarg\u00e1ndose, pero en la ausencia de una mineralizaci\u00f3n adecuada, los miembros que soportan el peso (brazos y piernas) se arquean. En infantes, el [raquitismo](../glosario#raquitismo) podr\u00eda resultar en un retraso en el cierre de las fontanelas (partes blandas) en el cr\u00e1neo, y la caja tor\u00e1cica podr\u00eda deformarse debido a la acci\u00f3n de arrastre del diafragma. En casos severos, bajos niveles de calcio en el [suero](../glosario#suero) (hipocalcemia) podr\u00edan causar [convulsiones](../glosario#convulsion). Aunque la [fortificaci\u00f3n](../glosario#fortificacion) de alimentos ha llevado a la complacencia con respecto a la deficiencia de vitamina D, en ciudades alrededor del mundo a\u00fan se reportan casos de raquitismo nutricional [(19, 20)](#referencia19). Aunque los huesos adultos no est\u00e1n m\u00e1s en crecimiento, estos est\u00e1n en un constante estado de renovaci\u00f3n, o \" [remodelaci\u00f3n](../glosario#remodelacion_osea).\" En adultos con una deficiencia severa de vitamina D, la [matriz de col\u00e1geno del hueso](../glosario#matriz_de_colageno_(del_hueso)) se conserva, pero el mineral \u00f3seo se pierde progresivamente, resultando en el ablandamiento de huesos ( [osteomalacia](../glosario#osteomalacia)), dolor de huesos, y un incremento en el [riesgo](../glosario#riesgo) de [osteoporosis](../glosario#osteoporosis) [(21)](#referencia21). La deficiencia de vitamina D causa debilidad y dolor muscular en ni\u00f1os y adultos. El dolor y la debilidad muscular fueron los s\u00edntomas prominentes de la deficiencia de vitamina D en un estudio en mujeres musulmanas \u00e1rabes y danesas viviendo en Dinamarca [(22)](#referencia22). En un [estudio de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) en 150 pacientes consecutivos remitidos a una cl\u00ednica en Minnesota para la evaluaci\u00f3n de dolor musculoesquel\u00e9tico persistente, no especifico, el 93% tuvieron niveles de 25-hidroxivitamina D en el [suero](../glosario#suero) iguales o por debajo de los 20 ng/mL, con una concentraci\u00f3n media de 12.1 ng/mL, lo cual es un indicativo de la insuficiencia de vitamina D [(23)](#referencia23). La p\u00e9rdida de fuerza muscular contribuye en gran medida al incremento del riesgo de ca\u00eddas y fracturas de hueso, especialmente en personas mayores [(24)](#referencia24). Adem\u00e1s, la insuficiencia de vitamina D a largo plazo puede ser un factor contribuidor a la osteoporosis en los ancianos (v\u00e9ase [Osteoporosis](#osteoporosis-prevencion)). Tanto los factores ambientales como las pr\u00e1cticas culturales dan como resultado variaciones en el estatus de la vitamina D: La eficiencia de la [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) de vitamina D, absorci\u00f3n, y [metabolismo](../glosario#metabolismo) tambi\u00e9n depende en una variedad de factores biol\u00f3gicos: La creciente toma de conciencia de que la deficiencia de vitamina D tiene serias consecuencias para la salud m\u00e1s all\u00e1 del [raquitismo](../glosario#raquitismo) y la [osteomalacia](../glosario#osteomalacia); resalta la necesidad de una evaluaci\u00f3n precisa del estatus nutricional de la vitamina D. Actualmente se entiende que la medida de la concentraci\u00f3n total de la 25-hidroxivitamina D en el [suero](../glosario#suero) (1 ng/mL correspondiente a 2.5 nmol/L) es el mejor indicador para evaluar el estatus de la vitamina D. Sin embargo, evidencia de alta calidad a\u00fan es necesaria para asegurar que los valores de corte actuales son \u00f3ptimos para definir estados de insuficiencia y deficiencia [(40)](#referencia40). Adem\u00e1s, s\u00f3lo recientemente, se han realizado esfuerzos para la estandarizaci\u00f3n de los ensayos de 25-hidroxivitamina D desarrollados comercialmente y en laboratorio, de modo que las directrices se han desarrollado utilizando datos de investigaci\u00f3n en gran medida no estandarizados [(49)](#referencia49). Aunque valores de referencia del laboratorio para los niveles suficientes de vitamina D se hab\u00edan basado inicialmente en los niveles de 25-hidroxivitamina D del suero provenientes de cohortes de individuos saludables, estudios adicionales han sugerido que los valores de corte basados en la salud que apuntan a la prevenci\u00f3n de [hiperparatiroidismo](../glosario#hiperparatiroidismo) secundario y p\u00e9rdida \u00f3sea deber\u00edan ser considerablemente m\u00e1s altos. En efecto, mientras que se considera que las concentraciones de 25-hidroxivitamina D del suero menores a 8-10 ng/mL (20-25 nmol/L) indican una deficiencia severa asociada al raquitismo y osteomalacia, varios estudios han observado que los niveles de PTH [(50, 51)](#referencia50) y de la absorci\u00f3n de [calcio](../minerales/calcio) [(52)](#referencia52) no fueron optimizados en relaci\u00f3n a los niveles de 25-hidroxivitamina D del suero por debajo de los 32 ng/mL (80 nmol/L). A pesar de todo, estudios m\u00e1s recientes han fallado en encontrar valores de umbral de las concentraciones de 25-hidroxivitamina D del suero en relaci\u00f3n a la supresi\u00f3n de la PTH y la absorci\u00f3n \u00f3ptima del calcio. Por una parte, el [an\u00e1lisis de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) reciente de 312,962 muestras cl\u00ednicas no encontr\u00f3 evidencia de un umbral para la supresi\u00f3n de la PTH en la curva bien ajustada que muestra la [asociaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre las mediciones emparejadas de la PTH del suero y la 25-hidroxivitamina D, incluso con una concentraci\u00f3n de 25-hidroxivitamina D m\u00e1s all\u00e1 de los 70 ng/mL (175 nmol/L) [(53)](#referencia53). Esto contradijo un reciente an\u00e1lisis de la Encuesta Nacional de Examinaci\u00f3n de Salud y Nutrici\u00f3n de los EE.UU. (NHANES 2003-2006) que estim\u00f3 la supresi\u00f3n m\u00e1xima de la PTH para las concentraciones de 25-hidroxivitamina D de 40 ng/mL (100 nmol/L) y mayores [(54)](#referencia54). Adem\u00e1s, ambos estudios identificaron evidencia de hiperparatiroidismo leve (PTH s\u00e9rica >65 pg/mL) en individuos con niveles de 25-hidroxivitamina D del suero mucho m\u00e1s all\u00e1 de los 20 ng/mL (50 nmol/L), cuestionando el uso de PTH en el suero como un indicador razonable de la insuficiencia de vitamina D [(53, 54)](#referencia53). Por otra parte, un ensayo aleatorio controlado con placebo reciente en mujeres posmenop\u00e1usicas con una insuficiencia de vitamina D (25-hidroxivitamina D s\u00e9rica <20 ng/mL) suplementadas con dosis diarias de vitamina D3 de entre 400 a 4,800 UI encontr\u00f3 poco cambio (6%) en la absorci\u00f3n de calcio sobre una concentraci\u00f3n normal de 25-hidroxivitamina D con un rango de 20 a 66 ng/mL [(55)](#referencia55). Los puntos de corte actuales propuestos por el Instituto de Medicina (en ingl\u00e9s, IOM) son los siguientes: como deficiencia valores de 25-hidroxivitamina D del suero 12 ng/mL (30 nmol/L); como insuficiencia valores de 25-hidroxivitamina D del suero de 12-19 ng/mL (30-49 nmol/L); y como suficiencia valores de de 20-50 ng/mL [IDR](../glosario#IDR)) establecidas por el Instituto de Medicina est\u00e1n basadas en el logro de concentraciones de 25-hidroxivitamina D circulante (20-50 ng/mL) que son adecuadas para mantener la salud \u00f3sea y una \u00f3ptima absorci\u00f3n de calcio [(57)](#referencia57). Sin embargo, teniendo en cuenta el papel potencial de los niveles circulantes menores de 30 ng/mL en la carga de muchas enfermedades cr\u00f3nicas [(6)](#referencia6), la Sociedad de Endocrinolog\u00eda Estadounidense ha sugerido definir los valores de corte de la siguiente manera: como deficiencia valores de 25-hidroxivitamina D del suero 20 ng/mL ( 50 nmol/L); como insuficiencia valores de 25-hidroxivitamina D del suero de 21-29 ng/mL (51-74 nmol/L); como suficiencia valores de 30-100 ng/mL (75-250 nmol/L) [(40)](#referencia40). Sin embargo, este rango alternativo deseado es apoyado por algunos [estudios basados en la observaci\u00f3n](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion), pero no est\u00e1 basado en datos de [ensayos controlados aleatorios](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) (v\u00e9ase [Prevenci\u00f3n de Enfermedad](#prevencion-enfermedad)) [(47)](#referencia47). Con estos \u00faltimos valores de corte mencionados, estudios provenientes de todo el mundo han estimado que la hipovitaminosis D est\u00e1 bastante extendida y que ni\u00f1os y adultos de todas las edades est\u00e1n en un [riesgo](../glosario#riesgo) igual de insuficiencia y deficiencia [(58)](#referencia58). Datos de estudios de suplementaci\u00f3n indican que las ingestas de vitamina D de por lo menos 800-1,000 UI/d\u00eda son requeridas por adultos que viven en latitudes templadas para alcanzar niveles de 25-hidroxivitamina D del suero de por lo menos 30 ng/mL (75 nmol/L) [(40)](#referencia40). Finalmente, las concentraciones totales de 25-hidroxivitamina en el suero pueden no siempre adecuadamente reflejar la [biodisponibilidad](../glosario#biodisponibilidad) de la vitamina D [(59)](#referencia59), y evidencia adicional es necesaria para mejorar la determinaci\u00f3n del estatus de la vitamina D en diferentes poblaciones \u00e9tnicas. En el 2010, la Junta de Nutrici\u00f3n y Alimentos (JNA) del Instituto de Medicina estableci\u00f3 una Ingesta Diaria Recomendada ( [IDR](../glosario#IDR)) basada en la cantidad de vitamina D necesaria para la salud \u00f3sea. Mientras que la IDR se increment\u00f3 en comparaci\u00f3n al nivel de ingesta adecuada ( [IA](../glosario#IA)) establecida en 1997, los niveles \u00f3ptimos de las ingestas recomendadas y de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) que minimizan el [hiperparatiroidismo](../glosario#hiperparatiroidismo) y maximizan la salud \u00f3sea en la poblaci\u00f3n general permanecen controversiales [(40)](#referencia40). La IDR para la vitamina D se muestra en la Tabla 1 por etapa de la vida y g\u00e9nero. |Etapa de la Vida||Edad||Machos||Hembras| |g/d\u00eda||UI/d\u00eda||g/d\u00eda||UI/d\u00eda| | Infantes ( | En un an\u00e1lisis de seguimiento de nueve a\u00f1os de la Tercera Encuesta Nacional de Examinaci\u00f3n de Salud y Nutrici\u00f3n de los EE.UU. (NHANES III) que incluy\u00f3 a 15,099 participantes (de los cuales el 77% eran cauc\u00e1sicos), las concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D \u2014 estandarizadas seg\u00fan la metodolog\u00eda desarrollada por el Programa de Estandarizaci\u00f3n de Vitamina D [en ingl\u00e9s, VDSP] \u2014 fueron examinados en relaci\u00f3n con la mortalidad. El an\u00e1lisis sugiri\u00f3 un aumento en la mortalidad por todas las causas con una disminuci\u00f3n de las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D <16 ng/mL [(60)](#referencia60). En contraste, el [riesgo](../glosario#riesgo) de mortalidad por todas las causas vari\u00f3 poco para las concentraciones s\u00e9ricas basales de 25-hidroxivitamina D en el rango de 16 a 40 ng/mL [(60)](#referencia60). Se obtuvieron resultados similares en un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de ocho [estudios de cohorte prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) que consideraron la relaci\u00f3n entre las concentraciones estandarizadas de 25-hidroxivitamina D y la mortalidad durante un per\u00edodo de seguimiento medio de 10.5 a\u00f1os. Se encontr\u00f3 que el riesgo de muerte era 19% m\u00e1s alto con concentraciones de 25-hidroxivitamina D entre 12 y 15,99 ng/mL y 56% m\u00e1s alto con concentraciones <12 ng/mL en comparaci\u00f3n con el riesgo asociado con concentraciones entre 30 y 39,99 ng/mL [(61)](#referencia61). Un meta-an\u00e1lisis de 73 estudios de cohorte prospectivos, que incluy\u00f3 a >800,000 participantes, encontr\u00f3 que el [tercil](../glosario#tercil) m\u00e1s bajo versus el m\u00e1s alto de las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de mortalidad por todas las causas (+35%), mortalidad por [enfermedades cardiovasculares](../glosario#enfermedades_cardiovasculares) (+35%) y mortalidad [an\u00e1lisis de aleatorizaci\u00f3n mendeliana](../glosario#estudio_aleatorizado_mendeliano) \u2014 que limita el [sesgo](../glosario#sesgo) debido a la [confusi\u00f3n](../glosario#factor_de_confusion) y la [causalidad inversa](../glosario#causalidad_inversa) [(63)](#referencia63) \u2014 de los datos de tres grandes cohortes danesas de 95,766 adultos encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa gen\u00e9ticas de bajas concentraciones en [plasma](../glosario#plasma) de 25-hidroxivitamina D por todas las causas y relacionada con el c\u00e1ncer, pero no con la mortalidad relacionada con la enfermedad cardiovascular [(64)](#referencia64). Finalmente, dos metan\u00e1lisis de [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) han sugerido una moderada reducci\u00f3n en la mortalidad por todas las causas en las personas mayores suplementadas con vitamina D y calcio, pero no s\u00f3lo con vitamina D [(62, 65)](#referencia62). Ensayos adicionales controlados con [placebo](../glosario#placebo) necesitan examinar m\u00e1s a fondo si la suplementaci\u00f3n con vitamina D sola o en combinaci\u00f3n con calcio podr\u00eda ayudar a prevenir la muerte prematura en individuos [repletos](../glosario#repleto). Aunque las causas de la [osteoporosis](../glosario#osteoporosis) son [multifactoriales](../glosario#multifactorial), la insuficiencia de vitamina D puede ser un factor [etiol\u00f3gico](../glosario#etiologia) importante en los adultos mayores. La osteoporosis afecta un tercio de las mujeres de entre 60-70 a\u00f1os de edad y dos tercios de las mujeres de 80 a\u00f1os y mayores [(66)](#referencia66). Una encuesta multinacional (18 pa\u00edses diferentes con latitudes en un rango entre los 64 grados norte y 38 grados sur) de m\u00e1s de 2,600 mujeres posmenop\u00e1usicas con osteoporosis, revel\u00f3 que el 31% de los sujetos ten\u00edan concentraciones de 25-hidroxivitamina D <20 ng/mL (50 nmol/L) [(67)](#referencia67). Adem\u00e1s, un reciente [estudio de caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control) que incluy\u00f3 111 pacientes con una [fractura](../glosario#fractura) de cadera y 73 controles (edad media, 83 a\u00f1os) encontr\u00f3 que bajos niveles s\u00e9ricos tanto de 25-hidroxivitamina D como vitamina K1 en comparaci\u00f3n con control se asociaban con un incremento en el [riesgo](../glosario#riesgo) de una fractura de cadera [(68)](#referencia68). Sin suficiente vitamina D proveniente de la exposici\u00f3n al sol o de la ingesta diet\u00e9tica, la absorci\u00f3n intestinal del calcio puede ser significativamente reducida. Esto incrementa la secreci\u00f3n de PTH por las [gl\u00e1ndulas paratiroideas](../glosario#glandulas_paratiroideas); la elevaci\u00f3n prolongada de PTH puede resultar en una [reabsorci\u00f3n](../glosario#reabsorcion) \u00f3sea incrementada, la cual en turno puede incrementar el riesgo de fracturas osteopor\u00f3ticas [(69)](#referencia69). La p\u00e9rdida progresiva de la [densidad mineral \u00f3sea](../glosario#densidad_mineral_osea_(DMO)) (DMO) que conduce a la [osteopenia](../glosario#osteopenia) (pre-osteoporosis) y la [osteoporosis](../glosario#osteoporosis) se observa com\u00fanmente en adultos mayores, especialmente en los ancianos. Los resultados de un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 23 [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) con m\u00e1s de 4,000 participantes (edad media, 59 a\u00f1os) mostraron poca evidencia de un efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en la DMO en cualquiera de los cinco sitios esquel\u00e9ticos examinados, incluida la columna lumbar, la f\u00e9mur cuello, troc\u00e1nter, antebrazo y cuerpo total. Se inform\u00f3 un aumento significativo en la DMO solo en el cuello femoral [(70)](#referencia70). Sin embargo, se sugiri\u00f3 que las personas en este grupo de edad tendr\u00edan una ingesta adecuada de calcio y, por lo tanto, un [metabolismo](../glosario#metabolismo) \u00f3seo normal, lo que explica la falta de un efecto de la vitamina D en el fortalecimiento de la masa \u00f3sea [(71)](#referencia71). Por el contrario, en las personas mayores, la suplementaci\u00f3n con vitamina D es esencial para corregir y mantener concentraciones adecuadas de 25-hidroxivitamina D en suero y para prevenir el [hiperparatiroidismo](../glosario#hiperparatiroidismo) secundario y la p\u00e9rdida de DMO [(72)](#referencia72). Un [estudio de cohorte prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) que sigui\u00f3 a m\u00e1s de 72,000 mujeres posmenop\u00e1usicas en los EE.UU. durante 18 a\u00f1os encontr\u00f3 que aquellas que consumieron al menos 600 UI/d\u00eda de vitamina D de la dieta y los [suplementos](../glosario#suplemento) ten\u00edan un [riesgo](../glosario#riesgo) 37% menor de [fractura](../glosario#fractura) de cadera [osteopor\u00f3tica](../glosario#osteoporosis) que las mujeres que consumieron menos de 140 UI/d\u00eda de vitamina D [(73)](#referencia73). Sin embargo, la suplementaci\u00f3n diaria con 400 UI de vitamina D3, en combinaci\u00f3n con 1,000 mg de calcio, no redujo significativamente el riesgo de fractura de cadera en comparaci\u00f3n con un [placebo](../glosario#placebo) en 36,282 mujeres posmenop\u00e1usicas del ensayo Women's Health Initiative [(74)](#referencia74), lo que sugiere que puede haber un umbral de ingesta de vitamina D que es necesario para observar reducciones en el riesgo de fractura. Los resultados de un an\u00e1lisis gen\u00e9tico de los datos de este ensayo tambi\u00e9n sugirieron que los efectos beneficiosos de la suplementaci\u00f3n con vitamina D y calcio en el riesgo de fractura podr\u00edan limitarse a las mujeres con el riesgo gen\u00e9tico m\u00e1s bajo de baja [DMO](../glosario#densidad_mineral_osea_(DMO)) [(75)](#referencia75). Sin embargo, este ensayo ha sido cuestionado por razones que incluyen mala adherencia y el hecho de que a los participantes se les permiti\u00f3 tomar suplementos adicionales de vitamina D y calcio que podr\u00edan haber [confundido](../glosario#factor_de_confusion) los resultados. Adem\u00e1s, el uso de la terapia de reemplazo hormonal no se consider\u00f3 en el estudio del efecto de la vitamina D y el calcio en la salud esquel\u00e9tica en mujeres posmenop\u00e1usicas a pesar de ser un factor de confusi\u00f3n importante en esta poblaci\u00f3n [(57](#referencia57), [76)](#referencia76). Otro ensayo, el estudio de la Evaluaci\u00f3n Aleatorizada de Calcio o Vitamina D (RECORD), report\u00f3 que la vitamina D3 suplementaria en forma oral (800 UI/d\u00eda) sola, o en combinaci\u00f3n con calcio (1,000 mg/d\u00eda), no previno la ocurrencia de fracturas osteopor\u00f3ticas en adultos de la tercera edad que ya hab\u00edan experimentado una fractura osteopor\u00f3tica de bajo impacto [(77)](#referencia77). Tambi\u00e9n en este \u00faltimo estudio, un cierto n\u00famero de limitaciones, incluyendo una pobre adherencia y/o el hecho de que la suplementaci\u00f3n con vitamina D no elev\u00f3 los niveles de 25-hidroxivitamina D del suero a un nivel que proteger\u00eda contra las fracturas, podr\u00edan explicar la carencia de alg\u00fan efecto [(78)](#referencia78). A pesar de la alta adherencia al tratamiento, la incidencia de fractura no vertebral fue similar en mujeres posmenop\u00e1usicas suplementadas con vitamina D3 (dosis inicial de 200,000 UI seguida de 100,000/mes) o placebo durante m\u00e1s de tres a\u00f1os en el ensayo de Evaluaci\u00f3n de Vitamina D (ViDA) [(79)](#referencia79). Sin embargo, el Equipo de Trabajo de Servicios Preventivos de EE.UU. que realiz\u00f3 el [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 11 [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) con placebo, incluidas 52,915 personas mayores (de las cuales el 69% eran mujeres posmenop\u00e1usicas), descubri\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con vitamina D (300-1,000 UI/d\u00eda) y calcio (500-1,200 mg/d\u00eda) por hasta siete a\u00f1os resultaron en una reducci\u00f3n del 12% en el riesgo de cualquier nueva fractura [(80)](#referencia80). Otro meta-an\u00e1lisis de 11 ensayos aleatorizados, [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlados con placebo en el efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en 31,022 personas (91% mujeres) de 65 a\u00f1os y mayores indic\u00f3 que aquellos con la mayor ingesta de vitamina D (792-2,000 UI/d\u00eda) ten\u00edan un riesgo 30% menor de fractura de cadera y un riesgo 14% menor de cualquier fractura no espinal [(81)](#referencia81). Finalmente, un tercer meta-an\u00e1lisis de ensayos que examin\u00f3 el efecto de la combinaci\u00f3n de vitamina D y calcio en la prevenci\u00f3n de fracturas en hombres mayores y mujeres posmenop\u00e1usicas tambi\u00e9n concluy\u00f3 que el riesgo de nuevas fracturas, incluidas las fracturas de cadera, era significativamente reducido en aquellos complementados en comparaci\u00f3n con los controles [(82)](#referencia82). Curiosamente, los tres meta-an\u00e1lisis han encontrado que la prevenci\u00f3n de fracturas por la suplementaci\u00f3n de vitamina D y calcio se limita a las personas mayores institucionalizadas. De hecho, el riesgo de fractura no se redujo significativamente por la vitamina D en las personas mayores que viven en la comunidad [(80-82)](#referencia80). Un meta-an\u00e1lisis de siete [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) en 840 fallers y 1,330 no fallers encontr\u00f3 concentraciones de 25-hidroxivitamina D en [suero](../glosario#suero) significativamente m\u00e1s bajas en fallers que en no fallers [(83)](#referencia83). Adem\u00e1s, otro metaan\u00e1lisis de cuatro cohortes de tres estudios observacionales report\u00f3 una modesta pero significativa [asociaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre el estatus de la vitamina C y el [riesgo](../glosario#riesgo) de ca\u00edda [(83)](#referencia83). Varios [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) han examinado el impacto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en la fuerza muscular, el equilibrio postural o el riesgo de ca\u00edda en sujetos mayores. Un meta-an\u00e1lisis de estos ensayos encontr\u00f3 evidencia limitada de un efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D sobre la fuerza muscular y la movilidad, basado en un solo tipo de prueba para cada resultado. Sin embargo, en un reciente estudio [aleatorizado](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) en 160 mujeres posmenop\u00e1usicas (edades, 50-65 a\u00f1os) con un estatus sub\u00f3ptimo de vitamina D (concentraci\u00f3n media de 25-hidroxivitamina D s\u00e9rica <20 ng/mL), suplementaci\u00f3n con 1,000 UI/d\u00eda de vitamina D3 mejor\u00f3 significativamente el estatus de la vitamina D, as\u00ed como la fuerza muscular de las extremidades superiores e inferiores y los par\u00e1metros de equilibrio postural [(84, 85)](#referencia84). Se encontr\u00f3 que los riesgos de ca\u00eddas y ca\u00eddas recurrentes eran de dos a tres veces mayores en mujeres en el grupo de control que en aquellos suplementados con vitamina D3 [(85)](#referencia85). Por el contrario, otro estudio controlado aleatorio de 12 meses en 200 adultos mayores (de los cuales el 58% ten\u00eda una concentraci\u00f3n basal de 25-hidroxivitamina D s\u00e9rica <20 ng/mL) no mostr\u00f3 beneficios con respecto a la funci\u00f3n de la extremidad inferior o probabilidades de caer en aquellos suplementados con 2,000 UI/d\u00eda (+/- 10 \u00b5g de calcidiol) en comparaci\u00f3n con aquellos que recibieron 800 UI/d\u00eda [(86)](#referencia86). El an\u00e1lisis post hoc recientemente publicado del ensayo ViDA no encontr\u00f3 diferencias entre las probabilidades de caer y el n\u00famero de ca\u00eddas informadas por 5,108 participantes que viven en la comunidad (edades, 50-84 a\u00f1os) independientemente de si fueron asignados al azar para recibir vitamina D suplementaria (100,000 UI/mes, es decir, ~3.350 UI/d\u00eda) o un placebo durante una media de 3.4 a\u00f1os [(79)](#referencia79). a mayor\u00eda de los participantes de ViDA ten\u00edan concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D 20 ng/mL, lo que podr\u00eda explicar al menos en parte la falta de un efecto de la vitamina D en las ca\u00eddas [(87)](#referencia87). En general, la evidencia actual sugiere que los suplementos de vitamina D3 de 800-1,000 UI/d\u00eda pueden ser \u00fatiles para reducir las ca\u00eddas y las tasas de fracturas en adultos mayores. Para que la suplementaci\u00f3n con vitamina D sea efectiva en la preservaci\u00f3n de la salud \u00f3sea, se debe consumir calcio diet\u00e9tico adecuado (1,000 a 1,200 mg/d\u00eda) (v\u00e9ase el art\u00edculo sobre [Calcio](../minerales/calcio)) [(88)](#referencia88). [Estudios ecol\u00f3gicos](../glosario#estudio_ecologico) primero sugirieron una asociaci\u00f3n entre latitudes septentrionales, la deficiencia de vitamina D, y la incidencia de [c\u00e1ncer](../glosario#cancer) [(89)](#referencia89). Desde la d\u00e9cada de 1980 varios [estudios de cohorte prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) han examinado la asociaci\u00f3n de la ingesta o estatus de la vitamina D y varios tipos de c\u00e1ncer. Una reciente [revisi\u00f3n sistem\u00e1tica](../glosario#revision_sistematica) y [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 16 estudios prospectivos, incluyendo 137,567 sujetos, report\u00f3 una reducci\u00f3n del 11% en la incidencia total de c\u00e1ncer y una reducci\u00f3n del 17% en la mortalidad por c\u00e1ncer con cada incremento de 20 ng/mL (50 nmol/L) en las concentraciones de 25-hidroxivitamina D circulante. Sin embargo, un an\u00e1lisis de subgrupos basados en el sexo de ocho estudios encontr\u00f3 una [asociaci\u00f3n inversa ](../glosario#asociacion_inversa)entre la vitamina D circulante y la mortalidad por c\u00e1ncer en mujeres, pero no en hombres [(90)](#referencia90). Adem\u00e1s, evidencia creciente sugiere que algunas variaciones en el [gen](../glosario#gen) que codifica para el [receptor](../glosario#receptor) de la vitamina D (RVD) podr\u00edan influir en el estatus individual de la vitamina D y posteriormente modificar la susceptibilidad a los c\u00e1nceres de sitio espec\u00edficos [(91)](#referencia91) e influir en la supervivencia al c\u00e1ncer [(92)](#referencia92). Finalmente, se ha encontrado que muchos tumores [malignos](../glosario#maligno) expresan el RVD, incluyendo de seno, pulm\u00f3n, piel (melanoma), [colon](../glosario#colon) y hueso [(93)](#referencia93), sugiriendo que podr\u00edan ser susceptibles a los efectos de la vitamina D. Numerosos estudios experimentales han demostrado que las formas biol\u00f3gicamente activas de la vitamina D, como la 1,25-dihidroxivitamina D y sus [an\u00e1logas](../glosario#analogo), tras la uni\u00f3n al RVD, pueden controlar el destino de la c\u00e9lula al inhibir la [proliferaci\u00f3n](../glosario#proliferacion) y/o induciendo la [diferenciaci\u00f3n](../glosario#diferenciacion) celular o muerte ( [apoptosis](../glosario#apoptosis)) de un cierto n\u00famero de c\u00e9lulas de tipo cancerosas [(94)](#referencia94). La distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la mortalidad del [c\u00e1ncer](../glosario#cancer) de [colon](../glosario#colon) se asemeja a la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica hist\u00f3rica del [raquitismo](../glosario#raquitismo) [(95)](#referencia95), aportando evidencia circunstancial de que la exposici\u00f3n reducida a luz solar y un estado nutricional de la vitamina D disminuido podr\u00edan estar relacionados con un [riesgo](../glosario#riesgo) aumentado de c\u00e1ncer de colon. La evidencia de los [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) ha apoyado en gran medida esta [hip\u00f3tesis](../glosario#hipotesis). Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) reciente de cuatro [estudios de cohorte prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo), cuatro [estudios transversales](../glosario#estudio_de_corte_transversal) y siete [estudios de caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control) encontr\u00f3 una [relaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre la vitamina D circulante y la incidencia de [adenoma colorrectal](../glosario#adenoma_colorrectal) \u2014 un tumor benigno que puede transformarse en [maligno](../glosario#maligno) [(96)](#referencia96). El an\u00e1lisis identific\u00f3 una reducci\u00f3n del riesgo del 32% entre los cuantiles superior versus inferior de las concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D [(96)](#referencia96). Adem\u00e1s, existe una fuerte evidencia de los meta-an\u00e1lisis de estudios de cohorte prospectivos para sugerir que mayores ingestas de vitamina D y concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D est\u00e1n asociadas con reducciones en el riesgo de c\u00e1ncer colorrectal [(97-99)](#referencia97). El meta-an\u00e1lisis m\u00e1s reciente de cuatro cohortes prospectivas, 17 estudios de [caso y control anidados](../glosario#estudio_caso_control_anidado) y tres estudios de caso y control encontr\u00f3 un riesgo 38% menor de c\u00e1ncer colorrectal con cuantiles altos versus bajos de concentraciones circulantes de 25-hidroxivitamina D [(100)](#referencia100). Un an\u00e1lisis de dosis-respuesta estim\u00f3 que las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D de ~20 a 30 ng/mL (en comparaci\u00f3n con 12 ng mL) se asociaron con un riesgo 17% menor de c\u00e1ncer colorrectal, y el riesgo fue a\u00fan menor (-35%) con una concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 55 ng/mL (100). Un an\u00e1lisis anterior de dosis-respuesta basado en cinco estudios de caso y control anidados hab\u00eda estimado que las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D 33 ng/mL (en comparaci\u00f3n con 12 ng/mL) se asociaron con un riesgo 50% menor de c\u00e1ncer colorrectal [(101)](#referencia101). Sin embargo, en un ensayo [aleatorizado](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo), de siete a\u00f1os en 36,282 mujeres posmenop\u00e1usicas que participaron en el estudio Women's Health Initiative, una combinaci\u00f3n de vitamina D3 suplementaria (400 UI/d\u00eda) y calcio (1,000 mg/d\u00eda) no disminuy\u00f3 la incidencia de c\u00e1ncer colorrectal [(102)](#referencia102). Otro [ensayo aleatorio controlado](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) de suplementos de vitamina D3 (1,000 UI/d\u00eda), con o sin suplementos de calcio (1,200 mg/d\u00eda), no encontr\u00f3 reducci\u00f3n en el riesgo de recurrencia de adenoma colorrectal durante un per\u00edodo de tres a cinco a\u00f1os, en comparaci\u00f3n con el placebo, despu\u00e9s de la extracci\u00f3n inicial de adenoma en los participantes [(103)](#referencia103). No est\u00e1 claro si estas dosis diarias de vitamina D son demasiado bajas para detectar alg\u00fan efecto sobre la incidencia de c\u00e1ncer [(101](#referencia101), [104)](#referencia104). Se necesitan [ensayos cl\u00ednicos](../glosario#ensayo_clinico) aleatorios adicionales para evaluar si la suplementaci\u00f3n con vitamina D podr\u00eda ayudar a prevenir el c\u00e1ncer colorrectal. Adem\u00e1s, no est\u00e1 claro si las variaciones gen\u00e9ticas ( [polimorfismos](../glosario#polimorfismo)) en la secuencia de [genes](../glosario#gen) implicados en el [metabolismo](../glosario#metabolismo) y la funci\u00f3n de la vitamina D pueden influir en la relaci\u00f3n entre el estatus de la vitamina D y el riesgo de adenoma colorrectal o c\u00e1ncer colorrectal [(105-107)](#referencia105). Finalmente, la creciente evidencia sugiere que un estado adecuado de vitamina D puede estar relacionado con una mejor supervivencia de los pacientes con c\u00e1ncer colorrectal. Un meta-an\u00e1lisis de cinco estudios prospectivos encontr\u00f3 un riesgo 35% menor de mortalidad espec\u00edfica por c\u00e1ncer colorrectal en pacientes con c\u00e1ncer con concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D m\u00e1s altas. Un an\u00e1lisis de dosis-respuesta estim\u00f3 que cada aumento de 8 ng/mL en la concentraci\u00f3n de 25-hidroxivitamina D se asoci\u00f3 con una disminuci\u00f3n del 10% en la mortalidad por c\u00e1ncer colorrectal [(108)](#referencia108). Aunque la evidencia [ecol\u00f3gica](../glosario#estudio_ecologico) sugiere que la mortalidad por [c\u00e1ncer](../glosario#cancer) de seno aumenta con el aumento de las latitudes y la disminuci\u00f3n de la exposici\u00f3n a la luz solar [(109)](#referencia109), los datos de [observaci\u00f3n](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) m\u00e1s recientes proporcionan poco apoyo para una asociaci\u00f3n entre el estado nutricional de la vitamina D y el [riesgo](../glosario#riesgo) de c\u00e1ncer de seno. Un [estudio prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) temprano en mujeres que participaron en la primera Encuesta Nacional de Examinaci\u00f3n de Salud y Nutrici\u00f3n de los EE.UU. (NHANES I) encontr\u00f3 que las mujeres cauc\u00e1sicas con una exposici\u00f3n al sol y una ingesta de vitamina D adecuadas tuvieron un riesgo significativamente reducido de c\u00e1ncer de mama 20 a\u00f1os despu\u00e9s [(110)](#referencia110). Sin embargo, cuando este estudio se incluy\u00f3 en un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) con nueve estudios prospectivos m\u00e1s recientes, no hubo diferencias significativas en el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de seno entre los niveles m\u00e1s altos y m\u00e1s bajos de ingestas de vitamina D [(111)](#referencia111). Adem\u00e1s, si existe una asociaci\u00f3n entre las concentraciones circulantes de vitamina D y el riesgo de c\u00e1ncer de seno no est\u00e1n claros. Un meta-an\u00e1lisis de 14 estudios observacionales (9,110 casos y 16,244 controles) inform\u00f3 una reducci\u00f3n general del riesgo del 16% cuando se compar\u00f3 el cuantil m\u00e1s alto de las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D con el m\u00e1s bajo. Esta [asociaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) fue estad\u00edsticamente significativa en mujeres posmenop\u00e1usicas pero no en mujeres premenop\u00e1usicas [(112)](#referencia112). Sin embargo, otro meta-an\u00e1lisis que incluy\u00f3 un conjunto similar de 14 estudios prospectivos (dos estudios fueron diferentes) no encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n general [(111)](#referencia111). Adem\u00e1s, un meta-an\u00e1lisis de estudios realizados en pacientes en la etapa temprana del c\u00e1ncer de seno identificaron asociaciones entre un estado inadecuado de vitamina D y un mayor riesgo de recurrencia y muerte [(113)](#referencia113). La evidencia de los [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) actualmente es demasiado limitada para concluir si la [suplementaci\u00f3n](../glosario#suplemento) con vitamina D puede reducir la incidencia de c\u00e1ncer de seno (revisado en [114](#referencia114)). No obstante, tres meta-an\u00e1lisis han encontrado una asociaci\u00f3n inversa entre las concentraciones circulantes de vitamina D y la mortalidad relacionada con el c\u00e1ncer de seno [(111](#referencia111), [115, 116)](#referencia115). En un meta-an\u00e1lisis de un [estudio retrospectivo](../glosario#estudio_retrospectivo) y cinco estudios de cohorte prospectivos, las categor\u00edas m\u00e1s altas versus m\u00e1s bajas de vitamina s\u00e9rica; las concentraciones de D se asociaron con una reducci\u00f3n del 33% en la mortalidad; un an\u00e1lisis de dosis-respuesta encontr\u00f3 una reducci\u00f3n del 12% por aumento de 8 ng/mL en la vitamina D en suero [(115)](#referencia115). Finalmente, la evidencia actual no sugiere que variaciones gen\u00e9ticas espec\u00edficas en la codificaci\u00f3n gen\u00e9tica para el VDR puedan influir en el riesgo de c\u00e1ncer de seno [(117, 118)](#referencia117). Evidencia que asocie el estatus de la vitamina D con otros tipos de [c\u00e1ncer](../glosario#cancer) es actualmente limitada. Mientras que la incidencia del c\u00e1ncer de [pr\u00f3stata](../glosario#prostata) parece estar [inversamente asociada](../glosario#asociacion_inversa) con la disponibilidad de la luz solar, [estudios prospectivos de cohorte](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) no han encontrado generalmente relaciones significativas entre los niveles de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) y el [riesgo](../glosario#riesgo) posterior de desarrollar c\u00e1ncer de pr\u00f3stata [(119, 120)](#referencia119). De hecho, algunos estudios han sugerido un mayor riesgo de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata con concentraciones circulantes de vitamina D m\u00e1s altas. Por ejemplo, un [estudio anidado de caso y control](../glosario#estudio_caso_control_anidado) de hombres (622 casos y 1,451 controles) de Escandinavia encontr\u00f3 una relaci\u00f3n en forma de U entre las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D y el riesgo de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. En ese estudio, las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D de 7.6 ng/mL o inferiores, o 32 ng/mL o superiores, se asociaron con un mayor riesgo de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata [(121)](#referencia121). Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 17 estudios de caso y control anidado, tres estudios prospectivos de cohorte, y un estudio retrospectivo de cohorte encontraron un riesgo 17% mayor de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en individuos en las categor\u00edas m\u00e1s altas versus m\u00e1s bajas de concentraciones de 25-hidroxivitamina D en sangre [(122)](#referencia122). Se han destacado, en una publicaci\u00f3n reciente, factores de [confusi\u00f3n](../glosario#factor_de_confusion) potenciales que podr\u00edan explicar la detecci\u00f3n de un ligero aumento en los casos de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en los hombres con altas concentraciones circulantes de vitamina D [(123)](#referencia123). Finalmente, meta-an\u00e1lisis recientes de [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) encontraron una relaci\u00f3n inversa entre el estado de la vitamina D y el riesgo de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n [(124, 125)](#referencia124) y c\u00e1ncer de vejiga [(126, 127)](#referencia126). Sin embargo, en los pocos y a menudo [heterog\u00e9neos](../glosario#heterogeneidad) estudios publicados hasta la fecha, las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D no se asociaron con otros tipos de c\u00e1ncer, incluido el linfoma no Hodgkin [(128)](#referencia128), c\u00e1ncer de ovario [(129)](#referencia129), c\u00e1ncer [g\u00e1strico](../glosario#gastrico) [(130)](#referencia130), o c\u00e1ncer de piel [(131)](#referencia131). La [diabetes mellitus](../glosario#diabetes_mellitus) dependiente de [insulina](../glosario#insulina) (diabetes mellitus tipo 1), la [esclerosis m\u00faltiple](../glosario#esclerosis_multiple_(EM)) (EM), la [artritis reumatoide](../glosario#artritis_reumatoide) (AR), y (LES) son ejemplos de [enfermedades autoinmunes](../glosario#enfermedad_autoinmune). Las enfermedades autoinmunes ocurren cuando el cuerpo organiza una respuesta inmune en contra de su propio tejido, en lugar de un pat\u00f3geno externo. Las enfermedades autoinmunes ocurren cuando el cuerpo monta una respuesta inmune contra su propio tejido, en lugar de un [pat\u00f3geno](../glosario#patogeno) extra\u00f1o. En la diabetes mellitus tipo 1, las c\u00e9lulas del [p\u00e1ncreas](../glosario#pancreas) productoras de insulina son el objetivo de una respuesta inmune inapropiada. En la EM, los objetivos son las c\u00e9lulas productoras de [mielina](../glosario#mielina) del [sistema nervioso central](../glosario#sistema_nervioso_central_(SNC)), y en la AR, los objetivos son las c\u00e9lulas productoras de [col\u00e1geno](../glosario#colageno) de las articulaciones [(132)](#referencia132). El LES se caracteriza por la presencia de un amplio espectro de autoanticuerpos que provocan da\u00f1os potenciales a m\u00faltiples tejidos [(133)](#referencia133). Las respuestas autoinmunes est\u00e1n mediadas por c\u00e9lulas inmunes llamadas c\u00e9lulas T. Se ha encontrado que la forma biol\u00f3gicamente activa de la vitamina D, 1, 25-dihidroxivitamina D, modula las respuestas de las c\u00e9lulas T, de modo que las respuestas autoinmunes disminuyen. Los [estudios ecol\u00f3gicos](../glosario#estudio_ecologico) han encontrado que la [prevalencia](../glosario#prevalencia) de enfermedades autoinmunes (particularmente para MS; [134](#referencia134)) aumenta a medida que aumenta la latitud, lo que sugiere que una menor exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n UVB y las asociadas disminuciones en la [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) de vitamina D en la piel pueden desempe\u00f1ar un papel en la [patolog\u00eda](../glosario#patologia) de estas enfermedades. Los resultados de varios [estudios de cohorte prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) tambi\u00e9n sugieren que un estado adecuado de vitamina D a diferentes edades (incluso in utero, en la primera infancia y durante la adolescencia) podr\u00eda posiblemente disminuir el [riesgo](../glosario#riesgo) de enfermedades autoinmunes. Niveles m\u00e1s bajos de vitamina D circulante han sido reportados en pacientes reci\u00e9n diagnosticados con [diabetes mellitus](../glosario#diabetes_mellitus) tipo 1 en comparaci\u00f3n con sujetos no diab\u00e9ticos del mismo sexo y edad [(135, 136)](#referencia135). Una mayor [prevalencia](../glosario#prevalencia) de una insuficiencia y deficiencia de vitamina D ha sido tambi\u00e9n observada en ni\u00f1os pre-diab\u00e9ticos que desarrollaron m\u00faltiples autoanticuerpos en los islotes (anticuerpos contra c\u00e9lulas [pancre\u00e1ticas](../glosario#pancreas) que secretan [insulina](../glosario#insulina)) en comparaci\u00f3n a ni\u00f1os negativos de autoanticuerpos. Sin embargo, un [estudio prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) que dio seguimiento al cohorte de ni\u00f1os pre-diab\u00e9ticos encontr\u00f3 que sus estatus de vitamina D, definidos como insuficiente, deficiente, o suficiente, no se asoci\u00f3 con la tasa de progresi\u00f3n a diabetes tipo 1 despu\u00e9s de 5 a 10 a\u00f1os de seguimiento [(137)](#referencia137). Un estudio de cohorte prospectivo m\u00e1s temprano de ni\u00f1os nacidos en Finlandia durante el a\u00f1o 1966 y con un seguimiento de 30 a\u00f1os encontr\u00f3 que los ni\u00f1os suplementados con vitamina D durante el primer a\u00f1o de vida tuvieron un [riesgo](../glosario#riesgo) 88% menor de desarrollar diabetes tipo 1 en comparaci\u00f3n con aquellos que no recibieron una suplementaci\u00f3n. Por otra parte, ni\u00f1os con sospecha de haber tenido [raquitismo](../glosario#raquitismo) (deficiencia severa de vitamina D) durante el primer a\u00f1o de vida mostraron un riesgo significativamente mayor de desarrollar diabetes tipo 1 [(138)](#referencia138). Por lo tanto, la suplementaci\u00f3n con vitamina D parece proteger contra el inicio de la diabetes tipo 1, y un estatus sub\u00f3ptimo de la vitamina D en la infancia puede tener efectos a largo plazo en las respuestas inmunes m\u00e1s tarde en la vida. Existen tambi\u00e9n datos limitados sugiriendo que la insuficiencia de vitamina D materna durante el embarazo puede influir en el riesgo de diabetes tipo 1 en el reci\u00e9n nacido. En un reciente [estudio de caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control), el riesgo de la aparici\u00f3n de diabetes tipo 1 en la ni\u00f1ez era m\u00e1s de dos veces mayor en ni\u00f1os cuyas madres tuvieron niveles de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) <21.6 ng/mL (54 nmol/L) durante el \u00faltimo trimestre del embarazo en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os nacidos de mujeres con 25-hidroxivitamina D en el suero >35.6 ng/mL (89 nmol/L) [(139)](#referencia139). Otros estudios de caso y control han encontrado que la suplementaci\u00f3n con vitamina D durante el embarazo se asoci\u00f3 con un riesgo menor de que sus hijos desarrollar\u00e1n autoanticuerpos relacionados con la diabetes [(140, 141)](#referencia140). Sin embargo, un estudio amplio conducido en madres de ni\u00f1os en un riesgo gen\u00e9tico incrementado de padecer diabetes no report\u00f3 asociaci\u00f3n alguna entre la aparici\u00f3n de autoanticuerpos islote y/o aparici\u00f3n de diabetes en sus hijos en el primer a\u00f1o de vida y la ingesta de vitamina D materna durante el embarazo [(142)](#referencia142). Otro estudio de caso y control fall\u00f3 en observar una relaci\u00f3n entre la 25-hidroxivitamina D del suero durante el embarazo temprano y el diagn\u00f3stico de diabetes tipo 1 en la descendencia [(143)](#referencia143). Estudios prospectivos amplios son necesarios para establecer si el estatus de la vitamina D materna durante el embarazo puede influir en el riesgo de diabetes tipo 1 en la descendencia. Finalmente, la relaci\u00f3n de los [polimorfismos](../glosario#polimorfismo) en [genes](../glosario#gen) relacionados con el [metabolismo](../glosario#metabolismo) de la vitamina D y la diabetes tipo 1 est\u00e1 actualmente bajo investigaci\u00f3n. Se ha propuesto que polimorfismos espec\u00edficos en los genes, como el CYP27B1 (que codifica para la 25-hidroxivitamina D3-1-hidroxilasa) y el RVD, pueden ser funcionalmente relevantes para la acci\u00f3n de la vitamina D y podr\u00edan de esta manera afectar la susceptibilidad a la enfermedad. En un estudio conducido en 8,517 ni\u00f1os y adolescentes con diabetes tipo 1 y 7,320 sujetos de control, polimorfismos en los genes que involucran la [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) del [colesterol](../glosario#colesterol) y la [hidroxilaci\u00f3n](../glosario#hidroxilacion) de la vitamina D fueron ligados a los niveles de vitamina D circulantes y al estatus diab\u00e9tico [(26)](#referencia26). Niveles bajos de exposici\u00f3n al sol y una deficiencia de vitamina D parecen estar asociados con el desarrollo de la [esclerosis m\u00faltiple](../glosario#esclerosis_multiple_(EM)) (EM). Un estatus de la vitamina D pobre podr\u00eda comprometer la funci\u00f3n de c\u00e9lulas inmunes espec\u00edficas cr\u00edticas en la regulaci\u00f3n de varias respuestas inmunes y ayudar a desencadenar autoinmunidad en la EM [(144)](#referencia144). Los determinantes gen\u00e9ticos del estatus bajo de vitamina D se han relacionado recientemente con una mayor susceptibilidad a la EM de inicio en adultos en un an\u00e1lisis [aleatorizado mendeliano](../glosario#estudio_aleatorizado_mendeliano) de datos del Consorcio de Gen\u00e9tica de Esclerosis M\u00faltiple [(145)](#referencia145). Esto se hizo eco de los resultados de varios [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) que sugirieron una asociaci\u00f3n entre la suficiencia de vitamina D y disminuci\u00f3n del [riesgo](../glosario#riesgo) de EM. Un [estudio retrospectivo](../glosario#estudio_retrospectivo) de los niveles de radiaci\u00f3n UV ambiental y los casos de EM realizados en Australia revelaron que la incidencia de EM en la descendencia estaba [inversamente relacionada](../glosario#asociacion_inversa) con la exposici\u00f3n materna a los rayos UV durante el embarazo temprano [(146)](#referencia146). La exposici\u00f3n al sol fue tambi\u00e9n usada como un marcador sustituto para la exposici\u00f3n de la vitamina D en un reciente [estudio de caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control) que incluy\u00f3 1,660 pacientes con EM y 3,050 controles. Los autores encontraron que las actividades al aire libre poco frecuentes y el uso de bloqueador solar durante la infancia temprana y la adolescencia se asociaron con un significante incremento en el riesgo de desarrollar EM m\u00e1s tarde en la vida [(147)](#referencia147). En un [estudio de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal), la exposici\u00f3n al sol y la ingesta de aceite de h\u00edgado de bacalao (rico en vitamina D) durante la infancia fueron ligados a un comienzo tard\u00edo de los s\u00edntomas entre veteranos con EM recidivante [(148)](#referencia148). Adicionalmente, un estudio de caso y control en el personal militar de los EE.UU. incluyendo 257 casos de EM diagnosticada, encontr\u00f3 que los sujetos cauc\u00e1sicos en el [quintil](../glosario#quintil) m\u00e1s alto de la 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) (>39.6 ng/mL) tuvieron un riesgo 62% menor de desarrollar EM en comparaci\u00f3n al quintil m\u00e1s bajo (<25.3 ng/mL) [(149)](#referencia149). Adem\u00e1s, en dos cohortes amplias de m\u00e1s de 187,000 mujeres estadounidenses con un seguimiento de por lo menos 10 a\u00f1os, el uso de un [suplemento](../glosario#suplemento) de vitamina D (400 UI/d\u00eda) se asoci\u00f3 con una reducci\u00f3n del 41% en el riesgo de desarrollar EM [(150)](#referencia150). Otro estudio prospectivo no controlado monitore\u00f3 la incidencia de reca\u00edda en relaci\u00f3n con el estatus de la vitamina D en 156 pacientes con EM recurrente-remitente antes y despu\u00e9s de recibir vitamina D suplementaria (100,000 UI/mes; 6-42 meses, mediana de 31 meses), en adici\u00f3n al tratamiento inmunomodulador de primera l\u00ednea [(151)](#referencia151). Cada aumento de 4 ng/mL en la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 25-hidroxivitamina D se asoci\u00f3 con una disminuci\u00f3n del 14,9% en la incidencia de reca\u00edda [(151)](#referencia151). En un estudio multic\u00e9ntrico realizado en pacientes reci\u00e9n diagnosticados con un s\u00edndrome cl\u00ednicamente aislado (SCA) y tratado con interfer\u00f3n (IFN)-, el estatus de la vitamina D fue predictivo de la actividad y progresi\u00f3n de la EM. Las concentraciones s\u00e9ricas m\u00e1s altas de 25-hidroxivitamina D (20 ng/mL o 50 nmol/L) en el primer a\u00f1o despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de SCA predijeron un tiempo m\u00e1s largo para el diagn\u00f3stico de EM, menor n\u00famero de nuevas lesiones, y menores cambios en la lesi\u00f3n y el volumen cerebral durante los siguientes cuatro a\u00f1os de seguimiento [(152)](#referencia152). Sin embargo, un estudio retrospectivo sugiri\u00f3 que el estatus de la vitamina D en pacientes con EM recurrente-remitente no ten\u00eda valor predictivo con respecto al tiempo de conversi\u00f3n a EM progresiva secundaria, que se caracteriza por un empeoramiento de discapacidad [(153)](#referencia153). Los [ensayos cl\u00ednicos](../glosario#ensayo_clinico) no han podido demostrar ning\u00fan beneficio de la suplementaci\u00f3n con vitamina D, sola o en combinaci\u00f3n con el tratamiento con IFN-, con respecto a las tasas de reca\u00edda y los s\u00edntomas relacionados con la discapacidad en pacientes con EM [(154, 155)](#referencia154). En otros ensayos, la vitamina D3 suplementaria tambi\u00e9n fall\u00f3 en demostrar actividades inmunomoduladores [(156-159)](#referencia156). En un reciente ensayo aleatorizado, controlado con placebo en 53 pacientes tratados con IFN- con EM recurrente-remitente, la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 (7,000 UI/d\u00eda durante cuatro semanas, seguido de 14,000 UI/d\u00eda hasta la semana 48) mostr\u00f3 poco efecto sobre la proporci\u00f3n de algunos [linfocitos](../glosario#linfocitos) T y B reguladores durante el per\u00edodo de estudio de 48 semanas. La vitamina D3 solo pareci\u00f3 ayudar a mantener la proporci\u00f3n de c\u00e9lulas T CD4+ antiinflamatorias \u2014 que disminuyeron en los pacientes que recibieron placebo \u2014 pero no pudieron mejorar su reactividad cuando se estimularon con 1,25-dihidroxivitamina D [in vitro](../glosario#in_vitro) [(157)](#referencia157). En otro ensayo, se encontr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 (10,400 UI/d\u00eda durante tres meses) a pacientes con EM recurrente-remitente reduce la proporci\u00f3n de c\u00e9lulas T CD4+ productoras de IL-17 proinflamatorias, que se cree que juegan un papel central en el desarrollo de EM [(160)](#referencia160). La deficiencia de vitamina D puede tambi\u00e9n estar involucrada en la [etiolog\u00eda](../glosario#etiologia) y/o progresi\u00f3n de la [artritis reumatoide](../glosario#artritis_reumatoide) (AR), aunque la evidencia proviene primeramente de estudios en animales. La ausencia de [receptores](../glosario#receptor) de la vitamina D (RVD) en ratones gen\u00e9ticamente modificados ha sido ligada a niveles m\u00e1s altos de [inflamaci\u00f3n](../glosario#inflamacion) y a un incremento en la susceptibilidad a la [autoinmunidad](../glosario#enfermedad_autoinmune) [(161)](#referencia161). Cuando los ratones transg\u00e9nicos que espont\u00e1neamente desarrollan artritis inflamatoria tambi\u00e9n est\u00e1n deficientes de RVD, estos desarrollan una forma m\u00e1s agresiva de artritis cr\u00f3nica [(162)](#referencia162). Tambi\u00e9n, [polimorfismos](../glosario#polimorfismo) espec\u00edficos en el [gen](../glosario#gen) del RVD han sido ligados a un incremento en la susceptibilidad a la AR en ciertas poblaciones, aunque la manera en que estas variantes gen\u00e9ticas incluyen la funcionalidad de la vitamina D no es completamente comprendida [(163-165)](#referencia163). Los datos actuales, sin embargo, apuntan a un papel de la vitamina D en la modulaci\u00f3n del proceso inflamatorio que subyace a muchas [enfermedades cr\u00f3nicas](../glosario#enfermedad_cronica), incluyendo la AR. Varios [estudios de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) en individuos con niveles moderados a altos de inflamaci\u00f3n han reportado tanto ninguna asociaci\u00f3n o una asociaci\u00f3n inversa entre la 25-dihidroxivitamina D circulante y los marcadores de la inflamaci\u00f3n. No obstante, existe una carencia de [ensayos de intervenci\u00f3n](../glosario#ensayo_de_intervencion) para mostrar si la [suplementaci\u00f3n](../glosario#suplemento) con vitamina D podr\u00eda limitar la inflamaci\u00f3n y reducir el [riesgo](../glosario#riesgo) de una enfermedad (incluyendo la AR) en sujetos con niveles altos de inflamaci\u00f3n [(166)](#referencia166). Actualmente, no est\u00e1 claro si la [prevalencia](../glosario#prevalencia) de una deficiencia de vitamina D est\u00e1 ligada a la incidencia de la AR. En un estudio de cohorte amplio de casi 30,000 mujeres posmenop\u00e1usicas estadounidenses, los sujetos con las ingestas totales m\u00e1s altas de vitamina D (467.7 UI/d\u00eda) tuvieron un riesgo 33% menor de desarrollar AR despu\u00e9s de 11 a\u00f1os de seguimiento que aquellos con las ingestas m\u00e1s bajas (<221.4 UI/d\u00eda) [(167)](#referencia167). A pesar de todo, m\u00e1s an\u00e1lisis recientes de dos cohortes amplias de casi 200,000 mujeres estadounidenses con un seguimiento de varias d\u00e9cadas no encontr\u00f3 asociaci\u00f3n alguna entre las ingestas diet\u00e9ticas reportadas de vitamina D (usando [cuestionarios de frecuencia de alimentos](../glosario#cuestionario_de_frecuencia_de_alimentos)) durante la adolescencia o adultez y la incidencia de AR m\u00e1s tarde en la vida [(168, 169)](#referencia168). Adem\u00e1s, varios estudios que exploraron la relaci\u00f3n entre la vitamina D circulante y la actividad patol\u00f3gica en los pacientes con AR han reportado resultados mixtos (revisado en [170](#referencia170)). Sin embargo, dos meta-an\u00e1lisis recientes de estudios observacionales encontraron una relaci\u00f3n inversa entre el estado de la vitamina D y la actividad de la enfermedad en pacientes con AR, evaluada mediante el \u00cdndice de la Actividad de la Enfermedad 28 (en ingl\u00e9s, [DAS28](https://www.nras.org.uk/the-das28-score)) [(171, 172)](#referencia171). Finalmente, existe una escasez de estudios que exploren el efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en la actividad patol\u00f3gica en los sujetos con artritis. Un peque\u00f1o estudio [aleatorio](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) en 22 pacientes con AR fall\u00f3 en demostrar mejoras en la actividad patol\u00f3gica y el nivel de inflamaci\u00f3n en sujetos suplementados con [calcio](../minerales/calcio) (1,500 mg/d\u00eda) y altas dosis de vitamina D2 (ergocalciferol; un promedio de m\u00e1s de 4,500 UI/d\u00eda) por un a\u00f1o en comparaci\u00f3n al placebo [(173)](#referencia173). Otro ensayo controlado aleatorio de tres meses en 41 mujeres con AR temprana no encontr\u00f3 beneficios adicionales de la vitamina D3 suplementaria (una dosis en bolo de 300,000 UI) a la atenci\u00f3n est\u00e1ndar (metotrexato y glucocorticoides) con respecto al recuento de linfocitos T colaboradores, producci\u00f3n de citocinas, o par\u00e1metros cl\u00ednicos incluida la actividad de la enfermedad [(174)](#referencia174). La vitamina D suplementaria tampoco logr\u00f3 reducir la tasa de recurrencia de la enfermedad en pacientes con AR incluidos en dos peque\u00f1os [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) [(175, 176)](#referencia175). Dado que estos estudios tienen varias limitaciones, incluidos los peque\u00f1os tama\u00f1o de la muestra, se justifica la investigaci\u00f3n adicional. M\u00e1s [prevalente](../glosario#prevalencia) y severo en poblaciones no cauc\u00e1sicas (hispanos, descendientes de africanos, y asi\u00e1ticos) [(177)](#referencia177), el [lupus eritematoso sist\u00e9mico](../glosario#lupus_eritematoso_sistemico_(LES)) (LES) es una [enfermedad autoinmune](../glosario#enfermedad_autoinmune) con manifestaciones cl\u00ednicas [heterog\u00e9neas](../glosario#heterogeneidad). La enfermedad puede potencialmente afectar la mayor\u00eda de los tejidos y \u00f3rganos, incluyendo la piel (erupciones en la piel y la fotosensibilidad), los ri\u00f1ones (nefritis), y las articulaciones (artritis). Existe evidencia de un papel de la vitamina D en la prevenci\u00f3n del LES en modelos animales [(178)](#referencia178). Curiosamente, un reciente [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 11 estudios de [caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control) encontr\u00f3 que [polimorfismos](../glosario#polimorfismo) espec\u00edficos del RVD estaban ligados al LES particularmente en asi\u00e1ticos [(179)](#referencia179). Sin embargo, la relevancia funcional de tales variantes gen\u00e9ticas es desconocida [(180)](#referencia180). Los an\u00e1lisis de dos [estudios de cohorte prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) amplios de casi 200,000 mujeres estadounidenses fall\u00f3 en mostrar una asociaci\u00f3n entre la ingesta diet\u00e9tica de vitamina D (medida v\u00eda [cuestionarios de frecuencia de alimentos](../glosario#cuestionario_de_frecuencia_de_alimentos)) durante la adolescencia o adultez y la incidencia de LES m\u00e1s tarde en la vida [(168, 169)](#referencia168). A pesar de todo, un estatus sub\u00f3ptimo de la vitamina D es com\u00fanmente observado en sujetos con LES, y esto es parcialmente explicado por la falta de exposici\u00f3n al sol, la cual tiende a agravar los s\u00edntomas de la enfermedad [(181, 182)](#referencia181). Las concentraciones de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) fueron [inversamente correlacionadas](../glosario#asociacion_inversa) con medidas de la actividad patol\u00f3gica en una cohorte de 378 pacientes con LES [(183)](#referencia183). La correcci\u00f3n de la insuficiencia de vitamina D con altos niveles de vitamina D3 (100,000 UI/semana por un mes de seguimiento por 100,000 UI/mes por seis meses) en 20 sujetos con LES fue ligada a la reducci\u00f3n en los signos de un desequilibrio inmunol\u00f3gico y en los niveles de autoanticuerpos t\u00edpicamente detectados en LES, sugiriendo un valor terap\u00e9utico para la vitamina D en el tratamiento de la enfermedad [(184)](#referencia184). Otro estudio prospectivo conducido en 52 pacientes deficientes de vitamina D con lupus eritematoso [cut\u00e1neo](../glosario#cutaneo) (un tipo de lupus con trastornos de la piel s\u00f3lo) report\u00f3 una reducci\u00f3n en la severidad de la enfermedad en el grupo [suplementado](../glosario#suplemento) con vitamina D3 1,400 UI/d\u00eda inicialmente, seguido por 800 UI/d\u00eda) y calcio por un a\u00f1o en comparaci\u00f3n a los pacientes no tratados [(185)](#referencia185). La suplementaci\u00f3n con vitamina D3 (200 UI/d\u00eda por un a\u00f1o) fue tambi\u00e9n capaz de reducir el nivel de [citoquinas](../glosario#citoquina) inflamatorias en un [estudio aleatorio controlado](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) con [placebo](../glosario#placebo) conducido en 267 pacientes con LES [(186)](#referencia186). En otro ensayo aleatorizado, controlado con placebo, la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 (50,000 UI/semana durante seis meses) mejor\u00f3 el \u00edndice de actividad de la enfermedad del LES (en ingl\u00e9s, SLEDAI) y los puntajes de la Medida de Actividad del Lupus del Consenso Europeo (en ingl\u00e9s, ECLAM), as\u00ed como algunas medidas de fatiga en j\u00f3venes adultos con LES de inicio juvenil [(187)](#referencia187). Sin embargo, en otros dos estudios recientes, la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 (dosis de bolo semanales/mensuales equivalentes a ~800 a 7,000 UI/d\u00eda durante 6 a 24 meses) mejor\u00f3 el estado de la vitamina D en pacientes con LES pero fall\u00f3 en mostrar alg\u00fan beneficio con respecto a la actividad de la enfermedad [(188, 189)](#referencia188). Si bien la administraci\u00f3n oral de vitamina D a pacientes con LES es bien tolerada, su eficacia sigue siendo cuestionable y merece mayor investigaci\u00f3n en [ensayos cl\u00ednicos](../glosario#ensayo_clinico). Por lo tanto, la evidencia de [estudios epidemiol\u00f3gicos](../glosario#estudio_epidemiologico) en humanos sugiere que, si bien a\u00fan no se puede concluir que la suplementaci\u00f3n con vitamina D es beneficiosa en la prevenci\u00f3n o el tratamiento de [enfermedades autoinmunes](../glosario#enfermedad_autoinmune), es razonable suponer que corregir la insuficiencia de vitamina D y mantener niveles suficientes podr\u00eda ayudar a disminuir el [riesgo](../glosario#riesgo) de enfermedad [(190)](#referencia190). La [hipertensi\u00f3n](../glosario#hipertension) es un factor de [riesgo](../glosario#riesgo) bien conocido para las [enfermedades cardiovasculares](../glosario#enfermedades_cardiovasculares) (ECV) [(191)](#referencia191). Los resultados de [estudios cl\u00ednicos](../glosario#ensayo_clinico) y basados en la [observaci\u00f3n](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) sugieren un papel de la vitamina D en la disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n sangu\u00ednea, el cual podr\u00eda ser parcialmente explicado por el hecho de que la 1,25-dihidroxivitamina D inhibe la [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) de renina (v\u00e9ase [Funci\u00f3n](#funcion)). As\u00ed, la deficiencia de vitamina D y la posterior regulaci\u00f3n positiva del sistema renina-angiotensina pueden contribuir a la presi\u00f3n sangu\u00ednea alta y el riesgo de ECV. Se ha sugerido que los niveles elevados de la PTH pueden incrementar el riesgo de [hipertensi\u00f3n](../glosario#hipertension) y ECV [(6)](#referencia6). A pesar de todo, en un reciente [estudio de cohorte prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) de 3,002 individuos (con 59 a\u00f1os de edad al inicio del estudio), la incidencia de hipertensi\u00f3n, la cual afect\u00f3 al 41% de los participantes durante el per\u00edodo de seguimiento de nueve a\u00f1os, no fue mayor en aquellos con niveles de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) menores a 20 ng/mL y fue asociada s\u00f3lo marginalmente con niveles elevados de PTH [(192)](#referencia192). No obstante, un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de siete estudios prospectivos, incluyendo un total de 48,633 con casi 5,000 casos de hipertensi\u00f3n incidente, encontr\u00f3 un riesgo 30% menor de hipertensi\u00f3n en aquellos en el [tercil](../glosario#tercil) superior vs. aquellos en el tercil m\u00e1s inferior de las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D. El an\u00e1lisis dosis-respuesta estim\u00f3 que cada 10 ng/mL de incremento en el nivel de 25-hidroxivitamina D del suero se asoci\u00f3 con un riesgo 12% menor de hipertensi\u00f3n [(193)](#referencia193). Otro meta-an\u00e1lisis de 14 [estudios de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) y prospectivos tambi\u00e9n report\u00f3 una [relaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre la 25-hidroxivitamina D y la hipertensi\u00f3n [(194)](#referencia194). La disfunci\u00f3n del [endotelio vascular](../glosario#endotelio_vascular), la cual contribuye a un [riesgo](../glosario#riesgo) incrementado de [enfermedad cardiovascular](../glosario#enfermedades_cardiovasculares) (ECV), es com\u00fan en pacientes con una enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC) [(195)](#referencia195). En pacientes con ERC, la funci\u00f3n endotelial anormal est\u00e1 asociada con valores bajos de la dilataci\u00f3n mediada por flujo (DMF) de la arteria braquial, un marcador sustituto de la salud vascular. En un estudio reciente conducido en sujetos con una leve a moderada ERC, los niveles de 25-hidroxivitamina D del suero fueron positivamente asociados con valores de la DMF, sugiriendo un enlace entre el estatus de la vitamina D sub-\u00f3ptimo y la disfunci\u00f3n endotelial [(196)](#referencia196). En un estudio de [intervenci\u00f3n](../glosario#ensayo_de_intervencion) preliminar, 26 pacientes con una ERC moderada y una insuficiencia/deficiencia de vitamina D fueron suplementados dos veces con 300,000 UI de vitamina D3 (en las semanas 1 y 8) y seguidos por un total de 16 semanas. La suplementaci\u00f3n con vitamina D casi duplic\u00f3 los niveles de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) y disminuy\u00f3 los niveles de PTH en un 68.5%; el estatus mejorado de la vitamina D fue acompa\u00f1ado por el incremento de los valores de DMF y la reducci\u00f3n de los niveles de los marcadores de disfunci\u00f3n endotelial [(197)](#referencia197). Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) reciente de 12 peque\u00f1os [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) en participantes con alto riesgo de ECV encontr\u00f3 un aumento significativo en la DMF con la suplementaci\u00f3n con vitamina D (dosis diarias, 2,500-5,000 UI; dosis semanal, 50,000 UI; dosis mensual, 60,000 UI; dosis \u00fanica de bolo, 100,000-200,000 UI) durante ocho semanas a seis meses [(198)](#referencia198). Hasta la fecha, la muchos [estudios epidemiol\u00f3gicos](../glosario#estudio_epidemiologico) que investigan la relaci\u00f3n entre la vitamina D y los resultados de las ECV han provisto resultados mixtos (revisado en [199](#referencia199)). Estudios recientes de [aleatorizaci\u00f3n mendeliana](../glosario#estudio_aleatorizado_mendeliano) no encontraron asociaci\u00f3n entre las concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D gen\u00e9ticamente bajas y los [riesgos](../glosario#riesgo) [(200, que sugiere que las asociaciones informadas en [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) pueden deberse a [confusi\u00f3n](../glosario#factor_de_confusion) o [causalidad inversa](../glosario#causalidad_inversa). En un ensayo de la Evaluaci\u00f3n Aleatorizada de Calcio o Vitamina D (RECORD) en 5,292 personas mayores (v\u00e9ase [Osteoporosis](#osteoporosis-prevencion)), la suplementaci\u00f3n con 800 UI/d\u00eda de vitamina D3 (\u00b1 calcio) redujo el riesgo de primera falla card\u00edaca, pero no tuvo ning\u00fan efecto sobre el riesgo de infarto al miocardio y [accidente cerebrovascular](../glosario#accidente_cerebrovascular) en comparaci\u00f3n con la suplementaci\u00f3n con calcio solo o [placebo](../glosario#placebo) [(202)](#referencia202). Los datos sobre el efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D sobre los eventos cardiovasculares se obtuvieron de 21 estudios aleatorios controlados (incluido el ensayo RECORD) en 13,033 participantes (60 a\u00f1os) y se combinaron en un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) [(202)](#referencia202). No se encontr\u00f3 ning\u00fan efecto de la vitamina D (incluidos los [an\u00e1logos](../glosario#analogo) de la vitamina D) para eventos [cardiovasculares](../glosario#cardiovascular) mayores, como [fallo card\u00edaco](../glosario#insuficiencia_cardiaca_congestiva_(ICC)), infarto al miocardio y accidente cerebrovascular durante los per\u00edodos de seguimiento de 1 a 6,2 a\u00f1os [(202)](#referencia202). Sin embargo, se recomienda precauci\u00f3n al interpretar estos resultados, ya que los ensayos se dise\u00f1aron inicialmente para evaluar el efecto de la vitamina D en la salud \u00f3sea, y los resultados cardiovasculares no fueron criterios de valoraci\u00f3n primarios. Varios ensayos controlados aleatorios que exploran el efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D sobre el riesgo de ECV est\u00e1n actualmente en curso [(203)](#referencia203), incluyendo dos grandes ensayos, el Ensayo de la Vitamina D y Omega-3 Trial (VITAL) en los EE.UU. [(204)](#referencia204) y el ensayo D-Health en Australia [(205)](#referencia205). Recientemente se publicaron los resultados de un ensayo aleatorio controlado, el ensayo de Evaluaci\u00f3n de Vitamina D (ViDA) en Nueva Zelanda. El n\u00famero total de eventos de ECV y el tiempo hasta el primer evento de ECV durante el seguimiento no fue diferente entre los que fueron suplementados con vitamina D3 (dosis inicial de 200,000 UI durante el primer mes seguido de dosis mensuales de 100,000 UI) y aquellos que recibieron un placebo por un mediana 3,3 a\u00f1os [(206)](#referencia206). Las personas con un [s\u00edndrome metab\u00f3lico](../glosario#sindrome_metabolico) est\u00e1n en un [riesgo](../glosario#riesgo) incrementado de contraer [diabetes mellitus](../glosario#diabetes_mellitus) tipo 2 (diabetes mellitus no dependiente de insulina) y [enfermedad cardiovascular](../glosario#enfermedades_cardiovasculares) (ECV). Un s\u00edndrome metab\u00f3lico se refiere a varios des\u00f3rdenes metab\u00f3licos, incluyendo [dislipidemia](../glosario#dislipidemia), [hipertensi\u00f3n](../glosario#hipertension), [resistencia a la insulina](../glosario#resistencia_a_la_insulina) y [obesidad](../glosario#obesidad). Un reciente estudio encontr\u00f3 que la [prevalencia](../glosario#prevalencia) de diabetes tipo 2 fue asociada con niveles sub\u00f3ptimos de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) (<30 ng/mL) en 1,801 pacientes con un s\u00edndrome metab\u00f3lico. Durante un per\u00edodo de seguimiento de ocho a\u00f1os, se reportaron riesgos m\u00e1s bajos de mortalidad por todas las causas (riesgo 72% menor) y de mortalidad por ECV espec\u00edfica (riesgo 64% menor) en individuos con concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D mayores a 30 ng/mL (75 nmol/L) cuando fueron comparados con aquellos con concentraciones por debajo de los 10 ng/mL (25 nmol/L) [(207)](#referencia207). En personas saludables, la suficiencia de vitamina D es positivamente correlacionada con una [sensibilidad a la insulina](../glosario#sensibilidad_a_la_insulina) y una funci\u00f3n de las c\u00e9lulas [pancre\u00e1ticas](../glosario#pancreas) adecuada. De manera contraria, la deficiencia de vitamina D podr\u00eda afectar la [homeostasis](../glosario#homeostasis) de la [glucosa](../glosario#glucosa) y causar una [intolerancia a la glucosa](../glosario#intolerancia_a_la_glucosa) y una resistencia a la insulina [(208)](#referencia208). En un [ estudio de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) conducido en 12,719 adultos, de los cuales 4,057 tuvieron prediabetes (es decir un riesgo incrementado de desarrollar diabetes tipo 2), la prevalencia de la prediabetes se asoci\u00f3 con concentraciones inferiores de 25-hidroxivitamina D del suero (32.4 ng/mL). Los sujetos con las concentraciones m\u00e1s bajas de 25-hidroxivitamina D del suero (17.7 ng/mL) fueron m\u00e1s propensos a ser actuales fumadores, obesos, y tener hipertensi\u00f3n [(209)](#referencia209). La insuficiencia de vitamina D en individuos en alto riesgo puede acelerar la progresi\u00f3n a una diabetes evidente. En un estudio prospectivo de 2,387 hombres y mujeres de mediana edad con un seguimiento de 8 a 10 a\u00f1os, el riesgo de la progresi\u00f3n a diabetes tipo 2 a partir de la prediabetes fue 62% m\u00e1s bajo en mujeres y 60% m\u00e1s bajo en hombres en el [cuartil](../glosario#cuartil) m\u00e1s alto en comparaci\u00f3n al m\u00e1s bajo de la vitamina D circulante (>28.4 ng/mL vs. <18.5 ng/mL). Un an\u00e1lisis dosis-respuesta midi\u00f3 una reducci\u00f3n promedio del 23% en el riesgo de la progresi\u00f3n a diabetes tipo 2 por cada incremento de 4 ng/mL (10 nmol/L) en la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 25-hidroxivitamina D [(210)](#referencia210). Una revisi\u00f3n reciente y un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 18 [estudios de cohorte prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo), que incluyeron a m\u00e1s de 210,000 participantes seguidos durante un per\u00edodo medio de 10 a\u00f1os, encontraron que las personas en el tercio superior de los niveles de vitamina D (reportados como vitamina D circulante o ingestas diet\u00e9ticas) ten\u00edan menos riesgos de desarrollar diabetes tipo 2 (riesgo 19% menor) y s\u00edndrome metab\u00f3lico (riesgo 14% menor) en comparaci\u00f3n con los del tercio inferior [(211)](#referencia211). En otro meta-an\u00e1lisis de nueve estudios prospectivos, que incluy\u00f3 a 28,258 personas mayores (edad media, 67.7 a\u00f1os), se encontr\u00f3 que las concentraciones de vitamina D circulantes m\u00e1s bajas versus m\u00e1s altas al inicio del estudio se asociaron con un riesgo 17% mayor de desarrollar diabetes tipo 2 durante una mediana per\u00edodo de seguimiento de 7.3 a\u00f1os [(212)](#referencia212). Actualmente, la evidencia limitada sugiere que la [suplementaci\u00f3n](../glosario#suplemento) con vitamina D puede mejorar la sensibilidad a la insulina en individuos con intolerancia a la glucosa o que manifiestan diabetes tipo 2 [(213-216)](#referencia213). Existe la necesidad de [ensayos cl\u00ednicos](../glosario#ensayo_clinico) bien dise\u00f1ados para examinar si mantener niveles adecuados de vitamina D puede prevenir resultados metab\u00f3licos adversos en individuos sanos y en riesgo. La [enfermedad de Alzheimer](../glosario#enfermedad_de_Alzheimer) (EA) es la forma m\u00e1s com\u00fan de [demencia](../glosario#demencia), caracterizada por la presencia de [placas -amiloides](../glosario#placa_amiloide) extra- [neuronales](../glosario#neurona) agregados intra-neuronales de [prote\u00ednas](../glosario#proteina) Tau (conocidos como ovillos neurofibrilares) en el cerebro. Modelos mecanicistas actualmente estudiados en la investigaci\u00f3n en animales sugieren que la deficiencia de vitamina D o des\u00f3rdenes del [metabolismo](../glosario#metabolismo) de la vitamina D y/o la interrupci\u00f3n de la v\u00eda vitamina D-RVD en las regiones cerebrales de la corteza y el hipocampo pueden estar involucrados en la degeneraci\u00f3n de las [neuronas](../glosario#neurona) y la p\u00e9rdida de las funciones [cognitivas](../glosario#cognitivo) [(217)](#referencia217). La evidencia experimental que apoya un papel de la vitamina D en la regulaci\u00f3n de los canales del calcio, la neuroprotecci\u00f3n, y la inmunomodulaci\u00f3n en el [sistema nervioso central](../glosario#sistema_nervioso_central_(SNC)) tambi\u00e9n implica que el estatus bajo de la vitamina D puede preceder o contribuir a la disfunci\u00f3n cognitiva con la edad [(218)](#referencia218). Varios [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) han examinado el deterioro cognitivo y la enfermedad cerebral degenerativa en los ancianos en relaci\u00f3n con la ingesta diet\u00e9tica de vitamina D y la concentraci\u00f3n [s\u00e9rica](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D. En un gran estudio de cohorte franc\u00e9s sobre [osteoporosis](../glosario#osteoporosis) y [fracturas](../glosario#fractura) de cadera en mujeres posmenop\u00e1usicas, las deficiencias en el rendimiento cognitivo global, evaluadas con el Cuestionario Corto Port\u00e1til del Estado Mental de Pfeiffer (en ingl\u00e9s, SPMSQ), se asociaron con una menor ingesta de vitamina D diet\u00e9tica (<1,400 UI/semana vs. 1,400 UI/semana) en 5,596 mujeres de edad avanzada (edad media, 80.5 a\u00f1os) [(219)](#referencia219). Un estudio con un seguimiento de siete a\u00f1os de un subgrupo de 498 mujeres indic\u00f3 que el [riesgo](../glosario#riesgo) de padecer la enfermedad de Alzheimer (pero no otros tipos de demencia) fue 77% menor en aquellas en el [quintil](../glosario#quintil) m\u00e1s alto vs. aquellas en el quintil m\u00e1s bajo de las ingestas de vitamina D basales [(220)](#referencia220). Algunos, pero no todos, los estudios observacionales han encontrado una asociaci\u00f3n entre las bajas concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D y el deterioro cognitivo leve en adultos mayores [(219](#referencia219), [221, 222)](#referencia221). El an\u00e1lisis de [corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) y [estudios prospectivos](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo), que incluy\u00f3 1,604 hombres [(223)](#referencia223) y 6,257 mujeres [(224)](#referencia224) de edades a partir de los 65 a\u00f1os, inform\u00f3 una probabilidad 60% mayor de deterioro cognitivo al inicio del estudio y un riesgo 58% mayor de deterioro cognitivo durante un per\u00edodo de seguimiento de cuatro a\u00f1os en mujeres, pero no en hombres, con deficiencia de vitamina D (25-hidroxivitamina D circulante <10 ng/mL vs. 30 ng/mL). En el estudio de [caso y control anidado](../glosario#estudio_caso_control_anidado), multi\u00e9tnico, Singapore Kidney Eye Study, que incluy\u00f3 a 2,273 individuos (edad media, 70.4 a\u00f1os), las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D se [correlacionaron inversamente](../glosario#asociacion_inversa) con los d\u00e9ficits cognitivos que afectan la memoria epis\u00f3dica retr\u00f3grada, la memoria sem\u00e1ntica y la orientaci\u00f3n en el tiempo, seg\u00fan lo evaluado por el Examen Mental Abreviado (en ingl\u00e9s, AMT) [(225)](#referencia225). Sin embargo, las [revisiones sistem\u00e1ticas](../glosario#revision_sistematica) y los [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de los estudios observacionales han arrojado resultados mixtos sobre la asociaci\u00f3n del estado de la vitamina D con el rendimiento cognitivo y la EA [(226-230)](#referencia226). Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis reciente de datos de 1,182 hombres seguidos durante 18 a\u00f1os en el Estudio Longitudinal Uppsala de Hombres Adultos (en ingl\u00e9s, ULSAM) no logr\u00f3 encontrar asociaciones de determinantes gen\u00e9ticos de la s\u00edntesis de vitamina D, ingestas de vitamina D y concentraciones en el [plasma](../glosario#plasma) de 25-hidroxivitamina D con riesgos de deficiencias cognitivas, EA, demencia vascular o demencia por todas las causas [(231)](#referencia231). Por el contrario, otro estudio de [aleatorizaci\u00f3n mendeliano](../glosario#estudio_aleatorizado_mendeliano) asoci\u00f3 los determinantes gen\u00e9ticos del estatus bajo de vitamina D a un mayor riesgo de EA en el conjunto de datos del Proyecto Internacional del Genoma del Alzheimer (17,008 casos de EA y 37,154 casos saludables) [(232)](#referencia232). Sin embargo, la [prevalencia](../glosario#prevalencia) de la insuficiencia/deficiencia de vitamina D oscila entre el 70% y 90% en los adultos mayores, y la correcci\u00f3n de niveles bajos de la 25-hidroxivitamina D del suero puede ayudar a mejorar los procesos cognitivos, en particular las [funciones ejecutiva](../glosario#funcion_ejecutiva) [(233)](#referencia233). En un peque\u00f1o estudio controlado no aleatorio en una cl\u00ednica para pacientes ambulatorios, se evalu\u00f3 la funci\u00f3n cognitiva global al inicio del estudio y despu\u00e9s de 16 meses en 20 pacientes [suplementados](../glosario#suplemento) con 800 UI/d\u00eda (o 100,000 UI/mes) de vitamina D y en 24 sujetos de control. La suplementaci\u00f3n de pacientes ambulatorios con vitamina D result\u00f3 en la correcci\u00f3n del estatus bajo de vitamina D (la concentraci\u00f3n s\u00e9rica promedio de 25-hidroxivitamina D fue de 16,8 ng/mL al inicio y 30 ng/mL a los 16 meses) y se asoci\u00f3 con una puntuaci\u00f3n significativamente mejorada en las pruebas de cognici\u00f3n en comparaci\u00f3n con el grupo no suplementado [(234)](#referencia234). En un [ensayo cl\u00ednico](../glosario#ensayo_clinico) [aleatorio](../glosario#diseno_aleatorizado) controlado con [placebo](../glosario#placebo) en 32 pacientes con leve a moderada EA que recibieron [insulina](../glosario#insulina) nasal, altas dosis de la suplementaci\u00f3n con vitamina D2 por ocho semanas (hasta 36,000 UI/d\u00eda) no mejoraron significativamente el rendimiento cognitivo en comparaci\u00f3n con dosis bajas (1,000 UI/d\u00eda) [(235)](#referencia235). M\u00e1s investigaciones son necesarias para investigar una relaci\u00f3n causal entre la [reposici\u00f3n](../glosario#repleto) de la vitamina D y los beneficios cognitivos potenciales a largo plazo en adultos mayores. Adem\u00e1s, es de gran importancia evaluar si la correcci\u00f3n de la deficiencia de vitamina D en sujetos con deterioro cognitivo pueden mejorar el impacto de la terapia contra la demencia [(236)](#referencia236). La [enfermedad de Parkinson](../glosario#enfermedad_de_Parkinson) (EP) ha sido asociada con una alta [prevalencia](../glosario#prevalencia) de insuficiencia de vitamina D entre los pacientes, especialmente aquellos con mayores problemas de movilidad [(237)](#referencia237). Un [estudio de caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control) de 296 pacientes ambulatorios con una edad media de 65 a\u00f1os indic\u00f3 que el 23% de los sujetos con EP ten\u00edan concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D inferiores a 20 ng/mL en comparaci\u00f3n con el 16% y el 10% de EA y personas sanas, respectivamente [(238)](#referencia238). En un [estudio de cohorte prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) realizado entre 3,173 hombres y mujeres de 50-79 a\u00f1os y libres de EP al inicio del estudio, los individuos en el [cuartil](../glosario#cuartil) m\u00e1s alto de 25-hidroxivitamina D en suero (20 ng/mL para mujeres y 22.8 ng/mL para hombres) ten\u00edan un riesgo 67% menor de EP en comparaci\u00f3n con los del cuartil m\u00e1s bajo (10 ng/mL para las mujeres y 11.2 ng/mL para los hombres) [(239)](#referencia239). Los [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) que agrupaban datos de [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) mostraron que la insuficiencia de vitamina D se informaba con mayor probabilidad en sujetos con EP que en controles sanos [(240-242)](#referencia240). En un estudio [aleatorizado](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo), 112 pacientes con EP (edad media, 72 a\u00f1os) en tratamiento est\u00e1ndar con DP fueron [suplementados](../glosario#suplemento) con 1,200 UI/d\u00eda de vitamina D o un placebo durante 12 meses. La suplementaci\u00f3n con vitamina D casi duplic\u00f3 la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 25-hidroxivitamina D (de una media de 22.5 ng/mL a 41.7 ng/mL) en sujetos suplementados y limit\u00f3 la progresi\u00f3n de la EP, como lo indica una mayor proporci\u00f3n de pacientes que no mostraron empeoramiento (seg\u00fan lo evaluado en la etapa de Hoehn y Yahr y la United Parkinson Disease Rating Scale parte II) en el grupo suplementado en comparaci\u00f3n con el grupo placebo [(243)](#referencia243). Se desconoce si la insuficiencia de vitamina D tiene un papel en la [patog\u00e9nesis](../glosario#patologia) de la enfermedad, pero la [reposici\u00f3n](../glosario#repleto) de vitamina D puede proveer de beneficios a la salud que van m\u00e1s all\u00e1 de la prevenci\u00f3n y/o el tratamiento de EP. Por ejemplo, la deficiencia de vitamina D puede contribuir al riesgo incrementado de [osteoporosis](../glosario#osteoporosis) y [fracturas](../glosario#fractura) \u00f3seas en individuos con des\u00f3rdenes [neurol\u00f3gicos](../glosario#neurologico), incluyendo la EP y la [esclerosis m\u00faltiple](../glosario#esclerosis_multiple_(EM)) [(244-246)](#referencia244). Curiosamente, se encontr\u00f3 que la exposici\u00f3n al sol estaba asociada con un estatus de la vitamina D mejorada, una mayor [densidad mineral \u00f3sea](../glosario#densidad_mineral_osea_(DMO)) del segundo hueso metacarpiano, y una menor incidencia de fractura de cadera en un estudio prospectivo conducido en 324 personas de la tercera edad con EP [(247)](#referencia247). Una [revisi\u00f3n sistem\u00e1tica](../glosario#revision_sistematica) y [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) recientes de 31 [estudios basados en la observaci\u00f3n](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) en el estatus de la vitamina D materno y los resultados del embarazo indicaron que la insuficiencia de vitamina D puede estar asociada con la [diabetes mellitus](../glosario#diabetes_mellitus) [gestacional](../glosario#gestacion), [preeclampsia](../glosario#preeclampsia), y vaginosis [bacteriana](../glosario#bacteria) en mujeres embarazadas. La vitamina D s\u00e9rica materna baja durante el embarazo tambi\u00e9n se relacion\u00f3 con un mayor [riesgo](../glosario#riesgo) para los lactantes peque\u00f1os para la edad gestacional y los lactantes de bajo peso al nacer, pero no para la ces\u00e1rea [(248)](#referencia248). Sin embargo, el n\u00famero de [ensayos de intervenci\u00f3n](../glosario#ensayo_de_intervencion) actualmente es demasiado limitado para extraer conclusiones sobre si la [suplementaci\u00f3n](../glosario#suplemento) con vitamina D durante el embarazo podr\u00eda reducir la incidencia de los resultados adversos mencionados anteriormente [(249)](#referencia249). La [hiperglicemia](../glosario#hiperglicemia) anormal debido a la disfunci\u00f3n de c\u00e9lulas [pancre\u00e1ticas](../glosario#pancreas) caracteriza a la aparici\u00f3n de la [diabetes mellitus](../glosario#diabetes_mellitus) [gestacional](../glosario#gestacion) (DMG) en mujeres embarazadas sin antecedentes de diabetes mellitus tipo 2. Esta condici\u00f3n est\u00e1 asociada con resultados adversos maternos serios, incluyendo [preeclampsia](../glosario#preeclampsia), un [riesgo](../glosario#riesgo) alto de un parto por ces\u00e1rea, y un riesgo de por vida incrementado de desarrollar un [s\u00edndrome metab\u00f3lico](../glosario#sindrome_metabolico) y diabetes mellitus tipo 2. La DMG puede tambi\u00e9n contribuir a un riesgo incrementado de macrosom\u00eda fetal (peso excesivo al nacer), [hipoglicemia](../glosario#hipoglicemia) neonatal, dificultad respiratoria neonatal, y un riesgo de por vida incrementado de [obesidad](../glosario#obesidad), [intolerancia a la glucosa](../glosario#intolerancia_a_la_glucosa), diabetes mellitus tipo 2, y [enfermedades cardiovasculares](../glosario#enfermedades_cardiovasculares) en los hijos (revisado en [250](#referencia250)). Un reciente [estudio prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) conducido en 655 mujeres embarazadas encontr\u00f3 que la concentraci\u00f3n media de 25-hidroxivitamina D del [suero](../glosario#suero) durante el primer trimestre del embarazo fue significativamente menor en 54 mujeres que desarrollaron una DMG incidente en comparaci\u00f3n al resto de la cohorte (23 ng/mL vs. 25.4 ng/mL). Despu\u00e9s de varios ajustes para los [factores de confusi\u00f3n](../glosario#factor_confusion) de estatus de la vitamina D y el riesgo de DMG (incluyendo un historial previo de diabetes tipo 2 y DMG), el estudio encontr\u00f3 que cada disminuci\u00f3n de 7.5 ng/mL en la concentraci\u00f3n de 25-hidroxivitamina D del suero durante el embarazo temprano fue asociada con un riesgo 48% mayor de desarrollar DMG [(251)](#referencia251). Las bajas concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D (<29,4 ng/mL) durante el segundo trimestre del embarazo tambi\u00e9n se asociaron con la incidencia de DMG en un [estudio anidado de caso y control](../glosario#estudio_caso_control_anidado) de 118 mujeres con DMG y 219 sujetos de pareados [(252)](#referencia252). Cinco [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) [(248](#referencia248), [253-256)](#referencia253), incluyendo [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) de calidad moderada a alta, tambi\u00e9n informaron que las concentraciones de vitamina D en suero materno durante el embarazo estaban [inversamente relacionadas](../glosario#asociacion_inversa) con el riesgo de desarrollar DMG a pesar de la evidencia de [sesgo](../glosario#sesgo) entre los estudios, como el uso de diferentes m\u00e9todos para la medici\u00f3n de 25-hidroxivitamina D en suero, mediciones realizadas en diferentes trimestres y diferentes criterios para evaluar la DMG (revisado en [257](#referencia257)). Adem\u00e1s, evidencia para el papel de la vitamina D en la regulaci\u00f3n de la [glucosa](../glosario#glucosa) durante el embarazo fue recientemente reportada en un ensayo [aleatorio](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) en 54 mujeres embarazadas diagnosticadas con DMG. La [suplementaci\u00f3n](../glosario#suplemento) con 50,000 UI de vitamina D3 dos veces durante un per\u00edodo de seis semanas (en e l d\u00eda 1 y el d\u00eda 21) result\u00f3 en una concentraci\u00f3n significativamente menor de glucosa en [plasma](../glosario#plasma) en ayunas y de [insulina](../glosario#insulina) en suero, [resistencia a la insulina](../glosario#resistencia_a_la_insulina) reducida, y [sensibilidad a la insulina ](../glosario#sensibilidad_a_la_insulina)mejorada en comparaci\u00f3n con el placebo [(258)](#referencia258). Esto sugiere que la deficiencia de vitamina D puede afectar negativamente la tolerancia a la glucosa durante el embarazo y contribuir a la aparici\u00f3n de DMG. Sin embargo, no se han evaluado los beneficios potenciales de los suplementos de vitamina D en la prevenci\u00f3n de la intolerancia a la glucosa y la DMG durante el embarazo. Un [ensayo aleatorio controlado](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) multic\u00e9ntrico (DALI) est\u00e1 en curso en Europa para evaluar los efectos de la vitamina D y las intervenciones en el estilo de vida (alimentaci\u00f3n saludable y actividad f\u00edsica) sobre el estado metab\u00f3lico de las mujeres embarazadas con riesgo de DMG (criterios de inclusi\u00f3n: IMC anterior al embarazo 29 kg/m2) [(259)](#referencia259). Hallazgos preliminares sugieren que una alimentaci\u00f3n saludable y la actividad f\u00edsica pueden ayudar a reducir el aumento de peso gestacional, en comparaci\u00f3n con el est\u00e1ndar de atenci\u00f3n; sin embargo, es poco probable que estos cambios en el estilo de vida reduzcan el riesgo de DMG entre las mujeres embarazadas obesas [(260)](#referencia260). Los resultados con respecto al efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en el estudio DALI a\u00fan no se han publicado. Durante el embarazo, el aumento de la absorci\u00f3n [intestinal](../glosario#intestino_delgado) de [calcio](../minerales/calcio) y la movilizaci\u00f3n de calcio desde el esqueleto permite la acumulaci\u00f3n de calcio dentro del esqueleto fetal. Sin embargo, los [estudios basados en la observaci\u00f3n](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) que examinaron la relaci\u00f3n entre el estado materno de vitamina D y las medidas del crecimiento \u00f3seo fetal no han proporcionado resultados consistentes [(261, 262)](#referencia261). Adem\u00e1s, los datos recientes del Estudio de Osteoporosis con Vitamina D Materna (MAVIDOS) sugirieron que no hay diferencia en la densidad mineral \u00f3sea (DMO) corporal total de los reci\u00e9n nacidos de madres aleatorizadas a la suplementaci\u00f3n diaria con vitamina D3 (1,000 UI) o [placebo](../glosario#placebo) a partir de <17 semanas gestaci\u00f3n hasta el parto [(263)](#referencia263). Adem\u00e1s, el [riesgo](../glosario#riesgo) de [fractura](../glosario#fractura) en ni\u00f1os daneses de 10 a 18 a\u00f1os fue similar, independientemente de si sus madres estuvieron expuestas a vitamina D adicional por [fortificaci\u00f3n](../glosario#fortificacion) durante el embarazo [(264)](#referencia264). Si bien la suplementaci\u00f3n materna con vitamina D durante el embarazo previene efectivamente el riesgo de deficiencia de vitamina D en el reci\u00e9n nacido [(265)](#referencia265), hay poca evidencia de que el estado neonatal de vitamina D influya en el riesgo de fractura m\u00e1s tarde durante la infancia [(266)](#referencia266). Algunos estudios observacionales han aportado pruebas bastante d\u00e9biles en apoyo de una relaci\u00f3n entre la suficiencia materna de vitamina D durante el embarazo y la incidencia de afecciones respiratorias y alergias en los ni\u00f1os [(267)](#referencia267). Un [ensayo aleatorio controlado](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) encontr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n de 108 mujeres embarazadas en el tercer trimestre (en la semana 27 de gestaci\u00f3n hasta el parto) con 800 UI/d\u00eda o una dosis en bolo de 200,000 UI de vitamina D3 no disminuy\u00f3 el riesgo de sibilancias, rinitis al\u00e9rgica, diagn\u00f3stico de alergia a los alimentos, infecciones del tracto respiratorio menores, o eccema en la descendencia a los tres a\u00f1os de edad en comparaci\u00f3n con placebo (N=50) [(268)](#referencia268). Un ensayo aleatorio controlado [doble ciego](../glosario#doble_ciego) m\u00e1s reciente encontr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 de 295 mujeres embarazadas danesas, desde las semanas 22 a 26 de gestaci\u00f3n hasta el parto, con 2,800 UI/d\u00eda (70 g/d\u00eda) \u2014 comparado con 400 UI/d\u00eda (10 g/d\u00eda) de vitamina D3 (es decir, la recomendaci\u00f3n actual en Dinamarca) (N=286) \u2014 redujo el riesgo de episodios problem\u00e1ticos de s\u00edntomas pulmonares en un 17% en la descendencia durante los primeros tres a\u00f1os de vida [(269)](#referencia269). Sin embargo, no se informaron diferencias con respecto al riesgo de sibilancias persistentes, [asma](../glosario#asma), sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica, infecciones del tracto respiratorio o eccema entre los grupos de tratamiento y control [(269)](#referencia269). En un ensayo similar, aleatorizado, doble ciego y controlado- el Vitamin D Antenatal Asthma Reduction Trial \u2014 realizado en 777 mujeres embarazadas de EE.UU. con antecedentes de asma, rinitis al\u00e9rgica o eccema (o cuya pareja ten\u00eda ese historial), suplementaci\u00f3n con 2,400 UI/d\u00eda (60 g/d\u00eda) o 400 UI/d\u00eda (10 g/d\u00eda) no dieron lugar a diferencias en el riesgo de desarrollar asma o sibilancias recurrentes en sus hijos a la edad de tres a\u00f1os [(270)](#referencia270). A pesar de la falta de importancia informada en estudios individuales, el an\u00e1lisis agrupado de los tres ensayos encontr\u00f3 una reducci\u00f3n del 19% en el riesgo de sibilancias recurrentes en ni\u00f1os cuyas madres recibieron suplementos de vitamina D en dosis altas versus bajas durante el embarazo [(271)](#referencia271). En una cohorte de 378 parejas de madres e hijos, las altas concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D medidas en la semana 34 del embarazo se asociaron con un aumento de la alergia alimentaria del ni\u00f1o durante los primeros dos a\u00f1os de vida, lo que garantiza una evaluaci\u00f3n cuidadosa de la seguridad de suplementos de vitamina D durante el embarazo [(272)](#referencia272). Dado que la insuficiencia de vitamina D se ha relacionado con la [autoinmunidad](../glosario#enfermedad_autoinmune) (ver [Enfermedades autoinmunes](#enfermedades-autoinmunes-prevencion)), tambi\u00e9n se ha propuesto que el mal estatus de la vitamina D materna durante el embarazo puede contribuir a un mayor riesgo de diabetes autoinmune (diabetes mellitus tipo 1 dependiente de [insulina](../glosario#insulina)) en la descendencia. Sin embargo, los resultados de un estudio de 3,723 ni\u00f1os con alto riesgo gen\u00e9tico de diabetes tipo 1 y seguidos durante un per\u00edodo medio de 4.3 a\u00f1os encontr\u00f3 que la ingesta materna de vitamina D (de alimentos y/o suplementos) durante el tercer trimestre del embarazo (evaluada a trav\u00e9s de [cuestionarios de frecuencia de alimentos](../glosario#cuestionario_de_frecuencia_de_alimentos)) no se asoci\u00f3 con autoinmunidad avanzada de c\u00e9lulas o diabetes cl\u00ednica [(142)](#referencia142). En un [estudio anidado de caso y control](../glosario#estudio_caso_control_anidado), no hubo diferencia en la concentraci\u00f3n s\u00e9rica media de 25-hidroxivitamina D durante el primer trimestre del embarazo entre 343 madres de ni\u00f1os con diabetes tipo 1 y 343 madres control [(143)](#referencia143). Un estudio de seguimiento sugiri\u00f3 que los polimorfismos espec\u00edficos del VDR materno, en lugar del estatus de la vitamina D, pueden estar relacionados con una mayor susceptibilidad a desarrollar diabetes tipo 1 en ni\u00f1os [(273)](#referencia273). Otro estudio anidado de caso y control (119 madres de ni\u00f1os con diabetes tipo 1 y 129 madres control) encontr\u00f3 una [asociaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre la concentraci\u00f3n materna de la prote\u00edna de uni\u00f3n a vitamina D \u2014 pero no la concentraci\u00f3n de 25-hidroxivitamina D \u2014 durante el tercer trimestre del embarazo y el riesgo de diabetes tipo 1 en ni\u00f1os [(274)](#referencia274). En la actualidad, no existe una causalidad establecida entre el estatus materno de vitamina D durante el embarazo y el riesgo de enfermedad autoinmune en la descendencia. M\u00e1s de 200 [virus](../glosario#virus) son responsables de causar infecciones familiares del tracto respiratorio superior (TRS), conocidas como el resfriado com\u00fan, resultando en s\u00edntomas de congesti\u00f3n y secreci\u00f3n nasal, tos, dolor de garganta, y estornudos [(275)](#referencia275). El an\u00e1lisis de datos de [corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) de 18,883 participantes (de 12 a\u00f1os de edad y mayores) de la Tercera Encuesta Nacional de Examinaci\u00f3n de Salud y Nutrici\u00f3n de los EE.UU. (NHANES III) report\u00f3 una [relaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre las concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de 25-hidroxivitamina D o y una reciente (auto-reportada) infecci\u00f3n del TRS (ITRS). En comparaci\u00f3n a los niveles de vitamina D circulantes iguales a o por encima de los 30 ng/mL, el [riesgo](../glosario#riesgo) de una ITRS fue 24% mayor en los individuos con concentraciones de entre 10 a 29 ng/mL y 36% mayor en aquellos con niveles por debajo de los 10 ng/mL [(276)](#referencia276). Un an\u00e1lisis de subgrupo indic\u00f3 que concentraciones s\u00e9ricas bajas de 25-hidroxivitamina D en sujetos con [asma](../glosario#asma) y una [enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica](../glosario#enfermedad_pulmonar_obstructiva_cronica_(EPOC)) (EPOC) fueron ligados a una mayor susceptibilidad a una ITRS al compararse con las personas sin una enfermedad pulmonar. En un [ensayo aleatorio](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) conducido en 322 adultos saludables (edades 18 years) dosis mensuales de vitamina D3 (200,000 UI por los primeros 2 meses y 100,000 UI por los 16 meses siguientes) aumentaron significativamente la concentraci\u00f3n s\u00e9rica promedio de 25-hidroxivitamina D del suero (de 29 ng/mL a 48 ng/mL) en el grupo de intervenci\u00f3n pero no disminuy\u00f3 la ocurrencia de ITRS en comparaci\u00f3n con placebo [(277)](#referencia277). Adem\u00e1s, en un [ensayo cl\u00ednico](../glosario#ensayo_clinico) m\u00e1s grande, multic\u00e9ntrico, de cuatro brazos en 2,259 sujetos (de entre 45-75 a\u00f1os de edad) con un historial de [adenoma colorrectal](../glosario#adenoma_colorrectal), la suplementaci\u00f3n diaria de vitamina D3 de 1,000 UI no redujo el n\u00famero o la duraci\u00f3n de los episodios de ITRS durante el invierno o el resto del a\u00f1o, incluso entre los participantes con las concentraciones s\u00e9ricas m\u00e1s bajas de 25-hidroxivitamina D basales [(278)](#referencia278). Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis post-hoc de los datos de un ensayo aleatorio controlado con placebo en 644 individuos (60-84 a\u00f1os de edad) encontr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n mensual con 30,000 UI o 60,000 UI de vitamina D3 por un per\u00edodo m\u00e1ximo de un a\u00f1o no disminuy\u00f3 significativamente la tasa de prescripciones de antibi\u00f3ticos para las infecciones [bacterianas](../glosario#bacteria) de las v\u00edas respiratorias. El an\u00e1lisis estratificado, sin embargo, encontr\u00f3 que las dosis de 60,000 UI/mes disminuyeron el riesgo del uso de antibi\u00f3ticos en un 47% en participantes de 70 a\u00f1os de edad y mayores [(279)](#referencia279). Adem\u00e1s, al compararse al placebo, la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 (con 2,000 UI/d\u00eda) en mujeres embarazadas por 3 meses hasta el nacimiento seguida por la suplementaci\u00f3n de sus infantes (800 UI/d\u00eda) a partir de su nacimiento hasta la edad de 6 meses significativamente disminuy\u00f3 el n\u00famero de infecci\u00f3n respiratorias agudas despu\u00e9s del per\u00edodo de intervenci\u00f3n, en ni\u00f1os de 6-18 meses de edad [(280)](#referencia280). Curiosamente, a pesar de la [heterogeneidad](../glosario#heterogeneidad) significativa entre los ensayos, el an\u00e1lisis agrupado de estos datos con el de 21 ensayos adicionales sugiri\u00f3 una reducci\u00f3n general del 12% en la incidencia de ITRS con vitamina D3 administrada como dosis en bolo (cada semana, mes, o cada tres meses), dosis diarias, o una combinaci\u00f3n de bolo y dosis diarias [(281)](#referencia281). Los an\u00e1lisis de subgrupos revelaron una reducci\u00f3n del 42% en el riesgo de ITRS con la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 en sujetos con concentraciones s\u00e9ricas basales de 25-hidroxivitamina D <10 ng/mL, mientras que no hubo efecto protector de la vitamina D3 en aquellos con concentraciones 10 ng/mL. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 que las grandes dosis de bolo (30,000 UI) no eran efectivas en comparaci\u00f3n con las dosis diarias o semanales, de modo que, en los an\u00e1lisis de subgrupos que exclu\u00edan las dosis de bolo, los reg\u00edmenes diarios y semanales de vitamina D3 parec\u00edan proteger contra la ITRS, independientemente del estatus basal de la vitamina D. Finalmente, el efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D3 en ITRS no parec\u00eda variar con la edad, el [IMC](../glosario#indice_de_masa_corporal_(IMC)), la presencia de asma o EPOC, y el estado de vacunaci\u00f3n contra la gripe [(281)](#referencia281). Los resultados de un gran ensayo cl\u00ednico en Nueva Zelanda, el Estudio de Evaluaci\u00f3n de Vitamina D (ViDA), confirmaron la ineficacia de grandes dosis de bolo de vitamina D para reducir el riesgo de infecciones respiratorias agudas [(282)](#referencia282). En este ensayo doble ciego controlado con placebo en 5,110 adultos mayores (de 50-84 a\u00f1os al inicio del estudio), la suplementaci\u00f3n con una dosis inicial de 200,000 UI de vitamina D3 seguida de 100,000 UI/mes de vitamina D3 durante una mediana de 3.3 a\u00f1os no tuvo ning\u00fan efecto sobre la incidencia de (autoinformado) infecciones respiratorias agudas (HR, 1.01; IC del 95%, 0.94-1.07). Tras la estratificaci\u00f3n de los datos por estatus de vitamina D, se observ\u00f3 un resultado nulo similar (HR, 1.08; IC del 95%, 0.95-1.23) en los participantes del estudio con concentraciones de vitamina D en la sangre 20 ng/ml (50 nmol/L; [282](#referencia282)). El recientemente completado VITAL (Ensayo de la Vitamina D y Omega-3) puede proporcionar evidencia adicional de un efecto de la dosificaci\u00f3n diaria (2,000 UI/d\u00eda de vitamina D) sobre el riesgo de infecciones de las v\u00edas respiratorias en adultos mayores, aunque la prevenci\u00f3n de enfermedades infecciosas es un resultado secundario en el ensayo [(204](#referencia204), [283, 284)](#referencia283). En un ensayo en ni\u00f1os en edad preescolar, la suplementaci\u00f3n con vitamina D con 2,000 UI/d\u00eda durante al menos cuatro meses no disminuy\u00f3 la incidencia [(285)](#referencia285) o la gravedad [(286)](#referencia286) de infecciones del tracto respiratorio en invierno en comparaci\u00f3n con la suplementaci\u00f3n con 400 UI/d\u00eda durante al menos cuatro meses. La suplementaci\u00f3n con 2,000 UI/d\u00eda dio lugar a concentraciones s\u00e9ricas medias de 25-hidroxivitamina D significativamente m\u00e1s altas en comparaci\u00f3n con la dosis m\u00e1s baja (48.7 ng/mL vs. 36.8 ng/mL), pero la dosis de 400 UI puede haber sido suficiente para prevenir las infecciones de tracto respiratorio en estos ni\u00f1os peque\u00f1os [(285)](#referencia285). En un ensayo controlado con placebo en 1,300 ni\u00f1os y adolescentes sanos en zonas rurales de Vietnam (concentraciones basales de 25-hidroxivitamina D de 26 ng/mL para el grupo control y de intervenci\u00f3n), la suplementaci\u00f3n con 14,000 UI/semana de vitamina D durante ocho meses redujo significativamente la incidencia de infecciones respiratorias virales no relacionadas con la influenza en un 24%, pero no la incidencia de la infecci\u00f3n por influenza A o B [(287)](#referencia287). La enfermedad por coronavirus, COVID-19, es causada por una infecci\u00f3n con el severo s\u00edndrome respiratorio agudo coronavirus-2 (SARS-CoV-2). Este virus se origin\u00f3 en Wuhan, China a fines de 2019 y se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente por todo el mundo provocando una pandemia global. S\u00edntomas similares a los de la gripe, incluyendo tos, fiebre, fatiga y dificultad para respirar, as\u00ed como varios otros s\u00edntomas diversos caracterizan a COVID-19 (consulte los sitios web de la [CDC](https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/symptoms-testing/symptoms.html) y la [OMS](https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public?gclid=EAIaIQobChMIh6aH3t618AIVCsgYCh2GtQOqEAMYASADEgIVNvD_BwE)). Los efectos de la enfermedad var\u00edan ampliamente, y los m\u00e1s severos resultan en neumon\u00eda, dificultad respiratoria, y muerte. Algunas personas infectadas con SARS-CoV-2, sin embargo, son asintom\u00e1ticas, pero pueden transmitir el virus a otras [(288)](#referencia288). Adem\u00e1s, las personas infectadas con SARS-CoV-2 pueden propagar la enfermedad antes de que experimenten s\u00edntomas (es decir, transmisi\u00f3n presintom\u00e1tica) [(289)](#referencia289), lo que le da importancia al p\u00fablico medidas de salud como lavarse las manos, usar mascarillas, distanciamiento social, y pruebas y rastreo de contactos para reducir la pandemia. Varios [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) han examinado la correlaci\u00f3n del estado de la vitamina D y la incidencia de COVID-19, y la mayor\u00eda \u2014 pero no todos [(290-292)](#referencia290) \u2014 han encontrado una deficiencia o insuficiencia de vitamina D asociada con un mayor [riesgo](../glosario#riesgo) de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. En un estudio de cohorte [retrospectivo](../glosario#estudio_retrospectivo) de m\u00e1s de 191,000 residentes de los EE.UU. a los que se les administr\u00f3 una prueba de SARS-CoV-2 durante un per\u00edodo de tres meses en la primavera de 2020, la positividad del SARS-CoV-2 se asoci\u00f3 fuertemente con una concentraci\u00f3n [s\u00e9rica](../glosario#suero) m\u00e1s baja de 25-hidroxivitamina D, medida a un solo punto en los 12 meses previos a la prueba viral [(293)](#referencia293). En este estudio, cada incremento de 1 ng/mL de 25-hidroxivitamina D en suero se vincul\u00f3 con un 1.6% menos de riesgo de positividad para SARS-CoV-2, siendo el riesgo m\u00e1s bajo a concentraciones s\u00e9ricas de 55 ng/mL y superiores [(293)](#referencia293). En un estudio poblacional retrospectivo entre 7,807 personas en Israel, incluidos 782 casos positivos de SARS-CoV-2, las concentraciones en el [plasma](../glosario#plasma) de 25-hidroxivitamina D por debajo de 30 ng/mL se asociaron con un 50% m\u00e1s de riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en comparaci\u00f3n con concentraciones m\u00e1s altas de vitamina D [(294)](#referencia294). La evaluaci\u00f3n del estatus de vitamina D en este estudio se realiz\u00f3 antes de la prueba viral, pero faltan detalles sobre el per\u00edodo de tiempo. La relaci\u00f3n temporal de la medida del estatus de la vitamina D y la prueba de diagn\u00f3stico de COVID tambi\u00e9n es una preocupaci\u00f3n en un an\u00e1lisis de un gran conjunto de datos del Biobanco del Reino Unido, que encontr\u00f3 que el estatus de la vitamina D no estaba asociado con la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2: el estudio utiliz\u00f3 evaluaciones de estatus de vitamina D realizadas de 10 a 14 a\u00f1os antes de la prueba de diagn\u00f3stico COVID-19 [(291)](#referencia291). De acuerdo con los hallazgos de la mayor\u00eda de los estudios disponibles, un peque\u00f1o estudio de cohorte retrospectivo [(295)](#referencia295) y cinco [estudios de caso y control](../glosario#estudio_de_caso_y_control) [(296-300)](#referencia296) informaron una [asociaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) del estatus de vitamina D y la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 2021 de 10 estudios observacionales, que incluyeron 361,934 participantes, inform\u00f3 una asociaci\u00f3n entre la insuficiencia o deficiencia de vitamina D y un mayor riesgo de COVID-19 (OR, 1.43; IC del 95%: 1.00-2.05), aunque la [heterogeneidad](../glosario#heterogeneidad) entre los estudios fue alta [(301)](#referencia301). Adem\u00e1s, en un an\u00e1lisis de datos del Biobanco del Reino Unido, se descubri\u00f3 que el uso regular de [suplementos](..../glosario#suplemento) de vitamina D estaba asociado con un riesgo 34% menor de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en comparaci\u00f3n con los no consumidores de suplementos de vitamina D [(292)](#referencia292). Adicionalmente, la mayor parte de la investigaci\u00f3n observacional disponible sugiere una asociaci\u00f3n entre el estatus bajo de vitamina D y la gravedad de COVID-19, con estudios que encuentran que la deficiencia de vitamina D est\u00e1 relacionada con un mayor riesgo de gravedad de la enfermedad, medido por la necesidad de hospitalizaci\u00f3n, ingreso a la unidad de cuidados intensivos [(302)](#referencia302) etapa de la neumon\u00eda (en hombres pero no en mujeres; [303](#referencia303)), necesidad de no invasiva [(304)](#referencia304), necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva [(305)](#referencia305), o una combinaci\u00f3n de estos y otros indicadores [(297)](#referencia297). Otro estudio encontr\u00f3 que el estatus insuficiente de vitamina D, definido como concentraciones de 25-hidroxivitamina D en plasma por debajo de 30 ng/mL, se asoci\u00f3 con una mayor probabilidad de hospitalizaci\u00f3n relacionada con COVID, pero la asociaci\u00f3n no alcanz\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica (p=0,061) excepto en un sub-an\u00e1lisis de personas mayores de 50 a\u00f1os (OR, 2.71; IC 95%: 1.55-4.78; p<0,001) [(294)](#referencia294). En contraste con la mayor parte de la evidencia hasta la fecha, un estudio de caso y control encontr\u00f3 que la deficiencia de vitamina D no estaba relacionada con la gravedad de COVID-19 [(298)](#referencia298). Adem\u00e1s, algunos estudios han analizado la relaci\u00f3n del estatus de vitamina D y la mortalidad por COVID-19, y tres encontraron que la deficiencia de vitamina D se asocia con un mayor riesgo de muerte [(303](#referencia303), [305, 306)](#referencia305) y dos no encontraron asociaci\u00f3n [(304](#referencia304), [307)](#referencia307), aunque uno de los estudios que no encontr\u00f3 asociaci\u00f3n utiliz\u00f3 mediciones del estatus de la vitamina D m\u00e1s de 10 a\u00f1os antes de la prueba de diagn\u00f3stico COVID-19 [(307)](#referencia307). Dado que existen varios factores de riesgo conocidos de enfermedad grave por COVID-19, incluida la edad avanzada, la obesidad y la diabetes tipo 2 o enfermedad cardiovascular preexistente [(308)](#referencia308), es importante que los estudios observacionales controlen posibles [factores de confusi\u00f3n](../glosario#factor_de_confusion). Dos estudios cuasiexperimentales informaron que la suplementaci\u00f3n en bolo con vitamina D3 (ya sea 50,000 UI por mes o 80,000-100,000 UI cada dos o tres meses) antes o durante la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se asoci\u00f3 con una enfermedad menos grave y una mejor supervivencia en pacientes ancianos fr\u00e1giles con COVID-19 [(309, 310)](#referencia309). Actualmente se est\u00e1n llevando a cabo varios [ensayos controlados aleatorios](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de COVID-19; los resultados de estos ensayos informar\u00e1n sobre la causalidad de la asociaci\u00f3n. Sin embargo, los datos actualmente disponibles indican que la mejora del estatus de la vitamina D a trav\u00e9s de la suplementaci\u00f3n representa un factor de riesgo modificable para COVID-19. La dermatitis at\u00f3pica o eccema es particularmente [prevalente](../glosario#prevalencia) en pa\u00edses industrializados, afectando de entre el 10%-20% de los ni\u00f1os y de entre el 1%-3% de los adultos. La dermatitis at\u00f3pica es un desorden [inflamatorio](../glosario#inflamacion) cr\u00f3nico de la piel caracterizada por \u00e1reas secas y con prurito (picaz\u00f3n) de la piel en sujetos afectados. La inflamaci\u00f3n cut\u00e1nea local y la disfunci\u00f3n inmune pueden da\u00f1ar la barrera [epid\u00e9rmica](../glosario#epidermis) e incrementar la susceptibilidad a las infecciones cut\u00e1neas y reacciones at\u00f3picas en los individuos afectados. La enfermedad es usualmente asociada con otras enfermedades at\u00f3picas, incluyendo alergias a los alimentos, el [asma](../glosario#asma), y la rinitis al\u00e9rgica [(311)](#referencia311). Aunque la [etiolog\u00eda](../glosario#etiologia) de la enfermedad no es completamente explicada, la deficiencia de vitamina D puede contribuir a la aparici\u00f3n y/o severidad de la enfermedad [(312)](#referencia312). Recientemente, utilizando conjuntos de datos a gran escala de personas cauc\u00e1sicas de ascendencia europea, incluido los consorcios del recurso de UK Biobank [(313)](#referencia313) y el SUNLIGHT [(35)](#referencia35), el asma de GABRIEL y eccema EAGLE [(315)](#referencia315), un estudio de [aleatorizaci\u00f3n mendeliano](../glosario#estudio_aleatorizado_mendeliano) no encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D gen\u00e9ticamente bajas y los [riesgos](../glosario#riesgo) de dermatitis at\u00f3pica, asma, o altas concentraciones s\u00e9ricas de inmunoglobulina (Ig)-E [(316)](#referencia316). Varios [estudios aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) han examinado si la vitamina D podr\u00eda ser una herramienta [adjunta](../glosario#terapia_adyuvante) eficaz en el manejo de la enfermedad, posiblemente mediante la regulaci\u00f3n de las reacciones inflamatorias locales y la estimulaci\u00f3n de las actividades [antimicrobianas](../glosario#antimicrobiano) en la piel. Adem\u00e1s, el efecto beneficioso de la fototerapia observado en casos espec\u00edficos de dermatitis at\u00f3pica puede estar parcialmente mediado por la acci\u00f3n de la vitamina D [(311)](#referencia311). En un peque\u00f1o estudio [aleatorizado](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) en 45 pacientes con dermatitis at\u00f3pica y bajo nivel de vitamina D (70% de los sujetos ten\u00edan concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D <20 ng/mL), administraci\u00f3n diaria de 1,600 UI de administraci\u00f3n oral de vitamina D3, sola o junto con 600 UI/d\u00eda de [vitamina E](vitamina-E), durante un per\u00edodo de 60 d\u00edas redujo significativamente el alcance y la intensidad del eccema, seg\u00fan lo evaluado por el puntaje SCORAD (SCORing Atopic Dermatitis) [(317)](#referencia317). La vitamina D3 (1,600 UI/d\u00eda durante 60 d\u00edas) tambi\u00e9n mejor\u00f3 el estatus de la vitamina D y redujo la gravedad de la enfermedad en 53 pacientes con dermatitis at\u00f3pica en otro peque\u00f1o ensayo aleatorizado [(318)](#referencia318). M\u00e1s recientemente, la vitamina D3 (1,000 UI/d\u00eda durante un mes) mejor\u00f3 la gravedad de la dermatitis at\u00f3pica relacionada con el invierno en ni\u00f1os mongoles, como lo demuestran los cambios en el Eczema Area and Severity Index (EASI) y los puntajes de la Investigator's Global Assessment (IGA) [(319)](#referencia319). Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de cuatro ensayos peque\u00f1os (incluidos los citados anteriormente) confirm\u00f3 que la vitamina D suplementaria puede conducir a mejoras cl\u00ednicas medibles en las personas afectadas [(320)](#referencia320). Se necesitan ensayos m\u00e1s grandes para fortalecer estos hallazgos preliminares y determinar el r\u00e9gimen de suplementaci\u00f3n m\u00e1s apropiado y efectivo. Es de notarse que el tratamiento [t\u00f3pico](../glosario#topico) de la [psoriasis](../glosario#psoriasis) con [an\u00e1logos](../glosario#analogo) de la vitamina D ha sido aprobado por la Administraci\u00f3n de Drogas y Alimentos de los EE.UU. (FDA) y puede ser efectivo en el manejo de otros des\u00f3rdenes cut\u00e1neos [(321)](#referencia321). Se cree que varios factores ambientales y gen\u00e9ticos mal definidos contribuyen al desarrollo de la respuesta inmune inapropiada de la [microbiota intestinal](../glosario#microbiota_intestinal) que causa la [colitis ulcerosa](../glosario#colitis_ulcerosa) (CU) y la [enfermedad de Crohn](../glosario#enfermedad_de_Crohn) (EC). Mientras que los [polimorfismos](../glosario#polimorfismo) espec\u00edficos del RVD pueden estar ligados a un incremento en la susceptibilidad de desarrollar CU y EC [(322)](#referencia322), se encontr\u00f3 que las ingestas altas de vitamina D y niveles circulantes pronosticados estaban asociados con una reducci\u00f3n en la incidencia de CU y EC en una cohorte amplia de 72,719 mujeres [(323)](#referencia323). Un meta-an\u00e1lisis de seis [estudios observacionales](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) encontr\u00f3 una [asociaci\u00f3n inversa](../glosario#asociacion_inversa) entre el estatus de la vitamina D y la gravedad de la EC [(324)](#referencia324). Tres estudios han investigado si la vitamina D3 podr\u00eda beneficiar a los pacientes con EC, posiblemente a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n de la [inflamaci\u00f3n](../glosario#inflamacion) intestinal. En un estudio multic\u00e9ntrico, [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo), la tasa de reca\u00edda en pacientes con EC en remisi\u00f3n despu\u00e9s de un a\u00f1o de tratamiento fue significativamente menor en aquellos suplementados diariamente con 1,200 UI de vitamina D3 y 1,200 mg de [calcio](../minerales/calcio) en comparaci\u00f3n con aquellos que recibieron calcio por s\u00ed solo (13% vs. a 29%) [(325)](#referencia325). En un segundo [estudio piloto](../glosario#estudio_piloto), dosis diarias incrementadas de vitamina D3 partiendo de 1,000 UI hasta 5,000 UI, fueron administradas sobre un per\u00edodo de 24 semanas en 18 pacientes con EC a fin de lograr niveles circulantes de 25-hidroxivitamina D >40 ng/mL. Aunque la mitad de los pacientes fallaron en lograr los 40 ng/mL, la concentraci\u00f3n media de 25-hidroxivitamina D fue elevado a 45 ng/mL (a partir de un nivel medio basal de 16 ng/mL), y el mejoramiento general del estatus de la vitamina D fue asociado con una disminuci\u00f3n significante de la severidad de la enfermedad seg\u00fan la evaluaci\u00f3n de los puntajes v\u00eda Actividad de la Enfermedad de Crohn (CDAI) [(326)](#referencia326). En un ensayo de tres meses, [aleatorizado](../glosario#diseno_aleatorizado), doble ciego, controlado con placebo, en 27 pacientes con EC en remisi\u00f3n, la suplementaci\u00f3n diaria con vitamina D3 (2,000 UI) mejor\u00f3 el estatus de la vitamina D pero no tuvo un efecto significativo sobre la permeabilidad intestinal ('intestino permeable') o medidas de inflamaci\u00f3n y actividad de la enfermedad [(327)](#referencia327). Sin embargo, el estudio sugiri\u00f3 que lograr concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D 30 ng/mL podr\u00eda ayudar a disminuir la inflamaci\u00f3n intestinal y mejorar la calidad de vida de los pacientes. Se necesitan estudios adicionales para confirmar la eficacia terap\u00e9utica de la vitamina D en las [enfermedades inflamatorias intestinales](../glosario#enfermedad_intestinal_inflamatoria). El an\u00e1lisis [prospectivo](../glosario#estudio_de_cohorte_prospectivo) de 41,504 registros m\u00e9dicos electr\u00f3nicos del estudio Intermountain Heart Collaborative encontr\u00f3 que s\u00f3lo un tercio de los pacientes tuvieron concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) adecuadas de 25-hidroxivitamina D (>30 ng/mL); la insuficiencia de vitamina D (concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D 30 ng/mL) fue asociada con un incremento en la [prevalencia](../glosario#prevalencia) e incidencia de muchas condiciones [cardiovasculares](../glosario#cardiovascular), incluyendo estatus sub\u00f3ptimo de la vitamina D ha sido tambi\u00e9n ligado a la rigidez arterial y a la disfunci\u00f3n [endotelial vascular](../glosario#endotelio_vascular) \u2014 fuertes determinantes de la hipertensi\u00f3n incidente y resultados cardiovasculares adversos [(329)](#referencia329). Varios [estudios de intervenci\u00f3n](../glosario#ensayo_de_intervencion) han evaluado el efecto de la [suplementaci\u00f3n](../glosario#suplemento) con vitamina D en la presi\u00f3n sangu\u00ednea alta. Un [ensayo cl\u00ednico](../glosario#ensayo_clinico) controlado temprano de 18 hombres y mujeres con [hipertensi\u00f3n](../glosario#hipertension) leve sin tratar; viviendo en Los Pa\u00edses Bajos encontr\u00f3 que la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n UVB tres veces a la semana por seis semanas durante el invierno increment\u00f3 las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D en un 162%, disminuy\u00f3 los niveles de PTH en un 15%, y disminuy\u00f3 las medidas de la presi\u00f3n sangu\u00ednea [diast\u00f3lica](../glosario#presion_sanguinea_diastolica) y [sist\u00f3lica](../glosario#presion_sanguinea_sistolica) ambulatoria de 24 horas en un promedio de 6 [mm Hg](../glosario#mm_Hg) [(330)](#referencia330). Un reciente [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de 16 [ensayos controlados aleatorios](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) que involucraron 1,879 participantes, tanto saludables como con condiciones cardiometab\u00f3licas preexistentes (incluyendo la hipertensi\u00f3n), no encontr\u00f3 una reducci\u00f3n significante en las presiones sist\u00f3lica y diast\u00f3lica sangu\u00edneas con la suplementaci\u00f3n de vitamina D (800-8,571 UI/d\u00eda por cinco semanas a un a\u00f1o). Sin embargo, un an\u00e1lisis de subgrupo de seis ensayos encontr\u00f3 una reducci\u00f3n significativa de 1.31 mm Hg en la presi\u00f3n sangu\u00ednea diast\u00f3lica en individuos con condiciones preexistentes. Si bien se pueden esperar mejoras en la presi\u00f3n sangu\u00ednea en casos de insuficiencia/deficiencia de vitamina D, los autores notaron que el estatus sub\u00f3ptimo de vitamina D en los participantes no se observ\u00f3 exclusivamente en aquellos con condiciones cardiometab\u00f3licas [(331)](#referencia331). Por el contrario, en dos estudios de intervenci\u00f3n recientes \u2014 el ensayo de hipertensi\u00f3n con vitamina D de Estiria [(332)](#referencia332) y el ensayo de la terapia con Vitamina D en individuos con alto riesgo de hipertensi\u00f3n [DAYLIGHT] [(333)](#referencia333) \u2014 los sujetos con (pre)hipertensi\u00f3n suplementada con vitamina D3 (400 a 4,000 UI/d\u00eda durante dos a seis meses) no mostraron evidencia de disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n sangu\u00ednea, independientemente de sus estatus de vitamina D basales (insuficientes o adecuados, de acuerdo con los l\u00edmites actuales de la OIM). Las condiciones que disminuyen la [s\u00edntesis](../glosario#sintesis) de vitamina D en la piel, tales como tener la piel de color oscuro, vivir en latitudes templadas, y el envejecimiento, est\u00e1n asociados con el incremento de la [prevalencia](../glosario#prevalencia) de la hipertensi\u00f3n [(334)](#referencia334), sugiriendo que la vitamina D puede disminuir los niveles de la presi\u00f3n sangu\u00ednea en grupos selectos de individuos. En el meta-an\u00e1lisis previamente mencionado, un ensayo de cuatro brazos, [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) fue conducido en 283 afroamericanos que al azar recibieron suplementos de vitamina D3 diarios de 1,000 UI, 2,000 UI, o 4,000 UI por un per\u00edodo de tres meses. La presi\u00f3n sangu\u00ednea sist\u00f3lica se redujo unos 0.66 mm Hg con 1,000 UI/d\u00eda, 3.4 mm Hg con 2,000 UI/d\u00eda y en unos 4 mm Hg con 4,000 UI/d\u00eda mientras que increment\u00f3 1.7 mm Hg en el grupo de placebo cuando se compar\u00f3 con los valores basales. Una reducci\u00f3n significante del 0.2 mm Hg en la presi\u00f3n sangu\u00ednea sist\u00f3lica fue detectada por cada incremento de 1 ng/mL en la concentraci\u00f3n de 25-hidroxivitamina D. Sin embargo, no hubo diferencia estad\u00edstica en el cambio de tres meses en la presi\u00f3n sangu\u00ednea entre la vitamina D3 y el placebo [(335)](#referencia335). Otro estudio aleatorizado, controlado con placebo en 150 participantes de edad avanzada (edad media, 77 a\u00f1os) mostr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con 100,000 UI de vitamina D3 cada tres meses durante un a\u00f1o no disminuy\u00f3 significativamente la presi\u00f3n arterial en comparaci\u00f3n con el placebo [(336)](#referencia336). Se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n para determinar si la suplementaci\u00f3n con vitamina D es \u00fatil en la prevenci\u00f3n o el manejo de la hipertensi\u00f3n. La [insuficiencia card\u00edaca congestiva](../glosario#insuficiencia_cardiaca_congestiva_(ICC)) (tambi\u00e9n llamada insuficiencia card\u00edaca) es caracterizada por un aumento del ritmo card\u00edaco y la posterior [hipertrofia](../glosario#hipertrofia) del [ventr\u00edculo](../glosario#ventriculos) izquierdo del coraz\u00f3n. La insuficiencia cardiaca est\u00e1 asociada con una fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n ventricular izquierda (FEVI) reducida, evaluada con un [ecocardiograma](../glosario#ecocardiografia). Los inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina (ECA) (v\u00e9ase [Regulaci\u00f3n de la presi\u00f3n sangu\u00ednea](#regulacion-presion-sanguinea)) son actualmente usados como terapia de primera elecci\u00f3n en los pacientes con insuficiencia card\u00edaca. Curiosamente, en un [estudio de corte transversal](../glosario#estudio_de_corte_transversal) reciente en pacientes saludables sometidos a una angiograf\u00eda [coronaria](../glosario#arteria_coronaria), las concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) insuficientes de 25-hidroxivitamina D de <30 ng/mL fueron asociadas con tasas de flujo coronario m\u00e1s pobres [(337)](#referencia337). El estatus sub\u00f3ptimo de vitamina D tambi\u00e9n se ha relacionado con un peor [pron\u00f3stico](../glosario#prognosis) en pacientes con insuficiencia card\u00edaca [(338)](#referencia338). En los \u00faltimos a\u00f1os, varios [estudios de intervenci\u00f3n](../glosario#ensayo_de_intervencion) han examinado el efecto de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en personas con insuficiencia card\u00edaca. En un estudio [aleatorio](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego) controlado con [placebo](../glosario#placebo) de 12 semanas, la suplementaci\u00f3n diaria con 1,200 UI de vitamina D3 en ni\u00f1os con una insuficiencia card\u00edaca congestiva cr\u00f3nica llev\u00f3 a un incremento significativo del estatus de la vitamina D acompa\u00f1ado por una mejora del rendimiento muscular del coraz\u00f3n (FEVI incrementada) como tambi\u00e9n por niveles m\u00e1s bajos de PTH y [citoquinas](../glosario#citoquina) pro- [inflamatorias](../glosario#inflamacion) [(339)](#referencia339). En otro ensayo aleatorio, doble ciego, controlado con placebo en 64 pacientes de la tercera edad con insuficiencia card\u00edaca, los participantes que recibieron 800 mg/d\u00eda de [calcio](../minerales/calcio) y 50,000 UI/semana de vitamina D3 no desempe\u00f1aron significativamente mejor en las tareas de rendimiento f\u00edsico (usadas como proxy para evaluar la capacidad aer\u00f3bica y la fortaleza m\u00fasculo esquel\u00e9tica) en comparaci\u00f3n con aquellos suplementados con calcio solo [(340)](#referencia340). Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) reciente de siete peque\u00f1os ensayos controlados aleatorizados con placebo en 573 sujetos con insuficiencia card\u00edaca mostr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con vitamina D (de 1,000 UI/d\u00eda a 50,000 UI/semana) durante seis semanas a nueve meses podr\u00eda reducir las concentraciones s\u00e9ricas de PTH, tumor necrosis factor (TNF-), y [prote\u00edna C reactiva](../glosario#proteina_C_reactiva_(PCR)) (PCR). Sin embargo, no hubo diferencias significativas en la FEVI, la concentraci\u00f3n de interleucina-10 (IL-10) circulante, y la concentraci\u00f3n de renina entre los pacientes tratados con vitamina D y los que recibieron un placebo [(341)](#referencia341). Finalmente, en el ensayo EVITA (Efecto de la vitamina D sobre la mortalidad por todas las causas) en pacientes con insuficiencia card\u00edaca en etapa terminal y estatus inadecuado de la vitamina D (valores basales de 25-hidroxivitamina D en suero, 8.6-19.7 ng/mL), suplementaci\u00f3n con 4,000 UI/d\u00eda durante tres a\u00f1os no redujo el riesgo de mortalidad en comparaci\u00f3n con el placebo [(342)](#referencia342). La radiaci\u00f3n solar ultravioleta-B (UVB; longitudes de onda de 290 a 315 nan\u00f3metros) estimula la producci\u00f3n de vitamina D3 en la [epidermis](../glosario#epidermis) de la piel [(343)](#referencia343). La exposici\u00f3n a la luz solar puede proveer a la mayor\u00eda de las personas de su requerimiento entero de vitamina D. Los ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes que pasan un tiempo corto en exteriores, dos o tres veces a la semana, generalmente [sintetizan](../glosario#sintesis) toda la vitamina D que necesitan para prevenir una deficiencia. Un estudio report\u00f3 que las concentraciones [s\u00e9ricas](../glosario#suero) de vitamina D luego de la exposici\u00f3n a una [dosis eritemal m\u00ednima](../glosario#dosis_eritematosa_minima_(DEM)) de luz solar estimulada (la cantidad de luz requerida para causar un leve enrojecimiento de la piel) en todo el cuerpo fue equivalente a ingerir aproximadamente de 10,000 a 25,000 UI de vitamina D [(344)](#referencia344). Las personas con un color de piel oscuro sintetizan notablemente menos vitamina D con la exposici\u00f3n a luz solar que aquellas con piel de color m\u00e1s claro [(34)](#referencia34). Adicionalmente, los adultos mayores tienen una capacidad reducida para sintetizar vitamina D a partir de la exposici\u00f3n a la luz solar y frecuentemente utilizan bloqueador solar o ropa protectora con el fin de prevenir el [c\u00e1ncer](../glosario#cancer) a la piel y el da\u00f1o solar. La aplicaci\u00f3n de bloqueador solar con un FPS de 10 reduce la producci\u00f3n de vitamina D en un 90% [(30)](#referencia30). En latitudes cercanas a los 40 grados norte y 40 grados sur (Boston est\u00e1 a 42 grados norte), hay radiaci\u00f3n UVB insuficiente disponible para la s\u00edntesis de vitamina D desde noviembre hasta principios de marzo. Diez grados m\u00e1s al norte o al sur (Edmonton, Canad\u00e1) el \"invierno de vitamina D\" se extiende desde mediados de octubre a mediados de marzo. Se ha estimado que unos 15 minutos de exposici\u00f3n solar diaria en manos, brazos, y cara, alrededor de las 12 pm a trav\u00e9s de todo el a\u00f1o en latitudes de 25 grados (Miami, FL) y durante la primavera, verano, y oto\u00f1o, en latitudes de 42 grados (Boston, MA), pueden proveer a un individuo de piel clara con 1,000 UI de vitamina D [(345)](#referencia345). La vitamina D se encuentra de forma natural en solo algunos pocos alimentos como pescados grasos (macarela, salm\u00f3n, sardinas), aceites de h\u00edgado de pescado, huevos de gallinas que han sido alimentadas con vitamina D, y hongos expuestos a la luz solar o radiaci\u00f3n UVB. En los EE.UU., la leche y la f\u00f3rmula infantil son [fortificadas](../glosario#fortificacion) con vitamina D para que contenga 400 UI (10 g) por cuarto. Sin embargo, otros productos l\u00e1cteos, como el queso y el yogurt, no siempre son fortificados con vitamina D. Algunos cereales, panes, y jugos de frutas, pueden tambi\u00e9n ser fortificados con vitamina D. Realizar estimados precisos de la ingesta recomendada promedio de vitamina D resulta dif\u00edcil debido a la alta variabilidad del contenido de vitamina D de los alimentos fortificados [(346)](#referencia346). El contenido de vitamina D de algunos productos ricos en vitamina D est\u00e1n listados en la Tabla 2 en ambos unidades internacionales (UI) y microgramos (g). Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el contenido de nutrientes de alimentos espec\u00edficos, revise la [base de datos de composici\u00f3n de alimentos de la USDA](https://fdc.nal.usda.gov/). El [metabolito](../glosario#metabolito) 25-hidroxivitamina D tambi\u00e9n est\u00e1 presente en niveles bajos en ciertos alimentos, como carnes, productos l\u00e1cteos, y huevos [(347, 348)](#referencia347). |Alimento|| | Porci\u00f3n |Vitamina D baja en grasa (1%), fortificada con vitamina D|| | 8 onzas fluidas |108||2.7| |Jugo de naranja, fortificado con vitamina D||8 onzas porci\u00f3n (usualmente 1 huevo||1 grande||37||0.9| La mayor\u00eda de los [suplementos](../glosario#suplemento) de vitamina D disponibles sin una prescripci\u00f3n contienen colecalciferol (vitamina D3). Los suplementos multivitam\u00ednicos generalmente contienen 400 UI-1,000 UI (10 g-25 g) de vitamina D2 o vitamina D3. Los suplementos de vitamina D de un solo ingrediente pueden aportar entre 400 a 5,000 UI de vitamina D3, pero 400 UI es la dosis m\u00e1s com\u00fanmente disponible [(66)](#referencia66). Varios suplementos de [calcio](../minerales/calcio) tambi\u00e9n pueden proporcionar vitamina D. Un [meta-an\u00e1lisis](../glosario#meta-analisis) de [ensayos aleatorios controlados](../glosario#ensayo_controlado_aleatorio) sugiri\u00f3 que las dosis en bolo de vitamina D2 (ergocalciferol) pueden no ser siempre tan efectivas como la vitamina D3 para elevar las concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D, pero no hay diferencia en eficacia se encontr\u00f3 con la suplementaci\u00f3n diaria con vitamina D2 o vitamina D3 [(349)](#referencia349). Sin embargo, un ensayo [aleatorizado](../glosario#diseno_aleatorizado), [doble ciego](../glosario#doble_ciego), controlado con [placebo](../glosario#placebo) de 25 semanas, encontr\u00f3 que la suplementaci\u00f3n diaria con 1,000 UI de vitamina D3 iniciada al final del verano es m\u00e1s eficaz que la vitamina D2 para mantener las concentraciones de 25-hidroxivitamina D en verano durante los meses de oto\u00f1o e invierno [(350)](#referencia350). Existe un inter\u00e9s creciente en el uso de la forma [hidroxilada](../glosario#hidroxilacion) de colecalciferol, 25-hidroxivitamina D3 (calcidiol; calcifediol), como suplemento. Este [metabolito](../glosario#metabolito) de la vitamina D es sintetizado por el h\u00edgado de humanos y animales a partir del colecalciferol producido en la piel o consumido en la dieta, y est\u00e1 presente en algunos alimentos (por ejemplo, carnes, leche, huevos) en niveles bajos [(347, 348)](#referencia347). En general, los estudios cl\u00ednicos han encontrado que el calcifediol es de dos a cinco veces m\u00e1s potente para aumentar las concentraciones de 25-hidroxivitamina D en la sangre en comparaci\u00f3n con la suplementaci\u00f3n con dosis equivalentes de colecalciferol [(351-359)](#referencia351). Por lo tanto, la suplementaci\u00f3n con calcifediol puede representar un medio para mejorar el estatus de la vitamina D de manera r\u00e1pida y constante con dosis m\u00e1s bajas que el colecalciferol y puede beneficiar a aquellos individuos con condiciones que disminuyen la absorci\u00f3n intestinal del colecalciferol [(359)](#referencia359). Sin embargo, la forma de 25-hidroxivitamina D3 no est\u00e1 disponible actualmente como suplemento de venta libre en los Estados Unidos. La toxicidad por vitamina D (hipervitaminosis D) no ha sido observada como resultado de la exposici\u00f3n solar. La raz\u00f3n es que la exposici\u00f3n solar excesiva genera un cierto n\u00famero de fotoproductos biol\u00f3gicamente inertes provenientes del 7-dehidrocolesterol y el colecalciferol [(3)](#referencia3). La toxicidad por vitamina D induce una concentraci\u00f3n [s\u00e9rica](../glosario#suero) anormalmente elevada de [calcio](../minerales/calcio) (hipercalcemia), los que podr\u00edan resultar en p\u00e9rdida de hueso, [c\u00e1lculos renales](../glosario#calculos_renales), y la calcificaci\u00f3n de \u00f3rganos como el coraz\u00f3n y ri\u00f1ones si no es tratada por un largo per\u00edodo de tiempo. Se ha observado hipercalcemia posterior a dosis diarias superiores a 50,000 UI de vitamina D [(360)](#referencia360). En general, la investigaci\u00f3n sugiere que la toxicidad por vitamina D es muy poco probable en personas saludables con niveles de ingesta menores a 10,000 UI/d\u00eda [(361-363)](#referencia361). Sin embargo la Junta de Nutrici\u00f3n y Alimentos del Instituto de Medicina estableci\u00f3 conservadoramente un nivel m\u00e1ximo de ingesta tolerable ( [NM](../glosario#NM)) de 4,000 UI/d\u00eda (100 g/d\u00eda) para todos los adultos (Tabla 3). Ciertas condiciones m\u00e9dicas pueden incrementar el [riesgo](../glosario#riesgo) de hipercalcemia en respuesta a la vitamina D, incluyendo el [hiperparatiroidismo](../glosario#hiperparatiroidismo) primario, la sarcoidosis, [tuberculosis](../glosario#tuberculosis), y linfoma [(361)](#referencia361). Las personas con estas condiciones podr\u00edan desarrollar hipercalcemia en respuesta a cualquier aumento en la nutrici\u00f3n de vitamina D y deben consultar a un profesional de la salud calificado con relaci\u00f3n a cualquier aumento en la ingesta de vitamina m\u00e1s||100||4,000| Los siguientes medicamentos no deben tomarse al mismo tiempo que la vitamina D porque pueden disminuir la absorci\u00f3n intestinal de vitamina D: colestiramina Los siguientes medicamentos incrementan el [metabolismo](../glosario#metabolismo) de la vitamina D y podr\u00edan disminuir las H2 que suprime la secreci\u00f3n de \u00e1cido del est\u00f3mago, inhibe la [hidroxilaci\u00f3n](../glosario#hidroxilacion) de la vitamina D en el h\u00edgado [(366)](#referencia366). El tratamiento del reflujo \u00e1cido, la [enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gico](../glosario#enfermedad_de_reflujo_gastroesofagico_(ERGE)) (ERGE), o las \u00falceras con inhibidores de la bomba de protones (omeprazol, lansoprazol) pueden interferir con la absorci\u00f3n de calcio y aumentar el riesgo de [fracturas](../glosario#fractura), por lo que se recomienda a los pacientes que tomen suplementos de calcio y vitamina D [(367)](#referencia367). El medicamento antimic\u00f3tico oral, ketoconazol, inhibe la [enzima](../glosario#enzima) 25-hidroxivitamina D3-1-hidroxilasa y se ha encontrado que reduce las concentraciones s\u00e9ricas de 1, 25-hidroxivitamina D en hombres sanos [(368)](#referencia368). La Sociedad de Endocrinolog\u00eda tambi\u00e9n recomienda monitorear el estatus de la vitamina D de pacientes tratados con glucocorticoides y drogas para el tratamiento del [VIH](../glosario#VIH) ya que estos medicamentos incrementan el [catabolismo](../glosario#catabolismo) de la 25-hidroxivitamina D [(40)](#referencia40). El uso de algunos agentes citost\u00e1ticos (inhibidores del crecimiento celular) puede tambi\u00e9n incrementar la degradaci\u00f3n de la 25-hidroxivitamina D y 1,25-hidroxivitamina D en pacientes con [c\u00e1ncer](../glosario#cancer) bajo [quimioterapia](../glosario#quimioterapia) [(6)](#referencia6). La inducci\u00f3n de hipercalcemia por niveles t\u00f3xicos de vitamina D puede precipitar la [arritmia](../glosario#arritmia) card\u00edaca en pacientes tratados con digoxina (Lanoxin) [(366)](#referencia366). La hipercalcemia tambi\u00e9n puede reducir la efectividad del verapamilo (Calan) y el diltiazem (Cardizem) en la [fibrilaci\u00f3n auricular](../glosario#fibrilacion_auricular) [(366)](#referencia366). El Instituto Linus Pauling recomienda que adultos generalmente sanos tomen 2,000 UI (50 g) de vitamina D [suplementaria](../glosario#suplemento) diariamente. La mayor\u00eda de los multivitam\u00ednicos contienen 400 UI (10 g) de vitamina D, y los suplementos de vitamina D de un solo ingrediente se encuentran disponibles para la suplementaci\u00f3n adicional. La exposici\u00f3n al sol, la dieta, el color de piel, y el [\u00edndice de masa corporal (IMC)](../glosario#indice_de_masa_corporal_(IMC)) tienen un impacto variable y sustancial sobre los niveles corporales de vitamina D. Para ajustarse a las diferencias individuales y asegurar un estatus adecuado de vitamina D corporal, el Instituto Linus Pauling recomienda apuntar hacia una concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 25-hidroxivitamina D de por lo menos 30 ng/mL (75 nmol/L). [Estudios basados en la observaci\u00f3n](../glosario#estudio_basado_en_la_observacion) sugieren que concentraciones s\u00e9ricas de 25-hidroxivitamina D de entre 30 ng/mL y 60 ng/mL est\u00e1n asociadas con [riesgos](../glosario#riesgo) menores de resultados de la salud adversos, incluyendo [c\u00e1nceres](../glosario#cancer) y [enfermedades autoinmunes](../glosario#enfermedad_autoinmune). La Academia Estadounidense de Pediatr\u00eda actualmente sugiere que todos los beb\u00e9s, ni\u00f1os, y adolescentes, reciban 400 UI de vitamina D suplementaria diariamente [(19)](#referencia19). De acuerdo con las recomendaciones de la Sociedad de Endocrinolog\u00eda [(40)](#referencia40), el Instituto Linus Pauling recomienda ingestas diarias de 400 a 1,000 UI (10 a 25 g) de vitamina D en infantes y 600 a 1,000 UI (15 a 25 g) de vitamina D en ni\u00f1os y adolescentes. Dado el contenido promedio de vitamina D de la leche materna, la f\u00f3rmula infantil, y las dietas de ni\u00f1os y adolescentes, puede ser necesaria la suplementaci\u00f3n para cumplir con estas recomendaciones. La suplementaci\u00f3n diaria con 2,000 UI (50 g) de vitamina D es especialmente importante en adultos mayores, debido a que el envejecimiento es asociado con una capacidad reducida de [sintetizar](../glosario#sintesis) vitamina D en la piel luego de su exposici\u00f3n al sol. Originalmente escrito en Marzo de 2004 por: Jane Higdon, Ph.D. Instituto Linus Pauling Universidad Estatal de Oregon Actualizado en Julio de 2014 por: Barbara Delage, Ph.D. Instituto Linus Pauling Universidad Estatal de Oregon Actualizado en Julio de 2017 por: Barbara Delage, Ph.D. Instituto Linus Pauling Universidad Estatal de Oregon Revisado en Octubre de 2017 por: Adrian F. Gombart Investigador Principal, Instituto Linus Pauling Profesor Asociado, Departamento de Bioqu\u00edmica y Biof\u00edsica Universidad Estatal de Oregon Traducido al Espa\u00f1ol en 2019 por: Natsumi Then Shimazaki Instituto Linus Pauling Universidad Estatal de Oregon La actualizaci\u00f3n de este art\u00edculo en el 2017 fue respaldada por una subvenci\u00f3n de [Pfizer Inc](https://www.pfizer.com/). Originalmente traducido al espa\u00f1ol en 2012 por Guillermo Sandoval y editado por Andrew Quest (Ph.D.) y Lisette Leyton (Ph.D.), todos provenientes de la Universidad de Chile. Estos esfuerzos fueron patrocinados por el projecto Anillo #ACT1111, CONICYT-Chile, programa PIA. \u00daltima actualizaci\u00f3n 5/6/21 Derechos de autor\u00eda 2000-2023 Instituto Linus Pauling 1. Holick MF. Vitamin D: importance in the prevention of cancers, between D, calcium and bone homeostasis: lessons Lin R, [11. Smolders J, Thewissen M, Damoiseaux J. Investig Med. 2011;59(6):881-886. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21527855) on de novo blood pressure vitamin Clin Invest. 2002;110(2):155-156. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12122105) [18. Li YC, Kong J, Wei M, Chen ZF, Liu SQ, Cao LP. 1,25-Dihydroxyvitamin D(3) is a negative endocrine regulator of J Clin Invest. 2002;110(2):229-238. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12122115) [19. Wagner CL, Greer FR, American Academy of Pediatrics Section on B, American Academy of Pediatrics Committee on N. Prevention of rickets and for Walker NM, et al. Inherited variation in vitamin D genes is associated with predisposition to autoimmune disease type 1 diabetes. Diabetes. 2011;60(5):1624-1631. AR, Kline L, Holick of latitude on of vitamin D3: exposure to winter sunlight in Boston and Edmonton will not promote vitamin D3 synthesis in status of deficiency among non-pregnant Fuleihan Gel H. Hypovitaminosis D in the Middle East and North Africa: prevalence, Section on radiation: a D status: effect on milk vitamin D content and vitamin D meet the needs of the breastfed infant: review. J Hum 2013;29(2):163-170. Bishop 2003;362(9393):1389-1400. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14585642) [34. Chen TC, Chimeh F, Z, that influence the cutaneous synthesis [35. Wang et al. Common genetic determinants of vitamin D insufficiency: a genome-wide association study. Lancet. 2010;376(9736):180-188. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20541252) [36. Ahn J, Yu K, Stolzenberg-Solomon R, et al. Genome-wide association study of circulating vitamin D levels. Hum Mol Genet. 2010;19(13):2739-2745. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20418485) [37. Wang W, women: the Breast Cancer Health Disparities ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24596595) [38. Elkum N, Alkayal F, Noronha F, et al. Vitamin D insufficiency in Arabs and South Asians positively associates One. 2014;9(11):e113102. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25405862) [39. Zhang Y, Yang S, Liu Y, Ren L. Relationship between polymorphisms in vitamin D metabolism-related genes and the risk of rickets in Han Chinese children. BMC Med prevention of vitamin D deficiency: Mudgal S, Dawson-Hughes B. Vitamin D insufficiency and hyperparathyroidism G, Borst MH. Possible renoprotection by vitamin D E, Kamin status, parathyroid fat content and D supplementation on serum 25(OH)D Biol. 2013;136:195-200. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23246640) [48. Deng X, Song Y, Manson JE, et al. Magnesium, vitamin D status and mortality: results from US National Health and Nutrition Examination Survey (NHANES) 2001 to 2006 GD. Developing vitamin D dietary guidelines et al. Prevalence of vitamin D insufficiency in an adult normal al. D in N J Med. 1998;338(12):777-783. [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/9504937) within the referencia A, Blocki Wolfe P, Camargo CA, Jr., Schwartz RS. Defining vitamin D status by secondary hyperparathyroidism in the US CM, Schleicher RL, Sempos CT. Vitamin D 2011(59):1-8. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21592422) [57. Food and Institute of Medicine. Dietary referencia Intakes for Calcium and Vitamin D. Washington, D.C.: Wahl DA, Bonjour JP, et al. Global vitamin D status and determinants of hypovitaminosis D. Osteoporos Int. 2009;20(11):1807-1820. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19543765) [59. MK, Wenger J, et al. Vitamin D-binding protein and vitamin D status of black Americans and white Americans. N Engl J Med. 2013;369(21):1991-2000. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24256378) [60. Durazo-Arvizu RA, Dawson-Hughes B, Kramer H, al. reverse J-shaped association between serum total Gaksch M, Jorde R, al. and mortality: Individual participant data meta-analysis of standardized Chowdhury R, Kunutsor S, Vitezova A, et al. Vitamin D and risk of cause specific death: systematic for of effects extraskeletal the need ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23306192) [67. Lips P, Hosking D, et al. The prevalence of vitamin D inadequacy amongst women with osteoporosis: and 25(OH)D are independently and synergistically associated with a risk for hip fracture in an elderly population: A case control study. 2015;34(1):101-106. [69. Lips P, van Schoor NM. The effect of vitamin D on bone and Effects of vitamin D supplements on bone mineral density: a systematic review and meta-analysis. 2014;383(9912):146-155. ] in nursing home residents who had received 12 months of daily bread fortification with 125 al. plus vitamin D supplementation and the risk of fractures. N Engl J Med. 2006;354(7):669-683. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16481635) [75. Wang Y, Wactawski-Wende Sucheston-Campbell al. The influence of genetic susceptibility and calcium plus vitamin and related studies: 10 years Grant Campbell al. D3 Chung M, Lee J, Terasawa T, Lau J, Trikalinos TA. Vitamin D with or without calcium supplementation for prevention of cancer and fractures: an updated for the US Preventive D dose requirements for A, Mak JC, O'Connell vitamin D analogues for preventing fractures in post-menopausal women and a to isolated vitamin D supplementation on the rate of falls and balance al. vitamin D for the prevention of The effect of vitamin D on HA, Vanderschueren D, Haentjens P. Need for additional calcium to reduce the risk of hip fracture with vitamin d supplementation: evidence from WB. Update evidence that support a role of solar ultraviolet-B [91. Gandini S, Gnagnarella P, Serrano D, Pasquali E, Raimondi S. Vitamin D receptor polymorphisms and Proc Nutr Soc. 2008;67(2):115-127. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18412986) [95. Garland CF, FC, Gorham ED. Calcium and vitamin D. Their potential roles in colon and breast cancer prevention. Ann N Y Acad Sci. 1999;889:107-119. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10668487) [96. Choi YJ, Kim YH, Cho CH, Kim SH, Lee JE. Circulating levels of vitamin D and colorectal adenoma: A case-control a meta-analysis. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26269676) [97. Gandini ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20473927) [98. Ma Y, Zhang P, Wang F, Yang J, Liu Z, Qin H. Association between vitamin D and risk of colorectal cancer: a systematic Chan DS, R, et al. Meta-analyses of vitamin D intake, 25-hydroxyvitamin D status, vitamin 25-Hydroxyvitamin D status and risk for colorectal cancer and type 2 diabetes mellitus: a systematic review and meta-analysis of epidemiological studies. Public Health. 2017;14(2). ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28134804) [101. Gorham ED, Garland CF, Garland FC, et al. Optimal vitamin D status for colorectal cancer prevention: a JA, Chlebowski J, al. Calcium plus vitamin D supplementation and health outcomes five years after active intervention ended: the Women's J Womens Health (Larchmt). 2013;22(11):915-929. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24131320) [103. Baron JA, Barry EL, Mott LA, et al. A trial of calcium and vitamin D for the prevention of colorectal EL, et al. Vitamin D receptor genotype, vitamin supplementation, and risk colorectal cancer Felipe AV, Forones NM. Genetic polymorphisms of vitamin D receptor (VDR), CYP27B1 and CYP24A1 genes and the risk ED, Grant WB, Garland FC. Relationship between low ultraviolet B irradiance and [110. John EM, Schwartz DM, J. and NHANES I Epidemiologic blood and Ennis M, Goodwin PJ. Blood levels of vitamin D and D supplementation and Callen DF, Li J, Zheng H. Circulating vitamin D and overall survival Hofflich H, CF. Meta-analysis of vitamin D [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24596354) [117. Lu D, Jing L, Zhang S. Vitamin D receptor polymorphism and breast cancer risk: WC. R, et al. Associations of circulating and dietary vitamin Coebergh JW, de Vries E. Is prevention of cancer by sun exposure more than just the of vitamin D? Tenkanen L, Ahonen M, et al. Both high and low levels of blood vitamin D are associated with a higher prostate cancer risk: a longitudinal, ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14618623) [122. Xu Y, Shao X, Yao et al. between D Vitamin D-related polymorphisms, plasma cigarette smoke and non-small lung Int J Mol Sci. 2016;17(10). ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27669215) [125. Zhang L, Wang S, Che X, Li X. Vitamin D and lung cancer risk: a comprehensive Ma ZW. Impact of serum vitamin D level on risk [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25359617) [127. Zhang H, Zhang H, Wen X, Zhang Y, Wei X, Liu T. Vitamin D deficiency and increased Lu D, Chen J, Jin J. Vitamin D status and risk of non-Hodgkin lymphoma: a meta-analysis. Cancer Causes Control. 2014;25(11):1553-1563. J, Bertrand KA, Poole EM, Rosner BA, Tworoger SS. Surrogates of long-term vitamin d serum D levels, and risk of gastric cancer: A systematic review and meta-analysis. J Res Med Sci. 2015;20(8):790-796. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26664428) [131. Gandini S, Raimondi S, Gnagnarella P, Dore JF, Maisonneuve P, Testori A. Vitamin D and skin of plasma 25-hydroxyvitamin D among young adults at diagnosis autoimmune type diabetes with control subjects: Raab J, Giannopoulou Schneider S, et al. Prevalence of vitamin D deficiency in pre-type 1 diabetes and MR, Virtanen SM. Intake of vitamin D and risk of type 1 diabetes: a birth-cohort study. Lancet. 2001;358(9292):1500-1503. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11705562?dopt=Citation) of 25-hydroxy-vitamin D during pregnancy and risk of type 1 diabetes in the offspring. Diabetes. 2012;61(1):175-178. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22124461) [140. [141. Fronczak CM, AE, Chase HP, et al. In utero dietary exposures and risk of islet autoimmunity in children. Diabetes 2003;26(12):3237-3242. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14633808) [142. Marjamaki L, Niinisto S, Kenward al. Maternal intake of vitamin D during pregnancy and risk of advanced beta cell autoimmunity and type 1 diabetes in offspring. [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20369220) [143. 25-hydroxyvitamin D level during early pregnancy and type 1 diabetes risk in the offspring. Diabetologia. 2012;55(5):1291-1294. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22270224) [144. Smolders J, Thewissen M, al. status is positively correlated with regulatory T cell function 2009;4(8):e6635. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19675671) [145. Mokry LE, Ross S, Ahmad OS, et al. Vitamin D and risk of multiple sclerosis: a Mendelian randomization study. PLoS Med. 2015;12(8):e1001866. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26305103) Staples AL, to ultraviolet radiation in pregnancy, month of birth, and of analysis. 2010;340:c1640. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21030361) [147. T, Casetta I, et al. Sun exposure and multiple sclerosis risk in Norway and WJ, et al. Sun exposure, vitamin D and age at disease onset A. Serum 25-hydroxyvitamin D levels and JAMA. 2006;296(23):2832-2838. ] [(PubMed) ](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17179460) [150. Munger KL, Zhang SM, O'Reilly E, et al. Vitamin D intake and incidence of multiple sclerosis. Relationship between 25-OH-D serum level and relapse rate in multiple sclerosis patients before and after vitamin Munger KL, White R, et al. Vitamin d as an early predictor of multiple sclerosis activity and [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24445558) [153. Muris AH, Smolders J, Rolf L, et al. Vitamin D status does not affect disability progression of patients with multiple sclerosis disease et al. A randomised, double blind, placebo controlled trial with vitamin D3 as an add on treatment to interferon beta-1b in patients with D Sotirchos immunologic effects high- ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26718578) [161. Bruce D, Whitcomb MT. Elevated non-specific immunity and normal Listeria clearance in Rheum Dis. 2011;70(6):1122-1129. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21415051) [163. Hitchon CA, Sun Y, Robinson DB, et al. Vitamin D receptor polymorphism rs2228570 (Fok1) is associated with rheumatoid Rheumatol. 2012;39(9):1792-1797. Lee Choi SJ, Ji JD, Song GG. Associations between vitamin D receptor to al. Vitamin D receptor gene polymorphism as possible risk factor Harris SS, Dawson-Hughes B. Ability of vitamin D to reduce inflammation LA, Saag KG. is inversely associated with rheumatoid arthritis: and ] D, Ranganathan P. Vitamin Med. 2012;14(78):311-319. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23200062) YH, Bae Vitamin D level in rheumatoid arthritis and J, Liu J, Davies ML, Chen W. Serum vitamin D level and rheumatoid arthritis AN, An al. immunomodulation early arthritis: arthritis. Z Rheumatol. 2014;73(5):461-464. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24352479) [176. Yang J, Liu L, Zhang Q, Li M, Wang J. Effect of vitamin D on the recurrence 2011;11(1):22-27. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21763466) [179. Mao S, Huang S. Association between vitamin D receptor gene BsmI, FokI, ApaI and TaqI polymorphisms and polymorphisms Martinez-Berriotxoa A, Vitamin D DD, Ibanez D, Urowitz MB. Vitamin D insufficiency in 25-OH vitamin D patients (SLE) are inversely it to with [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20439290) regulatory and effector T cell balance and B cell homeostasis systemic M. Vitamin D and cutaneous lupus erythematosus: of E, Pereira RM. Vitamin D supplementation in adolescents and young adults F, Piantoni S, et al. A 24-month prospective study on the efficacy and safety of two different monthly regimens of vitamin D supplementation in pre-menopausal disease of D A randomized Med A, Tampoia M, Tozzoli R, Bizzaro N. Can supplementation with vitamin D reduce the risk or modify the course of autoimmune diseases? A systematic [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22776787) [191. Wang TJ, Pencina MJ, Booth SL, et al. D deficiency risk of cardiovascular van Ballegooijen et al. Association of 25-Hydroxyvitamin D and parathyroid hormone with incident hypertension: MESA (Multi-Ethnic Apekey hypertension: meta-analysis [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21191311) Edwards Madhani and L, et al. Impact of vitamin d supplementation supplement on Curreri M, Regalia A, Alfieri CM. Vitamin D and the cardiovascular system: an overview of the recent that genetically reduced 25-hydroxyvitamin is increased disease or Mendelian randomization studies do not M, A, Witham M. Cardiovascular disease and vitamin D supplementation: trial analysis, systematic review, Am J D, calcium, and cardiovascular ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28127710) [204. Pradhan AD, Manson JE. Update on the Vitamin D and OmegA-3 trial (VITAL). J et al. The D-Health Trial: A randomized trial of vitamin monthly high-dose vitamin D supplementation on cardiovascular the assessment [207. Thomas GN, o Hartaigh B, Bosch JA, et al. Vitamin D levels predict all-cause and cardiovascular disease mortality in subjects with metabolic syndrome: the Ludwigshafen Risk and Cardiovascular Health (LURIC) Study. Diabetes Care. 2012;35(5):1158-1164. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22399697) A, associated with serum 25-hydroxyvitamin D level predicts progression to type 2 diabetes in individuals with prediabetes with normal [211. Khan H, Kunutsor S, Franco OH, Chowdhury R. Vitamin D, type 2 diabetes and other metabolic outcomes: a systematic S, et al. Low vitamin D levels increase the risk of type 2 diabetes in older systematic review and meta-analysis. George Pearson MD. Effect of vitamin D supplementation on glycaemic and insulin secretion in subjects with 2 diabetes and vitamin D deficiency: a randomized controlled trial. Diabetes Care. 2017;40(7):872-878. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28468770) [215. Lee CJ, Iyer G, Liu Y, et al. The effect of vitamin D supplementation on glucose metabolism in type 2 diabetes mellitus: A vitamin D on insulin resistance patients Vitamin D, cognition and Alzheimer's disease: the therapeutic benefit is 2016;53(2):419-444. [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27176073) [219. Annweiler H, Herrmann FR, Beauchet O. Dietary intake of vitamin D and C, et al. Higher vitamin D dietary intake is associated with lower risk Alzheimer's disease: a 7-year follow-up. J Hooshmand B, Lokk J, Solomon in relation to cognitive impairment, cerebrospinal fluid biomarkers, and Sci. 2014;69(9):1132-1138. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24568931) et al. Association between serum 25(OH) vitamin D and the risk of cognitive decline in older women. J Gerontol [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22454371) [225. Annweiler C, Milea D, and impairment Asians: Annweiler concentrations in Alzheimer's [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23042216) [227. Balion C, Griffith LE, Strifler L, et al. Vitamin D, cognition, and dementia: review and meta-analysis. Lopes da Silva S, Vellas B, Elemans S, et al. Plasma nutrient status with increased disease Kien C, et al. Vitamin D deficiency as a risk factor for dementia: a Karlstrom B, et al. Vitamin D is not associated with incident dementia or cognitive impairment: an 18-y follow-up 2017;105(4):936-943. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28202477) Mokry LE, D, Forgetta V, Richards JB. Genetically decreased vitamin [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27856775) [233. Annweiler Richard-Devantoy S, Duque G, Beauchet O. Meta-analysis of memory and executive dysfunctions in relation to vitamin D. J Alzheimers Dis. 2013;37(1):147-171. [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23948884) Annweiler clinic: Soc. 2012;60(4):793-795. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22494292) [235. Stein MS, Scherer SC, Ladd KS, Harrison LC. A randomized controlled trial prevalence Tangpricha V. Prevalence of vitamin D insufficiency in with K, Heliovaara M. Serum vitamin D and the risk Parkinson disease. Arch Neurol. 2010;67(7):808-811. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20625085) [240. Lv Z, Qi H, Wang L, et al. Vitamin D status and Parkinson's disease: a systematic review and between M, et al. Randomized, double-blind, placebo-controlled trial of vitamin D supplementation J Clin Nutr. 2013;97(5):1004-1013. [244. Dobson R, Yarnall Giovannoni G. Bone health in chronic neurological diseases: Lees AJ. Bone health in PE, Tough SC, O'Beirne M, Rabi DM. Association between maternal serum 25-hydroxyvitamin D level and pregnancy and of vitamin D supplementation during pregnancy on maternal and Nutr Rev. 2013;71(3):158-167. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23452283) [251. Lacroix M, Battista MC, Doyon M, et al. Lower vitamin D levels at first trimester are associated with higher risk of LL. Association between serum 25-hydroxyvitamin D in early pregnancy and risk of gestational diabetes mellitus. Diabet Med. 2012;29(7):e25-32. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22150870) [253. Lu M, Xu Y, Lv L, Zhang M. Association between vitamin D status and the risk of gestational diabetes mellitus: P, Stam F, van der Ploeg T, Simsek S. Vitamin D and gestational diabetes: a systematic review meta-analysis. Eur J Intern Med. 2012;23(5):465-469. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22726378) [255. Wei SQ, Qi HP, Luo ZC, Fraser WD. Maternal vitamin D status and adverse pregnancy outcomes: a systematic review and Neonatal Med. 2013;26(9):889-899. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23311886) [256. Zhang MX, Pan GT, Guo JF, Li BY, Qin LQ, Zhang ZL. Vitamin D deficiency increases the levels of vitamin D as potential determinant in the development of gestational diabetes mellitus. 2017; DALI: Vitamin D and [260. Christesen HT. Maternal 25-hydroxyvitamin D level and fetal Tauber E, Amital H. The effects of maternal vitamin D on neonatal growth parameters. Eur J Pediatr. 2015;174(9):1169-1174. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25800497) [263. Cooper C, Harvey NC, Bishop NJ, et al. Maternal gestational vitamin D supplementation and offspring bone health (MAVIDOS): Handel MN, Frederiksen C, Abrahamsen B, Heitmann BL. Prenatal exposure to vitamin D margarine of fractures in late childhood: period and cohort results from 222 Vincent AJ, Whitehead CL, Vollenhoven B. Maternal vitamin D during A, Cooper C, Heitmann BL, Abrahamsen B. Neonatal vitamin D status from archived dried blood spots and future risk of fractures in childhood: results from the D-tect getting D during pregnancy reduce risk supplementation with vitamin D on asthma or eecurrent wheezing offspring by age 3 trial. vitamins and S, Hirche F, et al. Maternal and newborn vitamin D status and its impact on food allergy development in the [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23253182) [273. concentration during early pregnancy with type 1 diabetes in the offspring. Diabetologia. 2015;58(10):2278-2283. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26109216) [274. Sorensen IM, Joner protein pregnancy in developed al. Viruses and bacteria in the etiology of the common cold. [276. Association serum 25-hydroxyvitamin D level and upper respiratory tract infection in the Third National Health and Nutrition Examination Survey. Arch Intern Med. 2009;169(4):384-390. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19237723) [277. Murdoch DR, Slow S, Chambers ST, et al. Effect of vitamin D3 supplementation on K, Barry EL, al. Vitamin D3 supplementation and upper respiratory tract acute R, al. D Assessment (ViDA) study: design of a randomized controlled trial of the Buring JE, Group VR. Principal results of the VITamin D and OmegA-3 TriaL (VITAL) and updated meta-analyses of high-dose vitamin D supplementation on viral upper respiratory tract young healthy children. JAMA. Thiem VD, of Vitamin D supplementation to reduce respiratory infections in children and adolescents JI. patients as a source of COVID-19 infections: A systematic review and meta-analysis. [289. SJ, HC. Pathophysiology, transmission, diagnosis, and treatment of coronavirus disease 2019 (COVID-19): a review. JAMA. 2020;324(8):782-793. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/32648899) [290. Ferrari D, Locatelli M. No significant association between vitamin D and COVID-19. A retrospective study from a northern Italian hospital. [291. Hastie CE, Mackay DF, Ho F, et al. Vitamin D concentrations and COVID-19 infection in UK Biobank. Diabetes Metab ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/32413819) [292. Ma H, Zhou T, Heianza Y, Qi L. Habitual use of vitamin D supplements and risk of coronavirus disease 2019 (COVID-19) infection: a prospective study Gorohovski A, et al. Low plasma 25(OH) vitamin D level is associated with increased risk of COVID-19 infection: an Israeli population-based study. 2020;287(17):3693-3702. Best TJ, Zhang H, Vokes T, Arora V, Solway J. Association of vitamin D status and other clinical characteristics with COVID-19 test results. D concentrations are in 2020;12(5):1359. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/32397511) [297. Ye K, Tang F, Liao X, et al. Does serum vitamin D level affect COVID-19 infection and its severity?-a Hernandez JL, Nan D, hospitalized Abdollahi A, Kamali Sarvestani H, Rafat Z, et al. The association between the level of serum 25(OH) vitamin D, obesity, and underlying diseases with the developing A case-control study of hospitalized of print] ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/33314166) [301. Liu N, Sun J, Wang X, Zhang T, Zhao M, Li H. Low vitamin D status is associated with coronavirus disease 2019 outcomes: a systematic review and Dis. 2021;104:58-64. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/33401034) [302. Panagiotou G, Tee SA, Y, serum 25-hydroxyvitamin D (25[OH]D) levels in patients Martens GA. Serum 25(OH)D on hospital admission with Am Hosack Patel N, D status and outcomes for hospitalised older patients with COVID-19. M, Merle U. VN, et al. Vitamin D deficiency as a predictor of poor prognosis in patients with acute respiratory failure due to COVID-19. ahead of print] ] [(PubMed)](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32772324/) [307. Hastie CE, Pell JP, Sattar N. Vitamin D and COVID-19 infection and mortality in UK Biobank. Gautier J, et al. Vitamin D supplementation associated to better survival in D A HJ, Lee SH, Yum HY. Correlation between serum vitamin D level and the severity atopic dermatitis associated with J, Allen N, et al. UK biobank: an open access resource for identifying the causes of a wide range of complex diseases of middle and old age. PLoS 2015;12(3):e1001779. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25826379) [314. Moffatt consortium-based genomewide association study ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20860503) [315. Paternoster L, Zhurov AI, Toma AM, al. Genome-wide association study of three-dimensional facial morphology identifies a variant in PAX3 associated with nasion position. Am J Hum Genet. 2012;90(3):478-485. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22341974) [316. Manousaki D, Paternoster L, Standl M, et al. Vitamin D supplementation in the treatment of atopic dermatitis: a J Erdenedelger K, Radnaakhand N, Khandsuren trial of vitamin D supplementation [322. Xue LN, Xu Zhang W, Wang Q, Wu J, Wang XY. Associations between vitamin D receptor polymorphisms and predicted vitamin D S, TJ, Cantorna MT. Therapeutic effect D BD, et al. of vitamin D deficiency to cardiovascular risk factors, disease status, and incident events in a general healthcare Am J Cardiol. I, Patel R, Murrow J, et al. Vitamin D status is associated with arterial stiffness and vascular dysfunction in healthy humans. J [331. Kunutsor SK, Burgess S, Munroe PB, Khan H. Vitamin D and high blood pressure: causal association or epiphenomenon? Eur J M, Kienreich K, et al. Effects of vitamin D on blood pressure and cardiovascular risk factors: a randomized controlled trial. Dusek et al. Vitamin D therapy in individuals with Rostand SG. Ultraviolet light may to geographic and racial blood pressure differences. Hypertension. 1997;30(2 Pt 1):150-156. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/9260973) [335. Forman JP, Scott JB, Ng K, et al. Effect of vitamin D supplementation on blood pressure in blacks. 2013;61(4):779-785. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23487599) Witham MD, Price RJ, Struthers AD, et al. Cholecalciferol treatment to reduce blood F, Cizgici AY, Oflaz H, et al. Impact of vitamin D Voors AA, van Veldhuisen DJ, et al. Vitamin D status and outcomes in heart failure patients. Eur J Heart Fail. 2011;13(6):619-625. [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21543375) Pina of high dose vitamin D3 in QQ, Qi J, Chen JC. Vitamin D supplementation in the treatment of al. Effect of vitamin D on mortality in heart failure (EVITA): a 3-year randomized clinical trial with 4000 IU vitamin D daily. Eur Heart J. 2017;38(29):2279-2286. ] [(PubMed)](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28498942) [343. Norman AW, Henry HH. Vitamin D. In: Bowman BA, Russell RM, eds. Present Knowledge in Nutrition. Washington, Engelsen O, Wang SQ, Halpern AC. Estimated equivalency of vitamin D production from natural sun exposure versus oral vitamin D supplementation across seasons at two US latitudes. J Am Acad Dermatol. 2010;62(6):929 e921-929. ] [(PubMed)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20363523) [346. Food and Nutrition Board, Vitamin D. Dietary referencia Intakes for Calcium, Phosphorus, T. vitamin D in food: to what degree does 25-hydroxyvitaminn D contribute to the vitamin D ] [doi: 10.1002/jbm1004.10453](https://asbmr.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/jbm4.10453). L, H, Hart K, et al. Comparison of vitamin D2 and vitamin D3 supplementation in 25-hydroxyvitamin its metabolites: effects A, Egli A, Dawson-Hughes al. of cholecalciferol vs calcifediol on M. Vitamin Vieth R, Chan D3 intake Adv Musculoskelet "}