{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://etica.uazuay.edu.ec/sites/etica.uazuay.edu.ec/files/public/%C3%89tica%20y%20Sociedad%20%28libro%29.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u00c9TICA Y SOCIEDAD Juan Morales Ord\u00f3\u00f1ez Cuenca -Ecuador 2008 2 \u00c9TICA Y SOCIEDAD Juan Morales Ord\u00f3\u00f1ez ISBN: Portada: Juan Carlos Lazo DERECHOS RESERVADOS UNIVERSIDAD DEL AZUAY Dr. Mario Jaramillo Paredes Rector Cuenca -Ecuador, 2008 Printed in Ecuador 3 DEDICATORIA A mi familia A mi esposa Mar\u00eda Dolores , a mis hijos: Mar\u00eda Ang\u00e9lica, Ana Mar\u00eda y Juan Jos\u00e9 4 5 ESTUDIO INTRODUCTO RIO \u00c9tica y Sociedad Jos\u00e9 R. Serrano Gonz\u00e1lez El libro de Juan Morales es un estud io serio y sistem\u00e1tico de \u00c9tica , vinculada \u00e9sta a la Sociedad, al Derecho , a la Educaci\u00f3n , a la Ecolog\u00eda, a la Est\u00e9tica. El autor nos plantea: \u00bfCu\u00e1les son los deberes que tenemos para con los dem\u00e1s? \u00bfC u\u00e1les son las normas que rige n la vida de una persona digna? \u00bfC u\u00e1les , los valores sociales que s, las obligaciones religiosas? \u00bfC u\u00e1les , las pautas de conducta que han normado la vida de los hombr es en las diversas \u00e9pocas y comunidades? y \u00bflas razones que justifican o que explican nuestra forma de actuar y afrontar los diversos problemas de la vida? E n la certeza que las preguntas son infinitas o , por lo menos , innumerables, el Dr. Morales Ord\u00f3\u00f1ez las afronta con abundancia de conocimiento y razonamiento. De la lectura del texto claramente se confirma que lo que vivimos no es precisamente una democracia, que lo que llamamos pol\u00edtica no es sino la disputa a dentelladas por espacios de poder para con seguir privilegios o para conservarlos. Que , tal vez, admitiendo que vivimos una farsa, se pueda cambiar y empezar a construir un P a\u00eds distinto. \u00bfPodremos hacerlo? Principalmente , se tendr\u00eda que comenzar por mirarnos al espejo y reconocer nuestros propios l\u00edmites. El libro de Juan Morales nos trasmite optimismo y es un llamado a la reflexi\u00f3n; el a utor, a trav\u00e9s de situaciones fugaces, percibidas en el momento en que ocurren, las incorpora como materia de sus ensayos, 6 las captura en el decurso temporal de los hechos, no escapan las innovaciones tra\u00eddas por la cultura contempor\u00e1nea que han modificado, en mayor o menor medida, el sentido de la existencia. En s\u00edntesis, el autor, con mirada critica, se\u00f1ala dos planos en el libro: el de una realidad finamente tam izada, que extrae hallazgos hasta de lo aparentemente banal, pronunci\u00e1ndose sobre los fen\u00f3menos sociales contempor\u00e1neos y el examen de las peque\u00f1as cosas que pasan a nuestro alrededor , que ponen al des cubierto las condiciones superficiales de esta era, la de la \"pos tmodernidad\". Sean ellas condenatorias o elogiosas. El estilo de Morales Ord\u00f3\u00f1ez es ameno, con pinceladas que reflejan su personalidad a trav\u00e9s del texto. De lectura apropiada para quien quiera adentrarse en el conocimiento del tema; parece que lo hubiera escrito pensando en sus estudiantes , en esas tardes de horizonte apacible de Cuenca y tiempo ilimitado de nuestro valle, en los cuales la compa\u00f1\u00eda de un buen libro era detalle que a muchos les falt\u00f3 en su momento. Hoy , quiz\u00e1 , las generacione s actuales lo tengan entre sus manos. El libro indudablemente marca un hito en lo que se ha escrito sobre el tema en el Pa\u00eds; a partir de \u00e9l , no se podr\u00e1 encarar una obra sobre lo mismo sin considerarlo. Se cambiar\u00e1 el enfoque o el contenido, pero no podr\u00e1 repetirse el intento de Juan Morales. El autor siente una atracci\u00f3n intelectual profunda por la cultura de la que habla (pues , el plan se despliega exclusivamente como seducci\u00f3n cultural); su reconstrucci\u00f3n no se muestra enconada sino fascinada. La idea de un cambio cultural obsesiona al escrit or en la mayor\u00eda de sus ensayos y, en realidad , todos los criterios y opiniones que expone son en verdad un llamado para cambiar o transformar el mundo. La \u00c9tica es una necesidad de todos los tiempos pero, por desgracia, \u00a1qu\u00e9 poco observada! N o olvidemos \"que el mal gobierna al mundo\" , es una idea tan vieja como la humanidad misma. Idea transformada en acto a lo largo de los siglos y concretada de diversos modos: como ejemplo, las llamas de Hiroshima, aunque co ncurrentemente no se debe olvidar los milenarios sacrificios humanos ejecutados con tecnolog\u00edas menos modernas que la fisi\u00f3n del \u00e1tomo. Tres clavos y 7 dos trozos de madera bastaron a los romanos para aplicar la sentencia capital. La justicia puede llegar a ser ajusticiamiento; no es casual, entonces, el aforismo latino: \"summun jus, summa injuria\". El Mal y la Maldad han dejado dolorosas huellas a lo largo de los siglos y, ciertamente, el Bien no es la contracara del Mal. Existe una interacci\u00f3n entre el Bien y el Mal, sucesiva y simult\u00e1neamente experimentadas por la humanidad. Claro est\u00e1 , que si los seres humanos son unidades psicof\u00edsicas, el Bien y el Mal no se agotan en los l\u00edmites f\u00edsicos sino en lo que los trasciende en el vasto dominio del esp\u00edritu . El bienestar y el malestar son estados transitivos complejos, como complejo es el ser consciente de que su duraci\u00f3n es una chispa, apenas, desde la cual atisba la eternidad. Como dijo un poeta familiar, no por olvidado menos valioso: \"luci\u00e9rnaga, esp\u00edr itu de la sombra, /quien amar\u00eda tu peque\u00f1a luz/ sin la oscuridad que te rodea\". De la lectura de los textos glosamos a Hemingway y exclamamos : \u00a1Pensar es una fiesta! Pues , lo cierto es que la tradici\u00f3n de O ccidente llama fil\u00f3sofo a quien tiene el privileg io de reconocer esa fiesta perpetua, esa secreta org\u00eda de los hombres de apariencia m\u00e1s sobria, como su vocaci\u00f3n, es decir, la tarea que define su destino. Pero , cuando tratamos de relacionar la \u00c9tica con la Sociedad , con el Derecho... como lo propone en su trabajo, Juan Morales, advertimos que la \"fiesta\", sin dejar de serlo, se revela como un acontecimiento en el que la fruici\u00f3n y el tormento se vuelven realidades pr\u00f3ximas, pronto discernibles. Aquello que , por una de sus caras , es deleite, por otra , es lucha de opuestos irreconciliables, combate en la frontera de la vida y la muerte, pugna. El examen del autor es, tambi\u00e9n, confidencia, intimidad dram\u00e1tica del que piensa y se atreve a mirar los lazos de complicidad y desd\u00e9 n, de amor y desencanto que lo unen a su tiempo. No menos que el erotismo, el pensamiento es confesi\u00f3n. Ni el vaticinio de Spengler sobre el ocaso de Occid ente ni el de Toynbee sobre el r enacimiento de sociedades no occidentales se ha 8 cumplido. A juicio del autor , nuestro tiempo redescubre la imprevisibilidad de la historia. Pero , debemos preguntarnos si incertidumbre equivale a imprevisibilidad. No todo lo que no vemos es invisible , quiz\u00e1s , sea la ocasi\u00f3n de revisar los supuestos incon scientes, las cegueras espec\u00edficas , comune s a l os antagonismos contempor\u00e1neos -que nos inhabilitan para preve er el futur o que prepara nuestras acciones. Juan Morales nos da a entender que otorga valor ejemplar a la pr\u00e1ctica de lo que hemos dado en denominar \"el quijotismo de la raz\u00f3n\" , en el que \u00e9sta traspasa sus l\u00edmites y se enrique ce e integra con una sabidur\u00eda en posesi\u00f3n del primitivo. Congruentemente , postula una raz\u00f3n liberada del ascetismo que la divorci\u00f3 de la imaginaci\u00f3n y la sensibilidad dispuesta a renovar su necesaria alianza con la vida. De esa raz\u00f3n -seg\u00fan lo entendemos - af\u00edn a la vida esper a una nueva \u00e9tica -hoy yacente - aun cuando aparezca el pensador que haga con el Bien lo que Heidegger hizo con el S er. Morales Ord\u00f3\u00f1ez afirma que la praxis moral es m\u00e1s rica que la creaci\u00f3n de nuevos conceptos. Los fil\u00f3sof os del Otro, por ejemplo, son m\u00e1 s proclives al serm\u00f3n laico que al pensar riguroso. Y contra la moda del fragmento, la incoherencia y la oscuridad, declara su ansia de claridad y de orden. Creo entender que , para \u00e9l , la filosof\u00eda consiste en esa aspiraci\u00f3n ut\u00f3pica y no tiene otra t area que lo imposible: \"El quijotismo de la raz\u00f3n\". H oy, en medio de la desmesura informativa, somos contempor\u00e1neos de todo tiempo. Inquietan sus apelaciones frecuentes al sentido com\u00fan. Lo que podr\u00eda ser prudente y sensato en el diplom\u00e1tico no siempre lo es en el fil\u00f3sofo. A\u00f1adamos que el lector filos\u00f3fico se expone a quedar conmovido con este texto de un g\u00e9nero tan actual como dif\u00edcil: el ensayo. 9 \u00c9TICA Y SOCIEDAD 10 11 CIVILIZACI\u00d3N Y JUSTICIA Julio del 2001 La Justicia es una de las virtudes cardinales en la cultura occidental. Puede ser definida como el dar a cada quien lo que le corresponde. Es el sustento del principio de igualdad ante la Ley. Antes de iniciar el an\u00e1lisis de este concepto, es necesario abordar el tema de la condici\u00f3n de la naturaleza humana. Al ser el hombre creador del concepto de justicia, se debe reflexionar sobre su naturaleza, sobre la naturaleza del hombre, para intentar comprender el porqu\u00e9 de la elaboraci\u00f3n del criterio de justicia. Las diferentes teor\u00edas que la Humanidad ha utilizado a trav\u00e9s de la historia para comprenderse hablan, generalmente, de una dualidad en el comp ortamiento humano. Por un lado, encontramos la violencia, la agresi\u00f3n, el mal; y, por otro lado, encontramos la solidaridad, la cooperaci\u00f3n, el bien. Unas teor\u00edas defienden la preeminencia del bien en las relaciones sociales; otras, del mal, definido como el imperio de la violencia y del ego\u00edsmo. La coexistencia de los dos aspectos parece ser lo real y objetivo. El ser humano tiene en s\u00ed, aspectos agresivos, violentos y egoc\u00e9ntricos; as\u00ed, como tiene, tambi\u00e9n, aspectos altruistas, bondadosos y de coopera ci\u00f3n. A lo largo de la historia, el hombre ha ejercido violencia hacia su pr\u00f3jimo; as\u00ed, como, tambi\u00e9n, ha practicado y teorizado sobre el bien, sobre los valores positivos. La violencia es connatural al hombre, pero lo es, tambi\u00e9n, la inclinaci\u00f3n hacia el bien, hacia la comunidad y su desarrollo. El desarrollo de la civilizaci\u00f3n evidencia que el ser humano ha ido generando una serie de instituciones jur\u00eddicas y pol\u00edticas, que establecen la permisi\u00f3n para una serie de comportamientos y la prohibici\u00f3n de ot ros. La justificaci\u00f3n para el establecimiento de los comportamientos permitidos y de los que no lo son, ha sido siempre un tema de la teor\u00eda de los valores. Las justificaciones que se han dado y que se dan, al ser valorativas, han recibido siempre la acept aci\u00f3n de 12 unos y el rechazo de otros. En el campo de los valores, no existen absolutos, pese a afirmaciones dogm\u00e1ticas que planteen lo contrario. Como un aporte interesante a la comprensi\u00f3n de este tema, el pensamiento marxista manifiesta que el sistema so cial obedece m\u00e1s que a la voluntad de una cierta clase social dominante, a las condiciones materiales de producci\u00f3n de esa sociedad. Es decir, se afirma que el sistema social vigente ha adquirido, en cierta forma, vida propia, con requerimientos propios, a lejados de la reflexi\u00f3n individual. Las cosas se hacen o se dejan de hacer por las exigencias sist\u00e9micas de la organizaci\u00f3n y no, por lo que la voluntad de los hombres pueda decidir. El hombre es prisionero de su propia creaci\u00f3n. Herbert Marcuse transita con su pensamiento por un camino parecido al de la afirmaci\u00f3n del Manifiesto Comunista, explicando que la civilizaci\u00f3n es el resultado de la represi\u00f3n de los instintos fundamentales del hombre. La civilizaci\u00f3n con sus instituciones y su cultura se ha forj ado potenciando una cierta forma de actuar, dejando de lado otra, que ser\u00eda, tambi\u00e9n, connatural a la especie humana. El sistema, producto de esta historia, ha adquirido independencia de sus creadores, desarrollando una l\u00f3gica propia, alejada de una parte de las reales necesidades humanas. La civilizaci\u00f3n, como se la conoce, exige el desarrollo de ciertos modelos o paradigmas que sostienen a una determinada forma de vida social. La l\u00f3gica o la racionalidad, que teoriza sobre esta forma de sociedad, respon de a requerimientos sist\u00e9micos, m\u00e1s que humanos. Pese a las dos teor\u00edas mencionadas, que tienen claros elementos de explicaci\u00f3n de los sistemas sociales, la reflexi\u00f3n te\u00f3rica tradicional genera respuestas a estas inquietudes acudiendo constantemente, sistem\u00e1ticamente, a los valores. \u00bfPor qu\u00e9? Porque los valores est\u00e1n en la vida del hombre. Forman parte de la condici\u00f3n humana. Son ideas, conceptos, abstracciones generadas por los hombres desde siempre. Los seres humanos llegamos a los valores naturalmente. El camino puede ser la reflexi\u00f3n racional o la intuici\u00f3n. Los valores gu\u00edan al ser humano hacia la consecuci\u00f3n de un cierto estado de cosas. Lo ideal, producto del planteamiento de un valor como determinante, es una instancia que orienta, que dirige, que 13 muestra un objetivo a alcanzar. El deber ser que se desprende del valor es, necesariamente, diferente del ser. El camino que la humanidad recorre presenta momentos de mayor o menor acercamiento al ideal planteado. La utop\u00eda que plantea un mundo dedicado, exclusivamente, al ejercicio del bien, ha orientado y orienta la vida de las sociedades humanas. El hombre no vive sin objetivos ideales. Afirmar que los valores son simples instrumentos de justificaci\u00f3n de un estado de cosas dado es una posibilidad. Tamb i\u00e9n, se puede pensar que los valores son especie de ant\u00eddotos contra la beligerancia natural del hombre. La inclinaci\u00f3n hacia el bien, tambi\u00e9n, es humana, est\u00e1 all\u00ed. La religi\u00f3n y la moral potencian esta inclinaci\u00f3n, elaborando una serie de principios y pr eceptos que inducen al hombre a la realizaci\u00f3n del bien. Dentro del mundo de los valores, la Justicia es el valor central del Derecho, de la vida en comunidad. \"Dar a cada quien lo que le corresponde\" es la cl\u00e1sica definici\u00f3n de la Justicia y el objetivo de la normativa jur\u00eddica. El valor Justicia pretende esencialmente la igualdad de los hombres. Existen diversas clases o clasificaciones de este valor. No es el momento de analizarlas. Lo que se pretende con este texto, es la visualizaci\u00f3n de la Justicia c omo el valor que justifica las diferentes formas de convivencia en sociedad. Se apel\u00f3 a la idea de Justicia cuando el ejercicio de la autoridad estaba concentrado en el Monarca. Se dec\u00eda que eso era lo justo y se recurr\u00eda a justificaciones metaf\u00edsicas pa ra defender el ejercicio del poder pol\u00edtico por una sola persona. Se utiliz\u00f3 el criterio de Justicia para justificar al poder pol\u00edtico en manos de la clase proletaria. Se invoca a la Justicia para argumentar la validez y vigencia del libre mercado y la globalizaci\u00f3n. Ignacio Ramonet, editorialista de \"Le Monde Diplomatique\", suplemento de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales del diario franc\u00e9s \"Le Monde\", en su edici\u00f3n del 1 de diciembre de 1999, escribe: \"La comercializaci\u00f3n generalizada de las palabras y de las cosas, de los cuerpos y de los esp\u00edritus, de la naturaleza y de la cultura, provoca una agravaci\u00f3n de las desigualdades\". 14 La situaci\u00f3n actual de la Humanidad, en general, polariza cada vez m\u00e1s las diferencias entre los niveles de vida de los habitantes de pa\u00edses industrializados o del primer mundo y los habitantes del resto del Planeta. La globalizaci\u00f3n entendida como la apertura de los mercados de todos los pa\u00edses a los productos de todos los pa\u00edses, con la menor intervenci\u00f3n estatal, ha llevado a la radicalizaci\u00f3n de las diferencias. Los pa\u00edses pobres est\u00e1n, cada vez, m\u00e1s distanciados de los logros de los pa\u00edses ricos en cuanto al nivel de vida de sus miembros. Las leyes del mercado son v\u00e1lidas para todo, para las mercanc\u00edas, para los valores, para el pensamiento. Est\u00e1 bien si es que se empuja el carro del mercado. Est\u00e1 mal si es que se lo opone. Y, como se dijo, as\u00ed sucede en lo que tiene que ver con art\u00edculos producidos por la industria, con los valores que se defienden y con las ideas o conceptos que elaboran los intelectuales. Las ideas que deber\u00edan tener independencia frente a los poderes o a las fuerzas que se encuentran en el entorno social, parece ser que, tambi\u00e9n, se adhieren al modelo imperante para hacer su apolog\u00eda. Estamos, de alguna manera, viviendo un mundo parecido al de las premoniciones pesimistas de pensadores que visualizaron a nuestra \u00e9poca como una \u00e9poca totalitaria, de pensamiento \u00fanico y unidimensional. Huxley, Orwell, con sus novelas de anticipaci\u00f3n \"El Mundo Fel iz\" y \"1984\", describieron un obscuro mundo de desigualdades inmensas, con una conducci\u00f3n pol\u00edtica totalitaria y deshumanizada. Es imprescindible la reflexi\u00f3n y el esp\u00edritu cr\u00edtico frente a la situaci\u00f3n que vive la humanidad. El hombre debe ser el fin del quehacer social, no el medio utilizado para intereses diferentes a los suyos (el sistema). El Humanismo es la teor\u00eda que pone al hombre y a sus intereses en el centro de la vida social. Si en la pr\u00e1ctica, la realidad nos muestra situaciones que contrar\u00edan al ideal humanista que sustenta toda actividad, debemos trabajar para el cambio de esa pr\u00e1ctica para hacerla, cada vez, m\u00e1s cercana al deber ser que planteamos. La Justicia como valor, como deber ser, como gu\u00eda del desarrollo vital de los grupos humanos, est\u00e1 en nuestra \u00e9poca muy alejada de la realidad. Quiz\u00e1s, ni siquiera cumple su funci\u00f3n de ideal o de objetivo moral para los pueblos. Quiz\u00e1s, ni siquiera nos preguntamos qu\u00e9 es lo justo en este caso o en el otro. Se impone con rudeza implacable una l\u00f3gic a propia del sistema social imperante (recordemos la afirmaci\u00f3n 15 marxista y la teor\u00eda neofreudiana de Marcuse). Los ejemplos contempor\u00e1neos son m\u00faltiples, se presentan a cada momento. Recordemos la propuesta del Presidente de los E.E.U.U., Clinton, con relaci\u00f3n a la suspensi\u00f3n total de los ensayos nucleares. El Congreso de ese Pa\u00eds no la aprob\u00f3. La voluntad del Presidente del Estado m\u00e1s poderoso del Planeta no fue suficiente para cambiar un estado de cosas. La dinamia propia de lo nuclear y los intereses qu e se encuentran alrededor de esta forma de energ\u00eda, mantuvieron \"l\u00f3gicamente\" el status quo. Es necesaria la reflexi\u00f3n sobre el valor justicia. Debemos, en las escuelas de Derecho, potenciar el estudio de la Filosof\u00eda del Derecho. El sustento ideal o te\u00f3 rico de toda normativa es un valor. El valor es el producto de la reflexi\u00f3n, de la cr\u00edtica, del di\u00e1logo, de la comprensi\u00f3n de las diferencias. Si consideramos que todo est\u00e1 dicho y que el camino ya est\u00e1 trazado, siendo nuestra \u00fanica responsabilidad transit arlo, nos estamos condenando a la reproducci\u00f3n de una situaci\u00f3n que mantiene y radicaliza las desigualdades. AN\u00c1LISIS DEL DESARROLLO DE LA \u00c9TICA EN LAS RELACIONES SOCIALES DEL ECUADOR Septiembre del 2001 Ponencia presentada en el XIV Congreso Anual d e EBEN (European Business Ethics Network) realizado en Valencia -Espa\u00f1a La definici\u00f3n de la condici\u00f3n humana, que se encuentra en la base de toda creaci\u00f3n te\u00f3rica que orienta y dirige la vida de las personas, lleva en s\u00ed la coexistencia de aspectos positi vos y negativos. La definici\u00f3n de lo positivo y negativo en cuanto a comportamientos puede intentarse partiendo de que las actitudes de preservaci\u00f3n de los intereses de todos se encuentran en el lado de lo positivo; y, que las actitudes que tienen como fin la protecci\u00f3n de intereses parciales se encuentran en el lado de lo negativo. Esta consideraci\u00f3n de base sobre la condici\u00f3n humana y su dualidad esencial ha determinado el desarrollo de la Civilizaci\u00f3n. El fil\u00f3sofo ingl\u00e9s, Hobbes, plantea la 16 preeminencia del aspecto negativo o egoc\u00e9ntrico de los hombres, cuando habla del \"homo hominis lupus\". Rousseau, en cambio, cree en la bondad connatural del ser humano y en la degradaci\u00f3n que genera en este, la vida en Sociedad. En el proceso vital de desarrollo de l os hombres, se ha reflexionado sobre el ser humano y sus necesidades, llevando a la pr\u00e1ctica criterios que, en cada momento hist\u00f3rico, y, en cada lugar espec\u00edfico, se han considerado como v\u00e1lidos para lograr la supervivencia de las personas y de los grupos . Cada agrupaci\u00f3n humana ha generado una visi\u00f3n explicativa global de su existencia y de su futuro. Normalmente, estas explicaciones contienen fuertes ingredientes egocentristas... los pueblos elegidos, los llamados a representar a la divinidad, los esco gidos por el destino para esta tarea u otra. Esta afirmaci\u00f3n de lo propio representa una manifestaci\u00f3n clara de un enfoque parcial y unilateral del fen\u00f3meno vital, que deja de lado los intereses de todos, de la humanidad considerada como especie. El Cris tianismo y la filosof\u00eda humanista occidental plantean una visi\u00f3n generalizadora. Hoy, la ciencia, a trav\u00e9s de la explicaci\u00f3n del genoma humano, llega a las mismas conclusiones. Todos los hombres tienen la misma condici\u00f3n. La Democracia como sistema de gobi erno o ejercicio del poder parte, igualmente, de esta base conceptual. Toda la humanidad debe ser considerada como sujeto de los mismos derechos fundamentales. Pero esta afirmaci\u00f3n te\u00f3rica, si bien es comprendida y compartida, es contradicha en la pr\u00e1ctica por muchos elementos o evidencias. La vida en las sociedades est\u00e1 basada en la b\u00fasqueda de intereses individuales y grupales. La \u00c9tica y los principios morales y religiosos orientan a la sociedad, sin llegar a la determinaci\u00f3n de la realidad sociol\u00f3gica. El ser humano vive la permanente contradicci\u00f3n entre lo que el discurso social dice y lo que sucede en la pr\u00e1ctica. As\u00ed es. Las diferencias, cada vez, mayores entre los pa\u00edses desarrollados y los otros es una muestra. La distribuci\u00f3n de la riqueza en los pa\u00edses pobres evidencia, tambi\u00e9n, con claridad, el alejamiento entre el discurso y la realidad objetiva. 17 La \u00c9tica tiene que ver con el an\u00e1lisis y la pr\u00e1ctica de comportamientos adecuados y beneficiosos para los otros y para nosotros. No puede haber benef icio personal o grupal que se lo alcance en detrimento de los niveles de vida de los otros. Si es que nos quedamos en la comprensi\u00f3n excluyente del grupo, generamos una visi\u00f3n relativa. El planteamiento \u00e9tico tiene que ser abordado a nivel general, a nivel de especie. Desde este punto de vista, deben ser analizados los fen\u00f3menos individuales y sociales. La \u00c9tica debe ser practicada. El an\u00e1lisis \u00e9tico debe ser el escenario indispensable del quehacer social, a nivel de Estado, de empresas o corporaciones, o d e individuos. Sin embargo, esto no acontece. En las relaciones sociales contempor\u00e1neas prima el inter\u00e9s econ\u00f3mico y utilitario de aquellos que lo pueden alcanzar. Se afirma que la posibilidad de acceder a la riqueza es en s\u00ed un valor y se lo defiende y se lucha por su vigencia; se lo lleva a la condici\u00f3n de norma jur\u00eddica. \u00bfQu\u00e9 pasa con el que no tiene la capacidad de generar o alcanzar esos niveles de enriquecimiento? No pasa nada, m\u00e1s all\u00e1 de un ligero remordimiento que se plasma con algunos planes de ap oyo y colaboraci\u00f3n con los miserables del Planeta. La \u00c9tica y sus conclusiones m\u00e1s profundas no entran en este nivel de vida... incomodan y se la estigmatiza como no productiva y retr\u00f3grada; llega al nivel de herej\u00eda simplona e intrascendente en este mundo unidimensional. La teor\u00eda de la \u00c9tica es transgredida permanentemente. No se ve lo vital de su cumplimiento. No profundizamos los resultados exterminadores de su no cumplimiento. Tenemos una visi\u00f3n simple y de corto plazo. Nos cuesta dejar de lado ese ind omable lado negativo de nuestra condici\u00f3n humana, que nos ha llevado, nos lleva y, quiz\u00e1s, nos llevar\u00e1 en el futuro a acciones parciales y de inter\u00e9s limitado, con consecuencias nefastas previsibles. Se valida aquello que tiene que ver con los resultados, con la generaci\u00f3n de la riqueza, con la competitividad y se deja de lado la reflexi\u00f3n sobre el bien com\u00fan porque no es conveniente a los intereses del libre mercado. Los vaticinios de \"El Mundo Feliz\" de Huxley y de \"1984\" de Orwell se han cumplido con largueza, pero no nos damos por enterados. El poder actual, con todos los recursos tecnol\u00f3gicos contempor\u00e1neos, manejo de la imagen y del mensaje, crea la realidad, 18 la define y la transmite, y todos contentos. Pocos levantan su voz. La intelectualidad sirve a la inmensa creaci\u00f3n de la realidad. Creaci\u00f3n que no considera el hereje y subalterno criterio de la \u00c9tica como \u00fanica forma de supervivencia. Lo virtual toma el lugar de lo objetivo. Y as\u00ed vivimos. Debemos preocuparnos por orientar la reflexi\u00f3n ha cia lo \u00e9tico y su coherencia con lo social y lo jur\u00eddico. El Derecho recoge, en principio, o debe recoger el inter\u00e9s com\u00fan para normar la convivencia de las personas, de las organizaciones y del Estado. En este nivel del an\u00e1lisis, la formulaci\u00f3n del Derech o toma, por supuesto, aquello que interesa al sistema, y estos intereses, los intereses del poder vigente prescinden de la reflexi\u00f3n \u00e9tica y, as\u00ed, pasan a ser normas obligatorias. Todos debemos cumplir. El Estado garantiza su cumplimiento. Pero, la propia formulaci\u00f3n jur\u00eddica est\u00e1 basada en ausencias y en omisiones: ausencia del criterio del bien com\u00fan, omisi\u00f3n del pensamiento global y de pol\u00edticas generales de beneficio com\u00fan para todos. En Am\u00e9rica Latina, el tema de la \u00c9tica, de lo jur\u00eddico y de las relaciones sociales merece un an\u00e1lisis espec\u00edfico. Los sistemas jur\u00eddicos que rigen la vida de los diferentes Estados de esta parte del mundo han sido, generalmente, importados. Se han tomado cuerpos de leyes de otros pa\u00edses y se los ha adaptado... a veces; y , en otras, la adopci\u00f3n ha sido total y sin remilgos. Esta forma de proceder contradice el sentido jur\u00eddico que plantea que las normas deben ser el producto del an\u00e1lisis de las situaciones por parte de los habitantes de un territorio determinado. Los habit antes, con su propia visi\u00f3n del mundo, deben generar normas para regir sus vidas. Las instituciones jur\u00eddicas de los diferentes c\u00f3digos adoptados en Am\u00e9rica Latina corresponden a formas de pensamiento espec\u00edficas, europeas esencialmente. El domicilio, la f amilia, la personalidad, los contratos son conceptos, ficciones y dogmas jur\u00eddicos generados por una larga evoluci\u00f3n de las culturas europeas. Grecia ha aportado todo su conocimiento filos\u00f3fico y est\u00e9tico. Roma aport\u00f3 toda la teorizaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n jur\u00eddica sobre la vida en sociedad. Los otros pueblos europeos contempor\u00e1neos aportaron y aportan, tambi\u00e9n, su propia experiencia y su visi\u00f3n cultural. No tiene sentido 19 pr\u00e1ctico el que ese enfoque, plasmado en los cuerpos legales europeos, tenga validez total en culturas diferentes. La organizaci\u00f3n familiar de las culturas prehisp\u00e1nicas, la forma de distribuci\u00f3n de la tierra, el matrimonio y otras instituciones jur\u00eddicas tienen un enfoque propio de los pueblos de Am\u00e9rica Latina. Y, eso no ha sido consider ado. Se trata de una burda colonizaci\u00f3n, colonizaci\u00f3n del pensamiento y de la estructura normativa de la vida en sociedad. Quiz\u00e1s, esta situaci\u00f3n es uno de los factores importantes que permitir\u00edan explicar el tradicional alejamiento de la poblaci\u00f3n latinoa mericana del cumplimiento estricto de la Ley. Quiz\u00e1s, esta evidencia se encuentra en la base misma del incumplimiento \u00e9tico y jur\u00eddico de nuestros pueblos. Am\u00e9rica Latina vive niveles altos de corrupci\u00f3n. La situaci\u00f3n en Colombia es muy grave con el invol ucramiento en todos los \u00f3rdenes del convivir social de la guerrilla y sus tent\u00e1culos de narcotr\u00e1fico. En Per\u00fa, la situaci\u00f3n es grave. Las secuelas de todos los a\u00f1os del gobierno de Fujimori y Montesinos son lamentables: el latrocinio convertido en forma de ejercer el poder. En Venezuela, la situaci\u00f3n es delicada con las tentativas totalitaristas y populistas de Ch\u00e1vez. El Ecuador, en este contexto, es uno de los pa\u00edses con mayores niveles de corrupci\u00f3n de la regi\u00f3n: el ex -presidente Alarc\u00f3n, preso, en un momento determinado, por situaciones de corrupci\u00f3n durante su gobierno; el ex -presidente Mahuad, fuera del Pa\u00eds, huido para no enfrentar los problemas de su mal manejo gubernamental. El ex - presidente Bucaram, en Panam\u00e1, tambi\u00e9n, pr\u00f3fugo de la justicia ecuatoriana, controla a su partido pol\u00edtico, fuerza importante en el quehacer pol\u00edtico del Ecuador, y lo orienta en la b\u00fasqueda despiadada y virulenta del beneficio econ\u00f3mico a toda costa. Y todos ellos y otros de igual condici\u00f3n son, todav\u00eda, referentes de pe nsamiento y opini\u00f3n. Son consultados por medios de prensa y su pensamiento tiene peso. En el Ecuador de hoy, esto se ve y se vive diariamente. La honestidad, honorabilidad y pulcritud de vida son caracter\u00edsticas de menor valor y de menor peso. El cinismo y la falta de pudor se han convertido en forma de acci\u00f3n pol\u00edtica; por otro lado, la quiebra del sistema financiero y el salvataje bancario con todas sus implicaciones de corrupci\u00f3n y aprovechamiento personal. La poblaci\u00f3n, en este panorama, absorta y perj udicada, es manejada por los que controlan el 20 Estado. Y, lo m\u00e1s grave... la poblaci\u00f3n en todos los niveles viviendo de la misma manera, repitiendo el modelo de vida de sus gobernantes. El provecho personal a cualquier precio se evidencia en todas las relac iones sociales, en la compra -venta de productos b\u00e1sicos en los mercados, en el pago del transporte, en el nivel educativo, en el nivel de producci\u00f3n. En todos los espacios sociales, los comportamientos de aprovechamiento individual, a ultranza, priman. En las relaciones del gobierno con la poblaci\u00f3n del Pa\u00eds se evidencia esta actitud. Los niveles de autoridad normalmente est\u00e1n contaminados por la b\u00fasqueda del beneficio personal o grupal. El desprestigio de todos los poderes del Estado: Ejecutivo, Judicial, Legislativo y otras instancias gubernamentales es grande. La sociedad no cree ya en nada ni en nadie. En las relaciones empresariales el escenario es el mismo. Es necesario trabajar profundamente con los grupos que conforman empresas u otras organizacion es sobre el tema del respeto a los principios \u00e9ticos, que conlleva, naturalmente, el respeto a la norma jur\u00eddica. Es necesario trabajar en todos los frentes para que el bienestar com\u00fan sea la b\u00fasqueda fundamental en todo el diario quehacer social del Ecuad or. La educaci\u00f3n es un camino, la educaci\u00f3n en todos los niveles. La acci\u00f3n del discurso reflexivo y profundo, la aprehensi\u00f3n de ese discurso por parte de los involucrados es el frente de acci\u00f3n que debe ser tratado con urgencia. En este contexto, el rol de las Universidades y de ciertos entes es fundamental. La Universidad debe interactuar con la sociedad para que el conocimiento elaborado del pensamiento social llegue a la pr\u00e1ctica. El mundo de las empresas o corporaciones debe ser influenciado por el con ocimiento social. La reflexi\u00f3n acad\u00e9mica sobre la condici\u00f3n del hombre debe relacionarse, tambi\u00e9n, y, de manera directa, con las empresas, grupos humanos contempor\u00e1neos en donde se puede ver con mayor claridad al ser humano como individuo y como integrante de una sociedad determinada. Los resultados de esta relaci\u00f3n ser\u00e1n beneficiosos para la sociedad ecuatoriana. 21 SOCIEDAD, POL\u00cdTICA Y \u00c9TICA Junio del 2002 La condici\u00f3n humana tiene como caracter\u00edstica b\u00e1sica e ineludible a la sociabilidad. Los seres humanos requieren de sus semejantes para vivir y desarrollarse. Los hombres somos parte de la especie humana y esa calidad es la que determina nuestra propia vivencia. El hombre es sociable por naturaleza... es la afirmaci\u00f3n cl\u00e1sica de Arist\u00f3teles, quien en el siglo IV a.C., elabor\u00f3 el concepto del \"zoon politikon\". El hombre no puede vivir solo, para su vida, requiere de sus semejantes. Aquel que no viva en sociedad es un dios o una bestia. Somos una especie, formamos parte de un grupo que nos define y no s identifica que, a su vez y de igual manera, forma parte de un todo... la naturaleza, la vida. La afirmaci\u00f3n aristot\u00e9lica es una constataci\u00f3n emp\u00edrica de la objetividad propia de los seres humanos. Es la explicaci\u00f3n de la condici\u00f3n natural de las person as. No es posible concebir siquiera a seres humanos que vivan sin relaci\u00f3n de interdependencia con otros. Sin embargo, la variable adicional e identificadora de la humanidad, la raz\u00f3n, que permite teorizar y comprender estas esencias, ha llevado y lleva a l hombre a trav\u00e9s de la historia, a trastocar el modelo te\u00f3rico de unidad, cooperaci\u00f3n, solidaridad y trabajo en equipo para potenciar reivindicaciones individuales y grupales. El hombre vive en sociedad y elabora una serie de conceptos para fortalecer la coherencia de los sistemas sociales que va creando. La organizaci\u00f3n social familiar, en sus diferentes manifestaciones geogr\u00e1ficas e hist\u00f3ricas, se constituye en la esencia misma de asociaciones humanas m\u00e1s grandes. Se generan valores para mantener la coh esi\u00f3n familiar y luego la cohesi\u00f3n de los grupos m\u00e1s amplios que tienen como base a la familia. Es probable que el g\u00e9nesis mismo de la teor\u00eda sobre la vida social haya recogido, de manera parcial, solamente una de las variables de la vida, al hablar de la familia como un grupo cerrado, alejado de las dem\u00e1s agrupaciones sociales. Se desarrollan sistemas sociales que establecen las condiciones de convivencia y de proyecci\u00f3n para ese grupo \u00fanicamente, inclusive, considerando y regulando la confrontaci\u00f3n y la v iolencia frente a otros 22 grupos humanos \"diferentes\". La l\u00f3gica que nace y se desarrolla de este concepto grupal, individualista, excluyente de los otros, considerados como diferentes, ha generado agrupaciones m\u00e1s grandes como las naciones, los estados y la s corporaciones, potenciando la exclusi\u00f3n y la diferenciaci\u00f3n. Ese es el contexto de la sociabilidad humana... vigencia de sociedades humanas que ven por s\u00ed mismas y que se oponen a otras si es que se dan las circunstancias requeridas. La humanidad no se ha visto como especie; se ha visto y analizado como grupo, como suma de individuos con referentes comunes superficiales... etnia, religi\u00f3n, lenguaje, dejando de lado el com\u00fan denominador que engloba a todos los humanos, que es, precisamente, la humanidad. Las sociedades se han desarrollado con una visi\u00f3n individualista y egoc\u00e9ntrica. Los gobernantes de cada agrupaci\u00f3n social, quienes ejercen el poder pol\u00edtico, definido como el arte de gobernar, se han preocupado y se preocupan, esencialmente, de favorece r las condiciones de vida de su propia gente, de aquellos que, por una u otra raz\u00f3n, se definen como \"parte de\". La pol\u00edtica es el arte de gobernar, es el arte de dirigir a una sociedad hacia la consecuci\u00f3n de condiciones de vida favorables y positivas par a el grupo. La pol\u00edtica, tambi\u00e9n, tiene que ver con las relaciones que los estados o naciones tienen con otros estados, la pol\u00edtica internacional se refiere espec\u00edficamente a este aspecto. Cada vez, es m\u00e1s importante que la comprensi\u00f3n inicial de los seres humanos como iguales, tenga cabida te\u00f3rica y pr\u00e1ctica en las relaciones internacionales. Hoy en d\u00eda, nos encontramos en un planeta habitado por sociedades humanas que recorren caminos unidimensionales. La l\u00f3gica de la fuerza se impone con crudeza en todos lados, en lo estatal, en lo internacional y, tambi\u00e9n, en lo individual. El objetivo econ\u00f3mico, la rentabilidad, la ganancia y el enriquecimiento forman parte, tambi\u00e9n, de este paradigma. En el aspecto cultural, estamos frente a la globalizaci\u00f3n de una cie rta forma de cultura que potencia el consumo y la pr\u00e1ctica de ciertos comportamientos considerados como representativos de una adecuada forma de vida. Este panorama social y pol\u00edtico debe ser analizado por la \u00e9tica. La \u00e9tica tiene que ver con la reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica moral. Y, la moral 23 y los valores son los referentes te\u00f3ricos e ideales que orientan y se\u00f1alan el camino a los seres humanos para una mejor convivencia. La sociedad occidental, liderada por determinados pa\u00edses o bloques de pa\u00edses industr ial y tecnol\u00f3gicamente desarrollados, que, en este momento de la historia, representan el poder m\u00e1s importante, cuenta con los referentes morales y te\u00f3ricos que permitir\u00edan el desarrollo y el avance de la vida social e individual en las mejores condiciones . Sin embargo, pese a la teorizaci\u00f3n religiosa y filos\u00f3fica occidental, en la pr\u00e1ctica, esos valores son dejados de lado por otros objetivos que toman preponderancia determinando el quehacer econ\u00f3mico, cultural y social de toda la humanidad. Inclusive, se teoriza sobre la validez absoluta de la econom\u00eda de mercado, sobre el fin de la historia, sobre la necesidad y validez de la rentabilidad a ultranza. La \u00e9tica es la instancia de an\u00e1lisis, validadora de las conductas y pol\u00edticas que se adoptan en las socie dades. Cuando intereses diferentes al bienestar humano se constituyen en los verdaderos objetivos de la historia, nos encontramos con una distorsi\u00f3n del sistema te\u00f3rico - ideal, que nos lleva a recorrer formas de vida que atentan en contra de la supervivenc ia de la humanidad. La historia nos muestra que cuando las sociedades, las organizaciones, los imperios caen o entran en procesos de decadencia, uno de los factores que se encuentra como explicaci\u00f3n del porqu\u00e9 de la crisis y extinci\u00f3n, es, precisamente, e l que esas sociedades dejaron de lado el respeto y seguimiento de los valores y principios rectores, para iniciar procesos de relajamiento moral y de corrupci\u00f3n. La \u00e9tica es la base misma de un adecuado funcionamiento social. Si es que no se teoriza sobre la moral, si no se analizan y practican comportamientos \u00e9ticos, si no se cultiva el car\u00e1cter de las personas y de las agrupaciones, para que vivamos en el respeto de ciertos valores, corremos el riesgo de tener vidas individuales que no aporten al bien com \u00fan, contribuyendo, m\u00e1s bien, a nuestra propia decadencia. El futuro de la humanidad, el de toda la humanidad, depende de la sujeci\u00f3n y acatamiento a lo que plantea la reflexi\u00f3n \u00e9tica. El futuro de una parte de la humanidad, si es que es posible hablar de fraccionamientos y exclusiones y, sin duda, es posible... quiz\u00e1s, es el 24 camino ya escogido por los detentadores del conocimiento cient\u00edfico y t\u00e9cnico. El futuro de aquellos que poseen el conocimiento tecnol\u00f3gico, probablemente, estar\u00e1 garantizado durante un cierto per\u00edodo de tiempo; sin embargo, su enfoque individual, sin duda, determinar\u00e1 la inutilidad ben\u00e9fica de la ciencia, pues esta sin valores lleva a la potenciaci\u00f3n de formas de poder autodestructivas. La sociabilidad humana, esencia fundamental de la condici\u00f3n humana, es orientada y conducida por el poder pol\u00edtico que tiene como objetivo el gobernar para lograr el bien com\u00fan; y, el bien com\u00fan es definido por la \u00e9tica de manera permanente y din\u00e1mica, mediante el proceso dial\u00e9ctico de pensar en el ot ro y en el beneficio de la comunidad. COHERENCIA ENTRE EL DISCURSO \u00c9TICO Y EL DESARROLLO Y APLICACI\u00d3N DE LA CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA Septiembre del 2002 Ponencia presentada en el I Congreso Iberoamericano de \u00c9tica y Filosof\u00eda Pol\u00edtica en la Universidad d e Alcal\u00e1 de Henares, Espa\u00f1a La \u00c9tica es la ciencia que tiene por objeto el juzgamiento y apreciaci\u00f3n del bien y del mal. La \u00c9tica se refiere a la coherencia que se da en la pr\u00e1ctica entre los principios te\u00f3ricos y el comportamiento objetivo. El tema \u00e9 tico, como todo aquel que tiene que ver con los valores, lleva en s\u00ed una cierta relatividad; pues, el consenso absoluto sobre los asertos, en este campo, no es posible. Las propias definiciones de lo que es bueno y malo son, por supuesto, controversiales y los autores desarrollan enfoques propios que llevan a la formulaci\u00f3n de teor\u00edas diferentes. Sin embargo, s\u00ed se puede afirmar que, pese a toda la diversidad doctrinaria, encontramos esencias en las cuales todos pueden coincidir y, probablemente, todos debe n coincidir. 25 La esencia fundamental, aquella que en nuestro planteamiento debe ser hipot\u00e9ticamente respetada y buscada siempre, se refiere al concepto del bien com\u00fan que significa el bienestar de toda la Humanidad. No solamente el bien de un grupo u otro, sino el bien de todos, de los que se identifican con un punto de vista y de los que no lo hacen. La \u00c9tica o reflexi\u00f3n sobre el bien lleva a la afirmaci\u00f3n de una Humanidad global, que involucra a todos los seres humanos, sin consideraci\u00f3n distintiva alguna , relativa a raza, cultura u otra circunstancia. Ya, en la pr\u00e1ctica, el bien com\u00fan y su b\u00fasqueda se materializan a trav\u00e9s de diversas formas de manifestaci\u00f3n de lo social. El tema de la distribuci\u00f3n de la riqueza es importante; el tema de los niveles de vida adecuados para todos, tambi\u00e9n, lo es; el aspecto de la justicia y de su administraci\u00f3n con equidad es otro concepto trascendente. Sin embargo, los individuos y las sociedades, naturalmente, mantienen niveles pr\u00e1cticos diferentes de las afirmaciones \u00e9t icas y morales. Es que no puede ser de otra manera. La coherencia entre lo ideal y lo objetivo no puede darse de forma absoluta. En ocasiones, se llega a niveles m\u00e1s o menos adecuados y, en otras, el alejamiento es evidente. El problema grave est\u00e1 en que n os conformamos con la separaci\u00f3n profunda de la vida social y de lo \u00e9tico. Nos parece que se encuentra dentro de lo normal. La \u00c9tica est\u00e1 bien para la Academia y la doctrina; pero, la \"vida real\" es otra cosa y tiene sus propias variables que condicionan c on fuerza decisiva \u00a1No faltaba m\u00e1s! la convivencia social. Los objetivos que las sociedades, a trav\u00e9s de la historia, se han planteado son dis\u00edmiles. Hoy, esencialmente, y, de manera frontal, los objetivos sociales van por el lado de lo econ\u00f3mico, de la p roducci\u00f3n, de la rentabilidad. Las metas a lograr se relacionan m\u00e1s con el poder y su ejercicio. El individuo, el ser humano no es el objetivo central, sino ocupa un lugar secundario frente a otras realidades sist\u00e9micas. No pretendemos, por imposible, qu e toda la teorizaci\u00f3n valorativa tenga vigencia pr\u00e1ctica de manera absoluta. El ser y el deber ser moral pertenecen a categor\u00edas diferentes. Estas diferencias entre los niveles del ser y del deber ser tienen que considerarse. Es un error la validaci\u00f3n de t odo aquello que sucede \"objetivamente\"; pues, la 26 esencia misma de la teor\u00eda moral tiene que ver con la orientaci\u00f3n al cumplimiento de valores. Consideremos el hecho fundamental de la reflexi\u00f3n \u00e9tica que, al elaborar pensamiento sobre el deber ser, se preo cupa esencialmente de encontrar las condiciones necesarias para la proyecci\u00f3n y sostenimiento de la vida humana. La afirmaci\u00f3n inicial realizada en esta ponencia, en el sentido de que la \u00c9tica encuentra en el bien com\u00fan el objetivo \u00faltimo de todo su desarr ollo, determina el camino a seguir y los resultados que se deben obtener para lograr un desarrollo humano que se gu\u00ede por la \u00c9tica. La \u00c9tica tiene importancia objetiva y pr\u00e1ctica. Las sociedades humanas, a lo largo de la historia, han visualizado las afirmaciones \u00e9ticas y morales, pero han dejado de evidenciar o de dar importancia vital a la situaci\u00f3n de que la humanidad es un todo dentro del cual se encuentran los individuos. Se ha pensado en el bien com\u00fan, pero en el bien com\u00fan de sus inmediatos y pareci dos, de aquellos que pertenecen a su misma etnia, rechazando y oponi\u00e9ndose a aquellos que son considerados diferentes por sus caracter\u00edsticas f\u00edsicas propias. Sucede lo mismo cuando se habla del bien com\u00fan y se discrepa con grupos que tienen una cultura di ferente, una diversa manera de ver el mundo y de resolver los problemas que se presentan en la vida. El hombre, los hombres, en general, a lo largo de la historia, han luchado y se han desarrollado dentro de un marco de violencia, tratando de encontrar s imilitudes con algunos y diferencias con todo el resto, para el ejercicio de la violencia y la consecuci\u00f3n de la imposici\u00f3n y el poder. Circunstancia determinante y grave que, probablemente, se encuentra en la esencia de la condici\u00f3n humana y que, por supu esto, hoy en d\u00eda, tambi\u00e9n, se manifiesta y se impone. Reflexionemos sobre todas las evidencias que, diariamente, encontramos en la sociedad actual, en las diferentes manifestaciones sociales relativas a asuntos cient\u00edficos, t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos y pol\u00edticos . Nos encontramos hoy como, quiz\u00e1s, lo hemos estado desde siempre, frente a un fen\u00f3meno de lucha por el poder, de ejercicio de la violencia para lograr la imposici\u00f3n de unos individuos y grupos sobre otros individuos y grupos; as\u00ed como, tambi\u00e9n, nos encont ramos frente a reflexiones te\u00f3ricas sobre la moral, que cumplen un papel, pero 27 siempre limitado y dependiente, frente a la fuerza de la acci\u00f3n de la vida en la cotidianidad, que lleva a descubrir esa lamentable y mort\u00edfera condici\u00f3n humana de \"incivilidad \" que desconoce el bienestar de todos y busca, a cualquier precio, el bienestar personal y grupal. Quiz\u00e1s, esa condici\u00f3n est\u00e1 en la base de lo humano, validando el pensamiento de Maquiavelo, Hobbes, Foucault y otros que pensaron y piensan que el hombre es lobo del hombre y que la vida social no es sino el ejercicio de la violencia entre los seres humanos. Nos hacemos da\u00f1o los unos a los otros. Buscamos el poder como un fin en s\u00ed mismo. Ejercemos el conocimiento para beneficio personal y para imponer puntos de vista a quienes son m\u00e1s d\u00e9biles e ignorantes. El ser humano es esencialmente violento y ego\u00edsta. La vida humana, la historia, no es sino el relato de c\u00f3mo el hombre ejerci\u00f3 y ejerce esta, su condici\u00f3n fundamental. La \u00c9tica y los valores deben ser ente ndidos en su verdadera dimensi\u00f3n o como la visualizaci\u00f3n te\u00f3rica y conceptual de los caminos que la humanidad debe seguir para continuar su ciclo vital. La \u00c9tica, al reflexionar sobre lo bueno y lo malo, no lo hace con la intencionalidad de encontrar condu ctas v\u00e1lidas en el campo metaf\u00edsico, sino que su esencia radica en la teorizaci\u00f3n de lo que se requiere objetivamente para vivir y proyectarse. Los valores son los mecanismos humanos de supervivencia. Los valores son creaciones ideales del hombre que, ejercitando la raz\u00f3n y sus otras condiciones mentales, piensa en la vida y en sus diferentes coordenadas de existencia y de proyecci\u00f3n al futuro. Los valores esenciales consideran a toda la Humanidad; no hablan de exclusi\u00f3n sino de inclusi\u00f3n; apuntan al bienes tar general de todos. La \u00c9tica, instancia fundamental de la Filosof\u00eda, desarrolla pensamiento sobre el bien y el mal, y, cuando lo hace, incursiona en todo el universo humano que tiene que ver con la vida, la muerte, los or\u00edgenes y los destinos. La \u00c9tica s e introduce y desarrolla en las profundidades de la condici\u00f3n humana, navegando de manera inevitable en las concepciones metaf\u00edsicas y religiosas. A trav\u00e9s de la historia, la Humanidad ha desarrollado sociedades basadas en ciertas declaraciones \u00e9ticas, pe ro que han tenido variables de otra \u00edndole que han sido las determinantes en su accionar y desarrollo. Estas variables han tenido que ver siempre con el poder, la imposici\u00f3n y el dominio sobre los otros, sobre los diferentes. El 28 modelo social hace que cier tas consideraciones sean las m\u00e1s importantes, protegi\u00e9ndolas a trav\u00e9s de diferentes mecanismos de convivencia social... lo cultural y lo jur\u00eddico esencialmente, esto, pese a todo, pese a que la reflexi\u00f3n \u00e9tica diga otra cosa. La importancia de lo \u00e9tico fre nte a las otras variables siempre ha sido y es reducida. Se deja de lado la teor\u00eda moral para priorizar lo otro, lo que tiene que ver con la violencia y el poder. La raz\u00f3n justifica y avala las acciones sociales que refuerzan el modelo. En nuestra \u00e9poca, las sociedades evolucionan teniendo par\u00e1metros conceptuales que han llevado a un alejamiento radical de lo propuesto por la reflexi\u00f3n \u00e9tica y de los presupuestos planteados por el pensamiento moral. El bienestar com\u00fan est\u00e1 muy lejano. Millones de personas tienen muy poco y sobreviven en condiciones precarias o, simplemente, perecen por no tener acceso al sistema. \u00c9ticamente, esta situaci\u00f3n no se puede justificar, de hecho, es inaceptable. Sin embargo, as\u00ed funciona el sistema vigente. La l\u00f3gica de la socieda d contempor\u00e1nea, determinada por objetivos de poder que se los consigue por medio de la apropiaci\u00f3n de recursos naturales estrat\u00e9gicos, el manejo de los recursos econ\u00f3mico -financieros y la producci\u00f3n industrial, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, nos ha llevado a t odos a una situaci\u00f3n extrema, no comparable con ninguna otra en la historia. El determinismo implacable de las variables econ\u00f3micas y de rentabilidad ha hecho que nos encontremos frente a una situaci\u00f3n l\u00edmite que exige cambios fundamentales... un apego m ayor a las recomendaciones de la \u00c9tica. Si es que no lo hacemos, el futuro ser\u00e1 de deterioro y decadencia. El Planeta no da m\u00e1s. La Humanidad requiere acciones radicales que potencien, que pongan en primer lugar lo que \u00e9ticamente es v\u00e1lido. El problema es de la mayor trascendencia, la vida misma depende de lo que podamos hacer al respeto. Nos encontramos frente a una situaci\u00f3n compleja en la cual las instancias sociales vigentes se relacionan con las personas, condicionando, en muchos aspectos, el desarrollo y evoluci\u00f3n social. 29 Se trata de una suerte de determinismo sist\u00e9mico. Las diferentes formas de civilizaci\u00f3n influencian en su propio desarrollo. El pensamiento marxista plante\u00f3 que son los modos de producci\u00f3n, aquellos que determinan la fo rma de vida de los grupos sociales. La voluntad propia de los l\u00edderes, pol\u00edticos, juristas y otros actores sociales est\u00e1 condicionada, en gran medida, por el sistema social imperante. Se puede hacer poco frente al desarrollo de la organizaci\u00f3n social que r esponde a ciertos criterios que, en definitiva, canalizan la tradicional conducta humana que busca a toda costa el poder y el ejercicio de la violencia. En este contexto, la sociedad contempor\u00e1nea, determinada por la ciencia y la tecnolog\u00eda, se rige por l os mismos principios y condicionantes. La raz\u00f3n que ha permitido el desarrollo cient\u00edfico y la implementaci\u00f3n de estos conocimientos en la vida pr\u00e1ctica, a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda, adquiere una especie de autonom\u00eda frente a los valores y se constituye, as\u00ed , alejada de la \u00e9tica, en el objetivo mayor. Lo que la raz\u00f3n analiza y lo que crea con su m\u00e9todo tiene patente de corso para desarrollarse y evolucionar. La cientificidad es el justificativo. La Humanidad debe buscar y estar necesariamente en el progreso cient\u00edfico. La vida misma y su esencia est\u00e1 condicionada a este desarrollo... este es el ideal y el justificativo te\u00f3rico de la sociedad actual. Se ha abandonado, como camino de desarrollo, la inagotable y profunda reflexi\u00f3n moral y filos\u00f3fica, para rendir culto a la raz\u00f3n, como si esta pudiera tratar todo el espectro de lo humano. La civilizaci\u00f3n actual se precipita por la unidimensionalidad racionalista, tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica. La raz\u00f3n que, en el Iluminismo, fue considerada como el camino de salvaci\u00f3n y que cre\u00eda y apostaba a la ciencia como el mecanismo ideal para servir a que la Humanidad encuentre los niveles de vida adecuados, no ha cumplido con esas esperanzadoras expectativas. La ciencia se ha desarrollado grandemente; los logros cient\u00edficos son espectaculares, pero la Humanidad sigue sumida en el desequilibrio y en la falta de equidad, y, lo que es a\u00fan m\u00e1s grave, la ciencia en lugar de contribuir a un mejor manejo de los recursos planetarios, los ha utilizado de manera no \u00e9tica, basada siempre en las mismas variables de b\u00fasqueda del poder y con resultados espectaculares en este 30 aspecto... la sociedad contempor\u00e1nea es la instancia hist\u00f3rica en la que se ejerce, de manera m\u00e1s directa y determinante, el poder que se valida a s\u00ed mismo. El autoritarismo y el totalitarismo campean y se est\u00e1n convirtiendo ya en referentes, incluso, te\u00f3ricos. El sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico se aleja cada vez m\u00e1s de la pr\u00e1ctica social imperante. El humanismo que se encuentra en la base de la democracia no tiene vigencia. La l\u00f3gica cient\u00edfica, alejada de la reflexi\u00f3n moral, se ha convertido, incluso, en un justificativo \u00e9tico para sus defensores. La raz\u00f3n fue considerada de igual manera por el marxismo, como el instrumento propicio para lograr el bienestar com\u00fan que, en esta teor\u00eda pol\u00edtica, significaba la emancipaci\u00f3n del proletariado... tampoco esas expectativas se han cumplido. La raz\u00f3n pura, considerada como el mecanismo clave de desarrollo humano, no ha cumplido con las grandes expectativas que en ella se depositaron. La raz\u00f3n no puede por su propia l\u00f3gica hacer el trabajo de mejorar la vida para que los hombres encuentren niveles de felicidad y realizaci\u00f3n espiritual e intelectual. La raz\u00f3n pura debe recurrir a la raz\u00f3n moral para conjuntamente intervenir y producir conoc imientos que sean aplicados en la realizaci\u00f3n del objetivo mayor, el bienestar de los hombres. La ciencia y la tecnolog\u00eda, principales productos de la raz\u00f3n, y componentes fundamentales del desarrollo social actual, tienen sus propios paradigmas... el pro greso, la innovaci\u00f3n constante, el descubrimiento, cada vez, m\u00e1s agudo de las relaciones de la materia que permiten que las cosas sean lo que son. Los objetivos de progreso e innovaci\u00f3n son los determinantes. Hay una l\u00f3gica propia a la investigaci\u00f3n cient\u00ed fica que se desarrolla internamente, interactuando con las instancias humanas de la voluntad, para contribuir a la determinaci\u00f3n de lo que debe hacerse para crear y desarrollar el futuro. La \u00c9tica frente a esta situaci\u00f3n cumple un papel menor, no porque n o sirva; sino, m\u00e1s bien, porque las justificaciones objetivas que posibilitan el desarrollo del sistema imperante son las que se imponen, porque, a su vez, es en el sistema en donde se encuentra el poder y su ejercicio. Los logros u objetivos realmente imp ortantes tienen que ver con la l\u00f3gica del descubrimiento cient\u00edfico y su utilizaci\u00f3n para 31 afirmar el poder y no son, de ninguna forma, el bienestar de las personas. La ciencia va por donde va, de acuerdo con sus propios requerimientos l\u00f3gicos en parte; y, de acuerdo con los requerimientos de quienes la desarrollan y utilizan. El desarrollo de la ciencia est\u00e1 condicionado por su propia racionalidad que, a su vez, forma parte ya de la mentalidad del poder. Las corporaciones, los Estados dominantes, la defen sa militar y la industria, en interacci\u00f3n permanente con la ciencia, permiten su desarrollo y proyecci\u00f3n e, incluso, m\u00e1s all\u00e1 de la permisi\u00f3n, requieren de ese desarrollo. Todo se interrelaciona y se sostiene. Estamos frente a una carrera desbocada que bu sca \u00fanicamente la expansi\u00f3n del sistema, que se define por la productividad, innovaci\u00f3n, nuevos descubrimientos y utilizaci\u00f3n guerrera, industrial y financiera de aquello que es descrito cient\u00edficamente. La \u00c9tica queda de lado en las definiciones que condu cen a este Planeta y a la humanidad. Y, ese es el error mayor. Esa es la mayor equivocaci\u00f3n de la Humanidad desde siempre. La ideolog\u00eda del sistema, caracterizada por la b\u00fasqueda del poder y su ejercicio, determina las l\u00edneas de investigaci\u00f3n y desarrollo de la ciencia, adicionalmente a su propio condicionamiento interno, que tiene que ver con una l\u00f3gica propia referente a la racionalidad del descubrimiento cient\u00edfico. Lo rentable, lo b\u00e9lico y lo estrat\u00e9gico para el ejercicio del poder son los verdaderos referentes que determinan la investigaci\u00f3n y los avances en ciencia y en tecnolog\u00eda. Y, estos objetivos no son los mismos que plantea el discurso \u00e9tico que, esencialmente, habla de que la creaci\u00f3n humana en todos los frentes debe realizarse en beneficio del hombre. Los resultados cient\u00edficos que se concretan en la tecnolog\u00eda, solamente de manera lateral y marginal, son utilizados en provecho de los seres humanos. Inclusive, en esta situaci\u00f3n, la propia utilizaci\u00f3n de esos conocimientos, muy a menudo, no pue de realizarse por la falta de recursos econ\u00f3micos que permitan acceder a la adquisici\u00f3n de los productos que han sido desarrollados. Solamente acceden a esa tecnolog\u00eda, quienes pueden hacerlo a trav\u00e9s de su capacidad adquisitiva econ\u00f3mica. Y, los que lo pu eden hacer son un minoritario grupo de la Humanidad. 32 Cada vez m\u00e1s, las diferencias sociales y de niveles de vida se agrandan: los habitantes del sector desarrollado de la Humanidad, por un lado, y, por otro, la inmensa mayor\u00eda de los que se encuentran en l a marginalidad y los que van llegando a ella, cada vez, en mayor n\u00famero por el deterioro de sus condiciones de vida. Parece ser que los vaticinios pesimistas de los pensadores humanistas de inicios del siglo XX se han cumplido. Nos encontramos en un mundo unidimensional que se desarrolla vertiginosamente, respetando a ultranza un solo y \u00fanico modelo de crecimiento. El cambio urgente de paradigma es una necesidad \u00e9tica imperiosa. La ciencia y la tecnolog\u00eda deben estar al servicio del mejoramiento de la vida de todos. Este cambio paradigm\u00e1tico es complicado y de dif\u00edcil realizaci\u00f3n, en virtud de las intrincadas relaciones que el sistema actual ha creado y de las cuales dependen la evoluci\u00f3n y mantenimiento de las actuales condiciones de vida, ventajosas para quienes generan la ciencia y la sirven de alguna manera. El cambio debe darse en los niveles m\u00e1s importantes de las fuerzas sociales que gobiernan este Planeta. La Academia y la gente que se encuentra en los m\u00e1rgenes comprenden y exigen el cambio; pero, quienes verdaderamente detentan el poder no lo hacen porque no ven la necesidad de hacerlo. El trabajo de la \u00c9tica debe orientarse, tambi\u00e9n, a estos niveles. Quiz\u00e1s, el miedo mayor del poder radica en que, al compartirlo, corren el riesgo de ser desplazados por los que lo han buscado y, que al tenerlo, lo utilizar\u00edan igualmente en su beneficio propio y en contra de los otros, para sojuzgarlos y controlarlos. Lo jur\u00eddico en este cambio es una instancia clave para que este se d\u00e9 y respete; pero, previamente, a este paso, es necesaria la toma de conciencia y la generaci\u00f3n de pol\u00edticas que permitan su implementaci\u00f3n. Los sistemas ecol\u00f3gicos y el funcionamiento de la materia f\u00edsica son referentes de lo que los seres humanos deber\u00edamos hacer. En los sistemas menc ionados, se comprueba la solidaridad, el cuidado por la energ\u00eda, la interacci\u00f3n positiva entre sus elementos. Los seres humanos podemos aprender de lo que la propia ciencia ha puesto en evidencia para que, inspir\u00e1ndonos en ese conocimiento, podamos 33 lograr mejores niveles de convivencia que permitan una real y objetiva proyecci\u00f3n al futuro de todos, y no solamente de una parte de la especie humana. Es preciso seguir trabajando sobre la raz\u00f3n moral, para que esta se constituya en el hilo conductor de toda cr eaci\u00f3n humana. Las insondables posibilidades, que le brindan al hombre la ciencia y la tecnolog\u00eda, deben ser puestas al servicio de la Humanidad. Las utop\u00edas maravillosas y orientadoras del quehacer humano como la moral, la democracia, la justicia deben se guir siendo los objetivos humanos fundamentales. El desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico debe estar supeditado a las necesidades humanas determinadas por los propios individuos y no, al contrario, como sucede dentro del sistema en el que nos desarrollamos. Hasta tanto no exista un verdadero cambio conceptual y emotivo, solamente, estaremos hablando y teorizando, sin que se establezca un v\u00ednculo real que permita que la praxis est\u00e9 condicionada por la reflexi\u00f3n y la filosof\u00eda. EL PENSAMIENTO SIST\u00c9MICO, LA VIDA EN SOCIEDAD Y LOS VALORES Diciembre del 2002 Un an\u00e1lisis somero y, por supuesto, uno profundo sobre el fen\u00f3meno social nos permite visualizar con claridad que la sociedad humana se form\u00f3 y ha evolucionado a trav\u00e9s de los tiempos, formulando y aplica ndo ciertos principios de organizaci\u00f3n. La convivencia social exige una idea de un sistema y su praxis. Desde las sociedades m\u00e1s elementales y rudimentarias a las m\u00e1s complejas, el concepto es el mismo... se utiliza un sistema para lograr que los individuo s vivan en sociedad. El Estado y el Derecho son las formas m\u00e1s evolucionadas de los sistemas de organizaci\u00f3n social. El sistema de organizaci\u00f3n social, como todo sistema, pretende lograr adecuados niveles de convivencia, proyecci\u00f3n en el tiempo, as\u00ed como su propia supervivencia. Para hacerlo, crea instituciones que 34 reglamentan las relaciones de los miembros de esa comunidad entre s\u00ed y, tambi\u00e9n, las relaciones de los individuos con su entorno. Hasta ahora y, con seguridad, en el futuro, la reflexi\u00f3n y la pr \u00e1ctica humana social ha considerado y considera \u00fanicamente lo que la etnia, la naci\u00f3n o la religi\u00f3n que une a esos grupos humanos, cree oportuno y verdadero. Lo dram\u00e1tico de este enfoque, a trav\u00e9s de los tiempos, es que no ve el tema en forma global, sino particularmente. Y, as\u00ed, la gente de un pa\u00eds, de una religi\u00f3n, de una raza espec\u00edfica plantea su vida y su futuro para ella sola y, m\u00e1s a\u00fan, para protegerse de otros grupos rivales o enemigos. Los unos contra los otros, esa ha sido la constante hist\u00f3rica d e la humanidad. Si es que hasta ahora ese sistema de violencia tiene vigencia, no se debe a su validez conceptual, sino a la abundancia de recursos... territorio, naturaleza. Estamos, en este momento de la historia, en una \u00e9poca en la cual los recursos e st\u00e1n llegando a su fin. Situaciones precarias como la capa de ozono, la sobrepoblaci\u00f3n de muchos lugares del Planeta, la desertificaci\u00f3n incontenible de otros, la deforestaci\u00f3n acelerad\u00edsima de bosques, permiten afirmar que estamos probablemente en un punt o de no retorno. Los optimistas opinan que a\u00fan podemos salvar la vida en el Planeta. Otros, quiz\u00e1s los m\u00e1s objetivos, opinan que hemos pasado el umbral y que el tema es de sostenimiento hasta donde nos permitan nuestras pol\u00edticas comprometidas con interese s econ\u00f3micos que, con el apoyo de la tecnolog\u00eda, en algo pueden atenuar, lo que estas mismas instancias han conseguido a nivel de destrucci\u00f3n y ruptura de los sistemas vitales. En este contexto y desde los a\u00f1os 80 del siglo pasado, se inicia un trabajo te \u00f3rico por parte de cient\u00edficos occidentales que, analizando el funcionamiento de la materia y la ecolog\u00eda, llegan a afirmaciones que sustentan que la defensa de la vida tiene que ver con el respeto por los sistemas o redes que se organizan para que esta se manifieste. Se trata del pensamiento sist\u00e9mico que defiende la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno vital no por el an\u00e1lisis especializado de cada una de sus partes (hasta la fecha metodolog\u00eda de la ciencia) sino por el an\u00e1lisis de los procesos que sigue la vida en l a naturaleza para ser y para proyectarse en el futuro. Se trata de mirar y comprender las redes, relaciones, formas y procesos que se dan en el entramado vital de los sistemas naturales, de los sistemas ambientales, de los sistemas ecol\u00f3gicos. 35 El ser human o, ser viviente, uno m\u00e1s de la creaci\u00f3n o producto de la evoluci\u00f3n, est\u00e1 llamado tambi\u00e9n y, sobretodo, a comprender lo que ha pasado y lo que pasa en la naturaleza, para adaptarlo a la vida en sociedad. Se trata de lograr la sostenibilidad en el tiempo y e sta aspiraci\u00f3n se la consigue a trav\u00e9s del respeto por el todo. Las instituciones sociales, los negocios, la producci\u00f3n, el intercambio de bienes, la econom\u00eda, la ciencia y la tecnolog\u00eda deben apoyar la vida y no atentar en contra de ella. Deben contribuir al desarrollo de todas las partes del sistema social considerado como un todo. Fritjof Capra es uno de los principales te\u00f3ricos en esta tem\u00e1tica. El gran f\u00edsico americano, c\u00e9lebre por la publicaci\u00f3n de una serie de obras fundamentales como el Tao de la F\u00edsica o el Tiempo del Cambio, afirma que la vida desde sus comienzos, hace m\u00e1s de tres mil millones de a\u00f1os, no conquist\u00f3 el Planeta mediante el combate, sino mediante la cooperaci\u00f3n, trabajo en equipo y formaci\u00f3n de redes. Cooperaci\u00f3n, trabajo en equip o y formaci\u00f3n de redes son conceptos familiares para quienes est\u00e1n en el mundo de las empresas, en el mundo de los negocios, en el mundo de la gerencia. La validez de estos conceptos encuentra ahora un nuevo sustento, quiz\u00e1s, el m\u00e1s trascendente de todos, cuando mira hacia los sistemas naturales, hacia los ecosistemas. Es que as\u00ed se vive. Es que as\u00ed se manifest\u00f3 y se manifiesta la vida. Por otro lado, conceptos como el amor al pr\u00f3jimo, caridad, solidaridad, misericordia, perd\u00f3n, igualdad entre los hombres, nos remiten a la tradici\u00f3n cristiana. Otras religiones tienen, tambi\u00e9n, fundamentos y conceptos similares o semejantes. Relacionemos, por un momento, las afirmaciones de la ecolog\u00eda y del pensamiento sist\u00e9mico con las afirmaciones te\u00f3ricas gerenciales o empresariales y, a estas, con las afirmaciones religiosas o filos\u00f3ficas y nos percataremos con claridad que se trata de lo mismo. Se trata de la vida. Y la vida humana est\u00e1 en la sociedad y la sociedad humana no puede generar una l\u00f3gica diferente a la l\u00f3g ica de toda la creaci\u00f3n o de la naturaleza. Si es que el hombre persiste en la linealidad del an\u00e1lisis cient\u00edfico tradicional, el futuro es de destrucci\u00f3n. Si es que el ser humano comprende y practica la sabidur\u00eda vital de la naturaleza, as\u00ed como la sabidu r\u00eda tradicional de la religi\u00f3n, el camino ser\u00e1 transitable 36 y podremos hablar de una comunidad humana sostenible, lo que en los actuales momentos, lamentablemente, contin\u00faa siendo una utop\u00eda. El ochenta por ciento de la poblaci\u00f3n mundial se encuentra en niv eles de pobreza y marginalidad, lo que demuestra con claridad que la visi\u00f3n unidimensional y lineal no es la correcta, pues ha posibilitado el desarrollo de una de sus partes y el empobrecimiento y extinci\u00f3n de las otras. No son argumentos triviales y si n trascendencia temas como la coordinaci\u00f3n social, el trabajo en equipo y la formaci\u00f3n de redes de apoyo mutuo. Es el camino que debemos seguir. Sin embargo, una gran parte de la humanidad no lo ve de esta forma y genera todo un sistema basado en la compet encia y en el aprovechamiento individual, sin que importe lo que suceda con los otros. Podr\u00eda pensarse que las civilizaciones antiguas conocieron ya el tema y que los consejos \"espirituales\" son los m\u00e1s pr\u00e1cticos y rentables. Los valores, la \u00e9tica y la mo ral comprenden, consideran y protegen a todo el entramado vital de las sociedades. Los valores y la \u00e9tica deben determinar la forma y el funcionamiento de toda organizaci\u00f3n social. EL GENOMA HUMANO, EL COMPORTAMIENTO Y EL MUNDO DE LOS VALORES Diciembr e del 2002 La ciencia ha descifrado el c\u00f3digo gen\u00e9tico de los seres humanos. Las implicaciones de este descubrimiento en todos los \u00f3rdenes del conocimiento y de la vida pr\u00e1ctica son de la mayor importancia. La Humanidad est\u00e1 accediendo a espacios que hast a ahora estaban vedados al conocimiento y que merec\u00edan \u00fanicamente una aproximaci\u00f3n especulativa a trav\u00e9s de la filosof\u00eda y de la religi\u00f3n. El misterio \"connatural\" a la existencia ha recibido una iluminaci\u00f3n nunca antes conocida. 37 La evidencia del mapa gen \u00e9tico humano y de los otros seres vivientes coloca en un nivel diferente la comprensi\u00f3n y explicaci\u00f3n de la vida. Las ciencias naturales deben partir de un nuevo paradigma en sus investigaciones. Las ciencias sociales, tambi\u00e9n, deben considerar la objetivi dad cient\u00edfica para el tratamiento de los diferentes temas que estudian. La Antropolog\u00eda, la Historia, la Sociolog\u00eda, la Psicolog\u00eda, el Derecho se ven influenciados de manera determinante. Estamos frente a una ruptura en la teor\u00eda del conocimiento. Ninguna teorizaci\u00f3n social puede prescindir de las afirmaciones que la lectura del genoma humano plantea. La composici\u00f3n del mapa gen\u00e9tico muestra que las diferencias entre los individuos de diversas razas es m\u00ednima, relegando, de esta forma, al plano del error cient\u00edfico toda la argumentaci\u00f3n que sostiene la superioridad racial de un grupo u otro. As\u00ed, la Antropolog\u00eda se ve condicionada por el genoma humano para toda investigaci\u00f3n futura. En Psicolog\u00eda, el enfoque anal\u00edtico del comportamiento humano ha sido trad icionalmente dual. Por un lado, se ha teorizado sobre lo heredado, lo innato o gen\u00e9tico; y, por otro, sobre lo adquirido o cultural. Hoy, el genoma humano, comprendido como el mapa gen\u00e9tico que permite entender y explicar el funcionamiento del cuerpo huma no, abre una serie de posibilidades de explicaci\u00f3n cient\u00edfica del comportamiento de las personas. De manera cada vez clara, se evidencia la interrelaci\u00f3n entre el soma y la psique. Pese a la influencia de lo gen\u00e9tico en el comportamiento, el entorno (medi o ambiente y cultura) tambi\u00e9n tiene importancia relevante. El medio ambiente influye. Montesquieu, en su obra \"El Esp\u00edritu de las Leyes\", explicaba la diversidad de legislaciones, en consideraci\u00f3n al temperamento dis\u00edmil de los pueblos asentados en medios geogr\u00e1ficos diferentes. La cultura se forma por la acci\u00f3n humana que adem\u00e1s de lo gen\u00e9tico cuenta con el ejercicio de la voluntad. Somos responsables por nuestros actos. Existe un espacio de acci\u00f3n volitiva entre lo que determina el c\u00f3digo gen\u00e9tico y lo q ue podemos hacer y hacemos en nuestras vidas. Esta libertad se relaciona con la creaci\u00f3n humana del mundo de los valores. Se ha dicho muy poco sobre este aspecto. Las implicaciones del manejo gen\u00e9tico en el campo del comportamiento humano y de las 38 capacid ades mentales son dram\u00e1ticas. Si el campo biol\u00f3gico y m\u00e9dico se encuentra frente a una verdadera revoluci\u00f3n, de igual forma, el estudio del comportamiento humano se ver\u00e1 profundamente afectado. \u00bfPodr\u00e1 la Humanidad controlar positivamente el inmenso poder que se vislumbra con el descubrimiento del c\u00f3digo gen\u00e9tico? \u00bfO los vaticinios apocal\u00edpticos de los pensadores humanistas se cumplir\u00e1n de manera acelerada e inexorable? Recordemos la obra maestra de Aldous Huxley, \"Un Mundo Feliz\", en la cual el eminente p ensador ingl\u00e9s present\u00f3 al futuro como un espacio en donde la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica gener\u00f3 una sociedad totalitaria, que produc\u00eda seres humanos en serie y con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas que al sistema le interesaba. Si se quer\u00edan personas c on una psiquis adecuada para ser gobernantes, la ciencia los produc\u00eda; si se requer\u00edan seres humanos psicol\u00f3gicamente programados para funcionar como obreros, igualmente, se los obten\u00eda. En el campo de las relaciones de los individuos con las organizaci ones podr\u00edamos estar frente a un futuro panorama de discriminaci\u00f3n y selecci\u00f3n a ultranza. Esta posibilidad debe ser analizada para evitarla, para no llegar a ese nivel de deshumanizaci\u00f3n, para condicionarla. La tarea es compleja y un sentimiento de escept icismo puede apoderarse de nosotros frente a la omnipotencia de la racionalidad utilitaria que prima en las relaciones humanas actuales. Se valida todo aquello que tiene utilidad econ\u00f3mica. Es casi irreverente, frente al modelo actual, formular planteamien tos basados en una \u00e9tica que tiene como centro y fin de su raz\u00f3n de ser, al ser humano. El hombre, la especie humana con todas sus peculiaridades de fortalezas y deficiencias, debe ser el centro de todo el quehacer social. La creaci\u00f3n humana (descubrimien to del genoma) no debe atentar contra la dignidad humana. Todo aquello que vaya en contra de este principio fundamental, conducir\u00e1 fatalmente a la degradaci\u00f3n de los niveles de vida de toda la Humanidad. Frente a la importancia cada vez mayor de los desc ubrimientos cient\u00edficos y a sus probables aplicaciones negativas, debemos profundizar el an\u00e1lisis y pr\u00e1ctica de valores y principios. Comprendamos que los valores y principios se generan como la estrategia humana para sobrevivir. Los otros seres vivientes tienen, al 39 igual que los hombres, como objetivo fundamental a la supervivencia y, para conseguirla, recurren esencialmente a su instinto. Los hombres recurrimos a los valores que han sido creados por y para la especie humana, conformada por individuos con diferentes caracter\u00edsticas... unos fuertes e inteligentes, otros d\u00e9biles y con menor capacidad intelectual. Todos, fuertes y d\u00e9biles, debemos proyectarnos vitalmente. Este posicionamiento es el predicado por el Cristianismo que apunta al reconocimiento y protecci\u00f3n de todos los seres humanos, poderosos y miserables, saludables y enfermos, inteligentes e ingenuos. \"Bienaventurados los pobres de esp\u00edritu...\". Este enfoque es el que se protege con la teor\u00eda humanista de los valores. As\u00ed, el valor justicia o dar a cada quien lo que le corresponde tiende al cumplimiento de ese objetivo. El amor al pr\u00f3jimo apunta a igual fin. La caridad y el respeto mutuo tienen como fundamento el bien del otro y, a trav\u00e9s de este, el beneficio personal. Se trata de una compre nsi\u00f3n global, hol\u00edstica de la vida y del papel de los hombres en ella. Somos individuos, es verdad. Pero, esencialmente, somos parte integrante de la especie humana. El bienestar de toda la especie es el bienestar de los individuos. IMPACTO DE LA \u00c9TIC A EN UNA CULTURA DEL SUBJETIVISMO Y DEL RELATIVISMO Julio del 2004 La \u00c9tica puede ser comprendida como la acci\u00f3n, conducta o comportamiento humano coherente con la teor\u00eda moral sobre el bien y el mal. Las reflexiones filos\u00f3ficas sobre el bien y el mal, a lo largo de la historia, han tomado diferentes caminos, considerando ciertas situaciones como positivas y otras como negativas en correspondencia con su cultura y su historia, situaci\u00f3n que ha permitido la emergencia de una cierta corriente de opini\u00f3n o de pensamiento que manifiesta que la relatividad es lo que prima en los temas de valores y principios; 40 pues, se considera que lo bueno y lo malo es determinado por cada pueblo que analiza, circunstancialmente, lo que le conviene y favorece. Sin embargo, es ta reflexi\u00f3n sobre valores no solamente ha llevado al enfoque mencionado anteriormente, sino que ha sido realizada alrededor de determinadas ideas y conceptos que se encuentran en la base de las civilizaciones y que, sin duda, son comunes a todos los tiemp os y culturas. La b\u00fasqueda del bien com\u00fan es, quiz\u00e1s, esa constante a la cual nos referimos y que ha merecido interpretaciones diferentes. La teor\u00eda filos\u00f3fica sobre estos temas ha apuntado desde siempre al esclarecimiento de criterios y conceptos que pe rmitan la viabilidad de la vida humana en sociedad. La Filosof\u00eda Moral tiene que ver, esencialmente, con la proposici\u00f3n de ciertas formas de comportamiento que afiancen la convivencia y posibiliten a las sociedades humanas su proyecci\u00f3n al futuro dentro de las mejores condiciones posibles. La Filosof\u00eda, la Moral y la \u00c9tica ser\u00edan, desde este enfoque, el sustento conceptual que permitir\u00eda una pr\u00e1ctica social sostenible destinada a alcanzar niveles de desarrollo en el tiempo. Quiz\u00e1s, esta posici\u00f3n que ve en la Filosof\u00eda un camino de vida es, precisamente, aquella que, a lo largo de la historia, se la ha visto y practicado de diferente forma. Sociedades anteriores y actuales que han alcanzado y que tienen un alto nivel de desarrollo en todos sus frentes han su stentado su accionar en el reconocimiento y validaci\u00f3n pr\u00e1ctica de valores y de principios. Sin embargo, tambi\u00e9n, encontramos que el sustento moral queda de lado y sirve \u00fanicamente como justificaci\u00f3n te\u00f3rica de un accionar contrario, frente a intereses que tienen que ver con lo financiero, lo b\u00e9lico, lo cient\u00edfico y lo tecnol\u00f3gico, en definitiva, con el manejo del poder, que, aisladamente, ven en la realizaci\u00f3n de sus propios paradigmas individuales, su raz\u00f3n de ser hist\u00f3rica. Desde siempre y en nuestra \u00e9p oca, tambi\u00e9n, los intereses individuales y el poder han sido el contrapeso fundamental de la Moral y de la \u00c9tica que, permanentemente, advierten sobre la necesidad de una vida social en la cual los intereses de todos deben ser adecuadamente satisfechos. Es ta evidencia te\u00f3rica, la de la Filosof\u00eda y la Moral, tradicionalmente, cumple un papel de recomendaci\u00f3n, siendo, en la 41 pr\u00e1ctica, los intereses individuales los que priman. La Humanidad se ha debatido siempre entre el discurso de recomendaci\u00f3n de la Filosof \u00eda y el irrefrenable deseo de dominar y de imponer. Jurgen Habermas, fil\u00f3sofo alem\u00e1n contempor\u00e1neo, plantea con claridad esta din\u00e1mica cuando habla de la dominaci\u00f3n, del enga\u00f1o y de la b\u00fasqueda del poder, como constantes individuales, sociales e hist\u00f3rica s de la humanidad a lo largo del tiempo. La tesis de Habermas, que tiene mucho que ver con el pensamiento religioso cristiano, plantea que la ruptura de este modelo, que \u00fanicamente nos llevar\u00e1 a la extinci\u00f3n, se encuentra en la comunicaci\u00f3n, la generaci\u00f3n de verdades a partir de acuerdos y en la pr\u00e1ctica de una moral social o \u00e9tica. Nos encontramos frente a un posicionamiento te\u00f3rico y moral que plantea el di\u00e1logo y los acuerdos como formas de pr\u00e1ctica social. La \u00c9tica no ser\u00eda sino esa moral aplicada o pr acticada permanentemente en cada una de nuestras acciones. La base del bien se encuentra en la preocupaci\u00f3n por el o tro, en la conciencia de que el otro forma parte de la propia esencia individual. El bien del otro es mi propio bien; y, el cuidado de un en torno social y natural que permita la vida de todos en las mejores condiciones posibles, es el objetivo a alcanzar... es el bien com\u00fan. Esta afirmaci\u00f3n moral es clara, sin embargo, su pr\u00e1ctica es compleja en virtud de otros factores de la condici\u00f3n humana que nos llevan por caminos de individualidad, imposici\u00f3n y que buscan el posicionamiento para el ejercicio del poder. El subjetivismo y el relativismo frente a los principios morales no son sino variaciones sobre un mismo tema... el individualismo y la incapacidad de comprender y sentir la estrecha y trascendental uni\u00f3n de todos los seres humanos en la b\u00fasqueda de los caminos de desarrollo y supervivencia. Si bien, hoy en d\u00eda, se habla mucho de \u00c9tica, de valores, de Moral y de principios, la situaci\u00f3n e s parecida a la que la Humanidad ha vivido en \u00e9pocas anteriores... el bien que se practica y se impone es determinado en base a intereses individuales o grupales, alejados de 42 los intereses de los otros. Es muy dif\u00edcil practicar una Moral que ve en los homb res a semejantes e iguales en el proceso vital de la existencia. Las pr\u00e1cticas sociales contempor\u00e1neas potencian la l\u00f3gica del desarrollo y el progreso de la ciencia, la tecnolog\u00eda y el mercado que, con su l\u00f3gica propia de cambio, avance y acumulaci\u00f3n de riqueza, est\u00e1n determinando su propio futuro y el de la sociedad toda. La situaci\u00f3n es clara. La Humanidad se gu\u00eda, esencialmente, por la racionalidad cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y de mercado; la racionalidad filos\u00f3fica no tiene peso... se la ve, se teoriza so bre ella, pero su influencia es limitada y marginal. La vida social est\u00e1 determinada por razones que son propias a segmentos o variables de un todo y no por una racionalidad que considera el todo y que piensa en el bien com\u00fan como objetivo mayor y fundamen tal para la supervivencia de la especie humana. Inmensas cantidades de recursos se destinan a la b\u00fasqueda de un progreso puntual en determinadas \u00e1reas. Grandes grupos de seres humanos se encuentran al margen de los beneficios logrados en esas \u00e1reas, siendo sus circunstancias de vida absolutamente precarias, sin ning\u00fan futuro positivo. El subjetivismo que podr\u00edamos comprenderlo como la visi\u00f3n personal que deja de lado la reflexi\u00f3n sobre lo social para potenciar reivindicaciones propias que no consideran el contexto, prima. Cada individuo ve por s\u00ed mismo y su visi\u00f3n es de corto plazo. Se cultiva y se fomenta un discurso de competitividad y de mejoramiento personal, sin contextualizarlo, sin pensar en la sostenibilidad y proyecci\u00f3n en el tiempo. En la pr\u00e1ctic a, los referentes est\u00e1n trastocados; hoy, se visualiza como objetivos fundamentales al dinero, al poder y a la ciencia, consider\u00e1ndolos como los caminos apropiados, como los mecanismos sociales de supervivencia. En realidad, no es que no lo sean y no cumpl an un papel muy importante en la vida social, pero deben ser contextualizados, involucrados en una comprensi\u00f3n global de la vida. Se ha llegado, tambi\u00e9n, al relativismo de la moral; en nuestra \u00e9poca que, te\u00f3ricamente, es definida como de postmodernidad, s e plantea que toda manifestaci\u00f3n tiene validez por s\u00ed misma, que los referentes no deben ser considerados y que la validez del accionar est\u00e1 dada por la propia individualidad. Este enfoque, que tiene su explicaci\u00f3n en la 43 pretensi\u00f3n de contrarrestar el pode r centralizador y centralizado, debe ser analizado m\u00e1s profundamente. Quiz\u00e1s, la comprensi\u00f3n te\u00f3rica que debemos dar a nuestra \u00e9poca tiene que ver con la lucha contra del poder que, al generar referentes obligatorios, lo hace considerando intereses y pos icionamientos individuales, que responden a una l\u00f3gica del poder y su propia validaci\u00f3n. Quiz\u00e1s, la comprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n actual, en lugar de llevarnos a la superficie de sus manifestaciones, puede, tambi\u00e9n, llevarnos a entender la creciente reivindi caci\u00f3n social y humana de una pr\u00e1ctica moral que visualice el bien com\u00fan en lugar del tradicional inter\u00e9s individual. Hoy, al igual que en el pasado, la condici\u00f3n humana, pese a lo que en un primer an\u00e1lisis pudiera determinarse, requiere tambi\u00e9n de refere ntes, que estar\u00edan conceptualizados por la necesidad de un espacio de reconocimiento individual, cultural y social, basado en la solidaridad. Si hoy se teoriza sobre la validez de los diferentes enfoques, se debe, esencialmente, a la necesidad de lograr u n espacio que acepte y potencie la diversidad y la diferencia, pero, fundamentados en la comprensi\u00f3n de la vida como un todo complejo e interrelacionado irremisiblemente. Los referentes dogm\u00e1ticos, generados por los m\u00e1s ilustrados, los m\u00e1s competentes o l os m\u00e1s poderosos, deben ser reemplazados por referentes sociales, acordados y aceptados por todos. Este ideal, naturalmente, es complejo y quiz\u00e1s ut\u00f3pico; pero, en definitiva, es una necesidad y una reivindicaci\u00f3n moral y \u00e9tica. Se trata del reconocimiento de la validez de los diferentes enfoques en la construcci\u00f3n de un nuevo paradigma que ve, en la socia bilidad mayor, el objetivo a alcanzar. La definici\u00f3n del bien com\u00fan no debe ser un tema impuesto sino concertado \u00bfC\u00f3mo lograrlo? Con la participaci\u00f3n ac tiva de todas las partes sociales. Y en esa participaci\u00f3n social, los referentes son ineludibles, pues el ser humano no teoriza ni act\u00faa sin ellos. Todos los individuos y los grupos manejamos referentes. El desaf\u00edo est\u00e1 en concertar a trav\u00e9s de la diversid ad y de las diferencias. Es probable que los criterios para lograr esta concertaci\u00f3n ya est\u00e9n dados. Se trata de la solidaridad, del respeto, de la validaci\u00f3n de las 44 diferencias y de la pr\u00e1ctica personal y social de esos principios y valores. Lo m\u00e1s compl ejo est\u00e1, entonces, en el posicionamiento personal frente a la vida y a la historia. SOCIEDADES VIRTUALES Y NUEVAS IMPLICACIONES \u00c9TICAS Diciembre del 2004 Los editores de la revista Utop\u00eda de la Universidad Polit\u00e9cnica Salesiana me sugirieron que es criba sobre el tema que sirve de t\u00edtulo a esta publicaci\u00f3n. El primer an\u00e1lisis, producto de la inicial reflexi\u00f3n sobre el alcance e implicaciones del contenido de este documento, me llev\u00f3 a pensar que el enfoque de la \u00c9tica es siempre y en todo lugar el mismo, esto es, se trata de acciones o actividades humanas coherentes con lo que se considera bueno para el ser humano. La \u00c9tica es la acci\u00f3n moral. La \u00c9tica es la pr\u00e1ctica de los conceptos que se tienen sobre el bien. Y esa reflexi\u00f3n sobre la moral y, post eriormente, esa acci\u00f3n \u00e9tica tienen la misma esencia fundamental a trav\u00e9s de los tiempos. La naturaleza humana tiene como una constante de su interiorizaci\u00f3n y exteriorizaci\u00f3n, la b\u00fasqueda del bien. A lo largo de la historia y en todas las latitudes, los d iferentes grupos humanos han vivido buscando la teor\u00eda moral sobre lo que es correcto, as\u00ed como su pr\u00e1ctica o \u00c9tica. Siempre se ha buscado el bien, pero, adem\u00e1s, por supuesto, se ha buscado y encontrado el beneficio personal o grupal, el individualismo o ego\u00edsmo. La violencia y la imposici\u00f3n coercitiva de unos seres humanos sobre otros se han dado y se dan, tambi\u00e9n, como una manifestaci\u00f3n de la complejidad de la naturaleza humana. Se trata, en definitiva, de la humana polaridad y variaciones entre el bien y el mal. Si nos detendr\u00edamos en este nivel de comprensi\u00f3n se podr\u00eda afirmar que no existen \"nuevas implicaciones \u00e9ticas\"; y, que el an\u00e1lisis moral de la contemporaneidad se lo debe hacer desde la misma esencia humana que busca el bien com\u00fan, siendo esto suficiente para el tratamiento del problema. 45 Pero, adem\u00e1s de esa primera impresi\u00f3n, tambi\u00e9n, se evidenci\u00f3 en m\u00ed, la compresi\u00f3n de la vida como un entramado complejo, lleno de coordenadas irrepetibles, que definen y caracterizan a los momentos. Cada moment o hist\u00f3rico es propio y \u00fanico, requiriendo las circunstancias que lo conforman, de una teor\u00eda que permita una adecuada aproximaci\u00f3n a esa realidad. Debemos estudiar y analizar a los momentos para caracterizarlos y comprenderlos. Debemos razonar sobre las c ircunstancias para que las entendamos y contribuyamos a su control y direccionamiento, en la medida de lo que podamos hacer al respeto, desde nuestra dimensi\u00f3n humana. Esa es la historia de la humanidad, tratar de entender para construir el futuro, tratar de comprender para que el ejercicio de nuestra libertad tenga sentido. El t\u00edtulo propuesto para este art\u00edculo, en su parte final, tiene sentido porque la b\u00fasqueda permanente y continua de explicaciones y generaci\u00f3n de teor\u00edas sobre lo que cada momento es y lo que cada circunstancia representa, es importante; pues, el hombre vive creando constantemente su entorno e interactuando con \u00e9l, en el infinito proceso de transformaci\u00f3n. La reflexi\u00f3n moral como base de la acci\u00f3n moral o \u00e9tica es una constante de la condici\u00f3n humana y cada momento requiere de una teor\u00eda propia que responda a esas circunstancias. En consecuencia, hablar de \"nuevas implicaciones \u00e9ticas\" es siempre pertinente y apropiado. de la informaci\u00f3n\" son conc eptos recientes; se los viene manejando desde hace varios a\u00f1os, desde hace varias d\u00e9cadas. Es un fen\u00f3meno social que se inicia en los a\u00f1os setentas del siglo anterior. Se trata de un momento hist\u00f3rico en el que lo individual o lo grupal se ve confrontado c on lo global o lo general. Es probable que, en esta relaci\u00f3n, la identidad individual o grupal se vea a s\u00ed misma frente a un mundo que se evidencia en su complejidad, en su particularidad, por un lado, y, tambi\u00e9n, en su similitud. La informaci\u00f3n siempre di sponible y la velocidad de las comunicaciones permiten a la especie humana conocer lo que sucede en esos mismos instantes, en cualquier lugar del Planeta, conociendo, tambi\u00e9n, los productos culturales de los otros, de los pueblos del resto del Planeta. 46 Nos vemos a nosotros y vemos a los otros como nunca antes en la historia de la humanidad. Esta circunstancia puede llevar a una confrontaci\u00f3n de las individualidades con lo global o a un aporte de lo individual a lo global. Esta segunda posici\u00f3n ser\u00eda la cor recta y la de desarrollo; pues, la otra, la de ver lo global para prescindir de lo particular, es negativa y destructora, por la simplificaci\u00f3n planteada. Sobre esta segunda posici\u00f3n respecto a las \"sociedades virtuales\" desde un enfoque positivo, voy a d esarrollar algunas ideas que las considero tienen ciertos visos de validez. La globalizaci\u00f3n nos puede llevar y nos est\u00e1 llevando a que nos veamos a nosotros mismos, porque vemos a los otros. No analizo a\u00fan el riesgo de la generalizaci\u00f3n o globalizaci\u00f3n. M e he quedado en lo tambi\u00e9n inevitable, en el hecho de que nos enfrentamos diariamente a los otros y que esa situaci\u00f3n nos permite vislumbrar nuestra identidad. Nosotros, los ecuatorianos, para estar activamente en lo global, participando positivamente de su recreaci\u00f3n constante, debemos necesariamente llegar desde nuestra identidad. Y este tema, el de nuestra identidad, es algo que todav\u00eda no lo hemos resuelto; pues, en el momento hist\u00f3rico en el que estamos, a\u00fan no hemos identificado racionalmente, ni sen tido emocionalmente variables que nos unifiquen e identifiquen. Tenemos, nosotros, evidenciadas demasiadas variables que nos hacen ver como distintos los unos de los otros; y, comprendidas muy pocas -pese a que son innumerables - que nos permiten mirarnos y vernos como miembros de una realidad humana con identidad clara y espec\u00edfica. No hemos podido a\u00fan, te\u00f3rica y vitalmente, vernos y sentirnos como miembros de una comunidad que debe proyectarse desde su identidad al futuro. Se aporta a la globalidad desde l a diferencia y especificidad. Se \"es\" siempre desde lo espec\u00edfico y propio. Lo global no es ni debe ser unidimensionalidad. Lo global es variedad y diferencia. La sociedad de la informaci\u00f3n permite el aporte de identidades sociales e individuales fuertes para la generaci\u00f3n de una humanidad que comprenda e involucre a todas sus manifestaciones culturales. La sociedad de la informaci\u00f3n es un momento hist\u00f3rico poderoso que nos 47 puede llevar a mejores pr\u00e1cticas sociales y humanas. La sociedad de la informaci\u00f3n permite que nos comuniquemos y que comprendamos, como nunca antes, las infinitas especificidades de la condici\u00f3n humana, as\u00ed como el \u00fanico com\u00fan denominador de nuestra especie. Internet, el representante m\u00e1s conspicuo de la sociedad de la informaci\u00f3n, es el medio en el cual todo se encuentra. Es una herramienta que debe incluir e incorporar. Sin embargo, las propias condiciones de desarrollo de nuestro Planeta, frente a esta circunstancia, genera mayores diferencias y desigualdades... aquellos que est\u00e1n y qu ienes no est\u00e1n. La red incluye y excluye. Las posibilidades de desarrollo y proyecci\u00f3n son inmensas en la sociedad de la informaci\u00f3n. La condici\u00f3n sine qua non es la de estar conectados. La red virtual nos permite acceder a toda la informaci\u00f3n sobre todos los aspectos de la cultura: ciencias naturales, ciencias sociales, movimientos sociales, pol\u00edticas y proyectos... en fin, todo est\u00e1 a la disposici\u00f3n de quien lo requiera. Pero, debemos saber, debemos conocer para poder preguntar y obtener respuestas. Y esta circunstancia, la del conocimiento, debe ser una forma de vida de todos nosotros, para que podamos utilizar correctamente las herramientas contempor\u00e1neas. La educaci\u00f3n permanente y de calidad se constituye, como siempre lo ha sido, tambi\u00e9n en nuestra \u00e9poc a, en un mecanismo de potenciaci\u00f3n de las posibilidades que tenemos en la sociedad de la informaci\u00f3n, as\u00ed como de morigeraci\u00f3n de los desequilibrios, productos del acceso y no acceso. Saber utilizar la herramienta -Internet - es necesario, pero no es la ese ncia. Lo fundamental est\u00e1 en el conocimiento amplio y anal\u00edtico de las cosas y de las ciencias que lo explican. Lo esencial est\u00e1 en el conocimiento - emoci\u00f3n - intuici\u00f3n de que somos seres humanos que debemos proyectarnos colectivamente al futuro y, que para lograrlo, las herramientas de vida social radican en una teor\u00eda moral que visualice siempre el bien com\u00fan como el objetivo de todo accionar cient\u00edfico o cultural, y en una pr\u00e1ctica individual y social de esta teor\u00eda... la \u00c9tica. 48 \u00c9TICA PRIVADA Y \u00c9TICA P \u00daBLICA Enero del 2005 Vivimos circunstancias hist\u00f3ricas en las cuales lo privado tiene importancia superlativa. Los individuos encontramos, en lo personal y familiar, el \"refugio\" necesario para tomar fuerzas y salir m\u00e1s tarde a vivir la \"inevitable crud eza de lo p\u00fablico\". Nos sentimos bien entre nosotros, con nuestros parientes y con la gente que nos es m\u00e1s cercana. Cultivamos esta instancia, privilegi\u00e1ndola y foment\u00e1ndola permanentemente. En realidad, el enfoque del p\u00e1rrafo anterior no es incorrecto. \u00a1 No faltaba m\u00e1s! La familia es el n\u00facleo de la sociedad y toda la teor\u00eda que sobre el tema hemos escuchado y generado, desde los espacios familiares y desde todos los niveles acad\u00e9micos, nos dice lo mismo. Quiz\u00e1s, de tanto repetirla la asumimos sin mayor re flexi\u00f3n y radicalizamos su pr\u00e1ctica, dejando de lado lo social, acept\u00e1ndolo porque no podemos hacer otra cosa... lo social no es precisamente lo nuestro, nos encontramos en ese espacio con gente diferente, con quienes el trato nos es impuesto, el mismo que debe ser manejado con prudencia y distancia. Sin embargo, es posible y creo absolutamente necesario que veamos a lo p\u00fablico y a lo social como una realidad, tambi\u00e9n, nuestra, tan profundamente nuestra como puede ser la instancia de lo familiar. Al fin y a l cabo, vivimos juntos y estamos irremisiblemente relacionados los unos con los otros. Desde ese enfoque, la racionalidad y emotividad que empleemos en nuestro rol de ciudadanos y de habitantes de nuestro barrio, ciudad, pa\u00eds y Planeta, ser\u00eda la misma, que, tradicionalmente, hemos empleado en nuestras casas; y, esta actitud, ciertamente, permitir\u00eda un significativo cambio en lo que logremos m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la intimidad individual. He aceptado honrado, la invitaci\u00f3n formulada por los principales personeros de este prestigioso diario , El Tiempo, a escribir en su p\u00e1gina editorial. La reflexi\u00f3n personal sobre la importancia fundamental de vivir con m\u00e1s fuerza una \u00e9tica p\u00fablica, fue el argumento que determin\u00f3 mi decisi\u00f3n de colaborar, compartiendo c on 49 la ciudadan\u00eda criterios sobre lo que nos sucede a todos en estos momentos, los mismos que deben ser validados comunitariamente, para que podamos participar conscientemente en su direccionamiento y determinaci\u00f3n, orient\u00e1ndolos hacia la b\u00fasqueda de un mej oramiento social que priorice el bien com\u00fan y la pr\u00e1ctica, cada vez, m\u00e1s vigorosa de la \u00e9tica p\u00fablica. \"EL HAMBRE ES UN PROBLEMA DE QUIENES EST\u00c1N COMIENDO\" Febrero del 2005 Esta fue la frase escogida por el presidente brasile\u00f1o Luiz Ignacio Lula da Silva para plantear nuevamente ante la \u00e9lite econ\u00f3mica mundial, reunida en Davos -Suiza, la posici\u00f3n del gran Pa\u00eds sudamericano con relaci\u00f3n a la responsabilidad de los pa\u00edses desarrollados frente a la pobreza, el hambre, las pandemias y otros males global es. Davos, sofisticada estaci\u00f3n de esqu\u00ed del cant\u00f3n Los Grisones, conocida tradicionalmente en todo el mundo por ser el lugar en el que se desarrolla la poderosa trama literaria de \"La Monta\u00f1a M\u00e1gica\", obra maestra del alem\u00e1n Thomas Mann, es desde los a\u00f1o s setenta del siglo pasado, el escenario del Foro Econ\u00f3mico Mundial (World Economic Forum) en el cual acad\u00e9micos, escritores, economistas y pol\u00edticos diagnostican y orientan las tendencias socio -econ\u00f3micas del Planeta. El planteamiento de Lula da Silva me reci\u00f3, en la reuni\u00f3n que concluy\u00f3 el 30 de enero, el apoyo y la adhesi\u00f3n formal de ese foro econ\u00f3mico internacional, cuando su fundador Klaus Schwab manifest\u00f3 \"...su lucha ha sido escuchada\". Y este reconocimiento es importante. Es que es evidente que sin l a superaci\u00f3n de la pobreza y las desigualdades extremas en lo econ\u00f3mico y social, no se puede hablar 50 de proyecciones positivas y desarrollo sostenible. Los pa\u00edses desarrollados y los que no se encuentran en ese nivel tienen la obligaci\u00f3n moral e, inclusive , utilitaria de trabajar conjuntamente para superar el actual estado de pobreza en el mundo. Las sociedades requieren equilibrar su desarrollo en aspectos fundamentales que permitan la vida de sus ciudadanos. Situaciones claves relacionadas con la adecuad a distribuci\u00f3n de la riqueza, salud p\u00fablica, as\u00ed como educaci\u00f3n para todos los habitantes de un pa\u00eds, deben ser resueltas. No tiene sentido trabajar exclusivamente en aspectos formales como las normas jur\u00eddicas u otros conceptos declarativos. El Derecho o norma obligatoria de convivencia adquiere sentido y tiene posibilidades de ser acatado, cuando la situaci\u00f3n social del grupo humano para el que va dirigido, est\u00e1 resuelta adecuadamente. Si es que se elabora un Derecho conceptualmente depurado en una socie dad no equitativa, esas normas no tendr\u00e1n vigencia efectiva y la desobediencia o desacato ser\u00e1n los resultados visibles, deteriorando la credibilidad y eficacia del principal ordenamiento normativo de las sociedades. MORAL Y POLITICA Febrero del 2005 Ciertamente que esta frase ha sido analizada de manera recurrente por ciudadanos, acad\u00e9micos y pensadores, a lo largo de la historia nacional y , tambi\u00e9n , a lo largo de la historia mundial. Se trata, sin duda, de una constante en el pensamiento de la huma nidad, de una permanente inquietud relacionada con la reflexi\u00f3n que todos los seres humanos tenemos sobre el v\u00ednculo entre estos dos conceptos fundamentales de la cultur a... la moral y la pol\u00edtica. Unos m\u00e1s temprano y otros m\u00e1s tarde , todos transitamos por e stos caminos y, frente a estas nociones , tomamos posici\u00f3n, ya sea para adoptar una comprensi\u00f3n que las separa radicalmente, afirmando que la moral es incompatible con la pol\u00edtica o para aceptar la estrecha relaci\u00f3n entre esas dos ideas. La primera posici\u00f3n nos lleva al individualismo. La 51 segunda posici\u00f3n valida la esperanza y permite una visi\u00f3n positiva del futuro de la humanidad. La relaci \u00f3n natural de los dos conceptos puede ser entendida desde la definici\u00f3n amplia y etimol\u00f3gica de la palabra pol\u00edtica, c onsiderada como la acci\u00f3n p\u00fablica o acci\u00f3n que incide en lo colectivo al interior de un grupo organizado de hombres; y, de la moral como la reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre el bien y el mal en el marco de la b\u00fasqueda del bien com\u00fan. Desde estas dos nociones , podemo s ver con claridad la indisoluble relaci\u00f3n entre ellas. La pol\u00edtica o acci\u00f3n p\u00fablica debe siempre practicarse a la luz de la moral. Sin embargo el t\u00e9rmino pol\u00edtica ha perdido esa comprensi\u00f3n amplia y ahora se lo asimila a la acci\u00f3n partidista que busca e xclusivamente el poder para gobernar. Quiz\u00e1s , ese entendimiento racional y emocional de una vinculaci\u00f3n tan estrecha entre pol\u00edtica y poder, nos conduce a la desesperanza y al escepticismo, pues el poder tiene una l\u00f3gica propia que lo ha llevado al alejami ento, siempre justificado por la denominada \"racionalidad pol\u00edtica\" de esa moral que tiene en el bien com\u00fan a su esencia fundamental. Debemos construir la esperanza desde la consciencia de nuestra responsabilidad moral frente al destino colectivo de nues tra sociedad. Albert Cam us, fil\u00f3sofo franc\u00e9s y Premio N\u00f3 bel de Literatura, que vivi\u00f3 el desastre europeo de la II Guerra Mundial, en su libro \"Moral y Pol\u00edtica\", escribe: \"La verdad desesperanzada no nac e ante una obstinada adversidad ni en el agotamiento de una lucha desigual. Proviene de que no sabemos ya nuestras razones para luchar o, precisamente, si debemos luchar.\" \u00bfQU\u00c9 HACER? Marzo del 2005 Las circunstancias pol\u00edticas, sociales y jur\u00eddicas que vive el Ecuador son complejas. El poder y su sos tenimiento a cualquier precio es el 52 est\u00edmulo fundamental que gu\u00eda a las acciones del Gobierno que, llevado por esas exigencias, mira a lo jur\u00eddico como una instancia que puede utilizar maleablemente para la justificaci\u00f3n de cualquiera de las acciones que e mprende, las mismas que est\u00e1n, en la mayor\u00eda de los casos, tristemente condicionadas por esa entrega patol\u00f3gica al poder personal que impide ver y que exige adhesi\u00f3n incondicional, a una carrera en la cual los requerimientos de esa distorsi\u00f3n son los facto res determinantes de todo accionar. Los partidos pol\u00edticos que luchan contra el Gobierno han transitado y transitan por caminos muy cercanos a los mencionados. Es que, tambi\u00e9n, buscan el poder y el afianzamiento de lo \"suyo\", pensando poco y actuando meno s en favor de la comunidad. Si es que esta afirmaci\u00f3n fuera un sinsentido, la estima y el aprecio de la comunidad a las organizaciones pol\u00edticas fueran muy altas y ver\u00edan en ellas a sus representantes leg\u00edtimos y consecuentes. Lamentablemente, la poblaci\u00f3 n tiene una percepci\u00f3n diferente sobre esta situaci\u00f3n y es muy cr\u00edtica frente a los devaneos de quienes ven al poder como la meta a alcanzar para su propio beneficio personal. \u00bfQu\u00e9 hacer en un escenario que prescinde de los referentes filos\u00f3ficos humanist as como el fundamento esencial de todo sistema democr\u00e1tico o que los utiliza a mansalva para justificar cualquier acci\u00f3n ileg\u00edtima? Existen muchas opciones. Todas tienen como denominador com\u00fan a la acci\u00f3n, pues la omisi\u00f3n es complicidad, es escepticismo o , a veces, cobarde pusilanimidad, cualidades no compatibles con la responsabilidad personal en la construcci\u00f3n de la vida social. Es preciso analizar, dialogar, discrepar y concertar, comprendiendo las circunstancias como paso previo a la acci\u00f3n, cuyas for mas de manifestaci\u00f3n son m\u00faltiples y van de la teor\u00eda reflexiva a la protesta evidente. M\u00e1s all\u00e1 de los partidos pol\u00edticos y de sus intereses, los ciudadanos debemos involucrarnos en el quehacer social y de Gobierno, para apoyar las acciones que vayan en beneficio del mejoramiento de las condiciones de vida de todos y para oponernos a aquellas que atenten contra estas. La actual situaci\u00f3n pol\u00edtica en el Ecuador no es sostenible. Es preciso efectuar rectificaciones profundas en muchos 53 aspectos de la acci\u00f3n gubernamental y, si as\u00ed lo consideramos, debemos decirlo y expresarlo a trav\u00e9s de los medios y mecanismos establecidos por el sistema jur\u00eddico vigente. CRISTIANISMO Y RACISMO Marzo del 2005 El pensamiento cristiano se encuentra en la base de la cultu ra occidental y se evidencia permanentemente en las m\u00faltiples manifestaciones del quehacer social de estos pueblos. Los sistemas jur\u00eddicos, una de las expresiones culturales de mayor importancia, se hallan, en consecuencia, profundamente influenciados por la filosof\u00eda cristiana. Las concepciones sobre el bien y el mal, que constituyen la justificaci\u00f3n moral del Derecho, tienen en el cristianismo a su mayor referente. Los derechos humanos, aspecto central de lo jur\u00eddico en occidente, son la representaci\u00f3n m\u00e1 s elocuente de la relaci\u00f3n entre lo cristiano y lo jur\u00eddico. El cristianismo declara la igualdad de los hombres e influencia, desde esta percepci\u00f3n, en el desarrollo de toda una creaci\u00f3n cultural y jur\u00eddica fundamentada en esa afirmaci\u00f3n. En el templo, e n las aulas universitarias y en la comunidad, repetimos estos conceptos cuando los incluimos en nuestras plegarias, los analizamos en nuestros estudios o los incorporamos en nuestros di\u00e1logos. Sin embargo, su pr\u00e1ctica es, todav\u00eda, lejana a la realidad indi vidual y social. No hemos desarrollado a\u00fan un nivel de coherencia entre aquello que nos justifica te\u00f3ricamente, ya sea en la iglesia, en el discurso o en el di\u00e1logo y en nuestras pr\u00e1cticas diarias. De ah\u00ed que, la informaci\u00f3n que se difundiera el 21 de marz o, fecha declarada por las Naciones Unidas como D\u00eda Internacional Contra el Racismo, sobre la segregaci\u00f3n \u00e9tnica en el Ecuador, refleje la realidad que vivimos frente a nuestras propias autodefiniciones cristianas y jur\u00eddicas... no somos coherentes con lo que decimos que somos. 54 El racismo no es conducta exclusiva de algunos pueblos, sino, m\u00e1s bien, caracter\u00edstica negativa de la condici\u00f3n humana en general. \u00bfComportamientos racistas en los pueblos europeos, estadounidenses o asi\u00e1ticos? Sin duda. \u00bfActitudes racistas entre latinoamericanos, africanos o ecuatorianos? Por supuesto. En nuestro Pa\u00eds, la no aceptaci\u00f3n interna de la igualdad de razas y etnias se encuentra en la base de nuestra cultura y la determina. El mestizaje espa\u00f1ol con lo ind\u00edgena y lo african o siempre fue estigmatizado, ocultado y no reconocido. Pese a que objetivamente el ADN de los ecuatorianos muestra con claridad el profundo mestizaje de nuestra raza, no lo asumimos. Seguimos rezando, declamando y dialogando desde nuestra autodefinici\u00f3n de cristianos, defensores de los derechos humanos y del Estado de Derecho, sin que nos percatemos que lo fundamental es la pr\u00e1ctica diaria y consciente del discurso que nos justifica. EUTANASIA Abril del 2005 La muerte es una realidad para todas las c riaturas. Los seres humanos, conscientes de nuestra existencia, tratamos y nos relacionamos con ella, casi siempre desde el temor y la reverencia por lo indescifrable de su naturaleza. Para la civilizaci\u00f3n humana y toda su compleja creaci\u00f3n cultural, la mu erte representa un referente forzoso y es uno de sus m\u00e1s poderosos est\u00edmulos de creaci\u00f3n y desarrollo. La muerte es sentida, intuida y percibida por toda la humanidad, que, frente a tan clara y fatal evidencia, elabora una variada producci\u00f3n cultural, con la intenci\u00f3n de comprenderla y explicarla de alguna manera, ya sea a trav\u00e9s de teor\u00edas religiosas o filos\u00f3ficas, as\u00ed como de elaboraciones cient\u00edficas. Las explicaciones especulativas intentan descifrar el misterio de la existencia desde la creencia, la fe y la argumentaci\u00f3n, cumpliendo de esta forma con la profunda necesidad humana de generar preguntas y buscar respuestas. Desde el inicio de la vida, nos preparamos para ella 55 y, tambi\u00e9n, nos disponemos para la muerte. Las religiones nos hablan de aceptac i\u00f3n y esperanza, considerando a la muerte una etapa m\u00e1s de la existencia. La ciencia nos posibilita la comprensi\u00f3n racional del funcionamiento de la vida, permitiendo un control, cada vez, mayor sobre ella. Los \u00faltimos acontecimientos que la opini\u00f3n mund ial comenta y que nos vienen desde la realidad de la muerte de Terri Schiavo y la trama de algunas realizaciones cinematogr\u00e1ficas contempor\u00e1neas, como \"Mar Adentro\" y \"Million Dollar Baby\", pueden ser analizados desde la perspectiva mencionada. La evidenci a de nuestra muerte y la de nuestros seres queridos hace que todos, en un momento u otro de nuestras vidas, estemos frente a situaciones parecidas. \u00bfDebemos aceptar naturalmente la muerte o estamos obligados a mantenerla, pese a circunstancias extremas de dolor y sufrimiento? El di\u00e1logo que se ha generado sobre esta cuesti\u00f3n tiene como punto central a la consideraci\u00f3n misma de la vida y su relaci\u00f3n con Dios. \u00bfPuede el ser humano decidir sobre la muerte? muerte\", \"muerte piadosa\" u \"ho micidio consentido\", plantea la aceptaci\u00f3n de la posibilidad de la intervenci\u00f3n humana en el proceso de vida, provocando la muerte de otra persona en circunstancias determinadas. Considero que la opini\u00f3n personal frente a este tema, debe estar sustentada e n una profunda interiorizaci\u00f3n individual, que permita la valoraci\u00f3n de los fundamentales aportes del pensamiento religioso y filos\u00f3fico. MANIPULACI\u00d3N Y ENGA\u00d1O Abril del 2005 La serie de noticias que los ecuatorianos leemos, escuchamos y observamos todos los d\u00edas, est\u00e1n llenas de contenidos que evidencian la gran ruptura que vive nuestra sociedad frente a los principios que fundamentan una adecuada convivencia social. La informaci\u00f3n period\u00edstica relata, diariamente, acontecimientos tortuosos y acti tudes 56 dolosas que se dan en nuestro medio, lamentablemente, cada vez con mayor recurrencia e impunidad, los mismos que, por reiterados, se est\u00e1n convirtiendo en elementos sociales constantes, propios de nuestra actual condici\u00f3n como grupo nacional. La falt a de seguridad frente a lo jur\u00eddico y econ\u00f3mico muestra conductas sociales, que se van haciendo, cada vez, m\u00e1s comunes y que tienen que ver con la pr\u00e1ctica del enga\u00f1o, la manipulaci\u00f3n y el af\u00e1n del acomodamiento personal a cualquier precio. Frente a esta dram\u00e1tica situaci\u00f3n, podemos perder el enfoque, habitu\u00e1ndonos a vivir en un escenario en el cual la honorabilidad, el respeto y los otros comportamientos positivos, por no ser practicados, tienen, cada vez, menos sentido. Permanentemente, nos enteramos, cada vez, menos asombrados, de pactos, reparticiones de cuotas de poder, entendimientos y rupturas, estrategias y arreglos, que se dan al margen del deber ser social o de la b\u00fasqueda del bien com\u00fan. El riesgo inminente que, como sociedad, enfrentamos a esta situaci\u00f3n es que repliquemos, de alguna manera, esas conductas que, de tan reiteradas y repetitivas, forman ya parte del paisaje cotidiano, pudiendo ser interpretadas como comunes y normales. El ordenamiento jur\u00eddico del Pa\u00eds ha sido roto. Vivimos un est ado de cosas que se sostiene no por la fuerza del Derecho, sino por la fuerza de la maniobra y la habilidad pol\u00edtica, que, de forma cada vez m\u00e1s burda y grotesca, recurre a toda clase de pr\u00e1cticas ileg\u00edtimas para mantenerse. Se ha destrozado sistem\u00e1ticamen te las bases mismas del sistema jur\u00eddico, control\u00e1ndolo y utiliz\u00e1ndolo para beneficio particular del gobierno y de los individuos y agrupaciones que le son afines. Los comportamientos que afloran en este escenario, tambi\u00e9n, nos involucran y tienen que ver con todos nosotros... de alguna manera. Somos responsables de lo que nos sucede. La ambici\u00f3n que prescinde de principios y valores, el af\u00e1n de poder y de control que acepta toda acci\u00f3n siempre y cuando garantice el logro de los fines propuestos, sin importa r la coherencia con la moral personal ni con el bien com\u00fan, son actitudes que, adem\u00e1s de ser evidentes en el gobierno actual y en la mayor\u00eda de los pol\u00edticos, adquieren una vigencia, cada vez, mayor en la diaria realidad de nosotros, ciudadanos comunes y c orrientes. 57 LA CONDICI\u00d3N HUMANA Abril del 2005 El convulsionado estado actual de la sociedad ecuatoriana nos muestra una situaci\u00f3n humana compleja, en la cual los comportamientos individuales y sociales m\u00e1s agresivos y violentos se manifiestan de manera cotidiana. Frente a este estado de cosas, la pregunta que tiene que ver con la explicaci\u00f3n de c\u00f3mo somos los seres humanos y cu\u00e1les son los factores psicol\u00f3gicos que nos identifican profundamente, adquiere un renovado sentido. \u00bfSomos tan violentos que no podemos convivir sin agredirnos, en una lucha permanente por la afirmaci\u00f3n de nuestras identidades m\u00e1s ego\u00edstas e individuales? \u00bfTenemos la posibilidad de vivir socialmente, practicando comportamientos que beneficien la convivencia efectiva y pac\u00edfica con los otros individuos? Son dos las teor\u00edas que se manejan corrientemente sobre este aspecto. La una afirma que los seres humanos somos buenos. El eminente ginebrino, Jean Jacques Rousseau, defendi\u00f3 este concepto, argumentando que el hombre es bueno por na turaleza y que la vida en sociedad lo corrompe. Hobbes, fil\u00f3sofo ingl\u00e9s, sostuvo un enfoque diametralmente opuesto, manifestando que la condici\u00f3n del hombre es mala y que naturalmente agrede y ejerce violencia... \"homo hominis lupus\". El Ecuador que vivimos, analizado a la luz de estas dos teor\u00edas, probablemente, confirma la tesis del fil\u00f3sofo ingl\u00e9s. Estamos destruy\u00e9ndonos en una lucha terrible que nos aniquila, en la cual la verdad ha sido la primera y m\u00e1s importante baja. Se nos miente flagrantemente y se utilizan estratagemas indignas con el \u00fanico fin de lograr la consecuci\u00f3n de evidentes objetivos individuales. Si bien, las conductas destructivas y violentas forman parte fundamental de la condici\u00f3n humana, no son las m\u00e1s fuertes. A pesar de que el pesim ismo y el negativismo nos invaden frente a tanta evidencia que explica esta reacci\u00f3n, tambi\u00e9n, los seres humanos permanentemente invocamos y apelamos a lo positivo de nuestra naturaleza. Con ocasi\u00f3n de la muerte de Juan Pablo II, el Planeta vivi\u00f3 una demos traci\u00f3n inmensa de pr\u00e1cticas virtuosas... la solidaridad y el apacible dolor por su muerte. La exaltaci\u00f3n de la bondad y del amor que su vida signific\u00f3 fue un ejemplo que maravill\u00f3 y sedujo a la 58 humanidad. Millones de personas, espont\u00e1neamente, nos conecta mos con su luz, lloramos por su muerte y nos maravillamos con su ejemplo. El poder contrario al predicado y vivido por Juan Pablo II, el de la manipulaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica o social, jam\u00e1s ha conseguido mover libremente a tantas personas, logrando el ni vel de comuni\u00f3n tan amplio entre los individuos como el que se dio con ocasi\u00f3n de su muerte. Estuvimos comunicados y unidos por la bondad. FRAGMENTACI\u00d3N SOCIAL Mayo del 2005 Diversas son las reacciones de los ecuatorianos frente a la crisis pol\u00edtica y social que vivimos. Dentro de esa variedad de manifestaciones, encontramos algunos elementos recurrentes, unos positivos, como la lucha contra la corrupci\u00f3n y contra el modelo totalitario de gobierno que se impon\u00eda en el Pa\u00eds; y, otros no positivos como la violencia y la ira que se evidencian, como hilos conductores, en nuestra expresividad verbal y f\u00edsica. Se habla y act\u00faa con violencia y justificamos esos comportamientos dici\u00e9ndonos que tienen sentido porque nos oponemos a la ignominia y a la corrupci\u00f3 n. Pero, la violencia no es justificable, peor, a\u00fan, si se trata de una actitud constante en las relaciones sociales; pues, es camino de destrucci\u00f3n y exterminio, y patentiza la vigencia de profundos y destructores criterios de intolerancia. El actual di scurso, que se maneja en la cotidianidad de las relaciones personales o que se manifiesta a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n masiva, no fomenta la unidad de lo colectivo, sino, m\u00e1s bien, su fragmentaci\u00f3n. La individualidad propia de cada ciudadano, espont\u00e1neamente, busca instancias sociales que reconozcan sus caracter\u00edsticas y las legitime colectivamente. Esta exigencia de las personas es natural y apropiada, siempre y cuando no perdamos de vista el hecho de que, adem\u00e1s de ser miembros de un grupo socia l con el cual nos identificamos, somos, tambi\u00e9n, parte de la comunidad humana y de la vida en general. La identificaci\u00f3n exclusiva de los 59 individuos con determinados grupos sociales nos hace unidimensionales y dogm\u00e1ticos, excluyentes hasta de la posibilida d de analizar el pensamiento de los otros, pues, se trata de evitar ingerencias y contagios perniciosos, destructores de la identidad alcanzada. As\u00ed, los j\u00f3venes defienden su enfoque y lo radicalizan; las mujeres desarrollan su visi\u00f3n e invocan su valid ez trascendental; de igual forma, proceden indios, negros, blancos, mestizos, pol\u00edticos, empresarios, forajidos... Estamos cultivando agrupaciones un tanto mayores que lo estrictamente individual, sin considerar el escenario b\u00e1sico fundamental, constituido p or una humanidad variada y diversa. Se puede comprender, como circunstancial y superable, a una situaci\u00f3n como la descrita; pues, la perdurabilidad de un posicionamiento de esta \u00edndole, favorecer\u00eda la fragmentaci\u00f3n social, atentando contra el sostenimiento de la vida en sociedad. Albert Einstein, en su libro Mi Visi\u00f3n del Mundo, escribe \"...el verdadero valor de un hombre se determina seg\u00fan una sola norma: en qu\u00e9 grado y con qu\u00e9 objetivo se ha liberado de su Yo.\" \u00c9TICA EN INTERNET Mayo del 2005 El in icio de la Sociedad de la Informaci\u00f3n con Internet, en los a\u00f1os noventa del siglo pasado, signific\u00f3 para el mundo el ingreso a una nueva era, en la que la comunicaci\u00f3n se constituye en el centro fundamental, alrededor del cual se desarrolla la civilizaci\u00f3n contempor\u00e1nea. Las posibilidades de progreso en todos los aspectos, a trav\u00e9s de Internet, son inmensas. En la red inform\u00e1tica se encuentra lo concerniente a todos los campos del conocimiento y de la cultura: personas, eventos, centros de investigaci\u00f3n, ci encia, tecnolog\u00eda, publicaciones y bibliotecas. 60 Tenemos, entre manos, a una suerte de maravillosa bola de cristal a la que se puede preguntar aquello que se necesita o quiere conocer. Nuestras preguntas ser\u00e1n limitadas y pobres si no conocemos. Si nuest ro conocimiento es mayor, la informaci\u00f3n que obtendremos ser\u00e1 correspondiente con ese nivel de preparaci\u00f3n. Internet no es sino una herramienta que se adapta a los requerimientos y aptitudes de todas las personas. Para utilizarla correctamente, logrando be neficios sociales de progreso y desarrollo, debemos ampliar y profundizar nuestro nivel de conocimientos, de forma que podamos buscar y encontrar aquello que nos favorezca y ayude. En la red de informaci\u00f3n en el ciberespacio est\u00e1 todo... lo bueno y lo malo . Se trata de un inmenso y abigarrado panorama que representa, de manera fidedigna, la profunda complejidad humana, que va desde las manifestaciones m\u00e1s viles y destructoras hasta las m\u00e1s excelsas y ben\u00e9ficas como el arte, la \u00c9tica y las ciencias aplicada s al cuidado de la vida. El estudio de la \u00c9tica o comportamiento coherente con la moral que mira al bien com\u00fan como el \u00fanico camino sostenible de proyecci\u00f3n vital, tambi\u00e9n, se halla en Internet y de manera profusa y detallada. Se puede conocer las reflexio nes de los pensadores cl\u00e1sicos y de los contempor\u00e1neos, as\u00ed como establecer contacto y desarrollar relaciones de trabajo con personas, grupos de investigaci\u00f3n, organismos y organizaciones locales, nacionales e internacionales que se interesan y trabajan en \u00c9tica En estos d\u00edas, hemos recibido informaci\u00f3n sobre direcciones en la red que, adem\u00e1s d e texto, cuentan con sonido y v\u00ed deo de conferencias y alocuciones de los m\u00e1s conspicuos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos... Amartya Sen, Edgar Morin, Adela Cortina y otros. No es necesario que viajemos para solidarizarnos o discrepar con sus puntos de vista, pues podemos hacerlo desde nuestro Pa\u00eds y eso es fant\u00e1stico para nuestra educaci\u00f3n y mejoramiento. Si es que sabemos preguntar, Internet ampl\u00eda el esp\u00edritu, permite descu brir y propicia el mejoramiento personal, humano y ciudadano. 61 EL NAPO Y EL TOMEBAMBA Junio del 2005 Cuidar el medio ambiente para que podamos vivir y proyectarnos es un concepto que forma parte de la cultura contempor\u00e1nea, pese a que acciones en to do el Planeta lo contradicen de manera flagrante. La vida ha tenido un largo proceso de evoluci\u00f3n, durante el cual ha forjado un mundo, cada vez, m\u00e1s favorable para s\u00ed misma. Los organismos vivientes han generado sistem\u00e1ticamente estrategias que potencian sus posibilidades de existencia, en su constante b\u00fasqueda de un mundo mejor. El fil\u00f3sofo austriaco, Popper, nos dice que la primera c\u00e9lula, que hoy cuenta con trillones de copias, \"...ha hecho un jard\u00edn de nuestra tierra y transformado nuestra atm\u00f3sfera con plantas verdes, creando nuestros ojos y abri\u00e9ndolos al cielo y a las estrellas\". La preocupaci\u00f3n por la protecci\u00f3n del medio ambiente se incrementa en algo cuando nos enteramos de ciertos acontecimientos, como la explotaci\u00f3n petrolera en el r\u00edo Napo y su s terribles impactos en un ecosistema en el que la c\u00e9lula originaria se muestra en impresionante magnificencia. Se ha levantado una serie de puertos que sirven al negocio de la explotaci\u00f3n petrolera a lo largo del r\u00edo, la m\u00e1s grande v\u00eda fluvial del pa\u00eds, s ituaci\u00f3n que unida a la serie de circunstancias propias de esta actividad, como los derrames de crudo e irrespeto irreverente de la naturaleza, dibujan un escenario social inh\u00f3spito para la gente, que sobrevive en condiciones inaceptables. En Cuenca, hace unas semanas, la comunidad se manifest\u00f3 en contra de la intervenci\u00f3n de maquinaria pesada en el cauce del r\u00edo Tomebamba, consiguiendo la suspensi\u00f3n de esos trabajos. Se evidenci\u00f3 la preocupaci\u00f3n por el cuidado del patrimonio y el claro criterio est\u00e9tico, que los habitantes de la ciudad manejamos y lo expresamos cuando las circunstancias lo ameritan. Pregunt\u00e9monos desde este acontecimiento, sobre nuestras reacciones frente a actos que diariamente atentan contra el sistema ecol\u00f3gico del mismo Tomebamba; pe ro que, por no ser visibles, no afectan la est\u00e9tica del paisaje, como la contaminaci\u00f3n por el drenaje de aguas infectadas o el lanzamiento de basura... las protestas son menores. 62 Desde esta mirada, la reacci\u00f3n social en los dos casos es parecida. En el cas o del Napo nos inquietamos un poco m\u00e1s y, por omisi\u00f3n, continuamos apoyando al modelo actual de explotaci\u00f3n petrolera y destrucci\u00f3n de la naturaleza. En el caso del Tomebamba, lo esencial est\u00e1 en el paisaje... si este se mantiene, est\u00e1 bien. En realidad, e l cuidado del medio ambiente es el mejor negocio; y, lo est\u00e9tico encuentra su representaci\u00f3n m\u00e1s fidedigna en lo ecol\u00f3gico. BIO\u00c9TICA Junio del 2005 El desarrollo de la sociedad contempor\u00e1nea depende, en gran medida, de los avances de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Los pa\u00edses con visi\u00f3n clara de su futuro destinan sus esfuerzos m\u00e1s importantes a la investigaci\u00f3n, con el objetivo permanente de lograr nuevos descubrimientos cient\u00edficos que permitan una comprensi\u00f3n, cada vez, mayor y precisa del funcionamien to de la materia y de la vida. Los aspectos positivos del progreso cient\u00edfico son innumerables. Las condiciones actuales de vida son muy superiores a las de \u00e9pocas anteriores, gracias a la aplicaci\u00f3n de la ciencia. Sin embargo, tambi\u00e9n, encontramos aspec tos negativos en el desarrollo cient\u00edfico, como su estrecha relaci\u00f3n con el poder centralizador, y la creciente deshumanizaci\u00f3n de la sociedad por la alta dependencia de la tecnolog\u00eda, que nos lleva a una forma de vida mecanicista y virtual que no consider a la relaci\u00f3n con los otros seres humanos. La ciencia y la tecnolog\u00eda son productos culturales; tienen una funci\u00f3n utilitaria e instrumental; no son de ninguna manera fines en s\u00ed mismos y su desarrollo debe darse teniendo siempre a la persona como fundam ento. Precisamente, ha sido esta idea, la que, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, ha generado un creciente inter\u00e9s por forjar un espacio de comunicaci\u00f3n amplio y pluralista que permita dialogar sobre estos problemas. 63 La adecuada relaci\u00f3n entre los fines del ser huma no y los objetivos de la ciencia tiene que ver con la supervivencia de la especie, pues, de no lograrse una armoniosa articulaci\u00f3n entre estos dos aspectos, los riesgos ser\u00edan muy grandes y pondr\u00edan en peligro la sostenibilidad de la vida en el Planeta. Es ta preocupaci\u00f3n ha generado una corriente mundial que se preocupa por la vida y que tiene en la bio\u00e9tica al espacio te\u00f3rico que permite la reflexi\u00f3n sobre las formas correctas de interrelaci\u00f3n entre esta y las ciencias. En el Ecuador, en mayo del 2003, na ce la Sociedad Ecuatoriana de Bio\u00e9tica, presidida por el Dr. Oswaldo Chaves, que, motivada por el prop\u00f3sito de impulsar el desarrollo de la bio\u00e9tica en el Pa\u00eds, organiz\u00f3 y llev\u00f3 adelante con \u00e9xito el V Congreso Latinoamericano y del Caribe de Bio\u00e9tica, que se realiz\u00f3 en la ciudad de Quito, del 8 al 11 de junio. Los ejes tem\u00e1ticos trataron aspectos como bio\u00e9tica y educaci\u00f3n, bio\u00e9tica y defensa de la vida, y bio\u00e9tica, derechos humanos y ciudadan\u00eda. Personalidades del m\u00e1s alto nivel mundial, nacional y local p articiparon y aportaron con sus reflexiones y experiencias personales. LA VIDA EN DIRECTO Junio del 2005 Uno de los canales de la televisi\u00f3n nacional presenta, desde hace algunos d\u00edas, una versi\u00f3n renovada del famoso programa Gran Hermano, que hace tres a\u00f1os cautiv\u00f3 a la poblaci\u00f3n ecuatoriana. Este nombre fue escogido en alusi\u00f3n a la novela \"1984\" del ingl\u00e9s Orwell, en la cual sus personajes viven bajo la vigilancia constante de c\u00e1maras y micr\u00f3fonos, en el mar co de un r\u00e9gimen totalitario, cuyo dictad or es conocido como Big Br other. La imperiosa necesidad de rentabilidad es el motor que impulsa la realizaci\u00f3n de este tipo de programas, en los cuales los j\u00f3venes, que se convierten en estrellas o celebridades temporales, son tratados como conejillos de indias en manos de una voluntad todopoderosa que los 64 re\u00fane y encierra en un espacio, con el fin de obtener r\u00e9ditos econ\u00f3micos con la exposici\u00f3n de sus vidas en directo. En el programa se reproduce el modelo de un t\u00edpico dispositivo de control policial y carcelario, con enfoques y encuadramientos que producen en el espectador una sensaci\u00f3n de poder, as\u00ed como un sentimiento protector frente a quienes voluntariamente se encierran exponiendo sus vidas a los ojos de una inmensa cantidad de espectadores. Este ti po de programas permite la puesta en evidencia de varias facetas de nuestra condici\u00f3n humana. Por un lado, el voyeurismo o placer de mirar desde el anonimato y sin ser vistos, que lo practica voluptuosamente el p\u00fablico televidente y, por otro, el exhibicio nismo o gusto imp\u00fadico de mostrarse frente a las c\u00e1maras de los protagonistas. Se manifiestan, tambi\u00e9n, otros dos aspectos como el af\u00e1n de vigilar y el placer del sometimiento. El vigilar y controlar se encuentra en lo m\u00e1s profundo de nuestra naturaleza y lo ejercemos individual y colectivamente. La sumisi\u00f3n frente a la voluntad del otro, encuentra en programas como Big Brother, el aplauso y el reconocimiento que lo validad y justifica. Existen muchos programas de la televisi\u00f3n nacional y mundial que trabajan teniendo como fundamento a estos aspectos profundos de la naturaleza humana, pues son los que concitan mayor inter\u00e9s y audiencia. Son los denominados \"reality shows\". A nivel de pel\u00edculas existen dos realizaciones americanas que abordan este tema, com o \"The Truman Show\" y \"EdTV\", filmes en los cuales la realidad diaria de sus protagonistas es trasmitida en vivo y seguida por millones de apasionados televidentes. Parece ser que la c\u00e9lebre y admonitoria conclusi\u00f3n de la novela de Orwell \"...Se hab\u00eda venci do a s\u00ed mismo definitivamente. Amaba al Gran Hermano\", es una realidad que la sociedad contempor\u00e1nea la vive gozosa y plet\u00f3ricamente. 65 REFUGIADOS Junio del 2005 El eminente soci\u00f3logo y profesor espa\u00f1ol contempor\u00e1neo, Manuel Castells, desarrolla el con cepto de pa\u00edses veloces y pa\u00edses lentos. Pa\u00edses veloces son aquellos que han alcanzado un alto nivel cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, as\u00ed como adecuadas condiciones de vida para sus habitantes. Pa\u00edses lentos son los que no generan ciencia, son dependientes tecnol \u00f3gica y econ\u00f3micamente, y mantienen precarias condiciones de vida para la mayor\u00eda de sus habitantes. Esta polarizaci\u00f3n produce una din\u00e1mica social de graves consecuencias para los habitantes de los dos tipos de pa\u00edses, siendo especialmente dram\u00e1tica para a quellos que residen en los denominados pa\u00edses lentos, en los cuales las condiciones de violencia y corrupci\u00f3n, conflictos, desintegraci\u00f3n social y guerras fratricidas determinan que estas personas busquen emigrar, preferentemente, a pa\u00edses desarrollados para encontrar refugio o iniciar una nueva vida. Diariamente, innumerables grupos de emigrantes de pa\u00edses pobres se desplazan intentando ingresar al mundo desarrollado. Pa\u00edses africanos como Ruanda, Burundi, Sud\u00e1n o el Congo, asi\u00e1ticos como Afganist\u00e1n, o latinoamericanos como Colombia, originan miles de refugiados o seres humanos que huyen del horror de la guerra y del exterminio. La presi\u00f3n ejercida por emigrantes y refugiados produce una situaci\u00f3n social, tambi\u00e9n, compleja para los pa\u00edses a los que estos quieren llegar para salvarse, cuyos gobiernos, frente a la invasi\u00f3n de los pobres y menesterosos, reaccionan amurall\u00e1ndose con pol\u00edticas que tienen por objetivo la protecci\u00f3n y la seguridad de sus habitantes. El deterioro de la vigencia de los derechos hum anos complementa el panorama descrito en un sistema que define al mantenimiento del desigual status quo y a su propia seguridad, como los bienes jur\u00eddicos protegidos de mayor importancia. El 20 de junio fue el D\u00eda Mundial de los Refugiados. La oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados, ACNUR, cumple labores de protecci\u00f3n y ayuda a los cerca de veinte millones de refugiados en todo el Planeta. El dolor de haber abandonado el hogar dej\u00e1ndolo todo, el desamparo, la soledad e 66 incertidumbre de vivir en un pa\u00eds extra\u00f1o, han hecho que un importante n\u00famero de refugiados prefieran regresar a sus pa\u00edses de origen, pese al mantenimiento de condiciones precarias. Para los otros, para aquellos que se quedan en pa\u00edses que no son suyos, la generosidad, la solidaridad y el apoyo de los nacionales son actitudes y comportamientos requeridos. NOSOTROS Y LA POBREZA Julio del 2005 Del 6 al 9 de julio, se reuni\u00f3, en Gleneagles -Escocia, el G8 o grupo de pa\u00edses m\u00e1s industrializados del Planeta, con el fin de tratar asuntos relativos al poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico en el mundo. Entre los objetivos declarados como importantes en este c\u00f3nclave, se encuentra la lucha contra la pobreza, especialmente en \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina. Pese a esta declaratoria , la poblaci\u00f3n mundial no cree en la obtenci\u00f3n de resultados significativos y es esc\u00e9ptica frente a las reales posibilidades de cambio en este tema. Los propios anfitriones escoceses han protestado multitudinariamente contra el G8, considerando que los log ros frente a la pobreza en el mundo ser\u00e1n siempre muy peque\u00f1os, si es que se mantiene el actual estado de cosas que protege ante todo la riqueza. Adam Smith, ilustre escoc\u00e9s del siglo XVIII y uno de los te\u00f3ricos fundamentales de la actual econom\u00eda, opinaba de manera similar a la de sus compatriotas contempor\u00e1neos que protestan contra la pobreza en el mundo, pues consideraba que la acumulaci\u00f3n desmesurada de riqueza conlleva siempre pobreza e injusticia para una gran parte de la comunidad, situaci\u00f3n inacepta ble moralmente. Quiz\u00e1s, las masivas expresiones de rechazo al G8 tienen como sustento a la percepci\u00f3n de que el sistema econ\u00f3mico y pol\u00edtico que funciona en occidente, y, pr\u00e1cticamente, en todo el Planeta, ha atrapado al ser humano, que ha dejado de se r el principal protagonista de sus creaciones culturales para convertirse en servidor alineado de un sistema que opera con una l\u00f3gica que prioriza la producci\u00f3n, la 67 rentabilidad y el mercado. Esta situaci\u00f3n puede revertirse, opinan los detractores de la a ctual pol\u00edtica mundial, si se establece el di\u00e1logo y la comunicaci\u00f3n, que requiere se acepte el hecho de que la verdad puede ser alcanzada \u00fanicamente con la participaci\u00f3n de todos. En nuestro Pa\u00eds, las diferencias entre los que tienen mucho y los que poseen muy poco son extremas. El programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, en un de sus informes, se\u00f1ala que en el Ecuador existen cerca de 9'000.000 de pobres. \u00bfQu\u00e9 hacemos frente a esta situaci\u00f3n? Quienes gobiernan deben orientar sus accionar hac ia la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas sociales dirigidas a lograr un mayor equilibrio frente a la riqueza. Los pobres, la mayor\u00eda de los ecuatorianos, tienen el ineludible compromiso frente a su destino y al de sus familias de mejorar sus condiciones de vida. Por fin, el sistema educativo debe formar individuos que visualicen con claridad que la generaci\u00f3n y acceso a la riqueza con categor\u00edas vinculadas con el bienestar colectivo. IND\u00cdGENAS Julio del 2005 Con cierta regularidad, la prensa nacio nal informa sobre las diferentes situaciones que viven las comunidades ind\u00edgenas de nuestro Pa\u00eds. En el transcurso de esta semana, hemos le\u00eddo noticias relativas a extra\u00f1as enfermedades que hoy afectan a los habitantes de algunas comunas achuar. Tambi\u00e9n, n os hemos enterado de la lucha del pueblo huaorani frente a la intervenci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas petroleras en su territorio, en defensa de su medio ambiente y de su vida. Hemos observado en las pantallas de televisi\u00f3n a los ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos gritando y gesticul ando pat\u00e9ticamente, con el objetivo de ser escuchados en su mortal desesperaci\u00f3n frente al exterminio inminente. En realidad, toda esta informaci\u00f3n es secundaria... no nos involucramos con ella. Nuestra sensibilidad se activa con informaci\u00f3n relacionada con hechos y acciones interesantes y que llaman la atenci\u00f3n en el modelo cultural 68 que vivimos. Las cat\u00e1strofes y los hechos de violencia son captados inmediatamente por el p\u00fablico; as\u00ed, como, tambi\u00e9n, lo son los grandes logros individuales y las proezas depor tivas. Buscamos nuestra comodidad y realizaci\u00f3n personal, dejando sistem\u00e1ticamente de lado lo desagradable e inoportuno. Nos interesa m\u00e1s lo inmediato, siendo, cada vez, menos importante la b\u00fasqueda de la nobleza moral a trav\u00e9s de acciones de solidaridad, generosidad y caridad. Sin embargo, manejamos un discurso humanista... condenamos un\u00e1nimemente las acciones que se dieron en estas tierras en el per\u00edodo de la Conquista y Colonia; reprobamos y rechazamos como atroces la falta de caridad de los conquistador es frente a los nativos americanos; repudiamos las instituciones que sojuzgaban y oprim\u00edan a los indios. Esa \u00e9poca nos parece ominosa y la criticamos abiertamente. Pese al discurso, nuestras acciones hoy tienen mucho de aquellas que consideramos inacepta bles en la Conquista. La vida de otros seres humanos nos importa menos que el resultado de un partido de f\u00fatbol o el desenlace de la telenovela de mayor sinton\u00eda. Tenemos el coraz\u00f3n duro y la nobleza se nos escapa para dejar un gran espacio que es llenado por la peque\u00f1ez de la autosatisfacci\u00f3n y el individualismo. El drama de los huaoranis saltando y gritando su dolor no nos llega. Esos padres y madres de familia, devastados por el arrasamiento de su civilizaci\u00f3n, nos parecen lejanos y casi caricaturescos . Estamos desconectados de la vida y nos nutrimos de v\u00ednculos y lazos casi indisolubles con lo banal y pasajero. El paso cualitativo que debemos dar es grande, percibiendo lo que tiene peso y sentido, lo que protege la vida y la proyecta. 69 \"GLOCAL IZACI\u00d3N\" Julio del 2005 Vivimos un mundo en el que todos nos relacionamos. El desarrollo de la tecnolog\u00eda permite que los diferentes pueblos se acerquen mucho m\u00e1s, en un proceso de conocimiento y reconocimiento mutuo. Desde la perspectiva de la proyecci \u00f3n de la vida y del mejoramiento de las condiciones de existencia de todos, la situaci\u00f3n actual representa un momento importante en el que todos podemos manifestar nuestra identidad, reivindicando los derechos y aspiraciones propios de cada pueblo y cultur a. Hoy se puede dialogar globalmente sobre los problemas individuales y grupales, pretendiendo el reconocimiento de las verdades de todos y cada uno de los habitantes del Planeta. El temor a la globalizaci\u00f3n concebida como el dominio de los m\u00e1s fuertes di o lugar a la emergencia del t\u00e9rmino \"glocalizaci\u00f3n\", que se lo maneja desde hace algunos a\u00f1os y que quiere significar la necesidad de ser globales desde lo local: estar en el mundo con todos, desde la identidad individual, grupal y cultural de los diferent es seres humanos. Desde la semana anterior, se desarrolla en nuestra ciudad un evento \"glocal\", la II Asamblea Mundial de la Salud de los Pueblos. Representantes de muchos pa\u00edses del mundo se encuentran para hablar respecto de sus conocimientos sobre la v ida, en un marco de respetuosa curiosidad por lo que cada pueblo puede aportar en el tema de la salud. La sabidur\u00eda ancestral se manifiesta y tiene un espacio en este contexto, as\u00ed como las experiencias de los pa\u00edses desarrollados. Este encuentro mundial es un ejemplo claro de la parte positiva de los actuales tiempos... gente de todo el mundo reconoci\u00e9ndose y respet\u00e1ndose desde sus propias identidades, buscando y encontrando los lugares que les son comunes a ellos y a toda humanidad, descifrando, en la expe riencia conjunta, su condici\u00f3n de seres humanos, de individuos de la especie humana, definidos todos gen\u00e9ticamente con un mismo c\u00f3digo. 70 La parte negativa se evidencia con el terrorismo en Londres y la reacci\u00f3n de separaci\u00f3n y temor que se genera entre los individuos de las diferentes etnias que habitan en esa gran ciudad, despu\u00e9s de los atentados. La imposici\u00f3n de verdades globales o de modelos \u00fanicos de desarrollo econ\u00f3mico, militar y financiero, genera violencia, lucha y terrorismo ciego y devastador. El concepto de \"glocalizaci\u00f3n\" permite el respeto de todas las manifestaciones culturales de los pueblos y personas, creando enfoques comunitarios y globales de desarrollo. MANIFESTACIONES ALTERNATIVAS Julio del 2005 El funcionamiento de los diferent es grupos sociales, a lo largo de la historia, ha puesto en vigencia ciertos modelos de convivencia, dejando de lado las restantes posibilidades de organizaci\u00f3n social. Estos modelos sociales, reconocidos como cl\u00e1sicos, tradicionales u ortodoxos se han id o fortaleciendo en el tiempo con la contribuci\u00f3n de aportes de diversa \u00edndole que los afianzan y consolidan. Al mismo tiempo, los modelos sociales que no lograron su posicionamiento efectivo y que proponen una forma distinta de actuar, no desaparecen, si no que se mantienen al margen de la conducci\u00f3n social efectiva; retroaliment\u00e1ndose con puntos de vista cr\u00edticos frente a los errores del modelo vigente. En las d\u00e9cadas de los sesentas y setentas del siglo anterior, en algunos pa\u00edses europeos -especialment e en Alemania - estos planteamientos fueron conocidos como alternativos. Se trataba de posiciones conceptuales diferentes que, frente al modelo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico imperante, planteaban como aspecto fundamental de su discrepancia, la necesidad de volve r a lo natural, a lo simple y a las esencias profundas de una humanidad solidaria y cuidadosa de su entorno social y ambiental. As\u00ed surgieron los movimientos verdes, feministas, ecologistas y los activistas de los derechos humanos. 71 En el Ecuador, encontram os, tambi\u00e9n, manifestaciones alternativas frente a los modelos vigentes. La oposici\u00f3n al desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico y, sobre todo, al modelo econ\u00f3mico y social imperante que no intenta resolver las profundas inequidades sociales, se exterioriza a trav\u00e9s de expresiones locales de lo alternativo, que tienen que ver esencialmente con el rescate del pensamiento aut\u00f3ctono, la aceptaci\u00f3n de la justicia ind\u00edgena, el regreso a nuestras ra\u00edces abor\u00edgenes, la mediaci\u00f3n comunitaria y la defensa de los derec hos humanos. Lo alternativo se evidencia igualmente en lo pol\u00edtico y gubernamental, cuando hablamos de descentralizaci\u00f3n administrativa y, en lo jur\u00eddico, cuando reconocemos, cada vez, con mayor claridad que la creaci\u00f3n del Derecho no se da \u00fanicamente en lo legislativo; sino, tambi\u00e9n, en lo judicial y en lo ciudadano. Por fin, siempre en el mismo \u00e1mbito del Derecho, las actuales relaciones interpersonales de los llamados \"ciudadanos de la red\", en el ciberespacio, exigen una visi\u00f3n jur\u00eddica diferente que permita coordinar y facilitar esas pr\u00e1cticas globales, que van m\u00e1s all\u00e1 de los tradicionales conceptos y categor\u00edas del Derecho. EL SENTIDO DE LA VIDA Agosto del 2005 Los pueblos y naciones, grupos y personas, que han buscado y definido el sentido de sus vidas y han actuado en consecuencia, generalmente, alcanzan importantes niveles de desarrollo colectivo e individual. La ausencia de una visi\u00f3n que oriente la existencia de los seres humanos priva a las personas y a las agrupaciones de un norte y de o bjetivos que los gu\u00eden definiendo su camino vital. La propia supervivencia individual y social se encuentra estrechamente relacionada con la visi\u00f3n positiva y el sentido que cada persona y sociedad d\u00e9 a sus vidas y a su destino. Quienes no visualicen este concepto, viven una existencia vac\u00eda, alejada de la efectividad que requiere el continuo proceso de mejoramiento por el cual transita la humanidad. 72 Desde esta perspectiva, es importante que los ecuatorianos busquemos y definamos el sentido de nuestras vida s individuales, contribuyendo a la formaci\u00f3n de los objetivos colectivos. A veces, precisamente, por la incomprensi\u00f3n de la validez de esta aseveraci\u00f3n, nos debatimos en escenarios definidos por comportamientos y actitudes de queja y cr\u00edtica devastadoras f rente a lo que somos y a lo que podemos ser. Este escepticismo y desencanto nos debilita, llev\u00e1ndonos a la adopci\u00f3n de posiciones y conductas de autodestrucci\u00f3n. Nos solazamos en la definici\u00f3n de lo corruptos, mediocres e inoperantes que podemos ser, encon trando patol\u00f3gica satisfacci\u00f3n en lanzar denuestos contra personas y modos culturales frente a los cuales nos rebelamos te\u00f3ricamente, sin que nuestras acciones contribuyan en nada a cambiar esa situaci\u00f3n. La vida del se\u00f1or Jefferson P\u00e9rez es un ejemplo d e la efectividad que genera una visi\u00f3n personal. Sus logros demuestran claridad de objetivos y acciones responsables y de noble perseverancia para conseguirlos. La b\u00fasqueda de la excelencia es el norte de este ciudadano que nos ense\u00f1a, a todos, la importan cia del esfuerzo, de la lucha consigo mismo y contra la adversidad. P\u00e9rez, tambi\u00e9n, nos habla, desde la transparencia de sus acciones, exhort\u00e1ndonos a preocuparnos responsablemente por nuestras propias vidas, dejando de lado justificaciones melodram\u00e1ticas por nuestra falta de compromiso, entrega y sacrificio. Encontrar un sentido claro y positivo es fundamental en la vida de individuos y sociedades; as\u00ed, como, tambi\u00e9n, lo es la acci\u00f3n valiente, sacrificada y abnegada para ejecutarlo. Nietszche, fil\u00f3sofo alem\u00e1n del siglo XIX, escribe \"...quien tiene un porqu\u00e9 para vivir puede soportar casi cualquier c\u00f3mo .\" O.N.U. Septiembre del 2005 Con la asistencia de ciento setenta jefes de Estado y de gobierno, en New Cork, sede permanente de las Naciones Unidas, del 14 al 16 de 73 septiembre se celebr\u00f3 la mayor cumbre internacional de la historia, que tuvo como objetivo principal el tratamiento de las reformas al funcionamiento de la organizaci\u00f3n, con el fin de viabilizar el cumplimiento de los Objetivos de Desarrol lo del Milenio. La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas se crea el 24 de octubre de 1945, reemplazando a la anterior organizaci\u00f3n mundial, la Sociedad de las Naciones, que fracas\u00f3 en el cumplimiento de sus objetivos, sobretodo, por responsabilidad de los Est ados que la constitu\u00edan. El funcionamiento a medias de la estructura tripartita de la O.N.U., Consejo de Seguridad, Asamblea General y Secretar\u00eda, y su gran cantidad de organismos especializados, as\u00ed como del Tribunal Internacional de Justicia, del Conse jo de Administraci\u00f3n Fiduciaria y del Consejo Econ\u00f3mico y Social, se explica por los recurrentes problemas internos, burocracia inoperante y casos de corrupci\u00f3n, as\u00ed como por el cuestionamiento permanente que algunos de los m\u00e1s poderosos pa\u00edses del globo r ealizan, sistem\u00e1ticamente a las Naciones Unidas. Entre los casos m\u00e1s graves de corrupci\u00f3n, se encuentra el programa Petr\u00f3leo por Alimentos, dise\u00f1ado para aliviar el hambre en Irak, a trav\u00e9s de una figura que permit\u00eda utilizar el producto de la venta regulada de petr\u00f3leo para la compra de comida, medicamentos y otros suministros humanitarios. El esc\u00e1ndalo se present\u00f3 a inicios del 2004, cuando se conocieron denuncias de ventas il\u00edcitas de petr\u00f3leo iraqu\u00ed, que involucraban a varios funcionarios de la O.N.U. y a miembros de poderosas compa\u00f1\u00edas internacionales relacionadas con el programa. Los grandes objetivos de la Carta de las Naciones Unidas, como el mantenimiento de la paz y seguridad internacionales, el fomento de la amistad entre naciones, la cooperaci \u00f3n internacional y el servir de centro que armonice los esfuerzos de las naciones para alcanzar estos prop\u00f3sitos, son cumplidos parcialmente; pues, se imponen los grandes intereses econ\u00f3micos, financieros y pol\u00edticos, defendidos generalmente por los miembr os del Consejo de Seguridad. Pese al escenario descrito, las Naciones Unidas son el foro m\u00e1s importante para las naciones pobres, pues ha sido el espacio que les ha 74 permitido y permite expresar sus puntos de vista sobre la convivencia mundial en aspectos econ\u00f3micos y pol\u00edticos, as\u00ed como reivindicar el respeto de sus derechos. Es preciso fortalecer a la m\u00e1s importante organizaci\u00f3n mundial para que, a trav\u00e9s de ella, construyamos un mundo que funcione de acuerdo con los grandes principios que la inspiran. C\u00c1RCELES Octubre del 2005 La p\u00e9rdida de la libertad es una de las situaciones m\u00e1s radicales que los seres humanos podemos experimentar. Los argumentos filos\u00f3ficos, sociol\u00f3gicos o de derecho, que han servido y sirven para que la privaci\u00f3n de la liberta d sea un concepto jur\u00eddico, son dis\u00edmiles y siempre sujetos a apasionantes debates. Quiz\u00e1s, la justificaci\u00f3n fundamental que nos permite aceptar y comprender la terrible instituci\u00f3n de la reclusi\u00f3n es la ineludible necesidad que tiene la sociedad de proteg erse de individuos que la lesionar\u00edan gravemente desde el ejercicio violento y antisocial de su libertad. Se trata de una instituci\u00f3n arcaica y rudimentaria, un lastre social no superado, que contribuye al mantenimiento del sistema imperante. La exclusi\u00f3n de ciertos individuos de la vida en sociedad y su internamiento en espacios cerrados inexpugnables e inaccesibles es la respuesta que las colectividades han generado para quienes act\u00faan al margen del orden establecido. La incapacidad de las sociedades pa ra cambiar ciertos paradigmas de convivencia, que se encuentran en la base de los comportamientos delictivos, impide el mejoramiento moral y ciudadano de sus miembros y perenniza la vigencia de la violencia y la degradaci\u00f3n de muchas personas. La impotenci a de la sociedad organizada para combatir las verdaderas causas del delito le llevan a la elaboraci\u00f3n de respuestas burdas como la creaci\u00f3n y vigencia de lastimosas y lamentables instituciones carcelarias. Frente a esta grav\u00edsima limitaci\u00f3n humana, que imp ide corregir lo que es err\u00f3neo, como la 75 injusticia social o las desigualdades extremas, lo que corresponde, adem\u00e1s de perseverar en el camino del cambio social, es una gesti\u00f3n, cada vez, m\u00e1s inteligente y sensible de las instituciones penitenciarias y sus sistemas conexos. En el Ecuador, la situaci\u00f3n del r\u00e9gimen carcelario es terrible. Lo que sucede a diario en esos espacios de dolor e indignidad supera con largueza lo imaginable. La sensibilidad y el genio de Dostoievski en \"El Sepulcro de los Vivos\" y e l talento de Soljenitsin en \"Archipi\u00e9lago Gulag\", dif\u00edcilmente, hubiese podido concebir lo que ocurre en las c\u00e1rceles de nuestro Pa\u00eds... hacinamiento, tr\u00e1fico de drogas, prostituci\u00f3n y promiscuidad, miseria y degradaci\u00f3n, mafias de guardias o de presidiario s que se disputan el control de los establecimientos, autoridades sin ning\u00fan poder. La inacci\u00f3n de los gobiernos y de la ciudadan\u00eda frente a esta situaci\u00f3n debe terminar. Se requiere la indispensable decisi\u00f3n pol\u00edtica que permita iniciar un proceso de cam bio en los diferentes espacios sociales e institucionales que se relacionan con el delito y la pena. ARMAS Octubre del 2005 Los seres humanos y las civilizaciones, a lo largo de la historia, han definido recurrentemente objetivos a ser alcanzados. La s utop\u00edas de un mundo mejor, alejado de la violencia, la guerra y la destrucci\u00f3n, han orientado y orientan la tarea de organizaciones nacionales e internacionales que intentan cuidar y proteger la vida, as\u00ed como la acci\u00f3n de individuos y sistemas involucr ados con procesos educativos en todos los niveles. Se ha teorizado mucho sobre la paz y la no violencia relacion\u00e1ndolas con la esencia de la condici\u00f3n humana. Algunos pensadores hablan de la innata bondad de los hombres. Otros desarrollan el concepto de l a intr\u00ednseca violencia humana, que ha permitido el desarrollo de las 76 armas. Una memorable pel\u00edcula de los a\u00f1os sesenta del siglo anterior, \"2001. Una Odisea en el Espacio\" de Kubrick, nos muestra, en sus escenas iniciales, su visi\u00f3n de c\u00f3mo los hom\u00ednidos a ntecesores de los humanos descubren la utilidad de un objeto contundente para golpear y matar a un miembro del grupo contrario... es el inicio de la carrera armamentista. La industria que fabrica y vende armas en el mundo y el mercado que ha generado es un a de las instancias de mayor significaci\u00f3n en la econom\u00eda y en la pol\u00edtica mundial. La venta de armas, una de las facetas m\u00e1s oscuras del comercio mundial, se trata de un negocio mortal, mueve miles de millones de d\u00f3lares al a\u00f1o. Los pa\u00edses de mayor poder\u00ed o en el Planeta, los del G8, est\u00e1n en el negocio. Desde muchos foros acad\u00e9micos y ciudadanos, se denuncia permanentemente esta barbaridad. El Premio N\u00f3bel de Literatura 2005, recientemente concedido al dramaturgo Harold Pinter, considerado uno de los m\u00e1s ac\u00e9rrimos cr\u00edticos del belicismo de Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, confirma lo afirmado. Sin embargo, nuestra vida diaria est\u00e1 llena violencia y muerte. La gran mayor\u00eda de las im\u00e1genes de la televisi\u00f3n y el cine son de un alto nivel de belicismo sofisticad o. Los juguetes de nuestros hijos son tambi\u00e9n b\u00e9licos. En el \u00e1mbito p\u00fablico, glorificamos la violencia. Lo que, en el mejor de los casos, deber\u00eda ser considerado como algo que no se puede evitar, en un mundo lleno de violencia, no puede servir para incent ivar el orgullo nacional. Mostramos a la deslumbrada poblaci\u00f3n tanques impecables y relucientes, aviones mort\u00edferos, armas de \u00faltima generaci\u00f3n. Nos ufanamos del poder destructor. En el Ecuador, el presupuesto de la defensa nacional, que tiene que ver, ent re otros rubros relacionados, con la adquisici\u00f3n y renovaci\u00f3n de armamento, sigue siendo m\u00e1s importante que el presupuesto de salud. Debemos trabajar para la paz y la vida, y mostrar los logros en educaci\u00f3n, en salud, en servicios b\u00e1sicos... 77 ISLANDIA Y ECUADOR Octubre del 2005 En la publicaci\u00f3n anual de Transparencia Internacional sobre corrupci\u00f3n en el Planeta, encontramos que, este a\u00f1o, Islandia, el pa\u00eds n\u00f3rdico de doscientos ochenta mil habitantes y con un territorio de cien mil kil\u00f3metros cuadrad os, es el Estado que evidencia los mejores niveles de respeto a la normativa jur\u00eddica tanto en lo p\u00fablico como en lo privado. El Ecuador se encuentra en el puesto 117, con una calificaci\u00f3n solamente superada en lo negativo, en el \u00e1mbito latinoamericano, por pa\u00edses como Venezuela, Paraguay y Hait\u00ed. La diferencia en los logros obtenidos por cada uno de estos dos pueblos puede explicarse por una serie de factores relacionados con estrategias gubernamentales, acci\u00f3n de partidos pol\u00edticos y actitud de vida de sus habitantes. Las innatas facultades de progreso y desarrollo del pueblo n\u00f3rdico son las mismas que las de los habitantes de nuestro Pa\u00eds. No existen diferencias en cuanto a las capacidades de cada uno de estos pueblos. Somos iguales en cuanto a posibil idades. Lo que nos separa tiene que ver con resultados alcanzados y se explica por las formas de vida desarrolladas por cada una de estas sociedades. Los \u00e9xitos alcanzados por los islandeses no significan que sean mejores que los ecuatorianos... solamente, n os dicen que encontraron el camino de la adecuada convivencia social, basada en la igualdad y el Derecho. Los datos sobre Islandia muestran una realidad social equilibrada y sostenible para toda la poblaci\u00f3n. El ingreso perc\u00e1pita es cercano a los treinta mil d\u00f3lares anuales. La educaci\u00f3n ha sido y es la base fundamental de su desarrollo. Solamente, un dato en esta materia ilumina esta afirmaci\u00f3n... por cada ocho ni\u00f1os islandeses existe un docente de primaria. La expectativa de vida de mujeres y hombres se encuentra alrededor de los ochenta a\u00f1os y existen trescientos cincuenta m\u00e9dicos por cada cien mil habitantes. El porcentaje del gasto p\u00fablico dedicado a lo militar y a la defensa es del cero por ciento. 78 Nosotros s\u00ed sabemos que as\u00ed se progresa, pero no podem os ponerlo en pr\u00e1ctica. Existe una inmensa injusticia social frente a las posibilidades de acceder a la riqueza, al bienestar y al progreso. Tenemos niveles de pobreza y miseria inaceptables. La salud y la educaci\u00f3n son tratadas siempre de manera marginal, pues los intereses est\u00e1n por el lado del enriquecimiento y del aprovechamiento de los recursos por parte de peque\u00f1os grupos de poder. Nuestra situaci\u00f3n actual frente a la corrupci\u00f3n encuentra sus ra\u00edces profundas y, tambi\u00e9n, sus manifestaciones externas en la desigualdad e injusticia social y en la falta de educaci\u00f3n. EMIGRANTES EN ESPA\u00d1A Octubre del 2005 La historia de la humanidad puede ser explicada desde diferentes puntos de vista. Uno de ellos es el de la emigraci\u00f3n, pues, desde siempre, los pueblos se han desplazado buscando mejorar sus condiciones de vida. En el caso de Am\u00e9rica Latina, a partir del siglo XVI, las migraciones que se dieron tuvieron como protagonistas a pueblos europeos que llegaron a estas tierras en busca, esencialmente, de riqueza y poder. En nuestra \u00e9poca, quienes emigran hacia Europa son precisamente los habitantes de los pueblos que fueron conquistados y colonizados por esos pa\u00edses. Los ecuatorianos se desplazan hacia Europa, siendo Espa\u00f1a un lugar especialmente buscado en virtud de varias caracter\u00edsticas favorables para quienes reci\u00e9n llegan: la utilizaci\u00f3n de un mismo idioma, la existencia de una gran comunidad de ecuatorianos ya establecidos y, de alguna manera, una cierta familiaridad con una cultura parecida a la nue stra en algunos aspectos. El aspecto emocional y an\u00edmico de los emigrantes ecuatorianos muestra facetas comunes a las de otros pueblos, cuando se encuentran en las mismas condiciones. En las salidas internacionales de los 79 aeropuertos, se evidencia la tris teza profunda por la separaci\u00f3n de los seres queridos; pero, al mismo tiempo, una dosis de orgullo y de realizaci\u00f3n por el hecho de encontrarse entre quienes han logrado salir del Pa\u00eds y trabajar en naciones de mayor desarrollo. Son claros los sentimientos encontrados: de dolor por dejar lo propio y de satisfacci\u00f3n por haber obtenido lo que tantos otros quieren y no lo consiguen. Ya, en tierras extranjeras, emotivamente los emigrantes muestran su adaptaci\u00f3n al nuevo medio, encontrando, en sus compatriotas, un renovado sentido de solidaridad e identificaci\u00f3n, que los protege, uni\u00e9ndolos en la inevitable y profunda nostalgia por la tierra lejana, por sus costumbres, amigos y parientes. Todo lo que se ha dejado adquiere un brillo y una luminosidad especial cua ndo se est\u00e1 lejos. En las grandes y peque\u00f1as ciudades de Espa\u00f1a, as\u00ed como en el campo de este Pa\u00eds, trabajan y se construyen una nueva vida llena de esperanzas y proyectos, miles de ecuatorianos. Creo que este fen\u00f3meno, adem\u00e1s de los aspectos negativos qu e lleva en s\u00ed el abandono del terru\u00f1o, tiene muchos aspectos provechosos, pues se trata de un objetivo alcanzado por parte de quienes han querido salir, con las positivas consecuencias de un enriquecimiento cultural que beneficia en muchos aspectos a las f amilias de los emigrantes en forma particular y a nuestra sociedad en t\u00e9rminos generales. IMPRESIONES Noviembre del 2005 El deber ser moral plantear\u00eda como imperativo que los miembros de una sociedad desarrollen el m\u00e1s alto sentido de pertenencia con su medio ambiente y con la sociedad en la que interact\u00faan. As\u00ed vivieron algunos pueblos en los momentos m\u00e1s brillantes de su historia, pues lo p\u00fablico constitu\u00eda el centro de sus actividades y era el lugar en el que se ejercitaban las mejores caracter\u00edsti cas de sus habitantes, buscando siempre el desarrollo social. Lo opuesto o el desarrollo de lo 80 individual a ultranza, naturalmente, que, tambi\u00e9n, es posible y debe cultivarse y practicarse, sin embargo, no puede disociarse de la relaci\u00f3n con los otros y de su impacto en el medio social y natural en el que evolucionamos. Estamos todos conectados. En el contexto de la idea anterior, la informaci\u00f3n que cada persona adquiera a lo largo de su vida, la maneje profesional y personalmente, debe destinarse a ser u n aporte positivo en los procesos de desarrollo, tanto privados como p\u00fablicos. Un an\u00e1lisis impresionista de la informaci\u00f3n que tenemos de Espa\u00f1a, pa\u00eds con el cual nos hemos vinculado hist\u00f3ricamente y con el que, tambi\u00e9n, hoy tenemos estrechos lazos, nos m uestra una sociedad con grandes desaf\u00edos internacionales, relacionados esencialmente con la integraci\u00f3n europea, proceso complejo y de gran intensidad para sus protagonistas. Internamente, el desarrollo de las autonom\u00edas pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas re presenta, asimismo, una variable evidente. Por fin, en esta visi\u00f3n general\u00edsima, es importante la situaci\u00f3n de los inmigrantes. En todos estos frentes, percibimos que se act\u00faa cumpliendo con lo que el sistema exige, sin recurrir necesariamente a la formal idad de la sustentaci\u00f3n moral de ese accionar. Los principios morales no se exteriorizan con la misma intensidad con la que lo hacemos en Ecuador. Nosotros, en cambio, estamos llenos de teor\u00eda moral. Discurrimos, permanentemente, y a todo nivel sobre val ores y la necesidad de encontrar una identidad nacional. Creo que actuamos correctamente en este aspecto, pues el futuro debe significar un desaf\u00edo y estar sustentado en ideales y conceptos trascendentes. Pese a que en realidad cumplimos muy parcialmente c on lo que decimos, creo que el futuro ser\u00e1 promisorio por lo que estamos sembrando a nivel te\u00f3rico. Debemos superar los l\u00edmites que hasta ahora nos han detenido y que se relacionan directamente con la falta de coherencia con el discurso, que es una respons abilidad de todos, pero, especialmente, de los grupos dirigentes que deben darle vida a la teor\u00eda, siendo o buscando ser ejemplares en el cumplimiento de sus proclamados referentes morales. 81 FRANCIA Noviembre del 2005 Los acontecimientos de violencia so cial que se han producido en Par\u00eds y en otras ciudades de Francia, en los \u00faltimos quince d\u00edas, evidencian la imposibilidad de mantener sistemas sociales que excluyan a seres humanos de los logros generales que una comunidad pueda alcanzar. Quienes protago nizan la revuelta francesa, que se est\u00e1 extendiendo a otros pa\u00edses con caracter\u00edsticas sociales similares, son personas que se encuentran al margen de los grandes logros de desarrollo que esos pa\u00edses han podido alcanzar. El mantenimiento de una situaci\u00f3n d e privilegio para unos y de desamparo y abandono para otros no conduce sino a la protesta y a la violencia. Un modelo social que proteja esencialmente una estructura que permita el aprovechamiento de unos pueblos sobre otros, de unos individuos sobre otro s, no es funcional. Nos encontramos en una \u00e9poca en la que una cantidad, cada vez, mayor de personas han desarrollado y desarrollan niveles de comprensi\u00f3n sobre las formas del funcionamiento social y la importancia que, a su interior, tienen factores como los econ\u00f3micos, comerciales, pol\u00edticos y jur\u00eddicos. La poblaci\u00f3n planetaria es, cada vez, m\u00e1s clara sobre la imposibilidad de validar y de vivir en sistemas que protejan intereses relacionados con el poder excluyente y manipulador que mira solamente por su beneficio propio, y que tiene casi una imposibilidad sist\u00e9mica de comprender que el camino de vida incluye a los otros, a los diferentes, en lugar de segregarlos y definirlos, en la pr\u00e1ctica, como inferiores, \u00fatiles solamente para el cumplimiento de ciert as tareas necesarias para el mantenimiento del status quo. Es necesario que se visualice con claridad que los objetivos de desarrollo social para todos deben ser los que determinen las pol\u00edticas y las pr\u00e1cticas gubernamentales. Las sociedades que viven s ituaciones de desigualdad notoria, en cuanto al acceso a los beneficios, deben trabajar para encontrar la equidad y la igualdad. Estos dos \u00faltimos conceptos que nos vienen de la reflexi\u00f3n moral, naturalmente, que se conectan f\u00e1cilmente con algo mucho m\u00e1s e vidente, como es la 82 constataci\u00f3n, cada vez, m\u00e1s clara de que no se puede vivir socialmente utilizando la opresi\u00f3n y la fuerza en beneficio de ciertos segmentos y en detrimento de los grupos sociales m\u00e1s d\u00e9biles... que tienen menos instrucci\u00f3n, conocimiento y riqueza. En Ecuador, los niveles de desarrollo son dis\u00edmiles. El objetivo mayor debe ser cambiar esta situaci\u00f3n, permitiendo el mejoramiento de las condiciones de vida de los m\u00e1s pobres. Si es que pensamos en objetivos parciales, sin comprender que el es cenario social debe estar adecuadamente resuelto para todos, seguiremos fracasando. PUNTO DE EQUILIBRIO Noviembre del 2005 En la naturaleza y, tambi\u00e9n, en lo social es necesario que ciertas condiciones se den y se mantengan para que la vida y la pro yecci\u00f3n a futuro tengan viabilidad. En la naturaleza, esas condiciones tienen que ver con el cuidado de recursos como el agua, la flora, la fauna, el suelo y el aire. En lo social, las categor\u00edas son econ\u00f3micas, jur\u00eddicas y \u00e9ticas, concebidas para el mante nimiento de un cierto punto de equilibrio que garantice la armon\u00eda y el bienestar colectivo. Las comunidades que han alcanzado los mayores niveles de desarrollo humano y social tienen un punto de equilibrio \u00e9tico muy alto y exigente. Las comunidades con e scasos logros sociales y humanos tienen puntos de equilibrio \u00e9ticos bajos o inexistentes... viven precariamente y casi al margen de la moral y la \u00e9tica. Si se analiza la historia y, tambi\u00e9n, la situaci\u00f3n contempor\u00e1nea de los pueblos de mayor desarrollo socia l, se encontrar\u00e1 que la importancia que tiene la pr\u00e1ctica individual y colectiva de la \u00e9tica es fundamental para esos grupos, siendo el cumplimiento de m\u00ednimos \u00e9ticos una exigencia que se ejecuta de forma espont\u00e1nea por parte de los miembros de esa comunid ad. Si se mira el otro lado de la situaci\u00f3n o el caso de pa\u00edses con escaso desarrollo social, se ver\u00e1 que lo moral falla y que los 83 referentes b\u00e1sicos son violentados sistem\u00e1ticamente por la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Los \u00faltimos acontecimientos pol\u00edti cos, econ\u00f3micos y jur\u00eddicos, en el Ecuador, evidencian el descenso de nivel del punto de equilibrio \u00e9tico en nuestra sociedad. Usura, latrocinio, hipocres\u00eda, aprovechamiento artero y otras caracter\u00edsticas de esta \u00edndole son pr\u00e1cticas que se generalizan de manera dram\u00e1tica entre nosotros. La clase dirigente es protagonista en este escenario degradado. Magistrados, jefes militares, policiales y empresarios hacen noticia como copart\u00edcipes en negocios fraudulentos o como salteadores p\u00fablicos de botines millonar ios. Nuestro punto de equilibrio \u00e9tico ha descendido y desciende cada vez m\u00e1s. Las malas pr\u00e1cticas \u00e9ticas campean en todos los frentes, deteriorando nuestra capacidad de vida y comprometiendo negativamente nuestro futuro. Podemos desalentarnos f\u00e1cilmente, pero no lo debemos hacer. Bajo la impresi\u00f3n y el impacto de los \u00faltimos sucesos nacionales, conviene que nos concentremos en los espacios que s\u00ed podemos controlar... nosotros mismos, y que reforcemos el compromiso moral frente a nuestro propio punto de equil ibrio \u00e9tico, para que lo elevemos, practicando, de manera consciente, los principios y valores que se encuentran en la base de nuestra formaci\u00f3n y educaci\u00f3n. LA B\u00daSQUEDA DE LA VERDAD Diciembre del 2005 El ingl\u00e9s Harold Pinter es el Premio N\u00f3bel de L iteratura este a\u00f1o. En su discurso de aceptaci\u00f3n de la alt\u00edsima distinci\u00f3n, titulado Arte, Verdad y Pol\u00edtica, que fue proyectado en versi\u00f3n de v\u00eddeo por el delicado estado de salud del escritor de setenta y cinco a\u00f1os de edad, habla de la importancia de bu scar la verdad en todos los espacios de la vida, pero, sobretodo, en el \u00e1mbito p\u00fablico y pol\u00edtico. El dramaturgo ingl\u00e9s diserta sobre la verdad y su manejo con fines pol\u00edticos en los c\u00edrculos de poder nacionales e internacionales, acusando a los principale s l\u00edderes mundiales como responsables de cr\u00edmenes de lesa 84 humanidad, por haber provocado la muerte de miles de seres humanos en guerras declaradas y justificadas unilateralmente, vali\u00e9ndose precisamente de la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, menospreciando el valor de la verdad, con fines de dominaci\u00f3n, explotaci\u00f3n y poder. Definimos la realidad y vemos al mundo basados en la informaci\u00f3n que recibimos y que nos la procuramos. Tradicionalmente, el poder que ha perdido su sustento \u00e9tico maneja y manipula la verdad, d\u00e1ndole la forma requerida por sus propios intereses de auto - sostenimiento y preservaci\u00f3n. La verdad es creada, definida y transmitida desde la exigencia y el inter\u00e9s particular que es consustancial al poder totalitario y al sistema que lo sostiene . Contra esa falacia monumental, dram\u00e1ticamente, tan com\u00fan, hoy como antes, se rebela Pinter, Quijote contempor\u00e1neo, emitiendo su mensaje con fuerza y vehemencia, convencido de su contenido liberador. Su discurso y su obra llegan a muchas personas que, ta mbi\u00e9n, piensan que debemos y podemos encontrar mejores caminos de convivencia si es que pretendemos sobrevivir. La b\u00fasqueda de un mundo mejor pasa por la construcci\u00f3n de los mejores niveles de veracidad posibles en nuestras vidas personales y, en consecue ncia, en las sociedades en las que nos desarrollamos. La b\u00fasqueda de la verdad es tarea imprescindible e imperativo \u00e9tico ineludible. En lo p\u00fablico, la verdad debe ser el objetivo fundamental, siendo las personas que conocen los hechos y tienen la tarea de informar sobre los mismos, responsables de hacerlo con la mayor integridad y virtud posibles. En lo particular, tambi\u00e9n, es necesario hacerlo, pese a que a menudo disfrazamos la verdad para acomodarnos, aceptando versiones que nos vienen de fuentes de i nformaci\u00f3n a todas luces parcializadas. Es m\u00e1s c\u00f3modo no cuestionarse y seguir la corriente. La verdad puede no ser agradable y placentera, y, para evitar alteraciones al tan ansiado equilibrio sin compromisos, aceptamos todas las versiones y beat\u00edficament e asentimos y creemos. \u00a1La pusilaminidad y la cobard\u00eda son tan c\u00f3modas... y agradables! 85 LIDERAZGO Diciembre del 2005 El liderazgo en el \u00e1mbito social es un concepto que define la capacidad individual para dirigir grupos humanos. Cuando se habla de la f igura del l\u00edder se la equipara con la de jefe o conductor. Desde hace algunos a\u00f1os, esta noci\u00f3n ha sido enriquecida con criterios que la complementan. Hoy, hablamos de liderazgo social, de liderazgo para el servicio o de liderazgo a trav\u00e9s del ejemplo. Sin embargo, la idea de jefatura y de conducci\u00f3n permanece como esencia fundamental de esta categor\u00eda. Si bien, la visualizaci\u00f3n de una jefatura para el servicio es importante en la comprensi\u00f3n del concepto, es probable que podamos dar a\u00fan un paso m\u00e1s hacia delante, analizando la significaci\u00f3n del liderazgo en el mundo contempor\u00e1neo, a la luz del enfoque de las ciencias naturales y sociales. Hoy, comprendemos el funcionamiento de la vida como una inmensa red conformada por infinidad de variables, las cuales, cada una desde su esencia, aportan para que esa realidad exista. No se conciben centros o n\u00facleos de los que dependa la vida. No hay jefaturas, sino sistemas arm\u00f3nicos que respetan la individualidad como parte del todo. Y esta comprensi\u00f3n nos lleva al ent endimiento del servicio como fundamento de la vida. Las religiones, desde siempre, percibieron, intuyeron y comprendieron al mundo desde esta perspectiva. El cristianismo, el hinduismo o la filosof\u00eda tradicional china nos hablan del servicio y de la b\u00fasque da de la armon\u00eda como caminos de vida. Sin embargo, en el Ecuador y en el mundo, elaboramos y ejecutamos programas educativos que colocan, en el centro de su oferta, el formar l\u00edderes, potenciando, de alguna manera, en los estudiantes la expectativa, cas i prometida, de llegar a ser jefes a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n recibida. Es posible que esto pueda revisarse y que, en lugar de elaborar sistemas formativos orientados al mando y al ejercicio del poder, podamos preparar a personas para el servicio y la integr aci\u00f3n con el universo. 86 Uno de los literatos m\u00e1s importantes y sensibles del siglo anterior, el hind\u00fa Tagore, que consideraba a Gandhi como su maestro y era amigo personal de Einstein, con quien compart\u00eda la b\u00fasqueda de la armon\u00eda y del bien com\u00fan, fund\u00f3 u na escuela de pensamiento en la que ense\u00f1aba amor a la naturaleza, afici\u00f3n al trabajo manual, al progreso y a la gimnasia. Si pensamos que las esencias reales tienen que ver \u00fanicamente con el poder y sus derivados, este tipo de alternativas pueden parecern os banales y simplonas, sin embargo, desde siempre han existido personas que nos han dicho que los caminos no pasan por ah\u00ed, sino que tienen que ver con la virtud y esencialmente con el amor al pr\u00f3jimo y a la vida. Precisamente, hoy, Navidad, celebramos el nacimiento de uno de sus representantes m\u00e1s esclarecidos. CALIDAD EN LA OBRA P\u00daBLICA Enero del 2006 La calidad total es un concepto que se desarroll\u00f3 en Jap\u00f3n, luego de la Segunda Guerra Mundial, constituy\u00e9ndose en un elemento importante en el proce so de reconstrucci\u00f3n y proyecci\u00f3n a futuro de la naci\u00f3n oriental. Tiene como esencia a la permanente intenci\u00f3n de mejorar el accionar que se relaciona con el servicio que se ofrece o con el producto que se elabora. En realidad, se trata de una filosof\u00eda d e vida aplicada a la acci\u00f3n diaria de personas y organizaciones que pretende el mejoramiento con el fin \u00faltimo de lograr los mayores niveles de satisfacci\u00f3n del cliente o del usuario. En Ecuador, se empieza a hablar de calidad a partir de los a\u00f1os setenta s del siglo pasado. Las grandes empresas visualizaron el concepto e iniciaron actividades internas para capacitar a sus colaboradores sobre la importancia de hacer bien las cosas, pensando siempre en la mejora continua. Tambi\u00e9n, la educaci\u00f3n superior en e l Pa\u00eds comprendi\u00f3 la importancia de la calidad hace una d\u00e9cada aproximadamente, percibiendo, cada vez, con mayor claridad la necesidad de recorrer sistem\u00e1ticamente 87 procesos que permitan la constante superaci\u00f3n de los niveles de su quehacer. El transitar po r este camino, adem\u00e1s de significar la b\u00fasqueda de una efectividad cada vez m\u00e1s importante, representa, tambi\u00e9n, el cumplimiento de un compromiso \u00e9tico frente a la sociedad a la que se deben las instituciones del sistema nacional de educaci\u00f3n superior. Hemos analizado el caso de dos instituciones de nuestra sociedad que transitan ya por los caminos del mejoramiento continuo. Si otras instancias sociales adoptar\u00edan el concepto de calidad, los beneficios para la comunidad, en general, ser\u00edan significativos. En lo que se refiere a los servicios p\u00fablicos, quienes vivimos en la ciudad de Cuenca nos beneficiamos de altos est\u00e1ndares de calidad y cobertura. Los servicios en agua potable, alcantarillado y energ\u00eda el\u00e9ctrica son ejemplos de lo manifestado. Sin embarg o, es obvio, podemos mejorar en estos mismos frentes. En otros espacios de la obra p\u00fablica, debemos actuar con mayor esfuerzo para que la idea de calidad sea lo b\u00e1sico. Los trabajos de reparaci\u00f3n y mantenimiento de calles, avenidas y carreteras, salvo exce pciones, no muestran niveles de calidad. A diario, nos encontramos con obst\u00e1culos inesperados y no se\u00f1alizados, con frentes de trabajo abandonados o con obras recibidas que se deterioran casi inmediatamente. Adem\u00e1s de las especificaciones contractuales, qu e, en la pr\u00e1ctica, no resuelven los temas de calidad, ser\u00eda muy positivo que quienes ejecutan la obra p\u00fablica se propongan mejorar adoptando la filosof\u00eda de hacer bien las cosas en cada uno de los detalles de las labores que emprenden. POL\u00cdTICA EXTERI OR Enero del 2006 El Ministerio de Relaciones Exteriores se encuentra trabajando en la elaboraci\u00f3n del Plan Nacional de Pol\u00edtica Exterior 2006 -2020, PLANEX. Con este prop\u00f3sito ha adoptado la metodolog\u00eda de realizar talleres en todo el territorio nacional, en los cuales participan representantes de distintos sectores sociales, con el fin de dialogar 88 sobre los grandes ejes de acci\u00f3n planteados por esa cartera de Estado. Con esta estrategia, se pretende conocer las propuestas y aspiraciones de la sociedad sob re este fundamental aspecto de la pol\u00edtica internacional del Ecuador. En el Plan deben constar claramente definidos los valores y principios que fundamentan la pol\u00edtica exterior ecuatoriana, sus objetivos y metas m\u00e1s importantes; y, las estrategias de apl icaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n. Las l\u00edneas de acci\u00f3n planteadas como base para el di\u00e1logo nacional consideran como objetivos esenciales a la seguridad nacional y a la defensa de la soberan\u00eda e integridad territorial, a la protecci\u00f3n en el exterior de los ciudadanos e cuatorianos, a la inserci\u00f3n estrat\u00e9gica del Ecuador en el concierto internacional, a la consolidaci\u00f3n de la identidad nacional y al desarrollo de un sistema internacional m\u00e1s justo y democr\u00e1tico. Los valores y principios que se plasmen en el documento fi nal deben estar inspirados por la tradicional forma de actuar que el Ecuador ha mantenido en el campo de sus relaciones internacionales, esto es, por los grandes ideales del Derecho Internacional P\u00fablico que tienen que ver con el mantenimiento de la paz, e l fomento de las relaciones de amistad entre las naciones sobre la base del principio de igualdad y la cooperaci\u00f3n internacional. Los objetivos de nuestra pol\u00edtica internacional deben ser coherentes con los valores y principios mencionados, as\u00ed como con la gran teor\u00eda que sustenta la legitimidad y vigencia de los derechos humanos, la misma que determina con precisi\u00f3n aspectos fundamentales que deben orientar el accionar de Estados, instituciones e individuos a nivel internacional y nacional, en los campos de lo civil, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, cultural, migratorio, \u00e9tnico y medioambiental. Definir como objetivo principal del Plan al concepto de seguridad nacional, directamente relacionado con la obsoleta doctrina del mismo nombre, vigente en Am\u00e9rica Lat ina, hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os y que estuvo conectada al poder pol\u00edtico ejercido por militares, significa potenciar lo que debe ser superado. El PLANEX debe definir como prioridad a la adecuada inserci\u00f3n del Ecuador en el mundo contempor\u00e1neo, objetivo que c omprende metas y acciones orientadas 89 a la apertura, colaboraci\u00f3n, respeto y cooperaci\u00f3n con los otros pueblos de mundo. VIOLENCIAS Enero del 2006 Somos hijos de la violencia, la practicamos y la utilizamos cuando lo creemos necesario. La vida en el Planeta, a lo largo de la historia, ha estado regida por actos de intemperancia que no hemos logrado dominar. Lo que el hombre ha construido y conseguido se relaciona a menudo, de alguna manera, con la fuerza y la imposici\u00f3n. La violencia forma parte esen cial de la condici\u00f3n humana. La agresividad y el abuso, innatos en el hombre, son analizados culturalmente y definidos en sus niveles de permisi\u00f3n y prohibici\u00f3n. Se trata de dirigir y controlar la violencia, orient\u00e1ndola hacia la construcci\u00f3n de la vida y alej\u00e1ndola de la destrucci\u00f3n devastadora. Es necesario buscar siempre la paz, pero no se puede ignorar la fuerza destructora, tan humana como la b\u00fasqueda de la virtud y la bondad. La intemperancia y la ira tienen su origen en circunstancias personales como la frustraci\u00f3n, el resentimiento, la baja autoestima, la codicia y el individualismo o, en aspectos sociales como la injusticia, la pobreza, la ausencia de oportunidades y la falta de una educaci\u00f3n que desarrolle, en la conciencia de las personas, el conocimiento y la comprensi\u00f3n de que los caminos de vida social pasan por la cooperaci\u00f3n y la cesi\u00f3n de ciertos intereses individuales en beneficio de los grandes objetivos sociales. En el Ecuador, diariamente, vivimos situaciones de violencia generadas por individuos y agrupaciones privadas o p\u00fablicas. En estos d\u00edas, las acciones de protesta y agresi\u00f3n de ciertos grupos de estudiantes constituyen noticia de primera plana. Los transportistas protagonizaron jornadas de paralizaci\u00f3n. En Chone, se viven niv eles de agresi\u00f3n p\u00fablica terribles. Los empleados de los servicios de salud 90 recurren a menudo a pr\u00e1cticas de fuerza. En los m\u00e1s altos niveles del gobierno y en la administraci\u00f3n p\u00fablica, la violencia est\u00e1 presente. Las relaciones del Ejecutivo con el Congr eso son tirantes y agresivas, cada instancia mira por s\u00ed misma y por sus intereses, y nada m\u00e1s importa. \u00bfC\u00f3mo superar estas pr\u00e1cticas tan profundas y recurrentes? Quiz\u00e1s, desde la \u00e9tica del ejemplo. Desde la pr\u00e1ctica del discurso moral, especialmente, po r parte de quienes cumplen funciones de conducci\u00f3n en todos los frentes sociales... en la familia, en las agrupaciones sociales, en las diversas instituciones p\u00fablicas, en el Estado. Las organizaciones que aportan positivamente al desarrollo viven culturas en las cuales las personas que ejercen altas responsabilidades son coherentes siempre con principios y valores, constituy\u00e9ndose, por el ejemplo, en verdaderos referentes de los otros, inspiradores de vidas humanas dedicadas al servicio y al aporte social. CHINA Febrero del 2006 En la reuni\u00f3n anual del Foro Econ\u00f3mico Mundial que concluy\u00f3 en Suiza la semana anterior, se evidenci\u00f3 el espectacular crecimiento econ\u00f3mico de China, que ubica al gran pa\u00eds asi\u00e1tico como la cuarta econom\u00eda mundial, por delante de Gran Breta\u00f1a y Francia, y solo detr\u00e1s de Estados Unidos, Jap\u00f3n y Alemania. Es necesario visualizar que la China actual, con sus procesos de industrializaci\u00f3n avanzados en los que la tecnolog\u00eda de punta es un factor determinante, con su agresiva produc ci\u00f3n a bajos precios y con un sistema de comercializaci\u00f3n global, sigue los caminos que se forjaron hist\u00f3ricamente en su milenaria tradici\u00f3n cultural, art\u00edstica, religiosa, pol\u00edtica y filos\u00f3fica. El pensamiento de Confucio influy\u00f3 notablemente en la form a de ser del pueblo chino. Sus ense\u00f1anzas relativas al cultivo de virtudes personales como la honestidad, el amor y la piedad filial se encuentran 91 en la base de su moderna cultura. Lao Tse y su filosof\u00eda, que plantea que la vida humana se protege si se sig ue el camino de la naturaleza, es tambi\u00e9n importante. Sun Tsu y el arte de la guerra o estrategia militar influencia en el sentido de comprender que no hay que cometer errores, para lo cual es necesario organizarse y planificar correctamente. Tambi\u00e9n, inci de en la cultura china el Budismo que llega desde la India y el Asia Central. Por fin, desde la historia inmediata, el pensamiento y la acci\u00f3n pol\u00edtica de Mao Tse -tung es determinante en el an\u00e1lisis y comprensi\u00f3n de la China contempor\u00e1nea. La energ\u00eda arro lladora que muestra el pueblo chino a trav\u00e9s de sus m\u00faltiples acciones econ\u00f3micas, comerciales y culturales genera relaciones de toda \u00edndole a nivel global. En el Ecuador y en todo el mundo, es, cada vez, m\u00e1s com\u00fan encontrar productos \"Made in China\". En las ciudades de nuestro Pa\u00eds, ciudadanos chinos trabajan tesoneramente en el comercio y en servicios, mostrando dedicaci\u00f3n, disciplina y esfuerzo permanentes. Desde esta perspectiva, adquiere, entonces, todo el sentido del mundo, la necesidad de que actue mos frente a esa realidad, conociendo m\u00e1s sobre el inmenso pa\u00eds asi\u00e1tico. Varias universidades europeas, latinoamericanas y algunas ecuatorianas dictan cursos y realizan postgrados relacionados con la cultura china, su idioma, econom\u00eda, organizaci\u00f3n jur\u00eddi ca y pol\u00edtica, arte, filosof\u00eda y religi\u00f3n. Los ecuatorianos debemos mirar con claridad esta situaci\u00f3n y actuar en consecuencia. Desde la educaci\u00f3n superior podemos iniciar o continuar procesos acad\u00e9micos que permitan a los estudiantes relacionarse con es a cultura y civilizaci\u00f3n. El conocimiento del idioma chino o mandar\u00edn adquiere, desde este enfoque, gran importancia... 92 LA GENTE EN SUCUMB\u00cdOS Febrero del 2006 La opini\u00f3n p\u00fablica nacional ha comentado exhaustivamente los \u00faltimos acontecimientos rel acionados con la violaci\u00f3n del espacio a\u00e9reo ecuatoriano por parte de fuerzas armadas colombianas. El an\u00e1lisis se ha centrado en aspectos de pol\u00edtica interna y externa como la defensa de la soberan\u00eda, acciones militares y reclamaciones diplom\u00e1ticas inter nacionales. Se ha tratado con menor inter\u00e9s y profundidad la situaci\u00f3n social de las personas... de la gente en Sucumb\u00edos. La grave situaci\u00f3n en la frontera norte no se solucionar\u00e1 \u00fanicamente con armas y declaraciones institucionales relativas siempre a lo circunstancial del problema, sino con acciones provenientes de pol\u00edticas de Estado dirigidas al mejoramiento de las condiciones de vida de la gente que vive en esos espacios de dolor, muerte e indignidad. Cualquier acci\u00f3n unilateral y, sobretodo, exclusiv amente b\u00e9lica y diplom\u00e1tica, deja intactas las precarias condiciones de vida de la gente, que de mantenerse inalteradas se constituyen en el mejor espacio para el sostenimiento y deterioro de la ya dram\u00e1tica situaci\u00f3n. El desarrollo social de estas poblac iones se condicion\u00f3 hace d\u00e9cadas, cuando gobiernos ecuatorianos iniciaron acelerad\u00edsimos procesos de explotaci\u00f3n petrolera, entregando inmensos territorios a empresas transnacionales con amplias atribuciones de exploraci\u00f3n y extracci\u00f3n, situaci\u00f3n que benef ici\u00f3 inmensamente a esas empresas y a sus socios criollos y signific\u00f3, para esos pueblos, solamente pobreza y degradaci\u00f3n. Las condiciones de existencia en esta regi\u00f3n del Pa\u00eds que tanto sufre son casi incomprensibles para quienes las miramos desde la comodidad de nuestras vidas m\u00e1s o menos resueltas. El fen\u00f3meno de los desplazados colombianos, las operaciones armadas de guerrilleros y paramilitares, el traspaso de cultivos de coca y marihuana hacia el Ecuador, los derechos humanos violentados sistem\u00e1ticam ente, el reclutamiento de ni\u00f1os para la guerra, la manipulaci\u00f3n sexual de mujeres j\u00f3venes, la totalmente deficitaria dotaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica 93 y otros servicios b\u00e1sicos, as\u00ed como los altos niveles de pobreza, desnutrici\u00f3n y enfermedad, entre otras var iables de infra -desarrollo, determinan el panorama humano de nuestros hermanos en Sucumb\u00edos. Se necesita inversi\u00f3n social en educaci\u00f3n, salud y empleo. La violencia colombiana y su terrible influencia en nuestra sociedad es una realidad que la debemos rec onocer para actuar en consecuencia, generando claras pol\u00edticas para los desplazados, as\u00ed como acciones de mejoramiento sostenido en lo econ\u00f3mico, sanitario, medio ambiental y educativo para la poblaci\u00f3n afectada. POL\u00cdTICA EDUCATIVA ENTRE REGIONES Febrero del 2006 En el espacio de la educaci\u00f3n superior, Am\u00e9rica Latina mantiene importantes v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea. Pese a encontrarnos en el mismo continente y a una distancia menor con los Estados Unidos, las relaciones culturales, en general, y acad\u00e9micas, en especial, con este Pa\u00eds, son menores. Esta realidad puede explicarse desde el an\u00e1lisis de las importantes diferencias entre los sistemas sociales y de vida, angloamericano e ibero - americano. Los hist\u00f3ricos y tradicionales v\u00ed nculos con Europa que, en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, se manifestaron desde siempre a trav\u00e9s de viajes de estudios que las \u00e9lites latinoamericanas realizaban en el Viejo Continente con el fin de obtener grados acad\u00e9micos, encuentran actualmente nuevas versi ones. En la \u00e9poca contempor\u00e1nea, a partir de 1991, se consolidan di\u00e1logos formales alrededor de la educaci\u00f3n superior entre europeos y latinoamericanos. Desde las cumbres presidenciales de Jefes de Estado y las reuniones de Ministros de Educaci\u00f3n de estas dos regiones, se establecen estrategias de cooperaci\u00f3n bilaterales para potenciar el di\u00e1logo pol\u00edtico y reforzar los v\u00ednculos econ\u00f3micos, cient\u00edficos y culturales. En el aspecto educativo, la estrategia se define alrededor de grandes l\u00edneas de acci\u00f3n como el fomento a la movilidad estudiantil, el impulso a la modalidad 94 de educaci\u00f3n a distancia, el intercambio de experiencias exitosas de gesti\u00f3n, la inserci\u00f3n en el diario quehacer acad\u00e9mico de procesos de evaluaci\u00f3n institucional, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de mecanismos de reconocimiento de titulaciones y su rec\u00edproca convalidaci\u00f3n. Existe una serie de programas y proyectos acad\u00e9micos que permiten la ejecuci\u00f3n de estos objetivos. Los programas ALFA, ALBAN, ALIS y otros como \"Actions Marie Curie\", \"Erasmus Mundus\" o \"Actions Jean Monnet\" conceden becas a estudiantes y profesores universitarios latinoamericanos; apoyan proyectos de investigaci\u00f3n acad\u00e9mica y, en general, respaldan procesos que apuntan al mejoramiento de la calidad universitaria. Es necesario que las instituciones de educaci\u00f3n superior ecuatorianas conozcan en detalle las posibilidades que brindan estos programas de cooperaci\u00f3n y que los utilicen, definiendo en sus pol\u00edticas claras estrategias para que sus estudiantes y profesores realicen estu dios de cuarto nivel y programas de investigaci\u00f3n en otros pa\u00edses. Esta es una de las formas de aportar al proceso de mejoramiento sostenido de la calidad de nuestro nivel acad\u00e9mico, que repercutir\u00e1 en una m\u00e1s efectiva contribuci\u00f3n universitaria al desarro llo econ\u00f3mico, social y cultural del Ecuador. CUENCA DE LOS ANDES Abril del 2006 El pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, doce de abril, se cumplen cuatrocientos cuarenta y nueve a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de Cuenca. Quienes vivimos en esta ciudad somos herederos de una imp ortante tradici\u00f3n cultural que se enriquece con los aportes de quienes ahora actuamos en este escenario de vida. Los logros alcanzados y los objetivos no cumplidos son los referentes que nos deben servir para el an\u00e1lisis orientador de nuestro quehacer indi vidual y ciudadano. Permanentemente, debemos autoevaluarnos para mejorar en los aspectos que correspondan. 95 Como toda agrupaci\u00f3n humana, los cuencanos estamos definidos por muchas variables que nos constituyen y que pueden ser analizadas: econ\u00f3micas, social es, empresariales, comerciales, de servicios, culturales y art\u00edsticas en sus diferentes expresiones, educativas, de salud, deportivas, medioambientales, sociales y otras. En este art\u00edculo, la reflexi\u00f3n tocar\u00e1 el aspecto medioambiental y el de las actitudes o comportamientos ciudadanos. El entorno ambiental y paisaj\u00edstico en el cual se asent\u00f3 y vive Cuenca es privilegiado. Las monta\u00f1as que rodean al valle guardan las fuentes de los cuatro r\u00edos que atraviesan la ciudad purific\u00e1ndola. Si los chinos, creadores de tanta sabidur\u00eda pr\u00e1ctica que une lo espiritual con lo cotidiano, hubiesen descubierto el vergel de Guapond\u00e9lig, Tomebamba o Cuenca de los Andes, seguramente lo hubiesen relacionado con su concepto Feng Shui o arte de vivir arm\u00f3nicamente en relaci\u00f3n con la naturaleza, en el cual el agua y el viento son fundamentales. El medio ambiente cuencano tiene los dos elementos y el cuidado del agua por parte de la comunidad ha sido adecuado... el tratamiento de los r\u00edos es apropiado y la utilizaci\u00f3n de sus orillas e s prudente y pr\u00e1ctica. El paisaje est\u00e1 y en \u00e9l, nos vemos y reconocemos. S\u00ed podemos mejorar y mucho en el aspecto de conciencia social y pr\u00e1ctica ciudadana. Asumir nuestras responsabilidades con los otros, aportar positivamente a las diferentes posibilidad es de mejoramiento que existen en nuestra sociedad, partiendo de la relaci\u00f3n estrecha y evidente que tenemos los ciudadanos con toda la problem\u00e1tica social y no solamente desde la cr\u00edtica externa y destructiva, permitir\u00e1 mejorar sustancialmente nuestra rea lidad ciudadana. Santa Ana de los r\u00edos de Cuenca es nuestra casa. Reconocer virtudes propias para potenciarlas y nuestros defectos para superarlos es tarea de todos, pues estamos relacionados con el destino de esta ciudad y comarca. 96 DESIGUALDADES Mayo del 2006 El desarrollo arm\u00f3nico de los diferentes elementos que conforman los sistemas, ya sean sociales o naturales, permite la preservaci\u00f3n del grupo en el un caso y la prolongaci\u00f3n de la vida en el segundo. Los grupos humanos organizados buscan la pr\u00e1ctica de ese equilibrio, generando sistemas de convivencia que, te\u00f3ricamente, se orientan a la protecci\u00f3n de los intereses de todos con el fin de lograr una adecuada convivencia. Los sistemas naturales se alejan de la vida cuando la armon\u00eda se rompe. E n el caso de las personas, el equilibrio representa salud y proyecci\u00f3n, y su ausencia, enfermedad y menores posibilidades de supervivencia. En el Ecuador, desde sus inicios, no hemos buscado con entereza y claridad esta armon\u00eda social. Somos una sociedad injusta. Sabemos que debemos superar esta situaci\u00f3n, pero no lo podemos hacer, atrapados por nuestras propias individualidades que defienden puntos de vista siempre personales o grupales, sin que lo general nos interese realmente. No sumamos aportando desd e enfoques particulares, sino que pretendemos que lo general sea determinado por nuestro propio e iluminado punto de vista. Y nos destruimos dram\u00e1ticamente. Entre nosotros, los niveles de vida de las personas son demasiado dis\u00edmiles. La disparidad de opor tunidades no genera armon\u00eda ni desarrollo sostenible, m\u00e1s bien, es causa de conflictos y luchas. Los grandes recursos naturales del Ecuador han sido aprovechados solamente por una parte de la poblaci\u00f3n, sin que la gran mayor\u00eda haya accedido a ellos ni a s us beneficios. La pobreza en un elemento que marca a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ecuatoriana que, diariamente, lucha por su supervivencia en condiciones precarias de existencia, sin educaci\u00f3n adecuada y sin acceso a las ventajas del desarrollo. Pese a tant a evidencia, esta situaci\u00f3n de fondo nos preocupa muy poco y la pol\u00edtica partidista o b\u00fasqueda codiciosa del poder nos domina y envuelve como una nube t\u00f3xica que genera dependencia. Pretendemos cambiar generando nuevos y sofisticados conceptos legales que regulen la conducta de la gente, sin tocar las condiciones materiales de 97 existencia. Frente a la violencia diaria en espacios p\u00fablicos y privados, pensamos inmediatamente en la creaci\u00f3n de nuevas leyes, insistiendo tercamente en f\u00f3rmulas de soluci\u00f3n que ha n demostrado su tradicional ineficacia. No tratamos el fondo del problema. No tenemos pol\u00edticas claras frente a la desigualdad, la marginalidad y la pobreza. LA CAPACIDAD DE INDIGNARSE Mayo del 2006 El variado y diverso abanico que representan las c aracter\u00edsticas propias de la condici\u00f3n humana debe ser permanentemente cultivado. Ejercitar \u00fanicamente la parte racional vinculada con la ciencia, la l\u00f3gica y los sistemas intelectuales es limitar de manera unidimensional el desarrollo humano, dejando de l ado aspectos fundamentales como las emociones, los sentimientos, la creatividad, la intuici\u00f3n, la percepci\u00f3n y lo imaginario. La aptitud de sentir, emocionarse e involucrarse an\u00edmicamente con la vida y sus manifestaciones sociales o naturales, debe ser c ultivada y potenciada siempre. La educaci\u00f3n debe propender al desarrollo de esas facultades para que la parte sensitiva de nuestra naturaleza se evidencie y expanda ampliamente. La capacidad de indignarse o sensibilidad que debemos tener las personas fre nte a la arbitrariedad y corrupci\u00f3n debe, por supuesto, fomentarse social y culturalmente. La impavidez frente a hechos y actos que, diariamente, se cometen y que atropellan los derechos y espacios de los otros, nos hace c\u00f3mplices y copart\u00edcipes de esa iniquidad. Los mejores seres humanos viven con fuerza esa sensibilidad que no tolera trapacer\u00edas ni acciones incorrectas que buscan el poder a cualquier precio. Con ocasi\u00f3n de las Jornadas Internacionales de Derecho Administrativo y P\u00fablico que se realizaron en nuestra ciudad la semana anterior, dos juristas extranjeros, que participaron en este 98 evento acad\u00e9mico, disertaron sobre la importancia de que los ciudadanos, en general, y, especialmente, los juristas cultiven y desarrollen esta capacidad de indignars e frente al abuso del poder, la injusticia y la corrupci\u00f3n que menoscaban el sistema jur\u00eddico. En esta lucha, la preservaci\u00f3n del Estado de Derecho, forma de organizaci\u00f3n social que reconoce y tutela los derechos p\u00fablicos de los ciudadanos, mediante el som etimiento de la administraci\u00f3n p\u00fablica a la ley, es una de las m\u00e1s importantes tareas de ciudadanos y abogados. La administraci\u00f3n p\u00fablica es esencialmente ejecutiva y encuentra en el Derecho su fundamento l\u00edmite de acci\u00f3n. La tradicional tendencia de la a utoridad a salirse de sus atribuciones predeterminadas, a pensar que el poder le pertenece y que puede servirse de este para fines personales y grupales, debe ser cuidadosamente controlada. Esta es la tarea que cumple el Derecho Administrativo, protegiendo la vigencia de los Principios Generales del Derecho, los Derechos Humanos y la Constituci\u00f3n. EL PAPEL DE LOS INTELECTUALES Mayo del 2006 Todas las personas abordan las diferentes manifestaciones de la compleja vida social desde sus propios enfoques. La experiencia de vida y la educaci\u00f3n permiten que los seres humanos comprendamos y expliquemos la realidad de nuestro entorno social. No es necesario contar con extensos y eruditos conocimientos para emitir opiniones apropiadas sobre los hechos y los aco ntecimientos. Sin embargo, esa realidad social y humana puede, tambi\u00e9n, ser tratada te\u00f3ricamente. Son los intelectuales quienes trabajan con conceptos e ideas elaboradas, con el fin de explicar, de manera argumentada, los hechos y fen\u00f3menos de la realida d. La visi\u00f3n te\u00f3rica tiene algunas caracter\u00edsticas propias que le otorgan validez. Se trata de elaborar y desarrollar argumentos l\u00f3gicos y racionales sobre las relaciones sociales para su mejor comprensi\u00f3n. La teor\u00eda construye estructuras 99 intelectuales que permiten el entendimiento m\u00e1s cabal de lo que sucede en la realidad, a trav\u00e9s de explicaciones formales del porqu\u00e9 de las manifestaciones y de su relaci\u00f3n con todo el entorno. Cuando la teor\u00eda adquiere sentido, debe servir para orientar la opini\u00f3n de la comunidad. Los intelectuales, cuya funci\u00f3n es el estudio del origen y funcionamiento de las diferentes formas de expresi\u00f3n social, conocen la influencia determinante de los aspectos econ\u00f3micos y pol\u00edticos en la toma de decisiones p\u00fablicas y privadas. Su m isi\u00f3n es evidenciar el funcionamiento social, haci\u00e9ndolo conocer a los ciudadanos para que encuentren un apoyo en la teor\u00eda, en la formulaci\u00f3n de sus propios criterios. La situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica del Ecuador es sentida y vivida por todos nosotros. Las circunstancias de nuestras vidas deben ser explicadas por la teor\u00eda. El papel de los intelectuales que, por definici\u00f3n, conocen y est\u00e1n llamados a pensar, es explicar te\u00f3ricamente las manifestaciones sociales, tanto positivas como negativas, as\u00ed como evidenciar el entramado de manipulaci\u00f3n, poder y corrupci\u00f3n que existe en muchos \u00e1mbitos de nuestra realidad. Cuando los intelectuales traicionan al conocimiento y se traicionan a s\u00ed mismos, llegando a ser complacientes servidores del status qu o de inequidad e injusticia, dejan de cumplir con la principal funci\u00f3n de aquellos que saben y conocen... aportar con veracidad a la comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de lo que sucede en la realidad. EL C\u00d3DIGO DA VINCI Mayo del 2006 Desde siempre, una parte de la humanidad ha apreciado con deleite y fruici\u00f3n aquello que se relaciona con lo truculento e irreverente. De hecho, muchas manifestaciones culturales tienen que ver con esta faceta psicol\u00f3gica de nuestra personalidad. Lo que va m\u00e1s all\u00e1 de lo 100 convenci onal es reivindicado como una forma de ver la vida por unos y aprovechado econ\u00f3micamente por otros. La irreverencia puramente negativa es laxa, sin sustento, f\u00fatil y destructora. Afecta a mucha gente sin proponer nada. En materia de expresiones religiosa s, que representan los v\u00ednculos que cada cultura ha desarrollado en su relaci\u00f3n con lo sagrado, es necesario que los individuos respetemos la fe que desde los albores mismos de la humanidad ha movido a todos los pueblos, as\u00ed como las estructuras creadas pa ra su pr\u00e1ctica. Desde los Derechos Humanos y el Derecho Constitucional, estas manifestaciones se encuentran protegidas. La verdad debe ser constantemente buscada, pese a que los seres humanos permanezcamos siempre perplejos frente a la vida. Esa perpleji dad se desvanece para quienes as\u00ed lo deciden, con un acto de fe, que les conecta con referentes que brindan confianza y sosiego. La ciencia intenta, tambi\u00e9n, explicar los fen\u00f3menos vitales y en sus afirmaciones encontramos otras orientaciones, nada m\u00e1s. El C\u00f3digo Da Vinci, libro muy popular en los actuales momentos, presenta una versi\u00f3n ficticia de la historia cristiana y est\u00e1 orientado al \u00e9xito comercial. No es una propuesta seria ni pretende serla. Muchos se sienten ofendidos y otros, incluso, pueden ad optar la versi\u00f3n inventada para orientar sus propias manifestaciones de fe. Esta \u00faltima posibilidad, muy probable en algunos casos, es altamente perniciosa, precisamente por lo artificial del referente que se adopta. Al fin y al cabo, se trata de una nove la de suspenso que busca captar la atenci\u00f3n del lector con una historia fant\u00e1stica que gira alrededor de la dogm\u00e1tica cristiana. En el g\u00e9nero literario del misterio y suspenso, encontramos a grandes escritores como Poe, Conan Doyle, Agatha Christie, Simeno n, Eco y otros. Dan Brown, autor de la obra que analizamos, no se encuentra, por supuesto, en este grupo. La pel\u00edcula tampoco es una gran realizaci\u00f3n. En definitiva, estamos frente a una pompa de jab\u00f3n gris y sin brillo. No percibo la importancia de la ob ra. Por el contrario, puedo leer y mirar la irreverencia, en el escenario siempre presente de b\u00fasqueda de dinero y notoriedad a cualquier precio. 101 IDENTIDAD Y FECHAS C\u00cdVICAS Junio del 2006 La pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos construye el car\u00e1cter de las personas y es te determina sus destinos. Las familias se fortalecen cuando respetan costumbres basadas en principios y valores. Las instituciones son competitivas si construyen s\u00f3lidas culturas organizacionales. Los pueblos que han alcanzado los mejores est\u00e1ndares de vi da tienen fuertes ra\u00edces hist\u00f3ricas y altos niveles de observancia de sus referentes culturales. La globalizaci\u00f3n, como posibilidad de estandarizaci\u00f3n de costumbres y culturas, es un peligro para los pueblos con fr\u00e1giles niveles de identidad. La globaliz aci\u00f3n se convierte en internacionalizaci\u00f3n o construcci\u00f3n de la realidad con la participaci\u00f3n de todos los pueblos, cuando estos son fuertes culturalmente y cuidan su identidad a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de costumbres que los unifican. Si no cultivamos nuestr a identidad personal, familiar, grupal y nacional, no podremos integrarnos internacionalmente y seremos f\u00e1cilmente absorbidos por la cultura dominante. Los seres humanos estamos siempre dispuestos a unirnos alrededor de ideas. Somos gregarios y buscamos referentes que nos vinculen. En el \u00e1mbito p\u00fablico, debemos otorgar el valor que corresponde a los s\u00edmbolos de nuestra cultura. Si no existen ideas claras sobre este tema, las personas canalizamos esta natural inclinaci\u00f3n hacia objetivos menores relacionad os con intereses particulares que no aportan a la cohesi\u00f3n social. En Ecuador, esta faceta de la condici\u00f3n humana... la b\u00fasqueda de la unidad, se materializa positivamente en la adhesi\u00f3n ciudadana a logros espec\u00edficos de individuos y grupos en el campo depo rtivo y, tambi\u00e9n, en la identificaci\u00f3n negativa con ciertos antivalores, relacionados con diversas manifestaciones de corrupci\u00f3n que nuestra sociedad practica cotidianamente. No respetamos s\u00edmbolos, valores y acontecimientos que son trascendentes para noso tros como grupo humano. Por el contrario, los dejamos de lado, colocando en su lugar a hechos de menor importancia. 102 El veinte y cuatro de mayo anterior, como tantas otras fechas c\u00edvicas, pas\u00f3 casi desapercibido. No honramos ni celebramos su significado. Posicionamos en su lugar a un nuevo concepto, los \"puentes vacacionales\", que encuentran un espacio cada vez m\u00e1s importante en el inconsciente colectivo. Reemplazamos trascendencia por urgencia. Banalizamos la celebraci\u00f3n de los referentes de nuestra nacion alidad y nos debilitamos como pueblo. CIENCIA, FILOSOF\u00cdA Y LITERATURA Julio del 2006 La historia de las ideas es vasta. El pensamiento, como caracter\u00edstica consustancial de la humanidad, se elabora permanentemente. La ciencia o explicaci\u00f3n y descrip ci\u00f3n del funcionamiento objetivo de los fen\u00f3menos ha permitido la creaci\u00f3n de obras inmensas que se han concretado en aplicaciones pr\u00e1cticas de variada \u00edndole, utilizadas, muchas de ellas, para la violencia y destrucci\u00f3n como formas de imposici\u00f3n; y, otr as tantas destinadas a la creaci\u00f3n de espacios de cuidado y desarrollo de la vida en todas sus manifestaciones. El estudio de la materia en sus diferentes formas y el descubrimiento de sus intrincadas relaciones deslumbran e iluminan al mismo tiempo. Konr ad Lorenz, austriaco, premiado con el N\u00f3bel de Biolog\u00eda en el siglo pasado, menciona en una de sus obras la leyenda del anillo m\u00e1gico del rey Salom\u00f3n que, al colocarse en su mano, le permit\u00eda entender el lenguaje de los animales y el de las plantas. Lorenz dice que podemos prescindir de ese anillo, pues se llega a ese nivel y a otros mayores de lucidez y comprensi\u00f3n, a trav\u00e9s del estudio del universo y de la infinidad de coordenadas que lo conforman. Por otro lado, el pensamiento filos\u00f3fico tiene una dimen si\u00f3n diferente. Sus preguntas y respuestas se encuentran en el \u00e1mbito de la especulaci\u00f3n general\u00edsima, alrededor del origen mismo de la vida y de su destino final. En este escenario de reflexi\u00f3n amplia, encontramos, tambi\u00e9n, una importante producci\u00f3n que orienta la permanente 103 b\u00fasqueda de entendimiento, caracter\u00edstica de la condici\u00f3n humana. Al igual que la ciencia, la filosof\u00eda realiza aportes fundamentales que contribuyen a encontrar el sentido de la vida. Los libros sagrados pueden considerarse como las obras magistrales de toda esa sabidur\u00eda, constituy\u00e9ndose en referentes obligatorios para quienes intentan comprender. Adem\u00e1s, contamos con la contribuci\u00f3n acad\u00e9mica de la filosof\u00eda, de las ciencias sociales y de la gran literatura que, desde la trama de un a historia de vida, muestra las inmensas posibilidades de la condici\u00f3n humana. V\u00edctor Hugo, uno de los grandes novelistas de todos los tiempos, ilumina y orienta desde su reflexi\u00f3n, cuando nos dice que el crecimiento material es positivo, pero que la base fundamental de la vida para las sociedades y los individuos debe ser la b\u00fasqueda de la perfecci\u00f3n moral. Cuando afirma y nos ense\u00f1a que la fe, la meditaci\u00f3n y la oraci\u00f3n son necesarias en presencia de la oscuridad que nos rodea. \"Todo consiste en la canti dad de pensamiento que entra en la oraci\u00f3n. Leibnitz orando es grande, Voltaire adorando es magn\u00edfico\". PUEBLOS, F\u00daTBOL Y MORAL Julio del 2006 Los diferentes pueblos cuentan con una serie de elementos propios que los caracterizan: culturales, \u00e9tnicos y escenarios naturales compartidos. Las manifestaciones de vida que se han dado a partir de estos elementos son variadas y dis\u00edmiles. Algunos pueblos han potenciado la parte racional de su condici\u00f3n, produciendo ciencia, tecnolog\u00eda y, tambi\u00e9n, han realiz ado importantes aportes en el campo del arte y la cultura. Probablemente, lo que identifica a estos pueblos es la fuerte utilizaci\u00f3n de la raz\u00f3n en todos sus escenarios de vida, la misma que define una cierta manera de ser o personalidad de sus individuos, quienes act\u00faan fundamentados en la previsi\u00f3n, el an\u00e1lisis y la planificaci\u00f3n. 104 Otros pueblos han evolucionado de manera distinta. Los latinoamericanos, por ejemplo, hemos creado espacios identificados con un cierto tipo de m\u00fasica, de pintura, de arquitect ura; pero, sobretodo, hemos generado una forma cultural de vida que otorga m\u00e1s importancia a la familia, a la amistad y a las relaciones humanas. Nos cuesta mucho planificar, prever y orientar nuestras vidas \u00fanicamente por la lucidez racionalista. Somos pe rceptivos e intuitivos y vivimos con cierta despreocupaci\u00f3n frente al futuro. En el \u00faltimo campeonato mundial de f\u00fatbol, los pa\u00edses que llegaron a los primeros lugares del certamen pertenecen al grupo de pueblos que basan su accionar en la parte racional. En su juego, demostraron sistemas preconcebidos que se desarrollaron, estrictamente, de acuerdo con lo planificado, con m\u00ednimos espacios para la improvisaci\u00f3n y creaci\u00f3n. El Ecuador mostr\u00f3 un juego alegre e inteligente, con amplios espacios para la inno vaci\u00f3n y creatividad de sus jugadores; evidenci\u00f3, adem\u00e1s, un importante avance en la parte racional que se exterioriz\u00f3 en el orden, la planificaci\u00f3n y la claridad de objetivos. Hicimos un papel muy bueno. Todos nos quedamos con la impresi\u00f3n de que merecimo s mejor suerte y que los otros equipos no fueron esencialmente superiores al nuestro. Ya en el campo social, los latinoamericanos tampoco somos menos que los otros. Incluso, podemos pensar que, al contar con caracter\u00edsticas emocionales tan importantes, es tamos de alguna manera en ventaja frente a la rigidez de la racionalidad extrema. Pero, nuestra realidad social es precaria. No logramos el bienestar colectivo. \u00bfQu\u00e9 sucede? Hemos perdido el referente moral. Estamos abrumados por la corrupci\u00f3n y no compren demos ni queremos comprender la importancia de la \u00e9tica individual y ciudadana en su relaci\u00f3n directa con el bien com\u00fan y el progreso. 105 ATRAPADOS Julio del 2006 La organizaci\u00f3n social que se ha creado y que se modifica permanentemente de acuerdo con las circunstancias de cada momento hist\u00f3rico est\u00e1 conformada por una serie de sistemas m\u00e1s o menos formales, que regulan la convivencia de las personas que integran las sociedades. La sola existencia de estos sistemas no garantiza el mantenimiento del equilibrio que permite la vida en sociedad. Es esencial que la formalidad de los sistemas relacionados con la normas impositivas de conducta, tenga como fundamento a personas y grupos humanos que comprenden la importancia del respeto a todas las manifestac iones de vida individual y colectiva y que entienden su papel de integrantes de un todo, conscientes de que la vida personal adquiere sentido en el marco del bien com\u00fan. En ciertos momentos, las circunstancias de nuestras vidas pueden llevarnos a posici ones pesimistas sobre lo que estamos haciendo como especie humana, por la serie de acontecimientos negativos que, diariamente, se dan en el mundo. En lo internacional, la situaci\u00f3n de violencia y abuso es a menudo dram\u00e1tica y brutal... Israel, Ir\u00e1n, Estados Unidos, Corea, Cuba, Colombia. En nuestro Pa\u00eds, nos sentimos atrapados por la corrupci\u00f3n y por la serie de acciones negativas en todos los frentes del quehacer social. El af\u00e1n ilimitado de poder y enriquecimiento personal son evidencias incontestables. La desfachatez y el cinismo con que se defienden estos comportamientos se amparan en el supuesto cumplimiento de lo legal que, desde esta perspectiva, llega a ser una inmensa falacia que debe ser denunciada como tal. El apego a la ley sin \u00e9tica es una coart ada para los bandidos y facinerosos. Argumentamos, en altas voces, que hacemos esto o aquello porque no est\u00e1 prohibido por el reglamento o la ley, sin referirnos ni por asomo a la justificaci\u00f3n \u00e9tica y a la conciencia moral. Somos hip\u00f3critas. Nos escudamos en lo formal. 106 Desde siempre, se ha reconocido como un error el ampararse en lo puramente formal. Cristo lo denunci\u00f3 y lo combati\u00f3 con su mensaje de vida. El anarquismo se opuso a la justificaci\u00f3n del poder por los sistemas normativos. Marx lo combati\u00f3 c uando plante\u00f3 la eliminaci\u00f3n del Estado y del Derecho. Weber, tambi\u00e9n, lo hizo y describi\u00f3 a este sistema como una jaula de hierro que aprisiona. Es preciso trabajar en la educaci\u00f3n de valores y principios que permita la comprensi\u00f3n de nuestra unidad con los otros y con la naturaleza, as\u00ed como el entendimiento de la necesidad de contribuir al desarrollo del bien com\u00fan y de la vida en todas sus manifestaciones. PUDORES Agosto del 2006 Las diversas actividades que se desarrollan alrededor de las pr\u00f3xi mas elecciones nos permiten observar variadas formas de nuestra cultura. En realidad, no son nuevas expresiones sino, m\u00e1s bien, reiteradas e inveteradas conductas profundamente enraizadas en nuestra manera de ser pol\u00edtica y social. Se han dado y se dan a diario conductas que pueden ser consideradas como lamentables, protagonizadas por candidatos presidenciales, los mismos que analizados individualmente, son personas que han alcanzado, en nuestro Pa\u00eds, elevados niveles de realizaci\u00f3n en diferentes aspectos. El candidato Correa cuenta con una alta formaci\u00f3n acad\u00e9mica en importantes centros de estudios del mundo. El se\u00f1or Noboa es un exitoso negociante y empresario. La se\u00f1ora Viteri es considerada como una mujer de notables realizaciones. El se\u00f1or Rosero es el candidato de un importante partido pol\u00edtico de presencia siempre vigente en el Ecuador. Estas personas representan con sus comportamientos una cierta manera de ser de la sociedad ecuatoriana. Personifican una manifestaci\u00f3n de nuestra cultura. Cuando mir amos su accionar y el de 107 otros ciudadanos, en diferentes espacios pol\u00edticos, podemos sentir pudor, avergonz\u00e1ndonos y cubri\u00e9ndonos de rubor e indignaci\u00f3n por sus incorrectos comportamientos. Estos pudores adquieren sentido si es que los experimentamos por t odos nosotros y no, solamente, por los actores de esos actos bochornosos; pues, si as\u00ed lo hacemos, eludimos nuestras responsabilidades, dando un paso al costado frente a esas manifestaciones que, de alguna manera, tambi\u00e9n, nos representan y definen. La ve rg\u00fcenza tiene sentido cuando nos identificamos con la falta cometida y, sobretodo, cuando, adem\u00e1s del arrepentimiento pudibundo, adoptamos acciones de mejoramiento que nos permitan superar esa condici\u00f3n que nos atormenta. El acto de contrici\u00f3n, exclusivo, o peor, a\u00fan, la queja y cr\u00edtica devastadoras sin acciones de mejoramiento, no sirven; pues, contribuyen, por el contrario, a profundizar la irresponsabilidad y la b\u00fasqueda de culpables en espacios que los autodefinimos como ajenos a nosotros. Los comporta mientos que criticamos y nos averg\u00fcenzan, que vienen de los pol\u00edticos m\u00e1s importantes del Ecuador, forman parte de nosotros. Hemos sido, somos y as\u00ed seguiremos, incluso, potenciando aquello que nos disgusta, si no nos reconocemos como parte del problema. L os ecuatorianos debemos, en primera instancia, trabajar en nosotros mismos y, luego, en los otros espacios de nuestras vidas, mejorando nuestra condici\u00f3n de ciudadanos como participantes activos en la construcci\u00f3n cotidiana de lo p\u00fablico. REINGENIER\u00cdA POL\u00cdTICA Septiembre del 2006 El diagn\u00f3stico de la realidad social u organizacional es relativamente complejo, pero, de ninguna manera, es la instancia m\u00e1s dif\u00edcil y delicada en los procesos de mejoramiento. Existe mucha informaci\u00f3n sobre las realidades s ociales privadas o p\u00fablicas, as\u00ed como m\u00faltiples mecanismos que permiten su acceso. Sabemos c\u00f3mo son las cosas. La 108 parte m\u00e1s seria tiene que ver con las formas que se deben adoptar para que el cambio pueda darse. En este espacio, en el de las soluciones, es probable que para muchos tenga sentido la ejecuci\u00f3n de acciones radicales que permitan eliminar todo lo malo, extirpando lo que hace da\u00f1o para construir, a partir de la nueva y depurada realidad, un futuro mejor para todos. En el mundo empresarial, en ci ertas ocasiones, se procede de esta manera y, cuando se lo hace, se habla de reingenier\u00eda. Se trata de descartar todo aquello que contribuye con la mala situaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n... sistemas, procesos y personas, para, luego de esa operaci\u00f3n radical, rela nzar sus actividades desde una nueva realidad. Esta intervenci\u00f3n profunda, que arrasa con todo el pasado, se puede ejecutar en ciertas circunstancias del \u00e1mbito particular, por la concentraci\u00f3n de poder que es consustancial a la propiedad privada, asumien do, desde esa posici\u00f3n de control casi total, los grandes costos -humanos, sobre todo, que se ocasionan con esa decisi\u00f3n. En el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, tambi\u00e9n, somos propensos a buscar soluciones definitivas para los graves problemas sociales. Sin embargo, el escenario es distinto, pues el concepto de democracia, que rige la convivencia de los pueblos, implica y exige la pr\u00e1ctica del di\u00e1logo as\u00ed como el respeto y validaci\u00f3n de enfoques e intereses diferentes, con el fin de construir verdades que identifique n y respeten a todos. Los criterios iluminados y excluyentes, que plantean f\u00f3rmulas para cambiar toda una historia de vida, invalidando los puntos de vista opuestos, son peligrosos y han llevado a los pueblos a situaciones de violencia permanente y luchas internas devastadoras. La soluci\u00f3n de los problemas sociales en el Ecuador no pasa, exclusivamente, por la elaboraci\u00f3n de nuevos modelos formales para la organizaci\u00f3n ciudadana; pues, la actitud y el comportamiento individual y grupal, b\u00e1sicos en la edifi caci\u00f3n de lo p\u00fablico, no cambian por decreto, sino a trav\u00e9s de sostenidos procesos institucionales, especialmente de los educativos, que posibilitan el reconocimiento cultural de nuestras virtudes, carencias y defectos, as\u00ed como la comprensi\u00f3n de la necesi dad vital de generar colectivamente una visi\u00f3n compartida que permita la construcci\u00f3n de un futuro com\u00fan. 109 \"NUESTRA MIRADA\" Octubre del 2006 Las obras intelectuales, te\u00f3ricas o art\u00edsticas llegan a la sensibilidad de las personas que las estudian, analizan o aprecian cuando transmiten mensajes que el p\u00fablico que lee, mira o escucha, los entiende y los hace propios, identific\u00e1ndose con ellos. Para que se d\u00e9 este proceso de comprensi\u00f3n, identificaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n, es necesario que esas creaciones alcancen la conciencia y la sensibilidad de quienes se relacionan con ellas. Hay obras que han adquirido un nivel de universalidad, con significado para la gran mayor\u00eda de culturas y otras que influyen, espec\u00edficamente, en determinados grupos que comprenden, sient en y se identifican con su mensaje. Lograr la universalidad es un desaf\u00edo inmenso y superior. Tambi\u00e9n, es una gran conquista conseguir la adhesi\u00f3n de un grupo cultural espec\u00edfico. En el campo de la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica, la identificaci\u00f3n est\u00e9tica de la poblaci\u00f3n ecuatoriana debe analizarse, tambi\u00e9n, desde la gran influencia cultural y de mercado de la industria del cine estadounidense. El impacto y el aporte de la producci\u00f3n europea y de otras culturas ha sido mucho menor. Cotidianamente, miramos y apreciamos las creaciones cinematogr\u00e1ficas de Hollywood y nuestro criterio y sensibilidad superficiales se nutren y definen, de cierta manera, a partir de esta fuerte influencia, tan irremisiblemente presente y avasalladora. Lo latinoamericano y nacional en este campo, de alguna manera, nos es m\u00e1s distante, pese a la proximidad geogr\u00e1fica y cultural. Nuestros propios criterios est\u00e9ticos se han formado y desarrollado, en gran medida, desde la influencia de enfoques for\u00e1neos. Sin embargo, cuando miramos rea lizaciones latinoamericanas de calidad, nos identificamos con ellas espont\u00e1neamente, sin dificultad y nos sentimos representados por esa forma de narrar, mostrar y evidenciar realidades que nos son comunes. En algunas cadenas internacionales de televisi\u00f3n latina, que presentan producciones de la regi\u00f3n, con propiedad se denomina a este enfoque como \"Nuestra mirada\". 110 Esta experiencia de identificaci\u00f3n cultural con la producci\u00f3n de nuestros hermanos latinoamericanos, naturalmente, se vuelve mucho m\u00e1s cercana , cuando apreciamos realizaciones bien logradas desde la mirada ecuatoriana, la misma que se potencia a\u00fan m\u00e1s cuando la mirada es cuencana. En este caso, esa narrativa cinematogr\u00e1fica nos llena y nos lleva sin esfuerzo hacia terrenos e identidades a las qu e pertenecemos profunda y esencialmente. Esa ha sido y es la reacci\u00f3n que el p\u00fablico ecuatoriano y cuencano ha tenido y tiene frente a la pel\u00edcula \"Qu\u00e9 tan lejos\" de la directora cuencana Tania Hermida. AGITACI\u00d3N PERPETUA Octubre del 2006 Gran pa rte de la informaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n ecuatoriana recibe a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, tiene que ver con situaciones humanas extremas caracterizadas por la ira, el reclamo airado o la indignaci\u00f3n, presentes en muchos escenarios sociales... familia res, gremiales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, judiciales y electorales en estos tiempos. Las im\u00e1genes que vemos, las voces que o\u00edmos y la informaci\u00f3n que leemos recogen actitudes radicales como paros, huelgas, agresiones verbales y f\u00edsicas, protagonizadas por no sotros, ecuatorianos con rostros crispados y desfigurados por este tipo de sentimientos y emociones. La jornada de elecciones del domingo anterior se desarroll\u00f3 en un ambiente tenso. Fuimos protagonistas y observadores de aglomeraciones humanas, siempre l istas para incursionar en los espacios del enfado y la violencia, en un escenario desordenado y ca\u00f3tico de electores impacientes, miembros agresivos o indolentes de juntas receptoras del voto, gente de prensa impulsada por un frenes\u00ed casi incontrolable par a captar una imagen, realizar una entrevista o 111 informar de una primicia. Vivimos en el l\u00edmite de la ira, la angustia y la protesta permanente. Este s\u00edndrome de agitaci\u00f3n perpetua no solamente es evidente en nuestro territorio. Tambi\u00e9n, se lo vive en el e xterior, cuando los ecuatorianos se re\u00fanen en consulados y embajadas para realizar tr\u00e1mites o para votar como en el caso que analizamos, o cuando nos encontramos en salas de espera de aeropuertos internacionales o en los propios aviones, en los vuelos desd e y hacia Ecuador... impaciencia, agresividad y desconfianza. Este estado de \u00e1nimo que se generaliza, cada vez, m\u00e1s y se impone como modelo cultural, no es de ninguna manera el m\u00e1s propicio para vivir, trabajar y proyectarnos. Por el contrario, es autodestru ctor y no sostenible. Son muchos los factores que nos permitir\u00edan explicar esta situaci\u00f3n. Un entorno social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico injusto para las grandes mayor\u00edas. Grupos poderosos que mantienen sus privilegios a cualquier precio. Agrupaciones e indivi duos no poderosos que quieren serlo y que emulan los comportamientos que critican. Si calificamos como justa y apropiada la conducta de convulsi\u00f3n permanente frente a lo que hacen los otros, estamos escogiendo el camino menos pr\u00e1ctico para combatir esa re alidad social que queremos cambiar; pues, para superar lo que no est\u00e1 bien, debemos partir de la serenidad, la organizaci\u00f3n, el uso adecuado de la inteligencia, una clara visi\u00f3n de futuro y el trabajo productivo en los espacios de nuestra propia acci\u00f3n per sonal y profesional. PROYECCIONES DESDE LA \u00c9TICA Octubre del 2006 El 26 de noviembre pr\u00f3ximo, los ecuatorianos votaremos para definir la elecci\u00f3n de Presidente y Vicepresidente de la Rep\u00fablica. Si bien es importante el an\u00e1lisis de lo que suceda dura nte estas semanas de campa\u00f1a, contamos, tambi\u00e9n, con una variable estable que 112 se relaciona con la forma de ser moral y cultural de nosotros, los ecuatorianos. Este art\u00edculo analiza el discurso moral y la \u00e9tica imperante en el Pa\u00eds y su probable incidenci a en los resultados de las pr\u00f3ximas elecciones, desde la actuaci\u00f3n de tres categor\u00edas diferentes de la poblaci\u00f3n: grupo mayoritario con bajos ingresos econ\u00f3micos, clase media y grupo minoritario con altos ingresos. \u00bfCu\u00e1l es la pr\u00e1ctica ciudadana frente al tradicional discurso moral? Una aproximaci\u00f3n impresionista a la cultura moral del Ecuador nos muestra una sociedad que vive en muchos aspectos al margen de la institucionalidad y de los principios morales, que busca el beneficio personal en cada circunsta ncia, sin tener mayor preocupaci\u00f3n por la virtud e integridad. Este enfoque, sin ser el \u00fanico, se sustenta en nuestras autodefiniciones que nos califican con los m\u00e1s altos niveles de descomposici\u00f3n moral, las mismas que son recogidas en informes internos e internacionales relacionados con la corrupci\u00f3n. \u00bfSon los principios morales los que gu\u00edan el accionar pr\u00e1ctico del grupo conformado por la gran mayor\u00eda de ecuatorianos que tienen bajos ingresos econ\u00f3micos? o \u00bfeste segmento social est\u00e1 definido por el diagn\u00f3stico general de un grave relajamiento moral que todo lo permite e incluso lo aplaude? Si es as\u00ed, en el caso de las elecciones de noviembre, este grupo, probablemente, votar\u00e1 por el acomodamiento y por la expectativa de encontrar mejores condiciones i ndividuales inmediatas y no por convicciones morales. En el caso de la clase media, observamos el mismo fen\u00f3meno. Quiz\u00e1s, aqu\u00ed, puede encontrarse un nivel m\u00e1s alto de adhesi\u00f3n formal al discurso moral. Es probable que este grupo social dude entre lo \u00e9tico y lo conveniente y, seguramente, se decida por lo que considera le es ben\u00e9fico; pese al pudor moral que podr\u00eda asaltarle en alg\u00fan momento. El grupo de ecuatorianos que detenta el poder econ\u00f3mico se identificar\u00e1 con la propuesta que deje intacta o mejore su situaci\u00f3n de acomodamiento y aprovechamiento de los beneficios que se derivan de ese status quo. Si este enfoque de la cultura \u00e9tica del Ecuador es aproximado a la realidad, los resultados de las pr\u00f3ximas elecciones dar\u00e1n como 113 ganador a quien llegue de mejor manera, cultiv\u00e1ndola en su decadencia, a esa deteriorada condici\u00f3n moral de nuestra sociedad. PROBIDAD NOTORIA Noviembre del 2006 Desde hace alg\u00fan tiempo, el concepto de probidad notoria es exigido formalmente para el desempe\u00f1o de las m\u00e1s altas funciones p\u00fablicas en nuestro Pa\u00eds. La probidad es sin\u00f3nimo de honradez y esta significa rectitud de \u00e1nimo e integridad en el obrar. Esta caracter\u00edstica \u00e9tica es la base indispensable para el ejercicio de las responsabilidades p\u00fablicas, pues, el concept o mismo de estas funciones implica preocupaci\u00f3n moral por los intereses de toda la sociedad, transparencia y rectitud en el actuar. La probidad notoria se relaciona con la pr\u00e1ctica consuetudinaria de la moral, que ve en el bien com\u00fan a su objetivo fundamen tal, y con la permanente b\u00fasqueda de integridad personal. Sin embargo, pese a ser un requisito ineludible, se lo deja de lado de manera evidente cuando tomamos decisiones. Pese a que comprendemos el concepto, lo supeditamos a otros, a los que otorgamos un mayor valor en el momento de decidir. El an\u00e1lisis previo a la toma de decisiones potencia otros atributos como las habilidades burocr\u00e1ticas o gerenciales, los conocimientos y talentos para la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n, dando por hecho que estos tienen m\u00e1s valor que la honradez y que la pueden reemplazar. Probablemente, esta reflexi\u00f3n interna es incorrecta, pues la hombr\u00eda de bien y la integridad no pueden suplantarse con caracter\u00edsticas que tienen que ver con conocimientos y talentos pragm\u00e1ticos. La honrad ez debe siempre estar presente y las otras caracter\u00edsticas deben complementarla. No es posible prescindir de la virtud en el obrar. Si se aplica el concepto de probidad notoria a otros campos del convivir social, se ve que tiene la misma importancia que en lo 114 p\u00fablico. En ciencias, no es suficiente contar con una gran inteligencia, pues el conocimiento utilizado al margen de la \u00e9tica sirve para la destrucci\u00f3n y el poder totalitario. En el campo profesional, la situaci\u00f3n es la misma, pues el ser un excelen te m\u00e9dico, abogado o experto en las diferentes \u00e1reas del conocimiento, no tiene valor social positivo si es que la moral est\u00e1 ausente. El universo de los delincuentes m\u00e1s notorios est\u00e1 poblado de personas brillantes y exitosas, pero con escasa o nula pr\u00e1ct ica moral. Si la \"no probidad notoria\" es caracter\u00edstica distintiva de las personas, sus actuaciones en todos los campos, tambi\u00e9n, est\u00e1n determinadas por esta condici\u00f3n. Frente a las pr\u00f3ximas elecciones, debemos reflexionar sobre la honradez de los candid atos. Los altos conocimientos acad\u00e9micos o el poder\u00edo econ\u00f3mico no son suficientes para gobernar. Es preciso que la persona por quien votemos sea un individuo moralmente correcto, buscador permanent e de la integridad y la virtud. FRAGMENTACI\u00d3N DE LA UN IDAD Noviembre del 2006 La condici\u00f3n humana debe ser entendida desde su inevitable interrelaci\u00f3n con todo lo que le permite manifestarse. Las personas estamos conectadas y somos parte de las diferentes expresiones vitales, ya sean estas naturales o cultu rales. El enfoque anal\u00edtico que caracteriza a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica a\u00edsla, separa, desune el objeto que estudia para, desde la particularidad, explicar el funcionamiento de la materia y de las cosas. Esta brillante metodolog\u00eda que ha dado resultados tan espectaculares, especialmente, en el desarrollo de las ciencias ha influenciado de manera determinante en los otros espacios de vida de la humanidad. En lo individual y en lo social, los seres humanos desunimos y fragmentamos para comprender, omitiend o, en la mayor\u00eda de los casos, la visi\u00f3n generalizadora y universal del fen\u00f3meno analizado. 115 Esta mirada que engloba e intenta comprender la totalidad adquiere una significaci\u00f3n, cada vez, m\u00e1s importante en el mundo contempor\u00e1neo. Inclusive, quienes trabaja n con conocimientos puramente objetivos y cient\u00edficos, obtenidos a partir del an\u00e1lisis de las partes que conforman el fen\u00f3meno, reconocen la necesidad de entender desde lo aglutinador y general. En el mundo de las ideas y conceptos que tratan de comprende r y definir la naturaleza humana, esta aproximaci\u00f3n es todav\u00eda m\u00e1s v\u00e1lida. La condici\u00f3n moral de los individuos debe ser entendida en su totalidad, sin generar espacios aislados en los cuales determinados comportamientos pueden ser aceptados. La \u00e9tica o c onducta moral no es diferente en los \u00e1mbitos de lo privado y lo p\u00fablico. La unidad \u00e9tica es fundamental para la construcci\u00f3n de la sociedad y de la vida y se la elabora desde la subordinaci\u00f3n del comportamiento humano a principios que ven, en el bien com\u00fa n, el objetivo fundamental de la humanidad. Cuando los individualismos radicales, que perjudican a los otros, se justifican desde l\u00f3gicas elaboradas expresamente para ello, nos encontramos con situaciones insostenibles, tanto en la pr\u00e1ctica como en la teor \u00eda. El gran ciudadano hind\u00fa del siglo anterior, Mahatma Gandhi, manifestaba que \"... u n hombre no puede actuar bien en un espacio de la vida, mientras act\u00faa mal en otro, pues la vida es un todo indivisible.\" Pretender que los actos que practicamos en cada una de las dimensiones de nuestras vidas sean aislados y no influencien en el resto de nuestra existencia, es miop\u00eda conceptual. Toda esta teor\u00eda, aplicada a las pr\u00f3ximas elecciones presidenciales, debe llevarnos a nosotros, electores, a buscar y encontr ar al candidato que evidencie la mayor coherencia moral. 116 LA CRISIS ACTUAL Y EL FUTURO Noviembre del 2006 En importantes sectores de la sociedad ecuatoriana, de cara a las elecciones del 26 de noviembre, se desarrolla un interesante y alentador pro ceso de reflexi\u00f3n c\u00edvica frente a lo positivo o negativo de las dos candidaturas presidenciales que han llegado hasta esta etapa final. Este proceso es bueno en s\u00ed mismo, pues significa an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n del Pa\u00eds y reflexi\u00f3n sobre las consecuencias de votar por una de las dos opciones. Dialogamos y, a veces, debatimos sobre nuestra historia, sobre lo que somos y, tambi\u00e9n, sobre lo que podemos llegar a ser en el futuro. Los elementos de juicio que manejamos en este ejercicio de ciudadan\u00eda pueden ll evarnos a conclusiones desalentadoras; pues, hemos cometido muchos errores y lo seguimos cometiendo obstinada y reiteradamente. Lo negativo es abrumador. Sin embargo, se debe rescatar el lado claro de nuestra historia y, sobre todo, debemos proyectarnos ha cia el futuro desde bases positivas que visualicen una sociedad mejor. Si no queremos ver una situaci\u00f3n mejor para el Ecuador, simplemente, no lo construiremos, pues la visi\u00f3n determina los resultados. Desde este enfoque, el voto del domingo 26 es una ocasi\u00f3n para aportar individualmente en la edificaci\u00f3n del futuro que queremos. Si caemos en el desaliento y en menosprecio de nuestra realidad, vamos a seguir contribuyendo al mantenimiento de lo que criticamos tan aguda y amargamente. Es cierto que no pode mos ni debemos dejar de mirar la crisis. Tenemos niveles de corrupci\u00f3n patol\u00f3gicos y surrealistas. La Polic\u00eda Nacional y las Fuerzas Armadas participan en saqueos p\u00fablicos de dinero o en burdas y grotescas desapariciones de bienes a su cuidado. La instituc ionalidad es casi nula, pues estamos rotos y la administraci\u00f3n p\u00fablica, en muchos casos, es inmoral, artera y aleve. Tambi\u00e9n, la \u00e9tica ciudadana es d\u00e9bil. Vivimos en un Pa\u00eds en crisis permanente... es cierto. Precisamente, la gravedad de la situaci\u00f3n del Ec uador nos debe llenar de amor propio, compromiso y responsabilidad para cambiar una 117 realidad que no es sostenible por m\u00e1s tiempo. La crisis debe motivarnos para que busquemos la superaci\u00f3n de lo que vivimos y esto, solamente, puede ser logrado a partir de la b\u00fasqueda de la integridad moral, el trabajo dirigido al bien com\u00fan y el optimismo para conseguirlo. Debemos votar desde la convicci\u00f3n de que ese acto pol\u00edtico es importante y aporta al cambio. Si caemos en la desesperanza e invalidamos procesos e inst ituciones porque no funcionan, sinti\u00e9ndonos lejanos a esa realidad y v\u00edctimas inermes de la misma, colaboramos con ese estado de cosas, pues el escepticismo corroe y profundiza la crisis. INFORMACI\u00d3N Y OPINI\u00d3N Diciembre del 2006 Las opiniones que las personas elaboramos est\u00e1n estrechamente relacionadas con la informaci\u00f3n a la cual tenemos acceso y que incorporamos como v\u00e1lida. Si bien, el sentido com\u00fan, la intuici\u00f3n y la percepci\u00f3n son medios que permiten, tambi\u00e9n, aproximarse a la realidad, la inform aci\u00f3n sobre hechos y acontecimientos tiene importancia relevante; pues, a trav\u00e9s de ella, elaboramos juicios de valor y opiniones sobre lo que sucede en el mundo. Se podr\u00eda decir que si se maneja mayor cantidad y diversidad de informaci\u00f3n de calidad, esta influir\u00e1 positivamente en la formaci\u00f3n de opiniones coherentes con la realidad de las cosas. A menudo, miramos y apreciamos los acontecimientos desde un solo punto de vista y tenemos dificultad para entender el de los otros. Los modelos mentales que desar rollamos desde la informaci\u00f3n que consumimos pueden llevarnos al dogmatismo y a actitudes de rechazo y desvalorizaci\u00f3n de todo aquello que no encaja con la visi\u00f3n desarrollada. Es preciso que escuchemos a los otros y que llevemos, a la pr\u00e1ctica personal, l os conceptos morales y jur\u00eddicos que proclamamos: pluralismo ideol\u00f3gico y multiculturalidad, por ejemplo. 118 La informaci\u00f3n que recibimos, a trav\u00e9s de los medios locales, debe ser analizada y asimilada desde la necesaria distancia que nos permite una educaci \u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de lo noticioso. Debemos conocer, tambi\u00e9n versiones de otras fuentes. El \"New York Times\" tiene un punto de vista, al igual que \"Le Monde Diplomatique\", medios internacionales que sobre un mismo tema, generalmente, opinan de manera difer ente. Desde esta perspectiva, es muy importante que \"Al Jazeera\", el canal de televisi\u00f3n \u00e1rabe, haya iniciado sus transmisiones en ingl\u00e9s, para que los que vivimos en la \u00f3rbita occidental, podamos, tambi\u00e9n, conocer lo que el mundo isl\u00e1mico piensa y siente. Las opiniones nacionales e internacionales que se han generado sobre el resultado de las elecciones presidenciales en el Ecuador son diversas. Si seguimos, exclusivamente, un referente conceptual podemos condenar radicalmente diferentes aspectos de la n ueva realidad que empieza a forjarse en el Pa\u00eds. Si ampliamos nuestro universo de informantes, si nos proponemos escuchar las diferentes voces y recurrimos a nuestra propia formaci\u00f3n como personas, el enfoque puede ser diferente y la esperanza podr\u00e1 esboza rse y tomar forma en un Pa\u00eds que la necesita y requiere para su proyecci\u00f3n al futuro. EL INTELECTUAL Y EL POL\u00cdTICO Diciembre del 2006 La responsabilidad fundamental de las personas que se dedican al an\u00e1lisis te\u00f3rico de los fen\u00f3menos es difundir los re sultados de sus trabajos con el objeto de aportar a la comprensi\u00f3n siempre renovada del funcionamiento de la vida en sociedad. Los intelectuales se cuestionan permanentemente y pretenden, a trav\u00e9s del conocimiento, encontrar enfoques, cada vez, m\u00e1s adecua dos de los hechos sociales y sus m\u00faltiples manifestaciones. Los logros que se alcanzan desde esta pr\u00e1ctica son importantes y orientan la toma de decisiones de autoridades y ciudadanos frente al hecho p\u00fablico. Sin embargo, los intelectuales tampoco tienen l a \u00faltima palabra, pues, es 119 propio de toda persona, el equivocarse. Reconocer errores para plantear nuevos criterios no es evidente en este grupo social, pues, a veces, sus integrantes desarrollan una gran prepotencia defendiendo lo que consideran es la ve rdad absoluta. No admitir la falibilidad significa dejar de lado la pasi\u00f3n por la explicaci\u00f3n siempre circunstancial de los fen\u00f3menos, con el alto riesgo de llegar a pensar que sus afirmaciones son definitivas y excluyentes. Los pol\u00edticos, por su parte, est\u00e1n condicionados por la b\u00fasqueda del poder; y, tambi\u00e9n, te\u00f3ricamente, por la vocaci\u00f3n de servicio a los otros. Es muy importante para la ejecuci\u00f3n de esas tareas, contar con los conocimientos adecuados sobre los hechos y la realidad social con la cual se interact\u00faa. El conocimiento como tal no es el objetivo de quien interviene en pol\u00edtica, sino, m\u00e1s bien, lograr la adhesi\u00f3n necesaria a sus propuestas para alcanzar el control social. La conducci\u00f3n pol\u00edtica exige decisiones y acciones claras sobre aspect os fundamentales de la convivencia ciudadana. El pol\u00edtico plantea puntos de vista concretos sobre las posibles formas de gobierno para las sociedades; defiende y lucha por la validez de sus afirmaciones y act\u00faa de acuerdo con esos criterios. Max Weber, s oci\u00f3logo alem\u00e1n de inicios del siglo anterior, en su libro \"El cient\u00edfico y el pol\u00edtico\", plantea que los dos perfiles son necesarios y que el intelectual, buscador infatigable de verdades siempre reconstruidas, es muy importante para el desarrollo social, as\u00ed como lo es el pol\u00edtico que dirige y gobierna, ejecutando ideas concretas en los procesos de conducci\u00f3n de las sociedades. El Presidente reci\u00e9n electo cuenta en su entorno cercano con personas con los conocimientos y habilidades de los dos perfiles ana lizados. La adecuada interacci\u00f3n de los mismos es lo que la sociedad ecuatoriana requiere. 120 NACIONALISMO Enero del 2007 Una de las importantes tendencias del mundo contempor\u00e1neo tiene que ver con el desarrollo de sociedades abiertas, multicultura les, descentralizadas y que construyen permanentemente espacios sociales incluyentes, que permiten el reconocimiento de distintas formas de convivencia. Para ser parte activa de esta corriente, con reales posibilidades de aportar para su mejoramiento o sup eraci\u00f3n, debemos hacerlo desde una identidad propia que nos distinga como ecuatorianos. A lo largo de la historia, hemos tenido problemas para encontrar aspectos con los cuales identificarnos, pese a contar con ellos en las diversas manifestaciones de nues tra cultura. Insistentemente, hemos acudido a otras formas culturales para afirmarnos, pretendiendo ser como los otros, como aquellos a quienes emulamos. No hemos logrado identificarnos como pueblo, entre otras causas, por la inveterada imitaci\u00f3n de lo for \u00e1neo, debido al rechazo culturalmente inculcado de lo andino, negro, indio o mestizo. La b\u00fasqueda de la identidad, desde el reconocimiento de nuestra nacionalidad ecuatoriana, es fundamental, pese a que, como las otras nacionalidades, la nuestra, tambi\u00e9n , es el producto de procesos pol\u00edticos de dominaci\u00f3n, conquista y repartici\u00f3n de poder. Lo ecuatoriano ha sido, por siglos, el referente de uni\u00f3n de quienes hemos nacido y vivimos en este territorio. Debemos comprender esta ra\u00edz y conocerla profundamente e n sus diferentes expresiones culturales y geogr\u00e1ficas. Es necesario fomentar el esp\u00edritu de un sano nacionalismo; pues, encontr\u00e1ndolo y vivi\u00e9ndolo, podremos proyectarnos adecuadamente en la sociedad global que acepta lo aut\u00e9ntico y rechaza la imitaci\u00f3n pen osa de formas de vida ya desarrolladas en otros lugares. La soterrada verg\u00fcenza de ser ecuatorianos, que se evidencia en muchas manifestaciones culturales que desconocen lo aut\u00f3ctono, contribuye al debilitamiento de nuestra nacionalidad. Debemos identif icarnos con lo nuestro y, para hacerlo, es necesario conocer el Pa\u00eds, vivirlo, apreciarlo y amarlo. Es preciso respetar en su especificidad las diversas formas culturales de los pueblos que 121 conforman el Ecuador. No existen culturas mejores o peores que otr as. Cada pueblo aporta al universo desde su propia especificidad y, ah\u00ed, precisamente, se encuentra su genuino valor. Nuestra proyecci\u00f3n como pueblo depende del sentido de identidad y del orgullo que desarrollemos de ser ecuatorianos, poseedores de un pasado y un porvenir comunes, que deben ser sistem\u00e1ticamente fortalecidos en los diferentes momentos LAS PALABRAS Y LOS HECHOS Enero del 2007 El mundo de las ideas tiene su complejidad y debe ser articulado l\u00f3gicamente. El universo de los conceptos po l\u00edticos propone formas de gobierno y acciones a ejecutarse. La elaboraci\u00f3n de la teor\u00eda pol\u00edtica es espec\u00edfica y naturalmente compleja, pero no obtiene su validez \u00fanicamente por la correcta estructuraci\u00f3n de su discurso, sino que requiere, tambi\u00e9n, una ade cuada relaci\u00f3n con la realidad social. Las ideas por s\u00ed mismas no son suficientes, pues deben ser ejecutadas con coherencia para que as\u00ed se fortalezcan y cumplan con su objetivo de orientar la acci\u00f3n. Los hechos tienen una dimensi\u00f3n diferente. La acci\u00f3n prima y esta no siempre est\u00e1 dirigida por la teor\u00eda expresada, sino por una serie de variables culturales atravesadas por intereses relacionados con el poder que buscan los diferentes grupos, intereses que no siempre son teorizados por lo precario de su su stento moral, pero que, en muchos casos, son los verdaderos est\u00edmulos de la acci\u00f3n pol\u00edtica. Una acertada direcci\u00f3n de los grupos requiere que las palabras no sean un marco puramente te\u00f3rico, desconectado de la pr\u00e1ctica e, incluso, contrario a ella, sino que conduzcan la acci\u00f3n desde la b\u00fasqueda de su correspondencia con los hechos. Si esta no existe, los resultados son negativos para la sociedad. La incoherencia en lo pol\u00edtico es un ejemplo devastador para la moral social, pues si los ciudadanos con 122 mayo res responsabilidades sociales viven y medran en la mentira y el enga\u00f1o, el resto de la poblaci\u00f3n, tambi\u00e9n, siente que puede y debe hacerlo en sus propios espacios. El ejemplo es m\u00e1s importante que el discurso en aspectos de \u00e9tica o comportamiento moral. Una gran mayor\u00eda de ecuatorianos tiene altas expectativas frente al discurso del nuevo Gobierno, que es razonable en su elaboraci\u00f3n conceptual y recoge puntos de vista v\u00e1lidos, como la realizaci\u00f3n de una Asamblea Constituyente, la lucha contra la corrupci \u00f3n, la superaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico neoliberal, el respeto al ser humano y al trabajo como generador de vida, el mejoramiento de las condiciones de quienes menos tienen a trav\u00e9s de programas de salud y educaci\u00f3n; y, el cuidado de la soberan\u00eda e identida d nacional para desde all\u00ed buscar una correcta inserci\u00f3n en el mundo internacional. Es indispensable que la acci\u00f3n gubernamental busque coherencia con el discurso que la fundamenta te\u00f3ricamente. Los ciudadanos estamos pendientes de que esta variable, que representa la esencia de la calidad y eficacia de toda actividad, se la construya permanentemente en beneficio de la colectividad nacional que as\u00ed lo exige. REBELI\u00d3N Y VIOLENCIA Febrero del 2007 El desprestigio moral define a la institucionalidad ec uatoriana y el Congreso Nacional es uno de sus representantes m\u00e1s visibles. La ciudadan\u00eda no cree en las declaraciones de los diputados sobre la bondad de sus intenciones y acciones. El discurso del Legislativo ha perdido valor para la poblaci\u00f3n que expres a su descontento y hast\u00edo frente a la consuetudinaria manipulaci\u00f3n pol\u00edtica que se ha ejercido en los \u00faltimos a\u00f1os desde ese poder del Estado. La sociedad no espera que el Congreso act\u00fae de manera correcta c\u00edvica y pol\u00edticamente en el caso de la consulta popular; pues, esta pondr\u00eda en riesgo su propia permanencia y continuidad, situaci\u00f3n considerada como inaceptable desde su particular y excluyente punto de vista. La gente est\u00e1 123 convencida, por la experiencia vivida, que los diputados actuar\u00e1n como lo han h echo antes, al margen de la legitimidad, generando una serie de trabas y argumentos legalistas para evitar que ese acto soberano se realice. Por eso, la rebeli\u00f3n ciudadana en contra de esa tradicional forma de proceder es la opci\u00f3n pol\u00edtica y jur\u00eddica que , probablemente, siempre fue concebida por el Ejecutivo; pues, la ha promovido directamente y la controla desde una permisiva acci\u00f3n de vigilancia, para que la presi\u00f3n social produzca los resultados deseados, neutralizando mecanismos profundamente enraizad os en el modus operandi del Congreso Nacional. Hasta este momento y desde el an\u00e1lisis de los \u00faltimos acontecimientos pol\u00edticos -renuncia del Fiscal de la Naci\u00f3n e inicio de di\u00e1logos con el Ejecutivo - la estrategia ha dado resultados. El Legislativo siente su desprestigio y vive el aislamiento de una sociedad a la cual sus acciones no representan y el Gobierno obtiene una victoria parcial que, seguramente, ser\u00e1 capitalizada en su futura gesti\u00f3n pol\u00edtica. En el Pre\u00e1mbulo de la Declaraci\u00f3n Universal de los De rechos Humanos, proclamada por la Asamblea General de las Naciones Unidas, se establece que las sociedades deben vivir reg\u00edmenes de Derecho \"...a fin de que el hombre no se vea compelido al supremo recurso de la rebeli\u00f3n contra la tiran\u00eda y la opresi\u00f3n\". La construcci\u00f3n permanente del Estado de Derecho, as\u00ed como su deterioro, es responsabilidad de todos; pero, esencialmente, de las instituciones llamadas a elaborar y ejecutar las acciones que el gobierno de una comunidad requiere. El Congreso debe actuar en e l marco de la legitimidad que proviene de la opini\u00f3n del pueblo y el Ejecutivo debe analizar con prudencia las grav\u00edsimas consecuencias que pueden derivarse de una situaci\u00f3n de violencia que, f\u00e1cilmente, puede adquirir matices de anarqu\u00eda y caos. 124 CIUDADAN\u00cdA Marzo del 2007 El espacio de lo p\u00fablico es muy importante en la vida de las sociedades; pues, en \u00e9l, se debaten y resuelven aspectos de inter\u00e9s colectivo. Desde este enfoque, se podr\u00eda decir que lo p\u00fablico, al ser la representaci\u00f3n de lo comun itario, tiene una significaci\u00f3n especial; pues, ah\u00ed, confluyen intereses particulares y grupales. Por esa raz\u00f3n, se puede plantear que es necesario que los ciudadanos nos involucremos con lo p\u00fablico para participar directamente en los procesos de toma de decisiones colectivas. El espacio de la pol\u00edtica p\u00fablica es muy complejo y, entre nosotros, sus pr\u00e1cticas son precarias y deterioradas desde el punto de vista moral. En pol\u00edtica, lamentablemente, es muy com\u00fan el ejercicio de la manipulaci\u00f3n, el pacto aleve , la hipocres\u00eda y la permanente b\u00fasqueda de la estrategia m\u00e1s adecuada para vencer, aprovechando, en la mayor\u00eda de los casos, los errores de los otros. Ganar a cualquier precio se constituye as\u00ed en la esencia de este espacio social del cual vivimos pendien tes, permitiendo, de manera directa, y, tambi\u00e9n, subliminal que influencie en nuestras conductas ciudadanas. \u00bfEs imprescindible entrar en el mundo del poder p\u00fablico? Una importante corriente del pensamiento social as\u00ed lo plantea y exige. Se trata de una d ecisi\u00f3n personal para individuos con una integridad moral a toda prueba; pues, al vivir en ese escenario social, puede resultar expedito el camino para la imitaci\u00f3n de sus deterioradas pr\u00e1cticas que, incluso, pueden llegar a convertirse en adictivas por los beneficios de poder burocr\u00e1tico y econ\u00f3mico que reciben sus fieles. Sin embargo, tambi\u00e9n, se puede aportar al mejoramiento de las condiciones sociales desde la b\u00fasqueda de una ciudadan\u00eda que visualice al mejoramiento personal, familiar y social, com o el camino. Comprender las mejores pr\u00e1cticas ciudadanas y emularlas es otra forma de acci\u00f3n, quiz\u00e1s, m\u00e1s trascendente que la de participar casi forzosamente en el desvar\u00edo colectivo que se evidencia en las esferas del poder pol\u00edtico. La b\u00fasqueda de esos e spacios nos alejar\u00eda del seguimiento febril de las noticias que se generan sobre individuos que 125 viven en la vileza y el desparpajo. Por eso, a veces, desconectarnos de la cotidianidad tan precaria que nos viene del mundo del poder p\u00fablico, a trav\u00e9s de las noticias de todos los d\u00edas, es necesario y no representa ausencia de compromiso pol\u00edtico; sino, m\u00e1s bien, asepsia y cuidado personal para el ejercicio de una ciudadan\u00eda militante y virtuosa en favor del bienestar colectivo. \u00bfY LA OPINI\u00d3N CUENCANA? Marzo del 2007 Los tradicionales polos de desarrollo nacional en muchos aspectos de la vida social en nuestro Pa\u00eds han sido y son Quito y Guayaquil. Estas dos ciudades compiten en muchos aspectos, lo que ha llevado a que sus habitantes vivan, incluso, una cierta rivalidad reconocida por la comunidad ecuatoriana. En el \u00e1mbito de lo pol\u00edtico, la importancia de estas dos ciudades, tambi\u00e9n, es manifiesta, tanto por la prestancia de sus pol\u00edticos, como por la de sus analistas que determinan la opini\u00f3n p\u00fablica en el Ecuador. La condici\u00f3n de ciudadanos que viven en la capital del Pa\u00eds les permite a estos pol\u00edticos y comentaristas, una relaci\u00f3n cotidiana con los acontecimientos de mayor trascendencia nacional, sin que sea esta la \u00fanica variable que explica la impor tancia que han adquirido; pues, debemos adicionar al an\u00e1lisis su evidente preparaci\u00f3n acad\u00e9mica y clara inteligencia. La fuerza econ\u00f3mica, comercial, pol\u00edtica y cultural de los guayaquile\u00f1os produce un fen\u00f3meno parecido, pues la opini\u00f3n p\u00fablica nacional t iene, en algunos analistas porte\u00f1os, a sus mejores representantes. En las otras ciudades y pueblos del Ecuador, tambi\u00e9n, existen personas con altos niveles intelectuales y correctos enfoques. Sin embargo, no logran la trascendencia de los mencionados. En Cuenca, existen muchos analistas, pero, salvo una o dos excepciones, tampoco han logrado relevancia nacional. \u00bfPor qu\u00e9? La probable respuesta no se encuentra en la diferencia intelectual o de conocimientos; pues, sin 126 vanidad, podemos decir que los cuencano s, desde siempre, hemos estado y estamos a la par de las mejores mentes nacionales. Es posible que uno de los elementos, que permitan esbozar una explicaci\u00f3n, sea la forma de ser de los cuencanos, que no sabemos posicionar a nuestra intelectualidad, prefir iendo a quienes vienen de fuera. Cuando se trata de encontrar argumentos de autoridad sobre temas de la realidad nacional, acudimos al pensamiento for\u00e1neo. Un ejemplo de lo comentado sucedi\u00f3 el mi\u00e9rcoles anterior en el Foro Pre-Constituyente realizado en nuestra ciudad. Quienes opinaron en el panel principal fueron cuatro analistas for\u00e1neos. No hubo uno solo de la ciudad. \u00bfNo existen en Cuenca personas de ese nivel que pod\u00edan y deb\u00edan aportar desde su calidad de anfitriones? Naturalmente que s\u00ed. Pero, una vez m\u00e1s, los relegamos de manera lamentable y miope. Debemos enaltecer los m\u00e9ritos de nuestra gente. Se trata de amor propio y de respeto por lo que s\u00ed somos y valemos. LA IMPORTANCIA DE LO SOCIAL Abril del 2007 El an\u00e1lisis de la historia ecuatorian a muestra una trayectoria social que prescindi\u00f3, desde sus inicios, de una real preocupaci\u00f3n por el bien com\u00fan. Los evidentes intereses de los conquistadores, que llegaron a nuestro territorio y utilizaron toda la estructura jur\u00eddica y religiosa para sojuz gar a los pueblos nativos, aprovech\u00e1ndose de ellos y de los recursos naturales del nuevo continente en su beneficio personal, se han mantenido a lo largo del tiempo, registr\u00e1ndose, \u00fanicamente, cambios en cuanto a los actores que se favorecen de esa pr\u00e1ctic a pol\u00edtica; pues, el com\u00fan denominador -con alguna excepci\u00f3n hist\u00f3rica - ha sido el af\u00e1n de mantener el estatus quo de inequidad, sin dar el paso hacia una pr\u00e1ctica m\u00e1s amplia del concepto de bien com\u00fan. Las desigualdades sociales y sus aberrantes consecue ncias humanas han sido denunciadas desde diferentes espacios de la comunidad 127 nacional e internacional. La realidad social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica del Ecuador ha sido analizada y criticada, plante\u00e1ndose recurrentemente la necesidad de superarla. Sin embargo, pese a la claridad del discurso de muchos, poco hemos logrado en cuanto a la pr\u00e1ctica de una justicia y equidad social que permita el mejoramiento de las condiciones de vida de los grandes grupos humanos que conforman la poblaci\u00f3n m\u00e1s numerosa del Pa\u00eds. Desde este enfoque, es esperanzadora la pol\u00edtica social que despliega el gobierno en funciones. La priorizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n en lo social y productivo es un mecanismo a trav\u00e9s del cual se pueden lograr cambios sustanciales que permitir\u00e1n incorporar a ni veles adecuados de desarrollo a los grandes grupos sociales, tradicionalmente marginales frente al progreso y al mejoramiento de sus condiciones de vida. El incremento del diez por ciento, hasta el a\u00f1o dos mil diez, de los montos presupuestados para el \u00e1re a social es una decisi\u00f3n correcta. Hasta el presente, toda la clase pol\u00edtica hablaba de hacerlo, pero nunca se concret\u00f3 en la pr\u00e1ctica. La estrategia econ\u00f3mica del gobierno es positiva. Las acciones que hasta la fecha ha ejecutado el r\u00e9gimen muestran su c ivismo y compromiso ciudadano. Es necesario que encontremos, cuanto antes, la estabilidad pol\u00edtica y los acuerdos nacionales que permitan que nos proyectemos hacia el desarrollo, como una naci\u00f3n democr\u00e1tica que visualiza y orienta su destino hacia el bien colectivo. Si lo logramos, habremos encontrado el camino del progreso que hasta antes, solamente fue utilizado por el discurso y la manipulaci\u00f3n pol\u00edtica. MEMORIA Y PROYECCI\u00d3N Abril del 2007 La importancia de la memoria y la validaci\u00f3n del pasado, co mo fundamentos de la proyecci\u00f3n al futuro, son reconocidas por todos los pueblos y sus fil\u00f3sofos, pensadores y literatos. Seg\u00fan Plat\u00f3n, el conocimiento se basa en la reminiscencia o reconocimiento. Aprender 128 es recordar, en tanto que ignorar es olvidar. Vol taire, en su novela \"La aventura de la memoria\", la defiende cuando escribe: \" Una noche todos los hombres perdieron la memoria, no recordaron nada. Todo olvidado, la vida diaria se convirti\u00f3 en algo peor a\u00fan que Babel\". Yourcenar en una entrevista que dio lugar a un libro, a una pregunta sobre su criterio del pasado, responde: \"Cuando se ama la vida, se ama el pasado porque es el presente tal como ha sobrevivido en la memoria humana\". Es cierto. Los grandes lo han dicho y todos as\u00ed lo sentimos. Recordar la historia de nuestra ciudad es reconocernos en ella. Honrar la memoria colectiva y reconstruirla permanentemente es una correcta pr\u00e1ctica ciudadana. Reconocer, reconstruir y amar el pasado nos permite comprender el presente y proyectarnos al futuro. Otros pensadores -de ninguna manera de la misma importancia que los mencionados - pero s\u00ed ciudadanos positivos que aportan al progreso de la vida social, proponen enfoques diferentes. Stephen Covey, uno de los m\u00e1s reconocidos autores contempor\u00e1neos, en el tema del desarrollo humano plantea la necesidad que tienen las personas y las sociedades de visualizar positivamente el futuro. \" Si vivimos de recuerdos, estamos atados al pasado y a lo que es finito. Si vivimos de nuestra imaginaci\u00f3n, estamos atados a lo infin ito\" es una de las frases que recorre su obra y los cursos que la organizaci\u00f3n del mencionado autor dicta a lo largo y ancho del Planeta. De frente al futuro y, desde la cr\u00edtica y autocr\u00edtica, los cuencanos tenemos la responsabilidad de construir nuestros sue\u00f1os en beneficio de las futuras generaciones. Los aspectos sociales y personales en los que podemos mejorar son much\u00edsimos. Debemos contar con una visi\u00f3n de ellos. Por ejemplo, la construcci\u00f3n de una mejor actitud ciudadana merece que nos entreguemos a esa tarea con todo nuestro esfuerzo, pues lo p\u00fablico representa la vida colectiva y es el espacio en el cual todos convergemos. Nuestras mejores caracter\u00edsticas individuales deben dirigirse hacia lo ciudadano para construir, conjuntamente, criterios que n os conduzcan, cada vez, con mayor claridad hacia la polis o ciudad que queremos que, por definici\u00f3n, no es la que ahora tenemos. 129 PR\u00c1CTICA POL\u00cdTICA ECUATORIANA Abril del 2007 Art\u00edculo publicado en la Revista Meditemos de la Gran Logia del Per\u00fa La extra cci\u00f3n de los valiosos recursos del nuevo mundo y el enriquecimiento f\u00e1cil e ilimitado fueron las razones que motivaron la llegada espa\u00f1ola a territorio americano. No existi\u00f3 intenci\u00f3n de apoyar a los pueblos abor\u00edgenes, as\u00ed como tampoco se concibi\u00f3 la prot ecci\u00f3n de su cultura con miras a construir las bases de un desarrollo arm\u00f3nico y sincr\u00e9tico de las dos civilizaciones. Por el contrario, los m\u00f3viles fueron siempre extraer, explotar y saquear los recursos descubiertos. Se adopt\u00f3 y adapt\u00f3 una institucionali dad jur\u00eddica, religiosa y social que sirvi\u00f3 a los procesos de conquista y colonizaci\u00f3n. La institucionalidad importada fue totalmente ajena a la realidad y a los requerimientos de los habitantes del nuevo mundo. El nuevo poder, el de los conquistadores, se fundament\u00f3 en una estructura jur\u00eddica impuesta que respond\u00eda siempre a los intereses de quienes la implantaron, dejando de lado los derechos del resto de la poblaci\u00f3n, de los ind\u00edgenas, que fueron explotados y envilecidos desde el inicio mismo de su rel aci\u00f3n con la conquista, sirviendo, desde esa condici\u00f3n, al cumplimiento del objetivo mayor... el enriquecimiento de los reci\u00e9n llegados. Esa forma de pensar y actuar, tan distorsionada y grotesca, que caracteriz\u00f3 el inicio de nuestra realidad como pueblo i beroamericano, se encuentra de alguna manera a\u00fan presente entre nosotros. A lo largo de nuestra historia, las clases dirigentes, tradicionales y emergentes han reproducido ese modelo, sin que se haya dado una ruptura que permita proyectarnos de manera conj unta, acept\u00e1ndonos en nuestra identidad y superando las diferencias econ\u00f3micas y sociales que nos impiden progresar. La pol\u00edtica que practicamos, hoy en d\u00eda, tiene como elemento consustancial a esa misma pretensi\u00f3n... extraer y enriquecerse de la manera m\u00e1s r\u00e1pida y f\u00e1cil posible. No ha existido en el pasado -salvo, tal vez, alguna excepci\u00f3n hist\u00f3rica - ni existe hoy, una real intenci\u00f3n por cambiar. El mantenimiento del status quo 130 de inequidad econ\u00f3mica y social favorece los protervos intereses de quienes est \u00e1n c\u00f3modos con la miseria y la desesperanza; pues, la falta de adecuados niveles de educaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n, la hace presa f\u00e1cil de la demagogia, manipulaci\u00f3n y enga\u00f1o. El discurso democr\u00e1tico no es m\u00e1s que una fantasmagor\u00eda que sirve como parapeto para el cada vez m\u00e1s aleve aprovechamiento personal. Lo dicho no es, ni mucho menos, el producto de una excepcional claridad de an\u00e1lisis. Es, probablemente, un diagn\u00f3stico compartido por muchas personas que analizan la historia ecuatoriana. Vivimos en un Pa\u00eds rico en recursos naturales, pero que no ha logrado combatir la pobreza. Vivimos en un Pa\u00eds invadido por la corrupci\u00f3n que ha beneficiado y beneficia a individuos y grupos que, tradicionalmente, han medrado en espacios sociales precarios y con altos niveles de injusticia. Vivimos en un Pa\u00eds que mantiene niveles de educaci\u00f3n y salud incompatibles con el desarrollo y la adecuada inserci\u00f3n en el mundo contempor\u00e1neo. Vivimos en un Pa\u00eds, cuyos gobernantes, sistem\u00e1ticamente, han defraudado las aspiraciones de la p oblaci\u00f3n. En este escenario de situaciones sociales, a\u00fan no resueltas de manera conveniente, cuyos integrantes tampoco hemos sabido definir con claridad el camino a seguir para salir de esa situaci\u00f3n, cada momento electoral es una ocasi\u00f3n propicia para qu e el diagn\u00f3stico se repita y, tambi\u00e9n, para que se propongan pol\u00edticas que permitan superarlo. Hoy, nos encontramos otra vez frente a un nuevo gobierno que, desde una visi\u00f3n te\u00f3ricamente comprometida con los intereses de los grupos mayoritarios y marginal es del Ecuador, trata de dar viabilidad a los tradicionales requerimientos de la poblaci\u00f3n. Se intenta nuevamente romper con el modelo pol\u00edtico, jur\u00eddico y econ\u00f3mico vigente, definido por pr\u00e1cticas contrarias a los intereses colectivos, que han permitido una gran desigualdad de desarrollo entre los grupos sociales del Pa\u00eds. Por un lado, grupos minoritarios que han logrado una concentraci\u00f3n de poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico muy grande, y, por otro lado, grupos mayoritarios, tradicionalmente marginales al desarro llo, que viven en condiciones de pobreza y sin posibilidades de construir un mejor futuro para ellos y sus futuras generaciones. 131 La ruptura de este escenario social es el planteamiento te\u00f3rico que permiti\u00f3 que el Gobierno, que inici\u00f3 sus funciones el 15 d e enero de este a\u00f1o, gane las \u00faltimas elecciones presidenciales. Las f\u00f3rmulas planteadas son similares en algunos aspectos a lo declarado por gobiernos anteriores... una nueva estructura jur\u00eddica de organizaci\u00f3n del Estado, combate a la corrupci\u00f3n, esfuerzo especial en el mejoramiento de las condiciones de salud y educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, estas estrategias que son comunes en los discursos de la gran mayor\u00eda de los nuevos gobiernos ecuatorianos, pueden estar atravesadas, en esta ocasi\u00f3n, por un elemento que las hace distintas y espec\u00edficas... una real y sincera vocaci\u00f3n nacionalista y de servicio a los m\u00e1s pobres de este Pa\u00eds. Por otro lado, s\u00ed existen enfoques espec\u00edficos del nuevo Gobierno, que han sido elaborados desde las convicciones filos\u00f3f icas, sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas del Presidente electo y su grupo. Por ejemplo, el tratamiento de la deuda externa, que ya no ser\u00e1 de cumplimiento prioritario, como se ha sostenido tradicionalmente, sino que estar\u00e1 supeditada a la consecuci\u00f3n de otra s exigencias relacionadas, m\u00e1s bien, con el campo social interno del Pa\u00eds. Tambi\u00e9n, es propio del discurso del nuevo Gobierno la oposici\u00f3n declarada al modelo econ\u00f3mico internacional imperante que tiene al libre mercado y a la libre competencia como sus ob jetivos m\u00e1s importantes, los mismos que se constituyen en los reales fundamentos te\u00f3ricos de un accionar econ\u00f3mico mundial dirigido esencialmente a la realizaci\u00f3n de esos fines. En esta l\u00ednea de conducta frente a lo econ\u00f3mico, propia del Gobierno que inici a su mandato, tambi\u00e9n, se puntualiza con claridad la oposici\u00f3n a seguir los lineamientos trazados por los organismos econ\u00f3micos y financieros internacionales y su intenci\u00f3n de apoyar la conformaci\u00f3n de nuevas instancias econ\u00f3micas internacionales, cuyos objetivos fundamentales sean el cuidado de los intereses de los pa\u00edses m\u00e1s pobres, respetando la dignidad humana y el trabajo creador de todos los integrantes de la poblaci\u00f3n. Estamos frente a un nuevo discurso pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico, que sustenta el accionar del Gobierno, reci\u00e9n electo, discurso que, tambi\u00e9n, ha sido formulado por otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. Es probable, que nos encontremos frente a un proceso radical de cambios que, seguramente, merecer\u00e1n la tenaz oposici\u00f3n de quienes temen la 132 ruptura del estatus quo. Desde la esperanza, siempre renovada de construir mejores d\u00edas para todos nosotros, debemos esperar que la sabidur\u00eda y la virtud, en s\u00ed mismas, variables que permitir\u00edan la ruptura de la historia pol\u00edtica del Ecuador, conduzcan las decisi ones y acciones del nuevo Gobierno. EL PODER DE LA INFORMACI\u00d3N Mayo del 2007 Respetar la honra, la dignidad y el buen nombre de los ciudadanos es una obligaci\u00f3n \u00e9tica ineludible de quienes informan sobre los acontecimientos y sucesos que ocurren en l as colectividades, as\u00ed como de quienes hacen opini\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de editoriales o comentarios sobre aspectos econ\u00f3micos, pol\u00edticos o sociales. El rigor en la informaci\u00f3n y en la opini\u00f3n es una de las mayores exigencias para quienes colaboran con los d istintos medios de prensa. Cuando se trasmite a la poblaci\u00f3n lo que sucede, es preciso buscar conscientemente el apego a la verdad de los hechos. Las generalizaciones que inducen a la formaci\u00f3n de criterios parcializados deben ser descartadas. Las especu laciones period\u00edsticas, que atentan contra los derechos de los individuos, no pueden ser toleradas, pues son inmorales y destruyen lo que la \u00e9tica y el derecho pretenden construir... sociedades armoniosas y sustentables. Los comunicadores sociales deben ser correctos e imparciales en su tarea. La responsabilidad de difundir informaci\u00f3n y de opinar debe estar sustentada en principios y valores. El compromiso con la construcci\u00f3n del progreso social y el respeto de los derechos humanos deben ser las caracter\u00edst icas de todos quienes forman parte de los sistemas de prensa de los diferentes pa\u00edses. Por otro lado, los gobiernos deben fomentar la libertad de expresi\u00f3n como condici\u00f3n b\u00e1sica de la democracia. La promoci\u00f3n de la pluralidad de criterios es necesaria par a la proyecci\u00f3n positiva de las 133 colectividades. El pensamiento unidimensional atrofia a las sociedades y termina destruy\u00e9ndolas, pues no todos pueden mirar los acontecimientos de la misma forma. La diversidad de criterios enriquece y contribuye poderosamen te al progreso y al desarrollo. En este momento, vivimos en el Pa\u00eds una coyuntura muy importante relacionada con la libertad de prensa. El Art. 23 de la Constituci\u00f3n del Ecuador, en su numeral 8, protege el derecho a la honra y a la buena reputaci\u00f3n. El m ismo art\u00edculo, en sus numerales 9 y 10, tutela la libertad de prensa y de expresi\u00f3n. Debe incluirse, en el centro del debate, a la verdad de los hechos. Si lo afirmado por los periodistas, acusados por el Presidente, es ver\u00eddico, la acci\u00f3n del gobierno constituye un gran error \u00e9tico y pol\u00edtico. Si los comunicadores atentaron de manera perniciosa en contra de su honra y buena reputaci\u00f3n, esta acci\u00f3n no debe tolerarse y debe ser combatida siempre y no, solamente, cuando se trata del Presidente de la Rep\u00fabli ca. ES LAMENTABLE Mayo del 2007 ...que una concepci\u00f3n tan clara como la evidenciada por el gobierno, hasta antes de los \u00faltimos acontecimientos relacionados con la expulsi\u00f3n del editorialista de El Universo y el esc\u00e1ndalo del video del ministro Pati\u00f1o, en los diferentes aspectos del manejo de la cosa p\u00fablica, se vea constantemente afectada por acciones irreflexivas e imprudentes que se han dado desde el inicio mismo del mandato del Presidente Correa. Estos comportamientos tienen que ver con una actitud que muestra desprecio por las posiciones que contradicen su discurso. Desde la Academia, nos hemos preguntado el porqu\u00e9 de una actitud de esta \u00edndole en una persona con alta formaci\u00f3n universitaria, pues los resultados del conocimiento deben generar -en principio - mayor comprensi\u00f3n de los otros puntos de vista y una validaci\u00f3n del 134 pluralismo y del disenso. Desde la sabidur\u00eda popular as\u00ed como desde la filosof\u00eda tradicional y contempor\u00e1nea, se conoce que no existen puntos de vista exclusivos y que, cuando a s\u00ed se piensa, las sociedades corren el riesgo de sufrir conducciones totalitarias y excluyentes. En lo que se refiere a la claridad y pertinencia de las acciones del gobierno, se debe mencionar, entre otras, a la conducci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior, desta c\u00e1ndose en este \u00e1mbito la formulaci\u00f3n del Plan Ecuador para enfrentar los graves problemas en la frontera norte, as\u00ed como la propuesta a pa\u00edses, instituciones y personas de la comunidad internacional, de que contribuyan con la preservaci\u00f3n del medio ambien te planetario, aportando financieramente con el fin de evitar procesos de explotaci\u00f3n de las reservas petroleras del Yasun\u00ed. En este escenario de aciertos y errores, el Presidente deber\u00eda cambiar en algunos aspectos de forma y mantenerse firme en los de fondo. Deber\u00eda cambiar su manera de relacionarse con la oposici\u00f3n. Deber\u00eda mantener su radicalidad respecto a la necesidad de cambiar las condiciones injustas que definen la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n ecuatoriana. Deber\u00eda redefinir los ob jetivos a los cuales dirige su vehemencia, evitando los tropiezos esc\u00e9nicos que \u00e9l mismo genera y con los cuales se debate medi\u00e1ticamente, para concentrarse en lo que, al parecer, s\u00ed ve y advierte... la corrupci\u00f3n que campea y la necesidad de combatirla radi calmente en todos los espacios en los que se encuentra. La humildad profunda -que no la vemos - y la firmeza -que esperamos la tenga tambi\u00e9n cuando mire tras bastidores en su propio equipo de gobierno - deben conjugarse con la prudencia o aplicaci\u00f3n de la recta raz\u00f3n en la toma de sus decisiones pol\u00edticas. 135 EL PODER DE LAS PERSONAS Junio del 2007 La relaci\u00f3n que los ciudadanos establecemos con los diferentes espacios de la administraci\u00f3n p\u00fablica, en muchos casos, est\u00e1 definida por pr\u00e1cticas incorr ectas y demasiado a menudo corruptas. Esta realidad no es nueva y si la consideramos, en esta ocasi\u00f3n, es porque nos invade y la percibimos y sentimos de manera sofocante y con caracter\u00edsticas virulentas y devastadoras. Es probable que la corrupci\u00f3n sea, c omo dicen muchos, el principal problema del Ecuador, que para ser definida, desde nuestra realidad, requiere de un an\u00e1lisis de todo el entramado p\u00fablico y privado de nuestra sociedad. Combatir la corrupci\u00f3n a trav\u00e9s de leyes nuevas o de reformas a las existentes es una de las modalidades que puede adoptar la acci\u00f3n ciudadana. En este escenario, la elaboraci\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n, desde la Asamblea Constituyente, es muy importante no solamente desde el punto de vista de la formulaci\u00f3n o reformulaci\u00f3n de normas que definen la estructura jur\u00eddico -funcional del Estado, sino, tambi\u00e9n, y, sobretodo, desde el enfoque de la leg\u00edtima necesidad de un di\u00e1logo nacional formal sobre la nueva concepci\u00f3n del Ecuador como pa\u00eds. Una vez realizada esta acci\u00f3n de defin ici\u00f3n conceptual del deber ser jur\u00eddico, debe ser complementada de manera sistem\u00e1tica por comportamientos adecuados de los funcionarios que cumplen tareas de gobierno y de los ciudadanos en general. La estructura jur\u00eddica formal es insuficiente y requiere siempre de la actitud y conducta de las personas frente a la definici\u00f3n y concreci\u00f3n del bien com\u00fan en la cotidianidad de la convivencia en sociedad. Son las personas, en definitiva, quienes desde su relaci\u00f3n con el constructo jur\u00eddico, lo fortalecen si l o interpretan desde la pretensi\u00f3n permanente de buscar la justicia y los valores sociales fundamentales o lo pauperizan, envileci\u00e9ndolo al utilizarlo como herramienta que encubre y justifica exacciones y devaneos individuales y grupales que atentan contra lo p\u00fablico y colectivo. Son las personas las creadoras y, tambi\u00e9n, las usuarias de las normas de Derecho; y, si no est\u00e1n orientadas hacia la integridad \u00e9tica, toda la estructura normativa - jur\u00eddica no sirve, sino para apuntalar la corrupci\u00f3n y disfrazar con 136 justificaciones axiol\u00f3gicas, la despiadada lucha por el poder, al cual sirven desenfadadamente sin que importen sus efectos de deterioro y destrucci\u00f3n de la vida en sus diferentes manifestaciones. Son los individuos, quienes en \u00faltima instancia, crean, interpretan y aplican las normas jur\u00eddicas. DI\u00c1LOGO Y DESARROLLO Junio del 2007 En todo el Pa\u00eds, los ciudadanos organizados en comunidades campesinas o citadinas de diferente \u00edndole y con dis\u00edmiles objetivos, dialogan sobre su destino y planifica n su desarrollo. Esta afirmaci\u00f3n es evidente para quien decide adentrarse en el Ecuador y relacionarse con sus habitantes. Se ha logrado ya, como sociedad, un importante nivel de participaci\u00f3n ciudadana que se evidencia en el enfoque local de los problemas y en la comprensi\u00f3n de que el destino de las poblaciones depende, esencialmente, de lo que estas hagan por s\u00ed mismas, ya sea por gesti\u00f3n propia o por lo que logren de instancias estatales o internacionales con las que se relacionan. La identidad nacional , que tanta falta nos ha hecho, va forj\u00e1ndose desde el conocimiento de nuestra com\u00fan realidad; no la hemos comprendido y jam\u00e1s hemos aceptado nuestro mestizaje. La cultura ecuatoriana o la manera de ser de quienes vivimos en este territorio adquiere, cad a vez, una forma m\u00e1s clara para nosotros y, tambi\u00e9n, para los otros. El Ecuador va construyendo, con las acciones de todos sus habitantes y a trav\u00e9s del di\u00e1logo, una especie de escenario de base que nos est\u00e1 permitiendo desarrollar una sociedad mejor para todos. Con ocasi\u00f3n de las elecciones para la Asamblea Constituyente, se han generado espacios de di\u00e1logo, en los cuales intervienen diferentes actores sociales. Las Universidades se relacionan con la colectividad 137 y, en ocasiones, facilitan los encuentros y la exposici\u00f3n de ideas. El jueves de esta semana, en la Universidad del Azuay, se realizaron mesas de di\u00e1logo ciudadano sobre los aspectos m\u00e1s importantes de nuestro convivir social, que fueron moderadas por profesores de este centro de educaci\u00f3n superio r. El di\u00e1logo fue fluido y se enmarc\u00f3 en el respeto a las opiniones de los otros, llegando a consensos en muchos aspectos de los cuatro temas fundamentales que se analizaron: empleo, salud, educaci\u00f3n y seguridad. En lo relativo al empleo, se plantea que este debe ser una pol\u00edtica de Estado y se rechaza con vehemencia la tercerizaci\u00f3n laboral; en cuanto al tema de la educaci\u00f3n, se recomienda que esta debe ser laica y gratuita y basada en el humanismo. En relaci\u00f3n al problema de la salud, hubo consensos al presentar la necesidad de una pol\u00edtica de Estado y de una salud integral para la poblaci\u00f3n. Por fin, en el aspecto de la seguridad, se considera que deben mejorarse las condiciones sociales y econ\u00f3micas de la poblaci\u00f3n, como requisito fundamental, para log rar mayores niveles de seguridad y que se debe renovar \u00edntegramente el sistema de rehabilitaci\u00f3n carcelaria. MULTI E INTERCULTURALIDAD Julio del 2007 En el mundo contempor\u00e1neo, casi todas las sociedades son multiculturales. La migraci\u00f3n es la causa actual que, a nivel global, incide en este fen\u00f3meno; pero existen, tambi\u00e9n, factores propios a cada grupo humano que ubican a un gran n\u00famero de sociedades en esta categor\u00eda. El Ecuador es un pa\u00eds multicultural, pues en su territorio, ancestralmente, coexi sten diferentes culturas. La diversidad de etnias que habitan en este espacio: mestizos, blancos, negros, indios de chachis, cayapas, ts\u00e1chilas, ashuar, huaoranis, entre otros, determina el criterio con el c ual trabajamos en esta ocasi\u00f3n. 138 Lo multicultural es un concepto que se refiere a la convivencia que se da entre los diferentes grupos culturales de un territorio. Las culturas se desarrollan buscando su identidad propia, respetando, en la mayor\u00eda de los c asos, a las otras, en la cotidianidad de la vida diaria. En nuestro Pa\u00eds, es esta, quiz\u00e1s, la situaci\u00f3n social en la que nos encontramos. En las diferentes provincias, las diversas culturas cohabitan, mir\u00e1ndose, toler\u00e1ndose, en la mayor\u00eda de los casos; influenci\u00e1ndose naturalmente, pero sin lograr una adecuada relaci\u00f3n que permita el intercambio respetuoso de sus formas culturales y una integraci\u00f3n en una nueva identidad que podr\u00eda definirse como la ecuatoriana, tan teorizada y buscada por muchos intelectua les y pol\u00edticos nacionales. Por otro lado, lo intercultural tiene que ver con el di\u00e1logo que debe darse entre las diferentes culturas, desde el rescate de la instancia del encuentro como una forma que permite el enriquecimiento, en el marco de la iguald ad de condiciones de los diferentes grupos, con el fin de lograr una sociedad mejor, pues la condici\u00f3n humana se potencia con la diversidad y se deteriora con lo unidimensional. Lo multicultural es el ser o lo que existe en el mundo y, tambi\u00e9n, entre nosot ros. Lo intercultural es el deber ser, el objetivo mismo de la humanidad desde el punto de vista de su futuro. Lo intercultural se relaciona con la actitud que debemos adoptar frente a los otros, a los que son diferentes en sus formas de ver y resolver la vida. Este enfoque se opone a la asimilaci\u00f3n de una cultura sobre otra, a la marginaci\u00f3n o a la separaci\u00f3n y visualiza la integraci\u00f3n como el camino de la sostenibilidad. Al fin y al cabo, la interculturalidad es un reto \u00e9tico y un desaf\u00edo para todos, pues se trata de apreciar y respetar la diversidad para potenciarla en el proceso de construcci\u00f3n de una sociedad mejor, m\u00e1s justa y equitativa y, por lo tanto, m\u00e1s desarrollada. 139 EL PACTO GLOBAL Julio del 2007 En 1999, el entonces Secretario General de las Naciones Unidas, Kofi Annan, present\u00f3 ante la comunidad internacional el instrumento denominado Pacto Global, que tiene como objetivo fundamental promover el di\u00e1logo social para crear una ciudadan\u00eda responsable en todo el Planeta, conciliando los in tereses de las empresas con los valores de la sociedad civil, sobre la base de principios relacionados con cuatro grandes temas: derechos humanos, trabajo, medio ambiente y corrupci\u00f3n. La intenci\u00f3n de este instrumento de pol\u00edtica internacional es humaniz ar el mercado global y su oficina en las Naciones Unidas est\u00e1 conformada por instancias relacionadas con los grandes ejes mencionados. Las empresas, sindicatos y organizaciones que lo quieran hacer pueden adherirse al Pacto, con el compromiso de implementa r los principios mencionados. Se pretende impulsar el desarrollo de una red internacional, en donde las empresas colaboren entre s\u00ed y con otros actores sociales, fomentando un clima de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n desde el respeto b\u00e1sico de los derechos humanos. Relacionado con este amplio marco, se encuentra otro concepto internacional que, tambi\u00e9n, involucra a las organizaciones, la Responsabilidad Social Empresarial, que tiene como objetivo contribuir al desarrollo humano sostenible, a trav\u00e9s del compromiso y la confianza de la empresa hacia sus empleados y las familias de estos, hacia la sociedad en general y hacia la comunidad local, para mejorar el capital social y la calidad de vida de toda la colectividad. Las dimensiones m\u00e1s importantes de la Responsa bilidad Social Empresarial se relacionan con empleo, pol\u00edticas de igualdad, formaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los trabajadores, innovaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de los trabajadores y calidad del trabajo. Se habla ya de los denominados territorios socialmente responsabl es, que son espacios empresariales en los cuales el fundamento mismo de su accionar est\u00e1 basado en el compromiso vital con la sociedad, definido por el respeto a los grandes temas: derechos humanos, trabajo, medio ambiente y corrupci\u00f3n. 140 En el Ecuador emp resarial, se debe trabajar en esta direcci\u00f3n. Es necesario mayor enfoque y acciones concretas que protejan al trabajador y a sus familias, as\u00ed como a lo ambiental y luchen contra la corrupci\u00f3n. En nuestra ciudad, en un trabajo universitario que analiza la serie de factores favorables de nuestra sociedad, que permitir\u00edan que esta idea se concrete, se ha planteado la creaci\u00f3n de un Centro Cuencano de Responsabilidad Social Empresarial. ECUADOR Julio del 2007 Existe una importante producci\u00f3n literaria y acad\u00e9mica sobre la realidad de nuestro Pa\u00eds. Sin embargo, importantes sectores de la comunidad estudiosa nacional no conocemos profundamente esos materiales y lo que es m\u00e1s grave no hemos desarrollado una actitud de respeto e inter\u00e9s por los temas te\u00f3ric os locales. Demasiado a menudo, las referencias que manejamos, como elementos de apoyo para validar las afirmaciones que realizamos, son de autores de otros lugares, desconociendo el pensamiento local que, sobre esos mismos temas, s\u00ed ha producido teor\u00eda y ha desarrollado criterios. Debemos cultivar una actitud que nos lleve a leer m\u00e1s sobre nuestro Pa\u00eds, para comprenderlo y, desde ah\u00ed, amarlo y respetarlo en toda su variedad y complejidad. La literatura ecuatoriana es importante y nos permite aproximarnos a nuestra realidad como pueblo. El pensamiento de escritores como Benjam\u00edn Carri\u00f3n, Icaza, Aguilera Malta, Gallegos Lara, D\u00e1vila Andrade, entre otros muchos, aporta al indispensable y permanente proceso de comprensi\u00f3n del Ecuador. La b\u00fasqueda y construc ci\u00f3n de nuestra identidad para que podamos entendernos colectivamente es necesaria en un pa\u00eds como el nuestro, diverso y complejo. El conocimiento de la realidad nacional, de su historia y de los factores actuales que interact\u00faan definiendo un escenario so cial concreto es muy importante. Benites Vinueza en su obra \"Ecuador: drama y paradoja\" relaciona nuestra cultura con la 141 geograf\u00eda y, desde ese enfoque, describe con acierto a hombres y paisajes en un intento de mostrar la identidad de los ecuatorianos. Jorge Enrique Adoum en \"Ecuador: se\u00f1as particulares\" pretende delinear el modo de ser nacional, desde la descripci\u00f3n cr\u00edtica de sus diferentes formas culturales. Oswaldo Hurtado, en su \u00faltima publicaci\u00f3n \"Las costumbres de los ecuatorianos\", atribuye a una cierta manera de ser negativa, propia de los ecuatorianos, la responsabilidad para que no hayamos podido alcanzar el tan buscado desarrollo nacional. Desde un enfoque personal, pienso que como comunidad nos hace falta conocernos m\u00e1s para aceptarnos m\u00e1s en nuestra verdadera dimensi\u00f3n. Creo que los procesos de a culturizaci\u00f3n se dan con fuerza renovada en nuestros d\u00edas y que nos equivocamos mucho cuando no valoramos el pensamiento y la realidad nacional. Los referentes de calidad con los cuales nos medimos e st\u00e1n dados por formas culturales distintas a las nuestras y, por esa raz\u00f3n, permanentemente, pretendemos ser otros, parecernos a otros, desconociendo el valor intr\u00ednseco de nuestra cultura que en s\u00ed misma es rica y tan valiosa como cualquier otra. ESCE PTICISMO Agosto del 2007 Es la desconfianza o la duda sobre la verdad o eficacia de algo. En el Ecuador, por la serie de acontecimientos de nuestra historia social y pol\u00edtica, el escepticismo o desconfianza es una de las formas culturales que nos iden tifica. La poblaci\u00f3n no cree en las ofertas de la clase pol\u00edtica y gobernante, pues la demagogia se ha impuesto tradicionalmente y resulta casi normal que no se cumpla con la palabra dada. Hemos desarrollado ciertas formas de incredulidad, iron\u00eda y cinismo frente a la conducci\u00f3n de lo p\u00fablico, que no son, precisamente, las mejores reacciones para cambiar esa situaci\u00f3n y lograr una sociedad diferente y mejor. 142 Las personas y las comunidades no se proyectan positivamente al futuro desde el abandono de la fe y la ausencia de utop\u00edas. Es necesario, tanto en el plano personal como en el colectivo, cultivar la esperanza, construir la ilusi\u00f3n, desarrollar una visi\u00f3n que nos desaf\u00ede y que la busquemos a trav\u00e9s de nuestras acciones cotidianas. La responsabilidad pers onal es muy importante y desde el ejercicio del libre albedr\u00edo estamos siempre, pese a la adversidad de los hechos, en la posibilidad de decidir positivamente. Somos responsables de nuestras acciones u omisiones, de nuestros estados de \u00e1nimo y actitudes. S in embargo, tambi\u00e9n, es cierto que las circunstancias influencian en la vida de las personas y que debemos trabajar para que el entorno sea el apropiado y que permita la conexi\u00f3n con el sue\u00f1o y la esperanza. Si el entorno social y pol\u00edtico es demasiado bel igerante y no se respetan los puntos de vista que disienten con el oficial, la propia responsabilidad personal frente a la esperanza e ilusi\u00f3n sufre; pues, las personas, con raz\u00f3n, pueden encontrar argumentos que justifiquen el escepticismo y la desesperan za. Para los ecuatorianos, como para toda la humanidad, la felicidad y la prosperidad son objetivos de vida, sin embargo, cuando estos se replantean pol\u00edticamente con cada nuevo gobierno, pronto se diluyen y caemos reiteradamente en el cinismo y en la iro n\u00eda. El gobierno actual cuenta con el apoyo de grupos mayoritarios de nuestra sociedad, que, una vez m\u00e1s, creen y depositan su fe en las actuales promesas de cambio. Es preciso honrar la palabra y cumplir con lo ofrecido; y, para hacerlo, es necesario resp etar el disenso, pues la exigencia de una adhesi\u00f3n absoluta a los criterios del poder es negativa y no sostenible. Cuando se estigmatiza y descalifica a los que piensan de manera diferente, se debilita el escenario social, generando violencia que devasta. 143 INVERSI\u00d3N Y DESARROLLO Septiembre del 2007 El concepto de desarrollo es amplio. A veces, lo asimilamos con formas de vida construidas por las sociedades que producen la mayor riqueza en el Planeta. Se puede, incluso, llegar a pensar que esas manifestaciones culturales son est\u00e1ndares que deben darse en todo el orbe. Si as\u00ed se comprende al desarrollo, calificaremos como excelso a lo que nos viene de esas sociedades poderosas econ\u00f3mica y militarmente, y orientaremos nuestras acciones individuales y colectivas hacia la construcci\u00f3n de realizaciones que emulen a esas que nos inspiran. Si asumimos este \u00fanico concepto de desarrollo, f\u00e1cilmente, definiremos como indispensable a la inversi\u00f3n extranjera; pues, los beneficios de esta, igualmente, en el pla no te\u00f3rico, ser\u00edan el fortalecimiento de la producci\u00f3n, el empleo y la superaci\u00f3n de la precariedad de las condiciones de vida de la gente. Desde este enfoque, los conceptos de inversi\u00f3n y desarrollo as\u00ed como sus consecuencias ser\u00edan ben\u00e9ficas y deber\u00edan s er adoptados. La llegada de capitales puede ser positiva, siempre y cuando, como sociedad estemos en un nivel adecuado de desarrollo que permita la correcta utilizaci\u00f3n social de los beneficios de esos recursos extranjeros, pues, de no ser as\u00ed, la inversi \u00f3n for\u00e1nea favorece los intereses de ciertos grupos nacionales sirviendo para pauperizar a\u00fan m\u00e1s a los estamentos marginales. En muchos pa\u00edses, en los cuales la inversi\u00f3n extranjera es grande, los niveles de vida de la gente siguen siendo paup\u00e9rrimos y, lo que es m\u00e1s grave, su futuro es incierto; pues, los capitales que controlan industrias, comercio, servicios y las otras actividades productivas son extranjeros y no responden a los requerimientos del pueblo al cual han llegado esencialmente por razones de mercado. Es necesario el desarrollo de una identidad nacional fuerte y el compromiso con la Patria antes de abrir las puertas, sin criterio y alegremente, al capital internacional que ve por s\u00ed mismo y sus 144 r\u00e9ditos, imponiendo por la fuerza de su poder mod elos culturales diferentes de los locales. En el Ecuador, la belleza y riqueza de nuestra naturaleza y el poder de nuestra cultura, a\u00fan no son comprendidos ni sentidos en la medida que se requiere por nosotros mismos, los ecuatorianos. Si se piensa que el capital financiero todo lo resuelve, cometemos un error; pues, adem\u00e1s de la inversi\u00f3n, debemos desarrollar condiciones sociales adecuadas que permitan gestionar colectivamente los recursos que s\u00ed son necesarios y vienen del exterior, caso contrario, serem os absorbidos inexorablemente por la cultura de la inversi\u00f3n y los resultados econ\u00f3micos. DIVERSIDAD Septiembre del 2007 Desde hace algunos a\u00f1os, algunas organizaciones internacionales relacionadas con la cultura, han informado a la comunidad sobre l a constante y sostenida desaparici\u00f3n de idiomas a lo largo y ancho del Planeta, pero, sobre todo, en ciertas regiones como Am\u00e9rica, \u00c1frica y Australia. En estos d\u00edas, hemos conocido del peligro de extinci\u00f3n en el que se encuentran la mitad de las seis mil lenguas vivas. Esta situaci\u00f3n es una grave manifestaci\u00f3n de una realidad mundial que excluye y elimina formas de vida que difieren de la que se impone desde la fuerza, que emerge de un modelo unidimensional, que devasta y compromete las posibilidades de su pervivencia en la Tierra. Esta tendencia debe ser combatida y atenuada desde la preservaci\u00f3n de la diversidad en todas sus manifestaciones: sociales, culturales y ambientales. La p\u00e9rdida de una lengua tiene una serie de connotaciones negativas. Se constit uye, por ejemplo, en un atentado contra el medioambiente, pues, con el idioma desaparecen conocimientos sobre la tierra, las plantas medicinales y la naturaleza, que se encuentran recogidos en la sabidur\u00eda tradicional, a modo de canciones y cuentos de la c ultura de 145 los pueblos ind\u00edgenas. Cuando se extingue una lengua, desaparece con ella un cierto concepto del mundo. Si llevamos estas reflexiones sobre la importancia que tiene la diversidad y riqueza idiom\u00e1tica, al an\u00e1lisis de lo que sucede con el espa\u00f1ol, podemos afirmar que es necesario que la relaci\u00f3n con nuestra lengua tienda a preservarlo, cuidarlo y potenciarlo, desde su claro conocimiento y dominio. Si el vocabulario que utilizamos es escaso y pobre, las posibilidades de pensamiento y expresi\u00f3n, tamb i\u00e9n, son menores. A mayor n\u00famero de palabras y de oportunidades de combinaci\u00f3n idiom\u00e1ticas, mayor capacidad de creaci\u00f3n y construcci\u00f3n de pensamiento. El sistema educativo ecuatoriano debe trabajar mucho en este tema para lograr que la poblaci\u00f3n maneje el espa\u00f1ol local con mayor calidad y pertinencia. En las universidades, es necesario escribir textos con ideas y conceptos sobre cada materia, situaci\u00f3n que no se da en la medida que se requiere, debido, entre otros factores, a la debilidad en el dominio del idioma, contribuyendo desde esta carencia, al mantenimiento de la dependencia frente a las sociedades que generan conocimiento; y, por supuesto lo publican, escribi\u00e9ndolo. Orwell, en su novela \"1984\", describe una dictatorial estrategia de poder que elim ina sistem\u00e1ticamente palabras del diccionario, con el fin de gobernar a una poblaci\u00f3n que, privada de la riqueza del lenguaje, es f\u00e1cilmente manipulable y controlable. VOCES Diciembre del 2007 Los ecuatorianos nos encontramos en un momento clave de n uestra historia. Los individuos y las agrupaciones que pugnaban desde siempre por encontrar espacios de participaci\u00f3n en la toma de decisiones pol\u00edticas del Pa\u00eds, est\u00e1n, en esta ocasi\u00f3n, decidiendo a 146 trav\u00e9s de sus representantes en la Asamblea Constituyent e la nueva estructura jur\u00eddica b\u00e1sica del Pa\u00eds. Las voces de la mayor\u00eda se alzan para manifestar con fuerza su opini\u00f3n y exigir que esta sea considerada y determine las definiciones que se adopten en el trascendental acto constituyente. Por otro lado, aquellos que siempre tuvieron voz y definieron el discurso te\u00f3rico y pr\u00e1ctico, tambi\u00e9n, ahora piden ser escuchados y pretenden que su voz sea la que defina la institucionalidad que se construye. Es preciso que todas las voces sean escuchadas, las de quienes siempre la tuvieron y a trav\u00e9s de ellas gobernaron y las de los nuevos actores que ahora son mayor\u00eda y la ejercen dando forma a las decisiones que se adoptan en la Asamblea. Estamos frente a la posibilidad de un gran cambio jur\u00eddico e institucional en el Ecuador, considerado por la gran mayor\u00eda como necesario, m\u00e1s a\u00fan, buscado y construido a lo largo de la historia. Nuestro Pa\u00eds muestra situaciones de inequidad en todos sus frentes: econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social y laboral, siendo el cambio un objetivo insoslayable para superar circunstancias y realidades insostenibles. La ciudadan\u00eda sigue el desarrollo de la Asamblea Constituyente. Las voces nuevas y mayoritarias tienen puestas sus esperanzas de transformaci\u00f3n en sus representantes electos y est\u00e1n pendient es de lo que sucede en Montecristi, a veces, con escepticismo y duda y, a veces, con convicci\u00f3n por la lucha y el esfuerzo para conseguir un futuro mejor para sus hijos. Es preciso que la nueva institucionalidad que se est\u00e1 forjando recoja las voces nuev as, las de la mayor\u00eda que tienen una expectativa hist\u00f3rica para alcanzar el cambio y la transformaci\u00f3n social en este Pa\u00eds, as\u00ed como tambi\u00e9n, las tradicionales, que no siempre son arteras y mezquinas; pues, existen muchas personas correctas que honestament e est\u00e1n en contra de los vientos de poder que soplan y se imponen hoy en el Ecuador. 147 STIGLITZ EN LA U.D.A. Diciembre del 2007 Primero fue Muhammad Yunus, Premio N\u00f3bel de la Paz, quien, con el auspicio compartido de la Universidad del Azuay y otras in stituciones de la ciudad, disert\u00f3 en el auditorio del Banco Central, sobre su acci\u00f3n crediticia orientada hacia algunos de los grupos m\u00e1s pobres del Planeta. Luego, Joseph Stiglitz, Premio N\u00f3bel de Econom\u00eda, habl\u00f3 en el auditorio de la Universidad del Az uay sobre su concepci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n. El mundo, cada vez, es m\u00e1s visible para todos y los diferentes pueblos del Planeta son visitados por personalidades de nivel mundial que, con su mensaje personal, vienen a corroborar lo que ya se conoce a trav \u00e9s de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Es positivo que las universidades y los centros de educaci\u00f3n posibiliten la presencia de quienes hacen opini\u00f3n internacional. Desde una posici\u00f3n \u00e9tica de la econom\u00eda, Stiglitz expres\u00f3 su oposici\u00f3n anal\u00edtica radical frente a los tratados de libre comercio internacional. Su argumentaci\u00f3n analiz\u00f3 las posibilidades de manejo de informaci\u00f3n de los pa\u00edses ricos y de los pa\u00edses pobres, concluyendo que la informaci\u00f3n es controlada por quienes detentan el p oder econ\u00f3mico y que, desde esta realidad, no se puede defender un modelo econ\u00f3mico de libre mercado; pues, los actores de este escenario se encuentran en condiciones muy dis\u00edmiles. Desde esta perspectiva, es necesario que los gobiernos de los pa\u00edses con m enores posibilidades econ\u00f3micas, cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas intervengan protegiendo los intereses de una poblaci\u00f3n que, de no darse esta situaci\u00f3n, se convierte en un grupo humano que desde la desinformaci\u00f3n y la publicidad arrolladora, contribuyen al mant enimiento de un sistema injusto que enriquece a unos a expensas de otros que son utilizados desde una l\u00f3gica que excluye la importancia de los seres humanos y potencia la validez de una raz\u00f3n econ\u00f3mica y de enriquecimiento. 148 CONSTRUCCI\u00d3N SOCIAL Enero d el 2008 La Asamblea Constituyente es el espacio en el cual se est\u00e1 definiendo el esquema jur\u00eddico que regular\u00e1 la vida social de los ecuatorianos. La gran mayor\u00eda de ciudadanos tenemos grandes expectativas frente a la posibilidad siempre anhelada de mejor ar los niveles de equidad y justicia en el Pa\u00eds y somos parte del proceso, a veces, desde la cr\u00edtica que visualiza, siente y rechaza actitudes y comportamientos inapropiados que vienen desde el poder pol\u00edtico y, siempre, desde la esperanza de que los asamb le\u00edstas y el gobierno desplieguen, en sus funciones, sabidur\u00eda y conocimiento. La poderosa influencia del Ejecutivo, en ocasiones, nos desconcierta y genera incertidumbre si se analiza el ya inveterado comportamiento del Presidente que descalifica y arras a a quienes se le oponen. La intenci\u00f3n de cambiar el estatus quo nos parece apropiada e ineludible, pero la forma -tan importante y determinante - a menudo, se dibuja prepotente e intolerante y eso es malo; pues, el cambio debe construirse con la participac i\u00f3n mayoritaria de los segmentos de una poblaci\u00f3n que tienen igual compromiso con el mejoramiento de las condiciones de vida de los habitantes de este Pa\u00eds. Muchos ciudadanos lamentamos la imprudencia y la forma autoritaria que muestran ciertos comportam ientos del poder pol\u00edtico vigente, pues, estos se convierten en obst\u00e1culos para el cambio al no ser sostenibles en el tiempo, pudiendo, incluso, en un momento determinado, ser potenciados por quienes no quieren el cambio y han mantenido siempre un discurso demag\u00f3gico que ha solapado sus ileg\u00edtimas pr\u00e1cticas de protecci\u00f3n individual de sus exclusivos intereses. Las formas autoritarias y las conductas unidimensionales no son perdurables en ning\u00fan espacio de convivencia... en el esencial de la familia, en el co munitario de cualquier agrupaci\u00f3n social; y, menos a\u00fan, en el trascendental del gobierno de una naci\u00f3n. 149 CONTRADICCIONES Enero del 2008 La condici\u00f3n humana es compleja. Las diferentes civilizaciones han tratado y tratan de comprenderla y definirla des de enfoques que vienen de las ciencias sociales y de las ciencias naturales y exactas, llegando a un cierto estado de entendimiento que permite, por un lado, afirmar la semejanza e igualdad de los individuos; y, por otro, sus diferencias y especificidades . Se puede manifestar con propiedad que la semejanza e igualdad de los individuos de la especie humana constituye un com\u00fan denominador. Esta afirmaci\u00f3n en lo social ha generado doctrinas que defienden la igualdad esencial de las personas frente al ejerci cio de sus deberes y derechos. En lo pol\u00edtico y jur\u00eddico, la teor\u00eda democr\u00e1tica se sustenta en esta tesis fundamental. Tambi\u00e9n, la igualdad de los individuos de la especie humana es una conclusi\u00f3n de las ciencias naturales evidenciada en un ADN com\u00fan que n os unifica como semejantes. Pero, tambi\u00e9n, se puede prescindir de las esencias de igualdad defendidas por la democracia y por las ciencias naturales, potenciando lo espec\u00edfico de cada uno de nosotros que nos hace seres \u00fanicos e irrepetibles. Esta especif icidad que, por supuesto, existe en lo social ha sido y es utilizada para que individuos de una cultura determinada se enfrenten a otros de una diferente. Algunas manifestaciones religiosas, \u00e9tnicas, pol\u00edticas y culturales, a lo largo de la historia, han potenciado estas diferencias para luchar contra lo diverso, buscando eliminarlo desde la sinraz\u00f3n del pensamiento unidimensional y la carencia de una visi\u00f3n de lo complejo y distinto de la condici\u00f3n humana. Potenciar las contradicciones entre los individuo s es siempre posible, pues las diferencias existen. Potenciar la armon\u00eda, que busca la conjunci\u00f3n de la diversidad en una unidad que nos acoja a todos, es tambi\u00e9n posible. La primera posibilidad es un camino de lucha y nos lleva a la violencia. La segunda posibilidad es un proceso sostenible 150 que la humanidad debe buscar, pues el pensamiento \u00fanico es contrario a la supervivencia. La situaci\u00f3n pol\u00edtica actual del Pa\u00eds puede ser analizada a la luz de lo manifestado. AMOR POR LA PATRIA Febrero del 2008 Es una reacci\u00f3n natural en todos los seres humanos el apego a la tierra en la cual se nace. El v\u00ednculo con la geograf\u00eda y la cultura a la que se pertenece es profundo y determinante. En el mundo andino, el concepto de Pachamama o madre tierra representa est a realidad. Esta identificaci\u00f3n instintiva con lo propio y cercano, la tierra y la cultura, es una fortaleza que debe ser fomentada, pues, si no se lo hace se prescinde de un aspecto fundamental de la vida, como es el sentido de la pertenencia o fusi\u00f3n de la individualidad humana con su geograf\u00eda y sociedad. Los ecuatorianos, como todos los ciudadanos del Planeta, nos identificamos de manera espont\u00e1nea con lo nuestro. Nos recreamos en nuestros paisajes y apreciamos la belleza natural del Pa\u00eds. Me parece que hemos avanzado significativamente en el desarrollo de una profunda identidad con nuestra geograf\u00eda. Tambi\u00e9n, considero que nos falta mucho para llegar a niveles parecidos en relaci\u00f3n a nuestra cultura, pues desconocemos un sinn\u00famero de sus manifestacion es o si es que las conocemos, las menospreciamos y hasta las rechazamos por considerarlas menores y sin valor. \u00bfC\u00f3mo lograr mayores niveles de identidad y fusi\u00f3n con las manifestaciones culturales ecuatorianas, con las populares, esencialmente? Quiz\u00e1s, de sde el desarrollo de una conciencia de inclusi\u00f3n, siempre alerta en las diarias vivencias personales y, tambi\u00e9n, desde la b\u00fasqueda del conocimiento te\u00f3rico de nuestra cultura. Por un lado, vivir el Ecuador desde el respeto b\u00e1sico de todas 151 las manifestacion es culturales de sus diferentes regiones; y, por otro, desde el conocimiento e interiorizaci\u00f3n del pensamiento ilustrado acerca de la realidad nacional. El primer enfoque nos lleva a la pasi\u00f3n por los viajes al interior del Ecuador. El segundo, al estudio del pensamiento nacional. Muchos de nosotros conocemos parcialmente la gran producci\u00f3n literaria ecuatoriana. Es preciso leer a Espejo, Montalvo, Peralta, Carri\u00f3n, D\u00e1vila Andrade, Ortiz, Benites Vinueza y tantos otros que han escrito con maestr\u00eda y lucid ez sobre nuestro Pa\u00eds, y lo han hecho desde un com\u00fan denominador... su amor por la patria. ESPIRITUALIDAD Y PROGRESO Febrero del 2008 Lo espiritual es caracter\u00edstica humana espec\u00edfica, incorp\u00f3rea, sutil, inasible, et\u00e9rea y esencial. Si intentamos una analog\u00eda entre lo humano y lo tecnol\u00f3gico, encontramos que en los dos sistemas se encuentran elementos que deben funcionar eficientemente para que respondan de acuerdo con sus potencialidades. En lo tecnol\u00f3gico, existen partes claves que permiten su funci onamiento. Sucede lo mismo en lo humano, siendo lo espiritual, un elemento fundamental. Las obvias diferencias entre una m\u00e1quina y lo humano son claras, sin que se pueda -ni por asomo - equiparar la complejidad de lo artificial con la complejidad de lo natural. Lo tecnol\u00f3gico, pese a su gran desarrollo y sofisticaci\u00f3n, es burdo y grotesco frente a lo natural y, sobretodo, a lo humano, identificado, en gran medida, con lo espiritual. Para que las m\u00e1quinas tecnol\u00f3gicas funcionen eficientemente, las protegemo s de virus que las debilitan, rest\u00e1ndoles productividad. Si buscamos los mejores niveles en el ejercicio de la condici\u00f3n humana, el cuidado es m\u00e1s sutil y sofisticado, especialmente, del inefable 152 elemento de la espiritualidad que permite que comprendamos y percibamos una realidad amplia, tanto material como metaf\u00edsica. Conocemos lo que fortalece o debilita al esp\u00edritu. La preocupaci\u00f3n por el otro, por el m\u00e1s d\u00e9bil, es la base y fundamento de todo ese desarrollo an\u00edmico. Para llegar a esta comprensi\u00f3n y a la acci\u00f3n que se deriva de esta idea, se requiere una vida orientada a esa b\u00fasqueda. Los individuos que as\u00ed lo entienden son los mejores y m\u00e1s humildes servidores de los otros. . La base del progreso se encuentra, entonces, en lo espiritual que, por su sut ileza, puede no tener importancia para quienes lo consideran como secundario frente al poder omn\u00edmodo de las estructuras burocr\u00e1ticas. No mejoramos mucho con la elaboraci\u00f3n exclusiva de leyes que pretenden, desde la coerci\u00f3n, definir la vida que tiene en lo espiritual, a su componente m\u00e1s importante, que supera lo precario de las definiciones legales, forzosas y obligatorias. SALUD P\u00daBLICA Febrero del 2008 En la historia de todos los pueblos del Planeta, se encuentran individuos sobresalientes que han aportado con la dedicaci\u00f3n de sus vidas al mejoramiento de las condiciones sociales de sus comunidades. Tommy Douglas, primer ministro canadiense, en los a\u00f1os cuarenta y cincuenta del siglo pasado, es uno de ellos. Lider\u00f3 el primer gobierno socialis ta democr\u00e1tico de Am\u00e9rica del Norte. Prioriz\u00f3 los servicios p\u00fablicos y super\u00f3 una serie de vicisitudes derivadas de la oposici\u00f3n que estaba en contra de los cambios que \u00e9l y su partido, finalmente, implementaron. Concibi\u00f3, elabor\u00f3 e institucionaliz\u00f3 un s istema de salud p\u00fablica universal, siendo este su logro m\u00e1s importante y trascendente. La visi\u00f3n moral del pol\u00edtico canadiense fue clara y n\u00edtida... lograr que las familias de su provincia no incurran en gastos m\u00e9dicos generados por los cuidados de salud. 153 En Ecuador, la salud es pol\u00edtica de Estado. El proyecto de Constituci\u00f3n del CONESUP la define como un derecho fundamental, garantizando el acceso permanente a los servicios de salud, \"conforme a los principios de equidad, universalidad, solidaridad, calida d, gratuidad, participaci\u00f3n y eficiencia\". Es preciso fortalecer los sistemas de salud p\u00fablica, pues el acceso a la medicina privada, para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, resulta dif\u00edcil por sus altos costos, determinados, en parte, por los precios de la maqui naria y tecnolog\u00eda m\u00e9dica, as\u00ed como por el excesivo af\u00e1n de lucro de muchos profesionales de la medicina que, dejando de lado sus compromisos \u00e9ticos, \u00fanicamente visualizan su enriquecimiento. La clase m\u00e9dica cuencana, notable y respetable por su tradicion al aporte positivo al desarrollo de nuestra comunidad, debe potenciar el enfoque moral en la pr\u00e1ctica profesional de sus miembros. Existen incontables ejemplos de intachable honorabilidad profesional. Lamentablemente, tambi\u00e9n, existen muchos casos de ejerc icio profesional deshumanizado y contrario a la \u00e9tica que mira, exclusivamente, el r\u00e9dito econ\u00f3mico, a expensas, incluso, de la enfermedad, el dolor y el sufrimiento de los pacientes. EL ENTRENADOR Marzo del 2008 La Federaci\u00f3n Ecuatoriana de F\u00fatbol h a designado como entrenador de la selecci\u00f3n nacional de mayores al se\u00f1or Sixto Vizuete, nacido en Guaytacama -Cotopaxi, profesor de Cultura F\u00edsica, Entrenador titulado por el Instituto Superior de Deportes del Ecuador y con estudios de especializaci\u00f3n en l a Universidad de Leipzig -Alemania. Su m\u00e1s importante logro como entrenador de f\u00fatbol lo consigui\u00f3 al llevar a la selecci\u00f3n ecuatoriana de menores de veinte a\u00f1os al Campeonato Panamericano realizado en la ciudad de R\u00edo de Janeiro, en Brasil, en el a\u00f1o dos mil siete. 154 Este nombramiento ha generado posiciones encontradas en el \u00e1mbito futbol\u00edstico del Pa\u00eds. Algunos sectores est\u00e1n de acuerdo con la decisi\u00f3n adoptada; y, otros manifiestan su inconformidad, argumentando falta de experiencia y nivel profesional de l entrenador designado. Tambi\u00e9n, se expresa la necesidad de buscar directores t\u00e9cnicos de prestigio internacional, exitosos en el mundo del f\u00fatbol latinoamericano y mundial, mencion\u00e1ndose una serie de nombres de profesionales con esas caracter\u00edsticas. Me parece que en la comparaci\u00f3n del perfil del nuevo entrenador con el de otros connotados entrenadores internacionales, se evidencian aspectos en los cuales el entrenador ecuatoriano tiene un menor desarrollo. Sin embargo, existen otros elementos que debe n considerarse como la necesidad de respetar y valorar a los profesionales nacionales, permitiendo que los ciudadanos ecuatorianos asumamos la responsabilidad de forjar nuestro propio desarrollo. Creo que la designaci\u00f3n es adecuada. Si miramos esta situ aci\u00f3n compar\u00e1ndola con nuestras propias vidas profesionales en las funciones y \u00e1mbitos en los que nos desenvolvemos, sin duda, que encontraremos personas con mayor formaci\u00f3n y m\u00e1s notables logros que los nuestros para la realizaci\u00f3n de las tareas de las cu ales somos responsables. Cuando se trata de temas personales, exigimos respeto y reconocimiento. Y eso est\u00e1 bien. Debemos actuar en consecuencia cuando se trata de juzgar y valorar al otro. LAS OTRAS FORMAS DE VIDA Marzo del 2008 Las diferentes for mas que adopta la raz\u00f3n pol\u00edtica en las sociedades hacen que, como ciudadanos, recurrentemente, nos refiramos a ellas para analizarlas y comentarlas, permitiendo que adquieran importancia superlativa en la vida de las personas. Los sistemas burocr\u00e1ticos qu e posibilitan y viabilizan el ejercicio del poder son siempre noticias 155 principales en los medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como las acciones relacionadas con las estructuras econ\u00f3micas y de desarrollo social. Sin embargo, esas manifestaciones no son las \u00fanica s, pues existen otras formas de vida que son poderosas expresiones de la intrincada y compleja humanidad que no se define \u00fanicamente por la lucha por el poder y la imposici\u00f3n. El arte en sus diferentes g\u00e9neros como la m\u00fasica, la literatura, la pintura y ot ros representa a esas otras posibilidades humanas que, al igual que las relacionadas con la emoci\u00f3n, la intuici\u00f3n y la percepci\u00f3n son secundarias frente a la fuerza de la racionalidad que define la manipulaci\u00f3n y la conquista social. En lo cultural, conce pto que incorpora a todas las manifestaciones humanas, las formas de vida diferentes a las pol\u00edticas, adquieren mayor sentido y relevancia. Los iluminados m\u00e1s conspicuos y muchos pensadores de la mayor importancia en la historia de la humanidad, coinciden con los ciudadanos comunes y corrientes cuando defienden la simplicidad del actuar a trav\u00e9s de la fuerza de los sentimientos y emociones. Cristo combati\u00f3 la hipocres\u00eda de los escribas y fariseos de su tiempo y su mensaje universal lo sigue haciendo, pese a que lo dejemos de lado para seguir los tortuosos caminos de la racionalidad pol\u00edtica. El pensamiento filos\u00f3fico de nuestra \u00e9poca y la sabidur\u00eda com\u00fan - contrarios a las formas que adopta la b\u00fasqueda y el ejercicio del poder - reivindican la acci\u00f3n que se fundamenta en una \u00e9tica que respeta y rescata modos de vida alternativos al poder pol\u00edtico y se orienta a la construcci\u00f3n del bien com\u00fan. 156 ESTAR A LA ALTURA Mayo del 2008 Esta expresi\u00f3n significa que las personas en determinados momentos deben d emostrar entereza, capacidad y actitud frente a los desaf\u00edos a los que se enfrentan. Estar a la altura de las circunstancias quiere decir cumplir cabalmente con las responsabilidades que de ellas se derivan. Los actuales acontecimientos pol\u00edticos y jur\u00edd icos del Ecuador son complejos. Por un lado, tenemos a la Asamblea Constituyente que emergi\u00f3 de actos jur\u00eddicos como el refer\u00e9ndum y el estatuto y tiene, desde una versi\u00f3n doctrinaria del poder constituyente, plenas atribuciones para transformar el marco institucional del Estado y elaborar una nueva Constituci\u00f3n, siendo sus \u00fanicos l\u00edmites los principios filos\u00f3ficos del Derecho representados por el bien com\u00fan, la justicia y los derechos humanos. Desde esta afirmaci\u00f3n, la de plenos poderes, las decisiones d el poder constituyente pueden afectar tanto a la estructura jur\u00eddica formal preexistente, como a los contenidos de las normas positivas que tienen en la Constituci\u00f3n a su representaci\u00f3n m\u00e1s importante. Por otro lado, encontramos a los criterios de la oposi ci\u00f3n que exigen respeto a la institucionalidad jur\u00eddica anterior y a\u00fan vigente -circunstancialmente -, reclaman sujeci\u00f3n de la Asamblea a esa institucionalidad y rechazan el ejercicio de los plenos poderes. Frente a esta delicada situaci\u00f3n que afecta a to da la ciudadan\u00eda, se requiere que los gobernantes, est\u00e9n a la altura de las circunstancias para que su relaci\u00f3n con el dif\u00edcil proceso de cambio se de desde la pulcritud de la acci\u00f3n, el respeto a la opini\u00f3n de los otros y la claridad intelectual. Quienes se encuentran formando parte del gobierno son gente con buena formaci\u00f3n acad\u00e9mica y ejercen el poder de manera amplia, - sin preocupaci\u00f3n real por una oposici\u00f3n que si bien existe, es inoperante y no ha encontrado los medios para articular acciones - corre n el riesgo de llegar al envanecimiento y al complaciente servilismo frente a las opiniones y decisiones de un liderazgo poderoso e indiscutible. Tanto los seguidores como el propio l\u00edder 157 deben superarse y trascender para llegar en todos los frentes del ejercicio del poder pol\u00edtico a los m\u00e1s altos niveles de praxis moral, as\u00ed como de inteligencia y apertura mental aplicada en la toma de decisiones. ESPERANZADA EXPECTATIVA Mayo del 2008 La historia del Ecuador muestra un desarrollo social y econ\u00f3mico alejado del equilibrio. Grandes grupos humanos se mantuvieron y se encuentran a\u00fan al margen de los beneficios del progreso que permite acceder a mejores niveles de vida y de proyecci\u00f3n a futuro. Para esta gran mayor\u00eda de ciudadanos, la situaci\u00f3n ha sido y es vitalmente insostenible, pues su ya precaria condici\u00f3n no encuentra elementos que permitan pensar objetivamente en un cambio positivo, siendo, por el contrario, el deterioro paulatino y seguro el futuro que se mira, se siente y se quiere evitar. Los d iferentes grupos que conforman esa mayor\u00eda: ind\u00edgenas, negros, campesinos, habitantes pobres de las ciudades, trabajadores, marginales, empleados con salarios m\u00ednimos, desempleados, subempleados, intelectuales y ciudadanos comprometidos con el discurso \u00e9ti co de la equidad econ\u00f3mica y social, han anhelado y anhelan profundamente el cambio de la estructura institucional del Estado, como el camino para la transformaci\u00f3n de sus vidas y de las de sus hijos. Esos grupos, mayoritarios en el Pa\u00eds, han confiado, co nf\u00edan y quieren confiar por una poderosa necesidad vital, tan propia a la condici\u00f3n humana en gobernantes que sienten que los representan. Desde esta perspectiva puede comprenderse el apoyo al actual gobierno y el desentendimiento frente a los errores y deslices en los que este incurre a menudo. Se deja pasar mucho, probablemente, por la esperanzada expectativa de que el cambio se d\u00e9 y las condiciones de vida mejoren. 158 La vertiginosa subida en los precios de los alimentos, la p\u00e9rdida de puestos de traba jo ocasionada por todo un sistema que reacciona de esa forma frente a los mandatos de la Asamblea relacionados con la tercerizaci\u00f3n del trabajo y la explotaci\u00f3n minera, los devaneos que cometen algunos funcionarios de gobierno envanecidos por el poder y por la certeza de sus verdades, as\u00ed como otras manifestaciones err\u00e1ticas en el ejercicio pol\u00edtico, no significan nada frente a la fe y a la confianza de que sus reivindicaciones ciudadanas y humanas se concreten en esta ocasi\u00f3n... por fin. La esperanza y con fianza que todo un pueblo ha puesto en el gobierno actual debe ser respetada. Esa es la tarea. CUENCA 2008 Junio del 2008 Quienes viven en la ciudad y, seguramente, tambi\u00e9n, aquellos que la visitan experimentan el importante movimiento que la urbe vi ve diariamente. Existe una gran fuerza en sus habitantes que se evidencia en todos los frentes del convivir social. La ciudad bulle y eso es algo positivo, sin embargo, demasiado a menudo sus cerca de quinientos mil habitantes se sofocan en su propia ener g\u00eda y eso es negativo. Para ejemplificar este punto de vista me referir\u00e9 solamente a dos situaciones: el tr\u00e1fico de veh\u00edculos que genera frustraci\u00f3n, enojo, ira contenida y, cuando exteriorizada agresiva y violenta; y la descuidada y poco solidaria cond ucta de la poblaci\u00f3n frente a la vida colectiva en la ciudad, que muestra un tosco individualismo que se impone en muchos espacios de la diaria convivencia. La situaci\u00f3n actual de Cuenca en esos aspectos est\u00e1 deteriorada. Como grupo humano no hemos tomad o las decisiones adecuadas para administrar el pujante dinamismo de la \u00e9poca. Si se hubiese actuado con criterio previsivo como tantas veces lo ha hecho antes la sociedad cuencana en los temas de tr\u00e1nsito motorizado, no 159 estar\u00edamos abocados a una situaci\u00f3 n tan conflictiva como la actual. Es necesario que actuemos en este momento. Se deben dar acciones que mitiguen el problema... austeridad en la concesi\u00f3n de permisos para el uso de las v\u00edas p\u00fablicas con fines que no sean sus espec\u00edficos, mayor efectividad en la ejecuci\u00f3n de la obra p\u00fablica, eliminaci\u00f3n de algunos redondeles, adecuada semaforizaci\u00f3n, peatonalizaci\u00f3n del centro hist\u00f3rico durante los fines de semana y, por supuesto, procesos sostenidos de educaci\u00f3n para mejorar la conducta ciudadana en la urbe hasta tanto los grandes e indispensables proyectos se ejecuten. Naturalmente que tenemos muchas cosas buenas: paisaje, patrimonio, servicios p\u00fablicos y una cultura preservada. El peligro inminente radica en que esos referentes se pierdan en el fragor d e los procesos locales de adopci\u00f3n de modos de vida consumistas que arrasan desde su exclusiva l\u00f3gica de rentabilidad y mercado. Ciudadanos y profesionales cuencanos debemos aplicarnos para contribuir al mejoramiento de los niveles de vida en la ciudad. He mos perdido la tranquilidad y vivimos en el estr\u00e9s de los atascos y en las agresivas aglomeraciones que consumen la vida y la energ\u00eda de las personas. COOPERACION INTERNACIONAL Junio del 2008 Afirmar que la cooperaci\u00f3n internacional representa exclu sivamente una manifestaci\u00f3n \u00e9tica de solidaridad de las grandes potencias econ\u00f3micas mundiales frente al desarrollo de los pa\u00edses m\u00e1s pobres, ser\u00eda sostener una visi\u00f3n alejada de las imperativas necesidades de un sistema mundial de comercio que necesita ex pandirse, as\u00ed como de la ineludible interdependencia entre los diferentes actores internacionales: pa\u00edses ricos y pobres, organismos de coordinaci\u00f3n, empresas nacionales y multinacionales y ciudadanos del mundo. Los variados mecanismos que adopta la coop eraci\u00f3n internacional como donaciones, aportes t\u00e9cnicos y acad\u00e9micos, entre otros, deben 160 ser comprendidos en su verdadera dimensi\u00f3n, que tiene, por un lado, al inter\u00e9s econ\u00f3mico, y por otro, a la expectativa de beneficio y desarrollo. La cooperaci\u00f3n inte rnacional tradicionalmente se dio desde los pa\u00edses del Norte hacia los del Sur con la clara pretensi\u00f3n por parte de los pa\u00edses desarrollados de mantener ventajosas relaciones comerciales y con la intenci\u00f3n de los gobernantes de los pa\u00edses pobres de benefic iarse grupalmente de esos recursos sin pensar necesariamente en el beneficio de sus comunidades. Para que la relaci\u00f3n, que se establece a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n internacional, sea beneficiosa para las sociedades pobres, es necesario que estas desarrolle n formas de vida que hasta ahora le son lejanas y se relacionen con adecuados niveles de solidaridad, identidad nacional y b\u00fasqueda transparente del bien com\u00fan. En el Ecuador se ha vivido una realidad de separaci\u00f3n \u00e9tnica y de clases. No se ha logrado que nos miremos y sintamos como hermanos y una densa obscuridad nos impide pensar en los otros como pr\u00f3jimos o semejantes. La historia del Pa\u00eds ha sido y, probablemente, a\u00fan lo es una historia de exclusi\u00f3n y fraccionamiento social que en el \u00e1mbito de la coop eraci\u00f3n internacional ha generado pr\u00e1cticas internas de aprovechamiento por parte de ciertos grupos que priorizan intereses particulares. La cooperaci\u00f3n internacional es necesaria. No son suficientes buenos acuerdos y claridad en la definici\u00f3n de los tex tos vinculantes. Es indispensable a nivel interno en el Pa\u00eds el desarrollo de una visi\u00f3n com\u00fan que nos una como ecuatorianos y potencie un actuar \u00e9tico de ciudadan\u00eda responsable. 161 \u00c9TICA Y DERECHO 162 163 IMPORTANCIA DEL ESTUDIO DE LA TEOR\u00cdA GENERAL DEL DERECHO Julio del 2003 El Derecho es el producto de la reflexi\u00f3n y creaci\u00f3n intelectual del ser humano que, desde sus or\u00edgenes, no ha sufrido cortes o rupturas. Desde siempre, han existido normas de cumplimiento obligatorio para las personas. No existe un per\u00edodo, as\u00ed como tampoco una sociedad que haya funcionado sin normas jur\u00eddicas. \"Ubi societas, ibi jus\". Se debe manifestar, en este momento, que la juridicidad de la norma duran te la evoluci\u00f3n del ser humano se ha definido y se define por la obligatoriedad leg\u00edtima de su cumplimiento. La norma jur\u00eddica se encuentra siempre estrechamente ligada con conceptos religiosos y morales. Ser\u00eda impropio afirmar que las primitivas normas no eran jur\u00eddicas por su estrecha relaci\u00f3n y confusi\u00f3n con lo religioso y lo m\u00edtico. Ser\u00eda, tambi\u00e9n, impropio afirmar que, hoy, el Derecho se encuentra asc\u00e9pticamente aislado de instancias humanas como el mito, la creencia, la fe, la dogm\u00e1tica, a las que la civilizaci\u00f3n recurre para explicar su vida, su pasado, su futuro, el mundo. El Derecho tiene una estrecha relaci\u00f3n con toda la naturaleza humana que est\u00e1 conformada, tambi\u00e9n, por elementos diferentes a la racionalidad pura. Probablemente, el Derecho es el resultado m\u00e1s espectacular y depurado que ha producido el intelecto humano en el campo de las ciencias sociales... determina las conductas del hombre frente a sus semejantes, frente a la naturaleza. La actividad humana, en todos los aspectos, se encuen tra definida y determinada por el Derecho. Todas las situaciones por las cuales transita la vida humana han sido tomadas por el Derecho, para definirlas jur\u00eddicamente. En ocasiones, se considera a ese conjunto vital para dejarlo fuera de la definici\u00f3n jur\u00eddica y, en otras, se lo define como jur\u00eddico. En definitiva, si es que algo queda fuera del Derecho, se debe a una decisi\u00f3n del sistema. En realidad, no est\u00e1 fuera, tiene un tratamiento espec\u00edfico. Temas que tienen que ver con lo emotivo, con lo sentiment al, con lo espiritual, son, tambi\u00e9n, encaminados y encausados, autorizados o 164 prohibidos por el sistema jur\u00eddico. Esta acci\u00f3n jur\u00eddica, esta constante creaci\u00f3n intelectual que representa el Derecho es \"natural\" en la especie humana. La normativa jur\u00eddica es t\u00e1 presente en todos los campos de la vida individual y colectiva. Las ciencias que estudian al hombre y a su entorno, en sus diferentes facetas, han servido y sirven como materia prima, que permiten y exigen al Derecho perfeccionarse, cambiar y transf ormarse. Los avances cient\u00edficos en Biolog\u00eda, Cibern\u00e9tica, F\u00edsica o en cualquier otra rama del conocimiento racional, tienen necesariamente que ser considerados por el sistema jur\u00eddico, para adaptar la normativa a lo que se define en esos campos, a los con ceptos que rigen en cada \u00e9poca. El entendimiento y comprensi\u00f3n racional del alma humana, que se dan a trav\u00e9s de la Psicolog\u00eda y la Psiquiatr\u00eda, deben, tambi\u00e9n, insertarse en lo jur\u00eddico. Inclusive, lo que escapa al conocimiento racional merece una consider aci\u00f3n jur\u00eddica. Analicemos el tratamiento que, en nuestro Pa\u00eds, el Derecho da a las diferentes culturas de las diversas etnias que conforman nuestra nacionalidad. El sistema jur\u00eddico protege la cosmovisi\u00f3n propia de cada uno de los pueblos abor\u00edgenes. Cosm ovisi\u00f3n que, en muchos aspectos, difiere radicalmente de la concepci\u00f3n racionalista de occidente. As\u00ed, aspectos como la curaci\u00f3n de enfermedades, el tratamiento que se da a los muertos, el culto a las divinidades y otros, son, tambi\u00e9n, tomados por el Derec ho y definidos jur\u00eddicamente. Podr\u00eda pensarse en la determinaci\u00f3n casi inobjetable de las ciencias sobre la normativa jur\u00eddica. Los avances en Biolog\u00eda, F\u00edsica, influencian al Derecho. Los descubrimientos tecnol\u00f3gicos condicionan la vida de las sociedades , y, por supuesto, determinan el contenido del Derecho. A los juristas, les corresponde tomar las afirmaciones que vienen del mundo social y cient\u00edfico para llevarlas a la categor\u00eda de conceptos jur\u00eddicos, sin que exista injerencia alguna por parte del Der echo; puesto que estas afirmaciones son el producto de un conocimiento profundo en cada materia, que no se encuentra, ni tiene porqu\u00e9 encontrarse en el mundo jur\u00eddico. Este punto de vista es sostenido por muchos pensadores. Pero, tambi\u00e9n, podr\u00eda analizar se el c\u00f3mo el Derecho procesa los conocimientos que se generan en los diferentes \u00e1mbitos de la creaci\u00f3n 165 y del pensamiento humano. El sistema jur\u00eddico tiene una racionalidad propia; est\u00e1 conformado por una serie de dogmas igualmente fundamentales y maneja u na metodolog\u00eda que de la misma manera le es intr\u00ednseca. Esta afirmaci\u00f3n, de que cuando hablamos del Derecho, hablamos de un sistema formado y un\u00edvoco, nos lleva, tambi\u00e9n, a comprender que las determinaciones de la conducta social e individual, que se dan a trav\u00e9s del Derecho, son siempre influenciadas por la l\u00f3gica jur\u00eddica, por el m\u00e9todo y por el razonamiento que impera en el ordenamiento del Derecho. La Teor\u00eda General del Derecho estudia precisamente los aspectos metodol\u00f3gicos que gu\u00edan la creaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de la norma jur\u00eddica. El jurista debe manejar todos los elementos del sistema jur\u00eddico. Una disposici\u00f3n aislada, un art\u00edculo legal de un determinado C\u00f3digo no puede por s\u00ed s\u00f3lo resolver un problema jur\u00eddico. Constituye \u00fanicamente un elemento m\u00e1s del sistema; se encuentra inexorablemente relacionado con otras instancias que le permitieron ser. Es necesario que el Abogado, que el Jurista comprenda el sistema en el cual se encuentra esa disposici\u00f3n, los principios que la fundamentan, la l\u00f3gica que se utiliza, el razonamiento que impera, las instituciones y conceptos que lo conforman y que est\u00e1n siendo protegidos; y, las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos que se utilizan para su aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n. Ser\u00eda una equivocaci\u00f3n lamentable afirmar que en Derecho se piensa y se razona como en otros \u00e1mbitos del conocimiento. En cada espacio conceptual, existe y se desarrolla una forma espec\u00edfica de reflexi\u00f3n y creaci\u00f3n. El sentido com\u00fan es una afirmaci\u00f3n general. En Derecho, el sentido com\u00fan tiene vigencia parcial. Tiene vigencia total, el sentido jur\u00eddico. Con un ejemplo, se podr\u00e1 explicar de mejor manera. Cuando una persona muere, se extingue su vida f\u00edsica. El sentido com\u00fan podr\u00eda decirnos que hasta all\u00ed se lleg\u00f3. El Derecho crea la ficci\u00f3n de la continua ci\u00f3n de la personalidad hasta tanto se resuelvan todos los asuntos patrimoniales del que falleci\u00f3. Y, esta ficci\u00f3n prima. Se ha insertado ya, en la comprensi\u00f3n general de estos casos. El sentido com\u00fan se ha enriquecido con la ficci\u00f3n, creaci\u00f3n intelectual pura de los juristas. 166 El Abogado debe tener una comprensi\u00f3n global del Derecho. Al igual que en otras ciencias, no se puede estudiar las partes sin antes conocer el sistema en general; en Derecho, no se puede desvincular ninguna disposici\u00f3n legal o jur\u00edd ica del todo, del sistema en el que se encuentra. La Teor\u00eda General del Derecho estudia los elementos del Derecho. En este momento, la pregunta fundamental: \u00bfQu\u00e9 es el Derecho? se impone. Las definiciones son m\u00faltiples. Cada una responde a un elaborado p ensamiento, a una posici\u00f3n te\u00f3rica que pretende explicar al ser humano en sociedad. Miles de libros se han escrito, se escriben y se seguir\u00e1n escribiendo sobre el tema. \u00bfQui\u00e9n tiene raz\u00f3n? No lo sabemos. Todas las corrientes tienen elementos importa ntes. Pensamos, sin embargo, que el planteamiento te\u00f3rico que sostiene que el Derecho es el conjunto de normas de conducta que determinan el accionar de los individuos en sociedad, amparado por la fuerza leg\u00edtima, es el adecuado. Para el estudio de esas normas, el enfoque metodol\u00f3gico debe ser el de la tridimensionalidad. El Derecho, como creaci\u00f3n humana que es, est\u00e1 conformado por el valor que se intenta proteger y que sustenta la determinaci\u00f3n de la conducta; por el hecho, que se encuentra en lo natural y en lo social, es decir, en las relaciones del hombre con la naturaleza o en las relaciones interpersonales, que son los factores objetivos que el sistema jur\u00eddico considera, para asumi\u00e9ndolos, definirlos a nivel de Derecho; y, por la norma que es la manifestaci\u00f3n \u00faltima de la creaci\u00f3n jur\u00eddica. La norma es el producto de un proceso. No es todo el Derecho. Toda la escuela de pensamiento positivista bas\u00f3 sus valiosas investigaciones en la afirmaci\u00f3n de que el Derecho es la norma vigente. Con este enfoque, se deja de lado al proceso de gestaci\u00f3n de lo jur\u00eddico, que es ineludible. Prescindir del hecho que posibilit\u00f3 que la norma se dicte y entre en vigencia, y omitir el sustento \u00e9tico, desnaturaliza la esencia de lo jur\u00eddico. Este enfoque es fundamental. El estudio del Derecho como un objeto de conocimiento espec\u00edfico, con sus caracter\u00edsticas propias, permitir\u00e1 que nos adentremos en lo que realmente constituye lo jur\u00eddico. Por la utilizaci\u00f3n de otros enfoques, el Derecho como tal, ha sido dejado de lado. Se m anifiesta que se hace investigaci\u00f3n jur\u00eddica cuando, en realidad, se est\u00e1 haciendo un estudio sociol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, 167 econ\u00f3mico, hist\u00f3rico o meramente legal. En fin, se pierde de vista el objeto de estudio porque no se sabe qu\u00e9 es. Esta puede ser una de las causas de la poca importancia que los profesionales del Derecho tenemos frente a nuestra propia realidad... el Derecho. Ciudadanos de todas las profesiones o sin ninguna, son los que con \"sentido com\u00fan\" elaboran las leyes. El resultado se encuentra e n nuestros C\u00f3digos. \u00bfLa culpa de qui\u00e9n es? \u00bfDe ellos? Usurpadores y advenedizos. No lo creo. La responsabilidad es nuestra. La culpa es del gremio de juristas. Nosotros hemos generado este estado de cosas. La ignorancia es nuestra... sobretodo. Volvamos al objeto de estudio de la Teor\u00eda General del Derecho... el Derecho. El Derecho es simult\u00e1neamente norma, hecho y valor. La Teor\u00eda General del Derecho aborda el an\u00e1lisis global de los tres elementos que conforman su objeto de estudio. Los valores son tr atados espec\u00edficamente cuando se habla de los Principios Generales del Derecho, tema que se constituye tradicionalmente en uno de los cap\u00edtulos de la Teor\u00eda General. Se analizan las bases filos\u00f3ficas, los principios \u00e9ticos que sustentan valorativamente tod a la estructura que se formar\u00e1 posteriormente. El Derecho tiene la particularidad de estar conformado por una instancia especulativa y por una instancia objetiva. La instancia especulativa tiene que ver con el mundo de los valores. La instancia objetiva ti ene que ver con la positividad de la norma. La determinaci\u00f3n jur\u00eddica de la conducta de los miembros de una comunidad, necesariamente, ha buscado siempre un sustento moral... el bien com\u00fan, la seguridad, la certeza, el imperio de la justicia. Estas bases, estos pilares son fundamentales para lograr la justificaci\u00f3n del ejercicio del Poder. No tratarlas equivaldr\u00eda a un reconocimiento de que el Poder no requiere sustento te\u00f3rico. Significar\u00eda la proclamaci\u00f3n de que la fuerza determina la forma de conducci\u00f3n de las sociedades. Adicionalmente y de manera espec\u00edfica, el mundo de los valores jur\u00eddicos es abordado por la Filosof\u00eda del Derecho, por la Axiolog\u00eda Jur\u00eddica. El hecho social o natural es tratado cuando estudiamos los cap\u00edtulos referentes a los Hec hos y el Derecho y a los Hechos y Actos Jur\u00eddicos. 168 El hecho social o natural es tomado por el sistema jur\u00eddico para definirlo a trav\u00e9s de los Conceptos Jur\u00eddicos, otro cap\u00edtulo de la Teor\u00eda General del Derecho. La gran mayor\u00eda de los hechos y actos humano s son irrelevantes jur\u00eddicamente, pero circunstancialmente pueden convertirse en hechos y en actos jur\u00eddicos. Si se toma un objeto, si se ejecuta un movimiento, si se escriben unas palabras, si se habla, no se incurre en una definici\u00f3n jur\u00eddica. Mas, si se toma o aprehende un objeto perdido, se genera la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de restituirlo; si el movimiento implica golpear a otra persona, se responde jur\u00eddicamente por las consecuencias. Se define a un hecho o un acto como jur\u00eddico, cuando es necesario hacerl o para proteger intereses de cualquier \u00edndole. El sistema jur\u00eddico interviene y se \"apropia\" de ese hecho o acto para definirlo en Derecho. Esa definici\u00f3n o conceptualizaci\u00f3n significa dar al hecho o acto en cuesti\u00f3n, las caracter\u00edsticas del Derecho... bilateralidad, generalidad, imperatividad y coer cibilidad. Tambi\u00e9n, el hecho social y el Derecho son estudiados espec\u00edficamente por una importante rama de las Ciencias Sociales, la Sociolog\u00eda Jur\u00eddica. Por fin, la norma como tal es estudiada cabalmente po r la Teor\u00eda General del Derecho, en cap\u00edtulos como Fuentes del Derecho, el Derecho en Sentido Subjetivo, Aplicaci\u00f3n del Derecho. Hans Kelsen, te\u00f3rico austriaco, bas\u00f3 toda su filosof\u00eda jur\u00eddica y sus investigaciones en la norma. Derecho es \u00fanicamente aquel que rige efectivamente. La preocupaci\u00f3n por su fundamentaci\u00f3n es inconsistente con el verdadero enfoque cient\u00edfico. Los valores impiden asumir el objeto de estudio puramente, lo contaminan y lo encubren. Los valores deben ser estudiados por materias especu lativas como la Filosof\u00eda y sus ramas. La norma positiva lo es todo. De ah\u00ed, su obra maestra, la Teor\u00eda Pura del Derecho, que tanto ha influenciado en el mundo de lo jur\u00eddico. El Positivismo, en su expresi\u00f3n m\u00e1s radical, se encuentra en el pensamiento del genial jurista. El estudio de la teor\u00eda de las Fuentes del Derecho permite que la aproximaci\u00f3n a lo que es o puede ser jur\u00eddico sea claro. Se olvida, muy a menudo, que la dogm\u00e1tica jur\u00eddica es consistente consigo 169 misma. Si la violentamos con argumentos de diferente \u00edndole, estamos rompiendo el sistema, lo que genera incertidumbre, inseguridad, desconcierto. Es Derecho aquella norma que ha emergido, que existe y rige de acuerdo con una de las formas que plantea la teor\u00eda de las Fuentes del Derecho. Es Derec ho lo legal, lo consuetudinario, las resoluciones judiciales, la doctrina. En cada una de las ramas del Derecho tiene vigencia una teor\u00eda sobre las Fuentes del Derecho. En lo civil, la ley es la fuente principal; en Derecho Internacional P\u00fablico, los acue rdos o tratados internacionales. Pero siempre se habla de los espacios por los cuales puede emerger la normativa jur\u00eddica. Todo aquello que se encuentre fuera, por definici\u00f3n est\u00e1, tambi\u00e9n, fuera del Derecho. Este es el primer nivel de an\u00e1lisis de un juris ta. Los aspectos de la T\u00e9cnica Jur\u00eddica son estudiados por la Teor\u00eda General, Lenguaje Jur\u00eddico, L\u00f3gica Jur\u00eddica, Razonamiento Jur\u00eddico, Aplicaci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n del Derecho. Todos estos cap\u00edtulos permiten que el estudiante de Derecho, que el Abogado d e libre ejercicio, que el jurista profundice en el campo de lo jur\u00eddico. \"Las palabras de la Ley se entender\u00e1n en su sentido natural y obvio, y no se desatender\u00e1 su sentido literal a pretexto de consultar su esp\u00edritu\", dice uno de los art\u00edculos de nuestr o C\u00f3digo Civil. Esta es una afirmaci\u00f3n de la dogm\u00e1tica jur\u00eddica. La Ling\u00fc\u00edstica sostiene, m\u00e1s bien, que las palabras tienen, por definici\u00f3n, distintos significados, dependiendo del contexto en el que hayan sido utilizadas. Adicionalmente al lenguaje \"natur al\" y obvio\", el propio sistema jur\u00eddico define y determina los conceptos en el campo del Derecho. Un sinn\u00famero de t\u00e9rminos y expresiones son de uso com\u00fan, pero han recibido su definici\u00f3n por el Derecho: as\u00ed... patrimonio, persona, domicilio, propietario, deudor, acreedor, matrimonio, divorcio, etc. El lenguaje jur\u00eddico ha sido y es la base ineludible para la formaci\u00f3n del Derecho. Cada ciencia, cada rama del conocimiento tiene un lenguaje propio, el Derecho, tambi\u00e9n. La L\u00f3gica Jur\u00eddica y el Razonamiento J ur\u00eddico son tambi\u00e9n instancias de estudio de la Teor\u00eda General. Los hechos y los actos son tomados por el sistema jur\u00eddico para ser definidos, logrando as\u00ed, normar las conductas para determinados fines. La conceptualizaci\u00f3n misma de cada instituci\u00f3n debe s er tenida en cuenta cuando razonamos en 170 Derecho. La linealidad de la l\u00f3gica formal no tiene sentido en nuestra materia. Nos encontramos, m\u00e1s bien, con un razonamiento dial\u00e9ctico. Las verdades no son absolutas. Los puntos de vista son naturalmente diferente s. Cada persona puede ver las cosas a su manera. La argumentaci\u00f3n jur\u00eddica debe lograr que el punto de vista o criterio que se defiende, se imponga. Es un proceso que no termina. Se esgrime un criterio, existe otro diferente. Se resuelve por uno de los dos o, quiz\u00e1s, por otro que ni siquiera se visualiz\u00f3 inicialmente. Y, as\u00ed, ad infinitum. La Aplicaci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n del Derecho es, tambi\u00e9n, un cap\u00edtulo espec\u00edfico de la Teor\u00eda General. Existe una dogm\u00e1tica que rige estas instancias. Las personas deben i r por los senderos previamente delimitados. Y estos procedimientos, en definitiva, obedecen tambi\u00e9n a la gran dogm\u00e1tica jur\u00eddica que, como ya se ha dicho varias veces, domina y controla la existencia del comportamiento social e individual. El axioma de l o \"completo del Derecho\" es fundamental. Todo lo que tenga que resolverse jur\u00eddicamente, tiene que hac\u00e9rselo con los recursos del sistema. No existe, no puede existir situaci\u00f3n alguna que escape a lo jur\u00eddico. El Juez no puede dejar de administrar justicia por la supuesta ausencia de norma positiva que resuelva el problema. Encontrar\u00e1 la soluci\u00f3n acudiendo a los principios generales del Derecho a las Fuentes del Derecho y la aplicar\u00e1 a la situaci\u00f3n concreta, respetando la L\u00f3gica Jur\u00eddica y los procedimient os establecidos para la interpretaci\u00f3n adecuada. La Teor\u00eda General del Derecho se constituye as\u00ed en el enfoque macro, en el enfoque gen\u00e9rico de una materia riqu\u00edsima en contenido. La sofisticaci\u00f3n del Derecho es el producto de una milenaria labor. Los hombres, en todas las latitudes y en todas las \u00e9pocas, han trabajado intelectualmente sobre el problema de la regulaci\u00f3n obligatoria de la conducta. En occidente, el nivel de evoluci\u00f3n en este aspecto es inmenso. Los romanos dejaron su legado fundamental en l o jur\u00eddico. Europa occidental, especialmente, continu\u00f3 por el camino trazado y los pueblos \"occidentalizados\" aportan permanentemente para el mejoramiento del modelo inicial. 171 El entendimiento del papel de esta materia, lamentablemente, dejada de lado en nuestro medio acad\u00e9mico, legislativo y judicial, permitir\u00e1 un desarrollo serio y con bases de nuestro Derecho. El beneficio, obviamente, ser\u00e1 para la comunidad. Los Abogados estamos en la obligaci\u00f3n de mejorar. Hag\u00e1moslo desde el interior de nuestra profes i\u00f3n. El Derecho es una maravillosa creaci\u00f3n humana, que involucra todos los aspectos de la vida. El Derecho tiene identidad propia, apreci\u00e9mosla. Probablemente nos deslumbrar\u00e1. EL PRINCIPIO DE PLENITUD HERM\u00c9TICA DEL DERECHO: CONSIDERACIONES ELEMENTALES SOBRE DOGM\u00c1TICA JUR\u00cdDICA Octubre del 2003 El Derecho es un conjunto de dogmas y ficciones. El entorno social en sus diferentes manifestaciones es captado por el sistema jur\u00eddico y definido conceptualmente. El Derecho es una creaci\u00f3n intelectual, resulta do de la elaboraci\u00f3n de conceptos que dan forma y determinan la realidad desde el enfoque jur\u00eddico. Y esa determinaci\u00f3n no es aleatoria. Es v\u00e1lida y obligatoria porque el sistema jur\u00eddico lo decide as\u00ed, generando, en apoyo de esa definici\u00f3n de validez, el argumento, tambi\u00e9n, dogm\u00e1tico de la pertinencia de la utilizaci\u00f3n de la fuerza para exigir su cumplimiento. Pertinencia que encuentra su justificaci\u00f3n y sustentaci\u00f3n en el propio sistema jur\u00eddico, pues la coerci\u00f3n es una de las caracter\u00edsticas dogm\u00e1ticas del concepto mismo del Derecho. Nos encontramos, de esta manera, frente a un conjunto de conceptos e ideas que, al definir a los diferentes aspectos de la vida personal y social, lo hace con la intencionalidad de que esas definiciones sirvan para que las personas y los grupos convivan. La convivencia social est\u00e1 determinada por una serie de normas que pertenecen a distintos niveles; pero, la definici\u00f3n forzosa y obligatoria de c\u00f3mo debe practicarse esa convivencia es aquella que el Derecho determina. 172 La v alidez de lo determinado como jur\u00eddico, en principio y deontol\u00f3gicamente, debe estar inspirada por el profundo conocimiento de la condici\u00f3n humana, de la ciencia y de sus alcances, pero, adem\u00e1s, est\u00e1 determinada, y de manera forzosa, por otra afirmaci\u00f3n d ogm\u00e1tica del propio sistema jur\u00eddico, que es la legitimidad y juridicidad de esas afirmaciones, una vez que se hayan cumplido ciertos procedimientos y condiciones establecidos por el propio sistema. Nos encontramos, as\u00ed, frente a una creaci\u00f3n que exige, para su validaci\u00f3n, el reconocimiento de s\u00ed misma. No existe validaci\u00f3n posible fuera de lo jur\u00eddico porque todo est\u00e1 de una forma u otra definida por el Derecho. Hasta aqu\u00ed, he intentado describir una realidad tal vez evidente de lo jur\u00eddico... es jur\u00eddico aquello que se define como tal, siguiendo una serie de procedimientos, tambi\u00e9n, establecidos por el mismo sistema. Ciertamente que los hechos y los actos pueden definirse de una manera diferente a la actual. El contenido de los conceptos jur\u00eddicos es camb iante. De hecho, esto sucede constantemente, pues las definiciones jur\u00eddicas cambian permanentemente adapt\u00e1ndose a realidades siempre diferentes. El contenido mismo de lo jur\u00eddico no es lo que lo valida como tal. La validez de lo jur\u00eddico no est\u00e1 esencial mente en la pertinencia de sus conceptos, sino en la relaci\u00f3n umbilical con un sistema y, por supuesto, en su acatamiento y sujeci\u00f3n, el cual se constituye en el referente ineludible de validez y legitimaci\u00f3n. Analicemos, en este momento, un principio o d ogma jur\u00eddico fundamental, que tiene que ver con el desarrollo de este art\u00edculo... el principio de Plenitud Herm\u00e9tica del Derecho, que plantea y exige dogm\u00e1ticamente, que a lo jur\u00eddico se lo vea, considere, comprenda, interprete y aplique como algo comple to. No se puede, por definici\u00f3n del propio sistema, aceptar la existencia de alguna situaci\u00f3n que se encuentre al margen del mismo. \u00bfCu\u00e1les son las consecuencias de una afirmaci\u00f3n como la planteada? Entre otras, la aceptaci\u00f3n formal de que todo asunto so metido al sistema jur\u00eddico debe tener una respuesta en ese \u00e1mbito, afirmaci\u00f3n que se evidencia y objetiviza en la norma jur\u00eddica que establece que quien administra justicia no puede dejar de hacerlo bajo ninguna 173 circunstancia. El Derecho es completo y no p resenta lagunas o vac\u00edos, pues la respuesta a cualquier tema que le sea sometido, se encuentra en el propio sistema. \u00bfQu\u00e9 suceder\u00eda si es que no existiese una afirmaci\u00f3n que plantee lo completo del Derecho? No existir\u00eda coherencia entre las pretensiones del Derecho de regular la conducta de los individuos de una sociedad determinada de manera obligatoria y coercitiva y una realidad que se le escapar\u00eda por una serie de rupturas que presentar\u00eda la comparaci\u00f3n de lo no jur\u00eddico con lo jur\u00eddico. Es preciso, en consecuencia, la validaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n te\u00f3rica del dogma, pues de \u00e9l depende la vigencia misma del Derecho y el cumplimiento de sus objetivos. Si es que no validamos dogm\u00e1ticamente el principio de Plenitud Herm\u00e9tica del Derecho, los objetivos fundamen tales y las justificaciones tradicionales de su existencia no se cumplir\u00edan adecuadamente. Los objetivos del Derecho tienen que ver con la regulaci\u00f3n de la conducta de los individuos de una sociedad determinada de manera obligatoria. Y, las justificaciones del Derecho apuntan a la ineludible necesidad humana de regular la conducta para encontrar el equilibrio social a trav\u00e9s de la seguridad y la certeza que brinda el Derecho. Para concluir, es preciso volver sobre la idea de base... el Derecho es un conjun to de conceptos que dogm\u00e1ticamente se sostienen en una relaci\u00f3n inexorable de interdependencia. La validez del Derecho no se la encuentra fuera de lo jur\u00eddico. Es en el propio sistema jur\u00eddico en donde moran todas las respuestas... \u00bfSe podr\u00eda plantear un aserto que contradiga al principio de Plenitud Herm\u00e9tica del Derecho? \u00bfEs posible encontrar una sustentaci\u00f3n epistemol\u00f3gica diferente? Estos y otros cuestionamientos te\u00f3ricos deben formularse al interior de la Academia y de las instancias relacionadas co n lo jur\u00eddico. El abandono de lo te\u00f3rico y la validaci\u00f3n exclusiva de la normativa positiva, en la mayor\u00eda de los casos, por ignorancia conceptual ha posibilitado la desnaturalizaci\u00f3n del Derecho en nuestro Pa\u00eds, con la lamentable consecuencia de p\u00e9rdida d e credibilidad en el sistema 174 jur\u00eddico, que se evidencia en todos los indicadores del desarrollo social y econ\u00f3mico del Ecuador. TEOR\u00cdA Y NORMA JUR\u00cdDICA INTERNACIONAL Diciembre del 2003 El Derecho debe ser comprendido como un sistema que genera sus propias reglas, las mismas que le permiten ser. Estas reglas se han gestado desde el inicio mismo de la humanidad, se han ido depurando a trav\u00e9s del tiempo y se depurar\u00e1n en el futuro, en un proceso que no tiene fin. El sistema jur\u00eddico es el producto de l a cultura de los pueblos, desde que estos son. No se puede concebir al Derecho como algo que se genera en un momento determinado por la decisi\u00f3n voluntaria de los individuos o de los pueblos. El Derecho es connatural a la acci\u00f3n social que, obviamente, es consustancial a la condici\u00f3n humana. El hombre es sociable. No se lo puede comprender ni definir prescindiendo de la sociabilidad mencionada. Y, en esa acci\u00f3n de estar con los otros, de ser a trav\u00e9s de ellos y de convivir, la determinaci\u00f3n de las conductas es una instancia inexorable en todos los pueblos. Y la determinaci\u00f3n de la conducta es el objetivo primigenio de los sistemas jur\u00eddicos. En ese proceso ininterrumpido de vida social, el Derecho ha generado una serie de elementos conceptuales, que lo fund amentan, lo conforman y lo determinan. Desde esta perspectiva, se abordar\u00e1 el tema de este art\u00edculo. Se analizar\u00e1n algunos elementos estructurales del sistema jur\u00eddico en su aplicaci\u00f3n a la norma jur\u00eddica internacional: el concepto de validez, de eficacia y el de pacto social; el primero, tiene que ver con la T\u00e9cnica Jur\u00eddica; el segundo, con la Sociolog\u00eda del Derecho y el tercero, con la Filosof\u00eda del Derecho, instancias todas que confluyen en la Teor\u00eda General del Derecho, materia que estudia \"cient\u00edficam ente\" al Derecho en todas sus manifestaciones de generaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n. 175 Los conceptos mencionados tienen total aplicaci\u00f3n en lo interno. Veamos qu\u00e9 sucede cuando, a su luz, se analiza la realidad jur\u00eddica internacional. La validez de la norma jur\u00eddica est\u00e1 dada por el respeto y sometimiento a las formalidades determinadas por el sistema. Los caminos o procesos que se deben seguir para la creaci\u00f3n de la norma jur\u00eddica deben ser respetados, caso contrario, esta, la norma, no llega a existi r. Es Derecho aquello que se manifiesta en el nivel del ser, a trav\u00e9s de los mecanismos establecidos para este efecto. El Derecho no existe como pretensi\u00f3n subjetiva. El Derecho es, si es que emerge, nace o se crea, de conformidad con lo previamente determ inado. La validez jur\u00eddica es, en consecuencia, un tema de formalidad pura. Una norma es v\u00e1lida si es que se han seguido los caminos que deb\u00edan tomarse para que esta sea creada o aceptada jur\u00eddicamente. Relacionemos este concepto de la Teor\u00eda General del Derecho con la norma jur\u00eddica internacional. \u00bfEn d\u00f3nde se encuentra la validez de la normativa internacional p\u00fablica? En el cumplimiento de las formalidades planteadas por el sistema jur\u00eddico. Se debe analizar la sujeci\u00f3n de la norma estudiada a la teor\u00eda de las Fuentes del Derecho Internacional P\u00fablico o, en otras palabras, a los modos de creaci\u00f3n de la norma jur\u00eddica internacional. Los tratados constituyen la primera fuente; luego, se encuentra la costumbre internacional, la jurisprudencia, la doctrina y los principios generales del Derecho. Es cuesti\u00f3n de forma. En consecuencia, la validez de la norma jur\u00eddica internacional, al igual que de la norma jur\u00eddica interna, dependen del acatamiento de las formalidades establecidas por el sistema. Sin embargo, pe se a lo simple y esclarecedor que puede parecer la referencia a las Fuentes del Derecho, en lo internacional, existe una complejidad diferente a la que se presenta en lo interno, pues, al no existir un referente obligatorio de imputaci\u00f3n, su validaci\u00f3n res ulta, tambi\u00e9n, un problema no resuelto... otro m\u00e1s. \u00bfQui\u00e9n determina lo que debe ser considerado como Derecho? La eficacia de la norma es un tema, tambi\u00e9n, definido por el sistema jur\u00eddico... \u00a1No faltaba m\u00e1s! Ser\u00eda improcedente dogm\u00e1ticamente que las definici ones de los conceptos que conforman el andamiaje intelectual o marco conceptual vengan de fuera del propio Derecho. 176 Es el Derecho, es el sistema jur\u00eddico el que se autodefine, el que pone sus propias reglas, el que toma las diferentes variables del entorno para, adopt\u00e1ndolas y defini\u00e9ndolas, darles la categor\u00eda de jur\u00eddicas. La eficacia ser\u00eda, entonces, un concepto que tiene que ver con la obediencia que el grupo social manifiesta frente a la norma jur\u00eddica. Es eficaz una norma que es respetada por la socie dad. Si una norma jur\u00eddica, generalmente, es incumplida, se habla de ineficacia, concepto jur\u00eddico que lleva, tambi\u00e9n, a situaciones definidas por el sistema. Es probable que la figura del silogismo jur\u00eddico nos permita una m\u00e1s clara presentaci\u00f3n de esta \u00fa ltima idea, que tiene que ver con las consecuencias de un acto o hecho jur\u00eddico. Veamos el silogismo: Si A es, B debe ser, o, en otras palabras, si se da una condici\u00f3n, se debe dar una consecuencia. Si nos encontramos frente a una situaci\u00f3n de no acatamien to y desobediencia de la norma en los grados planteados por el sistema jur\u00eddico, debe esta norma ser declarada ineficaz por cualquiera de los mecanismos establecidos por el Derecho. Existe en Derecho Internacional P\u00fablico una evidente tensi\u00f3n entre la norma jur\u00eddica y la realidad social. La soluci\u00f3n a esta situaci\u00f3n que, tambi\u00e9n, se presenta en el Derecho Interno es bastante m\u00e1s compleja que en este \u00e1mbito; pues, en lo interno, se lo resuelve a trav\u00e9s de la violencia o de la coacci\u00f3n que el sistema jur\u00eddic o se arroga como funci\u00f3n fundamental para su supervivencia y no hay problema porque el cumplimiento de la norma se lo puede exigir desde toda la estructura social de coacci\u00f3n, que se encuentra en los diferentes niveles sociales. En Derecho Internacional P \u00fablico, el tema es otro, y la obligatoriedad no est\u00e1 garantizada estrictamente por ninguna instancia. La obediencia a la norma no es impuesta imperativamente. Si se analiza esta situaci\u00f3n desde el enfoque del Derecho Interno, nos encontramos con un Derecho precario, no eficaz, que no cumple con las exigencias dogm\u00e1ticas de un sistema jur\u00eddico y que debe \"evolucionar\" reproduciendo el mismo esquema te\u00f3rico desde el cual se realiza el an\u00e1lisis. Analicemos el tercer concepto jur\u00eddico que nos ha permitido esta elemental aproximaci\u00f3n a la comprensi\u00f3n de la norma internacional. El pacto social fundamenta axiol\u00f3gicamente al sistema jur\u00eddico. Se 177 parte de este axioma como validador moral de toda creaci\u00f3n jur\u00eddica posterior. En el Derecho interno, el tema ha sido res uelto por la aceptaci\u00f3n de este presupuesto o axioma. La Democracia y el propio concepto de Estado de Derecho est\u00e1n basados en la aceptaci\u00f3n de este supuesto de base. En la pr\u00e1ctica, todo esto significa que lo jur\u00eddico evoluciona en un escenario suste ntado en axiomas, en este caso, valorativos, que permiten la construcci\u00f3n de un sistema que utiliza la fuerza y la violencia amparado en referentes hipot\u00e9ticos o supuestos. Al interior de los Estados, el tema de la sujeci\u00f3n a normas jur\u00eddicas fluye sin problema s. Muy pocos trasnochados o \u00bfiluminados? te\u00f3ricos se atreven a cuestionar al Derecho. En lo internacional, el supuesto o hip\u00f3tesis del pacto social, generalmente, no es aceptado. M\u00e1s bien, se recurre a \u00e9l, permanentemente y a cada momento, no como axioma validador, sino como una t\u00e9cnica circunstancial para pactar o acordar temas espec\u00edficos y concretos. Internacionalmente, se dialoga y se lucha por el reconocimiento de los intereses de los actores sociales (esencialmente los Estados) sin tener como escenar io forzoso a la obligatoriedad. Nadie, en lo internacional, puede basar sus pr\u00e1cticas normativas en un pretendido pacto social que, como se manifiesta en el p\u00e1rrafo anterior, s\u00ed es un referente validador en lo interno. \u00bfSe podr\u00eda decir, entonces, que el ni vel de desarrollo del Derecho Internacional P\u00fablico es menor al del Derecho Interno? Es probable. Tambi\u00e9n, es probable que se pueda mirar al Derecho Interno como el espacio de validaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica del Poder... este \u00faltimo criterio tendr\u00eda alg\u00fan sent ido si es que se puede cuestionar la vigencia pr\u00e1ctica de los conceptos de Democracia y Estado de Derecho. Si es que no se puede hacerlo, porque la coherencia entre el discurso y la pr\u00e1ctica es perfecta... todo lo dicho anteriormente es un disparate. Para c oncluir, pregunt\u00e9monos: \u00bfDebe analizarse la norma jur\u00eddica internacional con los mismos par\u00e1metros del Derecho Interno? Si es as\u00ed, puede ser una toma de posici\u00f3n c\u00f3moda y validadota del poderosos paradigma jur\u00eddico tradicional, \u00bfhacia d\u00f3nde debe ir el Dere cho Internacional P\u00fablico? Sin duda, hacia la r\u00e9plica, reproducci\u00f3n, copia o adaptaci\u00f3n del modelo interno, pues, al no contar con un referente obligatorio, permite que la acci\u00f3n que construye constantemente la normativa internacional se valide a s\u00ed 178 misma, considerando \u00fanicamente los logros conseguidos, situaci\u00f3n que no es sostenible; pues, al proceder de esta manera, se genera y construye una realidad siempre cambiante y sin referente alguno, sujeta al vaiv\u00e9n de intereses individuales. Podr\u00eda verse como m uy sugestiva la idea de la constante creaci\u00f3n del pacto social. Podr\u00eda defenderse que el nivel del Derecho Internacional P\u00fablico es, precisamente, el nivel de mayor coherencia con el postulado del pacto; pues en las relaciones internacionales se lo utiliza y construye realmente, y es, a trav\u00e9s de este, que se efectiviza la Democracia. Sin embargo, al no contar con un marco conceptual de obligatoriedad, los esfuerzos no aportan linealmente al devenir, sino que se quedan presos en sus propias contradicciones, situaci\u00f3n no aceptable jur\u00eddicamente, pues contrar\u00eda al esp\u00edritu del Derecho, que pretende la consecuci\u00f3n de la seguridad y certeza en las relaciones sociales, desde su propio y absoluto paradigma. DERECHO, \u00c9TICA Y PODER, UN CONCEPTO POSITIVISTA DEL D ERECHO Febrero del 2004 Art\u00edculo publicado en la Revista Meditemos de la Gran Logia del Per\u00fa El Derecho es un sistema de normas conformado por una serie de preceptos y principios, dogmas y ficciones que permiten la coherencia de esta creaci\u00f3n humana. El Derecho es un conjunto de reglas que definen los intereses individuales y los de grupo, as\u00ed como las relaciones sociales, en general, a nivel de conceptos y categor\u00edas jur\u00eddicas. El Derecho es un conjunto de instrumentos o herramientas conceptuales que per miten la expresi\u00f3n jur\u00eddica de las relaciones sociales. En definitiva, el Derecho es un sistema que tiene vigencia a trav\u00e9s de principios y afirmaciones te\u00f3ricas que le dan sustento y que permiten su vigencia y su pr\u00e1ctica. El Derecho es un producto intele ctual. Las definiciones jur\u00eddicas se dan dentro de un sistema que requiere ser respetado y cumplido. El Derecho como tal no es sino una 179 compleja y elaborada creaci\u00f3n humana que posibilita la vida en sociedad. Todo sistema cuenta con elementos que cumplen , dentro de \u00e9l, determinadas funciones. El sistema jur\u00eddico, tambi\u00e9n, se basa en preceptos y principios que tienen como fin la coherencia, la armon\u00eda y su vigencia para el cumplimiento de su objetivo mayor que tiene que ver con la regulaci\u00f3n de la vida en sociedad. Estos elementos fundamentales del sistema de derecho deben ser comprendidos adecuadamente para lograr que sean respetados, permitiendo, de esta forma, la consecuci\u00f3n de la seguridad y certeza social. Si es que dejamos de lado los referentes ju r\u00eddicos y adoptamos criterios que tienen que ver con otros enfoques de las ciencias sociales o del sentido com\u00fan, corremos el riesgo de no percatarnos de la importancia del Derecho como instancia cient\u00edfica espec\u00edfica, contribuyendo, as\u00ed, a una pr\u00e1ctica so cial alejada del Estado de Derecho. Nuestros pa\u00edses tienen, lamentablemente, una praxis social que se desarrolla, en gran medida, al margen de lo jur\u00eddico, situaci\u00f3n que contribuye a su desprestigio y al abandono de sus m\u00e9todos y afirmaciones. Y esto es gr ave, pues la vida social cuenta con el Derecho como el camino m\u00e1s elaborado para lograr la organizaci\u00f3n necesaria que permita acceder a adecuados niveles de convivencia y de proyecci\u00f3n al futuro. El respeto y sujeci\u00f3n al sistema jur\u00eddico, a su dogm\u00e1tica, a normas positivas, principios y preceptos es la mejor forma de vida individual y social. A mayor respeto de lo jur\u00eddico, mayor seguridad social y mejores posibilidades de proyecci\u00f3n al futuro de todo el grupo. A menor respeto de lo jur\u00eddico, entendido es te concepto como el sistema que regula la vida en comunidad y que est\u00e1 formado por una serie de elementos fundamentales, menores posibilidades de desarrollo. Los p\u00e1rrafos anteriores tienen el objetivo de fundamentar jur\u00eddicamente la comprensi\u00f3n del Derech o. Evidentemente, se trata de un posicionamiento doctrinal. En este caso, es evidente que el enfoque que, hasta este momento, se ha realizado, se relaciona directamente con el denominado positivismo jur\u00eddico, que tiene como pretensi\u00f3n el estudio \"cient\u00edfic o\" del Derecho, situaci\u00f3n que se puede dar, 180 \u00fanicamente, con el aislamiento del objeto para, de esta forma, estudiarlo, describi\u00e9ndolo, explicando su funcionamiento y sistematiz\u00e1ndolo. Hans Kelsen llev\u00f3 hasta sus consecuencias m\u00e1s radicales el concepto mencionado anteriormente. En su Teor\u00eda Pura del Derecho, el eminente pensador austriaco quiere eliminar toda confusi\u00f3n posible entre la ciencia del Derecho que tiene que ver con el conocimiento; y, la creaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho que tiene que ver con l a acci\u00f3n y con la voluntad humana. Kelsen se propone construir una teor\u00eda del positivismo jur\u00eddico sin vestigios metaf\u00edsicos, alejada de referencias trascendentes por las que el Derecho ha buscado legitimarse a lo largo de su existencia, como por ejemplo, Dios, la naturaleza, la justicia o la idea trascendente. La ciencia del Derecho debe limitarse al Derecho que \"es\". Para Kelsen, el Derecho positivo est\u00e1 constituido por normas elaboradas seg\u00fan el proceso establecido y que tienen una efectividad pr\u00e1ctica . En este aspecto de su doctrina, encontramos que la separaci\u00f3n neta entre el \"sein\" (ser) y el \"sollen\" (deber ser) es fundamental epistemol\u00f3gicamente para el adecuado desarrollo de su enfoque. El ser es lo que existe y el deber ser es lo que se dice que debe suceder. Este deber ser no tiene que ver con el aspecto deontol\u00f3gico, sino que se relaciona con el aspecto de imputaci\u00f3n l\u00f3gica. Si es que se da una condici\u00f3n, debe darse una consecuencia. Este es el deber ser al que nos referimos, siguiendo el pensam iento kelseniano. El derecho positivo, \u00fanico objeto que posibilita el an\u00e1lisis cient\u00edfico, se manifiesta y se concreta en la norma jur\u00eddica positiva. La \u00fanica pregunta cient\u00edfica que tiene raz\u00f3n de ser frente al derecho, es: \u00bfQu\u00e9 y cu\u00e1l es el derecho? No tiene sentido cient\u00edfico preguntarse: \u00bfC\u00f3mo debe ser el derecho? \u00bfEn d\u00f3nde est\u00e1 su fundamento? \u00bfCumple con su funci\u00f3n de b\u00fasqueda de la justicia? Pues, todas estas preguntas salen del marco l\u00f3gico de an\u00e1lisis y requieren como respuestas enfoques que se re lacionan con la estimativa jur\u00eddica, con la filosof\u00eda del derecho o con la sociolog\u00eda jur\u00eddica. 181 El posicionamiento positivista evidencia la importancia del estudio de la norma, desde el punto de vista del sistema jur\u00eddico: de la dogm\u00e1tica jur\u00eddica, de la t\u00e9cnica jur\u00eddica. Situaci\u00f3n que no se ha dado con profundidad en nuestros pa\u00edses latinoamericanos, pues el Derecho ha sido estudiado esencialmente desde el punto de vista de la ley escrita y de su aplicaci\u00f3n. El estudio acad\u00e9mico se refer\u00eda a conocer el c\u00f3 digo en el que se encuentra la norma, qu\u00e9 quiere decir esta y c\u00f3mo puede aplicarse. La teorizaci\u00f3n profunda sobre las fuentes del Derecho, los conceptos y las instituciones, el lenguaje, el razonamiento, la interpretaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n t\u00e9cnica del Derec ho no se daba por ser \"innecesaria\", en virtud de una pr\u00e1ctica jur\u00eddica que no lo exig\u00eda, por desconocimiento de su existencia y, tambi\u00e9n, por el mediocre acomodamiento a circunstancias ya definidas, situaci\u00f3n que favorece el actual equilibrio social con t odas sus inequidades. Sin embargo, el positivismo no niega la posibilidad de que al Derecho se lo pueda y deba, tambi\u00e9n, analizar desde otros enfoques. Nos encontramos frente a la necesidad de la multidisciplinaridad, que exige la aproximaci\u00f3n al objeto d e estudio desde los paradigmas de diferentes materias. Si al Derecho se lo estudia desde el enfoque puramente jur\u00eddico, nos encontramos frente a la ciencia del Derecho. Sin embargo, tambi\u00e9n, la filosof\u00eda lo puede estudiar, as\u00ed como la sociolog\u00eda, la histor ia o cualquier otro enfoque conceptual. De hecho, no tiene sentido desde el punto de vista de la teor\u00eda del conocimiento, el estudio \u00fanico y exclusivo que nos viene de la ciencia del Derecho. Si bien, este enfoque es v\u00e1lido, no puede, por s\u00ed solo, agotar l a problem\u00e1tica y encontrar todas las respuestas. El Derecho debe, naturalmente, ser abordado en su estudio desde todos los \u00e1ngulos posibles, pues el Derecho es el producto humano social m\u00e1s representativo. Probablemente, el derecho es el resultado m\u00e1s espectacular y depurado que ha producido el intelecto humano en el campo de las ciencias sociales... determina las conductas del hombre frente a sus semejantes, frente a la naturaleza. Define y determina la actividad humana en todos los aspectos. Se ha manife stado que el Derecho es fundamental para la convivencia humana, que busca seguridad y certeza. Se ha expresado, tambi\u00e9n, que 182 el Derecho, a lo largo de la historia, ha conformado un sistema depurado y complejo, que cuenta con una serie de elementos dogm\u00e1tic os que le dan forma y que lo autodeterminan, siendo importante estudiar y conocer su funcionamiento; pues, con este conocimiento, es posible influenciar sobre \u00e9l a efectos de mejorarlo y perfeccionarlo. Tambi\u00e9n, se ha afirmado que este es un enfoque positi vista que no implica que al fen\u00f3meno jur\u00eddico no se lo pueda y deba estudiar desde otros aspectos del conocimiento: filos\u00f3fico, sociol\u00f3gico, hist\u00f3rico, econ\u00f3mico, antropol\u00f3gico. La tridimensionalidad del Derecho Introduzcamos, en este momento, una nueva aproximaci\u00f3n al Derecho, que podr\u00eda ser global y generalizadora. Me referir\u00e9 a la denominada tridimensionalidad del Derecho, desarrollada magistralmente por el gran ius fil\u00f3sofo brasile\u00f1o, Miguel Reale, quien plantea que para tener una adecuada comprensi\u00f3n del derecho, se debe considerar ineludiblemente tres instancias que lo conforman: el hecho, el valor y la norma. Al hablar del hecho, necesariamente, nos referimos a la problem\u00e1tica que estudia la Sociolog\u00eda del Derecho: acciones humanas y hechos naturale s definidos por el hombre como jur\u00eddicos. Al hablar del valor, nos relacionamos con la Filosof\u00eda del Derecho, con la estimativa jur\u00eddica, con la deontolog\u00eda y axiolog\u00eda jur\u00eddica; y, al hablar de la norma, nos remitimos a la Ciencia del Derecho, t\u00e9cnica jur \u00eddica o dogm\u00e1tica jur\u00eddica. Si el Derecho tiene que ver con los valores, encontramos ya una relaci\u00f3n directa con la \u00c9tica, pues esta se refiere al comportamiento humano y personal coherente con los principios morales. Cabe preguntarnos en este momento: \u00bfT iene la \u00c9tica independencia de lo jur\u00eddico o se encuentra irremisiblemente ligada a este? Si se responde desde el paradigma jur\u00eddico de la plenitud herm\u00e9tica del Derecho, se podr\u00eda desarrollar la tesis de que la \u00c9tica se relaciona \u00edntimamente con el Derech o y de que este es su representante m\u00e1s conspicuo; pues, ser\u00eda el sistema jur\u00eddico la mejor y m\u00e1s depurada manifestaci\u00f3n de los valores imperantes en una sociedad. Todo est\u00e1 en el Derecho, nada se encuentra fuera de \u00e9l. La soluci\u00f3n a todo tema social que s e plantee debe, naturalmente, encontrar su respuesta en el sistema jur\u00eddico. La norma positiva o ley es la primera posibilidad de resoluci\u00f3n, si es que 183 en esta no se encuentra la respuesta; se la debe buscar en la costumbre, luego, en la jurisprudencia, la doctrina y, por fin, en los principios generales del Derecho que, en definitiva, no son sino los referentes filos\u00f3ficos fundamentales que sostienen la cultura, que representa la forma de vida vigente en todos los aspectos de esa sociedad determinada. La \u00c9 tica, al estar relacionada con la moral, estar\u00eda inserta en esta categor\u00eda jur\u00eddica conocida como principios generales. Especificidad de la \u00c9tica Sin embargo, es probable que la \u00c9tica tenga una dimensi\u00f3n diferente a lo jur\u00eddico, pues, si se habla de com portamientos o de conductas apegadas a la moral, estas se encontrar\u00edan, m\u00e1s bien, dentro del fuero interior y se relacionar\u00edan con el libre albedr\u00edo, con la responsabilidad que, si bien forman parte, tambi\u00e9n, del sistema jur\u00eddico, tienen una realidad m\u00e1s \u00edntima y personal. El Derecho resuelve esencialmente las acciones manifestadas. Las intenciones si bien son, tambi\u00e9n, definidas por el sistema jur\u00eddico, lo son en determinados casos exclusivamente. La \u00c9tica no cuenta con las caracter\u00edsticas que identifica n al Derecho. La \u00c9tica no es general, pues existen comportamientos que pueden ser calificados como \u00e9ticos en una sociedad y en otra, no. Por ejemplo, los tradicionales temas de la poligamia o la poliandria, la eutanasia, el consumo de alcohol y psicotr\u00f3pic os. La pretensi\u00f3n mayor es encontrar una \u00c9tica universal, sin embargo, no se puede desconocer la existencia de \u00e9ticas circunstanciales temporal e hist\u00f3ricamente. La \u00c9tica tampoco es imperativa, pues no existe la centralizaci\u00f3n en una instancia que pueda d efinir los comportamientos como buenos o malos. La \u00c9tica tampoco es coercitiva, pues no existe la posibilidad de obligar a trav\u00e9s de la fuerza al cumplimiento de una determina conducta. La \u00c9tica, de esta forma, ser\u00eda un tema de conciencia personal, que con sidera al pr\u00f3jimo, al semejante, al otro, y que permite la realizaci\u00f3n personal y social en el sentido de una acci\u00f3n que considera y protege, en las relaciones humanas, los intereses de los otros y los individuales. La \u00c9tica, por su relaci\u00f3n con la moral, pertenece al mundo de los valores, el mismo que es creado de manera intelectual por los hombres. Los valores no pertenecen a la realidad objetiva; se 184 encuentran en el mundo ideal, en el nivel de los conceptos. Esta creaci\u00f3n tiene como objetivo la adecuada convivencia de los individuos en los grupos sociales. Toda agrupaci\u00f3n humana, a lo largo de la historia, ha generado valores o normas ideales de conducta. Es preciso que miremos, claramente, que la generaci\u00f3n misma de ciertos valores obedece a la necesi dad vital de toda agrupaci\u00f3n humana de proyecci\u00f3n al futuro o de supervivencia. En el mundo natural, todas las especies, a lo largo de la evoluci\u00f3n, han desarrollado formas de vida que les permiten adaptarse a su entorno y persistir en el tiempo. Las espec ies del mundo animal y vegetal que no logran esta adecuada adaptaci\u00f3n al entorno, perecen. El objetivo fundamental de la vida no es su destrucci\u00f3n sino su continuidad. Nada ha sido creado, si es que adopta la opci\u00f3n cient\u00edfica -racional, si no es para sobre vivir. No se encuentra dentro de la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno vida, un objetivo que tenga que ver con el perecimiento o la eliminaci\u00f3n. Si es que la extinci\u00f3n se da, como de hecho acontece, esta obedece a factores externos insuperables para la especie en cu esti\u00f3n. Con las sociedades o agrupaciones humanas sucede lo mismo. A diferencia de las especies animales y vegetales, el hombre, con sus caracter\u00edstica propias... raz\u00f3n y esp\u00edritu, crea conceptos y visualiza la vida de manera comprensiva y explicativa. El hombre indaga en las causas de la existencia y en sus fines, y con esta reflexi\u00f3n de base, elabora ideas, conceptos y valores como mecanismos de supervivencia. La \u00c9tica, desde el punto de vista mencionado, es la realizaci\u00f3n personal y permanente de los v alores que, creados por los hombres, permiten la supervivencia de la especie. El poder La \u00c9tica va m\u00e1s all\u00e1 del Derecho, pues no se relaciona con el poder y su sistema. La \u00c9tica es una exigencia personal e \u00edntima, obviamente, contextualizada en el marco social y en sus procesos. Si el Derecho, a trav\u00e9s de su elaborado sistema, se justifica por la b\u00fasqueda de la justicia, la \u00c9tica, desde el enfoque jur\u00eddico, ser\u00eda reforzada por este sistema que le es pr\u00f3ximo, pero diferente. 185 El Derecho resuelve conflictos de intereses e impone. El Derecho es el poder. La \u00c9tica exige conductas morales desde la conciencia y la reflexi\u00f3n. La igualdad de los hombres y ciertas m\u00e1ximas fundamentales, como aquella de no hacer a otro lo que no quiero que hagan conmigo, la fundamen tan y validan. La pr\u00e1ctica \u00e9tica nos llevar\u00eda, con los grandes ut\u00f3picos humanistas, a concebir una sociedad abierta en la que los individuos act\u00faen libre y conscientemente buscando, en forma permanente, el bien com\u00fan. El Derecho nos llevar\u00eda, quiz\u00e1s, por su propia definici\u00f3n de \u00fanico poder, a una radicalizaci\u00f3n de las diferencias y a un ejercicio, cada vez, m\u00e1s avasallador de un solo modelo de pensamiento y de acci\u00f3n. El Derecho para ser m\u00e1s \u00e9tico, debe dejar, cada vez, m\u00e1s espacios para la realizaci\u00f3n in dividual y social sin coacci\u00f3n. El Derecho para ser m\u00e1s \u00e9tico, debe tener, cada vez, menos importancia, posibilitando el desarrollo de una sociedad guiada por la conciencia de la responsabilidad individual. En este escenario, planteado en los \u00faltimos p\u00e1rra fos y ya visualizado \u00a1No pod\u00eda ser de otra manera! por mentes esclarecidas, la fuerza y la violencia, que encuentran su representaci\u00f3n m\u00e1s clara en el sistema jur\u00eddico, deben ser superadas por el desarrollo de la conciencia grupal e individual. La fuerza y la violencia sostienen el poder y el poder es excluyente y auto -exterminador. La Humanidad debe encontrar sistemas sociales que definan el uso de la fuerza y potencien la vigencia de las mejores caracter\u00edsticas humanas de las personas. El actual sistema social est\u00e1 basado casi, exclusivamente, en el poder de la fuerza que, como ya se dijo, encuentra su validaci\u00f3n en el Derecho. Sin embargo, se debe luchar por la vigencia del Derecho, es verdad, pero de un Derecho que sea el marco sist\u00e9mico social que per mita el desarrollo arm\u00f3nico de toda la especie. Para llegar a este nivel de mejoramiento, se debe partir desde el paradigma jur\u00eddico existente e incidir, tambi\u00e9n, desde su interior, en sus procesos de evoluci\u00f3n (de ah\u00ed, la importancia del estudio y conocim iento profundo de la Ciencia del Derecho, tema mencionado al inicio de este documento). El Derecho es necesario, pero debe ser mejorado permanentemente. El poder no es el camino. 186 La \u00c9tica representa la praxis consciente y voluntaria de los conceptos moral es y este es el camino m\u00e1s amplio de vida. \u00c9TICA DEL SERVIDOR JUDICIAL Marzo del 2004 Conferencia en el Aniversario de fundaci\u00f3n de la Corte Superior de Justicia de Cuenca El Derecho es un conjunto de normas y principios que determinan, de manera for zosa, la convivencia en una sociedad determinada. La utilizaci\u00f3n de la fuerza est\u00e1 justificada en este caso y esta, la fuerza, es aquella que permite la obligatoriedad de lo jur\u00eddico. El Derecho es el m\u00e1s elaborado sistema de convivencia. Los otros sistema s que, tambi\u00e9n, regulan el vivir en sociedad son igualmente necesarios e importantes, sin embargo, las sociedades llevan al nivel de lo jur\u00eddico, aquello que se considera de mayor importancia para el buen vivir y para la proyecci\u00f3n al futuro. Se llega a lo jur\u00eddico porque en este nivel se puede exigir el cumplimiento de determinadas formas de conducta. M\u00e1s all\u00e1 de la recomendaci\u00f3n, lo jur\u00eddico es obligatorio. Lo afirmado significar\u00eda que la condici\u00f3n humana requiere de la determinaci\u00f3n formal de la conduct a aceptable y su exigibilidad por la fuerza. Si validar\u00edamos una definici\u00f3n diferente de la condici\u00f3n humana, que sostenga que lo que se requiere para la convivencia son pr\u00e1cticas \u00e9ticas de bondad, solidaridad, respeto por el pr\u00f3jimo, el Derecho no ser\u00eda necesario o ser\u00eda menos importante. De hecho, este es el enfoque de algunas doctrinas filos\u00f3ficas y jur\u00eddicas que consideran que el hombre puede vivir sin recurrir a sistemas que lo oprimen y corrompen. Los anarquistas han transitado y transitan por estos caminos y, de alguna manera, el pensamiento marxista, tambi\u00e9n. La utop\u00eda marxista que plantea la eliminaci\u00f3n del Estado y del Derecho tiene como fundamento la afirmaci\u00f3n de que los seres humanos podemos vivir bien sin tener que recurrir a sistemas sociales que potencian el poder y su aprovechamiento por parte de quienes tienen el control financiero, militar o cultural. 187 La referencia a los conceptos, mencionados anteriormente, obedece a la intencionalidad, de mi parte, de compartir el criterio de que existe una constante en el desarrollo hist\u00f3rico de los pueblos, que se relaciona con la reflexi\u00f3n sobre la conveniencia o no de un sistema obligatorio de normas. No es unidireccional el tema. La oposici\u00f3n o contestaci\u00f3n filos\u00f3fica honesta y comprometida con la re flexi\u00f3n y el an\u00e1lisis de la condici\u00f3n humana se ha dado desde siempre. Consolidado el poder, su resistencia se inicia. No todos ni en todas las \u00e9pocas hist\u00f3ricas han pensado que el Derecho es el \u00fanico sistema que permite niveles adecuados de convivencia. P ensadores del m\u00e1s alto nivel han especulado y especulan sobre el tema, orientando, de alguna manera, la pr\u00e1ctica social. Algunos pueblos han definido como paradigma de vida social a enfoques que se acercan m\u00e1s a lo religioso y filos\u00f3fico. La India tradic ional es un ejemplo y, tambi\u00e9n, lo es la cultura de Israel y Palestina en los albores del cristianismo. Si se analiza la creaci\u00f3n cultural de estos pueblos, se encuentra un derecho incipiente y un gran desarrollo de la religi\u00f3n, la moral y la \u00e9tica. El De recho de la Biblia nos demuestra una creaci\u00f3n de menor categor\u00eda en lo referente a lo institucional. La ciencia del Derecho alcanz\u00f3 un limitado progreso en la tierra prometida. Sobran los profetas pero faltan los juristas. En el Imperio Romano, sistema d el cual somos herederos en lo que tiene que ver con lo jur\u00eddico, la situaci\u00f3n fue diferente. En esta civilizaci\u00f3n, se prioriz\u00f3 la definici\u00f3n, el concepto y la racionalizaci\u00f3n de la vida a trav\u00e9s de lo jur\u00eddico, generando un sofisticado y elaborado sistema intelectual fundamentado en las definiciones y en los conceptos que captan y determinan la realidad externa e interna de los individuos. Obra inmensa. Maravillosa creaci\u00f3n. Sin embargo, no se debe considerar a la opci\u00f3n romana como el \u00fanico camino, como l a \u00fanica v\u00eda de desarrollo social. Como ya lo mencionamos, se han dado otras formas de regulaci\u00f3n de la convivencia. El propio desarrollo de la cultura anglosajona nos permite apreciar un modelo diferente, en el cual se da importancia superlativa a la histo ria, a las formas de actuar convertidas en costumbre y a una administraci\u00f3n de justicia que se refiere, esencialmente, al precedente y no a una normativa conceptual y espec\u00edfica. Entre nosotros, el enfoque de la juridicidad ind\u00edgena, que es diferente al ro mano, golpea las puertas de nuestro intelecto para que 188 lo consideremos e integremos en un sistema jur\u00eddico renovado y m\u00e1s amplio. Hoy, en nuestra \u00e9poca, en estos momentos denominados como postmodernos y globales, toda la corriente del conocimiento afirma que, adem\u00e1s del reconocimiento de la racionalidad pura, se debe introducir, en nuestra comprensi\u00f3n de la vida, otras variables de la condici\u00f3n humana, como la emoci\u00f3n, la intuici\u00f3n, la percepci\u00f3n, lo consuetudinario, lo sentimental. Es decir, nuevos enfoqu es. Se habla de pensamiento complejo, de pensamiento hol\u00edstico, de teor\u00eda general de los sistemas. En este contexto, en este escenario global que requiere validar en una teor\u00eda totalizadora a todo aquello que se manifiesta y que puede tener representacion es diferentes y diversas, la pretensi\u00f3n de regular taxativa y jur\u00eddicamente todo es un tema que debe ser revisado. No planteamos la eliminaci\u00f3n del referente jur\u00eddico, pues no vemos la posibilidad real de hacerlo. Planteamos una \"humanizaci\u00f3n del Derecho\", en el sentido de que este debe ser el marco general en el cual se desarrollen las relaciones entre los hombres y se proteja al medio ambiente, dejando posibilidades para que, en cada caso concreto, en cada relaci\u00f3n, sea la justicia la que se busque y no e l sometimiento a una serie de elaboraciones conceptuales y procedimentales que formalizan y \"formolizan\" al ejercicio del derecho. Nos encontramos, en la actualidad, frente a una serie de elementos que no son reconocidos por el modelo jur\u00eddico tradicional . La Teor\u00eda General del Derecho tradicional tiene una serie de dificultades para poder insertar en su dogm\u00e1tica una serie de elementos nuevos... la capacidad creadora de derecho por parte de los jueces, la teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n del derecho de jueces y magistrados, la soluci\u00f3n alternativa de los conflictos, la mediaci\u00f3n, el \"ius retis\" o derecho de internet, los derechos de las minor\u00edas, los derechos ind\u00edgenas. La Teor\u00eda del Derecho debe renovarse, generando un nuevo paradigma en el que se pueda refl ejar el mundo contempor\u00e1neo. El futuro de la sociedad exige la formulaci\u00f3n de nuevas ideas y conceptos acordes con un mundo, cada vez, m\u00e1s complejo y din\u00e1mico. 189 El derecho, al igual que las otras ramas del conocimiento, debe considerar las nuevas situacione s para resolverlas adecuadamente. Y, estas nuevas situaciones se refieren te\u00f3ricamente a compartir el poder, a \"horizontalizarlo\" para hacerlo m\u00e1s democr\u00e1tico, a potenciar los movimientos de \"empoderamiento\" o de participaci\u00f3n ciudadanos, a promover la acci\u00f3n de todas las instancias sociales, comprendiendo la ineludible relaci\u00f3n de los individuos con un universo complejo en el que se encuentran todas las categor\u00edas del ser. Me he permitido abordar, precariamente, los temas anteriores, con el fin de qu e visualicemos al Derecho como lo que es, la m\u00e1s importante creaci\u00f3n social de los hombres; pero que, tambi\u00e9n, miremos que el positivismo radical y la pretensi\u00f3n racionalista de definirlo todo no es un camino que podamos seguir transit\u00e1ndolo. Debemos cambi ar. Debemos pensar en el ineludible escenario jur\u00eddico en el cual las relaciones sociales se dan; pero, transform\u00e1ndolo, para que, a trav\u00e9s de una flexibilidad mayor, pueda abarcar los nuevos y cambiantes fen\u00f3menos sociales, cient\u00edficos y culturales. El mo delo anterior ya no es suficiente. Debemos construir uno nuevo que sea v\u00e1lido. Y, para hacerlo, debemos reconocer que la raz\u00f3n no es la \u00fanica v\u00eda de conocimiento y que debemos entender las culturas, su desarrollo y su historia, as\u00ed como la ciencia y a las posibilidades de entendimiento que nos proporciona. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene el anterior desarrollo te\u00f3rico con la tem\u00e1tica de este art\u00edculo? La relaci\u00f3n es total. Si bien la normativa jur\u00eddica es un elemento sumamente importante en la vida de las personas y de los profesionales del derecho, tanto abogados como servidores judiciales, de ninguna manera, es el \u00fanico camino. En nuestro diario actuar practicamos una serie de destrezas que tienen que ver con la conducta, con el comportamiento. Y, la \u00e9tica, en estri cto sentido, no es sino el comportamiento o conducta moral. Si nos atenemos a la letra de la ley para vivir, habremos distorsionado nuestra humanidad, habremos \"cosificado\" nuestra esencia humana en lo jur\u00eddico exclusivamente. Yo puedo cumplir la ley, yo puedo basarme en la norma y estar al margen de la moral y de la \u00e9tica, y esto hace da\u00f1o, corrompe y degrada a todo el escenario social en el que evolucionamos. 190 La norma positiva no es suficiente. No podr\u00eda ser suficiente por el hecho de estar escrita. La manifestaci\u00f3n de la condici\u00f3n humana solidaria y positiva no requiere, exclusivamente, de la norma taxativa. Cualquiera se adapta a ella para utilizarla y manipularla. Se requiere, sobretodo, de una \u00e9tica personal y profesional que, definida con otras palabras, no es sino una conducta moral pr\u00e1ctica. Y en este \u00e1mbito no es la regla jur\u00eddica, exclusivamente, la que nos lleva a la pr\u00e1ctica del bien. Lo que nos acerca a esa condici\u00f3n indispensable de sociabilidad positiva y respetuosa con el medio ambiente y con nuestros semejantes es la conciencia de nuestras acciones y el permanente inter\u00e9s en depurarlas, para que respondan coherentemente a aquello que decimos que somos moralmente. Es un tema de auto -conciencia y de acci\u00f3n. Es un tema de mejoramiento permane nte frente a nosotros mismos para, as\u00ed, poder trascender con los otros. Es preciso considerar, en estos momentos, el entorno social y natural en el que nos desenvolvemos. He incluido expresamente el aspecto del medio ambiente, pues no podemos dejarlo de l ado. Cuando toqu\u00e9 el aspecto del mundo contempor\u00e1neo y el conocimiento actual, habl\u00e9 del todo, de lo hol\u00edstico, de lo sist\u00e9mico. El medio ambiente tiene que ver con todos y cada uno de nosotros, en las dimensiones personales y profesionales. Cada acci\u00f3n u omisi\u00f3n individual se relaciona con un universo complejo en el que el medio ambiente es el escenario de vida en el que interactuamos, en el cual lo social constituye un elemento m\u00e1s. La inserci\u00f3n en el medio social es clara. \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edstica s de nuestra sociedad? \u00bfQu\u00e9 elementos debemos considerar para un adecuado an\u00e1lisis de lo que somos como sociedad ecuatoriana? Sin duda que debemos comprender nuestra diversidad cultural, nuestra diversidad \u00e9tnica, nuestra diversidad geogr\u00e1fica, nuestra rel aci\u00f3n con el mundo global; y, tambi\u00e9n, debemos estar claros frente a los dis\u00edmiles niveles de desarrollo al interior de la comunidad ecuatoriana. Muchos grupos humanos no han tenido la ocasi\u00f3n de desarrollarse como otros. Existe demasiada heterogeneidad. U nos grupos han accedido desde siempre a la educaci\u00f3n y a altos niveles de vida, otros intentan hacerlo y otros se mantienen al margen. 191 En este escenario social que requiere de la acci\u00f3n de todos para alcanzar adecuados niveles de vida para todos, se da u na serie de relaciones positivas y negativas entre sus miembros. Es probable que nuestro nivel de sociabilidad, todav\u00eda, no nos permita percatarnos de la importancia de la \u00e9tica en nuestras vidas. A veces, internamente, nos desgarramos los unos a los otr os, encontrando siempre argumentos y justificaciones, para responsabilizar a los otros, de nuestra suerte o de nuestro destino. Siempre alguien es el responsable por lo negativo que me sucede... el Gobierno, los ricos, la UNE, los choferes, los indios, las universidades, los banqueros, los abogados o la administraci\u00f3n de justicia. \u00a1No importa! Siempre el entorno me determina y es el culpable. Lo manifestado, que podr\u00eda denominarse como \"determinismo social\", elude la responsabilidad personal; deja de lado la libertad; desconoce el libre albedr\u00edo y la decisi\u00f3n personal ejercida en cada momento de nuestras vidas. Ortega y Gasset plantea que el hombre debe ser entendido como \"yo y mis circunstancias\". Naturalmente, que las circunstancias de cada individuo son propias a su vida y constituyen el escenario en el cual se desarrolla. Sin embargo, siempre, en las circunstancias que fueren, se decide, se opta por una forma de actuar o por otra, o se decide no actuar o estar en la omisi\u00f3n. Somos responsables de nuestra s vidas y estas son el producto de nuestras decisiones. Yo me construyo a m\u00ed mismo. Mi vida es algo que va tomando forma y esta llega a ser por lo que yo hago o dejo de hacer. El simple tratamiento positivo en los cuerpos legales de los deberes y respons abilidades de los ciudadanos no es suficiente. Es preciso, adem\u00e1s, transitar por los caminos del comportamiento moral o de la \u00e9tica. La \u00c9tica, por su relaci\u00f3n con la moral, pertenece al mundo de los valores, que es creado de manera intelectual por los hom bres. Los valores no pertenecen a la realidad objetiva; se encuentran en el mundo ideal, en el nivel de los conceptos. Esta creaci\u00f3n tiene como objetivo la adecuada convivencia de los individuos en los grupos sociales. Toda agrupaci\u00f3n humana, a lo largo de la historia, ha generado valores o normas ideales de conducta. 192 Cuando hablamos de \u00e9tica jur\u00eddica, nos referimos a una \u00e9tica de las personas o a los comportamientos moralmente adecuados de estas personas. \u00bfCu\u00e1les son? \u00bfQui\u00e9n los define? Probablemente, son los mismos principios que gu\u00edan a toda la humanidad y se refieren a la m\u00e1xima cristiana de no hacer a otro, aquello que no me gustar\u00eda hicieran conmigo. TRANSPARENCIA Y CUENTAS CLARAS Enero del 2005 El Derecho es el sistema normativo que regula la conducta de los individuos en sociedad de forma obligatoria. Existen, tambi\u00e9n, otros sistemas normativos que determinan la conducta como los religiosos, los morales y las normas del trato social. La diferencia entre estos \u00faltimos y el Derecho radica en l a obligatoriedad de lo jur\u00eddico. Los criterios o conceptos sobre la vida en sociedad, que son llevados al sistema jur\u00eddico, son aquellos que los individuos o grupos consideran de mayor importancia en virtud de su significado social o de los intereses que est\u00e1n en juego. Definir jur\u00eddicamente un aspecto de la vida social significa darle a ese concepto una categor\u00eda especial, con una serie de atributos como la forzosa obligatoriedad en su cumplimiento y el uso de la fuerza leg\u00edtima o coerci\u00f3n para garantiza r su cumplimiento o sancionar su desobediencia. El concepto de transparencia es un claro ejemplo de una idea que debe ser definida jur\u00eddicamente para que se la proteja, posibilitando su pr\u00e1ctica y su cumplimiento. Adicionalmente, los ciudadanos debemos fomentar y contribuir al fortalecimiento de una cultura de transparencia en todos los \u00e1mbitos de la gesti\u00f3n p\u00fablica. Es necesario evidenciar pulcritud y eficiencia en el manejo de lo p\u00fablico, poniendo a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda informaci\u00f3n relacionada c on temas econ\u00f3micos, administrativos y de desarrollo. 193 El 12 de enero de este a\u00f1o se public\u00f3, en el Registro Oficial N\u00ba 2471, el Reglamento a la Ley Org\u00e1nica de Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica. El Ecuador cuenta, de esta forma, con un instrumento jur\u00eddico que permite a los ciudadanos solicitar informaci\u00f3n a las instancias p\u00fablicas sobre diversos aspectos de su accionar... estructura org\u00e1nica funcional, presupuesto anual institucional, contratos y otros de gran importancia. Esta figura jur\u00eddic a tiene como objetivo el viabilizar la rendici\u00f3n social de cuentas y la transparencia en la administraci\u00f3n p\u00fablica. Sin embargo, el contar con una ley espec\u00edfica sobre el tema no es suficiente, pues si no desarrollamos un compromiso \u00e9tico con los altos principios morales que son el fundamento filos\u00f3fico de todo ordenamiento jur\u00eddico, no habremos logrado nada. Esta ley ser\u00e1 una m\u00e1s de las tantas de nuestro sistema jur\u00eddico. Los sistemas normativos internos son importantes, pero no resuelven la convivencia con su sola presencia. Se requiere que los ciudadanos busquemos la integridad moral y practiquemos concientemente comportamientos coherentes con el bienestar p\u00fablico. SOBERAN\u00cdA Y DERECHO INTERNACIONAL Enero del 2005 En el mes de diciembre pasado, el presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de C\u00e1maras de Comercio present\u00f3, ante el Consejo Permanente de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) y ante la Organizaci\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, una denuncia por violaciones constitucionales en el Ecuador, con ocasi\u00f3n del nombramiento de los nuevos jueces de la Corte Suprema de Justicia. Podr\u00eda pensarse que no se debe recurrir a organismos internacionales para resolver problemas internos. Que los problemas de los ecuatorianos son locales y que, en ejercicio de nuestra soberan\u00eda, debemos resolverlos casa adentro, sin la intervenci\u00f3n de ninguna 194 instancia externa. Sin embargo, la acci\u00f3n ejercida por las C\u00e1maras es pertinente, tanto desde el punto de vista filos\u00f3fico como del puramente jur\u00eddico. Existe n principios de convivencia que tienen validez universal y que deben ser protegidos a todo nivel. Los derechos humanos son el mejor ejemplo de lo manifestado y, dentro de estos, la paz, la seguridad y la defensa de la democracia adquieren especial importan cia en el caso que nos ocupa. Existen, adem\u00e1s, instrumentos internacionales como la Carta de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos y la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados y, nacionales como la Constituci\u00f3n de nuestro Pa\u00eds, que regulan exp l\u00edcitamente el derecho a presentar acciones ante organismos internacionales. El concepto de soberan\u00eda no es contrario al reconocimiento de validez universal de los derechos humanos ni se opone a la intervenci\u00f3n de organismos internacionales que los promu even y protegen. Los ciudadanos ecuatorianos debemos conocer que podemos denunciar las violaciones a los derechos fundamentales, tanto en instituciones nacionales como internacionales. Si lo hacemos a nivel nacional, se puede pedir, inclusive, la aplicaci\u00f3 n de disposiciones normativas contenidas en tratados internacionales suscritos por el Ecuador. Cada vez m\u00e1s, lo nacional y lo internacional confluyen. Los l\u00edmites territoriales pol\u00edticos son superados por sistemas de comunicaci\u00f3n que prescinden de ellos. Vivimos en la \"aldea global\" y requerimos la vigencia, cada vez, m\u00e1s fuerte de un ordenamiento jur\u00eddico internacional que proteja los principios b\u00e1sicos de convivencia social en todo el Planeta. REBELI\u00d3N... \u00a1FUERA TODOS! Abril del 2005 La rebeli\u00f3n u oposici\u00f3n que los individuos y las agrupaciones sociales adoptan como reacci\u00f3n frente a situaciones contrarias a la dignidad humana es una de las fundamentales y leg\u00edtimas posibilidades de 195 acci\u00f3n de las personas. Si bien, los sistemas jur\u00eddicos representan el camino ineludible de convivencia social y deben ser respetados siempre, en ciertas ocasiones excepcionales, cuando son utilizados vilmente por el poder para su beneficio particular, pueden y deben ser contestados y no acatados. Los sistemas jur\u00eddicos y los otros sistemas sociales, en todos sus niveles, al ser mecanismos o instrumentos para la adecuada convivencia, no son, ni mucho menos, objetivos en s\u00ed mismos. Por su propia naturaleza humana, los sistemas jur\u00eddicos son imperfectos, circunstancia que g enera siempre la b\u00fasqueda de su mejoramiento o, a veces, cuando las respuestas del sistema son insuficientes, el requerimiento de su abolici\u00f3n. El pensamiento humanista con todas sus utop\u00edas e ideales ha reflexionado sobre la posibilidad de que las socie dades cuenten con sistemas jur\u00eddicos menos pesados y densos. El aparato administrativo y la burocracia, tradicionalmente, han sido vistos como un mal necesario, especul\u00e1ndose inclusive con la posibilidad de una vida en sociedad que prescinda del poder pol \u00edtico. A lo largo de la historia, grandes pensadores han discurrido sobre este tema. Marx plante\u00f3 la abolici\u00f3n del Estado y el Derecho, como \u00faltima etapa de la evoluci\u00f3n social. La revoluci\u00f3n universitaria europea de mayo del 68, en el siglo pasado, reivin dic\u00f3 algo parecido... \"prohibido prohibir\" y otros esl\u00f3ganes de ese movimiento dan cuenta del af\u00e1n y aspiraci\u00f3n de vivir m\u00e1s libremente. En el Ecuador, esta misma fuerza y energ\u00eda se evidencia hoy muy claramente. \u00a1Fuera todos! Es una expresi\u00f3n que recoge la actual frustraci\u00f3n y angustia de la poblaci\u00f3n frente al estrepitoso fracaso del sistema pol\u00edtico y de sus actores protag\u00f3nicos. Si nuestros esfuerzos mayores se dirigen \u00fanicamente a la elaboraci\u00f3n de estructuras jur\u00eddicas conceptualmente impecables, dejan do de lado la importancia de lograr comportamientos individuales y grupales coherentes con nuestras responsabilidades sociales, fracasaremos nuevamente. El mecanismo m\u00e1s profundo de cambio se encuentra al interior de las personas frente a sus deberes c\u00edvic os y morales. Un tradicional pol\u00edtico de nuestra historia nacional hablaba de lo mismo, cuando exultante desde las tarimas, arengaba a la poblaci\u00f3n manifestando \"\u00a1...si quer\u00e9is revoluci\u00f3n, hacedla primero en vuestros corazones!\". 196 INGOBERNABLES Mayo del 20 05 La historia de la institucionalidad p\u00fablica del Ecuador muestra una serie de vicisitudes relacionadas con golpes de Estado, dictaduras, legitimaciones pseudo -jur\u00eddicas, asambleas constituyentes y un variado repertorio de Constituciones Pol\u00edticas. Hemo s vivido a sobresaltos, pretendiendo siempre, desde la misma e incorrecta perspectiva \u00e9tica, que ha prescindido tradicionalmente de una verdadera b\u00fasqueda del bien com\u00fan, encontrar caminos formales de coexistencia a trav\u00e9s de obstinadas tentativas de aplic aci\u00f3n de los mismos conceptos institucionales. La expectativa de lograr una adecuada convivencia social, hasta la fecha, ha fracasado, generando internacionalmente una imagen de inveterada ingobernabilidad y, a nivel interno, un sentimiento de frustraci\u00f3n e impotencia que, a menudo, nos conduce a un lamentable escepticismo frente al futuro de nuestro Pa\u00eds. Un primer y elemental nivel de an\u00e1lisis, casi impresionista, de estas circunstancias nos podr\u00eda llevar a afirmar, abruptamente y de manera absoluta, que somos un grupo humano de dif\u00edcil trato, complicado en su relaci\u00f3n con lo p\u00fablico, f\u00e1cilmente encubridor y, a veces, copart\u00edcipe de los devaneos del poder ejercido por gobernantes y grupos de presi\u00f3n que, a lo largo del tiempo, se han beneficiado de los recursos del Pa\u00eds, haciendo de esta pr\u00e1ctica una constante en el escenario social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico del Ecuador. Si bien, esa mirada de la realidad nacional tiene muchos visos de veracidad, un examen hist\u00f3rico m\u00e1s detenido nos muestra los niveles de responsabilidad social frente a ella. Los grupos dirigentes y pol\u00edticos obligados, moralmente y por su propio discurso, a ser ejemplares en su comportamiento c\u00edvico y ciudadano, evidenciando una vida de real preocupaci\u00f3n por el bienestar de la comunidad, no lo fueron, ni lo son... \u00a1Si lo hubieran sido o lo ser\u00edan, hoy, la actual situaci\u00f3n ecuatoriana ser\u00eda otra! La clase pol\u00edtica, en asociaci\u00f3n con otros grupos sociales, ha buscado \u00fanicamente su provecho particular, construyendo estrategias y caminos ileg\u00edtim os con el fin de mantener un status quo injusto y no equitativo, en el que los grupos humanos 197 m\u00e1s numerosos no fueron considerados como iguales, siendo, consecuentemente, mantenidos al margen del bienestar y de las oportunidades de desarrollo. \u00bfIngobernab les? De ninguna manera. Requerimos una institucionalidad jur\u00eddica que busque el bienestar de todos. Requerimos gobernantes de conducta ejemplar y de abnegada vocaci\u00f3n de servicio. Requerimos, todos, vivir una vigorosa \u00e9tica p\u00fablica que construya una cultur a de comunidad y solidaridad social. INSTITUCIONALIDAD Mayo del 2005 En el diagn\u00f3stico de la realidad nacional, de manera recurrente, se incluye al criterio de que no se cuenta con s\u00f3lidas instituciones sociales y jur\u00eddicas, y que debemos fortalecern os en este aspecto, como un requisito de ineludible cumplimiento, si es que se pretende el mejoramiento de nuestras condiciones de vida individual y colectiva. Cada instituci\u00f3n cumple un papel de importancia en la sociedad y su adecuado funcionamiento co ntribuye al correcto y normal desenvolvimiento de la vida en comunidad. Las instituciones cumplen, en el sistema social, un papel an\u00e1logo al de los sistemas org\u00e1nicos en el ser humano. Las disfunciones en los sistemas org\u00e1nicos atentan contra la vida y ter minan destruy\u00e9ndola. Las disfunciones en las instituciones impiden una correcta convivencia social y contribuyen al deterioro progresivo del escenario social y natural en el que todos nos desarrollamos de manera interdependiente. La teor\u00eda sociol\u00f3gica a naliza el funcionamiento de la instituci\u00f3n... familia, matrimonio, democracia, libertad o cualquier otra, a trav\u00e9s del estudio de las partes fundamentales que la constituyen: la normativa que la define, la conducta efectiva de los individuos frente a ella y los principios o valores morales que la sustentan. La solidez institucional se da cuando estos tres elementos funcionan 198 armoniosamente. Si es que no existe esta coherencia, la instituci\u00f3n no llega a tener vigencia plena y el desempe\u00f1o del gran sistema de convivencia social se ve afectado dram\u00e1ticamente. El an\u00e1lisis de la institucionalidad en el Ecuador, a la luz de estos criterios, nos muestra que esta es precaria y adolece de deficiencias graves en algunos de sus elementos, especialmente, en el que se refiere a la conducta efectiva de los individuos frente a la instituci\u00f3n; pues, nuestras acciones no son coherentes con la normativa, no la aceptamos y buscamos siempre caminos de acci\u00f3n paralelos, demostrando una gran carencia de conciencia social y eviden tes comportamientos individualistas. Se debe comprender que nuestras acciones u omisiones contribuyen al fortalecimiento o deterioro de la institucionalidad del sistema de convivencia social. Es preciso que visualicemos la estrecha relaci\u00f3n que tienen los comportamientos individuales con toda la realidad social y natural. El compromiso con la vida, a trav\u00e9s del respeto y cumplimiento consciente de las definiciones normativas de las instituciones, da solidez al escenario colectivo y refuerza el entramado soc ial. EL ESTUDIO DEL DERECHO Julio del 2005 La vida en sociedad requiere el establecimiento de reglas de juego que determinen lo que se permite y lo que se proh\u00edbe. Son las denominadas normas, que trazan el espacio social de convivencia en los diverso s niveles de interrelaci\u00f3n de los seres humanos, como lo moral, lo social y lo religioso. Adicionalmente y ocupando el nivel de mayor importancia normativa, se encuentra el Derecho o regla jur\u00eddica que, relacion\u00e1ndose con todas las anteriores, se diferenci a de ellas por su capacidad de obligar coercitivamente, mediante el uso leg\u00edtimo de la fuerza. El Derecho determina las conductas de manera obligatoria y busca la consecuci\u00f3n de la justicia y el bien com\u00fan. 199 Toda normativa jur\u00eddica tiene categor\u00eda de inst rumento, herramienta o medio creado para la aplicaci\u00f3n de la justicia y la b\u00fasqueda del bien com\u00fan. Sin embargo, a menudo, estos objetivos, justicia y bien com\u00fan, son dejados de lado por la Academia, que prioriza de manera dram\u00e1tica el estudio acr\u00edtico de las ramas del Derecho Privado, que tienen su referente m\u00e1s cercano en la realidad social y econ\u00f3mica europea del siglo XVIII, en la cual la propiedad privada y la autonom\u00eda de la voluntad individual fueron reivindicadas y protegidas jur\u00eddicamente como las formas m\u00e1s elevadas de bien com\u00fan y justicia. Hoy, el escenario social es otro y la justicia debe ser buscada y definida de acuerdo con las circunstancias actuales. Lo individual dej\u00f3 de ser el elemento central, constituy\u00e9ndose en una instancia m\u00e1s de l o social, ambiental y humano. La convivencia es entendida de manera sist\u00e9mica, global y hol\u00edstica, siendo el bien jur\u00eddico m\u00e1s importante, la vida... no los contratos. Ese es el cambio que las ciencias sociales contempor\u00e1neas analizan desde hace mucho tiempo y que el estudio del Derecho debe recogerlo, para que se agregue al tradicional enfoque de lo jur\u00eddico en las universidades. Lo humano en toda su plenitud debe ser estudiado profundamente en la Academia y protegido jur\u00eddicamente. Si su estudio es ignorado o considerado como secundario, nos anclamos en un pasado largamente superado por las circunstancias, alej\u00e1ndonos de las actuales definiciones de la justicia que ven, con claridad, que la vida y la supervivencia son los bienes jur\u00eddicos de mayor importanci a. El Derecho actual y el del futuro debe potenciar el estudio de la esencia primordial y determinante de todo lo jur\u00eddico, que se encuentra en la categor\u00eda fundamental de los Derechos Humanos y de todas las ramas que se le relacionan. LA LEY Y EL DER ECHO Agosto del 2005 Estos dos t\u00e9rminos est\u00e1n asociados y son considerados como sin\u00f3nimos por un gran n\u00famero de juristas y abogados, as\u00ed como por la 200 comunidad que sigue estos criterios, identificando a los dos conceptos como iguales. La Ley y el Derecho se confunden. Esta situaci\u00f3n se explica si se analiza hist\u00f3ricamente los aportes jur\u00eddicos de la Revoluci\u00f3n Francesa de 1789, entre los cuales tiene importancia mayor la creaci\u00f3n de la figura conceptual de la Ley o manifestaci\u00f3n de la voluntad del pueblo expresada a trav\u00e9s del Legislador. Tan importante fue este nuevo paradigma que, Robespierre, el revolucionario, consideraba que ni siquiera era necesaria la interpretaci\u00f3n de la norma, pues la Ley era una manifestaci\u00f3n perfecta y no deb\u00eda ser tocada por ni nguna mano que la mancille, alter\u00e1ndola. Sin embargo, estos dos conceptos no son sin\u00f3nimos, pues la Ley es solamente uno de los elementos que conforma al Derecho o conjunto de normas de car\u00e1cter obligatorio que buscan la consecuci\u00f3n de la Justicia y el bi en com\u00fan. Adem\u00e1s de la Ley, el Derecho est\u00e1 conformado por la Jurisprudencia o resoluciones de los tribunales de m\u00e1s alta instancia, por la Costumbre o formas reiteradas de actuar colectivo con contenido jur\u00eddico, por la Doctrina o pensamiento de los te\u00f3ricos del Derecho y por los Principios Generales del Derecho o valores fundamentales que sostienen moralmente a la sociedad a la que sirve la creaci\u00f3n jur\u00eddica. La real trascendencia del Derecho no se encuentra exclusivamente en su manifestaci\u00f3n m\u00e1s evident e que, entre nosotros, es la Ley; sino, m\u00e1s bien, en la aproximaci\u00f3n que esta alcance frente a sus objetivos mayores: la Justicia y el bien com\u00fan. Sin embargo, se ha priorizado la norma y, a trav\u00e9s de su enfoque unidimensional, se la ha entronizado. La apl icaci\u00f3n ciega y avasalladora de la Ley es el paradigma, dejando en el camino a la Justicia, que ha adquirido categor\u00eda de fantasmagor\u00eda metaf\u00edsica, menospreciada y denostada. Se piensa y se argumenta con fuerza y desenfado sobre la validez \u00fanica y excluye nte de lo legal y su entorno evidente. Se llega a considerar que la Doctrina y los Principios Generales del Derecho no forman parte de lo jur\u00eddico. 201 Esta situaci\u00f3n tiene que cambiar. Se debe posicionar en el centro de lo jur\u00eddico a la Justicia. Desde el a n\u00e1lisis, muchas voces se alzan y pronuncian en este sentido. Si el clamor de una mayor eticidad se escucha en todos los \u00e1mbitos de lo social, con mayor fuerza debe percibirse en el campo jur\u00eddico, pues el Derecho encuentra su justificaci\u00f3n al ser instrumen to de la Justicia para el logro del bien com\u00fan. LA CRISIS Y EL DERECHO Marzo del 2006 Lo precario de las condiciones econ\u00f3micas y sociales de vida para gran parte de la poblaci\u00f3n ecuatoriana, as\u00ed como la falta de educaci\u00f3n ciudadana, tanto para quiene s nada tienen como para aquellos que todo lo controlan, permiten que se den las manifestaciones ca\u00f3ticas que est\u00e1n destrozando al Pa\u00eds. La violencia, el desacato, la ruptura permanente del ordenamiento jur\u00eddico en todos sus frentes, la sublevaci\u00f3n y la pro tecci\u00f3n de intereses siempre individuales, alejados de la concepci\u00f3n del bienestar colectivo, son elementos que definen la realidad ecuatoriana. Se prescinde de la normativa jur\u00eddica o, si es que se la considera, es para utilizarla burdamente como argume nto para el abuso y la violencia. La norma ha perdido vigencia y eficacia. La legitimidad del Derecho, en la pr\u00e1ctica, est\u00e1 siendo constantemente denunciada por una realidad social que la desborda y supera. \u00bfQu\u00e9 pasa? Puede aportar al di\u00e1logo sobre esta r ealidad, el an\u00e1lisis de las declaraciones te\u00f3ricas que sustentan a lo jur\u00eddico y se encuentran en el propio concepto del Derecho... \"conjunto de normas que regulan la convivencia social de manera obligatoria y forzosa con el fin de encontrar la justicia y lo grar el bien com\u00fan\". Las instituciones jur\u00eddicas ecuatorianas tienen origen importado. A lo largo de la historia, esa situaci\u00f3n at\u00e1vica, si bien ha mejorado en algo, no ha cambiado. Los indicadores en educaci\u00f3n, desarrollo humano y econom\u00eda muestran un Pa\u00ed s injusto y de extremos insostenibles, que 202 no son coherentes con las declaraciones filos\u00f3ficas que sustentan la existencia del Derecho, as\u00ed como tampoco con las normas positivas constantes en la Constituci\u00f3n y en el resto del ordenamiento jur\u00eddico nacional . Pese a la evidencia de que la vigencia y eficacia del Derecho son cada vez menores, seguimos ense\u00f1\u00e1ndolo de la misma forma que hace decenas de a\u00f1os. Los contenidos de los art\u00edculos de los diferentes c\u00f3digos son estudiados y repetidos casi de memoria, s in que exista un cuestionamiento sobre su pertinencia en el contexto de una realidad que exige, cada vez, nuevos enfoques y respuestas. Es necesario tomar las distancias necesarias frente a la ley, para que esta sea un elemento m\u00e1s en la b\u00fasqueda de la jus ticia y la armon\u00eda social. Para lograrlo, la Academia debe trabajar en tres ejes fundamentales que permitir\u00e1n avanzar hacia un Derecho con la vigencia, eficacia y legitimidad que se requieren: la hermen\u00e9utica o interpretaci\u00f3n; el razonamiento y la argument aci\u00f3n jur\u00eddica, y los principios generales del Derecho. T.L.C. Y LEGITIMIDAD JUR\u00cdDICA Abril del 2006 La normativa jur\u00eddica que rige la conducta de individuos y grupos en una sociedad determinada debe cumplir, adem\u00e1s de los requisitos de validez que tie nen que ver con el respeto a las formalidades establecidas para su creaci\u00f3n, con las condiciones que exige la legitimidad jur\u00eddica, es decir, debe contar con la aceptaci\u00f3n de la comunidad. La adhesi\u00f3n y el acuerdo de la ciudadan\u00eda con los contenidos de la normativa expedida, la legitiman y justifican moralmente. En la historia de las civilizaciones se encuentran momentos en los cuales los pueblos dejan de actuar conforme a lo jur\u00eddicamente establecido. \u00bfPor qu\u00e9 lo hacen? Una de las explicaciones que se pue de plantear es la falta de nivel de educaci\u00f3n o ignorancia de sus miembros. Tambi\u00e9n, es posible pensar en ciertas caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas negativas que los hacen ingobernables. Desde un enfoque diferente, se puede analizar la forma de creaci\u00f3n de esas no rmas, los 203 intereses que defienden y la participaci\u00f3n o exclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n en su generaci\u00f3n. La historia ecuatoriana tiene caracter\u00edsticas propias. Entre nosotros, lo normal ha sido estar al margen de lo jur\u00eddico, existiendo excepcionalmente momento s de mayor aproximaci\u00f3n al Derecho, los mismos que deben ser considerados como extraordinarios e intermitentes en el desarrollo de la vida nacional. Si a esta definici\u00f3n de nuestra realidad social aplicamos las elementales tentativas de explicaci\u00f3n mencion adas anteriormente, podr\u00edamos hablar de la ignorancia manifiesta de los ecuatorianos y de una naturaleza gen\u00e9tica que nos hace ingobernables. Tambi\u00e9n, se puede intentar otra explicaci\u00f3n que analice el origen injusto de nuestras instituciones jur\u00eddicas, los intereses particulares y no sociales que se han defendido tradicionalmente, as\u00ed como el deterioro \u00e9tico de quienes act\u00faan en nombre de la poblaci\u00f3n. La suscripci\u00f3n del T.L.C. significar\u00e1 transformaciones fundamentales en el ordenamiento jur\u00eddico del Ecu ador. Si se lo firma sin el acuerdo de la mayor\u00eda de actores sociales y sin el di\u00e1logo democr\u00e1tico que permita escuchar sus opiniones y puntos de vista, esa nueva normativa jur\u00eddica tendr\u00e1 caracter\u00edsticas de ilegitimidad y traer\u00e1 consecuencias de insatisfa cci\u00f3n y rechazo. Las normas jur\u00eddicas deben ser el producto de lo que la poblaci\u00f3n considera como apropiado para su desarrollo. La imposici\u00f3n es antijur\u00eddica, contraria a los principios generales del Derecho. EL DERECHO A LA DEFENSA Abril del 2006 Cuando se habla de este tema en medios relacionados con la aplicaci\u00f3n del Derecho, encontramos verdades sobreentendidas que dif\u00edcilmente resisten el an\u00e1lisis te\u00f3rico. Es verdad que el Derecho a la defensa es b\u00e1sico y no puede ser conculcado. Sin embargo, a m enudo, se lo equipara con el cuidado sin reservas de los intereses particulares 204 de personas naturales o jur\u00eddicas; pese a conocer con certeza que lo defendido es contrario a la verdad de los hechos. Incluso, se rinde pleites\u00eda a quienes as\u00ed act\u00faan y tienen \u00e9xito ante jueces y tribunales por su habilidad y destreza. Esta pr\u00e1ctica profesional que valida como verdades procesales a situaciones que, en la realidad social, no lo son es contraria a la justicia, esencia fundamental de lo jur\u00eddico. La falta de coh erencia o ruptura que se produce perjudica gravemente a los altos y nobles objetivos que persigue el Derecho, debilit\u00e1ndolo y ubic\u00e1ndolo como la instancia del ordenamiento social en la cual comportamientos ileg\u00edtimos son normales, amparados en distorsionad as argumentaciones que conciben al Derecho a la defensa como patente de corso para mentir y enga\u00f1ar. Entre los estudiantes que llegan a las aulas universitarias, este equivocado concepto ha sido ya aprendido socialmente y, cuando se lo analiza critic\u00e1ndo lo, el nuevo punto de vista es de dif\u00edcil asimilaci\u00f3n. Entre quienes se grad\u00faan y ejercen su profesi\u00f3n como abogados, la situaci\u00f3n es parecida; pues, durante sus a\u00f1os de estudio, la Academia no trat\u00f3 adecuadamente el problema, dej\u00e1ndolo intacto. M\u00e1s a\u00fan, la pr\u00e1ctica administrativa y judicial ratifica la versi\u00f3n original de que el Derecho a la defensa significa gesti\u00f3n de los intereses de clientes, al margen de la verdad y la justicia. Es probable que los acad\u00e9micos evolucionen en un escenario un tanto dif erente por la variable del estudio e investigaci\u00f3n te\u00f3rica, sin embargo, el criterio distorsionado sobre el Derecho a la defensa se mantiene, ya sea por ausencia de una seria reflexi\u00f3n sobre el mismo o por aceptaci\u00f3n t\u00e1cita de una realidad que tiene una l \u00f3gica alejada de la teor\u00eda moral que sustenta lo jur\u00eddico. El eminente jurista espa\u00f1ol, \u00c1ngel Ossorio, autor del libro El alma de la toga, muy difundido entre los profesionales del Derecho, manifiesta: \"En el abogado, la rectitud de la conciencia es mil v eces m\u00e1s importante que el tesoro de los conocimientos\", pues \"primero es ser bueno; luego firme; despu\u00e9s prudente; la ilustraci\u00f3n viene en cuarto lugar; la pericia en el \u00faltimo\". 205 CALIDAD EN LO JUR\u00cdDICO Junio del 2006 La calidad es un concepto con el c ual la sociedad ecuatoriana se relaciona desde hace una d\u00e9cada aproximadamente. Son muchas las empresas de servicios y producci\u00f3n que han recorrido los procedimientos establecidos con el fin de medir y verificar sus niveles de rendimiento, como \u00fanica forma de mostrar su eficiencia. Las normas ISO y otras metodolog\u00edas tienen como fin constatar la calidad del accionar de las organizaciones y dar fe de ello ante la comunidad. Se trata de una sistem\u00e1tica comprobaci\u00f3n de su accionar frente a par\u00e1metros, previam ente establecidos, que deben cumplirse para que se pueda hablar de excelencia. Esta necesidad de verificar el quehacer y demostrar los niveles de cumplimiento de ciertos par\u00e1metros b\u00e1sicos, se ha expandido a muchos \u00e1mbitos organizacionales de nuestro con vivir social. Un ejemplo de esta pr\u00e1ctica, lo encontramos en la educaci\u00f3n secundaria y superior, en donde se trabaja con esta metodolog\u00eda desde hace algunos a\u00f1os. Se verifica el cumplimiento de ciertos est\u00e1ndares relacionados con lo que la instituci\u00f3n mani fiesta que hace y debe hacer, los mismos que se encuentran explicitados en las declaraciones de su visi\u00f3n y objetivos fundamentales. La calidad, entonces, puede definirse como la coherencia entre lo que deber\u00eda hacerse y lo que se hace en realidad. Situac i\u00f3n que se relaciona de manera directa con el cumplimiento o incumplimiento de las proposiciones institucionales b\u00e1sicas. Si no existe un nivel adecuado de coherencia, no existe calidad. \u00bfPodemos proceder con esta metodolog\u00eda en el caso del gran sistema jur\u00eddico nacional? Naturalmente que s\u00ed, pues el Derecho se sustenta en declaraciones relativas a su visi\u00f3n y objetivos fundamentales que, en lo jur\u00eddico, toman el nombre de Principios Generales y se traducen como aspiraciones relacionadas con la justicia, armon\u00eda social, felicidad de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como con la seguridad y certeza jur\u00eddicas. 206 El an\u00e1lisis del cumplimiento de estos principios, que sustentan y justifican al Derecho, evidencia que no existe un adecuado nivel de coherencia entre lo que el s istema jur\u00eddico pretende y lo que se logra en realidad. No existe calidad en el sistema jur\u00eddico. Su raz\u00f3n de ser no es alcanzada en los niveles apropiados. Pese a esta constataci\u00f3n, seguimos buscando en la emisi\u00f3n de leyes, alejadas de los referentes b\u00e1sicos del Derecho, la soluci\u00f3n de nuestra situaci\u00f3n social, como si la visi\u00f3n y los objetivos jur\u00eddicos fuesen vanas y decorativas declaraciones de principios. LA CONSTITUCI\u00d3N Y EL DERECHO Julio del 2006 El criterio acad\u00e9mico y, tambi\u00e9n, el ciudadano presentan importantes y positivos avances frente a la comprensi\u00f3n del concepto del Derecho. La opini\u00f3n que posicion\u00f3 a la Ley, como la representaci\u00f3n mayor y m\u00e1s depurada de lo jur\u00eddico, y que estuvo vigente por casi dos siglos en muchos pa\u00edses de Occide nte, actualmente, tambi\u00e9n, es cuestionada en Ecuador, desde diferentes espacios relacionados, esencialmente, con el \u00e1mbito acad\u00e9mico. Pese a que otros pa\u00edses han transitado por esta v\u00eda cr\u00edtica desde hace varias d\u00e9cadas, entre nosotros, este proceso es m\u00e1s reciente, debido a una serie de circunstancias relacionadas, especialmente, con la ausencia casi total de producci\u00f3n te\u00f3rica jur\u00eddica, que ha dado como resultado el sostenimiento ingenuo, excluyente y extremista del paradigma legal, durante mucho m\u00e1s tiempo que en otras sociedades. Se est\u00e1 gestando, entre quienes se relacionan acad\u00e9mica y profesionalmente con el Derecho, un nuevo paradigma que ubica a la Constituci\u00f3n como el referente mayor y m\u00e1s representativo de los sistemas jur\u00eddicos nacionales. Sin du da, es un avance conceptual importante, esencialmente, porque la Constituci\u00f3n en todos los pa\u00edses es considerada como la norma positiva m\u00e1s importante, a la cual las otras, las de menor nivel, deben sujetarse y adecuarse. En la jerarqu\u00eda de las normas, qu e determina la estructura de los sistemas jur\u00eddicos, la 207 Constituci\u00f3n es la fundamental y las otras deben guardar armon\u00eda y concordancia con ella. Pese al adelanto que significa esta nueva concepci\u00f3n, quedarnos en este nivel ser\u00eda un error; pues estar\u00edamos repitiendo la misma equivocaci\u00f3n que cometieron en su \u00e9poca, quienes calificaron como obra maestra, acabada y perfecta por siempre, al C\u00f3digo Civil. Estar\u00edamos suplantando a la Ley, considerada como la forma m\u00e1s conspicua de lo jur\u00eddico, por la Constituci \u00f3n, permaneciendo est\u00e1ticos en el \u00e1mbito del Derecho positivo. Este enfoque no puede sostenerse, pues lo jur\u00eddico para ser leg\u00edtimo, debe ser congruente con los principios axiol\u00f3gicos que lo sustentan y justifican moralmente. El verdadero cambio de parad igma jur\u00eddico se dar\u00e1 cuando todos: abogados, juristas, acad\u00e9micos y ciudadanos, en general, visualicemos que la normativa jur\u00eddica positiva y, por supuesto, las leyes adquieren sentido no solamente por estar de acuerdo con la Constituci\u00f3n que, al fin y al cabo, puede consagrar cualquier tipo de referentes, sino cuando son coherentes con las aspiraciones y objetivos filos\u00f3ficos fundamentales de la sociedad a la cual sirven. ELECCIONES ulio del 2006 Con iron\u00eda, desencanto y humor negro, los ecuatoriano s, luego de finalizado el mundial de f\u00fatbol, comentamos que lo que nos viene, luego de ese gran espect\u00e1culo, es otro, totalmente local y propio a nuestra realidad cultural, tan circense o m\u00e1s que el mencionado... las elecciones de octubre pr\u00f3ximo. Esta acti tud esc\u00e9ptica y negativa frente al proceso electoral se debe a que no vislumbramos, en este aspecto tan importante para nuestro presente y futuro, una realidad diferente a la tradicional. Percibimos el panorama social en el que nos desarrollamos y en el cual se dar\u00e1n las pr\u00f3ximas elecciones como similar a los anteriores, a 208 los habituales escenarios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales en los que vivieron las generaciones anteriores; y, frustrados e impotentes, analizamos la situaci\u00f3n y, desesperanzados e incr \u00e9dulos, vaticinamos la repetici\u00f3n de entornos y resultados. En realidad, lo que tendr\u00eda que cambiar no cambia y se mantiene dram\u00e1ticamente. Encontramos a los mismos actores que representan estereotipos de pol\u00edticos a los que todo el mundo combate l\u00edricam ente, pero a quienes nos unimos cuando las circunstancias as\u00ed lo requieren, para medrar un poco mejor, acomod\u00e1ndonos, arrellan\u00e1ndonos en los tradicionales espacios de poder y aprovechamiento. Se repiten igualmente los mismos discursos encendidos y estratag emas evidentes que quieren enga\u00f1ar para captar los votos de los grandes grupos de la poblaci\u00f3n, que adquieren identidad e importancia \u00fanicamente en esos momentos, en los de la campa\u00f1a y en los de la votaci\u00f3n electoral. Se mantienen los grupos de poder cont rol\u00e1ndolo todo, insertos en los resquicios m\u00e1s sutiles de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Por fin, persiste una poblaci\u00f3n m\u00e1s o menos socarrona, esc\u00e9ptica frente a su propio destino, tratando de sacar el mayor e inmediato provecho de aquellos que sabe que mient en, en b\u00fasqueda de un beneficio personal que desconoce la sociabilidad y el bien colectivo. Para superar el escepticismo y la iron\u00eda mortal, debemos actuar en los espacios que permiten cambiar la realidad actual. La educaci\u00f3n ciudadana para la vida y para el desarrollo de la ciencia al servicio del hombre es el camino que debemos emprender. No es posible que se mantengan las condiciones actuales en la educaci\u00f3n ecuatoriana, pues lo \u00fanico que logramos es nutrir la desesperanza, la queja permanente y el abus o de quienes detentan el poder. La educaci\u00f3n eleva la condici\u00f3n moral de los pueblos y los hace competentes para la determinaci\u00f3n de sus destinos, para el ejercicio de sus derechos y responsabilidades. 209 GOBERNAR Agosto del 2006 Las diferentes ace pciones de la palabra gobernar se relacionan con acciones de conducci\u00f3n y gu\u00eda responsable de personas y sociedades para la consecuci\u00f3n de objetivos y metas comunes. En principio, esta trascendental tarea debe ser ejercida por personas con un determinado perfil \u00e9tico y de conocimientos. La educaci\u00f3n formal en todas sus etapas tiene que ver con la preparaci\u00f3n de individuos para el conocimiento y pr\u00e1ctica de estas competencias. En el nivel de la educaci\u00f3n superior, la poblaci\u00f3n estudia materias que aportan a esta formaci\u00f3n, existiendo algunas carreras especialmente relacionadas con el tratamiento de lo p\u00fablico... Derecho, Administraci\u00f3n, Ciencia Pol\u00edtica, Historia, Sociolog\u00eda y Econom\u00eda, entre otras. Sin embargo, si bien para gobernar es importante contar con u na s\u00f3lida formaci\u00f3n acad\u00e9mica, no es requisito indispensable. La historia de los pueblos recoge casos de personas que lo han hecho sin tener educaci\u00f3n formal: ciudadanos forjados en la experiencia que proporciona una vida de realizaciones pr\u00e1cticas en los diferentes espacios sociales. La educaci\u00f3n acad\u00e9mica y la experiencia de vida son aspectos complementarios. Tiene un sentido m\u00e1s profundo la formaci\u00f3n moral de quienes gobiernan o pretenden hacerlo, que les impulse a buscar permanentemente el bienestar colectivo. Sin esta inclinaci\u00f3n \u00e9tica, ya sea en personas formadas acad\u00e9micamente o en quienes vienen de la pr\u00e1ctica, el concepto de gobernar pierde sentido, pues lo fundamental est\u00e1 ausente. El conocimiento, que proviene del estudio acad\u00e9mico o de la experiencia de vida, unido a la conciencia moral y pr\u00e1ctica \u00e9tica, sirve para incidir positivamente en la adecuada organizaci\u00f3n y desenvolvimiento de las funciones del Estado. Se deben tener ideas claras que proceden del conocimiento de aspectos fundamentales en la vida de las personas y los pueblos: educaci\u00f3n, salud, gasto militar, desarrollo de la ciencia, utilizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, gasto p\u00fablico, relaciones internacionales, comercio exterior, producci\u00f3n, industria, 210 equidad social y tantos otros que tiene n que ver con el desarrollo cotidiano de las civilizaciones actuales. Si este perfil de gobernante nos viene dado por la experiencia profesional en la far\u00e1ndula medi\u00e1tica o deportiva, enhorabuena, busquemos en esos espacios a quienes nos gobiernen. Si no es as\u00ed, debemos fijarnos en personas que, desde el conocimiento del mundo y sus m\u00faltiples aspectos, busquen el compromiso c\u00edvico, exigi\u00e9ndose permanentemente como individuos que ven en el servicio p\u00fablico su propia trascendencia personal. EL VOTO Agos to del 2006 En el sistema formal de democracia representativa que rige la vida ciudadana de los ecuatorianos, el voto es el mecanismo de participaci\u00f3n personal m\u00e1s importante con el que contamos los individuos. A trav\u00e9s de esta modalidad que, para muchos, puede ser precaria, irreal, propensa a ser utilizada y manipulada, las personas podemos participar pol\u00edticamente en los procesos electorales. Se podr\u00eda escribir sobre lo in\u00fatil e intrascendente de este acto jur\u00eddico, desde la perspectiva del an\u00e1lisis de lo corrupto del entramado social y electoral, en el que los factores econ\u00f3micos, pol\u00edtico -partidistas y de intereses personales por el poder, determinan el funcionamiento de todo un tinglado coreogr\u00e1fico, que tiene como objetivo fundamental captar los vot os para ganar las elecciones. Se podr\u00eda criticar la real eficacia jur\u00eddica del sistema representativo, analizando lo que hist\u00f3ricamente ha sucedido con el poder que los ciudadanos otorgamos a ciertos individuos que son electos, luego del proceso y que no s muestra una realidad de alejamiento de los intereses de los votantes y de craso incumplimiento del mandato recibido, raz\u00f3n por la que la poblaci\u00f3n no cree en esta instituci\u00f3n que ha servido y sirve casi, exclusivamente, para que los grupos electoralmente 211 organizados capten el poder y lo utilicen en beneficio propio y de grupos y capitales que les apoyaron y a los cuales realmente deben rendir cuentas. Por fin, se podr\u00eda criticar el inmenso circo que representa, en el Ecuador, el proceso electoral, en el q ue, de una forma u otra, todos entramos representando el papel de espectadores o actores m\u00e1s o menos condescendientes frente a toda esta fanfarria grotesca y altisonante. Los ciudadanos, cada uno desde nuestros propios espacios sociales y profesionales, debemos contribuir para que cambie la formalidad del escenario electoral. Sin embargo, si las condiciones fundamentales de vida: econ\u00f3micas, educativas, de salud p\u00fablica y de b\u00fasqueda del bienestar colectivo, sobre las cuales este triste espect\u00e1culo funcio na no cambian, tendremos nuevas formulaciones legales e iguales comportamientos individuales y colectivos. En este tradicional y decepcionante panorama social, el ejercicio consciente de nuestro voto resulta ineludible. Ceder al escepticismo, a la iron\u00ed a y a la frustraci\u00f3n, deteriorar\u00eda a\u00fan m\u00e1s el poder virtual que, como ciudadanos, ejercemos y permitir\u00edamos que quienes manipulan para su propio beneficio los altos conceptos democr\u00e1ticos, sigan haciendo de las suyas. Debemos votar con el mayor nivel de conciencia y compromiso ciudadanos. LEGISLAR Octubre del 2006 En los sistemas jur\u00eddicos de tradici\u00f3n romano -germ\u00e1nica, la ley es la modalidad m\u00e1s importante que adopta el Derecho o conjunto de normas obligatorias que regulan la convivencia social y la relaci\u00f3n de los seres humanos con su entorno cultural, material y natural. El desarrollo hist\u00f3rico de las sociedades ha llevado a que estas le otorguen al sistema jur\u00eddico, la facultad de exigir de manera 212 obligatoria lo que determina la norma de Derech o, recurriendo a la coacci\u00f3n institucionalizada para garantizar su cumplimiento. Si la norma jur\u00eddica, cuya representaci\u00f3n m\u00e1s elaborada es la ley, determina la conducta de las personas en sus relaciones rec\u00edprocas y en sus v\u00ednculos con el entorno, ampara da en el uso de la fuerza leg\u00edtima en el caso de que no se acate o se violente, el acto de creaci\u00f3n de las leyes es un proceso de la m\u00e1s alta responsabilidad moral y social. Los legisladores, que tienen como una de sus funciones principales, la elaborac i\u00f3n de leyes, deben conocer los m\u00faltiples aspectos de la condici\u00f3n humana y sus expresiones culturales, para que, a partir de ese entendimiento, puedan definir lo que es conveniente para la comunidad. Si se cree que para el acto de legislar se requiere exclusivamente del conocimiento de cuerpos legales y del funcionamiento operativo establecido para su elaboraci\u00f3n, se deja de lado lo m\u00e1s importante, aquello que se relaciona con la comprensi\u00f3n y entendimiento de los diversos aspectos que confluyen en la iden tidad de los pueblos y en los requerimientos que tiene la sociedad para la cual se legisla. Para legislar, se requiere conocer profundamente la manera de ser o idiosincrasia de la poblaci\u00f3n en los diferentes aspectos y facetas que la caracterizan. Para l egislar, es necesario tener nociones claras y fundamentadas sobre criterios trascendentales como la justicia, las formas que adoptan socialmente las relaciones humanas, el v\u00ednculo de los individuos con la religi\u00f3n y la fe, la utilizaci\u00f3n adecuada de los recursos naturales, el desarrollo de la ciencia, la aplicaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, la organizaci\u00f3n social y sus mecanismos. Se debe analizar bien a quienes son candidatos para estas alt\u00edsimas funciones. Es preciso identificar a las personas que cumplan de la mejor manera con el perfil que se requiere. Es necesario que los legisladores tengan la experiencia de vida adecuada, que les permita conocer emp\u00edricamente el esp\u00edritu del Pa\u00eds, as\u00ed como s\u00f3lidos conocimientos te\u00f3ricos sobre los diferentes aspectos de la vi da en sociedad. Por fin, es necesario que los legisladores sean personas 213 orientadas a la b\u00fasqueda permanente de la bondad, la integridad moral y el bien com\u00fan. COMPLEJIDAD Y DERECHO Octubre del 2006 La necesidad de controlar, tan presente en el desar rollo de las civilizaciones, cuenta con el sistema jur\u00eddico como su mejor aliado. La tradicional presencia de f\u00f3rmulas que regulan la convivencia de los seres humanos, de manera obligatoria, tiene como concepto b\u00e1sico a la certeza de que los hombres, desde la racionalidad que nos es propia, somos quienes debemos crear las modalidades conceptuales de vida que nos permitir\u00e1n proyectarnos hacia el futuro. Se trata de la convicci\u00f3n, absolutamente manifiesta, de que la raz\u00f3n humana puede y debe formular modelo s que definan la vida individual y social. Es preciso decir que la racionalidad se presenta de manera diversa en cada momento hist\u00f3rico. La raz\u00f3n contempor\u00e1nea tiene enfoques diferentes a los de \u00e9pocas anteriores. En el campo jur\u00eddico, las notables creaci ones de los romanos y, m\u00e1s tarde, de sus herederos, los europeos del siglo XIX, que se concretan en la obra maestra del C\u00f3digo Civil, para ser aplicadas deben ser interpretadas a la luz de la racionalidad actual. Hoy, las pretensiones de los juristas del t iempo napole\u00f3nico, de definir minuciosamente, definitivamente y de manera exclusiva la vida de individuos y grupos a trav\u00e9s de leyes, ya no pueden sostenerse. Hoy, la raz\u00f3n nos dice que no es posible encerrar a la vida, predecir el futuro o condicionar el destino de la humanidad, desde f\u00f3rmulas magistrales previamente concebidas. Hoy, desde la raz\u00f3n y la ciencia, comprendemos que la b\u00fasqueda del equilibrio definitivo es improcedente; que las cosas y, por supuesto, las personas y sus relaciones cambian, qu e la materia es compleja y lo son, a\u00fan m\u00e1s, las personas y que es imposible determinar 214 definitivamente c\u00f3mo deben ser las relaciones para que intentemos encerrarlas, exclusivamente, en r\u00edgidos conceptos dogm\u00e1ticos. Hoy, el Derecho debe ser entendido como un mecanismo de apoyo al desarrollo de la individualidad y de la realidad social de los pueblos, partiendo del respeto por sus culturas complejamente comprendidas y no, \u00fanicamente, desde la dogm\u00e1tica jur\u00eddica tradicional, que exige que toda la vida se adap te a ella... \u00a1Pretensi\u00f3n de pretensiones! Por eso, concebir la resoluci\u00f3n de todos los problemas sociales del Ecuador, desde esclarecidos formalismos jur\u00eddicos, es err\u00f3neo y miope. Es claro que debemos contar con marcos jur\u00eddicos amplios e incluyentes, per o es la libertad individual educada socialmente, la responsabilidad y la \u00e9tica, comprendidas en el escenario de la complejidad y del cambio, las que deben construir permanentemente las condiciones de vida, siempre diferentes, de las sociedades sostenibles. FUMIGACIONES EN LA FRONTERA Diciembre del 2006 La decisi\u00f3n del Gobierno colombiano de reiniciar las aspersiones para destruir plantaciones de coca en la zona de la frontera binacional con Ecuador ha merecido el an\u00e1lisis y el rechazo tanto del Gobier no ecuatoriano en funciones como del pr\u00f3ximo que ejercer\u00e1 su mandato, a partir del 15 de enero del pr\u00f3ximo a\u00f1o. La posici\u00f3n asumida por los mandatarios ecuatorianos, coherente con la pol\u00edtica exterior del Pa\u00eds, el Derecho Internacional P\u00fablico, el Derecho Internacional Humanitario y el del Medio Ambiente ha merecido el amplio respaldo de la ciudadan\u00eda que ha manifestado su opini\u00f3n sobre este aspecto a trav\u00e9s de diferentes medios de comunicaci\u00f3n. No es aceptable que una decisi\u00f3n tan radical como la de reini ciar las fumigaciones se la ejecute desde la altivez de un Gobierno que, \u00fanicamente, mira por sus intereses, menospreciando 215 desde una posici\u00f3n insostenible, los devastadores efectos humanos y medioambientales que causa en territorio de un pa\u00eds extranjero. La realidad que viven los pueblos fronterizos con Colombia es precaria en muchos aspectos. Existen altos niveles de delincuencia, inseguridad y contaminaci\u00f3n ambiental, as\u00ed como baj\u00edsimos niveles de educaci\u00f3n y salud. El conflicto colombiano ha incidido de manera negativa en la calidad de vida de las poblaciones asentadas a lo largo de la frontera y las fumigaciones han contribuido poderosamente a deteriorar, a\u00fan m\u00e1s, esas condiciones sociales. El glifosato, producto qu\u00edmico utilizado en las aspersiones, ha contaminado y envenado el medio ambiente con consecuencias nefastas para la salud y la vida social de los habitantes de las provincias de Esmeraldas, Carchi y Sucumb\u00edos. Es correcta la declaraci\u00f3n de la Canciller\u00eda ecuatoriana en funciones que conside ra a la decisi\u00f3n colombiana como un acto hostil en contra del Ecuador. Es discutible la pertinencia de ejecutar acciones en contra de ciudadanos colombianos que residen en Ecuador. Es correcta la utilizaci\u00f3n del marco jur\u00eddico, que significa el Derecho Internacional P\u00fablico, para reclamar y demandar, ante las instancias correspondientes, la suspensi\u00f3n de las fumigaciones y, adem\u00e1s, las debidas indemnizaciones y compensaciones por los da\u00f1os causados. Frente a esta situaci\u00f3n, que atropella tan crasamente toda s las normas jur\u00eddicas y consuetudinarias de la adecuada convivencia internacional, es preciso que los ecuatorianos mantengamos una posici\u00f3n clara en defensa de la soberan\u00eda nacional y de la vida en todas sus manifestaciones. ASAMBLEA CONSTITUYENTE Diciembre del 2006 Si los resultados de la Consulta, que convocar\u00e1 el nuevo Gobierno, as\u00ed lo determinan, se realizar\u00e1 la Asamblea Constituyente que dar\u00e1 lugar a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador, n\u00famero veinte, en los ciento 216 setenta y siete a\u00f1os de histo ria republicana, con un promedio de una Constituci\u00f3n por cada ocho a\u00f1os y ocho meses. Este hecho, el de la elaboraci\u00f3n de veinte Cartas Pol\u00edticas Fundamentales ha sido y es analizado por ecuatorianos y extranjeros interesados en nuestra realidad social. La cultura pol\u00edtica ecuatoriana ha exigido, exige y, probablemente, exigir\u00e1 en un futuro cercano, la construcci\u00f3n de siempre renovados sistemas de convivencia social, con el invariable objetivo de encontrar la f\u00f3rmula adecuada para la organizaci\u00f3n de nuestr a vida en sociedad. Estos intentos recurrentes son leg\u00edtimos, pues representan el sentir moral y pol\u00edtico de la sociedad ecuatoriana. As\u00ed hemos vivido y as\u00ed vivimos, buscando, a trav\u00e9s de la formulaci\u00f3n jur\u00eddica conceptual, los cambios que todos sentimos deben darse. Sin embargo, tambi\u00e9n, es claro que, pese a lo reiterado de esas tentativas, no hemos encontrado el camino de mejoramiento. Insistir en esta estrategia para alcanzar el cambio es nuestra prerrogativa como poblaci\u00f3n. Sin duda, tenemos el derecho para hacerlo, pero el precio que pagamos es muy alto, pues no logramos encontrar la senda para una proyecci\u00f3n social adecuada. Pese a la legitimidad intr\u00ednseca a la voluntad popular, manifestada en las reiteradas convocatorias a Asambleas Constituyentes, debemos tratar de romper este c\u00edrculo tortuoso y no eficaz en el que hemos vivido, fortaleciendo las decisiones que se adopten en las instancias que \"refundan\" al Pa\u00eds, a trav\u00e9s de sostenidos procesos de desarrollo social. Es posible que las f\u00f3rmulas j ur\u00eddicas que elabore la nueva Asamblea Constituyente sean apropiadas y pertinentes a nuestra realidad y necesarias para el pueblo, pero fracasar\u00e1n otra vez, si no construimos el escenario social adecuado en el cual los comportamientos y actitudes ciudadan as permitan fortalecer el nuevo modelo; y, pronto, exigiremos una nueva refundaci\u00f3n del Ecuador. La educaci\u00f3n, una de las variables m\u00e1s importantes del desarrollo social, es el camino m\u00e1s directo y seguro hacia el cambio. El an\u00e1lisis serio de los aconteci mientos sociales y de los fen\u00f3menos naturales es fundamental, sobre todo, en el nivel de la educaci\u00f3n superior. Se debe consolidar un sistema educativo que permita mejorar los niveles de conciencia y pr\u00e1ctica ciudadanas para que, desde esa condici\u00f3n, 217 nuest ras decisiones pol\u00edticas sean, cada vez, m\u00e1s pertinentes y eficaces. PERFILES LEGALISTAS Enero del 2007 En el mundo, existen organismos especializados que trabajan con datos objetivos sobre los niveles de institucionalidad en pa\u00edses diversos. Uno de estos, el Instituto Internacional de Gobernabilidad de Catalunya, en un estudio realizado en el 2004, sobre el perfil de gobernabilidad del Ecuador, expresa que un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n local no conf\u00eda en las instituciones p\u00fablicas, as\u00ed como tampoco en el sistema jur\u00eddico que organiza y delimita el funcionamiento del Estado. Esta realidad, tambi\u00e9n, la conocemos y definimos casa adentro en iguales t\u00e9rminos. La ruptura permanente del ordenamiento jur\u00eddico, que invoca al respeto a la letra de la le y como el \u00fanico referente v\u00e1lido -pese a la unidad indisoluble de la norma escrita con los principios filos\u00f3ficos que la sustentan y que deben ser cumplidos - se ha convertido en la pr\u00e1ctica aceptada. Se guardan las formas, se cuida la imagen apoy\u00e1ndose en la normativa legal, dejando de lado la ineludible b\u00fasqueda de la justicia. Se ha desarrollado en los ciudadanos una cierta capacidad que combina conocimiento y destreza para manejarse en este escenario, existiendo personas muy h\u00e1biles en estas tareas faris aicas, que contribuyen al menosprecio de la verdad, la decencia y la virtud, valores siempre presentes como objetivos te\u00f3ricos de una adecuada convivencia. Somos muy listos y despiertos para la artima\u00f1a y el fraude. Esta manera de ser se practica, lamentab lemente, en amplios espacios de nuestra sociedad. La vida pol\u00edtica y p\u00fablica es, quiz\u00e1s, el epicentro de esta forma cultural deteriorada y destructora; pese a que, en los otros espacios ciudadanos, en la relaci\u00f3n diaria entre personas, tambi\u00e9n, se vive de forma parecida. 218 Lo legal sirve como justificaci\u00f3n para la comisi\u00f3n de cualquier acci\u00f3n, pese a que sea atentatoria a los intereses de la comunidad. En la situaci\u00f3n pol\u00edtica actual, las tentativas para evitar se realice la consulta popular, una de las prop uestas de campa\u00f1a de quien gan\u00f3 las elecciones, se escudan en argumentos legalistas que, en este caso, como en otros de la ya larga historia de manipulaci\u00f3n jur\u00eddica en el Ecuador, pretenden ir en contra de la voluntad de la gente. La \u00e9tica ha perdido sent ido y se ha entronizado el paradigma legal, que ignora los principios filos\u00f3ficos que lo sustentan. La pretensi\u00f3n de que esto cambie e iniciemos una nueva \u00e9poca en la conducci\u00f3n de la cosa p\u00fablica, en la cual los referentes \u00e9ticos del poder sean los verdad eros fundamentos de su ejercicio, es leg\u00edtima y constituye el ideal a alcanzar para muchos ciudadanos de este Pa\u00eds. DIF\u00cdCIL GOBERNABILIDAD Enero del 2007 Pese al entusiasmo que despert\u00f3 en la ciudadan\u00eda la propuesta de gobierno del Presidente reci\u00e9n electo, eran previsibles las dificultades que el Pa\u00eds tendr\u00eda en su proceso de implementaci\u00f3n debido, esencialmente, a las graves y nocivas pr\u00e1cticas ciudadanas y pol\u00edticas que hemos desarrollado como sociedad. En los escasos primeros quince d\u00edas de gobie rno, se ha evidenciado con nitidez la conducta pol\u00edtica de los ecuatorianos. Por un lado, el actual Congreso insiste en las mismas acciones incorrectas que le han dado identidad institucional... reparto de las Comisiones Legislativas, alianzas forjadas y rot as al calor de intereses puramente partidistas y econ\u00f3micos; conformaci\u00f3n de un Tribunal Supremo Electoral que responde a los requerimientos de los partidos pol\u00edticos; y, elecci\u00f3n del Fiscal General de la Naci\u00f3n violentando la normativa existente. Por otro lado, el Ejecutivo tiene dificultades con sus propias acciones... un estatuto para la Asamblea Constituyente no elaborado adecuadamente -pese a haber sido el leitmotiv de su campa\u00f1a electoral - cambios inesperados en el discurso que sustenta las 219 relaciones b ilaterales con Colombia; y, los continuos exabruptos verbales del Presidente en contra de la oposici\u00f3n. Todo esto unido al tradicional escepticismo ecuatoriano frente al funcionamiento de sus instituciones, desgasta el ejercicio del mandato ciudadano. Es preciso que el manejo juicioso de los problemas sea considerado como una de las variables fundamentales de la acci\u00f3n del Ejecutivo y que se lo realice desde la comprensi\u00f3n y pr\u00e1ctica de la prudencia, que no significa debilidad ni acomodamiento, sino, m\u00e1s bien, conducta indispensable en un Gobierno eficiente. Homero, en la Odisea, nos muestra con claridad la importancia que la sensatez ha tenido en el destino de los pueblos a trav\u00e9s de la figura de Ulises, personaje universal, en quien la prudencia se person ifica. Sun Tzu, en el Arte de la Guerra, igualmente, la reivindica como el camino de acci\u00f3n m\u00e1s efectivo. Y, por supuesto, la sabidur\u00eda popular, tambi\u00e9n, lo hace cuando valora a esta virtud como el comportamiento m\u00e1s adecuado para enfrentar problemas y res olver conflictos. El Ejecutivo debe asumir, cada vez, con mayor claridad su rol de conducci\u00f3n. La situaci\u00f3n moral y pol\u00edtica del Ecuador es compleja y exige de sus gobernantes inteligencia aplicada al manejo de la cosa p\u00fablica. Esperamos que las buenas in tenciones del Gobierno encuentren en su ejecuci\u00f3n, los niveles de prudencia, firmeza, sagacidad y atrevimiento que la alta responsabilidad de gobernar exige. LO JUR\u00cdDICO Y PACIFICTEL Febrero del 2007 El aporte acad\u00e9mico al mundo de lo jur\u00eddico en el Ecuador es largamente insuficiente. Desde hace muchos a\u00f1os, las escuelas de Derecho han dejado de lado el an\u00e1lisis met\u00f3dico y riguroso del fen\u00f3meno jur\u00eddico, para conformarse con la insuficiente legalidad que, sacada de su contexto, ha servido para aupar l as mayores exacciones y atropellos, contribuyendo de manera determinante al deterioro de la 220 imagen de la justicia y de todos quienes se relacionan con ella profesionalmente. La ley no es el Derecho. El valor que subyace te\u00f3ricamente en cada norma positiva es un elemento fundamental de lo jur\u00eddico, adem\u00e1s del hecho social o natural regulado por la norma. La ley por s\u00ed misma es insuficiente, pues requiere de la legitimidad que se la busca y encuentra a trav\u00e9s de la adecuada consecuci\u00f3n del valor perseguido y de la pertinencia de la definici\u00f3n de los hechos sociales o naturales. El Derecho, lo jur\u00eddico est\u00e1 conformado, entonces, por la norma, el valor y el hecho, que deben ser analizados siempre, ya sea en los procesos de creaci\u00f3n de la norma o en su aplicaci\u00f3 n. Lamentablemente, este concepto no es visualizado por la Academia jur\u00eddica ecuatoriana... \u00bfExiste en nuestro Pa\u00eds? As\u00ed como tampoco por la opini\u00f3n p\u00fablica, que toma por v\u00e1lidos los conceptos que sobre lo jur\u00eddico se manejan libremente, otorg\u00e1ndoles el car\u00e1 cter de verdades incontestables. El aporte te\u00f3rico y cient\u00edfico en el campo jur\u00eddico, responsabilidad de las escuelas de Derecho, es precario. No hay di\u00e1logo ni debate sobre la verdadera naturaleza del Derecho; se asume, desde una irresponsable comodidad y pereza mental, una versi\u00f3n que identifica a lo jur\u00eddico con la ley y nada m\u00e1s. Las noticias de prensa de estos d\u00edas dan cuenta de la situaci\u00f3n interna de Pacifictel. Muchas personas que fueron, inicialmente, contratadas para desempe\u00f1ar funciones de con fianza pasaron a la n\u00f3mina de empleados fijos y, luego, se incorporaron al sindicato de esta empresa p\u00fablica. Los juristas y la opini\u00f3n ciudadana consideran a esta situaci\u00f3n irreversible, pues fue realizada legalmente. S\u00ed, es cierto, pero no lo fue jur\u00eddic amente. Se la realiz\u00f3 de manera legal y artera, contribuyendo al desequilibrio social, atentando contra uno de los objetivos fundamentales del Derecho. En una sociedad -que no es la nuestra - en la que existiese un verdadero aporte te\u00f3rico jur\u00eddico desde la Academia, el caso de Pacifictel ser\u00eda intolerable, pues est\u00e1 atravesado de inmoralidad e injusticia. En el Ecuador, por el bajo nivel jur\u00eddico, lo aceptamos e incluso lo identificamos como de pleno Derecho, gestionando, 221 adem\u00e1s, millonarias l\u00edneas de cr\u00e9 dito para indemnizar a quienes son sus protagonistas. SEGURIDAD Y CERTEZA JUR\u00cdDICA Marzo del 2007 Dos de los protagonistas principales de Los Miserables de V\u00edctor Hugo personifican estos importantes principios generales del Derecho. El padre Bienveni do, Obispo del pueblo al que llega Jean Valjean, inmediatamente despu\u00e9s de obtener su libertad, luego de casi veinte a\u00f1os de presidio, representa la b\u00fasqueda de la justicia, pues ayuda al exconvicto y lo salva convirti\u00e9ndolo en una persona de bien. El Inspector Javert, celador en la prisi\u00f3n mencionada y eterno perseguidor de Valjean, representa la b\u00fasqueda de la seguridad jur\u00eddica, pues no analiza nada que vaya m\u00e1s all\u00e1 de la letra de ley, pese a que sabe y conoce de la injusticia que cometer\u00eda con su deten ci\u00f3n. La seguridad y la certeza jur\u00eddicas son muy importantes, pues consolidan el marco normativo que regula la convivencia de las sociedades. El respeto de la institucionalidad crea las condiciones adecuadas para el equilibrado y armonioso desarrollo de las relaciones sociales. Conocer las reglas de juego y saber que se respetan fortalece los sistemas ciudadanos y permite que las inversiones, contratos, proyectos y, en general, las acciones de personas naturales o jur\u00eddicas se realicen favoreciendo el cre cimiento, el comercio y la circulaci\u00f3n de personas y capitales. La justicia es el bien superior de lo jur\u00eddico y el objetivo mayor del Derecho. La seguridad y la certeza son objetivos subordinados a la justicia. En la historia de la humanidad, existen cas os de sociedades altamente organizadas, en las cuales la seguridad es evidente, as\u00ed como sus altos niveles de injusticia. El Estado nacional socialista de Hitler es un claro ejemplo. En esa sociedad, todos sab\u00edan cu\u00e1les eran las reglas y qu\u00e9 deb\u00eda hacerse o dejarse de hacer; pero la justicia 222 estaba ausente. Ese r\u00e9gimen asesin\u00f3 a seis millones de personas desde la seguridad y la certeza. En el Ecuador, a menudo, se habla de las exigencias m\u00ednimas que favorecer\u00edan la inversi\u00f3n extranjera y se las relaciona con la seguridad y certeza jur\u00eddicas. Es correcto. Sin embargo, estas deben estar supeditadas a la justicia, principio que es definido como \"la permanente b\u00fasqueda de dar a cada quien lo que le corresponde\", lo que quiere decir que la justicia es una prete nsi\u00f3n, un objetivo a ser buscado en cada situaci\u00f3n, desde una condici\u00f3n humanista que visualice al bien com\u00fan como el m\u00e1s importante para la paz y armon\u00eda social. PODER CONSTITUYENTE PRIMARIO Abril del 2007 Es el que radica en la mayor\u00eda de la poblac i\u00f3n que tiene la potestad de autodefinirse o determinar su destino. Los pueblos en ejercicio de este derecho fundamental, principio sustentador de los ordenamientos jur\u00eddicos nacionales e internacionales, son los soberanos absolutos. Parece ser que la sit uaci\u00f3n pol\u00edtica en el Ecuador se encamina hacia la pr\u00e1ctica de este principio que, hasta la fecha, constituy\u00f3 un referente ideal que nunca lleg\u00f3 a concretarse por una serie de factores econ\u00f3micos, pol\u00edticos, educativos y sociales, propios de la historia de conquista, colonizaci\u00f3n, dependencia y corrupci\u00f3n que nos ha caracterizado. La elecci\u00f3n presidencial que posibilit\u00f3 la victoria del actual gobierno fue el primer paso visible en este recorrido que -lo planteamos como tesis - se ha iniciado en el Pa\u00eds. El s egundo, fue la consulta popular del domingo anterior que dio un abrumador triunfo a la convocatoria a una Asamblea Constituyente para elaborar una Constituci\u00f3n, que recoja los intereses mayoritarios de la poblaci\u00f3n. El tercero tiene que ver con la propia A samblea Constituyente, que representa el momento clave y decisivo en este proceso que tiene como objetivo captar la fidedigna voluntad popular para establecerla 223 como norma fundamental en el Ecuador. Luego, se debe dar a\u00fan un nuevo paso en este proceso form al de legitimaci\u00f3n del Derecho, pues a trav\u00e9s de un refer\u00e9ndum, se validar\u00e1 la Constituci\u00f3n elaborada. Como se ve, el camino que busca la legitimidad jur\u00eddica es complejo y dif\u00edcil. Recorrerlo correctamente es el desaf\u00edo de todos los ecuatorianos para qu e, por fin, iniciemos una \u00e9poca in\u00e9dita en el Ecuador que dar\u00eda vigencia moral al ordenamiento jur\u00eddico. Desde las materias que tratan cient\u00edfica y anal\u00edticamente al Derecho, como la Sociolog\u00eda Jur\u00eddica, la Antropolog\u00eda del Derecho, la Teor\u00eda General del D erecho y la Filosof\u00eda Jur\u00eddica, este camino es el correcto, pese a lo costoso y problem\u00e1tico que pueda ser. El futuro, si comprendemos e interiorizamos la oportunidad que el momento hist\u00f3rico representa para nuestra democracia y logramos arribar a buen pu erto luego del complicado proceso, ser\u00e1 diferente al pasado vivido por la sociedad ecuatoriana. Ser\u00e1 m\u00e1s humanista y comprometido con los Principios Universales del Derecho, iniciando un camino que permita superar el lirismo constitucional, alejado de las realidades econ\u00f3micas y sociales de los pueblos, para pasar a la vigencia de voluntades populares pol\u00edtica y jur\u00eddicamente declaradas. DEMOCRACIA Abril del 2007 En el Foro Econ\u00f3mico Mundial para Am\u00e9rica Latina, que se realiza en Santiago de Chile, e l Secretario de Estado Adjunto de los Estados Unidos de Am\u00e9rica para Asuntos del Hemisferio Occidental, Thomas Shannon, manifest\u00f3: \"...creo que en este momento el Ecuador est\u00e1 buscando una manera de perfeccionar su democracia y una manera de hacer m\u00e1s eficac es sus instituciones, asegurando que las mismas tengan realmente la capacidad de responder a los desaf\u00edos sociales que enfrenta Ecuador\". La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ecuatoriana opina de la misma forma. 224 Naturalmente que existen cuestionamientos sobre la s ituaci\u00f3n jur\u00eddica que atraviesa el Pa\u00eds. \u00bfVivimos un Estado de Derecho? Una serie de actos son analizados a luz de lo jur\u00eddico: la destituci\u00f3n de los diputados por parte del Tribunal Supremo Electoral, la restituci\u00f3n de los mismos por el Tribunal Constituc ional, el cese en sus funciones a los vocales de este \u00faltimo organismo por el Congreso, adem\u00e1s de la t\u00e1cita permisi\u00f3n de violencia social para la consecuci\u00f3n de determinados objetivos. Estas acciones y otras que conforman nuestra cotidianidad pol\u00edtica son cuestionadas desde un concepto de lo jur\u00eddico que defiende la legitimidad y eficacia de la estructura democr\u00e1tica que ha funcionado en el Ecuador, pero que es rechazada por la gran mayor\u00eda de ciudadanos de este Pa\u00eds. Lo jur\u00eddico debe responder a los requ erimientos de la poblaci\u00f3n. En esa tarea se encuentra la sociedad ecuatoriana actualmente, cometiendo una serie de errores y excesos, que no son justificables y que tampoco alteran el rumbo -as\u00ed lo creemos muchos - de un camino hacia el cambio que permita s uperar la artificial democracia en la que hemos vivido. El mejoramiento de los niveles de democracia en el Ecuador no pasa por el afinamiento de la estructura vigente, que ha sido manipulada para la protecci\u00f3n de intereses grupales que han ignorado el int er\u00e9s colectivo, sino que requiere se cuente con la imprescindible participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en este proceso. Es evidente que el Derecho en el Pa\u00eds, en la pr\u00e1ctica, ha servido esencialmente para el mantenimiento de las apariencias democr\u00e1ticas, pues m uchas acciones de nuestra historia pol\u00edtica se han dado al margen, realidad que se grafica con los deshonrosos lugares que ocupamos en el Planeta en cuanto a corrupci\u00f3n. Hoy, se trata de mejorar nuestro sistema democr\u00e1tico a trav\u00e9s de acciones orientadas a construir instituciones jur\u00eddicas que respondan a la legitimidad que proviene exclusivamente de la voluntad popular. 225 LA LUCHA POR EL DERECHO Abril del 2007 Cuando en la gran literatura universal o en las obras fundamentales de las ciencias soci ales encontramos referencias que nos mencionan o evocan como pueblo, las apreciamos como un reconocimiento a nuestra identidad y nacionalidad. A todos quienes conocen la novela Moby Dick, escrita por el c\u00e9lebre Melville, seguramente, les provoc\u00f3 una sonris a de sorpresa y agrado descubrir, en su trama, una menci\u00f3n al dobl\u00f3n de oro con la inscripci\u00f3n Rep\u00fablica del Ecuador, incrustado en el m\u00e1stil de la embarcaci\u00f3n capitaneada por el tr\u00e1gico Ahab. Una reacci\u00f3n parecida, en esta ocasi\u00f3n, asociada con una reno vada claridad sobre nuestra realidad social y jur\u00eddica, genera la lectura de \"El Esp\u00edritu de las Leyes\", obra maestra escrita por Montesquieu, quien, en el cap\u00edtulo denominado \"El lamentable destino del Inca Atahualpa\", denuncia, con la agudeza propia de s u mentalidad universal, el atropello jur\u00eddico cometido por los espa\u00f1oles contra el Inca, cuando en el proceso que se instaura y a trav\u00e9s del cual lo condenan, utilizan leyes civiles y pol\u00edticas espa\u00f1olas, ignorando las costumbres propias, al pueblo del jef e ind\u00edgena y desconociendo, en la pr\u00e1ctica, las teor\u00edas jur\u00eddicas, sociales y morales que defienden la potestad de los pueblos de regular su conducta desde sus espec\u00edficas realidades culturales y no, desde las de los otros, pese a lo sofisticadas y elabora das que puedan ser. Este evento, la muerte de Atahualpa, ilustra hist\u00f3ricamente el origen del Derecho que los ecuatorianos hemos adoptado y recreado desde la conquista espa\u00f1ola hasta nuestros d\u00edas. Los grupos humanos mayoritarios de la poblaci\u00f3n del Ecuad or, por una serie de factores, no han sido part\u00edcipes de la formaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n del marco jur\u00eddico que regula su conducta; pues, las f\u00f3rmulas magistrales -cargadas de ideolog\u00eda - que caracterizan a la familia jur\u00eddica romano -germ\u00e1nica, han sido los refe rentes obligatorios a los cuales nos hemos atado, pensando, desde nuestra falta de producci\u00f3n jur\u00eddica propia, que deben ser acatados sin reservas, por la brillantez de su construcci\u00f3n conceptual. 226 Sin embargo, esta visi\u00f3n, que se ense\u00f1a tradicionalmente en las escuelas de Derecho del Pa\u00eds, no es compartida por los grandes grupos sociales del Ecuador que no se sienten representados por el modelo jur\u00eddico vigente y presionan, cada vez, de manera m\u00e1s radical y violenta, para construir un marco jur\u00eddico desde sus propias realidades humanas y sociales. Esta pretensi\u00f3n tiene sentido, pues toda normativa jur\u00eddica leg\u00edtima debe responder a los intereses y requerimientos de la poblaci\u00f3n. Desde lo expresado, estamos de acuerdo con aquellos que, en los actuales mome ntos de la vida nacional, plantean que es necesario defender al Derecho, con la precisi\u00f3n de que este debe responder siempre a los leg\u00edtimos intereses de la poblaci\u00f3n y no, \u00fanicamente, al punto de vista de los ilustrados que, desde la atalaya de su dogm\u00e1ti ca iluminaci\u00f3n, todo lo definen y determinan. LA VERDAD Y LAS FORMAS DE GOBIERNO Mayo del 2007 La verdad es una pretensi\u00f3n, un objetivo que ha impulsado a la humanidad y ha permitido el surgimiento y el desarrollo de las civilizaciones. En ciencias naturales, la verdad se construye a trav\u00e9s de procesos l\u00f3gicos y sistematizados, sujetos a verificaci\u00f3n constante. En esta forma de conocimiento, no existen verdades absolutas, pues su esencia misma radica en la b\u00fasqueda de la ruptura de sus propias concl usiones para generar otras nuevas, en un proceso infinito de evoluci\u00f3n hacia otros enfoques que permitan, cada vez, mayor claridad acerca del funcionamiento de la naturaleza. La verdad es inaprensible. Su naturaleza fundamental tiene que ver con la actitu d que intenta encontrarla y que debe partir de la indispensable humildad que proviene de la certeza de que lo que se afirma no es sino una versi\u00f3n m\u00e1s de lo que podr\u00edan ser las cosas y los fen\u00f3menos. En el \u00e1mbito de lo ciudadano, lo afirmado es a\u00fan m\u00e1s evidente, pues de lo que se trata en este espacio es de opiniones sobre 227 lo que es conveniente pol\u00edticamente. La verdad se encuentra en las diferentes formas de gobierno que se han dado hist\u00f3ricamente. En la Monarqu\u00eda, la verdad era la palabra del Rey. En la d ictadura del proletariado, su voz era la verdad. En democracia, la verdad se encuentra en el criterio de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. No exclusivamente en la opini\u00f3n de los mejores: acad\u00e9micos, empresarios y ciudadanos exitosos, sino en el juicio conjunt o de la gente, de toda la gente: mujeres y hombres, analfabetos e ilustrados, j\u00f3venes y viejos, campesinos y citadinos. En democracia, la opini\u00f3n de cada ciudadano tiene el mismo valor que la del otro y la suma de las mismas determina la verdad de lo socia l. En el Ecuador, se habla y escribe mucho sobre los bajos niveles de educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y, desde dudosas pr\u00e1cticas ciudadanas y pobres enfoques acad\u00e9micos, se estigmatiza a la mayor\u00eda, banalizando su criterio sobre las formas que deber\u00eda adoptar l a conducci\u00f3n pol\u00edtica del Pa\u00eds. Ser\u00eda conveniente que estas opiniones den lugar a teor\u00edas pol\u00edticas que, seguramente, una vez meditadas y escritas, estar\u00edan mucho m\u00e1s cercanas a ya superadas formas de gobierno como la aristocracia o gobierno de los mejore s. La condici\u00f3n de dem\u00f3cratas exige coherencia entre las palabras que se pronuncian, las acciones que se ejecutan y el discurso. Autodenominarse dem\u00f3cratas y menospreciar la opini\u00f3n de otros ciudadanos por su educaci\u00f3n o procedencia es incongruente. Lame ntablemente, de ese tipo de dem\u00f3cratas el Ecuador est\u00e1 lleno. CIUDADAN\u00cdA Y PODER CONSTITUYENTE Mayo del 2007 El concepto de ciudadano define a los individuos que forman parte de una sociedad y que, como tales, tienen una serie de responsabilidades y derechos que les son requeridos y reconocidos por el sistema jur\u00eddico que organiza la vida en comunidad. 228 La ciudadan\u00eda es una categor\u00eda jur\u00eddica y \u00e9tica que implica la exigencia de comportamientos orientados a la construcci\u00f3n del bien com\u00fan, a trav\u00e9s de pr \u00e1cticas virtuosas que buscan aportar al progreso y a la proyecci\u00f3n social en todos los \u00e1mbitos, as\u00ed como a combatir la virulenta y destructora corrupci\u00f3n. La ciudadan\u00eda es un concepto pol\u00edtico que permite y requiere la participaci\u00f3n activa en la toma de decisiones relacionadas con lo colectivo, la misma que se concreta en la formulaci\u00f3n de normas jur\u00eddicas que regulan el funcionamiento de la estructura social. El desarrollo de los pueblos se relaciona directamente con el nivel de participaci\u00f3n pol\u00edtica de sus ciudadanos. El alejamiento de la problem\u00e1tica social y de gobierno contribuye al manejo autoritario de la cosa p\u00fablica. En el Ecuador, la participaci\u00f3n ciudadana es, cada vez, m\u00e1s importante. El inter\u00e9s por lo pol\u00edtico es una de las variables m\u00e1s sign ificativas de la cultura ecuatoriana contempor\u00e1nea. Los individuos y los diferentes grupos de la poblaci\u00f3n aportan con sus criterios y puntos de vista en la definici\u00f3n de la estructura jur\u00eddica que debe regir su propio destino. En el proceso constituyent e que vivimos, la participaci\u00f3n ciudadana ha sido y es activa. Se han presentado, ante la comisi\u00f3n de juristas que elabora los proyectos de Constituci\u00f3n que ser\u00e1n conocidos por los asamble\u00edstas, m\u00e1s de cuatrocientas propuestas con sugerencias de la poblac i\u00f3n. Son los ciudadanos, en sentido amplio, con sus obligaciones y derechos, quienes pueden y deben participar en el proceso constituyente. En el acto soberano fundamental que crea la estructura de sociedad que quiere el pueblo, son ellos los verdaderos protagonistas. Los atributos o competencias que complementan la condici\u00f3n de habitantes, con derecho a elegir y ser elegidos, no son esenciales para participar. Una Asamblea Constituyente equivale a un proceso revolucionario -en el sentido de que ambos mom entos est\u00e1n orientados a construir una nueva realidad pol\u00edtica y jur\u00eddica - con la diferencia de que la Asamblea est\u00e1 definida por un marco jur\u00eddico y sigue un proceso legal; y, la revoluci\u00f3n arrasa con ellos. En los per\u00edodos revolucionarios, la poblaci\u00f3n tiene la palabra, al igual que la tiene en los procesos constituyentes. 229 \u00bfINEFICACIA DEL DERECHO? Julio del 2007 Los aportes te\u00f3ricos sobre este tema permiten llegar a la conclusi\u00f3n de que lo jur\u00eddico, en nuestro Pa\u00eds, no se cumple adecuadamente. Estudio s sociol\u00f3gicos evidencian que las leyes, en muchos casos, no son respetadas y que la convivencia en nuestra sociedad se resuelve, tambi\u00e9n, desde pr\u00e1cticas alejadas de lo jur\u00eddico. El criterio ciudadano corrobora lo afirmado, pues la gente no conf\u00eda en las leyes y en el aparato organizacional que permite su creaci\u00f3n, as\u00ed como tampoco en la administraci\u00f3n de justicia que se encuentra permanentemente cuestionada. La poblaci\u00f3n no percibe que la justicia sea el objetivo del Derecho y esto explica su bajo nivel de legitimidad. Si se analiza la eficacia o aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las normas de algunas de las diferentes ramas del Derecho, se ve que nuestro sistema jur\u00eddico, en gran medida, es ineficaz. La Constituci\u00f3n ecuatoriana recoge grandes principios de conviv encia universal, que no son respetados, ocasionando una grave ruptura entre el texto de la ley y su pr\u00e1ctica, que deslegitima a la norma fundamental y causa inseguridad jur\u00eddica. Las normas constitucionales, las m\u00e1s importantes de todo ordenamiento jur\u00eddic o -supremamente obligatorias en su cumplimiento - en muchos casos, son prosaicas y po\u00e9ticas declaraciones de principios que no se respetan. Muchos de los derechos constitucionales relacionados con el trabajo, la salud, la seguridad social, la educaci\u00f3n, el medio ambiente y otros conceptos no se cumplen. En el campo penal, el Derecho se muestra igualmente ineficaz, pues si vemos los resultados de la aplicaci\u00f3n de la pena, constatamos que esta se efectiviza especialmente en los segmentos sociales pauperizados, dejando al margen a muchos individuos que, pese a haber realizado actos tipificados como delitos, jam\u00e1s son sancionados. Pero, no todas las ramas del Derecho son tan laxas y manipulables. Existe un espacio regulado por la ley en la que el cumplimiento d e sus mandatos, prohibiciones o permisiones es alto... el de la propiedad privada. El cobro de una deuda es factible. Las normas que regulan la 230 sucesi\u00f3n por causa de muerte se respetan. Se puede exigir el cumplimiento de los contratos. Es bueno que el Dere cho privado tenga esos niveles de eficacia. Sin embargo, los bienes jur\u00eddicos protegidos por las otras ramas del Derecho, especialmente por la Constituci\u00f3n, tambi\u00e9n, deben llegar a esos niveles e, incluso, estos deben ser a\u00fan m\u00e1s altos, pues representan a conceptos y criterios que para efectos de la vida en el Planeta son de mayor relevancia y trascendencia. CULTURA ELECTORAL ECUATORIANA Agosto del 2007 Los ecuatorianos, de manera recurrente, nos encontramos frente a la responsabilidad de ejercer el voto para decidir una serie de aspectos relacionados con la estructura jur\u00eddica que regula la convivencia social. Estos momentos se han convertido, en los \u00faltimos tiempos, en un eje transversal a la propia cotidianidad ciudadana, constituy\u00e9ndose en un elem ento ineludible en las tentativas por definir la realidad cultural de nuestro Pa\u00eds; pues, estamos vinculados forzosamente, en un inicio, por la obligatoriedad del voto y, con el pasar de los tiempos, tambi\u00e9n, de manera emocional, con los procesos electoral es. En este escenario, las elecciones permiten apreciar una cierta manera de ser nacional, quiz\u00e1s, no la m\u00e1s sutil y transparente, y s\u00ed, una que tiene como elemento determinante a la lucha por el poder pol\u00edtico, que no descarta la mentira y la manipulaci\u00f3 n como caminos para conseguir sus objetivos. Y nos vemos a nosotros mismos en un despliegue vehemente de propuestas, argumentaciones y seducciones de todo color, que tienen como fin demostrar la validez de nuestros enfoques, frente a una colectividad, en m uchos casos, \u00e1vida por encontrar en esos discursos, elementos para el comentario mordaz y la auto-satisfacci\u00f3n de una criticidad que a veces raya en lo m\u00f3rbido. 231 Lo social est\u00e1 conformado por un abigarrado abanico de manifestaciones culturales, dentro de l as cuales se encuentra el poder pol\u00edtico que, si bien es importante, de ninguna manera es la \u00fanica opci\u00f3n de vida colectiva. En ocasiones, es preciso tomar distancia del omnipresente tinglado, esencialmente medi\u00e1tico, que se despliega alrededor de la lucha pol\u00edtica, para rescatar espacios en los cuales la ambici\u00f3n y el debate tengan una incidencia menor. Estas instancias que se relacionan con facetas humanas m\u00e1s sobrias y sencillas pueden aportar de manera positiva en una adecuada y renovada relaci\u00f3n con el poder pol\u00edtico. Desde la influencia que puede ejercer en las personas la b\u00fasqueda de la sencillez, la bondad y la trascendencia espiritual, la relaci\u00f3n actual que mantenemos con el proceso electoral puede aclararse y ser orientada hacia un voto dirigido a candidatos honestos y honorables que evidencien un real compromiso con el bienestar de las personas, especialmente, con el de los que menos tienen y m\u00e1s necesitan, as\u00ed como con la realidad social y cultural ecuatorianas, que lejos de ser minimizada por comparaciones insulsas con otras realidades, sea sentida profundamente como propia y valorada en su especificidad e identidad. LA REFERENCIA A DIOS Septiembre del 2007 Los seres humanos requerimos de referentes que permiten justificar las construccion es culturales, que los diferentes pueblos han elaborado a lo largo de la historia. Estos referentes son m\u00faltiples y cumplen con el objetivo de tratar de entender y esclarecer la vida y sus fen\u00f3menos. Las ciencias naturales y sociales nos permiten explicar el funcionamiento de la materia y el comportamiento de los individuos y los grupos, siempre, desde renovados enfoques y conclusiones. Las religiones son referentes que tienen una estructura diferente de lo cient\u00edfico, pues explican y justifican la vida des de la fe y la creencia. No podr\u00edamos siquiera concebir a la humanidad sin analizar sus creaciones racionales y religiosas. Las diversas civilizaciones del 232 Planeta han elaborado b\u00e1sicamente concepciones religiosas -pues no todos los pueblos se han desarroll ado cient\u00edficamente - que se encuentran en el centro mismo de sus respectivas culturas. No existen pueblos que hayan evolucionado sin tratar de esclarecer el inmenso misterio de la vida a trav\u00e9s de la revelaci\u00f3n o creaci\u00f3n de la divinidad que todo lo expl ica e ilumina... la condici\u00f3n humana es esencialmente religiosa. Los ecuatorianos, tambi\u00e9n, somos religiosos. La referencia a Dios en nuestra vida cotidiana es com\u00fan. Las personas y las agrupaciones buscamos a la divinidad como el principio y fin mismo de nuestra existencia. La peque\u00f1ez y debilidad humana frente a la muerte y a lo inconmensurable de la vida es resuelta, en la mayor\u00eda de los casos, por la fe y esa adopci\u00f3n profunda y espiritual, sutil y candorosa de la existencia de Dios como fundamento de todas las cosas, es indispensable para una gran parte de la poblaci\u00f3n en todo el Planeta. Al ser la creencia y la fe religiosa manifestaciones tan b\u00e1sicas y transversales en todas las sociedades y, por supuesto, tambi\u00e9n, en la ecuatoriana, es necesario que el sistema jur\u00eddico se refiera a ella; pues, el Derecho conceptualiza y define los hechos naturales y sociales, transform\u00e1ndolos en normas de cumplimiento obligatorio e intentando, a trav\u00e9s de ese marco normativo que determina las conductas, que cierto s principios morales o valores se practiquen. \u00bfDebe la nueva Constituci\u00f3n referirse a la fe y a la creencia de los ecuatorianos en Dios? \u00bfRepresenta la referencia a Dios un principio fundamental de nuestra cultura? Creo que s\u00ed, por la profunda religiosid ad de la poblaci\u00f3n que, entre nosotros, tiene desde siempre un lugar inmensamente superior a la ciencia y a la raz\u00f3n como recursos que permiten explicar y justificar nuestras vidas humanas. 233 CONSTITUYENTES Septiembre del 2007 Una vez m\u00e1s, en el m arco de nuestra cultura e institucionalidad jur\u00eddica, los ecuatorianos acudiremos a las urnas para votar, en esta ocasi\u00f3n, por quienes nos representen en la Asamblea Constituyente, que tiene como tarea la elaboraci\u00f3n de una nueva Carta Fundamental que dete rmine las grandes l\u00edneas filos\u00f3ficas y estructurales del Pa\u00eds. Un elemento recurrente, en los \u00faltimos a\u00f1os, de manera lamentable, se evidencia nuevamente en estos momentos, formando parte del escenario de las elecciones que hoy se desarrollan... el triste y deplorable lugar que obtiene el Ecuador en la lista que refleja los niveles de corrupci\u00f3n de los pa\u00edses. Hemos descendido a\u00fan m\u00e1s, encontr\u00e1ndonos entre los m\u00e1s corruptos del Planeta. Algunas de las variables que son medidas por Transparencia Internacional , organizaci\u00f3n que realiza este an\u00e1lisis relativo a la corrupci\u00f3n de los Estados, tienen que ver con la inseguridad jur\u00eddica, el funcionamiento de los sistemas judiciales y los niveles de pobreza de la poblaci\u00f3n. Los pa\u00edses que son percibidos como los que tienen mayores niveles de corrupci\u00f3n son aquellos en los cuales se evidencian las mayores desigualdades sociales. En el marco de este panorama, muchos ciudadanos creen que el trabajo de los constituyentes ser\u00e1 ben\u00e9fico para que la sociedad encuentre cauce s que permitan mejores pr\u00e1cticas econ\u00f3micas y sociales que apunten a superar los niveles de desigualdad social y econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n ecuatoriana. Otros, sienten que el manejo del actual poder, a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas tradicionales que tienen que ver con su aprovechamiento en beneficio propio, ha influenciado, influencia e influenciar\u00e1 en el trabajo mismo de la Asamblea, imponiendo enfoques y puntos de vista que rechazan a los que se le oponen, en una b\u00fasqueda fren\u00e9tica por establecer un modelo jur\u00eddico excluyente y unidimensional. Superar las desigualdades sociales y econ\u00f3micas es una obligaci\u00f3n moral. Es preciso que los ciudadanos, desde los diferentes roles que cumplimos, aportemos para que ese objetivo se cumpla. Sin embargo, 234 es incorrecto buscar la imposici\u00f3n de un modelo que rechace las diferencias e intente arrasarlas porque se le oponen. La norma jur\u00eddica, en este caso la Constituci\u00f3n, debe ser el producto de una sana intencionalidad que respete profundamente el disenso y busque los consensos de sde la diversidad. Si los constituyentes que resulten electos se sienten poseedores absolutos de verdades y no intentan mirar los puntos de vista de los otros, el resultado ser\u00e1 una Constituci\u00f3n que propicie el enfrentamiento y la lucha social. LA ASA MBLEA Octubre del 2007 El camino de b\u00fasqueda de un ordenamiento jur\u00eddico y social en el Ecuador est\u00e1 definido por una serie ininterrumpida de tentativas que no han logrado construir una estructura formal de sociedad que responda a los intereses de la com unidad. Vamos por la Constituci\u00f3n n\u00famero veinte; contamos con miles de leyes dispersas y contradictorias; la legitimidad del sistema jur\u00eddico es casi nula y continuamos liderando las listas que se elaboran para determinar los niveles de corrupci\u00f3n de los p a\u00edses en el Planeta. Como sociedad, hemos vivido busc\u00e1ndonos y en este proceso los resultados son los que hemos construido... esencialmente, un proceso dram\u00e1tico y, a veces, violento que nos est\u00e1 formando como pueblo y que pretende alcanzar una estructuraci\u00f3 n m\u00e1s estable y segura para la vida de todos los habitantes. Los logros positivos de este proceso son el camino recorrido y los niveles de conciencia social que se han desarrollado. Las situaciones de inequidad e injusticia social a\u00fan perduran y la poblaci \u00f3n quiere llegar a superarlas desde las realidades que nos definen cultural y pol\u00edticamente. La Asamblea Constituyente tiene como tarea fundamental la elaboraci\u00f3n formal de un nuevo marco jur\u00eddico que permita avanzar en este proceso de mejoramiento de las condiciones de vida de los ecuatorianos. De ninguna manera es un paso definitivo, pero s\u00ed es un momento importante en la proyecci\u00f3n a futuro de nuestra sociedad. Es 235 necesario que se visualice con claridad -para tratar de alcanzarla - a la equidad social, p ues en el Pa\u00eds no se ha logrado un nivel adecuado de realizaci\u00f3n en este aspecto. Las diferencias econ\u00f3micas y de posibilidades frente al progreso son muy grandes. La mayor parte de la poblaci\u00f3n tiene pocas oportunidades de desarrollo y se debate, demasiad o a menudo, en condiciones de pobreza y escasez extremas y lacerantes. Montesquieu, cuyo pensamiento jur\u00eddico -pol\u00edtico relacionado con la separaci\u00f3n de poderes, ha determinado, desde hace casi trescientos a\u00f1os, el desarrollo de los sistemas sociales de un a gran parte del Planeta, en su obra El Esp\u00edritu de las Leyes; manifiesta precisamente que quienes hacen las leyes deben buscar en primer lugar la equidad, partiendo del conocimiento profundo de la naturaleza humana de la poblaci\u00f3n. Si se toma la sabidur\u00ed a del pensador franc\u00e9s y se la aplica a la situaci\u00f3n actual del Pa\u00eds, se puede afirmar que los asamble\u00edstas deben buscar permanentemente lo justo para todos y no solamente para sus grupos pol\u00edticos, as\u00ed como deben potenciar su comunicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n d e la condici\u00f3n humana de los ecuatorianos, para interpretarla y llevarla al texto constitucional. LA ASAMBLEA Y LA JUSTICIA Enero del 2008 La mesa ocho de la Asamblea Constituyente \"Justicia y lucha contra la corrupci\u00f3n\" trabaja normalmente. Los r esultados de su gesti\u00f3n se publican en internet y muestran, hasta este momento, un claro enfoque positivista frente al diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n nacional relacionada con su tem\u00e1tica, as\u00ed como frente a sus objetivos de trabajo, que se relacionan los dos: diagn\u00f3stico y objetivos con aspectos que tienen que ver con el ideal y lo deontol\u00f3gico. Se define la problem\u00e1tica del Pa\u00eds omitiendo, casi totalmente, el tratamiento de la esencia de la justicia y la corrupci\u00f3n, mucho m\u00e1s 236 cercanas a comportamientos y ac titudes que a estructuras formales que establecen lo que debe hacerse o no. La justicia es un valor y, por lo tanto, pertenece al \u00e1mbito de lo ideal. Los seres humanos nos acercamos a ella si nuestras conductas est\u00e1n orientadas a buscarla y construirla. G andhi manifestaba que es imposible ser justos solamente en alguna de las esferas de la vida, pues el valor tiene una estructura que involucra a todos los aspectos de la existencia. Comportamientos de violencia, aprovechamiento, resentimiento y tantos otros , contrarios a la virtud y la b\u00fasqueda del bien com\u00fan, impiden conectarse con los valores. La definici\u00f3n te\u00f3rica de la justicia es \u00fanicamente orientadora. Cada momento de la historia tiene una especificidad propia y la concreci\u00f3n de la justicia, en ese instante, exige conductas y no teor\u00edas. La norma jur\u00eddica tiene sentido, claro est\u00e1, pero es insuficiente. Al igual que lo que sucede con las se\u00f1ales de televisi\u00f3n que son captadas a trav\u00e9s de antenas, ocurre con las aproximaciones al valor justicia. Si las antenas est\u00e1n bien direccionadas, la se\u00f1al se recibe con nitidez; si las actitudes son las correctas, la justicia se percibe y se concreta, caso contrario, solamente la habremos definido te\u00f3rica y jur\u00eddicamente. Se requiere una pol\u00edtica educativa en todos los niveles para que las personas actuemos buscando y construyendo la justicia, y esa debe ser una acci\u00f3n conjunta de la mesa ocho con aquella que trata los temas de educaci\u00f3n. La estructura jur\u00eddica, tambi\u00e9n, indispensable es subsidiaria de la cultu ra moral de las sociedades. NUEVA INSTITUCIONALIDAD Marzo del 2008 La presencia estrat\u00e9gica, cada vez, m\u00e1s visible y determinante de la SENPLADES en el quehacer pol\u00edtico y jur\u00eddico del Pa\u00eds est\u00e1 produciendo, en la institucionalidad actual, algunos ef ectos que merecen ser analizados. Se puede observar comportamientos 237 complacientes frente a lo que se intuye podr\u00eda ser el modelo que el gobierno quiere. La burocracia, en t\u00e9rminos generales, busca sintonizarse con la supuesta nueva forma de organizaci\u00f3n pa ra fortalecer su espacio de poder, sin pensar en aportar con ideas para la construcci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen social. Existe mucha expectativa y nerviosismo. Creo que lo que corresponde y conviene a los intereses de toda la sociedad, es que las instituciones involucradas en el cambio -todas, pues al dictarse una nueva Constituci\u00f3n, todas las leyes deben responder al gran marco jur\u00eddico - asuman su rol como actoras. Si bien, la SENPLADES maneja ideas claras, no todo est\u00e1 dicho ni puede estarlo, pues existen gra ndes espacios de construcci\u00f3n que, \u00fanicamente, los involucrados los conocen y pueden plantearlos adecuadamente. Se requiere compromiso y conocimiento para que tanto la Constituci\u00f3n como las leyes recojan lo que corresponde en beneficio de la sociedad ecuat oriana. El momento actual exige una burocracia involucrada con el cambio, conocedora profunda de su propia institucionalidad jur\u00eddica y compenetrada con la realidad nacional, que visualice el momento actual como un espacio de lucha por ideas que le sean pr opias por convicci\u00f3n; y, que desde la acci\u00f3n y no desde la pasividad, aporte a la construcci\u00f3n del nuevo escenario jur\u00eddico. En el caso de la educaci\u00f3n superior, son las instituciones que la conforman y representan: institutos superiores, universidades y escuelas polit\u00e9cnicas, el CONESUP y el CONEA, quienes deben trabajar de manera conjunta en la elaboraci\u00f3n del concepto organizacional y jur\u00eddico que regule la futura realidad universitaria. PILATOS Y PIZARRO Marzo del 2008 El mundo cristiano acaba de recordar la Semana Santa. En este marco hist\u00f3rico, la acci\u00f3n de Pilatos, prefecto de la provincia romana de Judea -quien, obligado por la turba jud\u00eda a pronunciarse sobre la 238 culpabilidad de Cristo, decide consultar a ese mismo pueblo sobre la persona a quien deb\u00eda otorgar el perd\u00f3n: Barrab\u00e1s o Jes\u00fas - representa, en lo formal, una conducta coherente con uno de los requerimientos b\u00e1sicos de los ordenamientos jur\u00eddicos como es el respeto a la potestad de los pueblos para tomar decisiones. Pese a la gener alizada opini\u00f3n, que la comparto, sobre la pusilanimidad del romano por haberse \"lavado las manos\" en la decisi\u00f3n de condenar a Jes\u00fas a la crucifixi\u00f3n y m\u00e1s all\u00e1 del juicio de valor sobre su conducta, el prefecto actu\u00f3 con pertinencia social y jur\u00eddica al solicitar al pueblo que se pronuncie y acatar su decisi\u00f3n. Pizarro, el conquistador, act\u00faa de manera diferente. Las circunstancias hist\u00f3ricas le ubican al espa\u00f1ol frente al destino de Atahualpa a quien juzga y condena en Cajamarca, bas\u00e1ndose en leyes pro venientes de una civilizaci\u00f3n extranjera a la cual representa, sin considerar la opini\u00f3n del pueblo al que pertenec\u00eda el inca ejecutado. Pizarro representa la conquista, la imposici\u00f3n y la colonizaci\u00f3n que caracteriz\u00f3 la presencia espa\u00f1ola en Am\u00e9rica. Pil atos, pese a la abominaci\u00f3n de la cual fue protagonista, representa el respeto a la determinaci\u00f3n de los pueblos frente a sus propios asuntos. El marco jur\u00eddico de nuestra sociedad fue impuesto por la Conquista y la Colonia. Los nativos de estas tierras no fueron consultados... \u00a1No faltaba m\u00e1s! \u00a1Imag\u00ednense! preguntar a quienes se consideraba estaban desprovistos de alma. Los ecuatorianos debemos asumir, cada vez, con mayor discernimiento y compromiso moral la determinaci\u00f3n de nuestro destino. Es preciso que aportemos positivamente en el constante proceso de reelaboraci\u00f3n de lo jur\u00eddico desde el respeto irrestricto a la opini\u00f3n y decisi\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre los aspectos que le son propios. 239 EL EFECTO EMBUDO Abril del 2008 La forma de un embudo es c \u00f3nica. Cuenta con un espacio amplio por arriba que se estrecha progresivamente hasta llegar a un fino conducto por el cual sale la substancia que ingresa por la parte ancha del artefacto. Me parece que la poblaci\u00f3n, en general, y la Asamblea Constituyente , en particular, representan a la parte amplia del embudo, en la que se dan una serie de posiciones te\u00f3ricas que evidencian vinculaci\u00f3n con la realidad nacional y con la formaci\u00f3n acad\u00e9mica que permite comprender y conceptualizar aspectos fundamentales de la vida en sociedad, como los relacionados con la econom\u00eda, la educaci\u00f3n, la salud, los derechos humanos, el medio ambiente y otros. La influencia del pensamiento contempor\u00e1neo se percibe en los debates y en las nuevas propuestas de normativa constituci onal. Sin embargo, cuando se trata de llevar toda esta novedad conceptual al \u00e1mbito de lo jur\u00eddico, quienes han podido aportar con innovaciones en sus respectivas \u00e1reas del conocimiento, se ven obligados a transitar por los tradicionales esquemas de una do gm\u00e1tica jur\u00eddica que no ha evolucionado en la misma medida que las otras ciencias sociales, pues, salvo las excepciones de rigor, los abogados en el Ecuador no debatimos sobre los paradigmas fundamentales de lo jur\u00eddico, acept\u00e1ndolos beat\u00edficamente y \"sin beneficio de inventario\". Nos encontramos as\u00ed frente a un marcado desequilibrio que ha motivado el t\u00edtulo y el desarrollo de este art\u00edculo. Por un lado, la efervescencia del pensamiento social y, por otro, lo jur\u00eddico que al no verse a s\u00ed mismo como obj eto de an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y debate se constituye en un estrecho conducto que entorpece y obstaculiza la acci\u00f3n de cambio social... el efecto embudo en acci\u00f3n. \u00bfPuede la dogm\u00e1tica jur\u00eddica ser debatida, criticada y reformada? Por supuesto. M\u00e1s a\u00fan, hacerlo es una obligaci\u00f3n moral de los juristas. La rica y tradicional producci\u00f3n doctrinaria europea es un ejemplo. En Am\u00e9rica Latina, pa\u00edses como Argentina, Uruguay, Brasil, Chile y 240 Colombia producen significativos aportes al constructo jur\u00eddico. En Ecuador, la producci\u00f3n te\u00f3rica jur\u00eddica es pobre o casi inexistente. LA INSOPORTABLE LEVEDAD DEL DERECHO Abril del 2008 Si se analiza lo que sucede, actualmente en el Pa\u00eds, en los diferentes espacios relacionados con la reestructuraci\u00f3n de la institucionalidad jur\u00eddica, encontramos que la presencia de los profesionales del Derecho es limitada y, cuando se da, secundaria. La Asamblea Constituyente es un claro ejemplo, pues su presidente es economista y el primer y la segunda vicepresidentes, arquitecto y escritor a respectivamente. En principio y desde la tradici\u00f3n, ser\u00edan los juristas los encargados de conducir estos delicados procesos relacionados con el Derecho, pero, entre nosotros, esta exigencia formal no se cumple. \u00bfCu\u00e1les son las razones para que este fen\u00f3m eno sea tan evidente y recurrente? Existe una serie de elementos que permitir\u00eda una tentativa de explicaci\u00f3n. Quiz\u00e1s, el m\u00e1s claro tiene que ver con la ausencia de inter\u00e9s acad\u00e9mico y profesional para aproximarse al fen\u00f3meno jur\u00eddico de manera te\u00f3rica y ci ent\u00edfica. Desde hace d\u00e9cadas, se ha dejado de lado el estudio del Derecho concebido como una unidad tridimensional: la norma, el hecho y el valor, para \"aprender\" \u00fanicamente legislaci\u00f3n, repiti\u00e9ndola pomposamente -en el colmo de la estulticia - casi de memo ria. Que un economista, un arquitecto y una escritora sean los principales responsables en el proceso de elaboraci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n evidencia la levedad no del Derecho, sino de quienes nos relacionamos profesionalmente con \u00e9l. La responsabilidad asumida por esos ciudadanos es grande y les enaltece, mostrando, al mismo tiempo, la liviandad de quienes formalmente trabajamos con el constructo jur\u00eddico; pues, si nuestros conocimientos sobre dogm\u00e1tica jur\u00eddica, realidad social y filosof\u00eda del Derecho fuesen s\u00f3lidos, ciertamente, que aportar\u00edamos y grandemente en los diferentes 241 procesos relacionados con la estructura normativa del Estado y la sociedad. El poco peso de la opini\u00f3n de los profesionales del Derecho en el Ecuador es el resultado de las p ropias acciones y omisiones de quienes hemos estudiado, estudiamos y nos relacionamos con lo jur\u00eddico. Debemos potenciar los procesos autocr\u00edticos y las acciones de mejoramiento que tienen, en la Academia, a uno de sus principales protagonistas. LO JUR IDICO EN EL CENTRO Abril del 2008 En el centro de la atenci\u00f3n social se encuentra el quehacer de la Asamblea Constituyente que tiene como principales responsabilidades reformar la institucionalidad jur\u00eddica del Estado y elaborar la nueva Constituci\u00f3n Pol \u00edtica de la Rep\u00fablica. En lo relacionado con la elaboraci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n, debemos tener presente que la Carta Fundamental estar\u00e1 conformada por grandes conceptos de convivencia social y requiere, como correlato, de la creaci\u00f3n de leyes ordina rias que permitan el tratamiento detallado y minucioso de los criterios jur\u00eddicos que consten en ella. Vivimos una \u00e9poca de profundo cambio institucional. Algunos opinan que lo que se est\u00e1 haciendo se encuentra al margen de lo jur\u00eddico y esgrimen una ser ie de argumentos para sustentar su criterio; otros, la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n apoyan el accionar pol\u00edtico del gobierno y la Asamblea, sin debatir sobre su pertinencia jur\u00eddico - formal, legitimando ese quehacer con su adhesi\u00f3n expresa a las acciones de cambio. El futuro, inmediato y mediato, estar\u00e1 tambi\u00e9n determinado por esta din\u00e1mica que tiene a la creaci\u00f3n jur\u00eddica como su centro fundamental, pues la elaboraci\u00f3n de leyes ordinarias formar\u00e1 parte del escenario social del Ecuador en los pr\u00f3ximos mes es y a\u00f1os. 242 Cuando el gobierno habla de revoluci\u00f3n ciudadana, lo hace con pleno conocimiento, pues su objetivo mayor tiene que ver con la transformaci\u00f3n profunda de la institucionalidad jur\u00eddica del Pa\u00eds y esta situaci\u00f3n representa un cambio radical que, e n muchos aspectos, rompe lo existente. Se puede apreciar con claridad la planificaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de una estrategia pol\u00edtica orientada al cumplimiento de ese gran objetivo. Frente a esta evidencia, es necesaria la acci\u00f3n ciudadana para que la elaboraci \u00f3n de la Carta Fundamental y la legislaci\u00f3n ordinaria que forzosamente debe crearse sean las apropiadas. A cada instituci\u00f3n redefinida o creada en la nueva Constituci\u00f3n le corresponde una legislaci\u00f3n nueva. As\u00ed, la creaci\u00f3n de leyes y el debate ciudadano q ue se d\u00e9, a su alrededor, ser\u00e1n las constantes en el futuro del Ecuador. CONTRATO DE ADHESION Mayo del 2008 El contrato de adhesi\u00f3n es un tipo de convenio cuyas cl\u00e1usulas son elaboradas por una de las partes en tanto que la otra se limita a aceptar o adherir al contenido que se encuentra ya escrito. Se aceptan o no aceptan sus estipulaciones. Muchos contratos de servicios p\u00fablicos como los de energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua potable o telefon\u00eda tienen esta modalidad. Tambi\u00e9n, los de seguros y los bancarios s on convenios de adhesi\u00f3n. En los casos mencionados que corresponden al Derecho P\u00fablico y al Derecho Privado existen argumentos que justifican la forma jur\u00eddica que adopta la relaci\u00f3n entre las partes intervinientes, pese a que para muchos juristas este t ipo de convenios representa una excepci\u00f3n a la contrataci\u00f3n, pues la voluntad de una de las partes se encuentra restringida. En el espacio de la pr\u00e1ctica pol\u00edtica, la adhesi\u00f3n sin remilgos o reparos al discurso oficial de un partido o grupo pol\u00edtico es t ambi\u00e9n posible, pese a que siempre se proclama ret\u00f3ricamente la apertura 243 ideol\u00f3gica de esos grupos para permitir el disenso y, a trav\u00e9s de este, el aporte de nuevas ideas que contribuyan a la permanente construcci\u00f3n de objetivos y acciones. El concepto d e democracia exige la participaci\u00f3n deliberante y cr\u00edtica de todos los ciudadanos. La adhesi\u00f3n ciega e incondicional de la poblaci\u00f3n a los planteamientos del gobierno es incompatible con la esencia misma de la magn\u00edfica noci\u00f3n pol\u00edtica de la democracia. Si bien es necesario contar con una idea central que oriente y conduzca la acci\u00f3n de cualquier r\u00e9gimen, tambi\u00e9n es fundamental y quiz\u00e1s, mucho m\u00e1s, el disenso para que desde este se genere una sinergia que represente la voluntad ciudadana de toda la comunida d. Si no se permite disentir porque se considera que el proyecto pol\u00edtico es perfecto, se llega f\u00e1cilmente a la pr\u00e1ctica de conductas herm\u00e9ticas e impenetrables frente a todo aquello que, en principio, no contribuye con su fortalecimiento y, desde ese posi cionamiento te\u00f3rico y su praxis, a manejos unidimensionales de ciertas verdades exclusivas, con el inminente riesgo de llegar al fracaso precisamente por esas pr\u00e1cticas de exclusi\u00f3n y rechazo de lo diferente. En democracia la inclusi\u00f3n es la exigencia y l a exclusi\u00f3n lo contrario a su esencia. EL INDIVIDUO Y EL ESTADO Junio del 2008 Los seres humanos individuales tienen en s\u00ed mismos todas las caracter\u00edsticas de la especie humana. Los aspectos positivos y negativos de cada persona lo son, tambi\u00e9n, de l a humanidad toda. Los individuos deben ser el n\u00facleo fundamental y el objetivo mayor de todo sistema de organizaci\u00f3n social. Si se acepta la importancia esencial del individuo se robustece el valor de la humanidad entera. Este enfoque exige el reconocimi ento de conceptos complementarios como el de la igualdad que en el 244 pensamiento cristiano se representa con la idea del pr\u00f3jimo o semejante la equidad social y la justicia entendida como la permanente b\u00fasqueda de dar a cada quien lo que le corresponde. Concebir al individuo deslindado de sus responsabilidades morales frente a los otros y a su entorno, para definirlo como un ente aislado que puede mirar por s\u00ed mismo sin vivir su condici\u00f3n de ser una parte del todo, es una visi\u00f3n diferente a la que plantea e ste art\u00edculo. Los sistemas pol\u00edticos de convivencia deben evolucionar hacia el cuidado y protecci\u00f3n de los individuos en el marco de sus derechos y responsabilidades sociales y ambientales. Si las formas de gobierno imponen estructuras conceptuales aleja das de las esencias individuales, se prioriza lo accesorio o secundario frente a lo principal. Este ha sido el criterio que ha guiado a la mayor\u00eda de constituciones del Planeta cuando han incluido en sus textos la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre y del Ciudadano. El Estado no es el objetivo. El Estado es un medio que debe permitir la realizaci\u00f3n de las aspiraciones individuales en el marco del respeto a los otros y al entorno. Hobbes, en el siglo XVII, en su obra mayor El Leviat\u00e1n, advirti \u00f3 de los peligros de valorizar excesivamente las estructuras de gobierno. M arx, en el XIX, plante\u00f3 la eliminaci\u00f3n del Estado y el Derecho en las etapas superiores del desarrollo social. Hoy, en el mundo, el concepto del Estado absoluto est\u00e1 siendo supera do por una pr\u00e1ctica internacional que prescinde de fronteras. En el Ecuador debemos encontrar la coherencia entre los derechos y responsabilidades de los individuos y las funciones del Estado. El control excesivo prioriza la estructura para el ejercicio d el poder pol\u00edtico en detrimento de la libertad individual, \u00fanica fuente moral que puede sustentar el funcionamiento del Estado. 245 \u00c9TICA Y EDUCACI\u00d3N 246 247 EL DISCURSO \u00c9TICO UNIVERSI TARIO Y SU APLICACI\u00d3N EN LA ADMINISTRACI\u00d3N INSTITUCIONAL Diciembre del 2002 VI Encuentro de Secretarios Generales de las Universidades Latinoamericanas y El Caribe La condici\u00f3n humana es compleja. La violencia y las posiciones individualistas est\u00e1n pre sentes en las acciones del hombre, as\u00ed como la solidaridad y los valores. Si se analiza la historia de la humanidad no se encuentra un momento hist\u00f3rico en el que la violencia y la lucha no se hayan hecho presentes. Si se radicaliza este pensamiento, se p odr\u00eda afirmar que permanentemente los hombres han luchado entre s\u00ed. La violencia entre los hombres y la violencia de los hombres con la naturaleza tiene sus ra\u00edces en la condici\u00f3n humana que impulsa a los individuos a tratar de encontrar el beneficio perso nal en detrimento de los intereses de los otros. Este individualismo se expande e involucra a la familia, al grupo, a la naci\u00f3n, como instancias que re\u00fanen a individuos, pero siempre esta unidad se crea y se desarrolla para oponerse a otras unidades social es. La humanidad no ha podido a\u00fan llevar a la pr\u00e1ctica sus afirmaciones idealistas de igualdad y hermandad entre todos. Se lucha por el beneficio del individuo, de la familia, de la etnia o de la naci\u00f3n, en contra de otros, igualmente seres humanos, pero que se desarrollan en una cultura diferente y con los cuales se debe convivir. En este proceso de convivencia forzoso, las relaciones se determinan por la fuerza que puede tener un grupo sobre el otro y que llevan al establecimiento de unas formas de convi vencia que siempre denotan intereses en juego que se resuelven circunstancialmente. En definitiva, la historia humana nos muestra que no hemos podido hasta el presente, convivir validando principios y recomendaciones religiosas y filos\u00f3ficas. La convivenci a humana significa lucha e imposici\u00f3n de unos sobre otros. Mucho se ha escrito y reflexionado sobre la maldad o la bondad del hombre. Maquiavelo, Hobbes, Foucault, entre otros pensadores, 248 opinan que la condici\u00f3n humana es esencialmente inclinada hacia la violencia, la lucha y la apropiaci\u00f3n personal de los recursos. Los condicionantes fundamentales que mueven el desarrollo individual y social ser\u00edan esencialmente la b\u00fasqueda del poder y el reconocimiento social. Hobbes, en su obra maestra \"El Leviat\u00e1n\", p lantea que el hombre es el lobo del hombre \"homo hominis lupus\". Foucault, el fil\u00f3sofo franc\u00e9s del siglo XX, tambi\u00e9n, parte de que la realidad humana es de violencia y agresividad innatas. La realidad social es perversa y la historia de la humanidad es una historia de discontinuidades por las permanentes rupturas que se dan en el desarrollo social de la humanidad, rupturas que tienen que ver y que son causadas por los proyectos personales y grupales que van encontrando espacios de realizaci\u00f3n individual, d e acuerdo con las circunstancias. El poder es el determinante -con su propia l\u00f3gica - de lo que sucede a nivel de las relaciones humanas y sociales. La visualizaci\u00f3n del futuro de la humanidad generalmente ha sido analizada con pesimismo. Es que la natural eza humana no permite, seg\u00fan estos te\u00f3ricos, ver nada diferente. Recordemos, en este momento, el pensamiento de varios hombres de letras del siglo XX que, en obras maestras de la literatura universal, plantearon, a nivel de novela, una humanidad y un Plane ta en el que el sistema hab\u00eda tomado el control total y el individuo, el hombre, el ser humano, era solamente una herramienta o instrumento de esa creaci\u00f3n social. Georges Orwell, en su novela \"1984\", escrita en los a\u00f1os cuarenta del siglo pasado, prev\u00e9 u n futuro en que la sociedad viv\u00eda constantemente en guerra; el amor estaba prohibido y los individuos eran controlados de manera total por un sistema totalitario y todopoderoso, que manejaba una serie de estrategias pol\u00edticas con el fin de dominar y de con trolar. La dignidad humana, la identidad personal y el respeto son instancias que no tienen ning\u00fan sentido ni valor en la sociedad que describe esta obra maestra. Aldous Huxley, en la misma \u00e9poca, escribe su novela \"El Mundo Feliz\"; y, al igual que Orwell , describe una visi\u00f3n del futuro negativa y pesimista. El mejor de los mundos es un mundo controlado en el que el r\u00e9gimen imperante \"produce\" seres humanos de acuerdo con sus propios requerimientos, con caracter\u00edsticas y condiciones que responden a los in tereses del r\u00e9gimen. La clonaci\u00f3n y el manejo gen\u00e9tico fueron ya vislumbrados por el pensador ingl\u00e9s, y su visi\u00f3n personal de la utilizaci\u00f3n de estos conocimientos era m\u00e1s 249 bien negativa. La ciencia sirve al poder y el poder es contrario al Humanismo, contr ario al individuo y a sus reivindicaciones m\u00e1s \u00edntimas y profundas. El pensamiento de los dos escritores brit\u00e1nicos es pesimista. Quiz\u00e1s, el pesimismo es el corolario de la comprensi\u00f3n de que la condici\u00f3n humana es violenta y destructiva por naturaleza. Los valores y principios no tienen validez ni peso alguno frente a intereses diferentes que tienen que ver con el dominio, el poder y la imposici\u00f3n de unos seres humanos sobre otros. Sin embargo, no todos ven as\u00ed el mundo... ventajosamente. El esp\u00edritu positivo, la esperanza y la alegr\u00eda de vivir, tambi\u00e9n, son referentes ineludibles en el entendimiento de lo que el hombre es en su esencia. Volvamos a\u00fan, por un momento m\u00e1s, al an\u00e1lisis de esta parte complicada y dif\u00edcil y, por supuesto, real de la condici\u00f3 n humana, refiri\u00e9ndonos a la obra de un gran fil\u00f3sofo del siglo XX, el se\u00f1or Herbert Marcuse. El autor alem\u00e1n escribe varias obras de gran trascendencia en occidente, en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os sesenta y setenta, sobretodo, como \"Eros y Civilizaci\u00f3n\", \"El hombre unidimensional\" y \"El fin de la utop\u00eda\". El planteamiento de Marcuse radica en la evidencia del alejamiento del hombre de sus ra\u00edces, en aras de un sistema todopoderoso que tiene su l\u00f3gica propia, que no considera los requerimientos humanos, indivi duales y grupales. Es necesario, seg\u00fan el pensador alem\u00e1n, romper con el sistema y no entrar en \u00e9l, para rescatar la verdadera humanidad de los hombres. Desde el enfoque de esta conferencia, puede realizarse una lectura de la obra de Marcuse, que nos dice que el tema de la valoraci\u00f3n ideal y de los referentes \u00e9ticos y morales no tiene ninguna vigencia entre los hombres, que, m\u00e1s bien, han construido una especie de monstruo, el sistema social, que se valida a s\u00ed mismo, sin considerar otros intereses. Nuevam ente, nos encontramos con la evidenciaci\u00f3n de la violencia, la lucha y la no solidaridad humanas como el sustrato que permite un desarrollo social incorrecto y terminal. 250 Ubiqu\u00e9monos en la \u00e9poca actual. Analicemos, brevemente, pues no es posible ni apropia do realizar un an\u00e1lisis a fondo en este foro, la situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y militar, en la que vivimos y evolucionamos. Globalizaci\u00f3n es el t\u00e9rmino acu\u00f1ado y que lo utilizan todos para denominar a esta \u00e9poca. La globalizaci\u00f3n tiene que ver con comuni caciones inmediatas en todo el Planeta y, por ende, con el conocimiento diario de lo que sucede en el mundo. La globalizaci\u00f3n tiene que ver con condicionantes irrefrenables de mercado, que exigen, cada vez m\u00e1s, un espacio \u00fanico, sin barreras ni limitacione s, en el que todo puede pasar a nivel de compra y venta de productos y de servicios. La globalizaci\u00f3n tiene que ver con la emergencia impositiva de un modo de vivir y de ver \u00fanico. Una cultura universal con paradigmas universales y que, dif\u00edcilmente, per mite la vigencia de otras manifestaciones que no sean aquellas que reflejen y reproduzcan el modelo comunicacional y econ\u00f3mico que analizamos. La globalizaci\u00f3n tiene que ver con la vigencia, cada vez m\u00e1s evidente, de una fuerza militar y b\u00e9lica \u00fanica, qu e sirve para que las variables comunicacionales, econ\u00f3micas y culturales del modelo, se impongan. Nunca antes el Planeta conoci\u00f3 un super poder militar como el actual. Muchos pensadores contempor\u00e1neos trabajan sobre la clarificaci\u00f3n conceptual de nuestr a \u00e9poca. Ignacio Ramonet, director del Mundo Diplom\u00e1tico, trabaja permanentemente sobre temas de globalizaci\u00f3n y geo-pol\u00edtica. Manuel Castells, profesor de la Universidad de Berkeley, de la Universidad de Catalu\u00f1a y eminente soci\u00f3logo, ha producido obras d el m\u00e1s alto nivel sobre tecnolog\u00eda, redes cibern\u00e9ticas, mercados financieros. Baudrillard, Touraine y otros eminentes profesores, tambi\u00e9n, han teorizado sobre la globalizaci\u00f3n, aportando con su enfoque para una mejor comprensi\u00f3n de lo que sucede y acontece . Parece ser que lo descrito, anteriormente, puede ser defendido con argumentos v\u00e1lidos. De ninguna manera, es el \u00fanico enfoque. Pero s\u00ed es un enfoque. Pregunt\u00e9monos, ahora, si el tema de la \"aldea global\" permite comprender la situaci\u00f3n de la humanidad e n t\u00e9rminos positivos y esperanzadores. S\u00ed. S\u00ed se puede mirar al mundo con esperanza e ilusi\u00f3n. Pero, para que esta esperanza tenga visos de cumplimiento, es preciso que los valores y principios tengan vigencia 251 real. Creo firmemente que s\u00ed es posible que es to suceda. Pese a las grandes brechas sociales que se incrementan d\u00eda a d\u00eda, tambi\u00e9n, se genera y, quiz\u00e1s, por esa misma raz\u00f3n, una gran corriente que quiere volver al ideal y a la utop\u00eda del pensamiento en b\u00fasqueda de un mundo mejor en el que los hombres vivan bien, desarroll\u00e1ndose arm\u00f3nicamente todos y mejorando sus niveles econ\u00f3micos, sociales, morales e intelectuales esencialmente. En este contexto, los valores, la moral y la \u00e9tica tienen un papel protag\u00f3nico. En los m\u00e1s dis\u00edmiles grupos sociales se h abla sobre el tema y se profundiza en el an\u00e1lisis de la parte valorativa o estimativa de la vida. El sector empresarial, la sociedad civil, las instituciones privadas, las organizaciones no gubernamentales, los centros de educaci\u00f3n, las universidades y los propios individuos reflexionamos y trabajamos sobre estos temas. Como que la \u00e9tica y los valores vuelven a tener el rol fundamental que, te\u00f3ricamente, siempre lo tuvieron. Frente a una realidad compleja, llena de posibilidades y de peligros, de perplejida des y asombros, la especulaci\u00f3n valorativa tiene todo el peso del mundo, como un elemento clave que vincula a la humanidad con su futuro, determin\u00e1ndolo y haci\u00e9ndolo posible. Analicemos r\u00e1pidamente los requerimientos contempor\u00e1neos para el funcionamiento administrativo, crediticio y social de las instituciones de toda \u00edndole. Se habla y se exige en la denominada planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica, la vigencia de enunciados de Visi\u00f3n, Misi\u00f3n, Valores y Objetivos institucionales. Se habla de c\u00f3digos de \u00e9tica y de capaci taci\u00f3n y entrenamiento en esta tem\u00e1tica. Es ya una exigencia administrativa la referencia a los valores y a la \u00e9tica. Seguramente, este requerimiento tiene que evolucionar, de esta condici\u00f3n de requerimiento a la condici\u00f3n de necesidad vital y pragm\u00e1tica. En el universo del pensamiento acad\u00e9mico actual, tienen vigencia propia aquellas personas que dedican sus esfuerzos a la teorizaci\u00f3n sobre esta materia. Figuras del m\u00e1s alto nivel mundial como el Premio N\u00f3bel de Econom\u00eda de 1998, Amartya Sen, dedican sus e sfuerzos a relacionar la eticidad con la productividad, la rentabilidad y los negocios. Adela Cortina, en Espa\u00f1a, George Enderle, en los Estados Unidos, Guillermo Hoyos, en Colombia y otros profesores universitarios dedican sus esfuerzos a generar una nuev a teor\u00eda actual y contempor\u00e1nea sobre el papel de la \u00e9tica y la vida en sociedad. Ya, 252 antes, otros lo hicieron. El considerado padre del capitalismo, Adam Smith, escribi\u00f3 con brillantez sobre el papel de los valores en el desarrollo econ\u00f3mico. Smith era, de hecho, profesor de Filosof\u00eda Moral, tambi\u00e9n. Max Weber, considerado el m\u00e1s importante soci\u00f3logo del siglo XX, escribe y relaciona directamente la prosperidad econ\u00f3mica y social y el respeto de la \u00e9tica. En su libro fundamental \"\u00c9tica Protestante y Esp\u00edr itu del Capitalismo\", relaciona la moral con el trabajo, el esfuerzo, el ahorro, la inversi\u00f3n y el bien com\u00fan. S\u00ed podemos y creo firmemente, desde mi punto de vista personal, que debemos mirar la vida con ilusi\u00f3n y esperanza. De hecho, en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, espacio en el que todos los presentes nos desenvolvemos, no podr\u00edamos desarrollarnos sin una profunda e intr\u00ednseca convicci\u00f3n de que podemos mejorar, de que podemos proyectarnos positivamente hacia el futuro. La educaci\u00f3n misma no es sino fe y c reencia en el conocimiento y en el mejoramiento de los individuos que conocen, descubren y se instruyen. La educaci\u00f3n es fe en la posibilidad de transitar por los caminos de la perfectibilidad humana. El escepticismo, el cinismo y el desencanto frente a l a complejidad de la vida no son propios del esp\u00edritu acad\u00e9mico. Se hace Academia, se hace Universidad partiendo de la creencia en el mejoramiento. La queja no conduce a nada. Destruye e invalida la acci\u00f3n. Si es que algo se puede cambiar, manos a la obra. Si es que no se lo puede hacer, no tiene sentido positivo el desasosiego y la depresi\u00f3n. La acci\u00f3n valida la reflexi\u00f3n previa que, analizando las circunstancias, nos muestra caminos. Perm\u00edtanme mencionar y referirme, en este momento, a uno de los mayores referentes en ciencias sociales de nuestra \u00e9poca, el se\u00f1or Jurgen Habermas, quien pertenece al grupo de fil\u00f3sofos con mentalidad y enfoque positivos frente a la vida y a la historia. Habermas, fundamental fil\u00f3sofo contempor\u00e1neo, plantea que la \u00e9poca actual es precisamente una instancia hist\u00f3rica en donde la b\u00fasqueda y el ejercicio del Poder, lleva a un nivel de vida que maneja como herramientas pr\u00e1cticas el enga\u00f1o, la manipulaci\u00f3n y la conquista. Esta situaci\u00f3n social puede ser cambiada plantea el pensad or alem\u00e1n, si es 253 que se rompe el c\u00edrculo y se pasa del pesimismo o fatalismo, de la violencia y la lucha permanentes, como explicadores de la historia, a la validaci\u00f3n de un principio fundamental que es la comunicaci\u00f3n, que permite a los hombres llegar al consenso y a la construcci\u00f3n de verdades adecuadas a cada momento y para cada grupo. El optimismo frente a la vida requiere del respeto de los valores, del ejercicio de la raz\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n. Es muy interesante, en el pensamiento \"habermasiano\" e l concepto de la doble hermen\u00e9utica que significa que debemos interpretarnos individualmente y, tambi\u00e9n, simult\u00e1neamente se debe proceder a la interpretaci\u00f3n del entorno que no es sino el an\u00e1lisis de las vidas personales en lo que se refiere al cumplimient o de los valores y principios que sustentan te\u00f3ricamente nuestras existencias. Cuando se act\u00faa al margen de los principios, se cae en el mundo descrito por Habermas y analizado por tantos pensadores humanistas a lo largo de la historia. Y, ese mundo no ti ene futuro. Las generaciones venideras recibir\u00e1n solamente destrucci\u00f3n, contaminaci\u00f3n y violencia, si es que el hombre no logra transitar con fuerza y entereza por los caminos de la \u00e9tica, de los principios y los valores. El cine contempor\u00e1neo nos muestr a sus visiones del futuro y estas se relacionan estrechamente con los enfoques mencionados de los grandes pensadores ingleses. Pel\u00edculas producidas por Hollywood, desde \"Mad Max\" hasta \"Matrix\", nos muestran un futuro totalitario y dominado por una idea, u n sistema o un individuo, en el cual los hombres... todos los hombres no tienen derechos ni representatividad alguna. Esta visi\u00f3n, y redundo en el punto de vista, es la claudicaci\u00f3n de los valores y principios. Es el reconocimiento de que no podemos los se res humanos vivir guiados por nuestras propias ideas e ideales. Probablemente, la \u00fanica manera de salir adelante y de convivir es la que obedece y responde a la especulaci\u00f3n sobre el porqu\u00e9 y para qu\u00e9 de las acciones y de las cosas. La filosof\u00eda, la religi \u00f3n, la \u00e9tica son teorizaciones para la vida y el futuro, para la proyecci\u00f3n y la sostenibilidad, para la supervivencia. Los valores han preocupado siempre a los individuos, a la opini\u00f3n de los pueblos y a la especulaci\u00f3n filos\u00f3fica. 254 Algunos pensadores, d esde la Antig\u00fcedad hasta la fecha, han reflexionado sobre la existencia de ciertos principios fuera de la voluntad individual, en un espacio ideal al que se puede acceder a trav\u00e9s del pensamiento y de la reflexi\u00f3n. Estos principios tendr\u00edan, desde este pun to de vista, una validez atemporal. Esta era la pretensi\u00f3n de S\u00f3crates y, tambi\u00e9n, la de Plat\u00f3n con su filosof\u00eda idealista. Mas tarde, la Escuela Escol\u00e1stica y los fil\u00f3sofos de la Ilustraci\u00f3n, tambi\u00e9n, se refieren en sus an\u00e1lisis a la existencia de ciert os principios que tienen validez propia y que se encuentran a nivel de las ideas puras. La raz\u00f3n es el medio a trav\u00e9s del cual se puede acceder al descubrimiento de estos principios, que deben guiar la vida de las personas y de las sociedades. La referenc ia a valores que conducen a los pueblos en su desarrollo se concreta ya en importantes documentos pol\u00edticos de diferentes estados. As\u00ed, la Declaraci\u00f3n de Independencia de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica recoge en su introducci\u00f3n algunas ideas sobre el tema que se trata, cuando dice: \"Consideramos que las siguientes verdades son auto -evidentes: que todos los hombres han sido creados iguales; que todos han sido dotados por su Creador con ciertos derechos inalienables...\". El pre\u00e1mbulo de la Declaraci\u00f3n Fra ncesa de los Derechos del Hombre y del Ciudadano, de 1789, habla de la libertad y de la felicidad. De igual manera, la Carta de las Naciones Unidas, de 1945, recoge conceptos de ciertos valores o principios propios a los hombres y que son v\u00e1lidos en todo t iempo y lugar. Los valores, desde el punto de vista mencionado, son los referentes humanos que, descubiertos, orientan a los individuos y a las instituciones en su proyecci\u00f3n al futuro, en su desarrollo. Los valores tienen como objetivo fundamental la su pervivencia de los individuos y de los grupos. Cuando los valores son dejados de lado se entra en un nivel de ruptura, de fragmentaci\u00f3n y de deterioro. Se puede argumentar que, en todas las \u00e9pocas hist\u00f3ricas, la humanidad ha salido adelante a trav\u00e9s de mec anismos de violencia y de imposici\u00f3n de unos seres humanos sobre otros, y es verdad. Quiz\u00e1s, desde ese enfoque, se puede comprender el estado actual de la humanidad que, si bien, en muchos aspectos ha logrado espacios importantes de desarrollo, en 255 otros, q uiz\u00e1s, en los fundamentales para los seres humanos, ha deteriorado su nivel y ha radicalizado su problem\u00e1tica, teniendo un futuro pesimista y de extinci\u00f3n como algo evidente y casi ineludible. Los valores, la \u00e9tica y la moral se relacionan directamente co n una comprensi\u00f3n mayor que es el Humanismo. El Humanismo es el pensamiento que coloca al individuo, al ser humano en el centro de la vida y de la acci\u00f3n personal y social. El hombre es la esencia misma de todo quehacer. \u00bfQu\u00e9 hombre? Todos los hombres. No \u00fanicamente aquellos que pertenecen a mi cultura, a mi etnia, a mi Pa\u00eds o que manejan los mismos paradigmas que yo, los valido... todos los hombres en su inmensa diversidad e igualdad. El Humanismo plantea que no puede tener validez \u00e9tica ni moral ninguna acci\u00f3n que deje de lado al centro, objetivo y fin de toda acci\u00f3n... al hombre, para priorizar un proyecto, una idea, una instancia o un momento hist\u00f3rico. El totalitarismo es el destino casi inevitable de toda tentativa que pretenda la construcci\u00f3n social basada en referentes que no sean otros que lo humano individual y universal al mismo tiempo. El fascismo, el nacismo, los reg\u00edmenes dictatoriales que se justifican por la b\u00fasqueda de un destino nacional, \u00e9tnico o hist\u00f3rico, y que dejan en el camino a las p ersonas, son ejemplos de lo que menciono. El Humanismo encuentra sus esencias en la doctrina cristiana, entendida no exclusivamente como una pr\u00e1ctica religiosa, sino, m\u00e1s bien, como una corriente de pensamiento que, por su claridad, ha influenciado e infl uencia de manera determinante en una buena parte del Planeta. El Cristianismo se fundamenta en valores, en principios, que protegen y cuidan al individuo, a la persona. La igualdad de los hombres es un valor cristiano, el amor al pr\u00f3jimo, la caridad, la misericordia, la comuni\u00f3n con los semejantes, el perd\u00f3n, la conmiseraci\u00f3n y otros principios fundamentales se encuentran en la base misma del Humanismo, en la concepci\u00f3n que me permito plantear. Y este Humanismo, basado en el Cristianismo, es aquel que ha sido recogido y forma parte de la cultura occidental esencialmente. La vida humana objetivada, en t\u00e9rminos de Luis Recasens Siches, - fil\u00f3sofo del Derecho, disc\u00edpulo del gran Ortega y Gasset - est\u00e1 conformada por todas las creaciones humanas en todos los a spectos 256 de la vida personal y social; cuenta con los valores y principios que el Humanismo plantea, ya sea para dejarlos de lado o para seguirlos y darles vigencia. El lenguaje que se utiliza para la vida jur\u00eddica, administrativa y social toma formas nueva s, pero, en esencia, se trata de los mismos conceptos. Democracia, Derechos Humanos, Igualdad son manifestaciones jur\u00eddicas de valores que se encuentran en el Humanismo occidental, que, como se dijo, tiene entre una de sus fuentes principales, al pensamien to cristiano. Los hombres somos responsables por nuestras acciones. El libre albedr\u00edo nos permite decidir. Y, decidimos d\u00e1ndole sentido axiol\u00f3gico a nuestras acciones. Si es que se ve con claridad este tema, se puede comprender que la reflexi\u00f3n previa a la acci\u00f3n es b\u00e1sica. Y, esta reflexi\u00f3n previa tiene que ver esencialmente con un tema de moral, de valores y de \u00e9tica. Volvamos, por un momento, a un espacio ya recorrido y vuelto a recorrer. Los valores son instancias humanas que permiten la proyecci\u00f3n, la sostenibilidad y la supervivencia. En este contexto, se analiza el papel y el rol de las Universidades en nuestra \u00e9poca, en la era de la globalizaci\u00f3n. Las Universidades se desarrollan en lo que se denomina, desde hace algunos a\u00f1os, la era del conoci miento. El papel de las Universidades es preponderante y vital, dado que a la Universidad le toca formar al principal recurso de una sociedad u organizaci\u00f3n, el recurso humano. Para lograr tal prop\u00f3sito, la Universidad tiene el reto d e pensarse a s\u00ed mism a, de auto -interpretarse. Pensemos, un momento, en el concepto de la doble hermen\u00e9utica de Haberlas, mencionado en p\u00e1rrafos anteriores. La Universidad contribuir\u00e1 de mejor manera a la construcci\u00f3n de una nueva sociedad, si es que est\u00e1 clara con su propia realidad, con sus potencialidades y sus debilidades. La Universidad debe entrar profundamente en este primer enfoque de la doble hermen\u00e9utica, el \"conocerse a s\u00ed misma\" planteado ya por S\u00f3crates como la v\u00eda mayor de desarrollo y proyecci\u00f3n. La Universidad debe reflexionar y cuestionarse sobre todos los temas del 257 conocimiento y de la condici\u00f3n humana. La Universidad debe capacitar a sus dirigentes y a sus miembros en estos enfoques, que le permitan, cada vez, mayores niveles de auto -conocimiento. Es necesari o que, al interior de la Universidad, se construyan y creen espacios permanentes de mejoramiento continuo y desarrollo personal e institucional, para encontrar los niveles adecuados de profesionalizaci\u00f3n y eficiencia. En alg\u00fan momento, un informe de la UNE SCO planteaba la urgente necesidad de trabajar sobre estos temas. No es suficiente tener un t\u00edtulo para estar habilitado para desempe\u00f1ar funciones docentes o administrativas. Se debe formar permanentemente para el cumplimiento de esas tareas. Las Universi dades tienen como reto formar profesionales con una actitud mental positiva, que formen parte de la soluci\u00f3n de problemas y no de los problemas mismos. La importancia trascendental de la relaci\u00f3n de la Universidad con la comunidad, con la historia y con e l destino de los pueblos no debe aclararse ni teorizarse en este momento... no tiene sentido por ser evidente. De hecho, es fundamental y determinante. En gran medida, la sociedad depende de la formaci\u00f3n que la Academia del m\u00e1s alto nivel d\u00e9 a sus estudian tes, a los futuros cuadros profesionales que manejar\u00e1n las distintas instancias sociales. La Universidad tiene un compromiso ineludible con la sociedad. Es preciso que exista claridad en sus proyectos. Dentro de esa claridad que se exige, la acci\u00f3n defini da por la reflexi\u00f3n valorativa es fundamental. Si es que eso no sucede, la acci\u00f3n llegar\u00e1 y producir\u00e1 efectos y consecuencias no visualizadas y que escapar\u00e1n por propia definici\u00f3n a los intereses de la sociedad en la que funciona. La ciencia y el conocimi ento exclusivos no son suficientes y de ninguna manera son tampoco la raz\u00f3n de ser de la acci\u00f3n universitaria. Hablemos un poco sobre la racionalidad cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, que tanta importancia tiene actualmente. La raz\u00f3n que ha permitido el desarrollo cient\u00edfico y la implementaci\u00f3n de estos conocimientos en la vida pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda, ha adquirido una especie de autonom\u00eda frente a los valores y se ha constituido as\u00ed, alejada de la \u00e9tica, en el objetivo mayor. Lo que la raz\u00f3n analiza y l o que crea con 258 su m\u00e9todo tiene patente de corso para desarrollarse y evolucionar. La cientificidad es el justificativo. La Humanidad debe estar necesariamente en el progreso cient\u00edfico. La vida misma y su esencia est\u00e1 condicionada a este desarrollo... este es el ideal y la justificaci\u00f3n te\u00f3rica de la sociedad actual. La raz\u00f3n que, en el Iluminismo, era considerada como el camino de salvaci\u00f3n y que cre\u00eda y apostaba a la ciencia para servir a que la Humanidad encuentre los niveles de vida adecuados, no ha cumplido con esas esperanzadoras expectativas. La ciencia se ha desarrollado grandemente, los logros cient\u00edficos son espectaculares; pero, la Humanidad sigue sumida en el desequilibrio y en la falta de equidad y, lo que es a\u00fan m\u00e1s grave, la ciencia en luga r de contribuir a un mejor manejo de los recursos planetarios, los ha utilizado de manera no \u00e9tica, basada siempre en las mismas variables de b\u00fasqueda del poder y con resultados espectaculares... la sociedad contempor\u00e1nea es la instancia hist\u00f3rica en la qu e se ejerce, de manera m\u00e1s directa y determinante, el poder que se valida a s\u00ed mismo. El autoritarismo y el totalitarismo campean y se est\u00e1n convirtiendo ya, en referentes incluso, te\u00f3ricos. La l\u00f3gica cient\u00edfica alejada de la reflexi\u00f3n moral se ha converti do en un justificativo \u00e9tico para sus defensores. La Universidad debe reflexionar sobre esta tem\u00e1tica para entrar en un nuevo paradigma. El cambio urgente de paradigma es una necesidad \u00e9tica imperiosa. La ciencia y la tecnolog\u00eda deben estar al servicio de l mejoramiento de la vida de todos. Este cambio paradigm\u00e1tico es complicado y de dif\u00edcil realizaci\u00f3n en virtud de las intrincadas relaciones que el sistema actual ha creado y de las cuales dependen la evoluci\u00f3n y mantenimiento de las actuales condiciones d e vida. La Universidad debe basar su accionar en valores bien definidos, claramente establecidos y difundidos entre sus miembros y hacia la comunidad a la que sirve. Esta es una exigencia contempor\u00e1nea, pero no es suficiente que la Universidad crea en la \u00e9tica sino que la viva y la practique. La Universidad, a trav\u00e9s de todas las instancias con las que cuenta, debe incidir para que el entorno, tambi\u00e9n, valide aquello que para nosotros es evidente. Quienes verdaderamente detentan el poder y lo ejercen mira n con distancia y no validan la reflexi\u00f3n y la pr\u00e1ctica de la \u00e9tica y la moral. Los Centros de Transferencia de 259 Tecnolog\u00eda y otras instancias de la Universidad actual deben llevar el mensaje \u00e9tico y construir entre todos las verdades que nos lleven a mejor amientos significativos en lo social y humano. La problematizaci\u00f3n de los momentos, seg\u00fan Foucault, debe ser la instancia, en la cual se aporte con el discurso que lleve al nivel de ineludible, la puesta en pr\u00e1ctica de criterios \u00e9ticos que piensen en el bien com\u00fan y en la sostenibilidad de la acci\u00f3n, sea esta la que fuere. Para concluir, mencionar\u00e9 algunos de los valores que tradicionalmente se explicitan y formalizan en los documentos universitarios. Se habla de Humanismo, de Excelencia Acad\u00e9mica, de Plur alismo Ideol\u00f3gico, de B\u00fasqueda de la Verdad. Todos estos principios son fundamentales. La Excelencia Acad\u00e9mica implica una serie de acciones y de frentes que deben ser cumplidos y perseguidos: Calidad en los docentes, en la investigaci\u00f3n, en la administr aci\u00f3n institucional. Significa, tambi\u00e9n, la excelencia acad\u00e9mica, vigencia pr\u00e1ctica de los valores y principios que los enunciamos y que nos justifican. Excelencia acad\u00e9mica significa reflexi\u00f3n mesurada, ponderada y prudente sobre las acciones que tomamos, para que no actuemos cegados por el paradigma del progreso a ultranza, sino que lo hagamos guiados por el an\u00e1lisis \u00e9tico. Quiz\u00e1s, el camino m\u00e1s corto para alcanzar mejores niveles en este aspecto, tiene que ver con la m\u00e1xima socr\u00e1tica y la conceptualizaci \u00f3n habermasiana. La primera plantea el \"con\u00f3cete a ti mismo\" y la segunda \"la doble hermen\u00e9utica\" o interpretaci\u00f3n. Es necesario que el \"ser\" refleje todo aquello que pensamos y sobre lo cual elaboramos nuestros propios discursos. El Pluralismo Ideol\u00f3gico se refiere al valor del respeto. La B\u00fasqueda de la Verdad tiene que ver con la claridad en la comprensi\u00f3n de que la verdad es esencialmente una tentativa, una forma de vida. No existe. Se la va creando permanentemente y con el concurso de todos, en un di \u00e1logo perenne. Quienes hacemos la Universidad del Azuay nos sentimos profundamente comprometidos con el quehacer propio de nuestra querida Instituci\u00f3n. Conocemos nuestras debilidades y nuestras fortalezas. Trabajamos para superar las primeras y reforzar l as 260 segundas. Nos identificamos plenamente con el enunciado de la Misi\u00f3n Institucional: \"Formar personas con s\u00f3lidos valores y conocimientos, y responder a las necesidades de la sociedad, mediante la variada, oportuna y permanente renovaci\u00f3n de su oferta acad\u00e9mica\". PRINCIPIOS QUE FUNDAMENTAN LA CALIDAD EN LA UNIVERSIDAD ECUATORIANA Marzo del 2004 El sistema de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, que rige en el Ecuador y dentro del cual se desarrolla el Proyecto de Auto - evaluaci\u00f3n Insti tucional de la Universidad del Azuay, tiene como objetivos fundamentales el mejoramiento de la calidad y la rendici\u00f3n social de cuentas por parte de las universidades, escuelas polit\u00e9cnicas e institutos superiores t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos. Este sistema, al igual que cualquier otro proyecto o programa, se fundamenta en referentes filos\u00f3ficos y conceptuales como la Misi\u00f3n de la Universidad Ecuatoriana y sus principios fundamentales. La Misi\u00f3n y los principios forman parte de la normativa jur\u00eddica vigente en el Ecuador y est\u00e1n debidamente publicados en las ediciones correspondientes del Registro Oficial. En la elaboraci\u00f3n misma del sistema de auto -evaluaci\u00f3n institucional para la educaci\u00f3n superior del Ecuador, se trabaj\u00f3 especialmente sobre los referentes mora les que deb\u00edan sustentar la b\u00fasqueda y la pr\u00e1ctica de la calidad, y se tuvo especial cuidado en llevar a la categor\u00eda de principios, ciertos aspectos fundamentales, que se encuentran, tambi\u00e9n, mencionados, de alguna manera, en la Constituci\u00f3n o Carta Funda mental del Estado ecuatoriano, as\u00ed como en las otras normas pertinentes del sistema jur\u00eddico nacional. En el momento espec\u00edfico de la redacci\u00f3n de los principios, se reflexion\u00f3 sobre los grandes objetivos nacionales y la comprensi\u00f3n actual que la sociedad ecuatoriana tiene sobre s\u00ed misma, para definir con claridad varios conceptos que se constituyen en la base o fundamento filos\u00f3fico y 261 cultural de la educaci\u00f3n superior ecuatoriana. Los principios que se consignaron, luego de un minucioso y reflexivo proceso , son: 1. B\u00fasqueda de la excelencia acad\u00e9mica. 2. Fortalecimiento de la institucionalidad jur\u00eddica. 3. Transparencia administrativa. 4. Conciencia de nuestra identidad pluri\u00e9tnica y pluricultural, y 5. Solidaridad con el cambio social, los derechos hum anos, la justicia social y la democracia. Los tres primeros principios tienen que ver espec\u00edficamente con requerimientos propios de la educaci\u00f3n superior y los dos \u00faltimos, se refieren a aspectos culturales, filos\u00f3ficos y jur\u00eddicos de nuestra sociedad. El primer principio que se refiere a la b\u00fasqueda de la excelencia acad\u00e9mica es una pretensi\u00f3n te\u00f3rica manejada por todos los centros acad\u00e9micos. Es una frase utilizada a veces, inclusive, como parte del manejo superficial de la imagen institucional, sin que exista realmente un compromiso moral con esta afirmaci\u00f3n, que refleje la pr\u00e1ctica de una actitud de mejoramiento y de entrega absoluta para encontrar los mejores niveles en todos los aspectos del accionar institucional. La excelencia acad\u00e9mica tiene que v er con el mejoramiento consciente y continuo en todos los \u00e1mbitos del accionar de la educaci\u00f3n superior, en las funciones administrativa, docente, de investigaci\u00f3n y de vinculaci\u00f3n con la colectividad. El fortalecimiento de la institucionalidad jur\u00eddica se refiere a la imperiosa necesidad de robustecer el sistema social de entidades p\u00fablicas y privadas, respetando la normativa imperante y no haciendo de ella tabla rasa, bajo cualquier tipo de justificaci\u00f3n que protege casi siempre intereses individuales. E l fortalecimiento del Estado de Derecho es uno de los objetivos m\u00e1s importantes en el camino del desarrollo y del progreso de nuestro Pa\u00eds. Frente a esta situaci\u00f3n, la Universidad ecuatoriana tiene las m\u00e1s altas responsabilidades, pues, precisamente, es en los centros de educaci\u00f3n superior en donde se imparten los conocimientos y se forman a los profesionales que, m\u00e1s tarde, van a participar en la conducci\u00f3n de los destinos de la sociedad ecuatoriana. Las instituciones de educaci\u00f3n superior deben, 262 sistem\u00e1ti camente, desde todas sus funciones, tratar el tema de la necesidad de respetar al sistema jur\u00eddico, como la pr\u00e1ctica ciudadana indispensable para la construcci\u00f3n permanente de una mejor democracia. La transparencia administrativa es un principio b\u00e1sico. E l presupuesto institucional, el manejo de las cuentas contables y, en general, todas las acciones institucionales de la educaci\u00f3n superior, deben ser claras y conocidas por toda la sociedad. Las universidades, desde este concepto, no solamente que deben es tar listas a dar la informaci\u00f3n solicitada, sino que deben generar mecanismos de difusi\u00f3n de su accionar. Se trata, con este principio, de cultivar y generar una cultura de transparencia, con el fin de que la sociedad conozca y tenga acceso a la informaci\u00f3 n sobre cualquier tema de la administraci\u00f3n y, en general, de la vida universitaria. La conciencia de nuestra identidad pluri\u00e9tnica y pluricultural significa que se debe interiorizar nuestra realidad cultural. En un mundo globalizado, en el que cada vez, de manera m\u00e1s acentuada, se evidencian ciertos patrones culturales comunes a todos, es necesario que cada pueblo aporte a la construcci\u00f3n de lo global desde su identidad y cultura propias. No se trata de oponernos y detener un proceso -no lo podemos lograr de ninguna manera - sino de participar en \u00e9l, desde el reconocimiento de lo que somos a nivel de nuestro mestizaje \u00e9tnico y de nuestra realidad cultural. Es necesario asumir y vivir nuestra realidad para que vi\u00e9ndonos con claridad, podamos proyectarnos con juntamente. Por fin, la solidaridad con el cambio social, los derechos humanos, la justicia social y la democracia son las formas de convivencia social m\u00e1s altas, que deben constituirse en los permanentes referentes de toda acci\u00f3n humana. La Universidad, desde este enfoque, debe ser el espacio en el que esos principios \u00e9ticos y jur\u00eddicos se cumplan estrictamente; as\u00ed como debe, tambi\u00e9n, constituirse en el espacio id\u00f3neo de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo sobre estos fundamentales temas para el desarrollo y proyecci\u00f3n al futuro de la humanidad. 263 EDUCACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Febrero del 2005 La educaci\u00f3n es una actividad humana que se manifiesta en todas las sociedades y \u00e9pocas hist\u00f3ricas. Los diferentes pueblos generan procesos y sistemas de ense\u00f1anza y aprendizaje para asegurar la transmisi\u00f3n, a las nuevas generaciones, de aspectos que se consideran importantes, as\u00ed como para posibilitar la generaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de nuevos conocimientos. Los seres humanos, desde el nacimiento, recibimos sistem\u00e1ticamente informaci\u00f3n sob re el entorno y otros aspectos relacionados directamente con el desarrollo de capacidades para la supervivencia. \u00bfCu\u00e1les son los contenidos fundamentales que deben transmitirse a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n? Se debe trabajar sobre la formaci\u00f3n moral y sobre la formaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. Los griegos diferenciaban la educaci\u00f3n de la instrucci\u00f3n. Se educa en valores y se instruye en conocimientos t\u00e9cnicos. En realidad, estos dos aspectos son indisolubles. Sin embargo, la base fundamental de la educaci\u00f3n s e encuentra en la formaci\u00f3n del car\u00e1cter, en la formaci\u00f3n del \"ethos\". No tiene sentido el aprendizaje y el dominio de conocimientos y t\u00e9cnicas, si previamente no se ha desarrollado una conciencia clara del papel del individuo en la sociedad, frente a sus semejantes, frente a la vida. Las Universidades son el espacio de formaci\u00f3n profesional de los individuos. Las personas llegan a este nivel en busca de la informaci\u00f3n necesaria que les permita trabajar, relacion\u00e1ndose din\u00e1micamente con la sociedad en la q ue se desarrollan. De ninguna manera, los conocimientos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos son los \u00fanicos que tienen que ser tratados en el proceso educativo universitario. Se requiere, tambi\u00e9n, educar en valores para que los individuos evidencien en sus vidas la impo rtancia de lo social y el respeto a principios fundamentales que sustentan la convivencia y el desarrollo. Los \u00faltimos acontecimientos relacionados con la Universidad ecuatoriana y que tienen que ver con la concesi\u00f3n de t\u00edtulos profesionales no autorizado s por el m\u00e1ximo organismo de la 264 educaci\u00f3n superior del Ecuador son muy graves. Evidencian una situaci\u00f3n social deteriorada, en la que los intereses individuales son defendidos a trav\u00e9s de argumentaciones que demuestran desfachatez, prepotencia y alejamien to del referente moral. Debemos superar lo que tenemos. Debemos proyectarnos con fuerza y, para hacerlo, desde la Universidad, debemos trabajar de manera consciente en la b\u00fasqueda de la coherencia entre el discurso que sustenta nuestro accionar y nuestras pr\u00e1cticas diarias. LA CALIDAD EN LA UNIVERSIDAD Marzo del 2005 En todos los pa\u00edses del mundo y, tambi\u00e9n, en el Ecuador, las noticias diarias tienen un alto contenido negativo. En los \u00faltimos tiempos, entre nosotros, este enfoque se ha acentuado dram \u00e1ticamente. Como que los diferentes actores que intervienen en el proceso de comunicaci\u00f3n, emisores y receptores de mensajes requieren, de alguna manera, el tratamiento de aquello que tiene que ver con lo negativo y oscuro del quehacer social. Es posible que una parte de la realidad se encuentre en esa visi\u00f3n unilateral y que el deterioro y la decadencia sean constantes en nuestra vida diaria. No obstante, qu\u00e9 duda cabe, no es la \u00fanica verdad. Existen variables relacionadas con acciones y acontecimientos q ue contribuyen positivamente al desarrollo de la humanidad, en general, y de nuestra comunidad, en particular. Debemos verlos, comentarlos y analizarlos; pues, de su evidencia, depende, tambi\u00e9n, la importancia y trascendencia que adquieran en la vida de la s sociedades. En las \u00faltimas semanas, la Universidad ha generado noticias que muestran la lamentable situaci\u00f3n de descalabro moral en la que se desenvuelven algunos centros de educaci\u00f3n superior. Las graves denuncias sobre la vinculaci\u00f3n de esas universid ades con organizaciones profesionales y el poder pol\u00edtico son muestras de un estado de cosas deteriorado. Si bien, es necesario e, incluso, imperativo analizar lo negativo para que lo comprendamos y 265 emprendamos acciones correctivas, tambi\u00e9n, es muy importa nte y vital que hablemos de lo positivo. En este caso, de un aspecto positivo en la educaci\u00f3n superior ecuatoriana, para que lo consideremos y entendamos, y nos sirva como impulso en el camino de construcci\u00f3n de un futuro mejor para nosotros y las pr\u00f3ximas generaciones. La Universidad ecuatoriana se encuentra trabajando en la construcci\u00f3n de una metodolog\u00eda para mejorar la calificaci\u00f3n de sus servicios. Hoy, existe un sistema de evaluaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, que tiene como grandes objetivos, el me joramiento de la calidad y la transparencia en la rendici\u00f3n social de cuentas. Se ha definido en el m\u00e9todo una serie de referentes de cumplimiento obligatorio, relativos a los diversos aspectos del quehacer universitario. El sistema prev\u00e9 diferentes etap as en el proceso: auto - evaluaci\u00f3n institucional, evaluaci\u00f3n externa y acreditaci\u00f3n. Muchas universidades ecuatorianas han visualizado los beneficios de participar en un proceso que potencie su mejoramiento y, actualmente, son parte activa. Este es un acont ecimiento positivo. UNIVERSIDAD Y COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL Marzo del 2005 Las relaciones que los diferentes niveles de la educaci\u00f3n nacional mantienen con la comunidad acad\u00e9mica internacional son, cada vez, m\u00e1s importantes. Desde hace algunas d\u00e9cad as, en nuestra ciudad y en el resto del Pa\u00eds, padres de familia, que cuentan con los recursos econ\u00f3micos necesarios, planifican la educaci\u00f3n de sus hijos, considerando la realizaci\u00f3n del \u00faltimo a\u00f1o de su formaci\u00f3n secundaria, en centros de estudio extranje ros. Los beneficios que los j\u00f3venes obtienen de esta experiencia son m\u00faltiples, pues, al vivir y estudiar en medios culturales diferentes, desarrollan conductas y comportamientos que responden a exigencias de adaptaci\u00f3n y aprendizaje, aspectos fundamental es en la formaci\u00f3n de las personas. 266 En la educaci\u00f3n superior, las universidades tienen relaci\u00f3n con una serie de instituciones acad\u00e9micas internacionales para apoyar a estudiantes, egresados y profesores, en la continuaci\u00f3n de su formaci\u00f3n a nivel de curs os de graduaci\u00f3n o estudios de postgrado en el extranjero. Es cada vez m\u00e1s frecuente, que estudiantes y profesores ecuatorianos realicen cursos de graduaci\u00f3n y de cuarto nivel en universidades de otros pa\u00edses, siendo todo esto de gran provecho para nuestra sociedad, a la que retornan luego de esa experiencia. Desde la realidad de nuestra ciudad, la relaci\u00f3n acad\u00e9mica internacional se da especialmente con Espa\u00f1a, B\u00e9lgica, Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, Canad\u00e1, Argentina y Chile, pa\u00edses que reciben en sus un iversidades a nuestros estudiantes. La cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica internacional permite relacionarnos con centros de estudio y de investigaci\u00f3n de alto nivel y es una de las oportunidades positivas que ha generado la globalizaci\u00f3n para todos los pa\u00edses del mu ndo y, especialmente, para naciones como el Ecuador. Regularmente, el Pa\u00eds recibe una serie de ofertas de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica proveniente de organismos internacionales y de gobiernos estatales, como los de la Comunidad Europea, los norteamericanos y los asi\u00e1ticos. Las universidades cuentan con informaci\u00f3n sobre los diferentes programas de becas y de estudios que pueden cursar los estudiantes y los profesionales. Es necesario que los centros de educaci\u00f3n superior generen pol\u00edticas claras que permitan que las ofertas internacionales sean utilizadas provechosamente. El beneficio que representa, para el desarrollo de nuestra sociedad, la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica de nuestros profesionales en universidades del extranjero, es muy importante, como para no considera rlo con toda seriedad y actuar en consecuencia. PARADIGMAS EN POL\u00cdTICA Y EDUCACI\u00d3N Mayo del 2005 Los problemas de la institucionalidad jur\u00eddica y pol\u00edtica en el Ecuador son at\u00e1vicos y, tambi\u00e9n, lo son las soluciones que se han generado para resolverlo s. Las continuas rupturas de los sistemas jur\u00eddicos han 267 tratado de ser superadas acudiendo reiteradamente a la elaboraci\u00f3n de renovados esquemas formales, en el convencimiento de que las definiciones conceptuales por s\u00ed mismas, determinan la realidad y resuelven los problemas de la vida en sociedad. No hemos considerado que se debe superar una realidad social que mantiene, para su poblaci\u00f3n, dis\u00edmiles oportunidades de acceso a los niveles de bienestar y desarrollo. Hemos apostado hist\u00f3ricamente a las soluci ones conceptuales, presumiendo ingenua o arteramente, que la reflexi\u00f3n erudita e intelectual es suficiente, dando por hecho que la idea bien concebida determina y define la realidad. Pero no es as\u00ed. El mejoramiento de las condiciones sociales de vida para los habitantes del Ecuador no pasa \u00fanicamente por el claro dise\u00f1o jur\u00eddico. Se debe trabajar, sobretodo, en ciertos aspectos b\u00e1sicos de la realidad social: en lo econ\u00f3mico, para superar la pobreza; en salud p\u00fablica, para lograr el mejoramiento de las con diciones de vida de la poblaci\u00f3n; y, en educaci\u00f3n de calidad para todos, con el fin de apoyar a las nuevas generaciones en la permanente b\u00fasqueda de una mejor y m\u00e1s clara comprensi\u00f3n de la realidad y de los caminos de desarrollo. Sin embargo, pese a que mu chos est\u00e1n de acuerdo con la pertinencia de este enfoque, dirigimos nuestros esfuerzos, fundamentalmente, a lo puramente jur\u00eddico -institucional. Este ha sido y es el paradigma pol\u00edtico que ha funcionado en el Ecuador y sus resultados han sido, lamentableme nte, el fracaso y la frustraci\u00f3n social a lo largo de nuestra historia. Se impone la ruptura del paradigma para que emerja y adquiera vigencia una nueva forma de ver la vida en sociedad. La educaci\u00f3n es el concepto que revolucionar\u00e1 la situaci\u00f3n actual y que romper\u00e1 la reiterada y tradicional forma de hacer pol\u00edtica. La educaci\u00f3n es el camino hacia el cambio, no el \u00fanico, pero, sin duda, el m\u00e1s importante. Es preciso que la poblaci\u00f3n ecuatoriana acceda a una educaci\u00f3n del m\u00e1s alto nivel. La calidad de la e ducaci\u00f3n debe ser buscada sistem\u00e1ticamente, contando sin excusas, con un adecuado presupuesto y dise\u00f1ando y ejecutando procesos serios y coherentes de descentralizaci\u00f3n educativa en todo el Pa\u00eds. 268 La educaci\u00f3n debe servir para que podamos mirar al mundo co mo nuestra casa com\u00fan, a los otros como a nuestros semejantes y a la vida como una oportunidad de servicio y de construcci\u00f3n comunitaria. UNIVERSIDAD E INTELIGENCIA EMOCIONAL Agosto del 2005 La Universidad es la sede la raz\u00f3n. En sus espacios f\u00edsicos y virtuales se estudia, analiza, difunde y comparte el conocimiento que la humanidad ha producido a lo largo de su historia. La importancia y prestigio de las universidades a nivel mundial han sido forjados, en gran medida, por la seriedad y calidad acad\u00e9 micas evidenciadas en el estudio y posterior generaci\u00f3n de los saberes m\u00e1s elaborados. El an\u00e1lisis de la ciencia o conocimiento sistematizado, desde una perspectiva \u00e9tica, debe ser el principal y fundamental objetivo universitario. En el Ecuador, existen algunas universidades que hacen su mejor esfuerzo para cumplir con este prop\u00f3sito. Si se deja de lado al estudio serio y anal\u00edtico del conocimiento, para dedicarse esencialmente a temas de relaciones interpersonales, se habr\u00e1 perdido el norte y desertado p at\u00e9ticamente frente a nuestra misi\u00f3n trascendental. La importancia de las adecuadas relaciones humanas fue visualizada, con claridad, por la empresa ecuatoriana, a partir de los a\u00f1os setenta del siglo anterior. En nuestras universidades, este enfoque se desarroll\u00f3 con fuerza desde hace unos cinco a\u00f1os. Es probable que el deslumbramiento que estas teor\u00edas produjeron en los centros de educaci\u00f3n superior, haya determinado, en gran medida, el desarrollo de las actividades acad\u00e9micas universitarias en los \u00faltim os a\u00f1os, otorg\u00e1ndole una importancia superlativa y exagerada a este tema. En realidad, los comportamientos individuales y sociales adecuados son muy importantes en toda organizaci\u00f3n y, por supuesto, tambi\u00e9n, en la educaci\u00f3n superior; pero no son su objeti vo mayor y \u00fanico, sino que constituyen, m\u00e1s bien, parte del entorno social requerido en el que 269 deben darse las actividades educativas. Las versiones te\u00f3ricas actuales de las relaciones humanas son novedosas; una de ellas, la de la inteligencia emocional, e laborada por el acad\u00e9mico americano Goleman, en la segunda parte de la d\u00e9cada anterior, plantea conceptos relacionados con el desarrollo integral de la personalidad humana que, adem\u00e1s de lo racional, potencia tambi\u00e9n lo emocional. La aplicaci\u00f3n de esta teo r\u00eda a la educaci\u00f3n superior permite nuevamente comprender que la ciencia est\u00e1 estrechamente relacionada con la raz\u00f3n y que, por lo tanto, en la Universidad es un factor fundamental e imprescindible, pero que la vida exige, adem\u00e1s, destrezas sociales y proc esos de crecimiento personal desde el ejercicio de nuestra libertad, responsabilidad individual y libre albedr\u00edo. MAQUIAVELO Y LA EDUCACI\u00d3N Agosto del 2005 La educaci\u00f3n tiene como objetivo fundamental preparar a los miembros de una comunidad en los c onocimientos, habilidades, destrezas y competencias que son requeridos para la convivencia en sociedad. Para determinar lo que requiere la coexistencia humana, se debe tener claridad sobre la cuesti\u00f3n de fondo de c\u00f3mo somos los hombres, qu\u00e9 nos mueve y cu \u00e1les son los aspectos fundamentales que influencian en el comportamiento de las personas. Desde siempre, la humanidad ha respondido a esta pregunta afirmando que, pese a que la naturaleza del hombre es compleja, su esencia m\u00e1s simple tiene que ver con la dualidad ego\u00edsmo -altruismo. Ego\u00edsmo que busca el beneficio personal casi exclusivamente y altruismo que persigue el beneficio, tambi\u00e9n, de los otros, el bien com\u00fan y el sostenimiento de lo social. Si se est\u00e1 de acuerdo con el primer enfoque y se parte de que el ego\u00edsmo define la naturaleza del hombre, se deber\u00eda estudiar esta 270 faceta de la personalidad humana para que los individuos conozcan c\u00f3mo actuar adecuadamente con sus semejantes, desde la objetividad de que cada persona, en sus relaciones personales , buscando esencialmente aquello que le es favorable. Si por el contrario, se asume la bondad esencial del hombre, se debe educar exclusivamente en valores humanistas como la caridad, solidaridad y generosidad. Maquiavelo afirma que la distancia que exist e entre el conocimiento del c\u00f3mo viven los hombres y del c\u00f3mo deber\u00edan vivir es tan grande que, si se abandona el estudio del c\u00f3mo viven para estudiar \u00fanicamente el c\u00f3mo deber\u00edan vivir, se aprende lo que construir\u00e1 la ruina de las personas y no lo que les preservar\u00e1 de ella. Lo que plantea el eminente florentino del siglo XVI no es descabellado. \u00bfQu\u00e9 hacer? \u00bfEn qu\u00e9 debemos educar? Si se sigue su reflexi\u00f3n, se deber\u00eda ense\u00f1ar estrategias para conseguir y preservar el poder sobre todas las cosas como, de he cho, sucede en muchos \u00e1mbitos de la educaci\u00f3n, pese al discurso moral generalmente elaborado con fines cosm\u00e9ticos. Los resultados de una educaci\u00f3n con esta orientaci\u00f3n atentar\u00edan contra el bien com\u00fan. Desde la orilla opuesta, ense\u00f1ar \u00fanicamente valores, si n el estudio y comprensi\u00f3n de lo social y su funcionamiento, tampoco tiene sentido positivo. Se debe estudiar c\u00f3mo funciona la sociedad para que, a partir de esa clara comprensi\u00f3n y con la luz que aporta la educaci\u00f3n en valores, generemos una pr\u00e1ctica que aten\u00fae y oriente hacia lo social, la inquebrantable caracter\u00edstica humana que nos hace buscar esencialmente el beneficio personal. EDUCACI\u00d3N PRESENCIAL Y A DISTANCIA Septiembre del 2005 \u00bfCu\u00e1l es la mejor forma que permite transmitir conocimientos, posibilitando la generaci\u00f3n de nuevos conceptos para as\u00ed contribuir a la formaci\u00f3n de las personas y al mejoramiento de las condiciones de vida en la sociedad? 271 Esta pregunta ha generado, en todo el mundo, una serie de teor\u00edas que han contribuido a la creaci\u00f3 n de los denominados sistemas de educaci\u00f3n. Cada sociedad, de conformidad con su propia cultura, adopta y aplica los modelos que considera los m\u00e1s apropiadas para su realidad. Las tradicionales metodolog\u00edas educativas han otorgado especial importancia al trato personal y directo entre el profesor y el estudiante, denomin\u00e1ndose a esta forma pedag\u00f3gica, educaci\u00f3n presencial. La educaci\u00f3n a distancia es una manera relativamente nueva, en la que el nexo entre el docente y el estudiante no es directo; sino qu e recurre a una serie de mecanismos y posibilidades que le permite la actual tecnolog\u00eda de las comunicaciones. La educaci\u00f3n presencial ha mantenido su vigencia a lo largo del tiempo, fundamentalmente, por el valor y eficacia de la comunicaci\u00f3n directa e ntre los dos actores principales del proceso educativo. El estudio efectivo del conocimiento, en forma directa y personal, evidencia la importancia de la comunicaci\u00f3n y el di\u00e1logo como mecanismos que permiten la colectiva comprensi\u00f3n del tema analizado. Se trata de un espacio de tiempo espec\u00edfico, en el cual el objeto de estudio es abordado en un escenario emocional y social, donde el profesor y los estudiantes abordan el tema, desde puntos de vista propios y deferentes, encontrando conjuntamente el sentido del conocimiento analizado. En la educaci\u00f3n a distancia, la metodolog\u00eda es otra. No existe el di\u00e1logo presencial entre el docente y los estudiantes, con excepci\u00f3n de ciertas espec\u00edficas reuniones que se dan en un corto espacio de tiempo. La log\u00edstica ad quiere, entonces, caracter\u00edsticas relevantes. Todos los pasos administrativos y acad\u00e9micos formales deben funcionar con mucha precisi\u00f3n. Los textos con los que se trabaja deben ser cuidadosamente elaborados o seleccionados, pensando, tambi\u00e9n, en las divers as formas de soporte que se tienen que desarrollar para lograr su adecuada comprensi\u00f3n. Tambi\u00e9n, la figura de los tutores y su trabajo de apoyo a distancia es determinante. Las condiciones actuales de la sociedad requieren de la utilizaci\u00f3n de diferentes modalidades de educaci\u00f3n. Cada una de ellas debe ser 272 manejada cumpliendo, de la mejor manera, con sus par\u00e1metros de calidad. POSTGRADOS Septiembre del 2005 Uno de los niveles de mayor desarrollo de la educaci\u00f3n superior en el Ecuador, es el de los p ostgrados, conformado por diplomados, especializaciones y maestr\u00edas. Los doctorados que, tambi\u00e9n, forman parte de este nivel, a\u00fan no pueden ser dictados en nuestro Pa\u00eds, pues no existe la normativa jur\u00eddica que regule su funcionamiento. . Una serie de div ersas circunstancias llevan a los profesionales a cursar estudios de cuarto nivel, entre las cuales tiene importancia especial la exigencia de los mercados laborales por contar con cuadros con formaci\u00f3n acad\u00e9mica actualizada. Los programas de postgrado en Ecuador, Am\u00e9rica Latina y, en general, en todo el Planeta presentan una fuerte mercantilizaci\u00f3n, pues su existencia y desarrollo est\u00e1n determinados, en gran medida, por la demanda del mercado. Los postgrados son vistos como una fuente de recursos, deja ndo de lado la investigaci\u00f3n y el desarrollo de la ciencia. Estamos frente a una marcada tendencia que evidencia que la mayor\u00eda de estudiantes de cuarto nivel requiere, casi exclusivamente, conocimientos que contribuyan al mejoramiento de sus competencias profesionales en el mercado laboral. En este panorama, el perfil de un estudiante de postgrado es el de un profesional de ingresos medios, con baja dedicaci\u00f3n acad\u00e9mica, por su propia condici\u00f3n de trabajador y con una fuerte necesidad de certificaciones qu e le permitan insertarse o mantenerse en el mundo laboral. Los programas acad\u00e9micos de cuarto nivel que se dictan en el Ecuador evidencian la tendencia descrita. El mayor porcentaje tiene que ver con la administraci\u00f3n de empresas y los negocios privados, son los 273 famosos M.B.A. o \"Magister Business Administration\". Las maestr\u00edas en educaci\u00f3n ocupan, tambi\u00e9n, un lugar relevante, situaci\u00f3n que se explica, entre otras causas, por la exigencia legal de que los profesores de educaci\u00f3n superior cuenten con certi ficados de cuarto nivel. Son, tambi\u00e9n, importantes los postgrados en ciencias sociales y en salud. El panorama descrito nos muestra una situaci\u00f3n que otorga la mayor importancia a la formaci\u00f3n profesional pr\u00e1ctica. Siendo importante este aspecto, se debe fortalecer sustancialmente la relaci\u00f3n entre la investigaci\u00f3n y la educaci\u00f3n superior, pues de ella depende, en gran medida, el mejoramiento de las condiciones de vida de nuestra sociedad. Las instancias nacionales encargadas de la ciencia y la tecnolog\u00eda, y las universidades, desde la educaci\u00f3n de cuarto nivel esencialmente, deben coordinar acciones a efectos de iniciar un proceso que permita la vinculaci\u00f3n definitiva de la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N POR COMPETENCIAS Diciembre del 2005 El concepto de educaci\u00f3n por competencias es un nuevo enfoque que relaciona toda actividad acad\u00e9mica con el desarrollo de ciertos perfiles que se consideran necesarios para cada una de las diferentes profesiones o carreras que se estudian en las universi dades del mundo. Los programas de estudio y la metodolog\u00eda pedag\u00f3gica deben estar dirigidos a la formaci\u00f3n del nuevo profesional de acuerdo con las competencias requeridas por su carrera. El proyecto \"Tuning\", uno de los programas de mayor impacto en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior europea, busca afinar las estructuras de sus universidades, con el fin de mejorar la calidad acad\u00e9mica de sus centros de educaci\u00f3n superior, priorizando los procesos de aprendizaje a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, con el objet ivo fundamental de formar de acuerdo con las competencias profesionales previamente definidas. Este proyecto se encuentra vigente, tambi\u00e9n, en Am\u00e9rica 274 Latina y re\u00fane a dieciocho pa\u00edses de la regi\u00f3n, entre los cuales se encuentra el Ecuador. La determinaci \u00f3n de las competencias para cada una de las carreras universitarias se realiza a trav\u00e9s de consultas sistem\u00e1ticas a los diferentes actores sociales relacionados con el proceso educativo. De esta forma, grupos de acad\u00e9micos, graduados, estudiantes, empleado res y sociedad civil, en general, aportan con sus criterios para la definici\u00f3n de las competencias que deben tener los profesionales que se titulan en las universidades ecuatorianas. Las competencias de quienes se grad\u00faan en las facultades de Derecho, deben determinarse a trav\u00e9s del proceso mencionado. Es probable, que el perfil profesional de los abogados exija un claro conocimiento y sensibilidad frente a los verdaderos objetivos del Derecho, que tienen que ver con la b\u00fasqueda permanente de la justicia y el bien com\u00fan, as\u00ed como adecuados conocimientos sobre las estructuras jur\u00eddicas que organizan y determinan las formas de vida del Pa\u00eds y del mundo. Adem\u00e1s, es probable, que abogados y juristas deban ser profesionales con una alta formaci\u00f3n social y humani sta, considerando que su labor afecta los destinos de personas individuales y, por ende, el destino de las colectividades. La \u00c9tica que se constituye en una competencia b\u00e1sica en todas las profesiones, adquiere caracter\u00edsticas de exigencia ineludible en el jurista; pues, los valores y el deber ser moral son los fundamentos esenciales de todo ordenamiento jur\u00eddico. Las mallas curriculares y la estructura educativa de las facultades de Derecho deber\u00e1n adaptarse para lograr una adecuada formaci\u00f3n en las competencias profesionales que se definan. EDUCACI\u00d3N SUPERIOR EN EL 2006 Enero del 2006 Todos coincidimos en la importancia de la educaci\u00f3n como una de las instancias fundamentales en el funcionamiento de todas las 275 sociedades. En Ecuador, la b\u00fasqueda de la calidad en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior es uno de los aspectos sobre los cuales se ha trabajado con seriedad y compromiso en el a\u00f1o que concluye. Las diferentes funciones que cumplen las universidades y escuelas polit\u00e9cnicas deben ser sistem\u00e1ti camente evaluadas para mirar su realidad y planificar el mejoramiento del accionar institucional en esos frentes, con el fin de lograr los est\u00e1ndares de calidad requeridos. La educaci\u00f3n superior, en el Pa\u00eds, tiene muchos retos y objetivos por alcanzar. El camino de mejoramiento es amplio y si se contin\u00faa con los procesos ya iniciados, lograremos, en el a\u00f1o que iniciamos, superar nuestros niveles, acerc\u00e1ndonos m\u00e1s a los est\u00e1ndares de calidad requeridos en el contexto regional e internacional. Teniendo como base a la b\u00fasqueda de la calidad, que debe ser una variable consustancial al quehacer universitario, el panorama que presenta la educaci\u00f3n superior en el Ecuador puede analizarse desde algunos de sus aspectos m\u00e1s importantes: instituciones que la conforman , cobertura de matr\u00edcula frente a la poblaci\u00f3n en edad de ingresar al sistema, niveles de deserci\u00f3n de los estudiantes matriculados, equidad en el acceso y utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. La sociedad del conocimiento, que es el estado en que se encuentran los pa\u00edses desarrollados cient\u00edficamente, requiere que entre el cincuenta y el sesenta por ciento de la poblaci\u00f3n, en edad de cursar estudios de tercer y cuarto nivel, se encuentre en centros de educaci\u00f3n superior. No existe un dato cierto para el Ecuador, pero, en Am\u00e9rica Latina, el porcentaje es del veintiuno por ciento, es decir, que, regionalmente, estamos muy lejos de ese requerimiento m\u00ednimo, situaci\u00f3n que evidencia la necesidad de establecer pol\u00edticas de Estado para tratar de alcanzar ese indicador. El abandono de los estudios por parte de quienes se matriculan es muy alto; es preciso tener conciencia de este aspecto para mejorar los sistemas de admisi\u00f3n a la Universidad, as\u00ed como los esquemas de vinculaci\u00f3n lab oral de los graduados. La equidad en el acceso a estudios universitarios nos deja un d\u00e9ficit, pues existe una gran proporci\u00f3n de estudiantes que vienen de hogares con ingresos medios y altos. Los hogares con menores recursos no tienen la posibilidad de 276 enviar a sus hijos a la Universidad. Por fin, es necesario que la educaci\u00f3n superior entre definitivamente en las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n, indispensables en los procesos de aprendizaje e investigaci\u00f3n cient\u00edfica. BUENAS PR\u00c1CTICAS EN COSTA RICA Febrero del 2006 La Rep\u00fablica de Costa Rica, con una superficie total de cincuenta y un mil kil\u00f3metros cuadrados y una poblaci\u00f3n de cuatro millones doscientos mil habitantes, tiene indicadores de desarrollo muy importantes. Con solo se\u00f1alar uno de ellos, podemos darnos cuenta del nivel alcanzado. El grupo considerado como \"no pobre\" representa el setenta y ocho por ciento de la poblaci\u00f3n. En Ecuador, el indicador dice precisamente lo contrario... los pobres representan alrededor del setenta por ciento de la poblaci\u00f3n. La impresi\u00f3n del visitante, cuando se encuentra en tierras costarricenses, es positiva. Encuentra orden en los diferentes aspectos de la cotidianidad como el tr\u00e1nsito vehicular, cuidado de la naturaleza, respeto por la pr\u00e1ctica de normas b\u00e1sic as de convivencia ciudadana, cultivo de tradiciones culturales nacionales y una profesional y educada atenci\u00f3n al turista. Es evidente el trabajo realizado por este pueblo, desde hace d\u00e9cadas, en aspectos claves de su progreso. Es claro el nivel de educac i\u00f3n alcanzado por la poblaci\u00f3n en general, que se encuentra en la base de las decisiones adoptadas y ejecutadas relativas a la protecci\u00f3n del medio ambiente, al fomento del turismo como v\u00eda de desarrollo y proyecci\u00f3n, y a la eliminaci\u00f3n del gasto p\u00fablico e n aspectos militares y de defensa. Los ecuatorianos podemos mirar a este pa\u00eds hermano y apreciar sus buenas pr\u00e1cticas en los diferentes aspectos sociales, culturales y econ\u00f3micos, para tratar de emularlas, planificando y ejecutando desde 277 el Estado accione s adaptadas a nuestra realidad. Tambi\u00e9n, se requiere que este proceso se d\u00e9 en los espacios sociales m\u00e1s peque\u00f1os como regiones, municipios, comunidades, parroquias, barrios y familias, planificando el desarrollo desde una clara visi\u00f3n de nuestro destino, basados en principios morales b\u00e1sicos, con objetivos claros, planes de acci\u00f3n definidos, determinaci\u00f3n de actividades a realizar y de los responsables de su ejecuci\u00f3n y cumplimiento. El Ecuador es un pa\u00eds rico en recursos naturales que a\u00fan no sabemos apreciar y cuidar. Por el contrario, atentamos en contra de la madre naturaleza. Nuestra cultura es amplia y variada, y tampoco la valoramos ni la posicionamos adecuadamente, aprovech\u00e1ndola en beneficio de la poblaci\u00f3n. La educaci\u00f3n en el hogar, en los nive les primario, secundario y universitario se impone para alcanzar ese nivel de conciencia. Ignoramos la importancia del medio ambiente y de nuestra cultura. La educaci\u00f3n debe estar orientada a desarrollar esta conciencia para que, conocedores de lo que tene mos y somos, lo cuidemos, proyect\u00e1ndonos de manera m\u00e1s armoniosa y colectiva al futuro. ESTANCAMIENTO Marzo del 2006 En el mundo contempor\u00e1neo, la informaci\u00f3n y su utilizaci\u00f3n son indispensables para que individuos y agrupaciones se proyecten positiv amente al futuro. La sociedad del conocimiento est\u00e1 definida por lo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico que se relaciona estrechamente con lo econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural. La educaci\u00f3n, en general, y la educaci\u00f3n superior, en particular, deben estar a la altura de estas circunstancias, formando personas capacitadas para actuar en este escenario. En Ecuador, la matr\u00edcula en el nivel de la educaci\u00f3n superior se ha estancado. Los niveles de expansi\u00f3n de la cobertura muestran signos 278 de inmovilizaci\u00f3n. Mientras el mer cado exige, cada vez, mayores \u00edndices en este aspecto y mejores indicadores en la calidad de la educaci\u00f3n universitaria y de postgrado, en nuestro Pa\u00eds, el crecimiento del n\u00famero de personas que optan por seguir estudios de tercer nivel se ha detenido. Des de este enfoque, se podr\u00eda plantear como hip\u00f3tesis que la Universidad ecuatoriana no est\u00e1 respondiendo adecuadamente a las actuales demandas exigidas por el proceso de globalizaci\u00f3n. La competitividad en esta \u00e9poca demanda profesionales, cada vez, m\u00e1s ca lificados, que, en gran medida, son el resultado de las soluciones educativas de calidad que se ofrecen. La capacidad de competir, indispensable atributo de las personas y de los grupos, influye de manera determinante en los procesos de inclusi\u00f3n o exclusi \u00f3n social. No se puede estar en el mundo global en condiciones apropiadas, que nos permitan actuar en igualdad de condiciones con los otros actores, si no se cuenta con adecuados niveles de formaci\u00f3n profesional de nuestros graduados, que aporten y se ben eficien de las ventajas de la globalizaci\u00f3n. Si no lo logramos, potenciaremos nuestras condiciones negativas de poblaci\u00f3n que ignora lo que debe conocer, que es incapaz de competir, que es proveedora de mano de obra barata para los pa\u00edses conectados con el desarrollo y que sufre procesos internos de violencia, desintegraci\u00f3n y deterioro crecientes. Tenemos mucho por hacer. Nos estamos quedando estancados dram\u00e1ticamente. Nuestros niveles son menores a los de otros pa\u00edses latinoamericanos. Nuestros esfuerzos serios que, naturalmente, existen son aislados y generalmente insuficientes. En otros lares, la din\u00e1mica del desarrollo educativo es superior. Se debe establecer claros objetivos y trabajar con dedicaci\u00f3n y vocaci\u00f3n. Las nuevas generaciones requieren que se d\u00e9 el trascendental paso hacia la eficiencia y calidad en la educaci\u00f3n, que nos lleve a una correcta integraci\u00f3n internacional. 279 EVALUACI\u00d3N EXTERNA EN LAS UNIVERSIDADES Marzo del 2006 El mundo contempor\u00e1neo exige de sus actores comportamientos, cada vez, m\u00e1s claros y transparentes. En Ecuador, existe una normativa jur\u00eddica que determina la obligaci\u00f3n de evidenciar ante la comunidad aspectos administrativos relativos al funcionamiento interno y externo de las instituciones p\u00fablicas. Mostrar lo q ue hace, c\u00f3mo se lo hace y los recursos que se destinan para esas tareas, es correcto y beneficia a toda la comunidad, pues permite garantizar el adecuado manejo de los recursos p\u00fablicos que se utilizan en el funcionamiento organizacional. Las instituci ones del sistema de educaci\u00f3n superior ecuatoriano... universidades, escuelas polit\u00e9cnicas e institutos superiores t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos est\u00e1n, tambi\u00e9n, obligadas a ser transparentes y a rendir cuentas de su funcionamiento. Estos organismos acad\u00e9micos, ade m\u00e1s, deben acreditar su calidad, que, mas all\u00e1 de ser declarada unilateralmente, debe ser demostrada a trav\u00e9s de procesos dise\u00f1ados para ello. Con este fin, se crea, en el a\u00f1o dos mil dos, el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n S uperior, CONEA, que elabor\u00f3 los procesos que permiten conocer la real calidad de las universidades ecuatorianas. Se trata de una serie de pasos orientados a la verificaci\u00f3n del nivel administrativo, docente, de investigaci\u00f3n y de vinculaci\u00f3n con la colect ividad de las instituciones del sistema. La primera etapa es la de autoevaluaci\u00f3n que debe ser realizada por la propia instituci\u00f3n educativa. La segunda, es la evaluaci\u00f3n externa, concebida como una instancia de verificaci\u00f3n de los resultados obtenidos en la de autoevaluaci\u00f3n. La tercera, es la resoluci\u00f3n positiva o negativa, que debe tomar el CONEA sobre la acreditaci\u00f3n de la instituci\u00f3n involucrada en el proceso. La Universidad del Azuay fue la primera instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior en el Ecuador que inici\u00f3 el proceso, presentando su proyecto de autoevaluaci\u00f3n interna con fines de acreditaci\u00f3n, en noviembre de dos mil cuatro y es, tambi\u00e9n, la primera en haber cumplido la segunda etapa del proceso o evaluaci\u00f3n externa, precisamente en estos d\u00edas. 280 Este hecho constituye un verdadero hito en la historia de la educaci\u00f3n superior de nuestro Pa\u00eds. M\u00e1s all\u00e1 de los resultados que se conocer\u00e1n en las pr\u00f3ximas semanas, la instituci\u00f3n educativa cuencana ha demostrado entereza y visi\u00f3n de futuro, al ser la pionera en recorrer este indispensable camino que tiene que ver con transparencia, rendici\u00f3n social de cuentas y mejoramiento continuo. PROYECTO TUNING Junio del 2006 Cada vez, con mayor fuerza, los pueblos dise\u00f1an estrategias y desarrollan actividades orie ntadas a la integraci\u00f3n mundial. En el campo de la educaci\u00f3n superior, los esfuerzos son grandes. Conjuntamente con el problema de la energ\u00eda, la educaci\u00f3n es el \u00e1rea que recibe la mayor atenci\u00f3n internacional En este marco contempor\u00e1neo, el Proyecto Tuni ng Europa y Am\u00e9rica Latina es la iniciativa m\u00e1s importante, que ha permitido y permite la reflexi\u00f3n conjunta de los pa\u00edses de estas regiones sobre temas relacionados con el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n universitaria. El objetivo central del Proyecto es aportar al desarrollo de la armonizaci\u00f3n de ciertos referentes fundamentales en la educaci\u00f3n superior. Hay mucho por hacer, pues las diferencias son notables entre los sistemas nacionales. En los propios pa\u00edses del mundo industrializado, existen diferencias signif icativas, como por ejemplo los porcentajes de la poblaci\u00f3n que acceden a la educaci\u00f3n superior... el m\u00e1s bajo se encuentra en Europa en donde solamente el veinte y uno por ciento ingresa a la universidad, en comparaci\u00f3n con el cuarenta y tres por ciento, el m\u00e1s alto, que se da en Canad\u00e1. Son muchos los aspectos que deben ser mejorados, tanto a nivel internacional como en nuestro Pa\u00eds. Es necesario eliminar barreras entre universidades. Se debe acreditar y garantizar la calidad. Las mejores pr\u00e1cticas educativ as deben ser emuladas. La formaci\u00f3n debe orientarse a las competencias profesionales que requiere la sociedad, 281 potenciando ciertos aspectos b\u00e1sicos de la personalidad como son el trabajo en equipo, el esp\u00edritu emprendedor, la flexibilidad, el compromiso co n la \u00e9tica y los derechos humanos, as\u00ed como el respeto por la naturaleza y la diversidad de criterios en lo social. Estos temas fueron tratados en la Segunda Reuni\u00f3n General del Proyecto Tuning Am\u00e9rica Latina, realizada en la ciudad de Bruselas, B\u00e9lgica, en el transcurso de esta semana. En Ecuador, conocemos esta metodolog\u00eda y la estamos aplicando para apoyar los procesos de integraci\u00f3n educativa. La acreditaci\u00f3n de la calidad, como ya se mencion\u00f3, es uno de los requisitos indispensables para estar en el mundo internacional. Por eso, el hecho de que la Universidad del Azuay, luego de un complejo proceso, haya recibido la acreditaci\u00f3n de su calidad por parte del CONEA, constituye un hito hist\u00f3rico -pues es la primera en obtenerla - que aporta al fortalecimie nto de las adecuadas relaciones de todo el quehacer universitario ecuatoriano, con los grandes sistemas de educaci\u00f3n superior en todo el mundo. EDUCACI\u00d3N PARA LA GESTI\u00d3N P\u00daBLICA Septiembre del 2006 Los conocimientos que se requieren para administrar los bienes p\u00fablicos son complejos, a los que debe sumarse, como elemento fundamental, la actitud de servicio, el compromiso con los objetivos sociales y una pr\u00e1ctica \u00e9tica permanente. Quienes trabajan en espacios de responsabilidad social, deben contar con las competencias adecuadas para hacerlo; estas pueden haber sido adquiridas a lo largo de una vida de estudio y experiencia, y que, sin duda, deben ser complementadas continuamente en el ejercicio mismo de esas funciones. Para hacerlo, es necesario que, al interior de las instituciones p\u00fablicas, se den procesos continuos de educaci\u00f3n debidamente planificados para todos sus miembros, siendo, especialmente, importante para quienes ejercen las m\u00e1s altas responsabilidades. 282 Adem\u00e1s del trabajo educativo inte rno institucional, que permite mejorar la visualizaci\u00f3n de los objetivos principales de las instancias p\u00fablicas, contribuyendo a la generaci\u00f3n y al mantenimiento de un clima que priorice el servicio al ciudadano, es necesario que los funcionarios p\u00fablicos participen de los procesos de educaci\u00f3n continua que la universidad oferta. Los diferentes programas de cuarto nivel en el Ecuador est\u00e1n orientados, esencialmente, al mejoramiento de las habilidades y destrezas de los profesionales, a trav\u00e9s de su actuali zaci\u00f3n en enfoques y conocimientos. La educaci\u00f3n continua en espacios universitarios para funcionarios p\u00fablicos es un proceso ya iniciado y que no puede detenerse; pues, es fundamental para el mejoramiento personal y profesional de las personas, que redun dar\u00e1 en el mejor cumplimiento de sus tareas como servidores. Prefectos, Alcaldes, Consejeros, Concejales, integrantes de Juntas Parroquiales, pol\u00edticos y ciudadanos interesados en las acciones c\u00edvicas, se preparan con seriedad en temas de conocimientos t\u00e9c nicos y de actitudes. Es reconfortante y esperanzador encontrar en las aulas universitarias a quienes representan a la ciudadan\u00eda, estudiando, dialogando y aportando con sus propias experiencias y conocimientos para el mejoramiento de los niveles de democr acia y servicio p\u00fablico en el Pa\u00eds. El camino de la superaci\u00f3n exige preparaci\u00f3n constante, aprendizaje continuo, actitud cr\u00edtica del entorno y, sobre todo, actitud cr\u00edtica personal. La calidad p\u00fablica que todos queremos se logra a trav\u00e9s de la entrega p ersonal al servicio a la colectividad, partiendo del ineludible e indispensable compromiso con el propio mejoramiento personal. 283 ACREDITACI\u00d3N DE LA CALIDAD DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR, UN REFERENTE INTERNACIONAL Septiembre del 2006 La educaci\u00f3n es una actividad humana que se manifiesta en todas las sociedades y \u00e9pocas hist\u00f3ricas. Los diferentes pueblos generan procesos y sistemas de ense\u00f1anza y aprendizaje para asegurar la transmisi\u00f3n a las nuevas generaciones de aspectos que se consideran important es, as\u00ed como para posibilitar la elaboraci\u00f3n de nuevos conocimientos. Los seres humanos desde que nacemos, nos educamos; pues recibimos sistem\u00e1ticamente informaci\u00f3n sobre el entorno y otros aspectos relacionados directamente con el desarrollo de capacidade s para la supervivencia. Las sociedades para educar a sus poblaciones en temas que van de lo simple a lo, cada vez, m\u00e1s complejo se organizan formalmente por niveles. La educaci\u00f3n moral y ciudadana y, tambi\u00e9n, la otra, la de los rudimentos de los conocimi entos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, se inicia en los hogares de los individuos, para luego cursar los diferentes niveles de los sistemas educativos formales: preescolar, escolar, secundario, universitario y postuniversitario. La educaci\u00f3n superior es el espaci o en el que los individuos se forman profesionalmente. Las personas llegan a este nivel en busca de la informaci\u00f3n necesaria que les permita trabajar, relacion\u00e1ndose din\u00e1micamente con la sociedad en la que se desarrollan. Si bien, existe una interdependen cia entre sociedad y Universidad, que podr\u00eda afirmarse que existe igualdad de responsabilidad en todas las variables del conjunto social, tambi\u00e9n, se podr\u00eda argumentar sobre las obligaciones propias de la educaci\u00f3n superior en los procesos de desarrollo de la ciencia, la correcta utilizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, as\u00ed como sobre el aporte del conocimiento a todos los \u00e1mbitos de la convivencia social. Desde este enfoque, la sociedad depende de los conocimientos y del perfil moral que adquieran y desarrollen los profesionales universitarios. Cuadros pol\u00edticos, funcionarios de gobiernos nacionales y locales, ejecutivos de empresas privadas, profesores, educadores, cient\u00edficos y tecn\u00f3cratas han sido formados en la universidad. Si se radicaliza el an\u00e1lisis, se podr\u00eda afirmar que la 284 organizaci\u00f3n social depende, en gran medida, de sus universidades. A mayor nivel en la calidad de la educaci\u00f3n superior, mejor sociedad civil. Si se toma como punto de referencia a las consideraciones anteriores, todas las acciones que se d esplieguen para mejorar lo que se est\u00e1 haciendo en el \u00e1mbito universitario en el Ecuador y en el mundo, son v\u00e1lidas y pertinentes. Desde esta perspectiva de necesidad insoslayable de mejoramiento, la b\u00fasqueda de la certificaci\u00f3n de la calidad de la educac i\u00f3n superior es clave; pues, con este mecanismo que eval\u00faa y mide objetivamente los diferentes aspectos del quehacer universitario, se puede, con seriedad y veracidad, demostrar los reales niveles de calidad que se manejan en las instituciones que conforma n nuestro sistema universitario, con el fin de potenciar lo que est\u00e1 bien y mejorar los aspectos que lo requieran. Desde hace algunos a\u00f1os, la universidad ecuatoriana viene trabajando, cada vez, con mayor claridad, en la construcci\u00f3n de sistemas que permi tan mejorar la calidad de los trascendentales servicios que brinda a la comunidad. Hoy, se cuenta con un modelo de evaluaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, que tiene como grandes objetivos el mejoramiento de la calidad y la transparencia en la rendici\u00f3n socia l de cuentas. Este modelo define una serie de referentes de cumplimiento obligatorio, que tienen que ver con los diversos aspectos del quehacer universitario: gesti\u00f3n y administraci\u00f3n, docencia, investigaci\u00f3n y relaci\u00f3n con la colectividad. El sistema p rev\u00e9 el cumplimiento de ciertas etapas en el proceso: auto - evaluaci\u00f3n institucional, evaluaci\u00f3n externa y decisi\u00f3n de la autoridad competente sobre la acreditaci\u00f3n. Muchas universidades ecuatorianas han visualizado los beneficios de participar en este proc eso concebido para potenciar su mejoramiento, siendo, en la actualidad, partes activas del mismo. La Universidad del Azuay fue la primera instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior del Ecuador que inici\u00f3 el proceso; fue pionera en este fundamental aspecto de demo strar su real calidad ante la opini\u00f3n de la comunidad. El trabajo realizado a lo largo del tiempo que se requiri\u00f3 para el cumplimiento de las diferentes etapas del proceso fue, de 285 alguna manera, abriendo el camino para las otras instituciones que se adhiri eron al modelo, con posterioridad, someti\u00e9ndose a la normativa jur\u00eddica vigente en el Ecuador. La Universidad del Azuay fue, tambi\u00e9n, la primera en recibir la resoluci\u00f3n positiva de acreditaci\u00f3n sin condiciones por parte del Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n, CONEA. La acreditaci\u00f3n de la calidad de la Universidad del Azuay evidencia sus adecuados niveles administrativos y acad\u00e9micos, en general; y, fortalece el compromiso, siempre vigente, de continuar con los procesos de mejoramiento sosteni do y sistem\u00e1tico, en beneficio de sus estudiantes y de la comunidad a la que sirve. Adicionalmente a los evidentes beneficios que se desprenden de la demostraci\u00f3n cabal de la calidad de las instituciones universitarias, la acreditaci\u00f3n otorgada por agenci as especializadas y reconocidas jur\u00eddicamente es una de las condiciones que el mundo acad\u00e9mico internacional exige se cumpla, a efectos de proceder al an\u00e1lisis y reconocimiento de titulaciones otorgadas por las universidades de diferentes pa\u00edses. Cada ve z, con mayor fuerza, los pueblos dise\u00f1an estrategias y desarrollan actividades orientadas a la integraci\u00f3n mundial. En el campo de la educaci\u00f3n superior, los esfuerzos son grandes. Conjuntamente con el problema de la energ\u00eda, la educaci\u00f3n es el \u00e1rea que re cibe la mayor atenci\u00f3n internacional. El \"Proyecto Tuning Europa\" y el \"Proyecto Tuning Am\u00e9rica Latina\" son dos de los programas de armonizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior internacional, de mayor impacto en el \u00e1mbito universitario europeo y latinoamericano . Esencialmente, buscan afinar las estructuras de sus universidades, teniendo como referentes a ciertas variables. Se priorizan los procesos de aprendizaje a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, con el objetivo fundamental de educar y formar a los estudiantes para la consecuci\u00f3n o adquisici\u00f3n de ciertas competencias profesionales, previamente definidas, en un marco jur\u00eddico que exige la acreditaci\u00f3n de la calidad de su quehacer institucional y acad\u00e9mico. En Am\u00e9rica Latina, este proyecto re\u00fane a dieciocho pa\u00edses de l a regi\u00f3n, entre los 286 cuales se encuentra el Ecuador, y trabaja sobre doce \u00e1reas tem\u00e1ticas o carreras universitarias. Son muchos los aspectos que deben ser mejorados, tanto a nivel internacional como en nuestro Pa\u00eds. Es necesario eliminar barreras entre uni versidades. Se debe acreditar y garantizar la calidad. Las mejores pr\u00e1cticas educativas deben ser emuladas. La formaci\u00f3n debe orientarse a las competencias profesionales que requiere la sociedad, potenciando ciertos aspectos b\u00e1sicos de la personalidad, com o son el trabajo en equipo, el esp\u00edritu emprendedor, la flexibilidad, el compromiso con la \u00e9tica y los derechos humanos, as\u00ed como el respeto por la naturaleza y la diversidad de criterios en lo social. La acreditaci\u00f3n de la calidad es uno de los requisito s indispensables para que podamos estar en el mundo internacional. Por eso, el hecho de que la Universidad del Azuay, luego de un complejo proceso, haya recibido la acreditaci\u00f3n de su calidad por parte del CONEA, constituye un hito hist\u00f3rico -pues es la pr imera en obtenerla - que aporta al fortalecimiento de las adecuadas relaciones de todo el quehacer universitario ecuatoriano, con los grandes sistemas de educaci\u00f3n superior en todo el mundo. CIENCIA Y EDUCACI\u00d3N SUPERIOR Noviembre del 2006 El conocimie nto cient\u00edfico es aquel que se origina y desarrolla a partir del an\u00e1lisis de la naturaleza de las cosas y de las personas que, adem\u00e1s, verifica sistem\u00e1ticamente sus afirmaciones y que requiere la validaci\u00f3n de sus certezas por una comunidad cient\u00edfica que lo conoce, analiza y debate, otorg\u00e1ndole credibilidad y validez en base a la coherencia te\u00f3rica de su discurso y a la demostraci\u00f3n experimental del funcionamiento de la materia, en el caso de las ciencias naturales, y, por el comportamiento de las personas y grupos sociales, en el caso de las ciencias sociales. 287 La ciencia es el camino de rigor y disciplina que permite comprender el funcionamiento de los fen\u00f3menos naturales o sociales. La ciencia sigue m\u00e9todos que sirven para la demostraci\u00f3n de puntos de v ista sobre la realidad del universo y busca permanentemente nuevas verdades, que son defendidas por medio de la teor\u00eda que se elabora en un proceso infinito de proposici\u00f3n, demostraci\u00f3n, contestaci\u00f3n y creaci\u00f3n de verdades cada vez renovadas. La ciencia no tiene fin y las verdades que de ella emanan son circunstanciales y, por lo tanto, destinadas a ser superadas. La educaci\u00f3n superior debe estar orientada a la pr\u00e1ctica del m\u00e9todo anal\u00edtico que define a lo cient\u00edfico. La repetici\u00f3n por parte de profesores , en las aulas universitarias, de verdades preestablecidas y la exigencia a los estudiantes para que lo hagan igualmente, no es el camino de la ciencia. Por el contrario, es el camino del desconocimiento y de la simplona dogm\u00e1tica. La educaci\u00f3n superior debe propender a la investigaci\u00f3n y a la generaci\u00f3n de conocimientos propios y renovados de profesores y estudiantes que permitan comprender el porqu\u00e9 de las cosas, para aceptar lo que nos parezca correcto e incidir en el cambio de aquello que anal\u00edticamente se considere que debe ser superado. En el Ecuador, la educaci\u00f3n superior, salvo honrosas excepciones, es esencialmente una formaci\u00f3n en contenidos sin un an\u00e1lisis riguroso, que posibilite el planteamiento de nuevos enfoques te\u00f3ricos que aporten a su con solidaci\u00f3n o superaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n de repetici\u00f3n mec\u00e1nica de conceptos y de no generaci\u00f3n sistem\u00e1tica y sostenida de opiniones acad\u00e9micas formales, nos hace profundamente d\u00e9biles e indefensos frente a otras sociedades que s\u00ed analizan, cuestionan y p roponen enfoques racionales sustentados en elaboradas teor\u00edas. Se debe dar el paso hacia el pensamiento cient\u00edfico para integrarnos a la sociedad del conocimiento y esta tarea es una de las grandes responsabilidades de quienes formamos parte del sistema ecuatoriano de educaci\u00f3n superior. 288 EDUCACI\u00d3N, CONDICI\u00d3N HUMANA Y DESARROLLO SOCIAL Enero del 2007 Parece ser que todos los temas que se relacionan con el desarrollo individual y social tienen como com\u00fan denominador a la educaci\u00f3n. En todas las instan cias y foros, en el tratamiento de los m\u00e1s dis\u00edmiles aspectos, una de las referencias forzosas es la educaci\u00f3n. Se pueden tocar problem\u00e1ticas cient\u00edficas o t\u00e9cnicas, pol\u00edticas o econ\u00f3micas, sociales o religiosas y, en todas ellas, la educaci\u00f3n es una varia ble ineludible. Es que no la podemos evitar. La educaci\u00f3n forma parte de nuestra propia condici\u00f3n humana, de nuestra propia naturaleza. Si se compara la naturaleza del hombre con la de los dem\u00e1s seres vivos, se puede constatar que estos nacen pr\u00e1cticament e siendo lo que ser\u00e1n de manera definitiva; pues, la naturaleza les provee de todo lo que requieren para vivir y cumplir con su papel en la existencia. Los hombres, en cambio, nacemos con casi nada de lo que necesitamos para vivir. Somos profundamente inde fensos cuando nacemos. La vida de cada persona es el proceso en el que se aprende permanentemente lo que se tiene que saber para vivir. Y este aprendizaje no termina nunca. Incluso, en las etapas de madurez m\u00e1s avanzadas, el hombre se cuestiona sobre su vida y lo que ha creado. Permanecemos, por nuestra propia condici\u00f3n humana, falibles e indecisos frente al inmenso misterio de la vida. Nacemos para aprender c\u00f3mo llegar a ser humanos y esa es la tarea, el mayor y m\u00e1s trascendente objetivo de los individuos y de las sociedades. La educaci\u00f3n en el ni\u00f1o es determinante. En \u00e9l, no se encuentra una personalidad determinada gen\u00e9ticamente. M\u00e1s bien, el infante presenta una especie de \"tabula rasa\", que es llenada por la educaci\u00f3n que recibe. El ni\u00f1o tiene la neces idad de forjar su propia personalidad e identidad a trav\u00e9s del proceso de educaci\u00f3n que le permitir\u00e1 llegar al ejercicio de su propia libertad. No partimos de la libertad sino que llegamos a ella y lo hacemos cuando, a trav\u00e9s del proceso educativo, dejamos la ignorancia. Ser libre es liberarse de la ignorancia. 289 La educaci\u00f3n no debe entenderse como un proceso que se lo resuelve exclusivamente en las aulas de los centros acad\u00e9micos escolares, secundarios o universitarios. La educaci\u00f3n se encuentra en todos l os espacios vitales de la humanidad, desde que nacemos hasta que morimos. Permanentemente aprendemos y nos educamos ya sea en conocimientos o en valores. Nos educamos positiva o negativamente, pero nos educamos siempre. La problem\u00e1tica de los contenidos y de la metodolog\u00eda de la educaci\u00f3n es b\u00e1sica. \u00bfDebemos educar para lograr los mayores niveles de producci\u00f3n, para la competitividad, para ser buenos ciudadanos? \u00bfDebe la educaci\u00f3n fomentar la autonom\u00eda del pensar o la adhesi\u00f3n que prescinda del esp\u00edritu cr \u00edtico? El enfoque de este art\u00edculo plantea que se debe educar para ser personas, para potenciar los conocimientos y los valores que permitan la comprensi\u00f3n, cada vez, m\u00e1s l\u00facida de la vida como un entramado complejo que tiene al individuo, al otro, al pr\u00f3 jimo, al semejante, como la raz\u00f3n de ser de las organizaciones y sociedades, como la raz\u00f3n de ser de la vida individual y personal. El proceso de devenir personas, de llegar a ser humanos, se realiza solamente por medio de los otros. Aprendemos esencialm ente de los dem\u00e1s y para los dem\u00e1s. Es m\u00e1s importante, para el establecimiento de la humanidad, el aprendizaje que se da entre semejantes que cualquier conocimiento concreto. Sin embargo, esta posici\u00f3n te\u00f3rica no es practicada, pese a que acad\u00e9micamente, i ntelectualmente, sea casi irrebatible. Estamos todos de acuerdo con la formulaci\u00f3n te\u00f3rica y literal de la idea, pero ya, en la pr\u00e1ctica, las sociedades y los individuos act\u00faan y se desarrollan de manera diferente. Es com\u00fan en todos los \u00e1mbitos de la socie dad que se predique y se practique conductas de competitividad a ultranza, que no consideran al semejante como tal, sino como a alguien a quien hay que vencer e imponerse. El pr\u00f3jimo, desde esta perspectiva, representa una instancia v\u00e1lida para el logro de intereses personales. Los individuos resuelven sus propias necesidades y nada m\u00e1s. Se debe ganar a cualquier precio. Se debe alcanzar la excelencia, sin quedarse en insulsos e intranscendentes sentimentalismos. El \"paternalismo\" es malo. Cada uno debe ver por s\u00ed mismo, en esta dif\u00edcil y competitiva 290 existencia. La educaci\u00f3n, desde esta perspectiva, debe servir para que reforcemos nuestra individualidad. Quiz\u00e1s lo manifestado en el p\u00e1rrafo anterior es la representaci\u00f3n m\u00e1s fidedigna de la situaci\u00f3n actual. Sin embargo, tambi\u00e9n, existe una corriente de pensamiento, que es la que se expone, que pretende llevar el Humanismo a la pr\u00e1ctica social. Fernando Savater, uno de los pensadores contempor\u00e1neos m\u00e1s l\u00facidos, opina sobre este tema: \"...antes que nada, la e ducaci\u00f3n es la revelaci\u00f3n de los dem\u00e1s, de la condici\u00f3n humana como un concierto de complicidades irremediables\". Bajo esta perspectiva, el proceso vital de la educaci\u00f3n, nos debe ense\u00f1ar que no somos \u00fanicos; \"somos\" en tanto y cuanto nos relacionemos con los otros. No podemos ser si no es a trav\u00e9s de nuestros semejantes y la condici\u00f3n de semejantes nos lleva a la comprensi\u00f3n de la igualdad entre seres humanos, igualdad que implica solidaridad, cooperaci\u00f3n y respeto. Desde los griegos, se separa la educac i\u00f3n de la instrucci\u00f3n. Se educa en valores y se instruye en conocimientos t\u00e9cnicos. La educaci\u00f3n tiene que ver con la formaci\u00f3n del alma, con la formaci\u00f3n espiritual. Estos dos aspectos de la educaci\u00f3n son en realidad indisolubles. Sin embargo, la base fun damental de la educaci\u00f3n se encuentra en la formaci\u00f3n del car\u00e1cter, en la formaci\u00f3n del \"ethos\". No tiene sentido el aprendizaje y el dominio de conocimientos y t\u00e9cnicas si previamente no se ha desarrollado una conciencia clara del papel del individuo en l a sociedad, frente a sus semejantes, frente a la vida. Se trata de que los seres humanos desarrollemos la capacidad de pensar, de investigar, de relacionarnos positivamente con los dem\u00e1s, en un plano de cooperaci\u00f3n y ayuda mutua. El logro de este perfil humano es, probablemente, m\u00e1s positivo que el desarrollo especializado en ciertas formaciones espec\u00edficas. La \u00e9tica en el proceso educativo tiene importancia relevante para lograr este ideal humano y conseguir niveles, cada vez, mayores de coherencia entre lo que plantea la teor\u00eda y lo que es la realidad. Pero, 291 la \u00e9tica no es algo que se ense\u00f1a de manera acad\u00e9mica exclusivamente; la \u00e9tica es esencialmente la vivencia personal y el ejemplo que esta genera y que permite el desarrollo social por esta v\u00eda. Piaget nos dice: \"la \u00e9tica no puede ense\u00f1arse de modo tem\u00e1tico, como una asignatura m\u00e1s, debe ejemplificarse en toda la organizaci\u00f3n\". La educaci\u00f3n debe permitir la puesta en pr\u00e1ctica del ideal de una condici\u00f3n humana que plantea el desarrollo individual y s ocial, respetando y favoreciendo el bienestar y el crecimiento de toda la humanidad, de los individuos y de sus semejantes, de todos y no \u00fanicamente de un determinado grupo o segmento que, por una serie de circunstancias, se encuentra en mejores condicione s. SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO Febrero del 2007 Las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes de cada \u00e9poca determinan las denominaciones que las identifican: esclavismo, edad media, renacimiento, industrializaci\u00f3n, modernidad, entre otras. La emergencia y utiliz aci\u00f3n masiva de las nuevas tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas y de comunicaci\u00f3n, en nuestro tiempo, han permitido nombrar a este momento hist\u00f3rico como sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento. El conocimiento es el bien m\u00e1s importante que el capital econ\u00f3mico o material, tanto para las personas como para las agrupaciones. Se trata del saber sustentado y sustentable en los diferentes campos de la investigaci\u00f3n y del an\u00e1lisis. Si se toma el caso de un individuo, se puede decir que tiene m\u00e1s posibilidades de inse rtarse de manera adecuada en la sociedad contempor\u00e1nea, aportando a su desarrollo y benefici\u00e1ndose de sus logros, cuando haya adquirido conocimientos s\u00f3lidos en los diferentes aspectos de la vida en comunidad. Si se analiza el panorama general del Pa\u00eds f rente a la sociedad del conocimiento, nos encontramos con una situaci\u00f3n heterog\u00e9nea, pues 292 los grandes grupos de ciudadanos est\u00e1n al margen de una buena educaci\u00f3n y, por supuesto, lejos de la sociedad del conocimiento. Incluso, algunos grupos de acad\u00e9micos, que se encuentran en esa categor\u00eda, la vislumbran con cierta dificultad, pues los niveles de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n te\u00f3rica en los diferentes campos del conocimiento, entre nosotros, deben ser potenciados a trav\u00e9s de pol\u00edticas claras. Hay muchos cami nos para apoyar procesos que permitan conectarnos con la sociedad del conocimiento. El di\u00e1logo en los niveles responsables de las pol\u00edticas universitarias es indispensable para que se visualicen las inmensas posibilidades que ofrece la cooperaci\u00f3n acad\u00e9mi ca internacional y nos decidamos a utilizarla apoyando a j\u00f3venes talentos, docentes o estudiantes, para que realicen estudios de doctorado en universidades prestigiosas del mundo, quienes, a su retorno, continuar\u00edan con sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n, involuc rando a acad\u00e9micos y estudiantes locales en esos esfuerzos de desarrollo de las ciencias en nuestro Pa\u00eds. No se puede \u00fanicamente hablar de la sociedad del conocimiento, sabiendo la gran distancia que nos separa de ese concepto. Se debe actuar para formar parte de \u00e9l. La responsabilidad mayor en este tema la tiene el sistema ecuatoriano de educaci\u00f3n superior. ENSE\u00d1ANZA Y APRENDIZAJE (I) Marzo del 2007 Tradicionalmente, la educaci\u00f3n se relacion\u00f3 con la ense\u00f1anza o transmisi\u00f3n de conocimientos. El profe sor disertaba, expon\u00eda o explicaba y los estudiantes escuchaban inmutables, haciendo su mejor esfuerzo para mantenerse alertas, concentrados, tambi\u00e9n, en mostrar una atenci\u00f3n suprema y beat\u00edfica frente a la sabidur\u00eda que emanaba de la fuente, debiendo lueg o -no siempre con \u00e9xito - repetir aquello que les fue comunicado. La trillada expresi\u00f3n latina \"magister dixit\" representa gr\u00e1ficamente lo manifestado. Los estudiantes deb\u00edan ser pasivos, receptivos y obedientes para no alterar el conocimiento 293 recibido, rep iti\u00e9ndolo de la manera m\u00e1s aproximada a su exposici\u00f3n original que, en muchos casos, era la versi\u00f3n sonora del discurso y, en otros, el texto del libro que deb\u00eda estudiarse de memoria para luego expulsar esa sabidur\u00eda en los momentos acad\u00e9micos de evaluaci \u00f3n de los conocimientos adquiridos... encontr\u00e1ndose, m\u00e1s tarde, en el sopor\u00edfero escenario de la vaciedad perpetua que inhibe la curiosidad y la investigaci\u00f3n. Hoy, desde la contempor\u00e1nea teor\u00eda de la educaci\u00f3n, se debate sobre el concepto del aprendizaje, que se concibe como un proceso complejo, m\u00faltiple y diverso, de aproximaci\u00f3n al conocimiento por parte del profesor y del estudiante conjuntamente, quienes de manera voluntaria, a trav\u00e9s de los diversos mecanismos de an\u00e1lisis, cr\u00edtica y s\u00edntesis, los hacen suyos, permaneciendo siempre listos para la transformaci\u00f3n de esos saberes, en una din\u00e1mica que construye los espacios necesarios para la creaci\u00f3n y recreaci\u00f3n de conceptos e ideas orientados siempre a la sostenibilidad de la vida social y natural. La educaci\u00f3n actual est\u00e1 enfocada hacia el \"aprender a aprender\" o desarrollo de habilidades y destrezas para buscar el conocimiento; y, tambi\u00e9n, hacia el \"aprender a desaprender\" o dejar de lado lo falso e irreflexivo. La sociedad del conocimiento en la que vi vimos encuentra en el aprendizaje a su motor fundamental. El cambio es lo \u00fanico que permanece. Lo que hasta hoy es una verdad, ma\u00f1ana ser\u00e1 superado por otra diferente. La cientificidad no est\u00e1 dada por el mantenimiento para siempre de verdades inamovibles, sino por la b\u00fasqueda permanente de otras constantemente renovadas. Adem\u00e1s, el aprendizaje no se relaciona solamente con los conocimientos cient\u00edficos, sino, tambi\u00e9n, con la b\u00fasqueda y construcci\u00f3n perenne de una condici\u00f3n humana, cada vez m\u00e1s consciente de sus responsabilidades con la vida en todas sus manifestaciones. 294 ENSE\u00d1ANZA Y APRENDIZAJE (II) Marzo del 2007 La transmisi\u00f3n o ense\u00f1anza de conocimientos v\u00e1lidos y su aprehensi\u00f3n por parte del estudiante, luego de los procesos de an\u00e1lisis y cr\u00edtic a, es una instancia necesaria. La clase magistral es una variable pedag\u00f3gica m\u00e1s en el proceso de aprendizaje. No es la \u00fanica, pero tampoco puede ser descartada. En determinadas circunstancias y frente a ciertos conocimientos, no se puede proceder de otra forma. Debe existir una adecuada relaci\u00f3n entre ense\u00f1anza y aprendizaje o b\u00fasqueda y aprehensi\u00f3n del conocimiento. Sin duda, el aprendizaje engloba o comprende a la ense\u00f1anza. El estudio, entendimiento y asimilaci\u00f3n de los contenidos debe necesariamente ser reflexivo y cr\u00edtico para que se acepte como v\u00e1lido, aquello que ha superado la criba del an\u00e1lisis. Repetir cualquier afirmaci\u00f3n sin entenderla o explicarla equivale a entronizarla como verdad absoluta que no puede ser debatida. Y, este tipo de afirmac iones categ\u00f3ricas no existen en el conocimiento cient\u00edfico, pues todo es susceptible de reflexi\u00f3n y comprensi\u00f3n racional. Es evidente que existen conceptos que se mantienen a lo largo del tiempo y que deben ser asimilados. El aprendizaje cr\u00edtico de ese conocimiento se convierte en un insumo que permite, en ese momento o m\u00e1s tarde, recrear esa verdad y aplicarla a situaciones concretas y cambiantes. Es preciso que realicemos siempre esta pr\u00e1ctica que nos acercar\u00eda a la metodolog\u00eda cient\u00edfica, recurriendo a l an\u00e1lisis y al debate como momentos previos a la adopci\u00f3n de cualquier aserto para, m\u00e1s tarde, argumentar desde ese punto de vista cr\u00edtico sobre la validez de lo afirmado. Por el contrario, si se acepta afirmaciones sin cuestionamientos y los profesores as\u00ed las transmitimos, condenamos a los estudiantes y a la sociedad, en general, a repetir aquello que de manera ligera, por decir lo menos, se ha declarado como verdad; y, sobretodo, coartamos las posibilidades de crear versiones renovadas sobre esas reali dades que, por aproximarse m\u00e1s al ideal de lo verdadero, tendr\u00edan mejores aplicaciones pr\u00e1cticas en beneficio de la vida en sociedad. 295 La repetici\u00f3n mec\u00e1nica de conceptos genera dependencia ciega. Bordieu y Passeron, dos pensadores franceses, en una impor tante obra sobre educaci\u00f3n, publicada en los a\u00f1os setenta del siglo anterior, sostuvieron la tesis de que la perezosa e irresponsable reproducci\u00f3n acr\u00edtica de conceptos y conocimientos produce atraso, dependencia, dogmatismo, violencia e intolerancia en l as sociedades que sufren ese modelo educativo. LA CALIDAD UNIVERSITARIA Agosto del 2007 En la Constituci\u00f3n de 1998, se institucionaliza el Sistema de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior (SEAES) definiendo al Consejo Nacional de Evaluac i\u00f3n y Acreditaci\u00f3n (CONEA) como su ente rector, el mismo que inicia su gesti\u00f3n en el 2002, con la conformaci\u00f3n de su estructura organizacional y la producci\u00f3n de una serie de documentos t\u00e9cnicos que permiten el inicio de procesos complejos dise\u00f1ados para l a autoevaluaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n externa y acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. En un primer momento, la producci\u00f3n de manuales y gu\u00edas se dirigi\u00f3 a las instituciones: universidades y escuelas polit\u00e9cnicas. M\u00e1s tarde, se trabaj\u00f3 para el espacio acad\u00e9mico de los postgrados, existiendo la gu\u00eda y el manual correspondiente para su evaluaci\u00f3n. Luego, el espectro se ampli\u00f3 con la producci\u00f3n de documentos para los institutos superiores t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos. En los actuales momentos, el CONEA trabaja en los docum entos para la evaluaci\u00f3n de las carreras universitarias, existiendo el primer manual que corresponde a ciencias agropecuarias. Se encuentra, tambi\u00e9n, en un nivel avanzado de elaboraci\u00f3n, la gu\u00eda para las carreras de medicina humana y, en niveles iniciales, las gu\u00edas para las carreras de ingenier\u00edas y derecho. De las 72 universidades ecuatorianas, el CONEA, hasta la fecha, ha acreditado a 2 instituciones: la primera, la Universidad del Azuay y la segunda, la ESPOL. Se encuentran en el momento de la evaluaci \u00f3n 296 externa, la Universidad T\u00e9cnica de Ambato y la Universidad T\u00e9cnica Particular de Loja. Son 28 universidades que est\u00e1n en el proceso de autoevaluaci\u00f3n interna, 12 universidades elaboran sus proyectos de autoevaluaci\u00f3n y 19, a\u00fan no han iniciado proceso al guno. Por fin, 9 universidades no pueden ingresar todav\u00eda al proceso de acreditaci\u00f3n por no cumplir con el tiempo legal de funcionamiento. Como se puede apreciar, el trabajo realizado est\u00e1 dando resultados, que contribuyen al mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior en el Ecuador. El CONEA aporta desde su espec\u00edfica funci\u00f3n, el CONESUP lo hace desde la suya como instancia rectora de la educaci\u00f3n superior en el Pa\u00eds. Los niveles alcanzados son el producto del esfuerzo de los integrantes del sist ema de educaci\u00f3n superior, sin embargo, debemos trabajar mucho m\u00e1s y de manera clara y precisa para llevar a la educaci\u00f3n superior ecuatoriana a niveles que permitan la movilidad acad\u00e9mica internacional de estudiantes, profesores y profesionales. El camin o es complejo y lleno de desaf\u00edos. El esfuerzo que se requiere es muy grande. CONOCIMIENTO Y PEDAGOG\u00cdA Septiembre del 2007 En los diferentes espacios universitarios del Ecuador, se habla mucho de la importancia del conocimiento en el mundo contempor\u00e1 neo. Se maneja, desde una aproximaci\u00f3n f\u00e1cil y no reflexiva, el discurso que nos viene de otros pa\u00edses y que afirma que el conocimiento tiene el mayor peso frente al desarrollo y progreso de las sociedades. Se habla fluidamente de la gesti\u00f3n del conocimien to, pero no llegamos a percatarnos de que se lo debe generar, situaci\u00f3n que nos mantiene en un estado de gran precariedad frente a aquel y que nos hace profundamente dependientes de las sociedades que s\u00ed lo producen. 297 Es necesario que los centros de educac i\u00f3n superior visualicen esta situaci\u00f3n para trabajar sobre ella de manera clara y sobria, aplicando siempre, en cada c\u00e1tedra y en cualquier actividad acad\u00e9mica, el an\u00e1lisis, la reflexi\u00f3n y la cr\u00edtica frente a la teor\u00eda o conceptos que se estudian; pues, la repetici\u00f3n dogm\u00e1tica genera reproducci\u00f3n, estancamiento y dependencia; nos aleja del conocimiento y de la libertad. La verdadera funci\u00f3n del trabajo acad\u00e9mico tiene que ver con la generaci\u00f3n de ideas, a trav\u00e9s de procesos permanentes, que permitan la elab oraci\u00f3n de puntos de vista propios sobre los conceptos que se estudian, luego de su an\u00e1lisis y b\u00fasqueda de posibilidades de refutaci\u00f3n. Es la pr\u00e1ctica dial\u00e9ctica. Pero, salvo las excepciones de rigor, la realidad de la educaci\u00f3n superior ecuatoriana no va por ese rumbo. Por el contrario, dejamos de lado el debate sobre estos temas y procedemos \"como si\" las cosas estuvieran en su lugar en lo relativo al conocimiento. Se da por hecho que el nivel que se tiene es bueno y suficiente; nos dedicamos con fruici\u00f3 n y empe\u00f1o a trabajar sobre metodolog\u00edas educativas, que tienen como objetivo encontrar los mejores caminos para estudiar, ense\u00f1ar y aprender. Y as\u00ed, en nuestro Pa\u00eds, encontramos, en la mayor\u00eda de las universidades, acciones orientadas a desarrollar esas competencias pedag\u00f3gicas, que se han concretado en m\u00faltiples programas de postgrado en educaci\u00f3n. Se cuenta con un gran n\u00famero de expertos en c\u00f3mo ense\u00f1ar y aprender; pero \u00bfcontamos con el conocimiento que transite por esos espacios pedag\u00f3gicos? Creo que nos falta mucho como para intentar una respuesta afirmativa. Se ha priorizado lo formal sobre lo sustantivo. Se debe simplificar la pedagog\u00eda y trabajar con claros enfoques alrededor del conocimiento; pues este, para la educaci\u00f3n, es mucho m\u00e1s importante q ue la metodolog\u00eda. Desde el conocimiento como objetivo b\u00e1sico, las buenas pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas adquieren su verdadera dimensi\u00f3n y sentido. 298 ESTADO ACTUAL, AVANCES Y PROYECCIONES DEL PROYECTO ALFA TUNING AM\u00c9RICA LATINA EN ECUADOR Septiembre del 20 07 Antecedentes Hasta el a\u00f1o 2004, el Proyecto Tuning era una realidad europea, pues esta metodolog\u00eda concebida y ejecutada a partir de la Declaraci\u00f3n de Bolonia de 1999, suscrita por los Ministros de Educaci\u00f3n de esa regi\u00f3n del mundo, se aplicaba exclus ivamente para el sistema de educaci\u00f3n superior de los pa\u00edses de la Comunidad Europea. Desde ese a\u00f1o, 2004, el Proyecto Tuning se aplica, tambi\u00e9n, en Am\u00e9rica Latina, luego de una serie de acciones rec\u00edprocas entre representantes de la educaci\u00f3n superior eu ropea y latinoamericana. Durante la IV Reuni\u00f3n de Seguimiento del Espacio Com\u00fan de Ense\u00f1anza Superior de la Uni\u00f3n Europea, Am\u00e9rica Latina y el Caribe (UEALC) realizada en la ciudad de C\u00f3rdoba (Espa\u00f1a) en octubre de 2002, los representantes de Am\u00e9rica Latin a que participaban del encuentro, en conocimiento del Proyecto Tuning -Europa, solicitaron trabajar un proyecto similar con Am\u00e9rica Latina. Un grupo de universidades europeas y latinoamericanas, a finales de octubre de 2003, elaboraron una propuesta que fue planteada al programa ALFA de la Comisi\u00f3n Europea. Las 8 universidades de Am\u00e9rica Latina que presentaron la propuesta son: Universidad Nacional de la Plata (Argentina), Universidad Estadual de Campinas (Brasil), Universidad de Chile (Chile), Universidad d e Costa Rica (Costa Rica), Pontificia Universidad Javeriana (Colombia), Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello (Venezuela), Universidad Rafael Land\u00edvar (Guatemala) y Universidad de Guanajuato (M\u00e9xico). Las 7 universidades que participaron como interlocutores eu ropeos son: Universidad de Deusto (Espa\u00f1a), Universidad de Groningen (Pa\u00edses Bajos), Universidad de Coimbra (Portugal), Universidad de Bristol (Reino Unido), Universidad de Pisa (Italia), Universidad Paris IX -Dauphine (Francia) y Technische Universitt Brau nschweig (Alemania). 299 El inicio de las actividades cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de representantes nacionales de diez y ocho pa\u00edses, entre los cuales se encuentra el Ecuador y con acad\u00e9micos de cuatro \u00e1reas tem\u00e1ticas iniciales: Administraci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Hist oria y Matem\u00e1ticas. M\u00e1s tarde, se integran al proyecto ocho \u00e1reas tem\u00e1ticas adicionales: Arquitectura, Derecho, Medicina, Enfermer\u00eda, Qu\u00edmica, Ingenier\u00eda Civil, Geolog\u00eda y F\u00edsica. As\u00ed, el Proyecto ALFA Tuning Am\u00e9rica Latina involucra a doscientos equipos d e trabajo de dieciocho pa\u00edses y de ciento ochenta y dos universidades; se relaciona con una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de quinientos millones de habitantes de la regi\u00f3n y con una poblaci\u00f3n estudiantil de quince millones de estudiantes matriculados en el sistema de educaci\u00f3n superior latinoamericano. El Centro Nacional Tuning Ecuador El Ecuador ha tenido una destacada y protag\u00f3nica participaci\u00f3n en el Proyecto ALFA Tuning Am\u00e9rica Latina, desde sus or\u00edgenes hasta la fecha. El CONESUP, instancia rectora de la Educaci \u00f3n Superior en el Ecuador, es la responsable de llevar adelante el Proyecto. Participan, tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de sus representantes, doce universidades ecuatorianas, responsables cada una de ellas de un \u00e1rea tem\u00e1tica espec\u00edfica. La Universidad del Azuay es re sponsable del \u00e1rea de Derecho. Adicionalmente, a partir de abril de este a\u00f1o y mediando un convenio suscrito entre el CONESUP y la Universidad del Azuay, el Centro Nacional Tuning es coordinado desde esta Universidad. Se ha formado un equipo de trabajo en la Universidad del Azuay encargado de difundir el Proyecto al interior de la Instituci\u00f3n y de interactuar con otros actores de la educaci\u00f3n superior nacional, con el fin de llevar a la pr\u00e1ctica, en cada universidad que as\u00ed lo considere, los aspectos perti nentes del Proyecto. Actividades Se est\u00e1 realizando, en los actuales momentos, un intenso proceso de difusi\u00f3n del Proyecto en las diferentes universidades ecuatorianas. Se lo ha hecho en la Universidad de Guayaquil, en la de Babahoyo, en la de Quevedo, e n la extensi\u00f3n de La Troncal de la Universidad Cat\u00f3lica de Cuenca, en la Universidad Laica Eloy Alfaro de Manab\u00ed, que 300 convoc\u00f3 a todas las universidades de esa provincia, en la Universidad San Francisco de Quito y en las diferentes facultades de la Univers idad del Azuay. Est\u00e1n previstas sesiones de trabajo en las universidades de Esmeraldas, El Oro, Chimborazo, Azuay, Guayas y Pichincha, que convocar\u00e1n a las instituciones educativas de la regi\u00f3n, para lograr una cobertura total del universo del sistema de educaci\u00f3n superior ecuatoriano hasta el mes de diciembre de este a\u00f1o. Adem\u00e1s, se han iniciado conversaciones con los Institutos Superiores T\u00e9cnicos y Tecnol\u00f3gicos a efectos de establecer di\u00e1logos que permitan una mejor integraci\u00f3n de estas dos instancias de la educaci\u00f3n superior nacional, desde el amplio enfoque que representa el Proyecto ALFA Tuning Am\u00e9rica Latina, con sus cuatro ejes transversales: competencias, aprendizaje, valor de los cr\u00e9ditos y aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior. Tambi\u00e9n, se ha establecido contacto con funcionarios del Ministerio de Educaci\u00f3n con el fin de trabajar conjuntamente sobre algunos de los aspectos del Proyecto. La educaci\u00f3n es un todo que involucra a todos los niveles, que err\u00f3neamente no se comunican de manera adecuada. La universidad recibe a estudiantes formados en la educaci\u00f3n media y si esta, conoce con claridad los objetivos de la educaci\u00f3n superior, el resultado de su formaci\u00f3n va a ser significativamente de mejor calidad. Consideramos que se puede n potenciar las relaciones entre la educaci\u00f3n media y la superior a trav\u00e9s de las grandes tendencias internacionales de la educaci\u00f3n, dentro de las cuales se encuentra el Proyecto ALFA Tuning Am\u00e9rica Latina. El equipo de trabajo Tuning, que se ha conforma do en la Universidad del Azuay, se encuentra desarrollando los proyectos mencionados conjuntamente con otros actores nacionales: personal del CONESUP y de otras universidades del Pa\u00eds. Se ha elaborado un Proyecto de Diplomado en Educaci\u00f3n basada en Compete ncias, que ser\u00e1 dictado en modalidad semipresencial, que tendr\u00e1 como centro a la Universidad del Azuay y a otras universidades como asociadas para la realizaci\u00f3n de las reuniones presenciales. Este curso de cuarto nivel quiere aportar al desarrollo de las competencias pedag\u00f3gicas que se requieren para 301 llevar a la pr\u00e1ctica curricular y, sobretodo, al aula las competencias y el aprendizaje de las mismas. Adicionalmente, se est\u00e1 brindando asesor\u00eda a las universidades o facultades que lo requieren en los temas que se derivan del Proyecto. Si una escuela o facultad decide trabajar por competencias y aprendizaje o quiere trabajar su evaluaci\u00f3n desde criterios de calidad, el Centro Nacional Tuning apoya esas iniciativas. Proyecciones En realidad, el Proyecto AL FA Tuning Am\u00e9rica Latina es un espacio de di\u00e1logo que permite afinar y armonizar los sistemas de educaci\u00f3n superior desde la comparaci\u00f3n, el conocimiento y la comprensi\u00f3n de lo que hacen los otros, con el fin de mejorar los niveles actuales. Las posibili dades que se derivan de esta visi\u00f3n compartida son grandes, pues los aspectos que toca el Proyecto se relacionan con todas las funciones universitarias. Si se habla de docencia, investigaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n con la colectividad y gesti\u00f3n, esos son aspectos pa ra la medici\u00f3n y el aseguramiento de la calidad, y esta, es uno de los ejes de Tuning. Si se piensa exclusivamente en la investigaci\u00f3n y en su desarrollo, estas son, tambi\u00e9n, variables de la gran propuesta de di\u00e1logo, pues Tuning pretende ser un espacio qu e d\u00e9 respuestas a la sociedad del conocimiento, que se fundamenta en la investigaci\u00f3n esencialmente. Si se piensa en pedagog\u00eda y en la importancia de su aplicaci\u00f3n, Tuning, tambi\u00e9n, la considera; pues, su segundo eje transversal es el aprendizaje y su adec uada relaci\u00f3n con la ense\u00f1anza. En definitiva, la metodolog\u00eda Tuning, siendo amplia y flexible, permite todas las acciones que se orienten al mejoramiento de la calidad universitaria. Los resultados esperados de su aplicaci\u00f3n tienen que ver con un aporte para que la comparaci\u00f3n y homologaci\u00f3n de titulaciones sea m\u00e1s expedita y f\u00e1cil de realizar, situaci\u00f3n que incidir\u00e1 en el logro de mayores niveles de movilidad e intercambio acad\u00e9mico entre profesores y estudiantes de las instituciones educativas y de profesionales de los pa\u00edses participantes. 302 LA UNIVERSIDAD ECUATORIANA Y LA CONTEMPORANEIDAD, UNA APROXIMACI\u00d3N A LA SITUACI\u00d3N ACTUAL Y A SU PROYECCI\u00d3N AL FUTURO Diciembre del 2007 El pensamiento actual se fundamenta en algunas concepciones b\u00e1sicas que oto rgan identidad a la forma de ver el mundo contempor\u00e1neo. Se visualiza con claridad la complejidad de los fen\u00f3menos y la necesidad de abordarlos desde una perspectiva amplia y no excluyente, que incluya al mayor n\u00famero de variables relacionadas con ellos, superando te\u00f3ricamente el enfoque positivista, que ten\u00eda como metodolog\u00eda de an\u00e1lisis, aislar el objeto de estudio para analizarlo y comprenderlo adecuadamente. Hoy, no es posible entender los fen\u00f3menos sociales y naturales desde perspectivas \u00fanicas, sino que es imprescindible abordar la comprensi\u00f3n general de la vida en todas sus manifestaciones, desde la multiplicidad de factores que coinciden siempre en cada momento vital. Desde este punto de vista, los enfoques actuales de las ciencias naturales y soci ales se aproximan much\u00edsimo a los tradicionales de la filosof\u00eda, del pensamiento especulativo y religioso, que siempre buscaron la trascendencia y la explicaci\u00f3n universal de los fen\u00f3menos. Tambi\u00e9n, el momento conceptual actual ubica a la comprensi\u00f3n del universo desde la teor\u00eda de los sistemas en un nivel que lo hace ineludible. Si es insuficiente la explicaci\u00f3n unidimensional de los fen\u00f3menos, es obvio que estos deben ser abordados sist\u00e9micamente, analizando la relaci\u00f3n de las partes entre s\u00ed, la interd ependencia que se da entre todas las variables y mirando el todo y no solamente las partes. Otro de los elementos constitutivos del paradigma del conocimiento contempor\u00e1neo se refiere a la imposibilidad de prever exactamente el desarrollo de los fen\u00f3menos , ya sean sociales o naturales. Se habla de la teor\u00eda del caos, en el sentido de que el universo no es un todo lineal que sigue derroteros absolutamente predecibles y definibles por la raz\u00f3n humana; sino que, m\u00e1s bien, es una unidad en la que convergen 303 una serie de factores que no pueden ser captados \u00fanicamente por la raz\u00f3n, sino por todos los factores que constituyen la humanidad y su entorno. La raz\u00f3n por s\u00ed misma es limitada frente a lo imprevisible de la vida. Las matem\u00e1ticas m\u00e1s elaboradas no pueden resolver todos los temas, pues siempre se presenta alg\u00fan factor no previsto que supera las previsiones racionales. Se habla, entonces, del caos en el sentido de que nos encontramos siempre en momentos de creaci\u00f3n y que, si bien los factores de cada instant e pueden ser previsibles en gran medida, no lo son absolutamente, reconociendo as\u00ed el espacio de la incertidumbre. Los sistemas de educaci\u00f3n superior en el mundo y en el Ecuador, por supuesto, evolucionan en el escenario descrito que tiene como com\u00fan deno minador al enfoque determinado por las tres variables de comprensi\u00f3n mencionadas: complejidad, sistemas y caos. El resultado esperado, luego del proceso de aprendizaje que se despliega en la Academia universitaria, no puede soslayar la realidad actual y de be ser un perfil profesional y humano que est\u00e9 orientado a la inserci\u00f3n activa y positiva de los graduados en el momento hist\u00f3rico contempor\u00e1neo. A la educaci\u00f3n superior le corresponde formar personas que se inserten, act\u00faen y contribuyan a la transformaci \u00f3n de la \u00e9poca actual; individuos que, desde sus conocimientos espec\u00edficos en cada una de las \u00e1reas tem\u00e1ticas, interact\u00faen adecuadamente con las otras personas y con las otras formas de conocimiento; ciudadanos que respondan a la incertidumbre y al constan te cambio de escenarios y circunstancias, que tengan compromiso \u00e9tico, respeto y cuidado por el medio ambiente, y responsabilidad y compromiso social. Para el cumplimiento de este objetivo -formar profesionales que puedan insertarse positivamente en la \u00e9 poca actual - en el sistema de educaci\u00f3n superior del Pa\u00eds, se est\u00e1n realizando una serie de actividades orientadas al mejoramiento de la calidad acad\u00e9mica. Desde el a\u00f1o dos mil cuatro, el Ecuador cuenta con sistemas complejos que permiten la evaluaci\u00f3n de las instituciones de educaci\u00f3n superior, desde el concepto de la rendici\u00f3n social de cuentas. En estos sistemas, se establecen m\u00ednimos a cumplir en todas las funciones relacionadas con lo acad\u00e9mico, situaci\u00f3n que es importante porque permitir\u00e1 a las univer sidades ecuatorianas recorrer 304 caminos de mejoramiento para alcanzar niveles que nos posicionen positivamente en el entorno internacional. Es preciso generar una cultura de rendici\u00f3n de cuentas y transparencia absolutas, \u00fanico mecanismo que nos permitir\u00e1 me jorar para responder a los desaf\u00edos contempor\u00e1neos, y esta rendici\u00f3n de cuentas se puede dar de manera formal a trav\u00e9s de los mecanismos mencionados. Se conoce con claridad lo que se debe hacer y esta informaci\u00f3n se encuentra ya plasmada en los sistemas q ue permiten el aseguramiento de la calidad de las instituciones universitarias, de los programas de postgrado y de las carreras. Sin embargo, tenemos mucho por hacer para alcanzar los niveles de calidad que nos permitan cumplir a cabalidad el rol que la ed ucaci\u00f3n est\u00e1 obligada a desempe\u00f1ar como actora clave en los procesos de desarrollo de la sociedad contempor\u00e1nea... en la sociedad del conocimiento. Analicemos algunos aspectos de la realidad universitaria nacional, compar\u00e1ndolos con los referentes m\u00ednimos d e calidad que debemos alcanzar. Tomemos, a modo de ejemplo, el caso de los sistemas de admisi\u00f3n para los estudiantes que se matriculan por primera vez en las universidades ecuatorianas. El sistema de calidad ecuatoriano exige contar con un proceso de admis i\u00f3n, sin embargo, no es suficiente demostrar que se cumple con esa exigencia, sino que es preciso evaluar los resultados derivados de su correcta concepci\u00f3n y aplicaci\u00f3n; esto puede hacerse analizando el rendimiento de los estudiantes, el mismo que puede medirse desde varios factores relacionados con la ense\u00f1anza y el aprendizaje del conocimiento, as\u00ed como desde la utilizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de ese conocimiento para mejorar las condiciones de vida social en el Pa\u00eds; y, desde la vinculaci\u00f3n real y acad\u00e9mica con e se conocimiento para contribuir a su consolidaci\u00f3n y superaci\u00f3n por la generaci\u00f3n de nuevos elementos que contribuyen a ello. Es probable que la realidad nacional evidencie, en un importante segmento de las universidades, un bajo nivel de rendimiento de los estudiantes nuevos, un m\u00ednimo involucramiento con los objetivos de la educaci\u00f3n superior, as\u00ed como una escasa relaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n. Si este panorama es real, las circunstancias que lo explican tienen que ver con una compleja situaci\u00f3n naciona l que, 305 todav\u00eda, no puede mirar con mayor claridad sus verdaderos objetivos que se relacionan con el conocimiento y su positiva incidencia en el desarrollo social, superando situaciones relacionadas con requerimientos financieros y econ\u00f3micos que son m\u00e1s im portantes que los acad\u00e9micos. Si se contin\u00faa as\u00ed se fortalece la median\u00eda y, en muchos casos, palmariamente, la precariedad de una educaci\u00f3n superior que no cumple con sus objetivos propios. Miremos, en este momento, un segundo elemento de an\u00e1lisis: el n\u00famero de estudiantes, alrededor de trescientos cincuenta mil, que cursan estudios en la Universidad ecuatoriana actualmente. Este n\u00famero representa un porcentaje aproximado al treinta por ciento de la poblaci\u00f3n que se encuentra entre los veinte y veinte y cuatro a\u00f1os de edad, considerada como la poblaci\u00f3n que podr\u00eda estar matriculada en el sistema de educaci\u00f3n superior. Si se compara esta cifra con la media latinoamericana, treinta y cuatro por ciento, se observa que la matr\u00edcula en el Ecuador es m\u00e1s baja. Estos datos son tomados de la CEPAL: Bolet\u00edn Demogr\u00e1fico A\u00f1o 2005, de la UNESCO -IESALC: Informe Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2000 - 2005, Proyecto Tuning -Am\u00e9rica Latina , publicados en el libro \"Reflexiones y perspectivas de la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina\" en el 2007, son muy importantes y pueden y deben ser motivo de an\u00e1lisis y debate en el Ecuador, pues por la proliferaci\u00f3n de universidades, se podr\u00eda pensar que el universo de estudiantes que estudian pregrado, tambi\u00e9n, est\u00e1 cub ierto, siendo esta conclusi\u00f3n err\u00f3nea. En el Pa\u00eds se tiene m\u00e1s de setenta universidades y este n\u00famero es muy elevado. Sin embargo, a\u00fan estamos lejos de incorporar a la poblaci\u00f3n que se deber\u00eda en las aulas universitarias. El n\u00famero de universidades que deben existir en el Pa\u00eds no es realmente lo esencial, s\u00ed lo es, por el contrario, la calidad de cada una de estas instituciones. La educaci\u00f3n superior debe acreditar su calidad y rendir cuentas de su accionar ante la sociedad. Las universidades que lo haga n deben recibir el apoyo de la comunidad y del Estado para mejorar y potenciar su accionar. Las otras, las que no tengan calidad, deben alcanzarla; pues, de no conseguirla, no pueden continuar con su tarea porque no tendr\u00edan los m\u00ednimos requisitos para hac erlo. 306 Para concluir, analicemos otro de los elementos que la calidad acad\u00e9mica debe cumplir. Se podr\u00eda tocar en detalle cada uno de los m\u00ednimos que la calidad universitaria exige, pero, obviamente, este no es el espacio. Reflexionemos sobre la necesidad d e contar con definiciones siempre renovadas de los denominados perfiles profesionales que encuentran en las competencias a los elementos que los conforman. No contar con los di\u00e1logos necesarios y los debates imprescindibles para determinar el perfil de p rofesional y de la persona a la cual debe contribuir la formaci\u00f3n universitaria y trabajar solamente fij\u00e1ndose en elementos secundarios como las mallas curriculares es iniciar un camino sin saber a d\u00f3nde nos dirigimos. La determinaci\u00f3n del perfil profesion al y de las competencias que deben alcanzar los estudiantes, al final de cada carrera, es su visi\u00f3n, es la luz que orienta el camino, es el faro que permite que se lo mire cuando se pierde la orientaci\u00f3n y se entra en la inercia que dan ciertas pr\u00e1cticas educativas que se validan a s\u00ed mismas. La definici\u00f3n del perfil profesional que la sociedad ecuatoriana requiere nos lleva al an\u00e1lisis de las condiciones culturales, sociol\u00f3gicas, antropol\u00f3gicas, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, jur\u00eddicas y otras, as\u00ed como a la com prensi\u00f3n del mundo con el cual interactuamos... las grandes tendencias cient\u00edficas, de mercado, sociales y otras que se manifiestan hoy en d\u00eda en el Planeta. Al comprender nuestra situaci\u00f3n nacional y local y, tambi\u00e9n, la realidad internacional, se puede plantear las competencias que deben desarrollar los estudiantes para interactuar positivamente con el mundo, transform\u00e1ndolo, para que la sostenibilidad y la paz puedan darse, pues, sin ellas, la vida en el Planeta corre peligro. Existen esfuerzos internaci onales en los cuales representantes del Ecuador han participado activamente que apuntan, precisamente, a la definici\u00f3n de perfiles profesionales para la contemporaneidad en la especificidad propia de cada Pa\u00eds. Se han elaborado competencias (saberes, compo rtamientos y destrezas) gen\u00e9ricas para todos los estudiantes que cursen cualquier carrera; y, tambi\u00e9n, se han elaborado competencias para carreras concretas. En los procesos de elaboraci\u00f3n de estos perfiles se han dado los disensos inevitables; pero, sobre todo, 307 los consensos que evidencian que la visualizaci\u00f3n de la vida actual y del futuro, especialmente en Am\u00e9rica Latina, tiene ejes fundamentales que son asumidos por todos. Por ejemplo, se han definido competencias relacionadas con el conocimiento, con l a aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la teor\u00eda, con el compromiso con la cultura e identidad de cada pa\u00eds, con el compromiso \u00e9tico, con el compromiso social y la responsabilidad ciudadana, con el respeto por el medio ambiente, con la internacionalizaci\u00f3n de los profes ionales, con la capacidad de los profesionales para trabajar en espacios nuevos y en situaciones inciertas. En definitiva, en Ecuador, s\u00ed conocemos hacia d\u00f3nde debe ir la educaci\u00f3n superior y, en base de ese conocimiento, hemos elaborado sistemas de calid ad que definen requisitos m\u00ednimos para las cuatro funciones de la educaci\u00f3n superior: gesti\u00f3n, docencia, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la colectividad. Sin embargo, nuestra realidad educativa superior, en general, debe superar una serie de factores que nos vinculan con situaciones que no contribuyen al cumplimiento del verdadero rol de las universidades, cual es el de formar personas con s\u00f3lidas bases morales y claros y profundos conocimientos en cada una de las ramas del saber acad\u00e9mico. DESARROLLO Y UNIVERSIDADES Enero del 2008 Para la comprensi\u00f3n del momento social y pol\u00edtico, que vivimos en Ecuador, es importante conocer y analizar el Plan Nacional de Desarrollo elaborado por la SENPLADES, publicado en Internet, as\u00ed como en versiones digitales, e n discos compactos. Se plantean doce objetivos fundamentales para el Pa\u00eds, entre los que constan aspectos como el mejoramiento de las capacidades de la ciudadan\u00eda, del sistema de salud, de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, se fijan como objetivo s a alcanzar: un ambiente sano y sustentable para la vida, la dignidad del trabajo, el acceso a la justicia, el combate a la pobreza, una econom\u00eda social, equidad y el acceso a la educaci\u00f3n 308 b\u00e1sica. No aparece, de manera expl\u00edcita, consideraci\u00f3n alguna relacionada con la educaci\u00f3n superior, pese a ser esta, una de las formas m\u00e1s propicias para la consecuci\u00f3n de los objetivos del Plan. Pese a esta omisi\u00f3n casi total de la educaci\u00f3n superior, los universitarios debemos mirar los grandes objetivos nacionale s de la planificaci\u00f3n estatal, para contribuir con ellos, cuando sea lo apropiado; y, para interpretarlos, contribuyendo a su reformulaci\u00f3n si as\u00ed lo exige la siempre cambiante realidad social. La acci\u00f3n del CONESUP y del CONEA debe considerar a la plani ficaci\u00f3n gubernamental como un elemento importante para la definici\u00f3n de sus pol\u00edticas y acciones. El sistema de educaci\u00f3n superior debe continuar con sus procesos de mejoramiento, potenci\u00e1ndolos, para lograr niveles de calidad cada vez m\u00e1s importantes en sus funciones b\u00e1sicas de docencia, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la colectividad. Quienes formamos parte de la educaci\u00f3n superior debemos debatir sobre lo que la \u00e9poca contempor\u00e1nea requiere y exige de nuestras instituciones. Es necesario que el di\u00e1log o se inicie para lograr una renovada definici\u00f3n de los perfiles profesionales para cada una de las carreras, en los cuales se determinen las competencias que se esperan conseguir, luego de los procesos de aprendizaje. OBJETIVOS EN LA EDUCACI\u00d3N Febrer o del 2008 Como en cualquier \u00e1mbito de la vida, en la educaci\u00f3n, la definici\u00f3n de objetivos es importante para que sus actividades espec\u00edficas adquieran sentido al orientarse a la consecuci\u00f3n de esos prop\u00f3sitos. Las metas educativas tienen que ver con la formaci\u00f3n de las personas en aspectos relacionados con la adquisici\u00f3n de ciertos conocimientos y el desarrollo de determinadas caracter\u00edsticas humanas que se 309 consideran apropiadas en cada momento hist\u00f3rico. Los sistemas educativos deben responder a las circunstancias de cada \u00e9poca y, para hacerlo, sus protagonistas: acad\u00e9micos, estudiantes, empleadores y sociedad, en general, deben definir objetivos acordes con su realidad ambiental y cultural. Los objetivos educativos contempor\u00e1neos no son los mismos qu e los de hace diez a\u00f1os, como tampoco ser\u00e1n los mismos los que se generen en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. El mundo cambia y, el de hoy, lo hace vertiginosamente, sobretodo, por la superlativa incidencia de la tecnolog\u00eda en todos los aspectos de la cultura mundial. Se deben construir objetivos para el momento actual y el futuro inmediato en todos los niveles educativos: b\u00e1sico, medio, superior y de postgrado; y, as\u00ed lo est\u00e1 haciendo la sociedad ecuatoriana relacionada con la educaci\u00f3n, pese a la oposici\u00f3n de quien es creen que las definiciones tradicionales, sin cambios, son v\u00e1lidas para todas las \u00e9pocas y sociedades. En el Ecuador, se trabaja en la definici\u00f3n de objetivos para la educaci\u00f3n. Algunos hablan de resultados de la formaci\u00f3n, otros de competencias a des arrollar o de productos de los procesos educativos y otros prefieren manejar el tradicional concepto de perfil del bachiller o perfil del graduado. Cualquiera de estos conceptos es v\u00e1lido, pues todos est\u00e1n orientados a lo mismo... a fijar objetivos que or ienten los procesos educativos. No definir los resultados esperados, las competencias de los graduados o los perfiles profesionales es igual a educar sin contar con objetivos a alcanzar, luego de los largos y complejos procesos acad\u00e9micos. PARAGUAS Abril del 2008 Cuando necesitamos protegernos de la lluvia o del sol utilizamos este objeto. Lo abrimos y desplegamos sobre nuestras cabezas y as\u00ed nos 310 aislamos de los efectos negativos de esos factores naturales que queremos evitar. El servicio que nos b rinda ese artefacto puede compararse con aquel que obtenemos a trav\u00e9s del despliegue de argumentos y teor\u00edas que utilizamos para protegernos de ciertos conceptos externos que nos molestan y ponernos a buen recaudo de sus perniciosas influencias. La teor\u00eda de los paradigmas de Kuhn tan difundida en el universo acad\u00e9mico, adoptada y adaptada por el mundo empresarial y organizacional, sostiene que los paradigmas o modelos mentales producen efectos positivos y negativos. Si se conoce el modelo y se forma par te de \u00e9l, se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para la efectividad y la correcta adecuaci\u00f3n al status quo. Pero, el conocimiento y la familiaridad que se derivan de la asimilaci\u00f3n al modelo pueden tambi\u00e9n aislarnos y desconectarnos de la realidad, llev\u00e1n donos a procesos de deterioro por no haber comprendido que el paradigma cambi\u00f3. Es f\u00e1cil y c\u00f3modo cubrirse con el paraguas de lo convencional, pero, al mismo tiempo, esa decisi\u00f3n puede ser la causa de la decadencia y, en ocasiones, de la extinci\u00f3n. En el espacio de la educaci\u00f3n superior, desde hace algunos a\u00f1os, se viene hablando y debatiendo sobre una serie de nuevos enfoques relacionados con la formaci\u00f3n por competencias, el aprendizaje y el aseguramiento de la calidad, conceptos considerados por alguna s personas como simples modas, sin percatarse que estas nociones est\u00e1n transformando la educaci\u00f3n en el mundo y, tambi\u00e9n, en el Ecuador. El cambio es la constante. Esta afirmaci\u00f3n en nuestra \u00e9poca es evidente en todos los espacios de la vida, pues la cien cia y la tecnolog\u00eda evolucionan vertiginosamente, determinando las diferentes formas de convivencia social. La educaci\u00f3n superior, de manera especial, tiene la responsabilidad de contribuir a la construcci\u00f3n del cambio, analizando y dialogando sobre la im portancia del conocimiento y las nuevas formas pedag\u00f3gicas. Abrir el paraguas y aislarse del debate contempor\u00e1neo no es el camino. 311 ACCIONES EN LA EDUCACION SUPERIOR Mayo del 2008 El viernes 10 de mayo el Pleno del CONESUP resolvi\u00f3 solicitar a la Asam blea Nacional Constituyente la derogatoria de la Ley que cre\u00f3 la Universidad Cooperativa de Colombia del Ecuador y suspender temporalmente el funcionamiento de la Universidad tanto de la Matriz en la ciudad de Ambato, como de sus extensiones de Quito y San to Domingo, hasta obtener el pronunciamiento del organismo p\u00fablico se\u00f1alado. Esta delicada y trascendental decisi\u00f3n en el \u00e1mbito universitario fue tomada en consideraci\u00f3n a la serie de irregularidades denunciadas por diferentes ciudadanos y organizaciones sociales y al informe presentado por la Comisi\u00f3n que se conform\u00f3 para analizar esa situaci\u00f3n, as\u00ed como a las respuestas de los comprometidos las mismas que no desvanecieron las acusaciones. En la exposici\u00f3n de motivos de la resoluci\u00f3n, se da cuenta deta lladamente de las anomal\u00edas en las que ha incurrido la instituci\u00f3n, entre las que se encuentran la existencia de un serio conflicto en el nivel directivo de la universidad, que no permite determinar qui\u00e9n es su titular y representante legal, pues existen c uatro personas con pretensiones por ostentar su rectorado; las denuncias presentadas por varios Colegios Profesionales del Ecuador y graduados de ese centro de estudios en el sentido de que la mencionada instituci\u00f3n oferta t\u00edtulos de doctorado en el tercer nivel, al margen de la normativa legal que lo proh\u00edbe expresamente y la oferta de carreras en lugares distintos a los de su Matriz en la ciudad de Ambato y extensiones legalmente autorizadas de Quito y Santo Domingo. La decisi\u00f3n que comentamos y que fue adoptada de manera un\u00e1nime en el Pleno del CONESUP dispone, tambi\u00e9n, la elaboraci\u00f3n de un plan de contingencia para salvaguardar los intereses de los estudiantes de la instituci\u00f3n, desde el an\u00e1lisis individual de los expedientes de cada uno de ellos; y aut oriza al Presidente del CONESUP para que designe un administrador temporal de la Universidad. Considero que la resoluci\u00f3n es acertada y responde a la exigencia ciudadana, expresa 312 y perentoria, de contar con un sistema de educaci\u00f3n superior que evidencie c alidad, pertinencia y reconocimiento social. 313 \u00c9TICA Y EMPRESA 314 \u00c9TICA EN LAS EMPRESAS Y EN LOS NEGOCIOS Enero del 2001 Para el an\u00e1lisis de esta importante tem\u00e1tica, se debe partir d e la comprensi\u00f3n de que la \u00c9tica pertenece al nivel del deber ser, de la deontolog\u00eda. La orientaci\u00f3n que la humanidad se da, permanentemente, frente a lo que deber\u00edan ser los comportamientos de los individuos en la sociedad, constituye una constante a trav \u00e9s de los tiempos. Siempre lo \u00e9tico tendr\u00e1 que ver con el nivel de lo ideal y esta condici\u00f3n no invalida en nada su pertinencia como referente que conduce y orienta el quehacer social de los individuos en un grupo social. Es importante la reflexi\u00f3n \u00e9tica que argumenta sobre la validez moral de los sistemas sociales. La teor\u00eda filos\u00f3fica debe encontrar las condiciones reales de posibilidad de aplicaci\u00f3n de sus reflexiones \u00e9ticas. Si es que se prescinde del pensamiento, nos encontramos en el nivel de la vali daci\u00f3n \"per se\" de los sistemas, situaci\u00f3n que no puede sostenerse. La b\u00fasqueda permanente que el hombre ha realizado, para encontrar argumentos que justifiquen y condicionen lo creado socialmente, es una constante que define a la naturaleza humana. En el mundo contempor\u00e1neo, los negocios o acciones que tienen como objetivo la generaci\u00f3n de una rentabilidad o ganancia se encuentran en el centro mismo, no solamente de la vida social, sino de la propia condici\u00f3n humana, que persigue este objetivo permanentem ente. Se podr\u00eda afirmar que el hombre busca su beneficio personal, ejerciendo, quiz\u00e1s, una variable constitutiva de su naturaleza humana. El desconocimiento de esta realidad podr\u00eda llevarnos a la generaci\u00f3n y creaci\u00f3n de toda una teor\u00eda que, al renegar de esta faceta, conducir\u00eda a los hombres por caminos que le son lejanos y cuyo seguimiento estar\u00eda condenado al fracaso por estas mismas razones. Es decir, que desconocer la b\u00fasqueda individual de beneficios econ\u00f3micos, ser\u00eda desconocer una fundamental caract er\u00edstica de la humanidad. Es necesario que las reflexiones \u00e9ticas conduzcan y determinen esta actividad, la de generaci\u00f3n de beneficios econ\u00f3micos, para lograr que no se den niveles de acumulaci\u00f3n de riqueza que conduzcan a la 315 opresi\u00f3n y al minimizamiento de la condici\u00f3n humana, que exige te\u00f3ricamente el reconocimiento de la igualdad de los hombres. Es preciso potenciar el respeto a la opini\u00f3n del otro y la necesidad b\u00e1sica de considerar su criterio para, luego de un adecuado di\u00e1logo, llegar a interpretaci ones v\u00e1lidas en temas de valores o de principios morales. Existe una comprensi\u00f3n negativa del negocio como actividad que genera rentabilidad y beneficios. Podr\u00eda parecer una contradicci\u00f3n el que se teorice sobre los negocios y la \u00c9tica. Una explicaci\u00f3n hi st\u00f3rica de esta concepci\u00f3n se remonta al pensamiento de Arist\u00f3teles para quien el lucro personal era contrario a una buena moral. El Cristianismo, de igual forma, estigmatiza, de alguna manera, esta actividad. San Pablo habla en igual sentido y, tambi\u00e9n, l o hace Lutero. Sin embargo, existe un cambio en la conceptualizaci\u00f3n del negocio y de la actividad comercial y de intercambio a partir de Calvino. Adam Smith habla de la generaci\u00f3n de la riqueza con un estricto respeto a valores y principios \u00e9ticos. Max W eber escribe sobre la \u00e9tica protestante y el capitalismo, validando comportamientos como el de la diligencia, la honradez y el trabajo esforzado. Hoy en d\u00eda, la sociedad acepta de manera positiva la actividad de los negocios; sin embargo, persiste una se nsaci\u00f3n de que, en este \u00e1mbito, el aprovechamiento a ultranza es el \u00fanico objetivo. Al ser la actividad de la producci\u00f3n de bienes y servicios y su intercambio consustancial a la cultura contempor\u00e1nea, se debe reflexionar \u00e9ticamente sobre ella y, profundiz ando la comprensi\u00f3n de las instancias valorativas en juego, impulsar el desarrollo simult\u00e1neo de la b\u00fasqueda del bien com\u00fan y de la justa rentabilidad o beneficio. Te\u00f3ricamente, en una tentativa de esquematizaci\u00f3n, v\u00e1lida obviamente solamente para fines e ducativos y de explicaci\u00f3n, existen tres niveles de an\u00e1lisis de la \u00c9tica en los Negocios y en las Empresas. El primer nivel se refiere a la construcci\u00f3n filos\u00f3fica, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y jur\u00eddica del sistema imperante. El libre mercado tiene su teorizaci\u00f3 n en los campos del conocimiento que mencionamos. Encontramos referentes en los conceptos del liberalismo, de la protecci\u00f3n de la individualidad, de la necesaria libertad que debe darse 316 para que las personas emprendan y generen riqueza. El sistema jur\u00eddico toma estas consideraciones y lleva a la condici\u00f3n de norma de derecho a todas estas ideas, y, al crearse un marco normativo con esas caracter\u00edsticas, el sistema como tal tiene la posibilidad legal de funcionar. La reflexi\u00f3n en este nivel general\u00edsimo es f undamental y debe permanentemente evolucionar. Una comprensi\u00f3n unilateral de todo lo dicho llevar\u00eda a situaciones de explotaci\u00f3n inmisericorde de unos individuos sobre otros, de unos grupos sobre otros, de ciertas corporaciones sobre otras. Y, esa realidad no es la que se quiere. La reflexi\u00f3n \u00e9tica aten\u00faa ese tipo de radicalizaciones y orienta la praxis empresarial y comercial hacia la consideraci\u00f3n de otros valores que no son exclusivamente los individuales y grupales. El segundo nivel de an\u00e1lisis tiene q ue ver con la \u00c9tica de las empresas y corporaciones, consideradas como personas jur\u00eddicas que persiguen objetivos espec\u00edficos. Los grupos de producci\u00f3n o de comercializaci\u00f3n tienen responsabilidades al interior de sus organizaciones y, tambi\u00e9n, tienen obli gaciones fuera de ellas, con el entorno en el que interact\u00faan. Hacia el interior de las corporaciones, se encuentran situaciones relacionadas con los accionistas o inversionistas, con sus expectativas y objetivos que deben ser cumplidos y la Empresa debe responder ante ellos. Adem\u00e1s, se hallan los miembros de la Empresa, trabajadores o empleados, quienes deben satisfacer su necesidad de salarios adecuados, lugares de trabajos funcionales y c\u00f3modos, as\u00ed como sus expectativas de crecimiento y desarrollo a tr av\u00e9s de procesos internos apropiados y que apunten a la satisfacci\u00f3n de todo el personal que conforma la organizaci\u00f3n. Hacia el exterior o entorno social y natural, las responsabilidades de la organizaci\u00f3n son variadas e importantes. Por ejemplo, el mante nimiento de una relaci\u00f3n de honradez, honorabilidad y respeto a los contratos con sus proveedores. Los consumidores de los productos o usuarios de los servicios generados por la corporaci\u00f3n deben ser tratados adecuadamente, generando bienes de calidad o se rvicios de excelencia. La comunidad en la que se desarrolla debe recibir un aporte positivo de la Empresa, que se traduce en el respeto a su cultura o idiosincrasia y al fortalecimiento de sus valores c\u00edvicos positivos. Por fin, el medio ambiente debe ser respetado y protegido. Todos estos aspectos se relacionan con el concepto fundamental de la \u00c9tica Empresarial que se resume en una frase... responsabilidad social. 317 El tercer nivel se refiere a la \u00c9tica de los individuos. Los miembros de la organizaci\u00f3n tie nen una serie de responsabilidades frente a ella: lealtad, honradez, motivaci\u00f3n, respeto a todas las instancias, trabajo en equipo, generaci\u00f3n de valor agregado, cooperaci\u00f3n, esfuerzo y sacrificio por el cumplimiento de los objetivos planteados. A veces, l a \u00f3ptica personal tergiversa toda esta conceptualizaci\u00f3n y exige a la Empresa, sin percatarse de que, tambi\u00e9n, cada uno de sus miembros tiene obligaciones morales frente a ella. El tema de la \u00c9tica de los Negocios y de las Empresas es profundo y de actual idad evidente. La tarea de todos nosotros es la de encontrar caminos que permitan lograr, cada vez, mejores niveles en este aspecto. El presente y el futuro requieren con urgencia ineludible el que se d\u00e9 una praxis adecuada de aquellas reflexiones que se evidencian en el desarrollo de este art\u00edculo. La responsabilidad \u00e9tica en las empresas es una tarea y obligaci\u00f3n de todas las instancias involucradas. \u00c9TICA DE LAS EMPRESAS: LA FORMULACI\u00d3N Y EL CUMPLIMIENTO DE VALORES EN LAS ORGANIZACIONES GARANTIZAN SU DESARROLLO Y PROYECCI\u00d3N AL FUTURO Julio del 2001 El mundo de los valores es creado de manera intelectual y abstracta por los hombres. Los valores no pertenecen a la realidad objetiva, se encuentran en el mundo ideal, en el nivel de los conceptos. Esta creaci\u00f3n tiene como objetivo la adecuada convivencia de los individuos en los grupos sociales. Toda agrupaci\u00f3n humana, a lo largo de la historia, ha generado valores o normas ideales de conducta. Es necesario visualizar con claridad que la generaci\u00f3n misma de ciertos valores obedece a la necesidad vital de toda agrupaci\u00f3n humana de proyecci\u00f3n al futuro o de supervivencia. En el mundo natural, todas las especies, a lo largo de la evoluci\u00f3n, han desarrollado formas de vida que les permiten adaptarse a su ento rno y persistir en 318 el tiempo. Las especies del mundo animal y vegetal que no logran esta adecuada adaptaci\u00f3n al entorno, perecen. El objetivo fundamental de la vida no es su destrucci\u00f3n sino su continuidad. Nada ha sido creado, si es que se adopta la opci\u00f3 n de explicaci\u00f3n religiosa, o nada se ha desarrollado y existe, si se adopta la opci\u00f3n cient\u00edfica -racional, si no es para sobrevivir. No se encuentra dentro de la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno vida, un objetivo que tenga que ver con el perecimiento o la elimin aci\u00f3n. Si es que la extinci\u00f3n se da, como de hecho acontece, esta obedece a factores externos insuperables para la especie en cuesti\u00f3n. Con las sociedades o agrupaciones humanas sucede lo mismo. A diferencia de las especies animales y vegetales, el hombr e, con sus caracter\u00edsticas propias... raz\u00f3n y esp\u00edritu, crea conceptos y visualiza la vida de manera comprensiva y explicativa. El hombre indaga en las causas de la existencia y en sus fines, y, con esta reflexi\u00f3n de base, elabora ideas, conceptos y valore s, como mecanismos de supervivencia. El an\u00e1lisis hist\u00f3rico de las sociedades muestra que indefectiblemente todas han establecido normas de conducta. Estos valores o ideales perseguidos han sido elaborados y transmitidos sistem\u00e1ticamente a los miembros d e esos grupos. Los valores no son especulaciones triviales, v\u00e1lidas solamente para los moralistas. Los valores, como ya se dijo, constituyen la respuesta humana frente a la vida y de cara a la supervivencia. El desarrollo y progreso de las agrupaciones y su perpetuaci\u00f3n en el tiempo obedecen, en gran medida, al cumplimiento de valores fundamentales. En este nivel de an\u00e1lisis, es preciso aclarar que partimos de la hip\u00f3tesis de base, de que los valores que posibilitan la vida son aquellos que preconizan la igualdad entre los hombres... esencialmente. La historia nos muestra a muchas civilizaciones que han tenido fulgurantes desarrollos y, tambi\u00e9n, grandes ca\u00eddas, precisamente, por la formulaci\u00f3n de valores egoc\u00e9ntricos e individualistas. La Alemania nazi nos sirve para ilustrar lo afirmado. Con las corporaciones o empresas, sean estas del tama\u00f1o que sean, sucede exactamente lo mismo. El cumplimiento y seguimiento de 319 determinados valores por parte de las empresas permiten satisfacer necesidades humanas fund amentales de ese grupo y garantizan su futuro. Si se define a la \u00e9poca actual como la \"era de las organizaciones\", por la importancia de la uni\u00f3n de personas para la consecuci\u00f3n de objetivos espec\u00edficos, se comprender\u00e1 que la adopci\u00f3n por parte de las empresas de principios \u00e9ticos beneficia no solamente a esa agrupaci\u00f3n, sino a toda la sociedad. La realidad nos muestra que es posible llegar al \u00e9xito econ\u00f3mico a trav\u00e9s de v\u00edas que nada tienen que ver con la \u00e9tica. En todo el Planeta, en los pa\u00edses ricos y, tambi\u00e9n, en los otros, se dir\u00eda que ese es el camino. Se puede teorizar sobre lo pr\u00e1ctico de violentar normas y dejar de lado insulsos escr\u00fapulos. A veces, y, quiz\u00e1s por el deterioro moral de nuestra sociedad, se piensa que ese es el camino, relegando al nivel de utop\u00eda el seguimiento de la \u00e9tica en los negocios y en las empresas. Sin embargo, ese \u00e9xito temporal de unos cuantos significa el deterioro de la comunidad. El enriquecimiento individual y la pauperizaci\u00f3n de la sociedad toda, llevan inexorabl emente a problemas de supervivencia, a problemas de extinci\u00f3n de los propios individuos que, en ese momento, se benefician y de todo el conglomerado social. El Ecuador es un ejemplo, desgraciadamente, en este tema. La Humanidad y sus condiciones de vida en el siglo XXI es otro ejemplo flagrante de lo que se afirma. Las empresas del Ecuador deben trabajar profundamente en la generaci\u00f3n sincera y profesional de valores que gu\u00eden su diario quehacer. Las empresas en nuestro Pa\u00eds deben difundir esos valores entre todos sus miembros. Es preciso que cada organizaci\u00f3n vea al tema de la \u00e9tica como un tema vital de supervivencia. El diario accionar laboral debe estar enmarcado en los principios o valores preestablecidos. El personal debe recibir permanente educaci\u00f3n para el adecuado conocimiento e interiorizaci\u00f3n de los valores que gu\u00edan la vida de su empresa. Cada acci\u00f3n que los miembros de la empresa realizan debe tener su referente \u00e9tico en los principios establecidos por la organizaci\u00f3n. De esta manera, se sientan las bases para el desarrollo y progreso de la empresa. De esta manera, se construye el futuro para las generaciones venideras. 320 La honradez, el respeto a las personas, la calidad en el servicio, la corresponsabilidad, la creatividad, la innovaci\u00f3n, la con fiabilidad, la lealtad, la justa rentabilidad son valores que deben regir la vida de las corporaciones en el Ecuador y en el mundo. Un importante libro de teor\u00eda organizacional, \"Las Empresas que Perduran\", escrito por dos investigadores norteamericanos, Collins y Porras, demuestra que las corporaciones que llegan a proyectarse en el tiempo por muchos a\u00f1os son, precisamente, aquellas que han sabido sustentar su actividad en valores claramente definidos y m\u00e1s estrictamente cumplidos por todos sus miembros. Los valores son rentables. Se hacen negocios sobre la base de la honorabilidad y la decencia. El mundo contempor\u00e1neo es un espacio en el que la \u00e9tica es exigida, cada vez m\u00e1s, como requisito indispensable para el manejo econ\u00f3mico y organizacional. El futu ro potenciar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s esta tendencia. Es necesario que la corriente que tiene ya, a varias organizaciones acad\u00e9micas y empresariales de Europa y los Estados Unidos, trabajando conjuntamente sobre este tema, se inicie en nuestro Pa\u00eds. Es responsabilidad de todos nosotros apoyar para que la moral y la \u00e9tica sean el escenario de fondo de todo accionar empresarial y social. \"INTELIGENCIA EMOCIONAL\", \"P.N.L. PROGRAMACI\u00d3N NEUROLING\u00dc\u00cdSTICA\", \"LOS 7 H\u00c1BITOS DE LAS PERSONAS ALTAMENTE EFECTIVAS \" Y SU RELACI\u00d3N CON LA \u00c9TICA EN LAS EMPRESAS Agosto del 2001 En el Pa\u00eds, se vive un importante momento de descubrimiento y difusi\u00f3n de varias teor\u00edas que analizan el comportamiento humano positivo dentro de las organizaciones. Los tres enfoques del t\u00edtulo de este art\u00edcul o tienen que ver con las teor\u00edas que, actualmente, tienen mayor vigencia en los medios empresariales y corporativos del 321 Ecuador. La actividad profesional de asesoramiento en estos campos tiene un auge nunca antes visto. Las ciudades de Quito y Guayaquil cuentan con varios grupos de profesionales que prestan este tipo de servicios a las empresas, para apoyar la correcta visualizaci\u00f3n del desarrollo organizacional a trav\u00e9s de las personas. Es preciso que esta corriente se difunda, tambi\u00e9n, en otras ciudades y regiones del Pa\u00eds El Ecuador, en los actuales momentos, se constituye en el pa\u00eds de mayor apertura dentro del contexto latinoamericano para este tipo de actividades. Otros pa\u00edses de la regi\u00f3n trabajan, tambi\u00e9n, sobre estos temas y, quiz\u00e1s, los tienen inc orporados con anterioridad a su praxis organizacional. Se podr\u00eda pensar que la novedad de la importancia del enfoque te\u00f3rico sobre esta tem\u00e1tica est\u00e1 llegando profundamente a todos los niveles sociales del Ecuador, especialmente, a los empresariales y corp orativos. Son muchas las organizaciones que de una o de otra manera han trabajado ya sobre los temas a los que nos referimos. El hablar sobre Inteligencia Emocional o los 7 H\u00e1bitos constituye un referente com\u00fan a muchas empresas ecuatorianas. En el a\u00f1o 20 00 y en lo que va del presente, varias corporaciones han utilizado uno de los tres enfoques te\u00f3ricos que mencionamos para propender al desarrollo y a la buena organizaci\u00f3n de sus agrupaciones. Inclusive, instancias sociales de orientaci\u00f3n familiar se han v alido de estas teor\u00edas para fomentar la consecuci\u00f3n de sus propios objetivos que, normalmente, tienen que ver con el desarrollo de una vida familiar intensa, basada en ciertos valores trascendentales. Los conceptos te\u00f3ricos de la Inteligencia Emocional se fundamentan esencialmente en la necesidad de que los individuos sean responsables de sus propios actos frente a s\u00ed mismos y con relaci\u00f3n a las dem\u00e1s personas. La afirmaci\u00f3n fundamental de la teor\u00eda de la Inteligencia Emocional expresa que la parte emotiva tiene importancia determinante en el buen desarrollo de las vidas personales y empresariales. El aporte que realiza esta teor\u00eda radica en la ruptura del paradigma que plantea que el intelecto puro o racional determina con exclusividad el \u00e9xito; crea uno n uevo que afirma que la raz\u00f3n y la emoci\u00f3n deben complementarse y que la emoci\u00f3n tiene un rol en la 322 vida de las personas que, quiz\u00e1s, supera el que cumple la inteligencia concebida tradicionalmente. En la obra \"Inteligencia Emocional\" de Goleman, investiga dor americano, que desarroll\u00f3 esta teor\u00eda y la difundi\u00f3 a nivel mundial, se habla de que existen referentes emotivos b\u00e1sicos en el comportamiento humano que deben ser observados y puestos en pr\u00e1ctica por los individuos. As\u00ed, se teoriza sobre la autoconcien cia, la autorregulaci\u00f3n, la automotivaci\u00f3n, la empat\u00eda y las habilidades sociales. Todos estos referentes se relacionan con la \u00e9tica. Analicemos brevemente el concepto de autoconciencia o conocimiento personal de s\u00ed mismo y de lo que los otros perciben en nosotros. Para estar en este nivel, se debe poner en pr\u00e1ctica valores fundamentales como la honestidad y la sinceridad. Tomemos el referente de la empat\u00eda, que significa la preocupaci\u00f3n por el impacto de nuestras acciones en los otros. Esta preocupaci\u00f3n se basa igualmente en el respeto al valor fundamental de la cultura cristiano -occidental, el amor y respeto por el pr\u00f3jimo. En la base misma de la teor\u00eda de la Inteligencia Emocional, se encuentra el mundo de los valores. Ninguna realizaci\u00f3n humana se puede lograr y perpetuar, si es que no se teoriza y se especula sobre los valores que permitan una praxis que posibilite llevar adelante a una agrupaci\u00f3n, a una sociedad y a la humanidad toda. Sucede lo mismo con las afirmaciones de base de la P.N.L. o Program aci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica, que plantean que la vida se expresa a trav\u00e9s de las palabras. El lenguaje da forma a la vida y todo se encuentra en \u00e9l. La forma c\u00f3mo nos expresamos, el lenguaje que utilizamos, da cuenta de la forma c\u00f3mo pensamos y la forma c\u00f3mo s e piensa da cuenta de la forma c\u00f3mo actuamos. Se utiliza este enfoque, absolutamente v\u00e1lido, que evidencia la importancia del lenguaje y de las palabras para transmitir un mensaje de positividad y entusiasmo frente a la vida. En la base misma de la positi vidad, se encuentran fundamentos \u00e9ticos. El ser positivo no es una moda. El esp\u00edritu positivo permite el desarrollo y el crecimiento. Tradicionalmente, el hombre ha teorizado sobre estos aspectos. Los fil\u00f3sofos griegos y romanos generaron un enfoque sobre las virtudes 323 humanas fundamentales: prudencia, entereza, templanza y justicia. La entereza y la templanza tienen que ver con el tema que tratamos. Es lo mismo que lo que hoy se define como esp\u00edritu positivo. Frente a la vida y a sus avatares, es necesario practicar ciertas conductas, tener ciertos comportamientos que permitan afrontar con valent\u00eda las circunstancias actuales para, super\u00e1ndolas, crear un futuro mejor. Y esto es un tema de \u00e9tica. En los \"7 H\u00e1bitos de las Personas Altamente Eficientes\" del c onsultor americano S. Covey, la referencia a principios \u00e9ticos es evidente. Se plantea que existen 7 h\u00e1bitos que deben ser practicados por las personas para lograr una vida mejor individualmente, aportando, al mismo tiempo, en forma positiva al desarrollo social. Algunos de estos h\u00e1bitos tienen que ver con valores y otros tienen que ver con habilidades t\u00e9cnicas sobre el manejo del tiempo y planificaci\u00f3n. No es posible planificar y manejar adecuadamente una agenda, si es que previamente no se tienen claros l os valores sobre los cuales se vive y se desarrolla. \"Ser Proactivo\", uno de los h\u00e1bitos de Covey, seg\u00fan el autor, significa vivir respetando los principios \u00e9ticos fundamentales. \"Pensar Ganar - Ganar\" desarrolla el concepto que no puede existir bienestar, si es que en una relaci\u00f3n existen perdedores. Se pretende que en las relaciones humanas, todos ganen. Este enfoque es claramente innovador; pero, al mismo tiempo, tiene sus bases en las reflexiones \u00e9ticas m\u00e1s profundas... actuar sin perjudicar ni destruir, a ctuar para crear y construir el bienestar de todos. \"Primero entender para luego ser entendido\" hace referencia a la preocupaci\u00f3n permanente por el otro, por nuestro interlocutor. Significa salir de la actitud egoc\u00e9ntrica de comprendernos solamente a nosot ros mismos, para escuchar y entender a la persona que est\u00e1 a nuestro lado. \"Afilar la Sierra\" se refiere a la necesidad individual que tenemos de estar bien en los diferentes planos humanos: el social, el espiritual, el intelectual y el f\u00edsico. La preocupa ci\u00f3n por lo personal se encuentra en la base de toda pr\u00e1ctica sana de la \u00e9tica social. La crisis de nuestro Pa\u00eds ha llevado a las personas y a las organizaciones a tratar de encontrar mecanismos que nos permitan superarla. Una parte importante de la b\u00fasqu eda de un futuro mejor 324 radica en la actualizaci\u00f3n de los conocimientos que plantean que la \u00e9tica y los valores son determinantes en la vida de las sociedades. Se trata de lograr el desarrollo personal de los individuos. Se pretende profundizar individual y grupalmente en la permanente y continua reflexi\u00f3n sobre qui\u00e9nes somos y hacia d\u00f3nde vamos, sobre nuestro rol en la vida y nuestras responsabilidades sociales. Las tres teor\u00edas analizadas, cada una desde su enfoque espec\u00edfico, tienen la misma funci\u00f3n... ser instrumentos de apoyo para que cada uno encuentre los derroteros adecuados que le permitan una proyecci\u00f3n correcta en un presente lleno de posibilidades negativas y positivas. El rol de las empresas en este tema es determinante. Las organizaciones, en el mundo contempor\u00e1neo, se constituyen en una de las instancias sociales de mayor influencia en las personas. La vida profesional de los individuos determina, en gran medida, la vida de las sociedades a las que pertenecen. Las organizaciones educan a sus miem bros y evolucionan en base al desarrollo de sus integrantes. Las empresas son los espacios de comprensi\u00f3n, entendimiento y desarrollo vital individual m\u00e1s importantes del mundo actual. Bajo esa perspectiva, la responsabilidad de los niveles de decisi\u00f3n de las empresas y corporaciones, en los temas de desarrollo humano y organizacional, es de trascendencia vital para toda la sociedad. DIMENSI\u00d3N \u00c9TICA EN EL DISCURSO ECON\u00d3MICO: REFLEXIONES SOBRE EL PENSAMIENTO DE AMARTYA SEN, PREMIO N\u00d3BEL DE ECONOM\u00cdA EN 1 998 Septiembre del 2001 Amartya Sen, Premio N\u00f3bel de Econom\u00eda en 1998 y Profesor Em\u00e9rito de la Universidad de Harvard, es una de las personalidades de mayor prestigio en temas econ\u00f3micos del mundo contempor\u00e1neo. El enfoque de Sen se basa en la necesidad ineludible de incorporar la reflexi\u00f3n \u00e9tica al discurso econ\u00f3mico. No es posible que los referentes econ\u00f3micos que tienen que ver con la productividad, la ganancia, la 325 generaci\u00f3n de riqueza y la comercializaci\u00f3n global prescindan de la sustentaci\u00f3n moral. Algo no funciona adecuadamente en el sistema contempor\u00e1neo . Las pol\u00edticas mundiales deben incorporar la \u00c9tica en la toma de decisiones. La globalizaci\u00f3n ha generado un aumento considerable de la riqueza, al mismo tiempo, un aumento de las desigualdades. Las inmensas posibilidades pr\u00e1cticas de los avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos permitir\u00edan la soluci\u00f3n de muchos de los m\u00e1s graves problemas que tiene la Humanidad. Ese es uno de los caminos. Sin embargo, a\u00fan falta mucho por hacer. La situaci\u00f3n actual es p recaria a nivel planetario. Algo no funciona. Esta afirmaci\u00f3n, evidente para muchos, toma mayor peso cuando es expresada, como lo fue, por una autoridad en Econom\u00eda como el Dr. Sen, con ocasi\u00f3n del XIV Congreso Europeo de \u00c9tica en las Empresas, realizado e n la ciudad de Valencia -Espa\u00f1a, en septiembre pasado. Hoy se habla de Naciones Veloces y de Naciones Lentas. Naciones Veloces son aquellas que tienen el nivel de desarrollo socio - econ\u00f3mico adecuado que les permite acceder a todos los logros positivos de l a globalizaci\u00f3n... mejores niveles de vida, mejores niveles de salud, mayor tiempo para el esparcimiento y la familia, mayor capacidad econ\u00f3mica para acceder a la cultura. Naciones Lentas son las sociedades que tienen problemas estructurales, que les impid en acceder a todos los beneficios mencionados. El Ecuador y muchos otros Estados del planeta se encuentran en esta categor\u00eda. En Am\u00e9rica Latina, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n vive bajo el nivel de pobreza. Uno de cada tres latinoamericanos vive en situ aci\u00f3n de pobreza cr\u00edtica. Am\u00e9rica Latina, en la \u00faltima d\u00e9cada, se ha hecho m\u00e1s pobre y marginal. A nivel mundial, m\u00e1s de las dos terceras partes de la poblaci\u00f3n no se benefician del modelo. Esta situaci\u00f3n debe ser revertida. La Humanidad tiene el conocimie nto y las posibilidades para hacerlo. Este cambio ineludible cuenta con la reflexi\u00f3n \u00e9tica como el escenario b\u00e1sico para que pueda viabilizarse. El an\u00e1lisis de la moralidad de la acci\u00f3n siempre llevar\u00e1 a la evidenciaci\u00f3n de que el beneficio com\u00fan significa inclusi\u00f3n y no exclusi\u00f3n. La \u00c9tica del discurso econ\u00f3mico plantear\u00e1, entonces, la necesidad de compartir y 326 de lograr el desarrollo de todos. Si es que un modelo econ\u00f3mico genera pobreza y miseria... algo anda mal. Los movimientos de protesta contra el mo delo de globalizaci\u00f3n financiera se han hecho escuchar en todo el mundo, constituy\u00e9ndose, quiz\u00e1s, en el producto m\u00e1s globalizado. A partir de Seattle, se introducen nuevos interlocutores en el proceso. Las decisiones deben considerar estas voces, que piden involucramiento y participaci\u00f3n. No se est\u00e1 en contra de la globalizaci\u00f3n como tal, sino de la globalizaci\u00f3n que excluye y potencia la problem\u00e1tica social de la Humanidad. La concepci\u00f3n unilateral de que el mercado es la ley natural de convivencia se est\u00e1 viniendo abajo. Cada vez, con mayor fuerza, se manifiestan criterios que deben necesariamente atenuar el unilateral modelo de globalizaci\u00f3n financiera. Se trata de lograr la globalizaci\u00f3n de los beneficios y las posibilidades. El an\u00e1lisis \u00e9tico de esta si tuaci\u00f3n permite comprender que el di\u00e1logo es la \u00fanica forma \u00e9tica de convivencia. El di\u00e1logo significa escuchar y comprender. El di\u00e1logo significa la posibilidad de creaci\u00f3n infinita de soluciones circunstanciales a problemas igualmente puntuales. La verda d no se encuentra en una \u00fanica y exclusiva posici\u00f3n. La verdad se la evidencia y se la construye permanentemente a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n y el respeto al otro, al interlocutor, al que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de cualquier individualidad. Amartya Sen comprende la problem\u00e1tica mundial en los t\u00e9rminos mencionados y se remite al pensamiento de Adam Smith, considerado el padre de la teor\u00eda econ\u00f3mica contempor\u00e1nea, para fundamentar sus propias reflexiones. Smith, en su obra maestra \"Investigaciones sobre la naturaleza y causa de la Riqueza de las Naciones\", plantea que en econom\u00eda se deben respetar principios y valores. Afirma que dondequiera que haya una gran riqueza habr\u00e1 una gran desigualdad. \"Todo para nosotros y nada para los dem\u00e1s parece haber sido la ruin m\u00e1xima de cuantos han gobernado a la Humanidad\" es otra de las afirmaciones del gran pensador escoc\u00e9s. Hoy, la situaci\u00f3n parece ser la misma que en la \u00e9poca en la cual escribi\u00f3 Smith, el siglo XVIII. Es que esta manera de actuar forma parte de la naturaleza de lo s seres humanos. As\u00ed como, tambi\u00e9n, forma parte de la condici\u00f3n humana la b\u00fasqueda de la justicia, la igualdad y la felicidad para todos las personas. 327 El N\u00f3bel hind\u00fa, Amartya Sen, afirma que es necesario mantener un equilibrio entre los intereses econ\u00f3mico s, sociales y culturales, pues son complementarios. La ganancia no debe ser el \u00fanico objetivo de la econom\u00eda. Se debe fomentar valores como la lealtad, el respeto a la competencia, la generosidad, el esp\u00edritu p\u00fablico. La \u00e9tica de los negocios debe ser anal izada en t\u00e9rminos de funcionalidad y no como una simple psicolog\u00eda moral o de comportamiento. La \u00e9tica personal es importante, seg\u00fan Sen, pero, sobretodo, es preciso desarrollar una \u00e9tica p\u00fablica, una \u00e9tica en los negocios que permita la protecci\u00f3n al me dio ambiente y el reforzamiento de los derechos humanos, para alcanzar mayores niveles de libertad y desarrollo. El desarrollo econ\u00f3mico debe ser medido por los niveles de libertad que alcanza la Humanidad toda; y, la pobreza frente a la libertad es un freno y un obst\u00e1culo , raz\u00f3n por la cual debe ser combatida desde todos los frentes y por todas las instancias; por los pobres, obviamente, partiendo de un elemental sentido de responsabilidad propia y, tambi\u00e9n, por los ricos, por los que tienen las posibilida des de apoyar y fomentar el desarrollo. El beneficio que se logra con el involucramiento de cada vez mayores grupos sociales a niveles adecuados de vida, se refleja en los cada vez menores niveles de delincuencia, niveles de consumo cada vez mayores y nive les de producci\u00f3n y de vida superiores. En los negocios, se requiere el respeto a los acuerdos, a los contratos. No solamente el respeto a la letra de la ley de los diferentes c\u00f3digos que tratan el tema... una cuesti\u00f3n m\u00e1s bien externa, sino el respeto profundo a la honra del pr\u00f3jimo, a la palabra dada, a la decencia en las relaciones, al apoyo mutuo, a la comunicaci\u00f3n franca y leal. El \u00e9xito econ\u00f3mico y los principios o valores van de la mano. Al interior de las empresas, la falta de una orientaci\u00f3n mora l deteriora el clima laboral y contribuye poderosamente a la baja calidad de los servicios o productos. Las empresas de \u00e9xito pasan por la \u00c9tica y por una cultura organizacional altamente desarrollada. Sen insiste en la universalidad de la validez de la \u00c9 tica. 328 En \u00e9pocas de crisis, como la que desgraciadamente vivimos, la \u00c9tica es dejada de lado y otros factores de an\u00e1lisis que tienen que ver, esencialmente, con la imposici\u00f3n de la individualidad se imponen. Y, es la guerra, que todo lo destruye y extermin a, la que determina una l\u00f3gica feroz de imposici\u00f3n y de exterminio, de exclusi\u00f3n, de odio y de venganza. En \u00e9pocas de crisis, la Humanidad debe recurrir a la \u00c9tica. Este deber ser parece tan lejano e inalcanzable, pese a que ha sido declarado y defendido por todos los hombres, en todas las \u00e9pocas y latitudes. Es preciso que se insista. Es preciso fundamentar toda acci\u00f3n humana en los referentes te\u00f3ricos de la \u00c9tica. EL DESARROLLO ORGANIZACIONAL Y LA \u00c9TICA Diciembre del 2001 La \u00e9tica aplicada o acci \u00f3n moral como el camino para la formaci\u00f3n de una cultura empresarial s\u00f3lida y con proyecci\u00f3n al futuro La \u00e9tica se presenta hoy como un referente te\u00f3rico casi ineludible en el mundo de las empresas, de los negocios y de la sociedad en general. La opini\u00f3n p\u00fablica y la de los intelectuales, que analizan la situaci\u00f3n de la sociedad ecuatoriana y mundial, igualmente, se pronuncia sobre el tema, elaborando teor\u00edas que orientan la comprensi\u00f3n del valor de la \u00e9tica y de la moral. Parece ser que todos coinciden en el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n y en la formulaci\u00f3n de soluciones o de v\u00edas de acci\u00f3n que consideran a la \u00e9tica como un tema a tratar y a desarrollar. Sin embargo, la realidad se aleja cada vez m\u00e1s del planteamiento te\u00f3rico. No avanzamos sino retrocedemos. Los niveles de respeto a las personas y a la moral son cada vez menores. Se impone con fuerza casi incontenible una forma de vida diferente a la que plantea la reflexi\u00f3n moral. Pese al discurso, la \u00e9tica no tiene peso y el proceso de interiorizaci\u00f3n perso nal y social de sus preceptos no se da. Tenemos 329 teor\u00edas m\u00e1s o menos elaboradas, pero, en la pr\u00e1ctica, la vida va por otros rumbos. La sociedad se desarrolla con una cierta inercia y los esfuerzos para tratar de construir el presente y el futuro, teniendo como fundamento a la \u00e9tica, encuentran una serie de obst\u00e1culos que frenan de manera dram\u00e1tica la acci\u00f3n por esta v\u00eda. El acomodamiento individual y social a ciertas formas de vida impide transitar por los caminos que plantea la teor\u00eda de la \u00e9tica y que tie nen que ver con la responsabilidad personal frente al desarrollo individual y al aporte positivo hacia la comunidad en la que evolucionamos. El esfuerzo y la entereza para vivir de acuerdo con valores y principios es un tema que, cada vez m\u00e1s, queda de lad o. La adaptaci\u00f3n irreflexiva o reflexiva a ciertas formas sociales reproduce un sistema que requiere imperiosamente encontrar nuevos derroteros por los cuales transitar para lograr aquello que se plantea como una adecuada forma de vida, en la que la distri buci\u00f3n de la riqueza sea, cada vez, m\u00e1s equitativa y los niveles de seguridad y desarrollo individual y grupal est\u00e9n garantizados por s\u00f3lidas instituciones y por individuos comprometidos con una praxis \u00e9tica. Los esc\u00e1ndalos diarios relativos a altos nive les de corrupci\u00f3n burocr\u00e1tica, as\u00ed como a pr\u00e1cticas mercantiles y de negocios alejadas de la moral, que pretenden y logran el enriquecimiento r\u00e1pido y el \u00e9xito a cualquier precio, no reciben el adecuado rechazo social. Contrariamente, estas pr\u00e1cticas podr\u00ed an ser los ejemplos que los individuos siguen. La sociedad misma permite que esto suceda. Y, los niveles de desmoralizaci\u00f3n y deterioro en todos los frentes se agudizan... m\u00e1s pobres, m\u00e1s violencia, as\u00ed como menor seguridad y un acelerado deterioro de los est\u00e1ndares sociales de vida. En este escenario, el rol de la moral ha quedado en el papel. No se logra aplicar la \u00e9tica. La moral y sus preceptos son los referentes te\u00f3ricos de todos, pero su aplicaci\u00f3n es restringida. Se acepta t\u00e1citamente el mal compor tamiento; y, el ejercicio anti -\u00e9tico en las relaciones interpersonales se constituye en el ejemplo a seguir. \u00bfPara qu\u00e9 respetar la \u00e9tica y el derecho, cuando se puede vivir y tener \u00e9xito por \"v\u00edas r\u00e1pidas\" que son perfectamente transitables debido la acept aci\u00f3n que la sociedad les ha otorgado? En la pr\u00e1ctica, este hecho, la banalizaci\u00f3n de la reprobaci\u00f3n moral y jur\u00eddica, significa una clara 330 desventaja para aquellas empresas que s\u00ed tienen claridad \u00e9tica en su accionar, pues el incumplimiento \u00e9tico y jur\u00eddi co no acarrea ni rechazo social ni sanci\u00f3n en derecho. \u00bfQu\u00e9 hacer? Pregunta fundamental. Quiz\u00e1s, las respuestas sean sumamente complejas, quiz\u00e1s, todas puedan confluir en el tema central de la responsabilidad individual. El individuo ubicado en el centro de la vida para que, consciente de la necesidad pr\u00e1ctica de vivir de acuerdo con principios morales, influencie de manera decidida con la acci\u00f3n y con el ejemplo, en los c\u00edrculos sociales en los que evoluciona. De esta manera, la individualidad trasciende y determina el entorno. En el mundo de las empresas y de los negocios, es fundamental que esa individualidad comprometida consigo misma y con una \u00e9tica personal aplicada tenga vigencia. Deben ser, especialmente, los l\u00edderes formales de las organizacion es, aquellos que visualizando con claridad el universo de la moral y sus implicaciones pragm\u00e1ticas, decidan vivir de acuerdo con la \u00e9tica. El efecto multiplicador de un l\u00edder comprometido con los principios \u00e9ticos, coherente en su accionar diario, es el de mayor impacto. Si la alta gerencia asume el reto, la organizaci\u00f3n sigue natural y formalmente ese impulso, pues todos te\u00f3ricamente comprenden la necesidad de una nueva orientaci\u00f3n de la vida, basada en la \u00e9tica y, de alguna manera, demandan poder vivir de acuerdo con ella. Las personas requerimos referentes. La sociabilidad humana se fortalece y produce logros importantes cuando las individualidades m\u00e1s altas, las que tienen la responsabilidad de conducir al grupo, lideran con el ejemplo y con el compromis o de vida. En las empresas, de acuerdo con esta racionalidad, la alta gerencia estar\u00eda reconociendo una necesidad intr\u00ednseca de sus colaboradores y, al hacerlo, estar\u00eda promoviendo la gestaci\u00f3n de una cultura organizacional que, basada en la \u00e9tica, produc ir\u00eda altos resultados; garantizar\u00eda la prolongaci\u00f3n en el tiempo de la organizaci\u00f3n y la interacci\u00f3n positiva con el medio social y ambiental en el que se desenvuelve. La \u00e9tica se constituye en el cimiento sobre el cual se desarrolla cualquier agrupaci\u00f3n h umana. C\u00f3digos de \u00e9tica, teor\u00edas morales, principios, discursos encendidos y otras instancias te\u00f3ricas tienen valor \u00fanicamente como referentes de la 331 acci\u00f3n. El discurso sin praxis inmediata no sirve. Las organizaciones deben vivir la \u00e9tica en todos sus m omentos, en la din\u00e1mica interna, reflejada en las relaciones interpersonales de quienes hacen la empresa, as\u00ed como en las relaciones con la comunidad, con los clientes, con los proveedores, con la sociedad y su cultura, con el medio ambiente. Por sus acci ones, se definen e identifican las personas y las organizaciones. La acci\u00f3n determina la vida. La teor\u00eda es un instrumento de la acci\u00f3n y un paso previo a la pr\u00e1ctica. La teor\u00eda moral no sirve como enunciado. La teor\u00eda moral sirve \u00fanicamente si se la aplic a. EL CONCEPTO DE INTELIGENCIA EMOCIONAL Y SU RELACI\u00d3N CON LA PRODUCTIVIDAD Y EL RENDIMIENTO EN LA ORGANIZACI\u00d3N Diciembre del 2002 El inicio del siglo XXI tiene caracter\u00edsticas propias. La Humanidad cuenta con posibilidades inmensas de desarrollo a t rav\u00e9s de la tecnolog\u00eda. La globalizaci\u00f3n es un esquema que se expande por el Planeta de manera inexorable. Y, estas dos variables: tecnolog\u00eda onmipresente y globalizaci\u00f3n afectan de manera directa y dram\u00e1tica a todos los individuos. Al futuro se lo vislum bra como una \u00e9poca de acentuaci\u00f3n de la realidad actual. La tecnolog\u00eda tendr\u00e1 cada vez mayor importancia. El sistema tiende a concentrar el manejo del poder en instancias cada vez m\u00e1s unificadas. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer las personas frente a esta realidad? Es tar dentro y tratar de influenciar desde all\u00ed. El condicionamiento del futuro se lo hace desde el interior. Nuestra \u00e9poca requiere que las personas vuelvan a cuestionarse sobre sus propias vidas, sobre sus realidades personales. En un sistema que 332 exalta e impone la competencia y el desarrollo comercial y tecnol\u00f3gico, los modelos anteriores, que ve\u00edan a las organizaciones como instancias que resolv\u00edan paternalmente la vida de sus colaboradores, ya no tienen validez. Los individuos debemos conocernos cada ve z m\u00e1s, para que, dependiendo de nuestras propias condiciones, nos proyectemos al futuro, aportando a la organizaci\u00f3n, para que a trav\u00e9s del \u00e9xito del ente social, se logre el desarrollo al que se aspira personalmente. El proceso de introspecci\u00f3n personal permite visualizar valores y principios de vida, que exigen asumir responsabilidades en la b\u00fasqueda del mejoramiento personal, que determina, a su vez, el desarrollo de la organizaci\u00f3n y de la sociedad en general. A mayor nivel de introspecci\u00f3n, mayor ni vel de desarrollo personal y, por ende, mayor nivel de desarrollo social. El individuo, en el centro de la vida, debe generar conceptos y vivir una praxis que permita la supervivencia del ser humano. Los referentes te\u00f3ricos en el tema de la introspecci\u00f3n ... del conocimiento de s\u00ed mismo, son esencialmente cl\u00e1sicos. La Humanidad, en una determinada \u00e9poca, estuvo centrada en estos aspectos. La sabidur\u00eda filos\u00f3fica y religiosa de la Antig\u00fcedad y la filosof\u00eda griega son, hoy en d\u00eda, las fuentes de inspiraci\u00f3n en temas de comprensi\u00f3n de la condici\u00f3n humana. Los actuales fil\u00f3sofos recurren permanentemente al conocimiento tradicional para la interpretaci\u00f3n de la vida de las personas y de las sociedades. En este contexto, el tema de la Inteligencia Emocional encuent ra su justificaci\u00f3n. Se intenta, a trav\u00e9s de esta aproximaci\u00f3n al fen\u00f3meno del desarrollo del individuo en la sociedad, explicar c\u00f3mo las personas tienen \u00e9xito, c\u00f3mo las personas evolucionan positivamente en medios organizacionales. La hip\u00f3tesis de base qu e plantea esta teor\u00eda afirma que el coeficiente intelectual no es el factor determinante del \u00e9xito de los individuos. Hay algo m\u00e1s que la l\u00f3gica y la raz\u00f3n. Lo adicional se refiere a la emoci\u00f3n. El ser humano no es \u00fanicamente raz\u00f3n. Esencialmente, somos seres emocionales. La creatividad, el imaginario, los sentimientos son 333 caracter\u00edsticas humanas diferentes a la raz\u00f3n. El mundo occidental, a partir de los griegos, potencia la raz\u00f3n. El desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico es su producto. La reflexi\u00f3n sobre los cuestionamientos fundamentales del hombre... \u00bfQui\u00e9n soy? \u00bfDe d\u00f3nde vengo? \u00bfCu\u00e1l es mi destino final? fue dejada de lado. De hecho, los aportes del pensamiento contempor\u00e1neo, en estos temas, es de menor importancia. Es preciso volver a la comprensi\u00f3n y al cultivo de la emotividad. El rendimiento y la productividad dependen en gran parte de este factor. La Inteligencia Emocional definida como la capacidad del individuo de controlar, emplear y potenciar el manejo de sus impulsos emocionales en forma posi tiva, aun en situaciones adversas, tiene que ver con el desarrollo espiritual de las personas. Uno de los aspectos m\u00e1s interesantes de la teor\u00eda de la Inteligencia Emocional tiene relaci\u00f3n con el aprendizaje y la emotividad. Los conocimientos que se apren den por repetici\u00f3n de informaci\u00f3n quedan grabados en la memoria, luego de un largo proceso. Los conocimientos relacionados con la emoci\u00f3n quedan grabados en la memoria, al primer impacto. Si se reflexiona un momento sobre los recuerdos m\u00e1s remotos de la in fancia, se coincidir\u00e1 en que estos tienen que ver con alguna emoci\u00f3n... nuestro padre cuando jugaba con nosotros, la impresi\u00f3n causada por la contemplaci\u00f3n de un paisaje. Estos recuerdos perduran a trav\u00e9s de los tiempos. Olvidamos otros temas aprendidos por repetici\u00f3n, pero, esos, los que influenciaron en nuestro sistema emocional, perduran para siempre. Esta afirmaci\u00f3n te\u00f3rica aplicada a las organizaciones significa la comprensi\u00f3n de que lo emotivo tiene un gran poder. Las actividades diarias de un grupo d e personas, unidas por una tarea, deben realizarse en un ambiente de confianza y de calidez. Est\u00e1 debidamente documentado que el rendimiento de las personas disminuye en un cuarenta por ciento, cuando el ambiente es hostil. Los procesos de capacitaci\u00f3n y d esarrollo deben fundamentarse en factores emotivos, que unan a las personas, motiv\u00e1ndolas, fijando los conocimientos transmitidos para lograr, de manera efectiva, la adhesi\u00f3n a la cultura organizacional. 334 La Inteligencia Emocional es uno de los enfoques te \u00f3ricos contempor\u00e1neos que permite orientar a las personas y posibilitar su desarrollo y el del grupo social en el que act\u00faa. Existen otros puntos de vista. El estudio y comprensi\u00f3n de la condici\u00f3n humana, a trav\u00e9s de las ciencias sociales, es el camino que las organizaciones deben seguir para la consecuci\u00f3n de sus objetivos de productividad, supervivencia y crecimiento. \u00c9TICA Y EDUCACI\u00d3N EN LA EMPRESA ECUATORIANA Julio del 2003 Ponencia presentada en el VI Congreso Latinoamericano de \u00c9tica, Negocios y Econom\u00eda, realizado en la Fundaci\u00f3n Getulio Vargas de la ciudad de Sao Paulo, Brasil Consideraciones Iniciales sobre la V ida en Sociedad, la Comunicaci\u00f3n y la \u00c9 tica La \u00e9tica puede ser concebida como la pr\u00e1ctica de valores morales que tienen como objeti vo el bien com\u00fan. El desarrollo sostenido de pueblos y naciones, a lo largo de la historia, tiene como variable fundamental la pr\u00e1ctica de una \u00e9tica que visualiza, de alguna manera, el beneficio de la comunidad en general. Cuando el equilibrio se rompe, e s probable que se deba al abandono o menosprecio de ciertos principios que cuidaban el beneficio de todos los que conforman ese grupo social. La decadencia de esos pueblos y naciones obedeci\u00f3 y obedece, en parte, al abandono de la \u00e9tica, al relajamiento de las costumbres, a la visualizaci\u00f3n incorrecta del futuro como un espacio de poder, de imposici\u00f3n y de conquista, a ultranza, en detrimento de los intereses de otros. Jurgen Habermas concibe dos formas de la acci\u00f3n social. Por un lado, la acci\u00f3n comunic ativa y, por otro, la acci\u00f3n de acuerdo con 335 ciertos fines. Esta segunda acci\u00f3n es aquella en la que se utilizan las circunstancias para sacar ventaja y para oprimir. La manipulaci\u00f3n, la conquista y el enga\u00f1o son \"estructuras de comunicaci\u00f3n distorsionadas \". (1) La vida y la extinci\u00f3n humanas, desde este punto de vista, estar\u00edan vinculadas estrechamente con la \u00e9tica. El mundo de los valores es creado de manera intelectual y abstracta por los hombres. Los valores no pertenecen a la realidad objetiva, se encuentran en el mundo ideal, en el nivel de los conceptos. Seg\u00fan Recasens Siches \"...entre los seres ideales hay una especial casta de ellos con especiales caracter\u00edsticas: los valores. Seg\u00fan algunas escuelas filos\u00f3ficas -Husserl, Scheler, Hartmann - los v alores son objetos ideales con una propia validez\". (2) Esta creaci\u00f3n ideal tiene como objetivo la adecuada convivencia de los individuos en los grupos sociales. Toda agrupaci\u00f3n humana, a trav\u00e9s de la historia, ha generado valores o normas ideales de condu cta. Es necesario visualizar con claridad que la generaci\u00f3n misma de ciertos valores obedece a la necesidad vital de toda agrupaci\u00f3n humana de proyecci\u00f3n al futuro o supervivencia. En el mundo natural, todas las especies a lo largo de la evoluci\u00f3n han desarrollado formas de vida que les permiten adaptarse a su entorno y persistir en el tiempo. Las especies del mundo animal y vegetal que no logran esta adecuada adaptaci\u00f3n al entorno, perecen. El objetivo fundamental de la vida no es su destrucci\u00f3n sino su continuidad. La vida en todas sus formas se manifiesta, desarrolla y evoluciona para sobrevivir. Si es que la decadencia y extinci\u00f3n se dan, como de hecho acontece, obedecen a factores externos, insuperables para la especie en cuesti\u00f3n. Con las socieda des humanas sucede lo mismo, en cuanto a la vocaci\u00f3n de proyecci\u00f3n al futuro o supervivencia. Las caracter\u00edsticas propias y diferenciadoras de los humanos, como son la raz\u00f3n y el esp\u00edritu, le permiten crear conceptos e interpretar la vida de manera explica tiva y comprensiva. El hombre indaga en las causas de la existencia y en sus fines y, con esta reflexi\u00f3n de base, elabora ideas, conceptos y valores 336 como mecanismos de supervivencia. El mencionado autor Recasens Siches opina que \"En ese reino de obras obje tivadas vemos la expresi\u00f3n de una serie de funciones de la vida humana. Vemos que el hombre ha hecho y hace en su vida Religi\u00f3n, Filosof\u00eda, Moralidad, Ciencia, T\u00e9cnica, Econom\u00eda, Arte, Derecho, Estado, etc. Barruntamos que todas esas actividades no constit uyen meros episodios fortuitos - que se han producido, pero que tambi\u00e9n pudieran no haberse producido - sino que, por el contrario, representan funciones constantes y necesarias de la vida humana\". (3) Los valores no son especulaciones triviales v\u00e1lidas \u00fani camente para los moralistas; constituyen la respuesta humana frente a la vida y de cara a la supervivencia. El desarrollo y progreso de las agrupaciones y su perpetuaci\u00f3n en el tiempo obedecen, en gran medida, al cumplimiento de valores fundamentales. En este nivel de an\u00e1lisis, es preciso aclarar que partimos de la hip\u00f3tesis de base, de que los valores que posibilitan la vida son aquellos que proclaman la igualdad entre los hombres... esencialmente. La decadencia y la destrucci\u00f3n de muchas sociedades han sido gestadas por la formulaci\u00f3n de valores egoc\u00e9ntricos, individualistas. Las corporaciones y las empresas, sean del tama\u00f1o que sean, evidencian el mismo funcionamiento. El cumplimiento y el seguimiento de determinados valores por parte de las empresas, permite satisfacer necesidades humanas fundamentales del grupo y garantizar su futuro. \u00c9tica y Realidad E cuatoriana En nuestra \u00e9poca, que bien podr\u00eda ser considerada como la \"era de las organizaciones\", por la importancia de las agrupaciones orientadas a fines comunes en la econom\u00eda mundial, la adopci\u00f3n por parte de las organizaciones y empresas de principios \u00e9ticos, beneficia no solamente a esa agrupaci\u00f3n, sino a toda la sociedad. El an\u00e1lisis de la realidad ecuatoriana nos muestra que desde siempre en el Pa\u00eds, como en el resto de pa\u00edses y agrupaciones humanas del 337 Planeta, existi\u00f3 una pr\u00e1ctica m\u00e1s o menos potenciada de la \u00e9tica. Algunas agrupaciones econ\u00f3micas y empresariales han basado su quehacer en el respeto a valores y principios morales. La honestid ad, solidaridad y otros referentes axiol\u00f3gicos han sido, para algunas empresas, los ejes fundamentales de su desarrollo. Sin embargo, el accionar social del Ecuador, a nivel general, evoluciona al margen de la \u00e9tica, al margen de criterios de desarrollo so stenible y solidario. En la ponencia presentada por el suscrito en el XIV Congreso Europeo de EBEN (European Business Ethics Network) realizado en Valencia -Espa\u00f1a, en septiembre, 2001, se manifiesta: \"El Ecuador en este contexto es uno de los pa\u00edses co n mayores niveles de corrupci\u00f3n de la regi\u00f3n. En todos los espacios sociales, los comportamientos de aprovechamiento individual a ultranza priman. En las relaciones del gobierno con la poblaci\u00f3n del Pa\u00eds se evidencia esta actitud. Los niveles de autoridad normalmente est\u00e1n contaminados por la b\u00fasqueda del beneficio personal o grupal. El desprestigio de Ministerios, Congreso, Poder Judicial y otras instancias gubernamentales es grande. La socieda d no cree ya en nada ni en nadi . (4) La sociedad ecuatoriana como tal ha introducido el concepto o la palabra \u00e9tica en su discurso desde hace algunos a\u00f1os. Hoy en d\u00eda, la palabra suena y se habla del tema a nivel general. Naturalmente, a nivel empresarial, la \u00e9tica y sus implicaciones es, tambi\u00e9n, tema de an\u00e1lisis, di\u00e1logo y discusi\u00f3n. Sin embargo, pese a la vigencia del concepto, las empresas ecuatorianas no dan el paso para una real y potente vigencia de esta categor\u00eda. No ve a\u00fan la necesidad de trabajar fundamentados en la \u00e9tica, como una instancia ineludible del quehacer empresarial en todos sus \u00e1mbitos. Se habla de \u00e9tica, pero no se act\u00faa \u00e9ticamente. El entorno social en general, con todas sus variables, funciona al margen de la \u00e9tica y de los valores. La praxis diaria en todos los frentes de acci\u00f3n social es diferente a la conceptualizaci\u00f3n axiol\u00f3gica y, todos y cada uno de los individuos, en un momento determinado, nos vemos actuando al margen del planteamiento \u00e9tico. Y es \"normal\" que eso pase. No nos sorprendemos de que as\u00ed sea. Este nivel de acci\u00f3n forma par te del normal paisaje del Pa\u00eds. Nadie se sorprende de esta praxis. M\u00e1s bien, lo que llama la atenci\u00f3n es lo contrario... la sujeci\u00f3n estricta a las 338 normas y a los principios. Las razones para actuar as\u00ed, al margen de la \u00e9tica y del Derecho, son m\u00faltiples y justificadas por su \"practicidad\". Los tr\u00e1mites en las instancias p\u00fablicas se aceleran, se evita la tormentosa y destructora red de la burocracia; se puede competir en igualdad de condiciones con aquellos que no se complican la vida y que acceden a los d iferentes estamentos estatales y de producci\u00f3n, con la coima en la mano o con propuestas de acuerdos ileg\u00edtimos y corruptos. La situaci\u00f3n en el Ecuador moralmente es grave. Carecemos de l\u00edneas de acci\u00f3n pol\u00edtica que permitan un cambio en el panorama \u00e9tic o. Existe un nivel de frustraci\u00f3n y desencanto frente a la vida correcta y adecuada, a los valores y a las actitudes decentes. Los ciudadanos no creen en la teor\u00eda. Y, cuando se habla de ella, las personas esgrimen inmediatamente argumentos contrarios vali dados por una realidad social que funciona as\u00ed, es decir, al margen del discurso moralista. El tema es delicado y grave, pues la conciencia social y su expresi\u00f3n sociol\u00f3gica evidencia la no existencia de verg\u00fcenza ni pudor en reconocer el deterioro moral d el conglomerado. M\u00e1s bien, se cree en un pragmatismo que, al ser definido, evidencia corrupci\u00f3n, alejamiento de los valores, irrespeto de lo jur\u00eddico, validez de comportamientos inmorales y anti -\u00e9ticos. Se habla y se argumenta sobre lo banal del discurso \u00e9 tico, evidenciando, de esta forma, una sociedad que funciona de manera muy diferente a lo que la teor\u00eda plantea... nos encontramos frente a un mundo de \"no derecho\", manipulaci\u00f3n y conquista, validado incluso por parte de los \"m\u00e1s sabios\". Estamos triste s y, salvo excepciones, los integrantes de la sociedad se encuentran en niveles de frustraci\u00f3n, desencanto, escepticismo e incluso cinismo frente a la vida y al futuro. Se ha perdido la esperanza y la ilusi\u00f3n. La utop\u00eda es considerada como simple y carente de sentido. Un pragmatismo destructor nos envuelve pesadamente. Frente a esta situaci\u00f3n generalizada, en mayor o menor medida, en toda Latinoam\u00e9rica, los interrogantes sobre \u00bfel qu\u00e9 hacer? son grandes. Es probable que para un segmento importante o, quiz \u00e1s, para una gran mayor\u00eda de los aqu\u00ed presentes, la respuesta sea la misma y eso es bueno, partiendo de que quienes participamos de eventos de 339 esta naturaleza, creemos en que la v\u00eda de desarrollo social pasa de manera ineludible por la educaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de valores, por la ense\u00f1anza y pr\u00e1ctica de ciertos principios \u00e9ticos fundamentales. Educaci\u00f3n en V alores La educaci\u00f3n es el medio a trav\u00e9s del cual se puede influenciar para el cambio social, tanto negativa como positivamente. Es que no la podemos evit ar. La educaci\u00f3n forma parte de nuestra propia condici\u00f3n humana, de nuestra propia naturaleza. Si se compara la naturaleza del hombre con la de los dem\u00e1s seres vivos, se puede constatar que estos nacen pr\u00e1cticamente siendo lo que ser\u00e1n de manera definitiva , pues la naturaleza les provee de todo lo que requieren para vivir y cumplir con su papel en la existencia. Los hombres, en cambio, nacemos con casi nada de lo que necesitamos para vivir. Somos profundamente indefensos cuando nacemos. La vida de cada pers ona es el proceso en el cual se aprende permanentemente lo que se tiene que saber para vivir. Y este aprendizaje no termina nunca. Incluso, en las etapas de madurez m\u00e1s avanzada, el hombre se cuestiona sobre su vida y lo que ha creado. Permanecemos, por nu estra propia condici\u00f3n humana, falibles e indecisos frente al inmenso misterio de la vida. Nacemos para aprender c\u00f3mo llegar a ser humanos y esa es la tarea, el mayor y m\u00e1s trascendente objetivo de los individuos y de las sociedades. Desde los griegos, s e separa la educaci\u00f3n de la instrucci\u00f3n. Se educa en valores y se instruye en conocimientos t\u00e9cnicos. La educaci\u00f3n tiene que ver con la formaci\u00f3n del alma, con la formaci\u00f3n espiritual. Estos dos aspectos de la educaci\u00f3n son en realidad indisolubles. Sin embargo, la base fundamental de la educaci\u00f3n se encuentra en la formaci\u00f3n del car\u00e1cter, en la formaci\u00f3n del \"ethos\". No tiene sentido el aprendizaje y el dominio de conocimientos y t\u00e9cnicas si previamente no se ha desarrollado una conciencia clara del papel del individuo en la sociedad, frente a sus semejantes, frente a la vida. Se trata de que los seres humanos desarrollemos la capacidad de pensar, de investigar, de relacionarnos positivamente con los dem\u00e1s, en un plano de cooperaci\u00f3n y ayuda mutua. El logr o de este perfil humano es, probablemente, m\u00e1s positivo que el desarrollo especializado en ciertas formaciones espec\u00edficas. Fernando Savater 340 escribe: \"Por decirlo de una vez: el hecho de ense\u00f1ar a nuestros semejantes y de aprender de nuestros semejantes es m\u00e1s importante para el establecimiento de nuestra humanidad que cualquiera de los conocimientos concretos que as\u00ed se perpet\u00faan o transmiten\".(5) La \u00e9tica en el proceso educativo tiene importancia relevante para lograr este ideal humano y conseguir nive les cada vez mayores de coherencia entre lo que plantea la teor\u00eda y lo que es la realidad. Pero, la \u00e9tica no es algo que se ense\u00f1a de manera acad\u00e9mica exclusivamente, la \u00e9tica es esencialmente la vivencia personal y el ejemplo que esta genera y que permite el desarrollo social por esta v\u00eda. Piaget nos dice: \"la \u00e9tica no puede ense\u00f1arse de modo tem\u00e1tico, como una asignatura m\u00e1s, debe ejemplificarse en toda la organizaci\u00f3n\". En Ecuador, la educaci\u00f3n formal descuid\u00f3 en alg\u00fan momento la formaci\u00f3n en valores. Q uiz\u00e1s, las d\u00e9cadas de los ochentas y noventas fueron los momentos hist\u00f3ricos en los cuales se releg\u00f3, de alguna manera, la ense\u00f1anza de principios y valores. La propia sociedad, durante este per\u00edodo, entr\u00f3 en el sistema econ\u00f3mico del consumo, potenci\u00e1ndose la adquisici\u00f3n de bienes y la b\u00fasqueda de un nivel de bienestar que priorizaba lo individual, material y econ\u00f3mico sobre lo comunitario y familiar, que eran los referentes de vida social en d\u00e9cadas anteriores. En el segmento empresarial, solamente, muy pocas organizaciones pensaron en la educaci\u00f3n como una instancia de formaci\u00f3n y de reforzamiento de su estructura. La mayor\u00eda de empresas, manejadas tradicionalmente, daban importancia superlativa al tema de la rentabilidad y de las ganancias exclusivament e. An\u00e1lisis de un caso: El Banco del Pac\u00edfico en Ecuador Entre las organizaciones que desarrollaron procesos serios de educaci\u00f3n interna en temas de \u00e9tica, cabe destacar la experiencia del Banco del Pac\u00edfico que, a partir del a\u00f1o mil novecientos setenta y dos, inici\u00f3 un proceso sostenido de formaci\u00f3n del recurso humano. La prioridad estaba en la formaci\u00f3n de una cultura organizacional que descansaba en una filosof\u00eda empresarial que predicaba el aporte al desarrollo social equitativo del Ecuador. Al interi or de la organizaci\u00f3n, que lleg\u00f3 a contar con m\u00e1s de cinco mil personas como 341 colaboradores y a tener oficinas en Colombia, Panam\u00e1, Miami y Londres, se institucionaliz\u00f3 una instancia administrativa que se encargaba exclusivamente del desarrollo del talento humano. Esta instancia se denominaba \"Desarrollo Humano y Cultura\" y ten\u00eda como su visi\u00f3n estrat\u00e9gica \"...cultivar el modo de pensar de los empleados para traducir en acci\u00f3n la filosof\u00eda del Banco del Pac\u00edfico, que tiene por objetivo contribuir al desarrol lo del Pa\u00eds\". Se trataba de una divisi\u00f3n organizacional del m\u00e1s alto nivel, que ten\u00eda como objetivo el capacitar y educar al recurso humano en todos los temas atinentes a sus tareas, desde un enfoque \u00e9tico de respeto y solidaridad. El modelo que se pract ic\u00f3 en la instituci\u00f3n mencionada sent\u00f3 precedentes en el Ecuador. Durante veinte y cinco a\u00f1os, muchos individuos se formaron en esta cultura, para luego continuar su vida profesional en \u00e1mbitos privados y p\u00fablicos. Esta experiencia fue v\u00e1lida para los ind ividuos que formaron parte de la instituci\u00f3n y de la comunidad con la que se ten\u00eda relaci\u00f3n. Sin embargo, casa adentro, el modelo colaps\u00f3 por una serie de factores que, lejanos al discurso \u00e9tico, tuvieron un papel protag\u00f3nico en el destino de la organizaci \u00f3n mencionada. Pese al colapso, muchos ecuatorianos ven en el modelo descrito un ejemplo a reproducir y eso est\u00e1 pasando. \u00c9tica y Educaci\u00f3n en Valores en las Empresas Ecuatorianas Contempor\u00e1neas Hoy en d\u00eda, las empresas ecuatorianas se refieren formalm ente a la \u00e9tica en su planificaci\u00f3n. Es posible que lo hagan, en un alto porcentaje, por el cumplimiento formal de una variable ineludible en los procesos de control de calidad en los que se encuentran. Se planifica y se mencionan valores y principios, per o falta a\u00fan la conciencia clara y cabal de la vital importancia del papel de estas instancias en la vida y en la proyecci\u00f3n de estas empresas. Es preciso trabajar al interior de las organizaciones para fomentar el cultivo y la pr\u00e1ctica de valores. Es preci so que las empresas lleven a la pr\u00e1ctica una acci\u00f3n sostenida en valores en los diferentes frentes en los cuales la \u00e9tica se manifiesta. El primer frente se refiere a la construcci\u00f3n filos\u00f3fica, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y jur\u00eddica del sistema imperante. Si se habla del libre 342 mercado, este tiene su teorizaci\u00f3n en diferentes campos del conocimiento. Se encuentran referentes en los conceptos del liberalismo, de la protecci\u00f3n de la individualidad, de la necesaria libertad que debe darse para que las personas empre ndan y generen riqueza. El sistema jur\u00eddico toma estas consideraciones y lleva a la condici\u00f3n de norma de derecho a todas estas ideas y, al crearse un marco normativo con esas caracter\u00edsticas, el sistema como tal tiene la posibilidad legal de funcionar. La reflexi\u00f3n en este nivel general\u00edsimo es fundamental y debe permanentemente evolucionar. Una comprensi\u00f3n unilateral de todo lo afirmado llevar\u00eda a situaciones de explotaci\u00f3n inmisericorde de unos individuos sobre otros, de unos grupos sobre otros, de ciert as corporaciones sobre otras. Y, esta realidad no es la que se quiere. La reflexi\u00f3n \u00e9tica aten\u00faa ese tipo de radicalizaciones y orienta la praxis empresarial y comercial hacia la consideraci\u00f3n de otros valores que no son exclusivamente los individuales y g rupales. El segundo frente de an\u00e1lisis tiene que ver con la \u00c9tica de las empresas y corporaciones consideradas como personas jur\u00eddicas que persiguen objetivos espec\u00edficos. Los grupos de producci\u00f3n o de comercializaci\u00f3n tienen responsabilidades al interior de sus organizaciones y, tambi\u00e9n, tienen obligaciones fuera de ellas con el entorno en el que interact\u00faan. Hacia el interior de las corporaciones, se encuentran situaciones relacionadas con los accionistas o inversionistas, con sus expectativas y objetiv os que deben ser cumplidos y que la Empresa debe responder ante ellos. Adem\u00e1s, se hallan los miembros de la Empresa, trabajadores o empleados, quienes deben satisfacer su necesidad de salarios adecuados, lugares de trabajo funcionales y c\u00f3modos, as\u00ed como s us expectativas de crecimiento y desarrollo a trav\u00e9s de procesos internos apropiados, que apunten a la satisfacci\u00f3n de todo el personal que conforma la organizaci\u00f3n. Hacia el exterior o entorno social y natural, las responsabilidades de la organizaci\u00f3n s on variadas e importantes. Por ejemplo, el mantenimiento de una relaci\u00f3n de honradez, honorabilidad y respeto a los contratos con sus proveedores. Los consumidores de los productos o usuarios de los servicios generados por la corporaci\u00f3n deben ser tratado s adecuadamente, generando bienes de calidad o servicios de excelencia. La comunidad en la que se desarrolla debe recibir un 343 aporte positivo de la Empresa, que se traduce en el respeto a su cultura o idiosincrasia y al fortalecimiento de sus valores c\u00edvico s positivos. Por fin, el medio ambiente debe ser respetado y protegido. Todos estos aspectos se relacionan con el concepto fundamental de la \u00c9tica Empresarial que se resume en una frase... responsabilidad social. El tercer nivel se refiere a la \u00c9tica de l os individuos. Los miembros de la organizaci\u00f3n tienen una serie de responsabilidades frente a ella: lealtad, honradez, motivaci\u00f3n, respeto a todas las instancias, trabajo en equipo, generaci\u00f3n de valor agregado, cooperaci\u00f3n, esfuerzo y sacrificio por el cu mplimiento de los objetivos planteados. A veces, la \u00f3ptica personal tergiversa toda esta conceptualizaci\u00f3n y exige a la Empresa, sin percatarse de que, tambi\u00e9n, cada uno de sus miembros tiene obligaciones morales frente a ella. Llevar a la pr\u00e1ctica el dis curso \u00e9tico es un tema que tiene que ver con la vida misma de la empresa. La educaci\u00f3n en este aspecto es el mecanismo clave para que la organizaci\u00f3n pueda consolidar su cultura organizacional, proyect\u00e1ndose de manera coherente con su discurso de base. Conclusiones En general, los ecuatorianos vemos con temor el futuro. Sin embargo, se ha generado ya un discurso com\u00fan que reivindica la necesidad de volver a la educaci\u00f3n en valores y principios. Las escuelas y colegios, las universidades y centros de estu dio de tercer y cuarto nivel est\u00e1n por esta l\u00ednea. La Constituci\u00f3n, la Ley de Educaci\u00f3n Superior y la normativa jur\u00eddica general habla sobre los valores y la \u00e9tica. En el curr\u00edculo de las diferentes facultades, se establecen ya materias que tienen que ver con la \u00e9tica profesional, la \u00e9tica de los negocios y la \u00e9tica de las empresas. Se est\u00e1 trabajando sobre este nuevo modelo. Es un camino que lo estamos iniciando y que debe ir de la mano con la voluntad y acci\u00f3n de los individuos y de las organizaciones. Los individuos estamos obligados al cumplimiento de ciertos preceptos de convivencia social que nos permitan lograr mejores niveles de vida. 344 Las empresas y las organizaciones tienen un rol determinante en la \u00e9poca actual. El mundo contempor\u00e1neo va por el lado de las corporaciones, de las empresas. Las empresas tienen una serie de posibilidades de acci\u00f3n. La adopci\u00f3n y pr\u00e1ctica de principios \u00e9ticos, por parte de las empresas, beneficia no solamente a esa agrupaci\u00f3n, sino a toda la sociedad. El an\u00e1lisis h ist\u00f3rico nos muestra que es posible llegar al \u00e9xito econ\u00f3mico a trav\u00e9s de v\u00edas que nada tienen que ver con la \u00e9tica. En todo el Planeta, en los pa\u00edses ricos y tambi\u00e9n en los otros, se dir\u00eda que ese es el camino. Se puede teorizar sobre lo pr\u00e1ctico de viole ntar normas y dejar de lado insulsos escr\u00fapulos. A veces, y, quiz\u00e1s por el deterioro moral de nuestra sociedad, se piensa que ese es el camino, relegando al nivel de utop\u00eda el seguimiento de la \u00e9tica en los negocios y en las empresas. Sin embargo, el \u00e9xito temporal de unos cuantos significa el deterioro de la comunidad. El enriquecimiento individual y la pauperizaci\u00f3n de la sociedad toda, lleva inexorablemente a problemas de sobrevivencia, a problemas de extinci\u00f3n de los propios individuos que, en ese momen to, se benefician y de todo el conglomerado social. El Ecuador es un ejemplo, desgraciadamente, en este tema. La humanidad y sus condiciones de vida en el siglo XXI es otro ejemplo flagrante de lo que afirmamos. Las empresas ecuatorianas deben trabajar pr ofundamente en la generaci\u00f3n sincera y profesional de valores que gu\u00eden su diario quehacer. Las empresas en nuestro Pa\u00eds deben difundir esos valores entre todos sus miembros. Es preciso que cada organizaci\u00f3n vea al tema de la \u00e9tica como un tema vital de su pervivencia de toda la sociedad. El diario accionar laboral debe estar enmarcado en los principios y valores preestablecidos. El personal debe recibir permanentemente educaci\u00f3n para el adecuado conocimiento e interiorizaci\u00f3n de los valores que gu\u00edan la vid a de su empresa. Cada acci\u00f3n, que los miembros de la empresa realizan, debe tener su referente \u00e9tico en los principios establecidos por la organizaci\u00f3n. De esta manera, se sientan las bases para el desarrollo y progreso de la empresa y se construye el futu ro para las generaciones venideras. La honradez, el respeto a las personas, la calidad en el servicio, la corresponsabilidad, la creatividad, la innovaci\u00f3n, la confiabilidad, la 345 lealtad, la justa rentabilidad son valores que deben regir la vida de las corporaciones en el Ecuador y en el Mundo. El problema educativo en la empresa ecuatoriana es un tema que, incluso, en la \u00e9poca actual se mira y observa con distancia por parte de empresarios. Las nuevas tendencias administrativas que plantean un proceso permanente y continuo de educaci\u00f3n al interior de las organizaciones, si bien son aceptadas te\u00f3ricamente, en la pr\u00e1ctica, reciben un tratamiento diferente. Muy poco se hace de manera sistem\u00e1tica por la educaci\u00f3n dentro de las empresas. Es preciso comprender e interiorizar que el individuo, en cualquier espacio en el que se encuentre, necesita referentes. La dogm\u00e1tica y la institucionalidad occidentales cumplen esa funci\u00f3n que, desde el punto de vista de Legendre, representan la validaci\u00f3n de la autoridad y de la sumisi\u00f3n. \"...autrement entreprise d'assurance et de verrouillage\". (6) Desde el punto de vista de la axiolog\u00eda, esos referentes deben ser los princ ipios \u00e9ticos. Los seres humanos no vivimos sin generar justificaciones de nuestras acciones. Si es que la alta gerencia de las empresas comprende este enfoque y lo pone en pr\u00e1ctica en su organizaci\u00f3n, los resultados a nivel de las personas que la conforman ser\u00e1n claros. Se formar\u00e1 una comunidad de individuos, un grupo humano, que identificado con los objetivos institucionales, viva y genere producci\u00f3n y riqueza para la comunidad interna y para la sociedad en la que se desarrolla. El proceso de transmisi\u00f3n de la identidad \u00e9tica se lo hace esencialmente a trav\u00e9s del ejemplo, del modelaje por parte de los l\u00edderes y a trav\u00e9s de claros procesos de educaci\u00f3n al interior de la empresa. Notas: (1) Habermas, Jurgen. \"Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa\", Taurus, M\u00e9xico, 1987. 346 (2) Recasens Siches, Luis. \"Tratado general de Filosof\u00eda del Derecho\", Porr\u00faa, M\u00e9xico, 1986. (3) Recasens Siches, Luis. \"Tratado general de Filosof\u00eda del Derecho\", Porr\u00faa, M\u00e9xico, 1986. (4) Morales, Juan. Ponencia: \"An\u00e1lisis del desarrollo de la \u00c9tica en las relaciones sociales del Ecuador\", presentada en el XIV Congreso Europeo de EBEN (European Business Ethics Network) realizado en Valencia -Espa\u00f1a, Septiembre, 2001. (5) Savater, Fernando. \"El valor de educar\", Ariel, Colombia, 1991. (6) L egendre, Pierre. Essai sur l'ordre dogmatique\", Editions du Seuil, Paris, 1974. LO SOCIAL Y EL MERCADO Noviembre del 2005 El an\u00e1lisis de estos dos conceptos, espont\u00e1neamente, nos permite visualizar que, a veces, a menudo, o casi siempre, estas dos nociones no son compatibles. Los intereses sociales son unos y los de mercado, otros diferentes. Existe una l\u00f3gica de lo social y otra de mercado que se oponen. Desde un punto de vista fundamentalista, se podr\u00eda pensar que cualquiera de los dos conceptos debe imponerse al otro, por ser el uno correcto y el otro estar en el error. Sin embargo, esta posici\u00f3n no ser\u00eda adecuada, pues, tanto los intereses sociales como los de mercado, responden a caracter\u00edsticas profundas de la condici\u00f3n human a. Los primeros, se atan a una comprensi\u00f3n idealista y los segundos, a un pragmatismo que se ha evidenciado a lo largo de la historia. El camino que la humanidad ha recorrido ha tratado permanentemente de armonizar estas dos posiciones. Creo que, hoy en d\u00eda, nos encontramos en otra etapa de ese mismo proceso. Se Debe tratar de conciliar los requerimientos sociales con los del mercado; las exigencias del ideal deben encontrar respuestas cada vez m\u00e1s cercanas en la pr\u00e1ctica econ\u00f3mica y social. 347 Las acciones sociales contempor\u00e1neas, a lo largo y ancho del Planeta, tienen como escenario com\u00fan a la din\u00e1mica que se da entre los dos conceptos mencionados. El t\u00edtulo \"Luttes\" o Luchas de la edici\u00f3n de noviembre de la prestigiosa publicaci\u00f3n francesa de ciencia pol \u00edtica y relaciones internacionales \"Le Monde Diplomatique\" da cuenta de lo manifestado. La situaci\u00f3n social en Asia, Europa, \u00c1frica, Am\u00e9rica y en el resto del mundo es similar. La gente lucha por mejores condiciones de vida, por mayores niveles de justicia y de bienestar. En Latinoam\u00e9rica, nos encontramos frente al reconocimiento jur\u00eddico de un modelo econ\u00f3mico y social que, para unos, es el camino del futuro y, para otros, la aceptaci\u00f3n de un status quo de dominio e imperio. El A.L.C.A. y el T.L.C. son los espacios de definici\u00f3n que dibujar\u00e1n el escenario de nuestras relaciones sociales en el futuro. Y, por la importancia del momento hist\u00f3rico, la gente se pronuncia y lo hace con fuerza. Los seres humanos, todos, tanto los que se encuentran dirigiendo el sistema de mercado, como los que est\u00e1n, de alguna manera, fuera de \u00e9l, debemos luchar para humanizar el sistema, para conseguir que la inmensa capacidad de producci\u00f3n de riqueza, lograda en los modelos de libre mercado, beneficien cada vez m\u00e1s a despose\u00eddo s y marginales, que conforman la inmensa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n del Planeta. El futuro de paz, armon\u00eda y desarrollo social de la humanidad depende de que lo logremos. C\u00cdRCULO DE INFLUENCIA Diciembre del 2005 La primera impresi\u00f3n que produce la lect ura del t\u00edtulo de este art\u00edculo puede remitir al lector a temas pol\u00edticos y, adem\u00e1s, negativos; pues, f\u00e1cilmente, puede pensarse que el texto tratar\u00e1 aspectos relacionados con las malas pr\u00e1cticas del poder que tienen que ver con la formaci\u00f3n de grupos que buscan proteger sus intereses personales en detrimento del inter\u00e9s p\u00fablico. Pero, no voy a escribir sobre ese aspecto que, 348 lamentablemente, es pr\u00e1ctica com\u00fan en nuestro medio y, adem\u00e1s, es abordado de manera sistem\u00e1tica por los medios de comunicaci\u00f3n. El concepto \"c\u00edrculo de influencia\", desde el enfoque que desarrollar\u00e9, se encuentra en la pragm\u00e1tica teor\u00eda de crecimiento personal desarrollada por el consultor americano Stephen Covey, quien sostiene que las fuerzas o energ\u00edas individuales deben dirigirse hacia aspectos y situaciones sobre las cuales podemos tener impacto. Si nos concentramos en aquellas situaciones de vida que podemos influenciar positivamente, ciertamente que tendremos mayor efectividad personal y social, pues estaremos aportando permane ntemente. El c\u00edrculo de influencia es como un m\u00fasculo que se desarrolla y obtiene elasticidad con el ejercicio, pero se atrofia por la falta de uso. Cuando las personas se concentran en las cosas que pueden influenciar, expanden su conocimiento y experienc ia. Cuando se concentran en las cosas que no pueden controlar, tienen menos tiempo y energ\u00eda para dedicarse a las cosas que pueden influenciar. El \"c\u00edrculo de preocupaci\u00f3n\" incluye todas las cosas por las que las personas nos preocupamos. La acci\u00f3n se inh ibe y se desarrolla un sentimiento de angustia e indefensi\u00f3n frente a situaciones que nos superan y con las cuales no estamos de acuerdo. Si es que nuestra vida se queda en este nivel, probablemente, no se aportar\u00e1 adecuadamente al desarrollo social; pues, pensaremos y reflexionaremos sobre todas las cosas que nos afectan negativamente y nos deterioran, pero se construir\u00e1 poco. Las personas que han logrado aportar a la sociedad han vivido y viven en el c\u00edrculo de influencia, pensando siempre en construir un mundo mejor, a trav\u00e9s de cada detalle, de cada acci\u00f3n, de cada pensamiento. En el Ecuador, los avatares de nuestro entorno nos llevan a la preocupaci\u00f3n permanente. Nos solazamos en la descripci\u00f3n y el an\u00e1lisis de todo lo malo que nos pasa. Si lograr\u00edamos concentrarnos m\u00e1s en el c\u00edrculo de influencia de cada uno de nosotros, el aporte social ser\u00eda mayor. Existen situaciones y aspectos que est\u00e1n a nuestro alcance y que aportan al crecimiento de todos... el trabajo, los amigos y la familia. 349 GERENCIA HUMANI ZADA Abril del 2006 La administraci\u00f3n o gerencia de toda clase de empresas sean estas de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, servicios, p\u00fablicas o privadas, requiere la aplicaci\u00f3n de una serie de conocimientos relacionados con la actividad espec\u00edfica de cada u na de ellas. Es fundamental para el buen desarrollo de las organizaciones, la puesta en pr\u00e1ctica de conceptos y criterios econ\u00f3micos, financieros, de mercado, comerciales, aduaneros, de costos ventas y tecnol\u00f3gicos, entre otros. Existe, tambi\u00e9n, un aspect o que le es com\u00fan a todas las empresas u organizaciones... las personas o seres humanos. El conocimiento de las personas es el m\u00e1s complejo de todos. La condici\u00f3n humana es profunda y est\u00e1 conformada por una multiplicidad de elementos que se relacionan entr e s\u00ed, de manera cada vez diferente, en el marco siempre cambiante de circunstancias propias a cada momento. El an\u00e1lisis de esta inmensa complejidad ha sido abordado desde siempre y en todas las latitudes por la religi\u00f3n, la filosof\u00eda y la ciencia. La raz\u00f3 n es importante para que nos comprendamos; pero, tambi\u00e9n, lo es la intuici\u00f3n, la percepci\u00f3n, los sentimientos, las emociones, en fin, todo aquello que constituye lo social, lo cultural. Cada individuo tiene en s\u00ed mismo todas estas facetas, y las utiliza en su vida y, por supuesto, en su trabajo cotidiano. La gerencia o administraci\u00f3n de empresas trata en primera instancia con personas, por lo que debe comprender la condici\u00f3n humana para, desde una permanente actitud de entendimiento de las personas, plant earse el cumplimiento de los leg\u00edtimos objetivos relacionados con resultados econ\u00f3micos con proyecci\u00f3n en el tiempo. El pensamiento acad\u00e9mico social, cient\u00edfico o t\u00e9cnico ha aportado para el buen desarrollo de los grupos organizados, relacion\u00e1ndose con la comunidad para el mejoramiento de las circunstancias de trabajo y el logro de resultados. Se destacan, en esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n para la 350 acci\u00f3n, pensadores como Drucker, Senge, Covey y Goleman, entre otros, quienes orientan su obra al perfeccionamiento d e las pr\u00e1cticas gerenciales, ubicando siempre al ser humano como la instancia clave para la competitividad y el desarrollo empresarial. Pese a que la teor\u00eda gerencial aborda este enfoque de manera amplia y casi un\u00e1nime, a\u00fan tenemos mucha resistencia a inc orporar estos conceptos en la administraci\u00f3n. Sin embargo, debemos hacerlo. La gerencia humanizada permite alcanzar los objetivos institucionales en el marco de una \u00e9tica aplicada. \"LA QUINTA DISCIPLINA\" Abril del 2006 Es el t\u00edtulo del prestigioso li bro de gerencia empresarial del autor norteamericano Peter Senge, publicado a inicios de la d\u00e9cada anterior. Promueve la creaci\u00f3n y el desarrollo de organizaciones inteligentes a trav\u00e9s de procesos de aprendizaje individual y grupal. El cambio positivo qu e permite el mejoramiento continuo en todas las tareas de la organizaci\u00f3n tiene que ver esencialmente con el pensamiento y la conducta de las personas. En nuestro medio y, en menor medida, en pa\u00edses de mayor desarrollo, la falta de enfoque y predisposici\u00f3n de las personas y organizaciones frente a las inmensas posibilidades de mejoramiento que existe en toda tarea, obstaculiza el progreso y la innovaci\u00f3n propia a la condici\u00f3n humana. El compromiso, la motivaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el deseo de superaci\u00f3 n son actitudes de las personas. Se puede y debe trabajar sobre ellas para lograr mayor eficiencia organizacional. Este es el enfoque de la teor\u00eda que comentamos. La primera disciplina se refiere al dominio personal a trav\u00e9s del auto -conocimiento individu al. Se trata de practicar una introspecci\u00f3n permanente. S\u00f3crates la concibi\u00f3 como la piedra angular de todo desarrollo y nos leg\u00f3 su conocida frase, \"con\u00f3cete a ti mismo\". La segunda, es la apertura mental que permite comprender los siempre cambiantes 351 escenarios de la vida. La tercera, tiene que ver con la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n compartida, situaci\u00f3n que permitir\u00e1 la conexi\u00f3n o participaci\u00f3n profunda de la gente con el gran objetivo institucional. La cuarta, es el aprendizaje continuo y grupal. La qui nta disciplina se relaciona con el pensamiento sist\u00e9mico que entiende la inevitable interrelaci\u00f3n e interdependencia de todos los elementos de la organizaci\u00f3n; valida las diferencias y comprende que el resultado del trabajo en equipo es superior a la suma de las partes. Como vemos, se trata de conductas y del inmenso potencial de individuos y grupos que debe ser cuidado y orientado por la gerencia hacia la pr\u00e1ctica de ciertos h\u00e1bitos o disciplinas, que apoyen el mejoramiento personal en beneficio de la emp resa y de la sociedad. Los seres humanos somos capaces de logros cada vez m\u00e1s importantes. Si la gerencia as\u00ed lo entiende, debe incorporar en sus pr\u00e1cticas administrativas, la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de una serie de actividades educativas y de capacitaci \u00f3n, con el fin de lograr el mayor desarrollo de las personas, el mismo que permitir\u00e1 la mejor consecuci\u00f3n de los objetivos institucionales. \"PERDER -PERDER\" Agosto del 2006 Las relaciones entre las personas y de estas con los acontecimientos sociales generan una serie de posiciones individuales y grupales. El \"ganar -perder\" es la forma m\u00e1s generalizada que tenemos los hombres de conectarnos y significa que, en el trato entre individuos, siempre se tiende a ganar a cualquier precio, porque si no lo hac emos, el otro lo har\u00e1 en detrimento de nuestros intereses. Tambi\u00e9n, las conexiones entre personas pueden darse desde el \"perder -ganar\". Es el caso de quienes creen, por una serie de circunstancias, que deben ceder sin hacer valer sus derechos. La baja auto estima personal y grupal podr\u00eda analizarse desde este enfoque. Existe una tercera posibilidad, el \"ganar -ganar\", tradicionalmente analizada y retomada hoy por una 352 serie de teor\u00edas sociales, que significa que en una relaci\u00f3n es posible y deseable que las do s partes ganen, que no existan perdedores. Este enfoque implica mentalidad de abundancia, preocupaci\u00f3n por el otro y por el mantenimiento de las relaciones. Por fin, existe una cuarta posibilidad, la m\u00e1s pesimista e ineficaz de todas, el \"perder -perder\", que plantea que siempre todos perdemos; pues, las cosas est\u00e1n tan mal, que nadie puede ganar. En el Ecuador, si hablamos \u00fanicamente de los aspectos negativos de nuestra convivencia social, f\u00e1cilmente, nos ubicaremos en esta \u00faltima posibilidad. Frente a la s pr\u00f3ximas elecciones, se puede pensar y difundir que todo est\u00e1 contaminado, que ninguna persona es correcta y que todo no es sino una trama tenebrosa de aprovechamiento y enga\u00f1o. Si se lo hace, se habr\u00e1 incurrido en un inmenso error que nos debilita y des truye como pueblo, pues s\u00ed existen circunstancias positivas que deben ser analizadas y comprendidas adecuadamente. Todos los seres humanos contamos con la esperanza y el entusiasmo como mecanismos de supervivencia y proyecci\u00f3n. Se debe partir desde esos e nfoques. Los individuos y los grupos construimos permanente e inexorablemente nuestro presente y futuro, y la comprensi\u00f3n de nuestra responsabilidad insoslayable en este proceso, debe llevarnos a participar positivamente en los diferentes momentos de la hi storia. Con el ejercicio positivo del voto, los ciudadanos ganamos y, tambi\u00e9n, gana la comunidad. Existen personas correctas y bienintencionadas que participan en las pr\u00f3ximas elecciones. Debemos partir de la confianza y del apoyo a quienes lo merecen de sde nuestro an\u00e1lisis personal y ciudadano. El \"perder -perder\", como opci\u00f3n de vida, es la ant\u00edpoda de la construcci\u00f3n positiva de un futuro mejor para todos y es sin\u00f3nimo de la patolog\u00eda del deterioro permanente y de la autodestrucci\u00f3n. 353 EL EFECTO MER CENARIO Diciembre del 2006 Maquiavelo, en su obra El Pr\u00edncipe, teoriza sobre el error que comete el monarca que conf\u00eda el destino de su reino a mercenarios o soldados contratados expresamente para una batalla o campa\u00f1a b\u00e9lica, pues estos esencialmente t ienen en la mente y en el coraz\u00f3n el cobro de la paga prometida. Manifiesta, tambi\u00e9n, que el triunfo es m\u00e1s cercano para quienes combaten por objetivos comunes, tienen identidad con la causa que defienden, as\u00ed como esp\u00edritu de grupo y sentido de pertenenci a con la comunidad por la cual luchan. Esta reflexi\u00f3n es v\u00e1lida y puede aplicarse a la comprensi\u00f3n del accionar de grupos y organizaciones de cualquier \u00edndole. Cuando no existe compromiso con las acciones de la instituci\u00f3n y se potencian intereses individ uales, que dejan de lado lo social, se observan manifestaciones de ego\u00edsmo e indiferencia. La adhesi\u00f3n emotiva y moral con los objetivos colectivos no se desarrolla si los individuos solamente responden a la realizaci\u00f3n de tareas concretas que merecen una paga determinada. El efecto mercenario o de b\u00fasqueda exclusiva de beneficios individuales, que prescinde de los objetivos institucionales, se da cuando la relaci\u00f3n con el personal est\u00e1 basada \u00fanicamente en la ejecuci\u00f3n de la tarea espec\u00edfica, sin considera r el entorno emocional y social en el cual el individuo se desarrolla. A lo largo de la historia, los seres humanos, los grupos, las instituciones y los pa\u00edses han priorizado la b\u00fasqueda del \u00e9xito particular, pensando que estas realizaciones son las m\u00e1s i mportantes, sin preocuparse por lo que suceda con los otros, consider\u00e1ndolos, por el contrario, como obst\u00e1culos que deben ser superados o plataformas de apoyo para la consecuci\u00f3n de sus objetivos. Los resultados de estas pr\u00e1cticas son siempre lamentables y , constantemente, la humanidad intenta rectificar los da\u00f1os causados por la falta de un enfoque solidario y global. Asumimos como inevitables los da\u00f1os colaterales que causan nuestros \u00e9xitos personales y, m\u00e1s tarde, ya desde los logros alcanzados, intentam os restaurar lo deteriorado. 354 La denominada tercerizaci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral ecuatoriano puede ser analizada en el marco de esta reflexi\u00f3n. Se est\u00e1 perdiendo la relaci\u00f3n personal de los individuos con las organizaciones y se est\u00e1 desarrollando una cultu ra de trabajo basada, exclusivamente, en la remuneraci\u00f3n. El efecto mercenario se ense\u00f1orea, entre otras causas, por la ausencia de una administraci\u00f3n integral del clima institucional, que incide de manera directa en las proyecciones a futuro de las empres as, comprometiendo a mediano y largo plazo su propia supervivencia. COMERCIO JUSTO Julio del 2007 La humanidad desde siempre ha desarrollado actividades de intercambio, compra o venta de bienes; el comercio, una de las actividades connaturales a la c ondici\u00f3n humana, ha sido practicada en mayor o menor medida por todos los pueblos. El comercio genera una serie de buenos h\u00e1bitos sociales que producen riqueza y desarrollo, as\u00ed como beneficios que se relacionan con el desarrollo de una cultura abierta a l os otros. Los pueblos comerciantes son propensos al respeto de la diversidad y acceden m\u00e1s, f\u00e1cilmente, a conceptos de convivencia social m\u00e1s abiertos. Sin embargo, demasiado a menudo, el comercio genera inequidad y abuso. En los procesos vinculados con la compra -venta de bienes, en la cadena que se establece para comerciar, solamente algunos de sus protagonistas obtienen grandes beneficios a costa de los otros que por diferentes circunstancias no lo pueden hacer. Por eso, la ciudadan\u00eda se muestra esc\u00e9pti ca cuando encuentra juntos a conceptos como comercio y justicia o negocios y \u00e9tica; pues, considera que el comercio y los negocios son formas de enriquecerse que no requieren de mayores escr\u00fapulos frente a lo que es correcto en los diversos aspectos relaci onados con el negocio: equidad en el reconocimiento econ\u00f3mico para todos los protagonistas de la producci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n, y en la fijaci\u00f3n del precio adecuado, 355 entre otros. El criterio generalizado es que quien desarrolla una actividad comercial b usca obtener el mayor provecho posible en cada transacci\u00f3n. Esta apreciaci\u00f3n popular, en cierta medida, es pertinente; lo que explica que se pretenda contrarrestar esas pr\u00e1cticas que buscan \u00fanicamente el lucro personal, a trav\u00e9s de normas jur\u00eddicas que reg ulen la actividad comercial, en un marco de principios morales, que la hagan ben\u00e9fica para un n\u00famero, cada vez, mayor de personas. Esta es la motivaci\u00f3n central del concepto contempor\u00e1neo de comercio justo, a\u00fan novedoso para mucha gente y que est\u00e1 siendo analizado en universidades y centros de estudio, como una propuesta v\u00e1lida en el proceso de construcci\u00f3n de una sociedad mejor. Los objetivos del comercio justo tienen que ver con la fijaci\u00f3n de un precio justo, que permita una vida digna para el que produ ce, con el rechazo a la explotaci\u00f3n infantil, con la calidad y la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, y con la b\u00fasqueda de eliminar intermediarios entre productor y consumidor. El comercio justo se enmarca en el sinn\u00famero de acciones alternativas que pretenden alcanza r mejores niveles de justicia y equidad en la vida de la poblaci\u00f3n ecuatoriana. 356 357 \u00c9TICA Y ECOLOG\u00cdA 358 359 KYOTO, UN HITO EN LA HISTORIA Febrero de l 2005 Los derechos humanos definen y protegen aspectos fundamentales relacionados con la vida de las personas y las comunidades. Desde el surgimiento y reconocimiento de este concepto, se han defendido jur\u00eddicamente situaciones consideradas como primordi ales para el positivo desarrollo de las sociedades. Los denominados derechos humanos de primera generaci\u00f3n precautelan la participaci\u00f3n de los individuos en espacios pol\u00edticos y civiles. Posteriormente, se protegen aspectos relacionados con lo social y lo econ\u00f3mico. Hoy, la tercera generaci\u00f3n de los derechos humanos cuida del medio ambiente y lo lleva a la categor\u00eda de prerrogativa fundamental para las personas y la humanidad toda. Los hombres, conjuntamente con las otras criaturas y elementos de la natura leza, formamos un todo que se sostiene a s\u00ed mismo y que debe ser cuidado y protegido. La concepci\u00f3n griega del \"zoon politikon\" o del hombre definido como animal pol\u00edtico evidenci\u00f3 la esencial sociabilidad de la condici\u00f3n humana. Hoy, ese concepto debe ser complementado a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de la ineludible, profunda y vital interdependencia del hombre con el medio ambiente. Desde este enfoque, el cuidado del entorno natural es el cuidado de la vida, del presente y del futuro. El medio ambiente es el escenario en el cual la civilizaci\u00f3n se desarrolla y debe ser protegido en todo el Planeta, preserv\u00e1ndolo frente a cualquier otra consideraci\u00f3n, impidiendo que lleguemos a niveles de deterioro irreversibles, que pondr\u00edan en peligro la vida de todos. Por lo dicho, la entrada en vigencia el 16 de febrero del Protocolo de Kyoto, cuyo objetivo es reducir la emisi\u00f3n de gases con efecto invernadero, constituye un verdadero hito hist\u00f3rico en la larga lucha por la protecci\u00f3n del medio ambiente y de la vida. Fuero n necesarios varios a\u00f1os de dif\u00edciles negociaciones para lograr que este importante tratado internacional entre en vigor, siendo intereses de tipo econ\u00f3mico, esencialmente, los que impidieron hasta ahora su vigencia. Los Estados Unidos, l\u00edder mundial en e conom\u00eda y, tambi\u00e9n, en emisiones t\u00f3xicas, no ha firmado a\u00fan, tendr\u00e1 que hacerlo en un 360 futuro no muy lejano, compelido por la imposibilidad de mantenerse aislado en un mundo en el cual la mayor\u00eda de los pa\u00edses comprende la necesidad de proteger el medio amb iente y act\u00faa, cada vez m\u00e1s, en consecuencia. La vigencia del Protocolo de Kyoto nos permite vislumbrar un mundo mejor. MEDIO AMBIENTE Septiembre del 2005 El entorno natural con el cual tradicionalmente nos hemos relacionado desde una perspectiva d e humana superioridad, sinti\u00e9ndonos amos y se\u00f1ores, con potestad para dominarlo, aprovecharlo y explotarlo a nuestro antojo, es hoy una variable que ha adquirido importancia propia y determinante en todos los procesos vitales de la civilizaci\u00f3n. Pese a l a evidencia de la necesidad de cuidar lo natural, las acciones humanas en todo el Planeta no son consecuentes con esa comprensi\u00f3n y continuamos agrediendo al medio ambiente, produciendo catastr\u00f3ficas consecuencias para poblaciones y regiones cada vez m\u00e1s grandes. Una de las secuelas m\u00e1s graves de la constante agresi\u00f3n a la naturaleza, es el cambio clim\u00e1tico provocado por la acci\u00f3n irresponsable del hombre. La emisi\u00f3n de gases t\u00f3xicos, la devastaci\u00f3n de bosques y selvas, la utilizaci\u00f3n de pesticidas y otro s venenos mortales, han provocado cambios fundamentales que, cada vez, est\u00e1n m\u00e1s presentes en nuestra vida diaria. La capa de ozono se reduce por causas humanas y, por esta raz\u00f3n, enfermedades como el c\u00e1ncer de piel, el debilitamiento del sistema inmunol\u00f3g ico y el menor rendimiento de la tierra en las cosechas se presentan con mayor frecuencia. Tormentas, huracanes y tornados devastadores arrasan con ciudades, exterminando vidas de familias enteras y dejando desolaci\u00f3n y destrucci\u00f3n a su paso. En nuestro Pa \u00eds, la sequ\u00eda que vivimos es la 361 m\u00e1s seria de los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os, con graves consecuencias para la agricultura y ganader\u00eda, la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y, por supuesto, para las personas. El calentamiento global, fen\u00f3meno que se relaciona con todas las manifestaciones naturales comentadas, es una constante que se incrementar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, con implicaciones desastrosas para la humanidad. Y no nos sensibilizamos. Pensamos \u00fanicamente en las decisiones que deben tomar los gobiernos de las potencias mundiales y las grandes empresas para cambiar esta situaci\u00f3n. Somos duros y reacios para aplicar estos criterios en los espacios que est\u00e1n a nuestro alcance, nuestras propias vidas personales. El jueves de esta semana, un grupo ciudadano en Qui to, organiz\u00f3 una acci\u00f3n para que los habitantes de la capital durante unas horas, prescindan del uso de sus veh\u00edculos personales, con miras a mejorar la calidad del aire. El resultado fue pobre. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, analistas y cr\u00edticos de la contam inaci\u00f3n planetaria incluidos, no dejaron su modus vivendi y continuaron contaminando. Necesitamos cambiar. Pese a lo complejo y exigente, requerimos, ante todo, buscar la coherencia de nuestras acciones con nuestras palabras. PROGRESO Y MEDIO AMBIENT E Enero del 2006 La acci\u00f3n permanente del ser humano a lo largo de la historia, en todas las latitudes, ha permitido la generaci\u00f3n de civilizaciones, que se encuentran conformadas por las realizaciones culturales que sus pueblos han generado y generan en sus procesos vitales de supervivencia. Estas manifestaciones humanas o formas culturales son m\u00faltiples y tienen que ver con todo el quehacer social, dentro de las cuales se encuentran los sistemas de administraci\u00f3n colectiva. 362 El permanente af\u00e1n de mejora r y de determinar su vida y entorno, connatural al ser humano, ha permitido que las creaciones culturales relativas a la organizaci\u00f3n social sean sofisticadas y complejas, llegando a adquirir un estatus propio. Esta situaci\u00f3n ha posibilitado que los sistem as de administraci\u00f3n social adquieran una especie de autonom\u00eda o vida propia, alej\u00e1ndose, a veces, de las necesidades humanas para las cuales fueron creadas. Quienes trabajan te\u00f3ricamente sobre este tema hablan de conceptos como el \"iron cage\" o jaula de h ierro, para explicar que las acciones administrativas, jur\u00eddicas y normativas de las sociedades pueden convertirse en referentes que nos envuelven con su propia l\u00f3gica, impidi\u00e9ndonos encontrar caminos de vida m\u00e1s claros y sostenibles. Vivimos como servidor es de nuestras propias creaciones y nos alejamos de las esencias humanas que tienen que ver procesos de vida y proyecci\u00f3n biol\u00f3gica. Desde esta perspectiva, se habla de progreso y desarrollo, cuando los par\u00e1metros de los sistemas econ\u00f3micos se cumplen, de jan de lado la consideraci\u00f3n de las reales situaciones de las personas. Los seres humanos dejan de ser el fin y el fundamento mismo de toda creaci\u00f3n social, para convertirse en una variable m\u00e1s de una l\u00f3gica que se justifica a s\u00ed misma y que busca esencial mente el progreso econ\u00f3mico, la rentabilidad y la riqueza. El progreso as\u00ed concebido justifica la destrucci\u00f3n del medio ambiente. La tala de bosques y la explotaci\u00f3n de los recursos naturales no tienen l\u00edmites y estas acciones son justificadas como indisp ensables dentro del modelo administrativo que todo lo justifica. En todo el Ecuador, la deforestaci\u00f3n y la destrucci\u00f3n de la naturaleza es dram\u00e1tica, especialmente en ciertas regiones como Esmeraldas y la Amazon\u00eda. El verdadero progreso radica siempre e n el mejoramiento de las condiciones de vida de las personas, respetando su entorno natural. En esa l\u00ednea, el mensaje que pronunciara la reci\u00e9n electa Presidenta de Chile, la se\u00f1ora Bachelet, es alentador, cuando afirm\u00f3, convencida: \"Vamos a seguir asombr ando al mundo, vamos a demostrarle que se puede conseguir el progreso ansiado sin olvidar el rostro humano y sin contaminar el aire y el agua\". 363 MEDIO AMBIENTE Y ECOCR\u00cdTICA Junio del 2006 El medio ambiente, como bien jur\u00eddico, es uno de los m\u00e1s impo rtantes y mejor protegidos por los sistemas contempor\u00e1neos de organizaci\u00f3n social. La vida no puede comprenderse ni cuidarse, sin la defensa del entorno natural en el cual evolucionamos los seres humanos. A lo largo y ancho del Planeta, un sinn\u00famero de or ganizaciones, integradas por individuos con claras visiones de proyecci\u00f3n al futuro, trabajan por el cuidado de la vida y de las criaturas que respiran. Son personas que encuentran su motivaci\u00f3n en el ideal y en la esperanza. En el Ecuador, en la regi\u00f3n y en la ciudad, desde hace muchos a\u00f1os, quienes luchan por la vida, alzan la voz para que la comunidad escuche su mensaje y visualice la importancia de su discurso. El d\u00eda cinco de de junio es el D\u00eda Mundial del Medio Ambiente. En muchos lugares y ciudades del Pa\u00eds, se conmemor\u00f3 esta fecha. En Guayaquil, se dio a conocer el proyecto de recuperaci\u00f3n de la isla Santay, en el cual la estrategia clave radica en la reinserci\u00f3n del cocodrilo de la costa a su ambiente natural para que, desde la presencia del gran saurio nativo en la isla, la vida que le est\u00e1 ligada, tambi\u00e9n, florezca y se desarrolle. Esta buena noticia nos remite a los relatos costumbristas del litoral ecuatoriano, escritos por los notables novelistas de las d\u00e9cadas de los treinta y cuarenta del si glo pasado. Jos\u00e9 de la Cuadra, en uno de sus cuentos, narra la vida de una poblaci\u00f3n montubia en su estrecha y m\u00e1gica relaci\u00f3n con el cocodrilo \"Guasinton\", crioll\u00edsima emulaci\u00f3n fon\u00e9tica del nombre del pr\u00f3cer norteamericano Washington. En Cuenca, en es tas semanas, se ha conformado un grupo de profesores y estudiantes universitarios, Ecocr\u00edtica, que se re\u00fanen y trabajan para formular interrogantes morales acerca de la interacci\u00f3n humana con la naturaleza. El di\u00e1logo que se establece es fruct\u00edfero y permi te una comprensi\u00f3n cr\u00edtica del accionar de las sociedades frente al medio ambiente. Integran el grupo personas que vienen de \u00e1reas acad\u00e9micas distintas como la Biolog\u00eda, el Dise\u00f1o y el Derecho. 364 Los dos hechos, Santay y Ecocr\u00edtica, son muy importantes y permiten visualizar algunos de los muchos aspectos positivos que s\u00ed se dan en la vida social contempor\u00e1nea. Pese al inmenso deterioro del medio ambiente, o, quiz\u00e1s, por esa misma circunstancia, existe una gran preocupaci\u00f3n por cuidarlo y protegerlo. La sum a de los esfuerzos individuales y organizacionales contribuye al mejoramiento de la calidad de vida, cuidando el futuro de las nuevas generaciones. CUYABENO Septiembre del 2006 A menudo, nos enteramos de circunstancias relacionadas con el medio ambie nte. A menudo, estos hechos son negativos y tienen que ver con equivocadas formas de relaci\u00f3n de la sociedad con su h\u00e1bitat, con una incorrecta explotaci\u00f3n de los recursos naturales y con da\u00f1os irreversibles que se causan al medio ambiente y a las person as. El compromiso ineludible de personas y sociedades con la protecci\u00f3n del medio ambiente es b\u00e1sico e insoslayable desde la comprensi\u00f3n \u00e9tica de la convivencia. Se trata de cuidar y proteger la vida en sus m\u00faltiples y variadas manifestaciones. Se trata d e velar por las criaturas vivientes que crecen, se desarrollan y son tan susceptibles de utilizaci\u00f3n y aprovechamiento artero para la realizaci\u00f3n de objetivos lejanos y antag\u00f3nicos a la supervivencia y proyecci\u00f3n. Por eso, la noticia de un nuevo derrame d e petr\u00f3leo en el Oriente ecuatoriano, en esta ocasi\u00f3n, en el maravilloso y \u00fanico ecosistema de la Reserva Forestal Cuyabeno, nos lleva al an\u00e1lisis de las formas c\u00f3mo se manejan en el Pa\u00eds las pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico y humano. El concepto \u00e9tico b\u00e1 sico, el bien jur\u00eddico de mayor importancia, el medio ambiente, se encuentra supeditado a la consecuci\u00f3n de intereses econ\u00f3micos que ubican a la explotaci\u00f3n petrolera como la principal actividad protegida, justificando esta toma de posici\u00f3n jur\u00eddica, con argumentos que colocan a la necesidad de contar con recursos econ\u00f3micos que provienen del petr\u00f3leo como el bien mayor para la 365 sociedad, dando por descontado que de esos cuantiosos ingresos, el mayor beneficiario es la poblaci\u00f3n del Ecuador, cuando la realid ad es diferente, pues esos recursos son manejados de manera tal que las empresas explotadoras, as\u00ed como todas aquellas que se dedican a labores conexas, son las que se benefician sustancialmente de los mismos. En el nororiente ecuatoriano, encontramos, en su representaci\u00f3n m\u00e1s cruda, el escenario en el cual las ant\u00edpodas de lo excelso y lo execrable se manifiestan flagrante y simult\u00e1neamente. Por un lado, la maravillosa naturaleza producto de la creaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la vida reflejada en extraordinarias y \u00fanicas criaturas como guantas, guatusas, jaguares, delfines, boas, caimanes, venados rojos, monos, aves, insectos y plantas, ajenos totalmente a los devaneos del poder humano; y, por otro, los conscientes y omniscientes seres humanos inmisericordes explo tadores y destructores, devorados por la b\u00fasqueda casi ciega de poder y riqueza, consumidos por antivalores como la ambici\u00f3n, la mentira y el poder ilimitado, a los cuales sirven con devoci\u00f3n y dedican su vida con fervor. PARQUE NACIONAL CAJAS Septiem bre del 2006 Si bien la construcci\u00f3n de los espacios de convivencia p\u00fablica constituye un deber ciudadano para todos, tambi\u00e9n, es necesario que conscientemente los individuos construyamos espacios de realizaci\u00f3n \u00edntima, pues la responsabilidad moral par a consigo mismo exige compromiso con el mejoramiento personal que permite alcanzar los niveles de armon\u00eda y realizaci\u00f3n interna necesarios para una proyecci\u00f3n fruct\u00edfera hacia los otros y hacia el entorno. El proceso continuo y permanente de b\u00fasqueda del cumplimiento de los deberes morales individuales debe viv\u00edrselo desde la comprensi\u00f3n de que cada persona es la humanidad entera, m\u00e1s a\u00fan, representa a la totalidad de la vida o existencia. La b\u00fasqueda del mejoramiento moral 366 individual es condici\u00f3n sine qua non para la b\u00fasqueda del perfeccionamiento social, pues no podemos pretender que los otros y el entorno practiquen comportamientos que se soslayan y no se exijan en el \u00e1mbito personal. El encuentro consigo mismo y con el entorno, indispensable en los procesos de superaci\u00f3n personal, se puede dar de diferentes maneras, sin embargo, la relaci\u00f3n con la naturaleza es una opci\u00f3n abarcadora e inmensa, pues representa una especie de matriz o vientre materno que a todos nos acoge y en el cual podemos fundirnos, encontr\u00e1ndonos con nuestras esencias fundamentales. En la regi\u00f3n de Cuenca, se localiza el extraordinario Parque Nacional Cajas. Quienes hemos nacido y crecido en este espacio, nos hemos relacionado naturalmente con este h\u00e1bitat ubicado solamente a alguno s minutos del centro de la ciudad, la misma que vive y depende, en gran medida, de lo que esta admirable reserva natural le brinda, a saber y de manera especial, el agua que all\u00ed nace, emerge y fluye ben\u00e9fica y vitalmente hacia la comunidad que habita en la ciudad y en las \u00e1reas de influencia de los r\u00edos que all\u00ed se forman. La biodiversidad del Parque Nacional Cajas, su principal patrimonio, es delicada y los peligros que la acechan son m\u00faltiples. La Corporaci\u00f3n Municipal que tiene la responsabilidad d e cuidar este fr\u00e1gil y sutil medioambiente, generador de vida, trabaja con buen criterio. Es preciso apoyar esas gestiones y generar otras, que contribuyan a la protecci\u00f3n de ese ecosistema que nos cobija, identifica y permite vivir. Visitar sus lagunas... Llaviucu, Osohuaycu, Sisir\u00edn, Sunincocha o cualquier otro paraje del Cajas, nos permite renovarnos espiritualmente y acercarnos a esos otros espacios de nuestra condici\u00f3n de seres vivos complejos e interdependientes. 367 ECOLOG\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N Febrero d el 2007 Los peligros que se derivan del calentamiento global fue el tema central de la reuni\u00f3n del G8 que se realiz\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas del mes de enero en Davos -Suiza. Meses antes, el mundo conoci\u00f3 la pel\u00edcula documental \"Una verdad inconveniente\" que m uestra la relaci\u00f3n de la ciencia con la vida del Planeta y denuncia frontalmente la vigencia de un modelo que prioriza lo econ\u00f3mico en perjuicio de la vida de los hombres y de la naturaleza. Hace unos dos a\u00f1os, pudimos observar otra pel\u00edcula americana, en este caso de ciencia ficci\u00f3n, \"El d\u00eda despu\u00e9s de ma\u00f1ana\", que presenta una versi\u00f3n apocal\u00edptica del Planeta debido a la irracionalidad cient\u00edfica -alejada de la \u00e9tic a- que representa el actual modo de vida del sistema global. Un mensaje similar, lo enco ntramos, tambi\u00e9n, en el pensamiento social contempor\u00e1neo. Edgar Morin, Octavio Paz, Amartya Sen y otros han escrito sobre la necesidad de cambiar el modelo mundial, desarrollando una forma de convivencia social que respete la condici\u00f3n humana de todos los habitantes del Planeta y ubique a la persona como el fin superior de la organizaci\u00f3n social y de la ciencia. La literatura universal del siglo anterior, desde los a\u00f1os treinta, con autores como Huxley y Orwell, nos advirti\u00f3 sobre el deterioro de la civiliz aci\u00f3n actual causado por el equivocado modelo econ\u00f3mico vigente y por la utilizaci\u00f3n de la ciencia esencialmente para fines de poder y control. Debemos actuar para atenuar el terrible futuro que se vislumbra, desde los \u00e1mbitos de acci\u00f3n de cada persona, s ociedad y Pa\u00eds. Debemos potenciar, en todos los niveles, una educaci\u00f3n basada en el respeto y cuidado de la madre naturaleza. En la educaci\u00f3n superior, las escuelas de Derecho deben incluir en sus mallas curriculares materias fundamentales como Derecho Amb iental y Derechos Humanos. No es posible que estas asignaturas sean obviadas y sigamos destinando los mayores esfuerzos al estudio de instituciones jur\u00eddicas relacionadas con la propiedad privada esencialmente. La comprensi\u00f3n cient\u00edfica contempor\u00e1nea se ba sa en lo biol\u00f3gico y natural para, desde la emulaci\u00f3n de su funcionamiento, construir sistemas sociales de vida. 368 Los gobiernos locales y nacionales, as\u00ed como las organizaciones internacionales, deben trabajar en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas que den respuest as a la nueva realidad generada por el cambio clim\u00e1tico: deshielos y dotaci\u00f3n de agua, lluvias y sequ\u00edas extraordinarias, incremento de la temperatura y crecimiento de la virulencia de enfermedades tropicales en zonas geogr\u00e1ficas cada vez m\u00e1s amplias, aume nto del nivel del mar y probable extinci\u00f3n de muchas especies naturales. LEGISLACI\u00d3N Y MEDIO AMBIENTE Junio del 2007 \"Nuestra legislaci\u00f3n es de las m\u00e1s avanzadas en Am\u00e9rica Latina\", es una de las afirmaciones que, a menudo, se expresan en diferentes espacios ciudadanos del Ecuador. En lo que se refiere al medio ambiente, la Constituci\u00f3n, los tratados internacionales, la Ley Forestal, la Ley de Gesti\u00f3n Ambiental, el Texto Unificado de Legislaci\u00f3n Ambiental Secundaria, el C\u00f3digo Civil, el C\u00f3digo Penal, el C\u00f3digo de la Salud y las otras normas del sistema jur\u00eddico relacionadas, definen, en la mayor\u00eda de los casos de manera apropiada, la protecci\u00f3n de los recursos naturales, as\u00ed como el cuidado de la biodiversidad y la conservaci\u00f3n de las diferentes especi es naturales. Nos concentramos en redactar como normas de Derecho Ambiental a conceptos deontol\u00f3gicos sin considerar la realidad econ\u00f3mica y social de la poblaci\u00f3n ecuatoriana. Nos ufanamos de llevar a lo jur\u00eddico los grandes principios morales y soslayam os las reales posibilidades de su cumplimiento, como si la importancia del Derecho estuviese solamente en la formulaci\u00f3n de las ideas, dejando de lado los niveles de pobreza, educaci\u00f3n y salud de la poblaci\u00f3n. Nuestro sistema define con acierto literario a l bien jur\u00eddico protegido medio ambiente y permite, en la pr\u00e1ctica, la explotaci\u00f3n violenta de recursos naturales. Si as\u00ed no fuese, \u00bfc\u00f3mo explicamos el estado cada vez m\u00e1s precario de nuestros bosques y en general del medio natural? 369 Existe una multiplici dad de factores que permiten comprender esta incoherencia entre el texto de las normas jur\u00eddicas y las pr\u00e1cticas ciudadanas. Se puede decir que la ineficacia de lo jur\u00eddico se debe en primer lugar a la gran corrupci\u00f3n institucionalizada que utiliza al Dere cho en su beneficio personal y, tambi\u00e9n, a las condiciones sociales inequitativas que imperan en el Pa\u00eds. Los poderosos utilizan a la norma en su beneficio destruyendo el medio ambiente y los pobres hacen otro tanto, por sus carencias econ\u00f3micas y de educa ci\u00f3n. El conjunto de reservas y parques nacionales protegidos vive una realidad en la que las normas ambientales no se cumplen. Gal\u00e1pagos se destruye, el Yasun\u00ed es devastado, as\u00ed como el Cayapas Cotacachi y los otros centros naturales resguardados. \u00bfQu\u00e9 h acer? Primero combatir f\u00e9rreamente la corrupci\u00f3n de los grupos poderosos que se benefician con el negocio de la explotaci\u00f3n, as\u00ed como elaborar y ejecutar pol\u00edticas de Estado para revertir la inveterada pobreza de la poblaci\u00f3n que vive en las zonas de influ encia de esas reservas; y, tambi\u00e9n, simult\u00e1neamente, educar para la sostenibilidad de la vida en todas sus manifestaciones. SITUACI\u00d3N AMBIENTAL Marzo del 2008 Es importante para las personas y las sociedades definir objetivos claros y trascendentes q ue orienten y justifiquen su acci\u00f3n. La carencia de enfoque o la debilidad en su formulaci\u00f3n provoca que la acci\u00f3n se disperse y, tambi\u00e9n, el esp\u00edritu. Si bien, es correcto que las sociedades fijen como objetivo b\u00e1sico a los Derechos Humanos y, en este g ran marco, a la prerrogativa que tienen las personas de vivir en un medio ambiente sustentable, ser\u00eda prudente reconocer en el entorno natural a una esencia v\u00e1lida en s\u00ed misma y con derechos propios, lo que permitir\u00eda que lo humano se incorpore al gran concepto que representa el ecosistema, superando la tradicional dependencia del medio ambiente de la azarosa condici\u00f3n humana, 370 determinada fatalmente por el af\u00e1n de poder y dominio, que nos ha tra\u00eddo hasta la situaci\u00f3n actual... el umbral de la cat\u00e1strofe plane taria. El apocal\u00edptico informe de Javier Solana, Alto Representante de la Uni\u00f3n Europea para la Pol\u00edtica Exterior, en uno de sus ac\u00e1pites, describe la futura desaparici\u00f3n de los glaciares andinos y sus consecuencias terribles como la no disponibilidad de agua para el consumo humano, para la agricultura y para la generaci\u00f3n de electricidad. En Ecuador, convivimos con nuevas y deterioradas manifestaciones ambientales que son muestras del gran cambio clim\u00e1tico: copiosas lluvias y extraordinarios vientos hura canados en la Costa y un crudo y destructor invierno en todo el territorio. En Cuenca, los otrora, generalmente, apacibles r\u00edos est\u00e1n dejando su condici\u00f3n de buc\u00f3licos para convertirse en potenciales corrientes de agua con un inmenso poder de devastaci\u00f3n. Si fu\u00e9semos capaces de definir una visi\u00f3n que rescate la importancia vital del medio ambiente, para que podamos construir desde ese concepto una nueva institucionalidad, encontrar\u00edamos quiz\u00e1s el sosiego que da una mirada inteligente y la acci\u00f3n adquiri r\u00eda sentido \u00e9tico por su orientaci\u00f3n hacia la supervivencia. 371 \u00c9TICA Y EST\u00c9TICA 372 373 FAUSTO CORRAL GUEVARA, ESCRITOR CUENCANO: \"TRANSLUCIENTE TIEMPO IDO\", NOVELA EDITADA EN DICIEMBRE DE 1997 Julio del 2001 El libro se deja leer con facilidad. A trav\u00e9s de su escritura, el autor reconstruye momentos que le permiten comprenderse mejor. Cuenta, narra y desarrolla situaciones. Lleva al lector a la realidad de la trama novele sca, envolvi\u00e9ndolo, transport\u00e1ndolo. La prosa de Fausto Corral despierta, permite recordar y comparar; posibilita la reflexi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de momentos e instantes. El pasado lo es todo. El presente es fugaz y ef\u00edmero. El futuro, una expectativa que p uede o no cumplirse. Para comprender en algo lo trascendente de nuestra existencia, la memoria y el recuerdo son los mejores caminos. Permiten vislumbrar con detenimiento algunas de las m\u00faltiples coordenadas que necesariamente se dieron para que el instant e se produzca. Sin la reflexi\u00f3n sobre el pasado, estar\u00edamos privados de una real comprensi\u00f3n del presente. La multiplicidad de factores que confluyen en el instante no podr\u00eda evidenciarse. Pasar\u00edamos por la vida sin conciencia, ingenuamente, inocentemente. .. \u00a1Bienaventurados! Si Fausto Corral escribe una novela sobre el pasado... \"Transluciente tiempo ido\", probablemente, lo hace para entenderse a s\u00ed mismo. El escritor es cuencano. El entorno cuencano define al autor. Es importante para \u00e9l. Con una l\u00f3gica lineal, los otros cuencanos, tambi\u00e9n, nos entendemos y nos comprendemos mejor con la memoria novelada del autor. Sus reflexiones son nuestras. Su logro -una mejor comprensi\u00f3n de s\u00ed mismo - lo es, tambi\u00e9n, de nosotros... de alguna manera. Se inicia la t rama en la segunda mitad del siglo XIX, en Roma. El personaje: el Papa P\u00edo Nono, Giovanni Mar\u00eda Mastai. La fluidez narrativa impresiona desde el inicio. El lector, como que se siente llevado inmediatamente de la mano al mundo del texto. Es evidente, que nos encontramos frente a un escritor que describe con profundidad la naturaleza humana en su simplicidad y en su grandeza. \u00bfC\u00f3mo lo 374 hace? Con su inteligencia, su experiencia personal y su formaci\u00f3n filos\u00f3fica. El autor sugiere la presencia del Padre Cresp i, uno de los personajes centrales de la novela, cuando una monja, en conversaci\u00f3n con el Papa, le advierte que la enfermedad de su Santidad, \"solo pod\u00eda ser curada por la muerte y por la acci\u00f3n de un santo misionero que llegar\u00eda, descendiente de sus m\u00e1s c onspicuos enemigos, los Crespi y Carducci, para restaurar la caridad y ense\u00f1ar lo falso del poder del cual se hab\u00eda enamorado P\u00edo Nono\". El Papa interroga a la monja en qu\u00e9 pa\u00eds hab\u00eda de ser la labor del santo y la monja contesta: \"En la mitad del mundo, donde el sol cae perpendicular a la esfera de la tierra y donde se sab\u00eda que la tierra era redonda antes de existir Europa\". En seguida, un cap\u00edtulo maravilloso. Se cuenta la vida de los progenitores del Padre Crespi. Se narra con belleza clara, la concep ci\u00f3n del santo. Frases de resonancia magn\u00edfica nos impresionan. \" Naci\u00f3 en las orejas del eco de los patios de baldosa, inmensos deslizantes, sonoros de caballos y de botas, gritos, \u00f3rdenes latigazos\". La estirpe del Padre Crespi, nobles italianos de ideas libres y de vidas intensas, es estudiada y descrita: gente de pensamiento espiritual y social, seguidores de las ense\u00f1anzas de Francisco de As\u00eds, buscadores de esencias fundamentales en el descubrimiento de la naturaleza. \"Grit\u00f3 dentro del vientre. Naci \u00f3 con los ojos abiertos. Mir\u00f3 como si conociera el lugar al que ven\u00eda, como si estuviera anticipado de los paisajes que ver\u00edan sus ojos y los sonidos que llegar\u00edan a sus o\u00eddos\". Es el nacimiento del Padre Crespi. Para quienes conocieron al Padre Crespi, l a versi\u00f3n de Corral Guevara ilustra. El Padre Crespi confesaba, o\u00eda los pecados de los fieles y, cuando lo hac\u00eda, como que no escuchaba. El novelista nos plantea una explicaci\u00f3n de profunda sabidur\u00eda para esa caracter\u00edstica, tan propia del misionero itali ano. \"Los hermanos cre\u00edan que los pecados deb\u00edan ser o\u00eddos. El nunca los oy\u00f3. Ya los o\u00eda Dios que est\u00e1 en el centro de la concha ac\u00fastica que forman las galaxias y que siente temblar cada coraz\u00f3n\". 375 Situaciones extraordinarias se despliegan, como cuando el Padre Crespi, bi\u00f3logo, naturista, cient\u00edfico y santo, conoce y se adentra en la sabidur\u00eda de los shuaras de la Amazon\u00eda ecuatoriana. El sham\u00e1n le da de beber para que comprenda. \"Malage supai, diablo misionero, t\u00fa puedes tomar ayahuasca, porque tu vista n o enferma a los yacurunas, le dijo el sham\u00e1n\". El misionero occidental, racionalista por idiosincrasia, comprende. \"Forma fant\u00e1stica de la m\u00edstica, m\u00edstica concreta, Dios en su esplendor de materia, circulando libre por los tiempos, increado y cre\u00e1ndose. E n el pecho la libertad y las cadenas, la madona y la anaconda\". La segunda parte del libro se desarrolla totalmente en Cuenca. El escenario, una casa del tradicional barrio El Vado. Los personajes... sus parientes, parientes del escritor, sus t\u00edas. Nobles damas de austera existencia y piadosas costumbres. El autor recrea con inteligencia y con arte un ambiente en el que lo real se mezcla con lo imaginario, lo racional con lo que no lo es. El personaje que le permite mencionar el presente y tratar el pasado es el Coronel Antonio Vega. La magia y el encanto de la casa cuencana, en un momento de la novela, re\u00fane, en el sal\u00f3n principal, a las habitantes de la casa, al Padre Crespi y al esp\u00edritu del Coronel Vega, quien, en mon\u00f3logo, recuerda su vida. La reconstr uye. Narra su derrota, su prisi\u00f3n y su muerte. \"Y mientras las t\u00edas y el padre Crespi segu\u00edan en la ceremonia del caf\u00e9 del viernes por la tarde, el Coronel Antonio Vega apareci\u00f3... Tom\u00f3 asiento al lado de la abuela Eugenia, en uno de los sillones rojos que estaba reservado para \u00e9l, al pie de los retratos de los bisabuelos y como en una pel\u00edcula las t\u00edas y el padre le vieron al Coronel transfigurarse, ese mism\u00edsimo d\u00eda de diciembre y era como si estuvieran dentro de \u00e9l y sintieran y pensaran lo que \u00e9l estaba sintiendo y pensando, aquel d\u00eda de su muerte del a\u00f1o 1910\". El cap\u00edtulo final de la novela est\u00e1 destinado a la remembranza de la Cuenca de anta\u00f1o. La ciudad de los huertos, frutales, de las peras y manzanas injertas. El personaje: \u00bfEl propio novelista? \u00bf Su padre? ...un arquetipo, en definitiva, recuerda la ciudad de los l\u00edmites cercanos. Reconstruye las reuniones de amigos, alrededor de una mesa. La poes\u00eda y los sue\u00f1os, el alcohol y las conversaciones interminables. \"Estaban en la hueca reunidos en cofrad \u00eda deliciosa sobre la m\u00e9nsula de la pared que daba la vista a la ciudad establecida en la llanura del 376 canto y el llanto\". Fausto Corral despliega una narrativa descriptiva, generalizadora, impresionista, que lleva al lector al mundo de la palabra, sigui\u00e9nd ola, pronunci\u00e1ndola, escuch\u00e1ndola, casi sin percatarse de la trama. \"Mara\u00f1a de vida o pira\u00f1a. Cuarenta y cinco cumplidos. De qu\u00e9, de cumple qu\u00e9. El cansancio. Cansancio de ver mundo loco. Tristeza es locura que se cura un poco, cada vez que est\u00e1 triste, tr isteza de nacimiento, heredada. Gen recesivo que aparece para florecer. Sin embargo, infancia risa, parque, hermanas, padre, madres, paseos, r\u00edos, quebradas y lomas. Pasar el tiempo, vivir el paso del tiempo...\". Una sensaci\u00f3n de aletargamiento, de sopor, de embriaguez se construye con maestr\u00eda. Fausto Corral logra con su texto, la toma intelectual de sus lectores para llevarlos hacia niveles comunes de recuerdos, enso\u00f1aciones y nostalgias. \"Vengan otra vez blancas\". DOGM\u00c1TICA, RESPONSABILIDAD PERSO NAL Y CREACI\u00d3N ART\u00cdSTICA Abril del 2004 El cambio vertiginoso, la complejidad y la necesidad de comprender en su diversidad las manifestaciones humanas que conforman el concepto de cultura, son algunas de las caracter\u00edsticas importantes de nuestra \u00e9poca . Tambi\u00e9n, se puede decir que esta nueva visi\u00f3n a\u00fan no genera un modelo que se constituya en el referente validador del accionar humano en lo cultural. Es probable que nuestra \u00e9poca tampoco exija o requiera la existencia de referentes y considere que la ausencia de estos es el enfoque v\u00e1lido. Sin embargo, hoy en d\u00eda, las elaboraciones te\u00f3ricas de las ciencias naturales y de las ciencias sociales, para definir y comprender los fen\u00f3menos de la vida, deben introducir en sus enfoques la necesidad ineludible de contar con el mayor n\u00famero de variables posibles. El universo es complejo y las instancias que lo conforman son m\u00faltiples, todas tienen relaci\u00f3n entre s\u00ed. La tentativa humana de comprender la 377 vida en sus diferentes manifestaciones se enfrenta a realida des complicadas, en las cuales la sola raz\u00f3n no puede explicar todo. Es preciso introducir en la comprensi\u00f3n de cualquier fen\u00f3meno, variables que tienen que ver con el azar y la incertidumbre. \u00bfPueden el azar y la incertidumbre ser resueltos por la raz\u00f3n? La evoluci\u00f3n de la humanidad nos llevar\u00e1 a elaboraciones te\u00f3ricas y conceptuales, cada vez, m\u00e1s complejas. Sin embargo, lo te\u00f3rico o racional, no necesariamente es el \u00fanico camino de comprensi\u00f3n y de entendimiento de la vida humana objetivada culturalmente . El arte, tradicionalmente, fue un camino no siempre racional, que permiti\u00f3 y permite la conexi\u00f3n con una cierta forma de ver la vida, con un cierto enfoque de explicaci\u00f3n del inmenso misterio que representa nuestra propia existencia. La perplejidad y el asombro fueron y son las esencias motivadoras de quienes a trav\u00e9s del arte, intentaron e intentan ver y comprender. Los enfoques, por la propia condici\u00f3n humana, son siempre personales e individuales. Sin duda que existe una influencia cultural del entorn o, sin embargo, la producci\u00f3n art\u00edstica es siempre propia y exclusiva de cada individuo, considerado como parte de un escenario vital o circunstancial. Esta influencia se da no solamente en la actividad art\u00edstica, sino en todas las manifestaciones de la in dividualidad. Cada ser humano es espec\u00edfico en su vida y en lo que hace en este lapso de conciencia racional de su existencia. Esta diversidad y sus aportes son los que deben ser rescatados. La imposici\u00f3n de un estilo o de una corriente contrar\u00eda lo afirm ado en l\u00edneas anteriores. Ser\u00eda inapropiado defender esto o aquello, calificando como \u00fanicas formas de creaci\u00f3n v\u00e1lidas, solamente por su relaci\u00f3n con la teor\u00eda o doctrina imperante. Ser\u00eda inapropiado pretender encausar la producci\u00f3n art\u00edstica por una v \u00eda u otra. El verdadero valor de la creaci\u00f3n, en lo est\u00e9tico y en las otras manifestaciones de nuestra humanidad, no tiene nada que ver con la adecuaci\u00f3n de la obra a un modelo te\u00f3rico u otro. El verdadero valor est\u00e1 dado por la coherencia del autor consig o mismo y con la posibilidad que tenga este de representar, en su obra, caracter\u00edsticas y evidencias de una humanidad amplia y compleja. 378 Se puede teorizar sobre la necesidad de transgredir, de romper, de recrear, de rebelarse. Se puede, tambi\u00e9n, teorizar sobre la necesidad de continuar, de mejorar, de llegar hasta las \u00faltimas consecuencias del modelo. \u00bfQu\u00e9 posici\u00f3n tiene validez mayor? Las dos ciertamente. Y, por supuesto, las otras que, sin duda, existen y que pueden argumentar razonablemente sobre la val idez de un camino u otro. Quiz\u00e1s, la esencia, no solamente del arte, sino de la vida humana, radica en la veracidad y coherencia frente a s\u00ed mismos, frente al asombro, la incertidumbre y la perplejidad. Esta propuesta tampoco es nueva, ya S\u00f3crates lo plant e\u00f3 con su famosa m\u00e1xima \"con\u00f3cete a ti mismo\". Las civilizaciones orientales tradicionales, tambi\u00e9n, lo vieron como el camino de vida. El occidente europeizado, tambi\u00e9n, lo rescata y lo plantea de manera elaborada. Ser coherente consigo mismo... esa es la tarea. Y quiz\u00e1s, es la m\u00e1s compleja y dif\u00edcil, porque los seres humanos somos imitadores, nos acomodamos y nos adaptamos a formas de vida te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas preestablecidas. Las reflexiones anteriores forman parte del escenario conceptual contempor\u00e1neo en el cual evoluciona la Bienal Internacional de Pintura de Cuenca. El objetivo institucional de ser un espacio que posibilite la expresi\u00f3n de la creaci\u00f3n art\u00edstica del m\u00e1s alto nivel, con las visiones espec\u00edficas de cada persona, ha sido logrado con cre ces durante el ya importante lapso de vigencia de la Bienal cuencana. Las im\u00e1genes de la vida, que son el producto de las visiones personales de los artistas, constituyen un aporte m\u00e1s, en la incesante, ineludible e interminable actividad humana, de crear para comprender o simplemente para vivir o para ser. ARTE Y SALUD Octubre del 2005 El arte en sus diferentes manifestaciones cumple una funci\u00f3n parecida a las otras actividades humanas relacionadas con las ciencias sociales o naturales, pues trata d e aportar en el infinito proceso de descubrimiento y comprensi\u00f3n de la vida en sus m\u00faltiples 379 expresiones. El arte, al igual que las ciencias, trata de exponer, ante los otros seres humanos, puntos de vista o versiones sobre lo que es la vida y el mundo. La salud y todo su entorno... m\u00e9dicos, hospitales, f\u00e1rmacos, curaci\u00f3n, dolor, angustia, sufrimiento y muerte, ha sido desde siempre una fuente inagotable de estudio y creaci\u00f3n para artistas de las diferentes vertientes est\u00e9ticas. Se ha escrito mucho sobre te mas de salud y sobre los escenarios sociales que la enfermedad determina en la vida de las personas, a veces, con humor e iron\u00eda como en el caso del \"Enfermo imaginario\" de Moliere o con profundo an\u00e1lisis psicol\u00f3gico, como en la \"Monta\u00f1a M\u00e1gica\" de Tomas M ann. La m\u00fasica, tambi\u00e9n, se ha encargado de tratar esta faceta consustancial a la vida de las personas; composiciones de Schumann o de Messiaen reflejan estados de \u00e1nimo relacionados con la salud, enfermedad y muerte. Los pintores, tambi\u00e9n, han trabajado s obre la enfermedad y su entorno. Muchos de los m\u00e1s grandes en la historia del arte se encargaron de dibujar, pintar o representar gr\u00e1ficamente la enfermedad, los hospitales, el nacimiento o la muerte. El jueves de esta semana se inaugur\u00f3 en el Museo de Hi storia de la Medicina, la obra pict\u00f3rica denominada \"Primo non nocere\" o primero no hacer da\u00f1o, ubicada en el Centro de Salud N\u00b0 3, del m\u00e9dico y pintor cuencano James Pilco. Es un cuadro de grandes dimensiones que refleja el proceso complejo de la vida, de sde el nacimiento hasta la muerte, graficando la importancia del cuidado preventivo de la salud a trav\u00e9s de la acci\u00f3n bondadosa y solidaria del m\u00e9dico con sus pacientes. El cuadro muestra la importancia de la lactancia materna y del cuidado de los ni\u00f1os, c omo fundamentos b\u00e1sicos del desarrollo social. Tambi\u00e9n, la obra del artista muestra el proceso de envejecimiento, la realidad de las edades avanzadas y sus necesidades de cuidado m\u00e9dico, siempre bajo la premisa de no da\u00f1ar y de proteger la vida en todas s us manifestaciones. Primero no hacer da\u00f1o es el concepto que el Doctor Pilco pinta en su obra. Evidencia su vinculaci\u00f3n personal y profesional con los principios fundamentales de la Bio\u00e9tica m\u00e9dica, que plantea que la relaci\u00f3n entre el m\u00e9dico y paciente d ebe estar determinada siempre 380 por una profunda comunicaci\u00f3n humana y por la bondad responsable para aliviar el dolor y curar la enfermedad. EL \"HOBBIT\" Diciembre del 2007 En estos d\u00edas de abrumadora presencia medi\u00e1tica relacionada con la lucha para d efinir la forma del poder pol\u00edtico en el Ecuador, la ciudadan\u00eda recibe datos y mensajes que tienen que ver con estrategias y comportamientos orientados a la imposici\u00f3n de unos determinados puntos de vista. Parecer\u00eda que esos espacios son los \u00fanicos y que t odos los ciudadanos debemos entrar en ellos porque es ah\u00ed, precisamente, donde se definen nuestros destinos. Sin embargo, es probable que las esencias se encuentren lejos de esos lugares en los cuales prima el c\u00e1lculo y, muy a menudo, el desparpajo y la de sfachatez. La b\u00fasqueda del poder es consustancial a la condici\u00f3n humana y todos, de una forma u otra, entramos en los espacios que se derivan de ese anhelo casi siempre devastador, si lo buscamos desde la prepotencia de una verdad asumida, si destruimos a quienes se oponen y nos deleitamos con el debate y la conquista de los otros. La sostenibilidad de la vida no se encuentra en la virulencia del combate, sino en la armon\u00eda del di\u00e1logo y la construcci\u00f3n colectiva. La b\u00fasqueda del poder individual ciega y envilece y as\u00ed lo han expresado los sabios y los iluminados desde siempre, sin resultados objetivos, pues la historia de la humanidad ha sido determinada esencialmente por la lucha pol\u00edtica, con las consecuencias terribles que todos conocemos. Tambi\u00e9n, en estos d\u00edas, como en todas las \u00e9pocas, se presentan hechos de naturaleza diferente, como el anuncio de la realizaci\u00f3n de una nueva pel\u00edcula sobre un personaje -un \"hobbit\", que representa la sencillez, la sabidur\u00eda y la humildad - producto de la brillan te imaginaci\u00f3n de J.R. Tolkien, y se constituye, en la inmensa saga de 381 El Se\u00f1or de los Anillos, en el personaje que salva a la humanidad de los oscuros destinos derivados de la b\u00fasqueda del poder. El mensaje es el mismo del pensamiento cristiano, pues se ensalza al d\u00e9bil y al humilde y se censura al violento y soberbio. Los ecuatorianos, como todos, tenemos mucho m\u00e1s que la pol\u00edtica que hoy domina pantallas y espacios en los medios de comunicaci\u00f3n. El futuro, es probable, se encuentra en la sobriedad d e las ricas vidas personales y no en la pretensi\u00f3n tortuosa y violenta de la lucha por el poder. STOCKHAUSEN... EXTREMO Diciembre del 2007 Una de las formas de vida que adquiere mayor sentido, por su trascendencia social, es la que llega al extremo de sus posibilidades en el intento por alcanzar una visi\u00f3n o un objetivo. La educaci\u00f3n en general... familiar, ciudadana o acad\u00e9mica debe fortalecer los espacios que permitan a las personas -todas - pero, especialmente a los j\u00f3venes, encontrar su visi\u00f3n de vida y la motivaci\u00f3n necesaria para que sus existencias est\u00e9n dirigidas por esa luz que inspira y orienta. El sistema de educaci\u00f3n superior debe ser el escenario natural para que esa pretensi\u00f3n, la de vivir vocaciones fuertes, sea parte de su propia esencia ac ad\u00e9mica, permitiendo que los estudiantes encuentren en los contenidos de las materias de cualquier carrera, la raz\u00f3n de ser de sus vidas como profesionales y estudiosos. El an\u00e1lisis y la cr\u00edtica de la teor\u00eda y la ciencia, as\u00ed como el desarrollo y aplicaci\u00f3 n correctos de los aspectos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos, pueden ser objetivos de vida para muchos. En nuestro Pa\u00eds, requerimos con urgencia potenciar talentos y vocaciones orientadas al conocimiento. Desde esta idea, me refiero a Stochkausen, gran compositor acad\u00e9mico de m\u00fasica electr\u00f3nica, fallecido hace algunas semanas en su Alemania natal y considerado como uno de los m\u00fasicos m\u00e1s 382 importantes del siglo XX, cuya vida, como la de muchos visionarios, fue dedicada absolutamente a la construcci\u00f3n de su objetivo. Compuso trescientas sesenta y dos obras musicales y grab\u00f3 m\u00e1s de un centenar de discos. Crey\u00f3 siempre en el misterio y en el trabajo sin fatiga que permite vislumbrarlo... \"creo en el descubrimiento perenne que permite al hombre maravillarse incesantemente\" . Los frutos de la vocaci\u00f3n aplicada siempre ser\u00e1n buenos. Los frutos de la inopia, la falta de compromiso y la b\u00fasqueda del acomodamiento ser\u00e1n siempre la estrategia y el ardid, sustitutos parasitarios de la nobleza del esfuerzo. \"EL HOMBRE UNIDIMENS IONAL\" Junio del 2008 Han pasado ya cuarenta a\u00f1os de la denominada revoluci\u00f3n de los estudiantes que tuvo a Europa como su escenario principal y a Francia con sus universidades como sus protagonistas m\u00e1s relevantes. Este movimiento tuvo repercusiones inm ediatas y posteriores en todo el mundo y, por supuesto, en Am\u00e9rica Latina y en Ecuador. Los fil\u00f3sofos de la Escuela de Frankfurt, claramente influenciados por el pensamiento de Freud y Marx, orientaron sus investigaciones a la demostraci\u00f3n de ciertas te sis que denunciaban la dependencia de los individuos de las civilizaciones desarrolladas de sistemas sociales esencialmente racionalistas. Herbert Marcuse fue uno de los te\u00f3ricos que particip\u00f3 activamente en esa liberadora e irreverente corriente te\u00f3rica y social. Escribi\u00f3 varios libros trascendentes, entre otros, Eros y Civilizaci\u00f3n, El Marxismo Sovi\u00e9tico y El Hombre Unidimensional. En esta obra plantea su tesis fundamental de que los hombres, con el desarrollo de la civilizaci\u00f3n, han ido perdiendo el se ntido cr\u00edtico, llegando a ser individuos que se acomodan al discurso racional que se autoatribuye el manejo de la verdad, dejando de lado a otros factores humanos como la emoci\u00f3n, 383 los sentimientos, la est\u00e9tica, la \u00e9tica, la percepci\u00f3n, la imaginaci\u00f3n y la intuici\u00f3n. Marcuse sostiene que esta dependencia que robotiza a la humanidad y la hace f\u00e1cil presa de modelos de convivencia que priorizan intereses alejados de las esencias humanas, puede ser superada a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de la est\u00e9tica que por definic i\u00f3n est\u00e1 alejada de la imposici\u00f3n y el poder. Si traemos este enfoque a la contemporaneidad de nuestro Pa\u00eds, podemos ver que lo que se est\u00e1 haciendo es precisamente lo contrario a lo que inund\u00f3 e impuls\u00f3 los corazones y mentes de quienes ahora cumplen fun ciones de responsabilidad en la conducci\u00f3n social. Se potencia la raz\u00f3n del poder pol\u00edtico en detrimento de cualquier otra manifestaci\u00f3n cultural y esa pr\u00e1ctica es contraria a uno de los ret\u00f3ricos ejes conceptuales que reivindica a lo ancestral que, entr e nosotros, no es sin\u00f3nimo precisamente de racionalidad pol\u00edtica y jur\u00eddica. Si se sigue el poderoso mensaje de la Escuela de Frankfurt, la est\u00e9tica y la \u00e9tica ser\u00edan los caminos de supervivencia y superaci\u00f3n... tambi\u00e9n Foucault, les otorg\u00f3 la capacidad de forjar la verdadera realizaci\u00f3n humana. 384 \u00cdndice Dedicatoria Pr\u00f3logo Introducci\u00f3n \u00c9TICA Y SOCIEDAD Civilizaci\u00f3n y justicia An\u00e1lisis del desarrollo de la \u00e9 tica en las relaciones sociales del Ecuador Sociedad, pol\u00edtica y \u00e9 tica Cohere ncia entre el discurso \u00e9tico y el desarrollo y aplicaci\u00f3n de la ciencia y t ecnolog\u00ed a El pensamiento sist\u00e9mico, la vida en sociedad y los valores El genoma humano, el comportamiento y el mundo de los valores Impacto de la \u00e9tica en una cultura del subjetivi smo y del relativismo Sociedades virtuales y nuevas implicaciones \u00e9ticas \u00c9tica privada y \u00e9tica p\u00fablica \"El h ambre es un problema de quienes est\u00e1n comiendo\" Moral y pol\u00edtica \u00bfQu\u00e9 hacer? Cristianismo y r acismo Eutanasia Manipulaci\u00f3n y enga\u00f1o La condici\u00f3n hum ana Fragmentaci\u00f3n social \u00c9tica en Internet El Napo y el Tomebamba Bio\u00e9tica La vida en d irecto Refugiados Nosotros y la p obreza Ind\u00edgenas \"Glocalizaci\u00f3n\" Manifestaciones a lternativas El sentido de la vida O.N.U. C\u00e1rceles 385 Armas Islandia y Ecuador Emigrantes en Espa\u00f1a Impresiones Francia Punto de e quilibrio La b\u00fasqueda de la v erdad Liderazgo Calidad en la o bra p\u00fablica Pol\u00edtica e xterior Violencias China La gente en Sucumb\u00edos Pol\u00edtica educativa entre r egiones Cuenca de Los Andes Desigualdades La capacidad de i ndignarse El papel de los intelectuales El c\u00f3digo Da Vinci Identidad y fechas c \u00edvicas Ciencia, filosof\u00eda y l iteratura Pueblos, f\u00fatbol y m oral Atrapados Pudores Reingenier\u00eda p ol\u00edtica \"Nuestra m irada\" Agitaci\u00f3n Probidad n otoria Fragmen taci\u00f3n de la u nidad La crisis actual y el f uturo Informaci\u00f3n y o pini\u00f3n El intelectual y el p ol\u00edtico Nacionalismo Las palabras y los h echos Rebeli\u00f3n y v iolencia Ciudadan\u00eda \u00bfY la opini\u00f3n c uencana? La importancia de lo s ocial 386 Memoria y p royecci\u00f3n Pr\u00e1ctica p ol\u00edtica e cuatoriana El poder de la i nformaci\u00f3n Es lamentable El poder de las p ersonas Di\u00e1logo y d esarrollo Multi e i nterculturalidad El pacto g lobal Ecuador Escepticismo Inversi\u00f3n y d esarrollo Diversidad Voces Stiglitz en la U.D.A. Construcci\u00f3n social Contradicciones Amor por la Patria Espiritualidad y p rogreso Salud p \u00fablica El entrenador Las otras formas de v ida Estar a la a ltura Esperanzada e xpectativa Cuenca 2008 Cooperaci\u00f3n internacional \u00c9TICA Y DERECHO Importancia del e studio de la teor\u00eda general del d erecho El p rincipio de plenitud h erm\u00e9tic a del derecho: c onsideraciones elementales sobre dogm\u00e1tica j ur\u00eddica Teor\u00eda y norma jur\u00eddica i nternacional. Derecho, \u00e9tica y p oder, u n concepto p ositivista del d erecho \u00c9tica del servidor j udicial Transpar encia y c uentas claras Soberan\u00eda y derecho i nternacional Rebeli\u00f3n... \u00a1Fuera t odos! Ingobernables Institucionalidad 387 El estudio del derecho La ley y el derecho La crisis y el derecho T.L.C. y legitimidad j ur\u00eddica El derecho a la d efensa Calidad en lo j ur\u00eddico La constituci \u00f3n y el derecho Elecciones Gobernar El voto Legislar Complejidad y d erecho Fumigaciones en la f rontera Asamblea c onstituyente Perfiles legalistas Dif\u00edcil g obernabilidad Lo jur\u00eddico y Pacifictel Seguridad y certeza j ur\u00eddica Poder constituyente primario Democracia La lucha por el d erecho La verdad y las formas de g obierno Ciudadan\u00eda y poder c onstituyente \u00bfIneficacia del d erecho? Cultura electoral e cuatoriana La referencia a Dios Constituyentes La asamblea La asamblea y la j usticia Nueva i nstitucionalidad Pilatos y Pizarro El efecto e mbudo La insoportable l evedad del d erecho Lo jur\u00eddico en el c entro Contrato de a dhesi\u00f3n El individuo y el Estado 388 \u00c9TICA Y EDUCACI\u00d3N El discurso \u00e9tico universitario y su aplicaci\u00f3n en la administraci\u00f3n institucional Principios que fundamentan la calidad en la u niversidad e cuatoriana Educaci\u00f3n y u niversidad La calidad en la u niversidad Universidad y cooperaci\u00f3n i nternacional Paradigmas en pol\u00edtica y e ducaci\u00f3n Universidad e inteligencia e mocional Maquiavelo y la educaci\u00f3n Educaci\u00f3n presencial y a d istancia Postgrados Educaci\u00f3n por c ompetencias Educaci\u00f3n s uperior en el 2006 Buenas p r\u00e1cticas en Costa Rica Estancamiento Evaluaci\u00f3n e xterna e n las u niversidades Proyecto Tuning Educaci\u00f3n para la gesti\u00f3n p \u00fablica Acred itaci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n superior, un referente internacional Ciencia y educaci\u00f3n s uperior Educaci\u00f3n, condici\u00f3n humana y desarrollo s ocial Sociedad del c onocimiento Ense\u00f1anza y a prendizaje (I) Ense\u00f1anza y a prendizaje (II) La calidad u niversita ria Conocimiento y p edagog\u00eda Estado actual, avances y p royecciones del p royecto Alfa Tuning - Am\u00e9rica Latina en Ecuador La universidad e cuatoriana y la c ontemporaneidad , una aproxima ci\u00f3n a la situaci\u00f3n a ctual y a su proyecci\u00f3n al f uturo Desarrollo y u nivers idades Objetivos en la e ducaci\u00f3n Paraguas Acciones en la educaci\u00f3n s uperior 389 \u00c9TICA Y EMPRESA \u00c9tica en las empresas y en los n egocios \u00c9tica de las e mpresas: l a formulaci\u00f3n y el c umplimiento de valores en las organizaciones garantizan su desarrollo y proye cci\u00f3n al f uturo \"Inteligencia e mocional\", \"P.N.L. Programaci\u00f3n n euroling\u00fc\u00edstica\", \"los 7 h\u00e1bitos de las personas altamente e fectivas y su relaci\u00f3n con la \u00e9tica en las e mpresas Dimens i\u00f3n \u00e9 tica en el discurso e con\u00f3mico: r eflexiones sobre el pensamiento de Am artya Sen, Premio N\u00f3bel de Econom\u00eda en 1998 El Desarrollo o rganizacional y la \u00e9 tica El concepto de inteligencia emocional y su relaci\u00f3n con la productividad y el rendimiento en la o rganizaci\u00f3n \u00c9tica y educaci\u00f3n en la empresa e cuatoriana Lo social y e l mercado C\u00edrculo de i nfluencia Gerencia h umanizada \"La quinta d isciplina\" \"Perder -perder\" El efecto m ercenario Comercio j usto \u00c9TICA Y ECOLOG\u00cdA Kyoto, un hito en la h istoria Medio a mbiente Progreso y medio a mbiente Medio ambiente y e cocr\u00edtica Cuyabeno Parque N acional Cajas Ecolog\u00eda y educaci\u00f3n Legislaci\u00f3n y medio a mbiente Situaci\u00f3n a mbiental \u00c9TICA Y EST\u00c9TICA Fausto Corra l Guevara, escritor cuencano: \"T ransluciente tiempo ido\", novela editada en diciembre de 1997 390 Dogm\u00e1tica, responsabilidad personal y creaci \u00f3n art\u00edstica Arte y s alud El \"h obbit\" "}