{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://colombia.unfpa.org/sites/default/files/pub-pdf/BIOETICA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "incremento del problema De/f_inici\u00f3n y clasi/f_icaci\u00f3n Condiciones de ocurrencia Los implicados y sus caracter\u00edsticas Razones Hacia una Bio\u00e9tica Social Fundamentaci\u00f3n \u00e9tica: Bio\u00e9tica hermen\u00e9utica Salud P\u00fablica Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablicaCONTENIDO Maltrato y abuso infantiles desde la relaci\u00f3n bio\u00e9tica y salud p\u00fablica. \"La violencia estructural en el sistema de salud colombiano como problema \u00e9tico: bases de un programa de investigacion\"El problema: Maltrato y abuso infantilIntroducci\u00f3n 11 15 15 16 20 21 27 29 32 38 39 55 69 726943 50 6024 Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica Una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda cr\u00edtica y las concepciones filos\u00f3ficas de la justicia al problema de la violencia estructural en el sistema de salud.Conclusi\u00f3n Referencias ReferenciasResumen Principio de protecci\u00f3n vs paternalismo bene/f_icentista. La protecci\u00f3n bio\u00e9tica como instrumento de derechos humanos.CONTENIDO Las violencias de g\u00e9nero como problema de salud p\u00fablica: una lectura en clave bio\u00e9tica 76 80 87 88 91 10093 106 114 116 118 125 13092Injusticias y formas de violencia en el sistema de salud: una panor\u00e1mica. Salud p\u00fablica, violencias de g\u00e9nero y pol\u00edticas p\u00fablicas.Introducci\u00f3n Bio\u00e9tica, salud p\u00fablica y g\u00e9nero. en di\u00e1logo como categor\u00edas integradoras.Alcances epist\u00e9micos y pol\u00edticos de un programa de investigaci\u00f3n sobre las formas de injusticia y violencia en el sistema de salud. Interrelacion entre el genero, las violencias y la salud publica Conclusi\u00f3n: Hacia la construcci\u00f3n de una ciudadania cr\u00edtica.ReferenciasCONTENIDO Importancia bio\u00e9tica del manejo no violento de los conflictos en Colombia 139 146 152 160140 Conflicto, violencia y bio\u00e9tica La bio\u00e9tica ante el manejo violento de los conflictos en Colombia Conflicto y biopol\u00edtica en Colombia En el marco de la cooperaci\u00f3n internacional, Colombia hace parte de la comisi\u00f3n Intergubernamental de Bio\u00e9tica de la UNESCO en Par\u00eds. En mayo de 2008, con el acompa\u00f1amiento de la UNESCO, se realiz\u00f3 en Bogot\u00e1 un taller donde participaron las principales universidades e instituciones que trabajan en Bio\u00e9tica con el fin de establecer un plan de acci\u00f3n para los siguientes 4 a\u00f1os. Dentro de las acciones propuestas en el \u00e1rea de salud p\u00fablica, se plante\u00f3 la necesidad de que la bio\u00e9tica pudiera realizar aportes pertinentes a los tomadores de decisiones en el \u00e1rea, a efectos de definir l\u00edneas de pol\u00edtica en temas de car\u00e1cter complejo y multifactorial. Temas como el aborto o la eutanasia tienen un cuerpo de conocimiento lo suficientemente amplio para que, desde el \u00e1rea de salud p\u00fablica, se puedan rescatar las argumentaciones que se estimen pertinentes. Sin embargo, en temas como la violencia intrafamiliar o la violencia por razones de g\u00e9nero, las reflexiones bio\u00e9ticas no son tan abundantes y se requieren mejores elementos de an\u00e1lisis que permitan definir l\u00edneas de pol\u00edtica p\u00fablica y orientar las estrategias de intervenci\u00f3n, principalmente las de car\u00e1cter preventivo. A trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n bio\u00e9tica, se pretende generar nuevas categor\u00edas de an\u00e1lisis para abordar las diferentes formas de violencia, no s\u00f3lo desde al nivel asistencial, sino a nivel social. La resignificaci\u00f3n de conceptos o la identificaci\u00f3n de instancias de valoraci\u00f3n moral para la resoluci\u00f3n de conflictos, sin duda contribuir\u00e1n a propiciar giros epistemol\u00f3gicos en la forma en c\u00f3mo nos entendemos y en la forma c\u00f3mo se reacciona frente a determinadas situaciones que afectan la paz y la convivencia. No obstante, muchas veces los responsables de formular las pol\u00edticas no est\u00e1n lo suficientemente familiarizados con las reflexiones de tipo bio\u00e9tico y pudieran poner en riesgo la salud de los individuos o las comunidades. Por lo mismo, desde la misma formulaci\u00f3n del mencionado plan, el 11Ministerio de la Protecci\u00f3n Social ha tenido como prop\u00f3sito impulsar l\u00edneas de investigaci\u00f3n en Bio\u00e9tica, a efectos de propiciar su difusi\u00f3n y fortalecer el pensamiento bio\u00e9tico a nivel social. Se tiene la certeza de que el tipo de insumos que puede aportar la bio\u00e9tica ser\u00e1n \u00fatiles para implementar la pol\u00edtica P\u00fablica. Desde la perspectiva de lo p\u00fablico, en las sociedades modernas, el Estado no puede garantizar la felicidad de todos sus asociados, pero debe apuntar a generar las condiciones propicias para que esto sea posible. En consecuencia, la b\u00fasqueda del mayor bienestar colectivo requiere de acciones que van m\u00e1s all\u00e1 de la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas diagn\u00f3sticas o terap\u00e9uticas y que tienen que ver con determinantes sociales que influyen sobre problemas como la violencia intrafamiliar, las enfermedades cr\u00f3nicas, o la aparici\u00f3n de epidemias como el VIH/SIDA. Estos problemas demandan nuevos enfoques de reflexi\u00f3n \u00e9tica que permitan valorar las consecuencias que tengan las pol\u00edticas y decisiones en salud p\u00fablica, no s\u00f3lo sobre la dignidad de las personas sino sobre las tradiciones y la diversidad cultural de las comunidades. En raz\u00f3n de lo anterior el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social y el Fondo de Poblaci\u00f3n de Naciones Unidas (UNFPA), presentan la producci\u00f3n cient\u00edfica de cuatro grupos de investigaci\u00f3n que aceptaron el reto de formular l\u00edneas de investigaci\u00f3n que se intersecan entre la bio\u00e9tica, la salud p\u00fablica y diferentes formas de violencia: maltrato y abuso infantil, violencias de g\u00e9neros (violencia contra la mujer, violencias contra las diversas orientaciones sexuales e identidades de g\u00e9nero), violencia en las instituciones de salud y soluci\u00f3n violenta de los conflictos. Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n contenidas en este documento representan el pensamiento de los investigadores y no necesariamente el de las entidades convocantes. Sin embargo, dentro del esp\u00edritu que debe impulsar la investigaci\u00f3n y en particularmente la investigaci\u00f3n en Bio\u00e9tica se respet\u00f3 la autonom\u00eda de los diferentes grupos 12acad\u00e9micos para que pusieran en juego y con entera libertad sus diferentes propuestas conceptuales. Esperamos que las reflexiones conceptuales y metodol\u00f3gicas que contienen las cuatro l\u00edneas formuladas sean una provocaci\u00f3n para la comunidad cient\u00edfica nacional que transita los campos de la Bio\u00e9tica y la salud p\u00fablica, para que generen a partir de ellas proyectos de investigaci\u00f3n que ayuden a ampliar los horizontes del conocimiento aplicados a la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. Ricardo Luque N\u00fa\u00f1ez Asesor de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica Ministerio de la Protecci\u00f3n Social 13MALTRATO Y ABUSO INFANTILES DESDE LA RELACI\u00d3N BIO\u00c9TICA Y SALUD P\u00daBLICA Autores: Olga del Carmen Maldonado G\u00f3mez Carmen Alicia Cardozo de Mart\u00ednez Cecilia Escudero de Santacruz Martha Solano y Gabriel Lago Barney Octubre de 2010 A NTECEDENTES: Una de las tareas que se ha propuesto la Comisi\u00f3n Intergubernamental de Bio\u00e9tica de la UNESCO en Par\u00eds, en el marco de la cooperaci\u00f3n internacional, es la de generar propuestas de l\u00edneas de investigaci\u00f3n que favorezcan el apoyo de la Bio\u00e9tica a las acciones del \u00e1rea de Salud P\u00fablica con el fin de contribuir a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, principalmente de car\u00e1cter preventivo, en temas de car\u00e1cter complejo y multifactorial. Con este fin, se realiz\u00f3 el convenio de cooperaci\u00f3n 0190 de 2009 suscrito entre la UNFPA y el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social de Colombia y se abri\u00f3 una convocatoria en la cual participamos conformando un grupo interdisciplinario e interinstitucional para trabajar en el tema del maltrato y abuso infantiles desde la perspectiva de bio\u00e9tica y salud p\u00fablica. El presente art\u00edculo es producto de la reflexi\u00f3n realizada como base para la formulaci\u00f3n de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n. 15Una preocupaci\u00f3n permanente de los miembros de los equipos de profesionales que deben atender las demandas crecientes de violencia intrafamiliar -maltrato infantil, abuso sexual, violencia contra la mujer, violencia contra los viejos, entre otros- es la carencia de marcos de referencia \u00e9ticos, pol\u00edticos y sociales que permitan enfrentar estos problemas desde perspectivas complejas construidas de forma interdisciplinaria, con participaci\u00f3n de los sectores p\u00fablicos involucrados. Las situaciones de violencia intrafamiliar mencionadas han sido tradicionalmente explicadas y consentidas desde el modelo patriarcal fundamentado en relaciones de poder jer\u00e1rquicas que no han sido superadas en nuestras sociedades. En la actualidad las instituciones de salud enfrentan este tipo de problemas como si cada caso fuera un fen\u00f3meno aislado, como una patolog\u00eda individual convertida en un \"caso cl\u00ednico\" y por lo tanto, como una anomal\u00eda independiente del contexto hist\u00f3rico, \u00e9tico, pol\u00edtico y social en el cual se presentan. El legislativo enfoca el problema desde el punto de vista sancionatorio y/o punitivo y otros sectores se marginan de las soluciones, remitiendo los casos al sector salud o a la justicia como si el problema fuera exclusivamente sanitario o jur\u00eddico. El sector educativo est\u00e1 alejado de los procesos vivenciales y formativos en estos campos, pues en los procesos acad\u00e9micos no se le da suficiente importancia a la violencia intrafamiliar como un componente de vulneraci\u00f3n de derechos humanos, ni como parte integral del cuadro cl\u00ednico ni del estudio de caso. Este panorama es desalentador si tiene en cuenta que la Corte Constitucional a trav\u00e9s de sus sentencias, ha desarrollado un nuevo escenario jur\u00eddico y pol\u00edtico en donde los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes ymujeres deben estar en el rango de las garant\u00edas constitucionales, no s\u00f3lo de protecci\u00f3n efectiva ante su vulneraci\u00f3n sino de su materializaci\u00f3n real, situaci\u00f3n \u00e9sta que es com\u00fan a otros 16INTRODUCCI\u00d3Ntantos programas de divulgaci\u00f3n y prevenci\u00f3n nacionales o regionales sobre el tema. Los estudios consultados permiten establecer que cuando se habla de maltrato y abuso infantil se est\u00e1 hablando de un problema de salud p\u00fablica con evidentes dilemas \u00e9ticos y morales que debe ser enfrentado por los diferentes actores implicados de manera articulada. Por una parte la sociedad que debe impulsar la b\u00fasqueda de alternativas de cambio; por otra, el Estado, que es el mayor garantista de los dere - chos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y mujeres, y tiene como funci\u00f3n, a partir de propuestas y programas de salud p\u00fablica intersectoriales, garantizar que las respuestas sean viables, deseables, acordes a las expectativas y condiciones contextuales de desarrollo comunitario y que respondan a criterios \u00e9ticos justificados y en tercer lugar, se requieren reflexiones p\u00fablicas que incluyan tanto a los directos impli - cados como a los miembros de las instituciones que pueden aportar su experiencia, su visi\u00f3n e iniciativas en la b\u00fasqueda de soluciones. Ante esta situaci\u00f3n nuestro grupo de trabajo se apoya en un supuesto: es necesario reconocer la violencia intrafamiliar y espec\u00edficamente el maltrato y el abuso infantil como fen\u00f3 - menos complejo que se presentan en un marco sistem\u00e1tico La violencia hacia los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en todas sus formas y en especial el abuso y maltrato infantiles, pasa en muchos casos desapercibida como fen\u00f3meno social bien sea porque se hace admisible o porque se tolera. Sin embargo, es importante tener en cuenta que a pesar que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha presentado una tendencia a visibilizar tal violencia, no se ha eliminado a\u00fan el subregistro y las cifras que se conocen no reflejan en realidad la dimensi\u00f3n del problema. 17de relaciones de desigualdad y dominaci\u00f3n, ante el cual es posible encontrar nuevas formas de comprensi\u00f3n del problema que incluyan la consideraci\u00f3n y el respeto de la diversidad de pr\u00e1cticas culturales y la b\u00fasqueda de una redimensi\u00f3n de la visi\u00f3n m\u00e9dico-cl\u00ednica y la percepci\u00f3n jur\u00eddica y social del mismo. En este marco general que parte del reconocimiento de las relaciones entre los diferentes miembros del grupo familiar, resulta necesario generar nuevas comprensiones y discursos sobre las familias y la realidad de las mismas, cuyas pr\u00e1cticas se modifican permanentemente como resultado de las nuevas configuraciones sociales, culturales y filiales. En esta propuesta el maltrato y el abuso infantiles se entienden en el marco de relaciones asim\u00e9tricas y de poder, inscritas en un contexto social y cultural que, dada su frecuencia, parece admitirlas pero, por otro lado, tambi\u00e9n las sanciona y condena. La bio\u00e9tica como pr\u00e1ctica racional permite poner en movimiento, a trav\u00e9s de la deliberaci\u00f3n y del di\u00e1logo, diferentes respuestas discursivas que contribuyen a resignificar las condiciones de las relaciones intersubjetivas sociales y familiares en el marco tanto de la intencionalidad \u00e9tica orientada a la vida buena (teleol\u00f3gico) como en el marco normativo (deontol\u00f3gico), como complementarios. Estas orientaciones \u00e9ticas deben ser revisadas y recreadas, para que respondan a las realidades que han ido cambiando de manera acelerada junto con las oportunidades, pr\u00e1cticas sociales y la estructura de la familia. Se entiende la bio\u00e9tica en un sentido amplio que implica el estudio o an\u00e1lisis estructural del fen\u00f3meno de la \"vida\" en general en cuanto afectada, en este caso, por relaciones donde el abuso del poder es determinante. La bio\u00e9tica entonces, promueve el di\u00e1logo con las otras disciplinas con el \u00e1nimo de contribuir a que los individuos y las familias, en sus diversas formas estructurales de constituci\u00f3n, puedan desempe\u00f1ar el rol que la sociedad les asigna, y a su vez que los sistemas de salud, educaci\u00f3n y justicia y otros relacionados, puedan colaborar 18en la construcci\u00f3n social que involucra todas las etapas del ciclo vital, con la participaci\u00f3n de los principales afectados en cuanto miembros de la sociedad. Esta propuesta pretende, utilizar la perspectiva de la \u00e9tica hermen\u00e9utica de Paul Ricur para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas que respondan a la \"b\u00fasqueda de una 'vida buena' con y para el otro en instituciones justas\". (Ladri\u00e8re, 2000, p. 209) Por otro lado, la salud p\u00fablica constituye la forma colectiva de acciones normatizadas que expresan el resultado de evaluaciones sistem\u00e1ticas y que, unidas a determinaciones de car\u00e1cter pol\u00edtico estrat\u00e9gico, implican tambi\u00e9n inversi\u00f3n econ\u00f3mica con miras a impulsar cambios en las comunidades. Como pol\u00edticas p\u00fablicas, requieren de una serie de acciones incrementales que impliquen representatividad y legitimidad social y por ende impacto en acciones que luego puedan ser analizadas a trav\u00e9s de indicadores de avance o de retroceso. Esas acciones incrementales deben ser lideradas por personas o grupos interesados en el manejo y soluci\u00f3n de los problemas de las regiones para garantizar que los gobernantes representen efectivamente los intereses comunitarios y adem\u00e1s, logren un cambio en la pol\u00edtica p\u00fablica de la Salud P\u00fablica. Esto implica que quienes conocen el campo y manejan los indicadores interpreten tanto los intereses como los conflictos de la comunidad en los contextos nacional y mundial y puedan determinar acciones espec\u00edficas acordes con los objetivos y los recursos disponibles. La experiencia indica que los enfoques de los programas de salud p\u00fablica, aunque tienden a ser hol\u00edsticos, no siempre hacen uso de los elementos de deliberaci\u00f3n, di\u00e1logo y concertaci\u00f3n plural, pues al mantener una mirada t\u00e9cnica, tienen sesgos propios del sector encargado de la evaluaci\u00f3n, dejando de lado aspectos \u00e9ticos, pol\u00edticos y sociales que pueden ser aportes valiosos propuestos por la comunidad o por otros sectores. Una propuesta como la que aqu\u00ed planteamos puede contribuir no s\u00f3lo a una mayor asertividad y a la orientaci\u00f3n de nuevas metodolog\u00edas aplicables en la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. 19Es importante en este sentido destacar que la violencia intrafamiliar y otras problem\u00e1ticas relacionadas, han sido priorizadas dentro del Plan Nacional de Salud P\u00fablica (Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, 2007), con desarrollos que privilegian el enfoque por ciclo vital, las diferencias de g\u00e9nero y regionales, entre otras, configurando uno de los marcos de referencia de esta propuesta, lo que le da amplia cabida a este nuevo modelo de construcci\u00f3n social dial\u00f3gica, racional, intersectorial e interdisciplinaria. sus expresiones, configura una problem\u00e1tica de gran complejidad en torno a la cual se realizan m\u00faltiples esfuerzos para su comprensi\u00f3n e intervenci\u00f3n que surgen tanto desde las pr\u00e1cticas cotidianas de la crianza y del quehacer de distintas instituciones, como de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El maltrato infantil es objeto hoy de innumerables foros, campa\u00f1as y programas, es un asunto reiterativo de la cultura y materia de investigaciones acad\u00e9micas y cient\u00edficas dadas las implicaciones actuales de relevancia y reconocimiento social de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. A continuaci\u00f3n, para entender la perspectiva adoptada por el grupo, se presentan observaciones sobre algunos aspectos considerados fundamentales como son la magnitud del problema, su definici\u00f3n, condiciones de ocurrencia, los actores implicados, las razones expuestas para su ocurrencia y las principales consecuencias y efectos. El maltrato infantil y el abuso sexual, como una de 20EL PROBLEMA: MALTRATO Y ABUSO INFANTIL 21Una de las primeras conclusiones derivada de la observaci\u00f3n de las formas de interrelaci\u00f3n familiar, es la aparici\u00f3n cada vez m\u00e1s constante del maltrato infantil en la vida diaria, tr\u00e1tese de conversaciones cotidianas o de informaciones aparecidas en los medios masivos de comunicaci\u00f3n. A m\u00e1s de algunos mensajes orientados a la identificaci\u00f3n y denuncia o de sesgo preventivo, se muestran en estos espacios los casos extremos seguidos de manera espectacular (Solano, 2009), o se incluyen dentro de los noticieros e informativos de la televisi\u00f3n y la radio, o en diarios y revistas los eventos atendidos en instituciones hospitalarias o judiciales, cuando son posibles los relatos testimoniales de quienes han sufrido el maltrato. Menos frecuente es la presencia de los perpetradores en este marco, y mucho m\u00e1s limitada su voz. Su figura es fugaz en medio de las descalificaciones de monstruosidad y exigencias de castigos y muerte. Sin negar su contribuci\u00f3n a hacer visible el problema, un posible riesgo de esta modalidad es la sobre-exposici\u00f3n a sus dimensiones m\u00e1s dolorosas y siniestras, lo cual parad\u00f3jicamente, de una parte, termina por desensibilizarnos ante el fen\u00f3meno y, de otra, favorece la distancia ante la situaci\u00f3n, por cuanto cada uno se considera muy distinto e incapaz de aberraciones semejantes. Tildar la violencia de \"inhumana\" es una forma de manifestar lo reprobable que resulta, pero ello no nos permite obviar su realidad ni la existencia de sus manifestaciones. Asociada con lo anterior, encontramos la contabilizaci\u00f3n de los sucesos, que en nuestro pa\u00eds tiene como fuente primordial al Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses (INMLCF, 2009), Visibilidad, frecuencia e incremento del problema 2.1cuyos datos son referenciados y reproducidos de manera permanente por los interesados en el proble-ma. Estos permiten observar que los casos de violen- cia intrafamiliar pasaron de 77.745 en 2007 a 89.803 en 2008 y a 93.859 en 2009. En el Plan Nacional de Salud P\u00fablica 2007-2010 se alude a la violencia intrafamiliar como: Por su parte, UNICEF estima que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe seis millones (6'000.000) de ni\u00f1os son v\u00edctimas de agresiones y que unos 80.000 mueren cada a\u00f1o al interior de las familias. La violencia constituye una de las primeras causas de muerte entre los ni\u00f1os de cinco a catorce a\u00f1os, ratific\u00e1ndose as\u00ed no solamente la indefensi\u00f3n sino la vulnerabilidad a la que ellos y ellas est\u00e1n expuestas pese a los esfuerzos normativos vigentes. En este mismo marco, el delito sexual es un problema mundial. Aproximadamente una de cuatro mujeres sufre la violencia sexual a manos de un ser querido y para casi un tercio de ni\u00f1as y adolescentes la primera experiencia sexual es forzada. (INMLCF, 2009, p 156). En Colombia durante el a\u00f1o 2008 se realizaron 21.202 informes periciales sexol\u00f3gicos, 929 casos m\u00e1s que en 2007. Ahora bien, en el contexto del abuso sexual resulta de importancia destacar lo siguiente: 22(...) un problema de gran magnitud que suele pasar desapercibido o no es denunciado. La vio-lencia verbal es la modalidad m\u00e1s frecuente (33%), seguida de la f\u00edsica (19,3%) y finalmente la sexual (5%). Los casos de violencia sexual intrafamiliar con una tasa nacional de notificaci\u00f3n de 184 casos por cada cien mil habitantes, son mayores contra las mujeres entre 10 y 25 a\u00f1os. (Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, 2007)23 Cifras de 10 a\u00f1os atr\u00e1s, estimaban desde 4.477 mujeres menores de 20 a\u00f1os ejerciendo la prostituci\u00f3n (Censo de la Polic\u00eda Nacional, 1997) hasta 35.000 ni\u00f1os(as) vinculados(as) a esta pr\u00e1ctica (DAS e Interpol, 1998), lo cual da una media de 20.000 ni\u00f1os(as) explotados(as) sexualmente (Fundaci\u00f3n RENACER, 1997), peroTodas las fuentes coinciden en afirmar que el ingreso de ni\u00f1os y ni\u00f1as a la prostituci\u00f3n es cada d\u00eda mayor. Igualmente se plantea que las edades de vinculaci\u00f3n a la prostituci\u00f3n son cada vez m\u00e1s tempranas, encontrando por reportes de historias de vida ni\u00f1os(as) que empezaron a ser explotados(as) sexualmente desde los 9 a\u00f1os. Esta situaci\u00f3n se ha visto incrementada por la creencia falsa de que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen menos posibilidades de tener enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y por el miedo de los adultos abusadores a contraer VIH/ SIDA. El incesto es percibido como una pr\u00e1ctica cultural aceptada t\u00e1citamente en todo el pa\u00eds y principalmente en Boyac\u00e1, Santander, Cundinamarca y Nari\u00f1o, adem\u00e1s en Antioquia en las regiones de Rionegro, Abejorral, Sons\u00f3n, Marinilla, La Ceja, Abejorral, Carmen de Vivoral, Santa B\u00e1rbara, Caucasia y Puerto Berr\u00edo.(Corte Constitucional, 1998).Es llamativa la frecuencia con que es mencionado en distintos \u00e1mbitos y as\u00ed ocurri\u00f3 en los foros realizados sobre la sentencia C-355 de 2006 y ocurre en reuniones acad\u00e9micas y pol\u00edticas. Por ejemplo, funcionarios de entidades como el Instituto Colombiano de Bienestar familiar han manifestado su impotencia para intervenir frente a esta problem\u00e1tica, pues el incesto es asumido casi como \"fen\u00f3meno culturalmente aceptado\" en muchas regiones del pa\u00eds. 24En resumen se habla del incremento constante del abuso sexual en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes producido en el \u00e1mbito familiar, pero no hay cifras claras al respecto que sustenten estas afirmaciones, a pesar de que se ha ampliado el n\u00famero de denuncias. Lo anterior, no excluye el hecho de que no todos los casos de violencia intrafamiliar, cualquiera sea su manifestaci\u00f3n, son denunciados. Adem\u00e1s, las dificultades de su tipificaci\u00f3n facilitan su m\u00edmesis en conductas correctivas, disciplinarias y formativas. Todo esto debe se\u00f1alarse para evitar la idea de que no es posible modificar la situaci\u00f3n. Muchos trabajos han rastreado las nociones de maltrato (por ejemplo, Pinto, 2009; Cuadros & Ord\u00f3\u00f1ez, 2006), que relativamente como concepto es nuevo, pues aun cuando lo que hoy denominamos maltrato infantil ha existido siempre, s\u00f3lo hasta 1961 se ha descrito en sus diferentes formas, por ejemplo cuando se caracteriza el s\u00edndrome del ni\u00f1o golpeado (Calvo Fern\u00e1ndez, Calvo Fern\u00e1ndez &, Calvo Rosales, 2000). Posteriormente surgen distintas clasificaciones, por ejemplo, descripciones pedi\u00e1tricas, como el caso del \"s\u00edndrome de beb\u00e9 zarandeado\", y se refinan y multiplican las categor\u00edas para considerar otros tipos de maltrato: la explotaci\u00f3n y el turismo sexual, la trata de personas, la vinculaci\u00f3n a grupos armados, y otros -en la escuela y en el transporte escolar, en la atenci\u00f3n de salud incluida la odontol\u00f3gica, maltrato arquitect\u00f3nico, televisivo, textilero, etc.,... (Muriel, Urbina & Guardela, 1999).Un cap\u00edtulo especial requerir\u00eda el an\u00e1lisis de los trabajos y discusiones con respecto al trabajo infantil; aun cuando algunas De/f_inici\u00f3n y clasi/f_icaci\u00f3n 2.225investigaciones concluyen que la explotaci\u00f3n laboral y la mendicidad infantiles se consideran como tipolog\u00edas menos graves de maltrato, el abuso sexual como la m\u00e1s severa y, as\u00ed mismo, el maltrato emocional como m\u00e1s severo que el maltrato f\u00edsico. (Simarra, de Pa\u00fal & San Juan, 2002). A continuaci\u00f3n se transcriben algunas de las definiciones del maltrato infantil que han sido puntos de referencia en los contextos acad\u00e9micos y pol\u00edticos en los cuales se trata el tema: (...) ni\u00f1os que sufren ocasional o habitualmente actos de violencia f\u00edsica, sexual o emocional, sea en el grupo familiar o en el entorno social. El mal- trato puede ser ejecutado por omisi\u00f3n, supresi\u00f3n o transgresi\u00f3n de los derechos individuales y colectivos e incluye el abandono completo y par - cial. (UNICEF,1989). El abuso o maltrato de ni\u00f1os/as abarca toda forma de maltrato f\u00edsico y/o emocional, abuso sexual, abandono o trato negligente, explotaci\u00f3n comercial o de otro tipo, de la que resulte un da\u00f1o real o potencial para la salud, la supervivencia, el desarrollo o la dignidad del ni\u00f1o en el contexto de una relaci\u00f3n de responsabilidad, confianza o poder. (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 1999). La presencia de una lesi\u00f3n no accidental, resulta - do de actos de perpetraci\u00f3n (agresi\u00f3n f\u00edsica) o de omisi\u00f3n (falta de atenci\u00f3n por parte de quienes est\u00e1n a cargo del ni\u00f1o y que requiere de atenci\u00f3n m\u00e9dica o intervenci\u00f3n legal) (Wolfe,1991). El maltrato infantil son las lesiones f\u00edsicas o psico- l\u00f3gicas no accidentales ocasionadas por los res - ponsables del desarrollo, que son consecuencia de acciones f\u00edsicas, emocionales o sexuales, de Las anteriores definiciones del maltrato, muestran los diversos esfuerzos para encontrar aproximaciones conceptuales que permitan explicar y comprender el fen\u00f3meno, casi siempre focalizados en torno al da\u00f1o ocasionado a la v\u00edctima.Las m\u00faltiples formas del maltrato se han clasificado en cuatro grandes grupos: el maltrato f\u00edsico, el maltrato emocional (o psicol\u00f3gico), la negligencia o abandono y el abuso sexual. En el abuso sexual se incluyen tres formas distintas de comportamiento: intrusi\u00f3n, tocamiento genital y otros actos de abuso sexual no espec\u00edfico. Se contempla aqu\u00ed la explotaci\u00f3n sexual comercial y la pornograf\u00eda. 26comisi\u00f3n u omisi\u00f3n y que amenazan el desarrollo f\u00edsico, psicol\u00f3gico y emocional considerado como normal para el ni\u00f1o. (Mart\u00ednez & de Paul, 1993). (..) Como toda acci\u00f3n u omisi\u00f3n que entorpece el desarrollo integral del ni\u00f1o o ni\u00f1a lesionando sus derechos, donde quiera que ocurra, desde los c\u00edrculos m\u00e1s particulares e \u00edntimos de la familia, hasta el contexto general de la sociedad.(Barreto & Su\u00e1rez,1996). (...) toda forma de perjuicio, castigo, humillaci\u00f3n o abuso f\u00edsico y psicol\u00f3gico, descuido, omisi\u00f3n o trato negligente, malos tratos o explotaci\u00f3n sexual, incluidos los actos sexuales abusivos y la violaci\u00f3n y en general toda forma de violencia y agresi\u00f3n sobre el ni\u00f1o, la ni\u00f1a o el ado - lescente por parte de sus padres, represen - tantes legales o cual-quier otra persona. (Rep\u00fablica de Colom-bia. Ley 1098, 2006). 27Condiciones de ocurrencia 2.3Como ya se anot\u00f3, existe la percepci\u00f3n de diferencia en los criterios de gravedad del maltrato haciendo que algunas de sus versiones pasen desapercibidas o no se reconozcan habitualmente en la categor\u00eda de maltrato. Los procesos para determinar la paternidad y las demandas por alimentos, constituyen un alto volumen de los tr\u00e1mites relativos a las familias de las instituciones relacionadas. Estos problemas siguen aumentando y como un dato adicional, la Directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF, 2008), informa de un mill\u00f3n 100 mil ni\u00f1os nacidos en Colombia al a\u00f1o, de los cuales 270 mil no son deseados ni registrados por sus padres, favoreciendo la inasistencia alimentaria e impidiendo el ejercicio de los derechos. El descuido de los ni\u00f1os por parte de los padres en la regi\u00f3n Caribe alcanza un alto \u00edndice de denuncias. El maltrato infantil se inscribe dentro de la violencia intrafamiliar, aunado a la violencia contra la pareja y especialmente hacia la mujer. La vivienda es el esce-Se considera abuso sexual cualquier pr\u00e1ctica sexual con un ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente, por parte de un familiar o cuidador que tenga una posici\u00f3n de autoridad o poder sobre \u00e9ste. (...) tambi\u00e9n como toda forma de actividad sexual entre un adulto y ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente. (...) el abuso sexual ocurre cuando el ni\u00f1o/a es vinculado en actividades sexuales que \u00e9l o ella no pueden com-prender, para las cu\u00e1les \u00e9l o ella no est\u00e1n desa-rrollados, ni preparados y no pueden dar su con- sentimiento, y que violan las leyes y/o los tab\u00faes de la sociedad. (Barrios, 2009).(...) en el abordaje de la violencia, el concepto de familia cambia considerablemente de un lugar que da seguridad a uno de peligro, de un contexto de protecci\u00f3n afectiva a uno de incertidumbre. (Pol\u00edtica Haz - paz, 2000). Pero la familia se inscribe en un proceso socio hist\u00f3rico y en unas condiciones espec\u00edficas; doble es, entonces, el v\u00ednculo de la violencia intrafami-liar con la imperante en nuestra sociedad pues constituye, de una parte, la expresi\u00f3n validada en el microambiente de lo que ocurre en el contexto m\u00e1s amplio del pa\u00eds, es decir pone en evidencia modalidades de relaci\u00f3n sustentadas en el abuso del poder y la autoridad, las dificultades para asumir y ejercer las funciones parentales (sabido nario en el que m\u00e1s agresiones se dan (62,2%) (INMLCF,2008).y es dif\u00edcil entender que acontezca en un espacio en el cual se espera el desarrollo de ciertas funciones que permitan a cada uno de los integrantes de la familia contar con vivienda, alimentaci\u00f3n, protecci\u00f3n y afecto. Por tanto, una de las paradojas de la violencia intrafamiliar resulta de recibir da\u00f1o de quienes se deber\u00eda obtener cari\u00f1o, o infligir da\u00f1o a quienes se supone s\u00f3lo deber\u00eda brindarse cari\u00f1o. Pero esa paradoja ayuda a comprender las dificultades y vicisitudes de la vida familiar y tambi\u00e9n del maltrato. La asociaci\u00f3n entre violencia y familia se enfrenta con la imagen idealizada de relaciones afectuosas y pro- tectoras para generar nuevas comprensiones y discursos. El concepto de familia o familias y la reali-dad de las mismas se modifican permanentemente como resultado de las nuevas configuraciones socia-les, culturales y filiales. Esto es lo que Cicerchia (2000), denomina la supuesta armon\u00eda natural de la familia consagrada: 2829Los implicados y sus caracter\u00edsticas 2.4el lugar preponderante que ocupa la inasistencia alimentaria dentro de los delitos y su considera-ci\u00f3n como maltrato infantil), de intolerancia frente a las diferencias, de p\u00e9rdida de los l\u00edmites y escasa interiorizaci\u00f3n de las normas; y, de otra parte, act\u00faa como terreno propicio para el mante-nimiento y recrudecimiento de formas de violen-cia que trascienden el \u00e1mbito dom\u00e9stico.(de San - tacruz & Medina, 2005). El 56 % de los agresores fueron las madres de las v\u00edctimas, luego los padres y otros parientes, llam\u00f3 la atenci\u00f3n el reporte de terceros como agresores de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 10 a\u00f1os. De acuerdo con los datos del Observatorio de Violencia Familiar, en este grupo el maltrato f\u00edsico fue ejercido por las madres (60,6%) y por los padres (24,4%), hubo comportamiento similar en maltrato psicol\u00f3gico. En abuso sexual llam\u00f3 la atenci\u00f3n el reporte de padres, hermanos y otros integrantes del grupo familiar como agresores.(Ort\u00edz, Franco & Campo, 2007). (...) aquella persona que comete las conductas definidas como violencia intrafamiliar. Cualquier persona del n\u00facleo familiar puede ser agresor, incluso los menores de edad...\", y afirma que v\u00edctima de violencia intrafamiliar... \"lo son tanto En el maltrato infantil son los familiares - padrastro, padre -, los conocidos y amigos los principales agresores. (ICMLCF. Forensis 2008).Para ilustrar, una investigaci\u00f3n realizada en Cali mostr\u00f3 que: En la violencia intrafamiliar se denomina agresor a: (...) personas adultas, que gozan de un mayor o menor grado de autonom\u00eda e independencia ma-terial o psicol\u00f3gica, o (...) personas en situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n\" (ni\u00f1as, ni\u00f1os, personas viejas y con discapacidad). (Pol\u00edtica Haz - paz, 2000). Es importante deconstruir el imaginario que los abusadores son personas de mal aspecto, pobres o con caracter\u00edsticas externas que los delatan. De hecho, pueden ser profesionales cualificados y con nivel social medio o medio-alto. Algunas veces buscan trabajos o actividades que les per - mitan estar cerca de los ni\u00f1os/as. En el 75% de los casos no tienen antecedentes penales y nor- malmente tienen una familia a su cargo con hijos peque\u00f1os. (Barrios, 2009).Hay distintas afirmaciones con respecto a la existencia o no de una tipolog\u00eda de \"agredidos y agresores\". Una conclusi\u00f3n general sumada a que existe un conocimiento y una relaci\u00f3n previa entre los implicados, es la asociaci\u00f3n entre g\u00e9nero y maltrato -espec\u00edficamente en la violencia de pareja- pues son las mujeres las m\u00e1s agredidas en tanto los ofensores son varones en su mayor\u00eda. En el abuso sexual \u00e9stos lo son en m\u00e1s del 90% de los casos y en el 70% superan los 35 a\u00f1os de edad As\u00ed: En el fen\u00f3meno de explotaci\u00f3n sexual los participan- tes en la misma trascienden el \u00e1mbito familiar y social inmediato, para dar entrada a los involucrados en los circuitos de prostituci\u00f3n y en su comercializa - ci\u00f3n espec\u00edfica. (Scoppetta & Rodr\u00edguez, 2006). La identificaci\u00f3n de factores de riesgo constituye una tarea que ocupa a muchos investigadores. Entre estos factores, se alude a los individuales, familiares y sociales. En una investigaci\u00f3n con v\u00edctimas de deli - tos sexuales se asociaron \u00e9stos en 21,6%, con ante- 30cedentes psiqui\u00e1tricos personales y familiares en el 41%; en 60% antecedentes de maltrato y calificaci\u00f3n de conflictivas a las relaciones intrafamiliares en el 25% y en el 60% de violento al barrio donde viv\u00edan (Dallos, Pinz\u00f3n-Amado, Barrera, Mujica & Meneses, 2008). Existen subgrupos de ni\u00f1os/as con mayores riesgos de ser violentados tales como: los prematuros, lactantes y preescolares, los ni\u00f1os considerados \"dif\u00edciles\" o con \"problemas comportamentales\" como la hiperactividad, aquellos en condici\u00f3n de discapacidad, hu\u00e9rfanos, pertenecientes a minor\u00edas ind\u00edgenas, \u00e9tnicas u otros grupos excluidos, ni\u00f1os/as de la calle, desplazados o refugiados o quienes viven institucionalizados. (Barrios, 2009). En las familias en las que la violencia hacia los hijos es frecuente, se describen, entre otros, los siguientes elementos de riesgo: n\u00famero elevado de hijos, dificultades econ\u00f3micas, conflictos de la pareja y maltrato entre los padres, escaso apoyo en la crianza, violencia como forma de solucionar conflictos, papeles parentales autoritarios y psicopatolog\u00eda de los padres. Otros factores son igualmente reconocidos: entorno de pobreza, hacinamiento, escasa calidad de vida, desempleo, desplazamiento forzado; factores socioculturales, alcoholismo y farmacodependencia. (L\u00f3pez, 2006). La identificaci\u00f3n de factores de riesgo constituye una perspectiva que pareciera ofrecer blindaje contra el maltrato, sin embargo no es suficiente en tanto el problema queda supeditado a las condiciones externas de los sujetos que en un momento pueden ser adversas. 31Razones 2.5En oposici\u00f3n a los factores anteriores, est\u00e1n los que pueden considerarse como factores protectores los cuales actuar\u00edan como preventivos o minimizadores del da\u00f1o, entre los cuales se cuentan el establecimiento, solidez y permanencia de v\u00ednculos afectivos y sociales, por ejemplo, entre padres e hijos, con otros familiares, amigos y vecinos; pautas de crianza que promueven relaciones basadas en la confianza y la consideraci\u00f3n, evitando y rechazando la discriminaci\u00f3n y educaci\u00f3n acerca de los derechos. Con respecto al maltrato, el cuadro que generalmente nos hacemos de \u00e9ste, con sus actores definidos y sus r\u00f3tulos impuestos: maltratador y maltratado, se desdibuja y reconfigura en el marco de la familia, porque se pueden intercambiar y alternar los papeles, siendo a veces lo uno o lo otro; tambi\u00e9n pueden darse de manera simult\u00e1nea el maltrato a otros mientras se es a la vez maltratado. Adem\u00e1s, a la par de la injuria, suceden muchas otras de las conductas deseables en el marco de la crianza y de las relaciones interfamiliares: afecto, protecci\u00f3n, cuidado, etc.Con lo anterior se muestra la complejidad del problema y la dificultad y el riesgo de calificar y valorar las conductas independientemente sin tener en cuenta la din\u00e1mica de las relaciones. Se han dado m\u00faltiples explicaciones de por qu\u00e9 ocurre el maltrato, generando posiciones distintas, complementarias y contrarias. Se alude tambi\u00e9n aqu\u00ed a circunstancias individuales, familiares y sociales, as\u00ed mismo a las interacciones entre \u00e9stas.En cuanto a las individuales se atribuye al agresor -padres o cuidadores- problemas psicopatol\u00f3gicos y 32El an\u00e1lisis del ciclo de interacci\u00f3n padres - hijos de maltrato infantil es consistente con los estudios de varios autores (...), dado que se encontraron secuencias r\u00edgidas y repetitivas en el maltrato infantil; con tendencia c\u00edclica, conformadas por fases definidas; con procesos de retroalimentaci\u00f3n positiva y negativa; as\u00ed como por la presencia de tri\u00e1ngulos patol\u00f3gicos, que se incrementan en situaciones de crisis. (Barcelata B. y Alvarez, 2005). en esa medida se considera que el maltrato -y particularmente el abuso sexual- responde a un problema de salud mental, abuso de drogas o alcohol. (Moreno, 2005). En este contexto uno de los argumentos esgrimido permanentemente se refiere a la transmisi\u00f3n inter-generacional del maltrato infantil. Desde esta postura si se fue abusado o maltratado necesariamente se adoptar\u00e1 en la vida adulta una conducta similar. (Ram\u00edrez , 2002; G\u00f3mez , s.f.). Estas aseveraciones pueden provocar el sentimiento de un destino inamovible, desechando la opci\u00f3n correctiva o \"sanadora\" de otras experiencias.En el \u00e1mbito familiar se se\u00f1alan las pautas de crianza que se fundamentan en la noci\u00f3n de autoridad y control y se legitiman en pr\u00e1cticas de correcci\u00f3n y castigo bajo el principio formativo, con el fin de hacer del ni\u00f1o o ni\u00f1a hombre o mujer de bien. Estas ideas se asocian con la idea de ni\u00f1o futuro, proclive y desencadenante de acciones de maltrato. La noci\u00f3n de propiedad respecto de los hijos, amparada por la patria potestad y la arbitrariedad en la posici\u00f3n y dominio, les otorga a los padres o benefactores el dominio y propiedad sobre los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Con respecto a lo anterior, vale la pena destacar que a la caracter\u00edstica instrumental de la violencia como 33medio para conseguir algo se le agrega una dimen-si\u00f3n simb\u00f3lica, es decir, su arraigo en una estructura de significado que la provee de contenidos emocionales y cognoscitivos. En lo que concierne al maltrato infantil pueden anotarse el machismo y el patriarcalismo, presentes en nuestro mundo social y cultural que de alguna manera propician y mantienen la exclusi\u00f3n y el maltrato. La aceptaci\u00f3n de estas violencias est\u00e1 generalizada e interiorizada como parte de la conciencia social, concibiendo algunas asimetr\u00edas sociales como naturales. En el caso de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as se les consideran de menor valor social. Pero una idea de desarrollo inscrita en ciertas teor\u00edas, contribuye a la subvaloraci\u00f3n por cuanto la infancia es s\u00f3lo una preparaci\u00f3n para la vida adulta. Los ni\u00f1os son el futuro, se anota constantemente, olvidando que, como ni\u00f1os, son primordialmente el presente. Tambi\u00e9n se ha justificado el problema del maltrato como consecuencia de las dificultades econ\u00f3micas familiares, de la pobreza, el desempleo y de otros factores que aumentan el estr\u00e9s social, como la ausencia de redes sociales y apoyos, principalmente en familias en donde la jefatura es de la madre o donde el padre est\u00e1 ausente. En este sentido, investigaciones en torno a la explotaci\u00f3n sexual de los ni\u00f1os ponen en evidencia la necesidad que tienen de hallar una fuente de ingreso ante las penurias econ\u00f3micas de sus hogares, tanto que los alimentos pueden convertirse en la paga de los favores sexuales. Seg\u00fan sucede con otras pr\u00e1cticas ilegales \"surge en la encrucijada entre necesidad y oportunidad en medio de un ambiente moral y \u00e9tico laxo\". Se trata de la combinaci\u00f3n entre la patolog\u00eda familiar y las necesidades del mercado, \"que busca lucrar con las fantas\u00edas que provocan las relaciones tab\u00fa\". 34(...) sentimientos de temor, odio, verg\u00fcenza, des- valorizaci\u00f3n, culpa, asco, tristeza, desconfianza, aislamiento, marginamiento y ansiedad. En la misma l\u00ednea, no pueden dejarse de lado en el favorecimiento cultural del abuso sexual infantil y el incesto, la \"duda\" acerca de la paternidad, la asunci\u00f3n temprana de papeles adultos -verbigracia para las ni\u00f1as, el desempe\u00f1o de las tareas del hogar, el cuidado de los hermanos y una tendencia cada vez m\u00e1s marcada a insistir en una apariencia seductora-. Desde una perspectiva global se ha planteado que la pedofilia es el aspecto m\u00e1s t\u00e9trico del infantilismo generalizado, nueva cara del mundo posmoderno. Por \u00faltimo, el maltrato y el abuso parecen ser habituales para los ni\u00f1os en condiciones particulares, por ejemplo, en la calle o dentro de lo grupos armados ilegales, anotando que la violencia intrafamiliar es aducida por los mismos ni\u00f1os dentro de los motivos para su vinculaci\u00f3n a estas organizaciones. Lo anterior, muestra distintas razones construidas en el mundo social, que explican la ocurrencia del maltrato tales como la precariedad econ\u00f3mica, las practicas culturales en relaci\u00f3n con la crianza, las diferencias de g\u00e9nero, la violencia y el conflicto entre otras; reafirmando perspectivas parcializadas. Las consecuencias y efectos del maltrato y del abuso infantil se han descrito para los involucrados en la situaci\u00f3n, incluyendo a quienes son testigos y a quienes llevan a cabo la atenci\u00f3n. En los sujetos se se\u00f1alan. 35(...) En ni\u00f1os y ni\u00f1as se pueden presentar, de forma adicional, s\u00edntomas de trastornos del comportamiento inespec\u00edficos, consistentes en cambios bruscos en la conducta -como miedos excesivos, fobias, temor a dormir solos, terrores nocturnos, trastornos del sue\u00f1o, pesadillas, sobrexcitaci\u00f3n, comportamientos agresivos, fugas del hogar, aislamiento social, mal rendimiento o abandono escolar y tendencias suicidas. Para los agresores se anotan: aislamiento social, rechazo familiar, sentimientos de fracaso y frustraci\u00f3n; resentimiento, incapacidad de buscar ayuda y de establecer relaciones gratificantes; riesgo de denuncia y condena. (...) la desconfianza en las instituciones, la tragedia familiar, la victimizaci\u00f3n del menor, la Adem\u00e1s, diversas patolog\u00edas psiqui\u00e1tricas especialmente ansiedad, depresi\u00f3n y trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, tambi\u00e9n se han asociado al maltrato. El abuso de sustancias psicoactivas, los embarazos en edades tempranas, el abandono del hogar y las conductas delictivas, son algunos de los problemas cuya g\u00e9nesis o recrudecimiento suelen adjudicarse a la violencia intrafamiliar. Los t\u00e9rminos de re-victimizaci\u00f3n y traumatizaci\u00f3n secundaria dan cuenta de las eventualidades de la atenci\u00f3n, la primera con respecto de aquellos que la solicitan y la segunda de aquellos responsables de su ejecuci\u00f3n, llegando a plantearse la existencia del s\u00edndrome de agotamiento laboral. Los cambios ocurridos en los sujetos y familias que demandan servicios incluyen: 36entidad y su trabajo interinstitucional, la finalidad punitiva de la legislaci\u00f3n y, finalmente, se analiza todo el proceso desde la \u00f3ptica de la \u00e9tica y la moral. Pero no s\u00f3lo es posible la valoraci\u00f3n de los efectos y los da\u00f1os ocurridos por unos culpables y sus v\u00edctimas o un agresor con sus agredidos, sino que tambi\u00e9n puede valorarse el problema en sus costos socioecon\u00f3micos clasificados en cinco categor\u00edas: costos directos (bienes y servicios usados para su prevenci\u00f3n y tratamiento), costos no monetarios (dolor, sufrimiento, morbilidad y mortalidad), efectos multiplicadores econ\u00f3micos (impacto en el mercado laboral y educativo en el caso de ni\u00f1os), efectos multiplicadores sociales (impacto en calidad de vida y relaciones interpersonales) y efectos de transmisi\u00f3n intergeneracional. En Colombia, investigaciones en esa l\u00ednea han encontrado que los ingresos laborales mensuales de la mujer son cerca de 40% inferiores de lo que obtendr\u00eda si en su hogar no existiera maltrato a menores o agresiones f\u00edsicas contra ella. Igualmente la situaci\u00f3n de violencia dom\u00e9stica determina m\u00e1s desempleo y peor salud para la mujer y los ni\u00f1os. De manera global estiman que los costos de oportunidad de la violencia intrafamiliar alcanzan por lo menos 4.2% del PIB. Un aspecto que cada vez parece cobrar m\u00e1s fuerza es el de resaltar los recursos y posibilidades de los sujetos para reponerse a las situaciones adversas y al sufrimiento generado por el maltrato y el abuso, buena parte de \u00e9stas se inscriben en la noci\u00f3n de resiliencia. Los costos socioculturales y generacionales para una sociedad, en la reparaci\u00f3n del da\u00f1o y la p\u00e9rdida de 37 La intencionalidad en la construcci\u00f3n del complejo entramado entre pol\u00edtica p\u00fablica, salud p\u00fablica, investigaci\u00f3n y bio\u00e9tica, en maltrato y abuso infantil, es el reto que asumi\u00f3 el grupo de trabajo con miras a determinar, en primer lugar, las condiciones que requiere la definici\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica con fundamento en la bio\u00e9tica. En segundo lugar, intentamos establecer c\u00f3mo podr\u00e1 ser una investigaci\u00f3n que articule estas miradas para retroalimentar constantemente las acciones que se lleven a cabo por parte del Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. En este marco conceptual ponemos de presente unas concepciones de la bio\u00e9tica, una propuesta \u00e9tica que consideramos puede servir de fundamento y por \u00faltimo la relaci\u00f3n entre estas dos y la noci\u00f3n de salud p\u00fablica. Estos tres componentes, estamos seguros, sirven de base para emprender un trabajo que contribuya a la formulaci\u00f3n de BIO\u00c9TICA Y SALUD P\u00daBLICAcondiciones oportunas de desarrollo y calidad de vida de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en momentos claves de su crecimiento, sobrepasan los efectos o consecuencias medibles. En este sentido, se hace necesario seguir explorando enfoques m\u00e1s integradores que permitan superar la focalizaci\u00f3n en el da\u00f1o desde la diada v\u00edctima-victimario y su penalizaci\u00f3n, para situarse en perspectivas m\u00e1s complejas y din\u00e1micas en el campo de las interacciones humanas, sus vicisitudes y sus posibilidades de prevenci\u00f3n y restauraci\u00f3n. 38Al hablar de bio\u00e9tica, en la actualidad, nos situamos en diversos escenarios interpretativos tanto del t\u00e9rmino como de los alcances que puede suponer involucrarse en este nuevo campo de conocimiento caracterizado por su intencionalidad permanente de dar una mirada amplia al estudio de los problemas sociales desde una perspectiva, interdisciplinaria e intersectorial que parta de la consideraci\u00f3n explicita de valores y principios \u00e9ticos De manera reiterativa y casi normativa, se asimila el t\u00e9rmino a las definiciones y alcances que le diera Potter (Cely, 2007) 1, como puente o enlace entre aquellas acciones de los seres humanos, la t\u00e9cnica, el contexto y el conocimiento, pensando en un di\u00e1logo mundial que construyera nuevos escenarios para la vida humana de la misma manera que lo hiciera Fritz Jahr desde 1927. Problemas como el que nos ocupa podr\u00edan ser analizados desde una perspectiva de la bio\u00e9tica como la que plantea Fernando Lolas (2007) cuando se\u00f1ala que se hace necesario recuperar la bio\u00e9tica como proceso social y como un camino de dilucidaci\u00f3n de diversos significados que permiten la aceptaci\u00f3n de la diversidad y la pluralidad presentes en los diferentes contextos, sin conducir al relativismo \u00e9tico. Desde esta mirada los focos de an\u00e1lisis de la bio\u00e9tica deben ser los procesos sociales, superando el \u00e9nfasis en los procedimientos t\u00e9cnicos y productos Hacia una Bio\u00e9tica Social 3.1 Cely G. Bio\u00e9tica global. Homenaje a Van Rensselaer Potter. Editorial Pontificia Universidad Javeriana. Bogot\u00e1, 2007 39pol\u00edticas p\u00fablicas de salud orientadas a la prevenci\u00f3n y manejo del maltrato y el abuso infantil.40acad\u00e9micos que poco aportan a la vida cotidiana del ciudadano, principal raz\u00f3n, eje, soporte y centro de la deliberaci\u00f3n. Por ello es indispensable incluir al ciudadano como su actor fundamental pues es \u00e9l quien recibe finalmente los efectos de la ciencia y de la investigaci\u00f3n, es quien construye los imaginarios sobre su propia vida e interpreta en su propio lenguaje el devenir, el cual a su vez est\u00e1 inmerso entre muchos intereses sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, confesionales, demogr\u00e1ficos, \u00e9tnicos o tradicionales por mencionar algunos. Por ello la categor\u00eda que propone Lolas es la de bio\u00e9tica social, como \"una forma de filosof\u00eda social que brinda una perspectiva sobre el talante dial\u00f3gico de la deliberaci\u00f3n que se propongna y de su necesario impacto en la sociedad\". Es decir, identifica como naturaleza y esencia de la bio\u00e9tica, el reconocimiento de la capacidad de an\u00e1lisis racional y razonable de la comunidad sobre sus problemas, esperanzas y alternativas. Esto implica una responsabilidad intersubjetiva que dialogue y reconozca al ciudadano en el momento de definir las pol\u00edticas y que, considere adem\u00e1s de los indicadores epidemiol\u00f3gicos, los factores sociales, condiciones econ\u00f3micas, imaginarios, creencias, mitos, formas organizativas y tradiciones de las comunidades, es decir que la pol\u00edtica p\u00fablica se construya desde y para las comunidades. La gran responsabilidad que adquieren aqu\u00ed quienes determinen y definan la pol\u00edtica a seguir es saber extraer el sentido, interpretar adecuadamente los intereses de aquellos que participan en el an\u00e1lisis de sus propios problemas sin desfigurarlos por sus propias interpretaciones y sentidos. Vista as\u00ed, seg\u00fan Lolas, la bio\u00e9tica social es susceptible de ser tratada como, una ciencia social, e implica la 41necesidad de adecuar o reformular los principios \u00e9ticos para aplicarlos a la realidad social, a cada contexto cultural y para ello es vital considerar las caracter\u00edsticas, intereses, conflictos de la colectividad, su interrelaci\u00f3n con otros colectivos, las condiciones y calidad de vida. Uno de los principios que se hab\u00eda pensado podr\u00eda ser aplicable en este \u00e1mbito es el del da\u00f1o, atribuido a John Stuart Mill, quien sosten\u00eda que cuando el fin es prevenir o impedir el da\u00f1o a los miembros de una comunidad, puede ponerse en duda el ejercicio de la libertad individual, mientras que el ejercicio del poder se torna en leg\u00edtimo cuando se involucra la autoprotecci\u00f3n vista desde la comunidad. Esto evidencia una justificaci\u00f3n de una acci\u00f3n comunitaria que puede ser preeminente sobre los intereses individuales. Seg\u00fan Lolas, Mill tambi\u00e9n habla de un principio relacionado con el cuidado de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad quienes requieren atenci\u00f3n y protecci\u00f3n especial y dentro de este grupo incluye a los ni\u00f1os, categoriz\u00e1ndolos como en condici\u00f3n de vulnerabilidad absoluta. Autores como Juan Carlos Tealdi se\u00f1alan que un reto b\u00e1sico que la bio\u00e9tica tiene en el campo de la salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe es ocuparse de los problemas de su poblaci\u00f3n teniendo en cuenta las condiciones espec\u00edficas del contexto. Para esto, de acuerdo con Lolas, se debe dejar de lado el enfoque principialista y casuista y privilegiar un enfoque basado en el derecho a la salud integral y en los derechos humanos en toda su amplitud. La bio\u00e9tica que se focaliz\u00f3 m\u00e1s en cuestiones individuales de vida y muerte antes que en las cuestiones sociales que tienen influencia sobre la salud, la vida y la muerte, tiene ahora el desaf\u00edo de involucrarse en el desarrollo de las ciencias sociales para poder postular La constituci\u00f3n de cada individuo como sujeto moral supone el poder afirmar sus valores \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica de la libertad y el ejercicio partici- pativo de la ciudadan\u00eda para alcanzar el respeto por la propia dignidad y la valoraci\u00f3n y defensa de los derechos humanos como marco de respeto de la dignidad de los dem\u00e1s. La violencia se engen - dra en las situaciones de falta de respeto por las personas, y su remedio no puede ser otro que el cumplimiento de la obligaci\u00f3n que cada uno de nosotros tenemos de respetar el derecho de los dem\u00e1s a la dignidad de su vida y su bienestar, o a trazar su vida como proyecto. (Tealdi, p:239) 42una \u00e9tica de la salud p\u00fablica orientada a la comunidad y al bienestar, atenta a las amenazas globales, y a la salud p\u00fablica. (Tealdi, 2007). Por ello la aplicaci\u00f3n de principios como el de la autonom\u00eda, tiene una connotaci\u00f3n distinta cuando hablamos de una persona o de un colectivo o de varios colectivos. Igual situaci\u00f3n se presenta cuando se habla del sujeto de derechos, quien en algunas ocasiones es una persona, pero en otras es un grupo. No existe, por otro lado, coincidencia entre los intereses individuales y los colectivos puesto que los primeros est\u00e1n orientados en general por aspiraciones y conceptos de autorrealizaci\u00f3n y percepci\u00f3n individual mientras que los otros toman como referente la relaci\u00f3n y el tejido social, la capacidad dial\u00f3gica, interactiva o interactuante. La bio\u00e9tica, debe proporcionar los principios \u00e9ticos relevantes para las discusiones y para el an\u00e1lisis de la forma como situaciones de violencia como son el maltrato y el abuso infantil afectan la constituci\u00f3n de los individuos como sujetos morales. Al respecto dice Tealdi: Fundamentaci\u00f3n \u00e9tica: Bio\u00e9tica hermen\u00e9utica 3.2 Paul Ricur introduce un novedoso concepto del reconocimiento interpersonal que se ha conocido como la intersubjetividad a tres polos, en la cual m\u00e1s all\u00e1 del yo y del pr\u00f3jimo se involucra o participa de manera triangular un tercero institucional representado en la confluencia entre la \u00e9tica y la pol\u00edtica lo cual en su conjunto promueve la convivencia en instituciones justas. (Zacaria, 1999). En esta relaci\u00f3n tri\u00e1dica: yo-tu-tercero se hace posible el reconocimiento y luego el razonamiento \u00e9tico que incluye las relaciones interpersonales y las relaciones entre las instituciones y los individuos. Este reconocimiento logra condicionar la posibilidad racional d\u00e1ndole entonces un car\u00e1cter a priori a la relaci\u00f3n interhumana. Pensamos que esta \u00e9tica hermen\u00e9utica de Ricur, ampliada a una bio\u00e9tica hermen\u00e9utica, resulta aplicable en el contexto del maltrato y la violencia intrafamiliar, por proporcionar elementos de tipo anal\u00edtico y con profundidad humana a la b\u00fasqueda de confluencia de \u00e1reas dis\u00edmiles del conocimiento que se pensaban irreconciliables. (Moratalla, 2007). Su aporte a la bio\u00e9tica est\u00e1 en la formulaci\u00f3n de la \u00e9tica de la voluntad que analiza, en forma abstracta, la realidad en la cual el mundo es el de la interpretaci\u00f3n y su pluralidad en conflicto, contribuyendo as\u00ed a la toma de decisiones responsables. Ricur (1996), desarroll\u00f3 una filosof\u00eda del an\u00e1lisis de la voluntad, la acci\u00f3n y la decisi\u00f3n en la cual el reconocimiento de los interlocutores v\u00e1lidos en el di\u00e1logo social tienen un nivel de sensibilidad tal que se asume como propio en la instituci\u00f3n entendida como comunidad hist\u00f3rica irreductible a las relaciones interpersonales. 43La intencionalidad \u00e9tica, en el libro S\u00ed mismo como otro, que se refiere a la b\u00fasqueda de la vida buena, tiene primac\u00eda sobre la norma. Con la percepci\u00f3n teleol\u00f3gica se identifica lo \u00abbueno\u00bb que no necesariamente coincide con lo \u00abobligatorio\u00bb que es lo deontol\u00f3gico. El punto de vista teleol\u00f3gico derivado de la concepci\u00f3n de lo \u00abbueno\u00bb se expresa en valoraciones aplicadas inmediatamente a la acci\u00f3n humana; los predicados de\u00f3nticos, propios de una moral del deber, parecen imponerse desde el exterior y constituyen la \u00e9tica heter\u00f3noma. En Ricur es fundamental el concepto de \u00abintencionalidad \u00e9tica\u00bb entendida como \"la intencionalidad de la \u00abvida buena\u00bb con y para otros en instituciones justas\" y es precisamente este concepto el que consideramos fundamental para el an\u00e1lisis \u00e9tico relacionado con el problema del maltrato y el abuso infantil por cuanto se relaciona con la b\u00fasqueda de una vida buena que implica el reconocimiento del \u00abotro\u00bb que en este caso es el ni\u00f1o, la ni\u00f1a, la mujer, y cualquier otro miembro de familia, cuando se hace referencia a ella. Se refiere tambi\u00e9n a todos los actores -que tambi\u00e9n son miembros de una familia- a los que se orientan las pol\u00edticas de salud: individuos, grupos familiares, comunidades, etc., s\u00f3lo que la propuesta aqu\u00ed se da desde el \u00e1mbito de las instituciones. La idea de ethos, en esta propuesta, pretende \"abarcar en una \u00fanica f\u00f3rmula bien articulada el cuidado de s\u00ed, el cuidado del pr\u00f3jimo y el cuidado de la instituci\u00f3n\".(Ricur, 2000, p,102). La propuesta de Ricur se ubica en la perspectiva de la fenomenolog\u00eda hermen\u00e9utica de la persona. Este paradigma hermen\u00e9utico pone de manifiesto el car\u00e1cter narrativo de la experiencia humana vinculado directamente con la interpretaci\u00f3n del 44En el fen\u00f3meno de explotaci\u00f3n sexual los participan- tes en la misma trascienden el \u00e1mbito familiar y social inmediato, para dar entrada a los involucrados en los circuitos de prostituci\u00f3n y en su comercializa - ci\u00f3n espec\u00edfica. (Scoppetta & Rodr\u00edguez, 2006). La identificaci\u00f3n de factores de riesgo constituye una tarea que ocupa a muchos investigadores. Entre estos factores, se alude a los individuales, familiares y sociales. En una investigaci\u00f3n con v\u00edctimas de deli - tos sexuales se asociaron \u00e9stos en 21,6%, con ante- 45sentido, de las met\u00e1foras y del s\u00edmbolo.(Mora talla,2007). Los actores sociales se identifican aqu\u00ed por diferentes sentidos de la acci\u00f3n: hombre hablante; hombre agente y tambi\u00e9n sufriente; hombre narrador y personaje de su narraci\u00f3n de vida; y hombre responsable. Esta propuesta, expl\u00edcita en el libro S\u00ed mismo como otro, presenta tres momentos importantes que merecen ser tratados en detalle porque son precisamente ellos los que nos permitir\u00e1n vincular los diferentes agentes involucrados en la problem\u00e1tica del maltrato y el abuso intrafamiliar. Por una parte est\u00e1 el momento planteado como \"tender a la \u00abvida buena\u00bb cuyo contenido ser\u00eda incompleto sin la referencia a \"al otro\" y a las \"instituciones justas\". En la l\u00ednea aristot\u00e9lica el objetivo de la \u00e9tica es la \u00abvida buena\u00bb, la vida realizada, una vida que se refiere al bien para nosotros. El objetivo de la vida buena busca en la praxis el anclaje fundamental. En la concepci\u00f3n de la vida buena se detecta el v\u00ednculo entre elecci\u00f3n preferencial y deliberaci\u00f3n. Nada nos impide, a modo de analog\u00eda utilizar estos conceptos para la consideraci\u00f3n de la \u00e9tica en el \u00e1mbito familiar. Decimos, de manera an\u00e1loga, porque el concepto contempor\u00e1neo de familia, que respeta la autonom\u00eda y la libertad de sus miembros, o tiende a ello, no es el concepto aristot\u00e9lico. Para Arist\u00f3teles (1997), en el plano de la intimidad, que es el que nosotros utilizamos para el espacio de la familia, se ubica \u00abel amigo\u00bb como sujeto que puede ser un par y participar del di\u00e1logo o \u00abla amistad\u00bb como virtud. Para \u00e9l, \"la mujer es inferior por naturaleza...el marido gobierna a su mujer y a sus hijos\", por lo tanto ni la mujer ni los hijos tendr\u00edan la capacidad, hasta no alcanzar la mayor\u00eda de edad, para entrar con 46el hombre, o sea con el padre, en una relaci\u00f3n rec\u00edproca. Pero en la actualidad las cosas han cambiado, por lo menos en el campo te\u00f3rico y de la legislaci\u00f3n. Tanto la mujer como los ni\u00f1os deben ser considerados como un \u00abotro\u00bb en las relaciones familiares, como personas que se asumen aut\u00f3nomos o en proceso de serlo y que son capaces de compartir criterios de aprecio de las acciones de los dem\u00e1s y de reflexi\u00f3n sobre s\u00ed mismos. Esto es, seres humanos sujetos de derechos y deberes. \"A partir de la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, que recoge plenamente la filosof\u00eda y el marco doctrinario de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, el pa\u00eds gradualmente ha pasado de una visi\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as como \"menores\" indefensos y sujetos de la caridad y de la buena voluntad de los adultos, hacia su reconocimiento como sujetos de derecho\".( Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y Fondo de las Naciones Unidad para la Infancia. UNICEF, 2006, p, 6). Obviamente aqu\u00ed se ubica en gran parte el problema que nos ocupa, porque aunque la ley lo establece, en la intimidad esto no se da realmente. Entonces lo que habr\u00eda que lograr es que quienes establecen la pol\u00edtica piensen en este factor de la realidad para transformarlo. Cada persona cambia desde dentro, no desde fuera, para lograr el reconocimiento del otro. De todas maneras, aun cuando se presenten problemas, la familia es, o deber\u00eda ser, un espacio privilegiado para el dise\u00f1o de los planes de vida y para el di\u00e1logo y la interpretaci\u00f3n sobre ellos, que deben conducir o dar contenido a la \u00abvida buena\u00bb. Es el espacio en el cual el ser humano aprende o no, a dar y a recibir. Esta acci\u00f3n supone un \"di\u00e1logo incesante de interpretaci\u00f3n de la acci\u00f3n y de s\u00ed mismo donde se prosigue la b\u00fasqueda de adecuaci\u00f3n entre \"La bio\u00e9tica, que trata de situaciones complejas, dif\u00edciles, ambiguas, inciertas, ha de mirar, necesariamente a la hermen\u00e9utica...La sabidur\u00eda pr\u00e1ctica consiste en inventar conductas que satisfagan lo m\u00e1s posible la excepci\u00f3n traicionando lo menos posible la regla...La tarea bio\u00e9tica no puede dejar de meditar sobre el sufrimiento y la felicidad\" lo que nos parece lo mejor para el conjunto de nuestra vida y las elecciones preferenciales que rigen nuestras pr\u00e1cticas\".(Ricoeur, 1996, p, 185). En las situaciones donde prima la violencia se pierde el equilibrio y la posibilidad de creatividad y de interpretaci\u00f3n. Moratalla (2007) se\u00f1ala, en su art\u00edculo sobre Bio\u00e9tica y hermen\u00e9utica, lo siguiente: El segundo momento \u00e9tico se\u00f1alado por Ricur, que denomina solicitud, se caracteriza por la reflexividad y a trav\u00e9s de ella se despliega la dimensi\u00f3n dialogal. La estima de s\u00ed, y la solicitud no pueden vivirse ni pensarse la una sin la otra. En este nivel aparece el sujeto de derecho \"constituido anteriormente a cualquier v\u00ednculo de sociedad\" (Ricur, 2006) y la referencia a la clase de \u00abamistad\u00bb que en Arist\u00f3teles, como ya hab\u00edamos dicho, se refiere a las relaciones \u00edntimas, a las relaciones mutuas. Son relaciones que implican reciprocidad, que llegan \"hasta poner en com\u00fan un \u00abvivir juntos\u00bb, en una palabra hasta la intimidad...Seg\u00fan la idea de reciprocidad, cada uno ama al otro por ser quien es\"(Ibidem). Se impone en el plano \u00e9tico la reciprocidad que ante la violencia ser\u00e1 exigida por la Regla de Oro y el imperativo categ\u00f3rico del respeto. La reciprocidad \"no se deja pensar sin la relaci\u00f3n con lo bueno, en el s\u00ed, en el amigo, en la amistad, de manera que no se anula la reflexividad del s\u00ed mismo, sino que se desdobla mediante la mutualidad, bajo el control del predicado \u00abbueno\u00bb, aplicado tanto a los agentes como a las 4748acciones\"(Ibidem, p, 190). Esto que implica una relaci\u00f3n personal, \u00bfc\u00f3mo se podr\u00eda llevar al escenario de lo colectivo? La reciprocidad linda con la justicia, hace referencia a la zona de intersecci\u00f3n donde el uno da al otro tanto como recibe. Sin embargo la justicia se refiere es a las instituciones y la amistad a las relaciones interpersonales. La solicitud, se pone a prueba en la medida en que la desigualdad sea compensada por una aut\u00e9ntica reciprocidad en el intercambio que opone el sufrir al gozar. (Ibidem, p, 199). Adem\u00e1s, la solicitud a\u00f1ade la dimensi\u00f3n de valor que hace que cada persona sea irremplazable en nuestro afecto y en nuestra estima. De todas maneras es necesario pensar la relaci\u00f3n entre padres e hijos como un proceso que en el tiempo se va haciendo rec\u00edproco a medida que los hijos van creciendo. Inicialmente la relaci\u00f3n es de cuidado de los adultos hacia los ni\u00f1os. El tercer momento \u00e9tico implica el sentido de la justicia, que tiene dos comprensiones. Seg\u00fan la primera, el vivir bien no se limita a las relaciones interpersonales, sino que se extiende a la vida de las instituciones, en la segunda, la justicia exige la igualdad -equidad-. Ricur entiende la instituci\u00f3n como la estructura del vivir-juntos de una comunidad hist\u00f3rica. Esta estructura no se puede reducir a las relaciones interpersonales pero est\u00e1 ligada a ellas. En este nivel es en el que encuentra su significado el ethos del cual se deriva la palabra \u00e9tica. Es en las instituciones donde tiene cabida el concepto de dominaci\u00f3n referido a la instituci\u00f3n pol\u00edtica y que hace referencia a la relaci\u00f3n entre gobernantes y gobernados y por lo 49tanto a la posible generaci\u00f3n de violencia. En este nivel las relaciones no se pueden dar sobre la base de un di\u00e1logo entre dos. Se marcan aqu\u00ed las relaciones por la pluralidad que incluye terceros que son a su vez, an\u00f3nimos -instituciones-. La relaciones se caracterizan por la duraci\u00f3n y se refieren no s\u00f3lo al pasado, a la tradici\u00f3n, a la fundaci\u00f3n m\u00e1s o menos m\u00edtica...conciernen a\u00fan m\u00e1s al futuro, a la ambici\u00f3n de durar y a la tercera dimensi\u00f3n del objetivo \u00e9tico: la justicia. (Ibidem, p, 206). En este aspecto se pregunta Ricur si la justicia concierne al plano teleol\u00f3gico y no al moral y deontol\u00f3gico y se\u00f1ala que lo justo \"comprende dos aspectos: el de lo bueno, del que se\u00f1ala la extensi\u00f3n de las relaciones interpersonales en las instituciones; y el de lo legal, [donde] el sistema judicial confiere a la ley coherencia y derecho de restricci\u00f3n\". (Ibidem, p 206). El primero hace referencia a la justicia en el espacio privado y el segundo a la justicia en el espacio p\u00fablico o de la pol\u00edtica. Para comprender este nivel es necesario introducir el concepto de distribuci\u00f3n que est\u00e1 estrechamente ligado al de justicia y que garantiza la \"transici\u00f3n entre nivel interpersonal y nivel de sociedad en el interior del objetivo \u00e9tico\". Adem\u00e1s con la especificaci\u00f3n de estos conceptos puede justificar la idea de que \"la instituci\u00f3n pertenece al objetivo \u00e9tico tomado seg\u00fan toda su amplitud\" (Ibidem, p , 210) El problema del maltrato y abuso infantil, como problema complejo, involucra, precisamente la carencia o la forma negativa de los tres aspectos se\u00f1alados por Ricur. En el plano individual, del sujeto que tiene la posibilidad del actuar \u00e9tico relacionado con la intencionalidad de la vida buena, en las relaciones con y para el otro, y en las instituciones justas.\"Hay un derecho a la vida en juego cuando observamos los indicadores de atenci\u00f3n de la salud en las urgencias, o de mortalidad materna debida al embarazo o al parto, o de mortalidad infantil por desnutrici\u00f3n o por enfermedades infecciosas, o las guerras y su impacto como ocurre en Colombia y como ha se\u00f1alado un reciente art\u00edculo del Lancet sobre la guerra en Irak y los 600 mil muertos en la misma, y en todos los casos de mortalidad por situaciones evitables como puedan serlo incluso los accidentes de tr\u00e1nsito. Hay un derecho a la Salud P\u00fablica 3.3 50Juan Carlos Tealdi se\u00f1ala que en la 2\u00aa edici\u00f3n de la Encyclopedia of Bioethics, se define a la salud p\u00fablica como \"...la acci\u00f3n colectiva de una comunidad o sociedad para proteger y promover la salud y el bienestar de sus miembros\" mientras en el Doctorado de Salud P\u00fablica de la Universidad Nacional de Colombia se la define como saber, como pr\u00e1ctica y como situaci\u00f3n colectiva: \"Saber en tanto campo interdisciplinario de conocimiento sobre el bienestar colectivo; como pr\u00e1ctica en tanto conjunto de pr\u00e1cticas individuales, estatales y sociales para lograr el bienestar; y como situaci\u00f3n colectiva de equilibrio cr\u00edtico favorable a la vida y el bienestar, requiere de las pr\u00e1cticas dirigidas a promover y proteger el derecho a la salud integral, entendido como el desarrollo de las capacidades humanas esenciales que hagan viable una vida en bienestar para todos y tanto como sea posible. El derecho a la salud integral tiene al cuerpo humano y su dignidad como su raz\u00f3n de ser en tanto contrario a su conversi\u00f3n en mercanc\u00eda, y es a la vez un derecho a la vida, a la identidad, a la integridad, a la autonom\u00eda, a la atenci\u00f3n y al bienestar.identidad cuando observamos los indicadores de salud en relaci\u00f3n a la condici\u00f3n \u00e9tnica, o a la edad, o al g\u00e9nero, y la discriminaci\u00f3n, estigmatizaci\u00f3n y exclusi\u00f3n causados con esas bases, el respeto a la diversidad cultural y el pluralismo, o a la construcci\u00f3n de la identidad como en el caso de los ni\u00f1os expropiados, o a la protecci\u00f3n de la privacidad y de la confidencialidad de los datos en salud, y a las obligaciones con las generaciones futuras. Hay un derecho a la integridad cuando observamos los indicadores de riesgo y vulnerabilidad, la situaci\u00f3n de pobreza y el analfabetismo, el acceso a la alimentaci\u00f3n, la prevenci\u00f3n de la violencia y la protecci\u00f3n contra la tortura, y la regulaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y sus riesgos de seguridad. Hay un derecho a las decisiones aut\u00f3nomas cuando observamos los indicadores de informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y participaci\u00f3n p\u00fablica en las decisiones sobre la salud, en la veracidad de esa informaci\u00f3n, en el cumplimiento o no de los resguardos del consentimiento informado, en el derecho de las personas a rechazar tratamientos m\u00e9dicos, en la libre disposici\u00f3n de los individuos en cuestiones ligadas a su salud sexual y reproductiva. Hay un derecho a la atenci\u00f3n y al cuidado de la salud que se observa en los indicadores sobre disponibilidad y acceso a los servicios de salud, a los medicamentos esenciales, a la atenci\u00f3n de enfermedades agudas y cr\u00f3nicas, al n\u00famero de consultas m\u00e9dicas promedio por embarazo o al n\u00famero de personal experto para asistir los partos. Y hay un derecho al bienestar cuando observamos los indicadores de salud en relaci\u00f3n a la calidad de vida y al grado de satisfacci\u00f3n que las personas expresan acerca de su ejercicio ciudadano del derecho a la salud\".(Tealdi p, 238) 5152De acuerdo con lo anterior, la salud p\u00fablica, por su esencia, va m\u00e1s all\u00e1 del individuo. Existen acepciones variadas de la salud p\u00fablica, pero todas se refieren al entorno que rodea a los individuos y toman en cuenta su familia, su comunidad y la sociedad en general, pero est\u00e1n basadas en interpretaciones, sesgos, tendencias e intencionalidades que en general son ajenas a la comunidad blanco de sus acciones pues son realizadas por expertos o conocedores, muchas veces te\u00f3ricos de condiciones humanas lejanas a ellos. El abordaje de problemas como el maltrato intrafamiliar, a las mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, en los programas y pol\u00edticas de salud p\u00fablica, ha estado tambi\u00e9n marcado por el concepto social que se ha tenido a trav\u00e9s del tiempo, de las mismas personas. La consideraci\u00f3n de la mujer como incapaz o menor de edad durante muchos a\u00f1os promovi\u00f3 la creaci\u00f3n de instancias jur\u00eddicas y asistenciales para apoyarla en los casos del maltrato desde el punto de vista de impedir su muerte o de curar sus heridas biol\u00f3gicas pero no hasta considerarla aut\u00f3noma para decidir sobre su propia vida y sus intereses, sus anhelos y sus derechos, particularmente los sexuales y reproductivos. Igual consideraci\u00f3n puede hacerse del ni\u00f1o y la ni\u00f1a, quienes durante mucho tiempo en nuestras sociedades ni siquiera existieron. El concepto de ni\u00f1o o ni\u00f1a ha variado a trav\u00e9s del tiempo, pero en el fondo siempre ha sido un problema moral. (Gracia, 1997). En la prehistoria porque no se pod\u00eda considerar ni siquiera como parte del grupo social; el ni\u00f1o no era nada ni nadie, no pod\u00eda opinar, ni participar, solo pod\u00eda ser objeto de la proyecci\u00f3n de sus mayores quienes esperaban que superara estas etapas extra\u00f1as para ellos, de una supuesta neutralidad val\u00f3rica que no les dejaba ninguna posibilidad de intersubjetividad. Val\u00eda el anciano, porque se hab\u00eda encontrado que en las sociedades no ilustradas era quien guardaba la sabidur\u00eda, conoc\u00eda las respuestas y el camino que deb\u00eda seguirse. Pero posteriormente, en la edad moderna, se equiparan ni\u00f1os y ancianos, se establece como en la Grecia cl\u00e1sica, que s\u00f3lo en la adultez es posible conseguir la perfecci\u00f3n. Los extremos de la vida, han sido negativos y excluyentes desde la perspectiva val\u00f3rica. En nuestro siglo, muy recientemente, en parte por las denuncias de abusos contra los ni\u00f1os y por los cambios en la relaci\u00f3n intersubjetiva con las mujeres, se inicia un proceso de reconocimiento y consideraci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Se piensa que deben ser sujetos de protecci\u00f3n y por ello se requiere buscar mecanismos para ello tales como el reconocimiento de los derechos humanos, derechos de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y los derechos sexuales y reproductivos. En esta din\u00e1mica se introducen conceptos que est\u00e1n transformando progresivamente el rol social de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as hasta llegar a considerarlos como sujetos morales, como personas que tienen la capacidad de decidir qu\u00e9 camino pueden seguir en las circunstancias de sus propias vidas. De all\u00ed nacen conceptos, fundamentales para la bio\u00e9tica como el menor maduro, el asentimiento y el consentimiento informado en los ni\u00f1os, principalmente en los escenarios asistenciales que se relacionan con la salud del ni\u00f1o y la comunicaci\u00f3n con el medio familiar. Los conceptos de complejidad, dificultad, rebeld\u00eda en la ni\u00f1ez y la adolescencia son el centro de la definici\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica en la d\u00e9cada de los cincuenta que determina entonces el an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico del comportamiento que considera 53\"Al seguir de cerca los problemas de la poblaci\u00f3n infantil y revisar escritos internacionales encontramos problemas taquilleros objeto de la bio\u00e9tica como: el c\u00e1ncer en pediatr\u00eda, el SIDA, la investigaci\u00f3n cl\u00ednica en ni\u00f1os, la sexualidad etc. Pero el maltrato infantil quiz\u00e1s por ser un tema de muchos tent\u00e1culos y de dif\u00edcil manejo, hace que se convierta en un mal subdiagnosticado que en los \u00faltimos meses se ha convertido en un foco para la difusi\u00f3n por los medios period\u00edsticos\" (Ort\u00edz, 2006). 54esta poblaci\u00f3n como en riesgo. Este riesgo fundamentalmente se orienta a las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y al embarazo en las adolescentes pero desvinculados de un problema m\u00e1s general que es el del maltrato. Comentarios de este tipo denuncian inconformidad y frustraci\u00f3n de parte de muchas personas que consideran que las pol\u00edticas p\u00fablicas en este campo deber\u00edan decidirse de manera diferente. Si el problema es tan complejo, la propuesta que hace la bio\u00e9tica precisamente es considerar todos los factores con la mayor cantidad posible de actores de tal manera que se pueda llegar a acciones que partan de la situaci\u00f3n misma y no de circunstancias ni factores ex\u00f3genos. Si lo que se requiere es abordar el trasfondo cultural cotidiano del maltrato, los significados de los roles sociales de ni\u00f1os y ni\u00f1as, de padres y madres y cambiar los esquemas, ya existen modelos en nuestro pa\u00eds que han mostrado resultados positivos para la generaci\u00f3n de cambios estructurales en la concepci\u00f3n de familia, de grupo social y de modelos distintos que garanticen una mejor calidad de vida de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Debe existir un acuerdo m\u00ednimo en todas las instituciones que rodean a los ni\u00f1os y ni\u00f1as y los entornos familiares o sociales donde se desenvuelven, deben Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 3.4visibilizarse claramente los roles sociales comprendidos hasta el momento y generar espacios para dar cabida a los nuevos que van apareciendo en la medida que las situaciones se resignifican. Esto significa que la construcci\u00f3n de estos conceptos de manera leg\u00edtima debe tener diferentes escenarios como los de salud, educaci\u00f3n, vivienda, desarrollo rural, urbano y legislaci\u00f3n. La conjunci\u00f3n entre bio\u00e9tica y salud p\u00fablica no resulta entonces tan sencilla como una articulaci\u00f3n connatural ni a su naturaleza ni a su esencia; seg\u00fan Tealdi la polisemia interpretativa tanto de la bio\u00e9tica como de la salud p\u00fablica hace de ellas \u00e1reas del conocimiento flexibles, diversas de acuerdo a quien las interprete y aplique; por ello no son un\u00edvocas. Ambas han tenido un trasegar interpretativo de la colectividad, m\u00e1s la salud p\u00fablica que la bio\u00e9tica indudablemente, buscando la aplicaci\u00f3n de principios que bien podr\u00edan definirse de manera conjunta si pensamos en la responsabilidad que sustenta la asertividad de la asignaci\u00f3n de recursos, tareas y proyectos desde y para la comunidad. La \u00e9tica en salud p\u00fablica entonces es uno de los elementos constitutivos de la bio\u00e9tica social pues implica interacciones y acciones comunitarias que van m\u00e1s all\u00e1 de los conceptos de promoci\u00f3n y cuidado de la salud y de acciones individuales. Busca y promueve acciones amplias, intersectoriales, plurales, pero fundamentalmente basadas en el di\u00e1logo y el reconocimiento, es decir \"coloc\u00e1ndole rostro\" a cada persona integrante de las comunidades, considerando los intereses individuales 5556en interacci\u00f3n con los colectivos. La relaci\u00f3n entre la bio\u00e9tica y la salud p\u00fablica constituye un reto para quienes han venido aplicando principios de la \u00e9tica m\u00e9dica en la modificaci\u00f3n de la relaci\u00f3n profesional-paciente en un universo que ha invocado los derechos humanos como un elemento determinante del reconocimiento intersubjetivo y la urgente necesidad de proteger al vulnerable de los abusos ya reconocidos por la sociedad por el uso y aplicaci\u00f3n del poder y del conocimiento. En una sociedad pluralista como la nuestra, conviven personas y grupos con diferentes concepciones de hombre y de mundo, con ideales personales, religiosos y pol\u00edticos diversos, desde los cuales aspiran a organizar sus propias vidas de manera aut\u00f3noma en busca de la felicidad personal y del bienestar social.(Cortina, 1997). En un contexto as\u00ed, dif\u00edcilmente se habla de una sola postura \u00e9tica o moral, aut\u00e9ntica y verdadera; por el contrario se ponen en evidencia verdaderos conflictos entre los derechos y los valores reconocidos y vividos. Para el debate sobre derechos humanos y valores relacionados con la salud humana se ha contado con c\u00f3digos de \u00e9tica, por ejemplo m\u00e9dica, odontol\u00f3gica, o de enfermer\u00eda y recientemente con la Bio\u00e9tica, como espacio de deliberaci\u00f3n abierta y plural, pero estas aproximaciones resultan insuficientes, por ejemplo, para abordar los problemas relacionados con la salud sexual y reproductiva y con situaciones de la vida privada como el maltrato y el abuso infantil que trascienden al \u00e1mbito p\u00fablico por cuanto atentan contra los derechos humanos. Estos c\u00f3digos, consultan y regulan la postura de los profesionales e instituciones prestadores de servicios de salud y pocas veces la postura del ciudadano a quien se aplican las disposiciones, pues no hay un reconocimiento expl\u00edcito de \u00e9ste como sujeto moral, como part\u00edcipe de sus propias determinaciones. El ciudadano, en estos c\u00f3digos, es un objeto al cual se aplican las normas y los programas, no un sujeto activo. El an\u00e1lisis de las cuestiones \u00e9ticas, as\u00ed realizado, resulta restringido y confuso, y esto se traduce en injusticia social para muchos sectores. El reconocimiento de los derechos sexuales y reproductivos en nuestra sociedad ha sido un proceso que enfrenta contradicciones entre el reconocimiento formal, representado por ejemplo en algunas sentencias de la Corte Constitucional (Sentencia C-355/06, sobre Interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, Sentencia C-404/98 sobre incesto.) y el reconocimiento en la vida pr\u00e1ctica que coincide con las posturas de unos grupos de la poblaci\u00f3n y ri\u00f1e abiertamente con otros. Adem\u00e1s, en el asunto relacionado con derechos sexuales y reproductivos y en problemas de salud p\u00fablica como el embarazo de adolescentes, el abuso sexual de ni\u00f1os y ni\u00f1as y el incesto, existe una carencia de reflexiones \u00e9ticas que involucren a los y las adolescentes y al sector educativo. Esta situaci\u00f3n incide directamente sobre las posibilidades reales del ejercicio responsable de la sexualidad lo cual propicia una educaci\u00f3n incapaz de mejorar la calidad de vida y que a\u00fan la pone en riesgo. Sobre los adolescentes se discute si por su edad y caracter\u00edsticas poseen el estatus de persona integra y aut\u00f3noma, de ah\u00ed que su participaci\u00f3n en investigaciones represente dilemas por resolver, sobre todo en principios \u00e9ticos que tienen que ver con el respeto a la persona, el consentimiento informado y la confidencialidad, as\u00ed como en su derecho a la informaci\u00f3n y al ejercicio libre y aut\u00f3nomo de su una \u00e9tica de la salud p\u00fablica orientada a la comunidad y al bienestar, atenta a las amenazas globales, y a la salud p\u00fablica. (Tealdi, 2007). Por ello la aplicaci\u00f3n de principios como el de la autonom\u00eda, tiene una connotaci\u00f3n distinta cuando hablamos de una persona o de un colectivo o de varios colectivos. Igual situaci\u00f3n se presenta cuando se habla del sujeto de derechos, quien en algunas ocasiones es una persona, pero en otras es un grupo. No existe, por otro lado, coincidencia entre los intereses individuales y los colectivos puesto que los primeros est\u00e1n orientados en general por aspiraciones y conceptos de autorrealizaci\u00f3n y percepci\u00f3n individual mientras que los otros toman como referente la relaci\u00f3n y el tejido social, la capacidad dial\u00f3gica, interactiva o interactuante. La bio\u00e9tica, debe proporcionar los principios \u00e9ticos relevantes para las discusiones y para el an\u00e1lisis de la forma como situaciones de violencia como son el maltrato y el abuso infantil afectan la constituci\u00f3n de los individuos como sujetos morales. Al respecto dice Tealdi: 5758sexualidad. M\u00e1s a\u00fan, se podr\u00eda preguntar por la autonom\u00eda por ejemplo de las mujeres, que en nuestro medio podr\u00eda resultar insuficiente, por la ausencia de las nociones de participaci\u00f3n, accesibilidad e inclusividad que ser\u00edan aspectos a considerar en torno al reconocimiento, m\u00e1s que la autodeterminaci\u00f3n. \"La pobreza ha sido identificada como el factor mayor de las desigualdades entre pa\u00edses y dentro de los pa\u00edses respecto a la salud. (Black & Morris, 1992). Las determinaciones sociales de la pobreza y la inequidad impiden la constituci\u00f3n de los individuos como sujetos morales. S\u00f3lo con el desarrollo de las capacidades humanas esenciales se hace posible la igualdad de oportunidades para que todos puedan llevar adelante sus proyectos de vida personales, familiares y colectivos. Pero ese desarrollo de las capacidades humanas esenciales s\u00f3lo es posible cuando se satisfacen las necesidades b\u00e1sicas y para ello todos los seres humanos necesitan tener acceso al agua potable, a la alimentaci\u00f3n, a la vivienda, al trabajo, a los medicamentos, a la educaci\u00f3n, a la atenci\u00f3n m\u00e9dica y a los servicios p\u00fablicos de salud. La constituci\u00f3n de cada individuo como sujeto moral supone el poder afirmar sus valores \u00e9ticos en la pr\u00e1ctica de la libertad y el ejercicio participativo de la ciudadan\u00eda para alcanzar el respeto por la propia dignidad y la valoraci\u00f3n y la defensa de los derechos humanos como marco de respeto de la dignidad de los dem\u00e1s. \"La violencia se engendra en las situaciones de falta de reconocimiento y respeto por las personas y su remedio no puede ser otro que el cumplimiento de la obligaci\u00f3n que cada uno de nosotros tiene de respetar el derecho de los dem\u00e1s a la dignidad de su vida y su bienestar, o a trazar su vida como proyecto\".( Black & Morris, 1992). El conjunto universal de principios \u00e9ticos y procedimientos de aplicaci\u00f3n establecidos en la Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos de la UNESCO (2005) ofrece un instrumento consistente con el derecho internacional de los derechos humanos para poder hacerlo. Sus principios establecen la obligaci\u00f3n moral de respeto a la dignidad humana y los derechos humanos, a maximizar el beneficio y minimizar los da\u00f1os, a respetar la autonom\u00eda y pedir el consentimiento, a proteger a las personas sin capacidad de consentir, a respetar la vulnerabilidad humana y la integridad personal, a respetar la privacidad y la confidencialidad, a respetar la igualdad fundamental de todos los seres humanos en dignidad y derechos, a evitar la discriminaci\u00f3n y la estigmatizaci\u00f3n, a respetar la diversidad cultural y el pluralismo, a promover la solidaridad y la cooperaci\u00f3n, a respetar el derecho a la salud y promover la responsabilidad social en salud, a compartir los beneficios del avance cient\u00edfico, y a proteger el medio ambiente, la biosfera y la biodiversidad. Estos principios deben ser aplicados en cada contexto particular, aunque son complementarios e interdependientes y convocan a los estudiosos de la bio\u00e9tica al reto de poner en pr\u00e1ctica esos deberes enunciados para pasar del nivel general a la respuesta concreta en casos particulares, a buscar m\u00e9todos deliberativos incluyentes y f\u00e1cilmente aplicables al medio cultural de cada uno. 59REFERENCIAS Ardila, D., Ambrosi, H., y Angulo, A. (2004). El conflicto armado y los derechos fundamentales de la ni\u00f1ez en Colombia. Un an\u00e1lisis de la vulneraci\u00f3n al derecho internacional humanitario y de su impacto sobre el desarrollo, la econom\u00eda y el bienestar social. Bogot\u00e1: Fundaci\u00f3n Restrepo Barco. Arist\u00f3teles. Pol\u00edtica. Centro de Estudios Pol\u00edticos Constitucionales. Edici\u00f3n biling\u00fce. Traducci\u00f3n de Juli\u00e1n Mar\u00edas y Mar\u00eda Ara\u00fajo. Madrid. 1997. Barcelata B. y Alvarez, I. (2005). Patrones de interacci\u00f3n familiar de madres y padres generadores de violencia y maltrato infantil. Act. Colom. Psicol. 8 (1). Barreto L., y Su\u00e1rez, E. (1996). El Maltrato de ni\u00f1os y adolescentes: una perspectiva internacional. Bolet\u00edn de la Oficina Sanitaria Panamericana. 121(2). Barrios, M. (2009). Gu\u00eda del ni\u00f1o/a maltratado/a - AIEPI - Cl\u00ednico del Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Bogot\u00e1: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Berezin de Guiter, J. Abuso sexual infantil. Disponible en: http://derechosdelainfancia.cl/docs/imgs/imgs_doc/80 Black and Morris Black Report, 1992; Marmot, M., et al. The Whitehall Study, Michael Marmot etcols., 1978) Buvinic, M., Morrison A., y Michael, S. (1999). Violencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Un marco de referencia para la acci\u00f3n. Washington, D.C.: Banco Interamericano de Desarrollo, Divisi\u00f3n de Desarrollo Social. 60Calvo Fern\u00e1ndez, J.R., Calvo Fern\u00e1ndez Ma. E. y Calvo Rosales J. (2000). Malos tratos infantiles. Canarias Pedi\u00e1trica, 24(1) 12-23. Cely, G. (2007). Bio\u00e9tica global. Homenaje a Van Rensselaer Potter. Bogot\u00e1: Pontificia Universidad JaverianaCicerchia, R. (2000). Alianzas, redes y estrategias. El encanto y la crisis de las formas familiares. Revista N\u00f3madas, No. 11. Bogot\u00e1: Universidad Central. Corte Constitucional. Sentencia C-355/06 sobre Interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, Sentencia C-404/98 sobre incesto. Cortina, A. (1997). El mundo de los valores: \u00e9tica m\u00ednima y educaci\u00f3n. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: El Buho. Cuadros, I., y Ord\u00f3\u00f1ez, M. (2006). La infancia rota: testimonio y gu\u00edas para descubrir y tratar el abuso sexual infantil. Bogot\u00e1: Norma. Dallos, M., Pinz\u00f3n-Amado, A., Barrera, C., Mujica, J., y Meneses, Y. (2008). Impacto de la violencia sexual en la salud mental de las v\u00edctimas en Bucaramanga, Colombia. Rev.colomb.psiquiatr. 37(1). De Santacruz C., y Medina E. (2005). Atenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica de la violencia intrafamiliar en el Instituto Colombiano de Bienestar familiar. Bogot\u00e1: ICBF. Dupret, M. (2004). Ocaso de la funci\u00f3n paterna y perversi\u00f3n del lazo social. 2004. Disponible en: www.redmaestriasinfancia.net/portal/html/docs/ponenciastrid04.pdf 61Fern\u00e1ndez, M del C., et al. (2003). Violencia Dom\u00e9stica. Grupo de Salud Mental del Programa de Actividades de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud (PAPPS) de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria (semFyC) Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo. Franco, S., Urrego, Z., Tejada,, P., y B\u00e1ez, L. (2007). Aproximaci\u00f3n narrativa a las intervenciones en salud para mujeres y ni\u00f1as supervivientes de violencia sexual en la Red Suroccidental de Bogot\u00e1, 2003-2004. Rev.colomb.psiquiatr. 36 (3). Fundaci\u00f3n RENACER. (1997). Obtenida 15 de enero de 2010:http://www.fundacionrenacer.org/explotacion_cifrascol.htm. Gaborit, M. (2002). La violencia ubicua y el abuso infantil. Revista Estudios Centroamericanos. No. 649 -659, 1033-1048. G\u00f3mez, E. La teor\u00eda del apego y el fen\u00f3meno de la transmisi\u00f3n intergeneracional del maltrato infantil. Obtenida el 7 de noviembre: www.usal.es/~inico/investigacion/jornadas/jornada3/ actas/simp33.pdf. Gracia, D. Bio\u00e9tica y Programa Regional de Bio\u00e9tica OPS/OMS. ICBF (2008). Obtenida el 12 de enero 2008: http://www.presidencia.gov.co/cne/2003/marzo/18/04182003 INMLCF. (2009) Forensis: Datos para la vida. 2008: Herramienta para la interpretaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de lesiones de causa externa en Colombia. Forensis, 2008, 111. 62Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y Universidad de Caldas. Memorias I Congreso internacional sobre violencia social, violencia familiar, una cuesti\u00f3n de derechos humanos, Manizales. Ladri\u00e8re, J. (2000). Del sentido de la bio\u00e9tica. Acta Bioethica [on line], 6(2), 209. Lolas F. Estudios de bio\u00e9tica social. Prioridades en salud y salud intercultural. En Estudios de Bio\u00e9tica Social No. 1 2007. Centro Interdisciplinario de Estudios en Bio\u00e9tica Vicerrector\u00eda de Investigaciones Universidad de Chile. pp. 15-27 Lolas, F. Estudios de bio\u00e9tica social. prioridades en salud y salud intercultural. En: Lolas F., Martin D., y Quezada A. (Eds.) Proridades en salud y salud intercultural. Estudios de Bio\u00e9tica Social No. 1, 2007. Centro Interdisciplinario de Estudios en Bio\u00e9tica Vicerrector\u00eda de Investigaciones Universidad de Chile p.22 L\u00f3pez, M. (2006). Aproximaci\u00f3n multifactorial a la violencia intrafamiliar en Colombia. Revista de la Facultad de Medicina. Universidad El Bosque.11 (1), 23 -26.Mart\u00ednez, A., y de Pa\u00fal, J. (1993). Maltrato y Abandono en la Infancia. Espa\u00f1a: Ed. Mart\u00ednez Roca. Marty, C., y Carvajal, C. (2005). Maltrato infantil como factor de riesgo de trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico en la adultez. Rev Chil Neuro-Psiquiat. 43(3), 180-187. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. (2007) Plan Nacional de Salud P\u00fablica 2007-2010. Decreto n\u00famero 3039 de 2007. Morales, A. (2003). La din\u00e1mica social e institucional del abuso sexual intrafamiliar, bajo la \u00f3ptica de la atenci\u00f3n, en el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses en Santa Fe de Bogot\u00e1, Colombia. Tesis presentada a la 63Escuela Nacional de Salud P\u00fablica con el prop\u00f3sito de obtenci\u00f3n del T\u00edtulo de Doctor en Ciencias en el \u00e1rea de Salud P\u00fablica. Rio de Janeiro. Moratalla, T. (2007). Bio\u00e9tica y Hermen\u00e9utica. La aportaci\u00f3n de Paul Ricur a la bio\u00e9tica. Veritas, II (17), 281-312. Obtenida el 13 de diciembre de 2009: www.fondsricoueur.fr Moratalla, T.D. op. cit. p. 286-293 Moreno, J. (2005). Estudio sobre las implicaciones de la psicopatolog\u00eda parental, la transmisi\u00f3n intergeneracional y el abuso de sustancias t\u00f3xicas en el maltrato infantil. Rev. colomb. psiquiatr. 34 (3). Muriel C.P., Urbina P., y Guardela, N. (1999). Protocolo de atenci\u00f3n a la ni\u00f1ez maltratada: documento gu\u00eda. Santiago de Cali: Secretaria de Salud. Obtenida 10 de diciembre de 2009: http://bases.bireme.br/cgi-bin/wxislind.exe/iah/online/ Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (1999). Report of the consultation child abuse prevention. WHO: Geneva. (Document WHO/PVI, 999.1). Ortiz, U. (2006). Distribuci\u00f3n de recursos en sanidad: Bio\u00e9tica de la salud en Colombia. Enviado por ictus on 5/9/2006 En www.bioetica-debat.org/documentos Ort\u00edz, Y., Franco, H., y Campo, D. (2007). Una aproximaci\u00f3n a la medici\u00f3n de la violencia familiar en Santiago de Cali, 2003-2005. Rev Fac Med Univ Nac Colombia, 55: 31-42. 64Pinto, C. (2009). Perspectiva hist\u00f3rica en el estudio del maltrato Infantil. Revista \u00abPoi\u00e9sis\u00bb. FUNLAM. N\u00ba 17. Obtenida 23 de noviembre de 2009: http://www.funlam.edu.co/poiesis. Pinz\u00f3n, A., Brice\u00f1o, L., G\u00f3mez, A., y Latorre, C. (2003). Trabajo infantil en las calles de Bogot\u00e1. Rev. Cienc. Salud. 1 (2), 151-63. Pol\u00edtica Haz - paz. (2000). Compendio Normativo y Diccionario de Violencia Intrafamiliar. Bogot\u00e1: Consejer\u00eda Presidencial para la Pol\u00edtica Social. Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y Fondo de las Naciones Unidad para la Infancia. UNICEF.(2006). Municipios y Departamentos por la Infancia y la Adolescencia: Orientaciones para la acci\u00f3n territorial. Bogot\u00e1: Las Instituciones. Ram\u00edrez, C. (2002). La transmisi\u00f3n intergeneracional, la clase del v\u00ednculo, las conductas externalizantes tempranas y la historia de maltrato f\u00edsico como predictores de la co-ocurrencia de comportamientos violentos y adictivos. Acta colombiana de psicolog\u00eda No. 9. Rep\u00fablica de Colombia. Corte Constitucional. (1998). Sentencia C-404/98 Rep\u00fablica de Colombia. Ley 1098. (2006). C\u00f3digo de infancia y adolescencia. Art\u00edculo 18. Ribero, R., y S\u00e1nchez, F. (2004). Determinantes, efectos y costos de la violencia intrafamiliar en Colombia. Bogot\u00e1: DNP, BID y Universidad de los Andes. Ricur, P. (2000) Amor y justicia. Colecci\u00f3n Esprit N\u00famero 5. Caparr\u00f3s Editores. 65Ricur, P. (1996). S\u00ed mismo como otro. 1\u00aa ed. en espa\u00f1ol Espa\u00f1a: Siglo XXI. Romero V., y Amar, J. (2009). Modelo de atenci\u00f3n integral a mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os v\u00edctimas de violencia intrafamiliar llevado a cabo en centros de atenci\u00f3n de la ciudad de Barranquilla (Colombia). Revista Investigaci\u00f3n y Desarrollo, 17 (1). Scoppetta, O., y Rodr\u00edguez R. (2006). La explotaci\u00f3n sexual de los ni\u00f1os en Cartagena de Indias y Bogot\u00e1, Colombia. Revista Infancia, Adolescencia y Familia. 1(002), 247 - 258. Simarra J., de Pa\u00fal J., y San Juan C. (2002). Malos tratos infantiles: representaciones sociales de la poblaci\u00f3n general y de los profesionales del \u00e1mbito de la infancia en el Caribe colombiano. Child Abuse & Neglect, 26 (8), 815-831. Solano, M. (2009). Las relaciones adulto-ni\u00f1o: eje del maltrato infantil y de su prevenci\u00f3n. Revista Javeriana, 757 (145), 18-24. Tealdi, J.C. (2007). Bio\u00e9tica y salud p\u00fablica: encuentros y tensiones. Conferencia en el Seminario Internacional Bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia, 24 de noviembre de 2006. Publicado como: Retos para la Bio\u00e9tica en el campo de la Salud P\u00fablica en Am\u00e9rica Latina, en: Sa\u00fal Franco (ed.), Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica: Encuentros y tensiones, Bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia y UNESCO, 229-243. UNICEF, 1989 Wolfe, D. (1991). Programa de conducci\u00f3n de ni\u00f1os maltratados. M\u00e9xico: Trillas. 66Zacaria, G. (1999). Explicar y comprender en torno a la filosof\u00eda del derecho de Paul Ricur. Universidad de Papua: Doxa 22. 67\"LA VIOLENCIA ESTRUCTURAL EN EL SISTEMA DE SALUD COLOMBIANO COMO PROBLEMA \u00c9TICO: BASES DE UN PROGRAMA DE INVESTIGACION\" Autores: Eduardo A. Rueda Barrera Guillermo Hoyos V\u00e1squez Edilma Su\u00e1rez Castro Nelson Casta\u00f1eda Alarc\u00f3n Efra\u00edn M\u00e9ndez Castillo Mauricio Sanabria Arenas Francisco Cortes Escobar INTRODUCCI\u00d3N: El programa de investigaci\u00f3n del que trata este documento propone un problema social la violencia estructural en el sistema de salud a la vez que dos enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos para abordarlo: la Teor\u00eda cr\u00edtica y las concepciones filos\u00f3ficas de la justicia. Las razones que justifican la elecci\u00f3n del problema y de los enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos son de de dos tipos: razones de pertinencia y razones te\u00f3ricas. Entre las razones de pertinencia se incluyen la importancia social que el problema de la violencia estructural en el sistema de salud plantea en nuestro pa\u00eds y la perspectiva 1 Por sistema de salud se entiende a lo largo de este documento el conjunto de instituciones y pr\u00e1cticas generadas por leyes espec\u00edficas y sus desarrollos ulteriores. 69 acad\u00e9mica desde la cual se nos ha invitado a pensar este programa, a saber, \"el abordaje de la relaci\u00f3n entre bio\u00e9tica y salud p\u00fablica\" . Ya que el abordaje del problema deb\u00eda ubicarse en la intersecci\u00f3n de estos dos campos de estudio, resultaba pertinente apropiar enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos en los que la \u00e9tica (aplicada) y las ciencias sociales pudieran encontrarse. La Teor\u00eda cr\u00edtica y las concepciones filos\u00f3ficas de la justicia nos ofrec\u00edan ese espacio de encuentro. En efecto, mientras la Teor\u00eda cr\u00edtica tradicionalmente ha recogido las preocupaciones \u00e9ticas y las reconstructivas en el cuerpo de un mismo programa de investigaci\u00f3n, las concepciones filos\u00f3ficas de la justicia de las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, particularmente la elaborada por John Rawls y sus disc\u00edpulos, han suministrado un trasfondo cr\u00edtico contra el cual evaluar ordenamientos constitucionales e instituciones p\u00fablicas espec\u00edficas. Las razones para elegir el problema y los enfoques de tratamiento no se agotan, sin embargo, en razones de pertinencia. Existen, adem\u00e1s, dos razones te\u00f3ricas. En primer lugar, el problema de la violencia estructural en el sistema de salud se ha constituido en los \u00faltimos a\u00f1os en foco de inter\u00e9s crucial de te\u00f3ricos interesados en la denuncia de los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales ordenamientos institucionales espec\u00edficos en salud impiden la garant\u00eda de derechos sociales, econ\u00f3micos y culturales. La importancia que ha tomado, en contextos acad\u00e9micos comprometidos con la profundizaci\u00f3n del Estado social de derecho, el 2 De acuerdo con los t\u00e9rminos de referencia establecidos por el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas y el Ministerio de Protecci\u00f3n Social de la Rep\u00fablica de Colombia, entidades financiadoras de este trabajo. 3 Correctamente concebida la \u00e9tica aplicada ser\u00eda m\u00e1s bien el nombre de un campo de estudios en el que se investiga el alcance de las teor\u00edas \u00e9ticas en la elucidaci\u00f3n, frente a casos espec\u00edficos, de cursos de acci\u00f3n justificables. En vez de constituir un campo para la aplicaci\u00f3n deductivista de teor\u00edas \u00e9ticas, la \u00e9tica aplicada corresponder\u00eda a un campo de investigaci\u00f3n que se apropia de las teor\u00edas \u00e9ticas en la deliberaci\u00f3n sobre la aceptabilidad de cursos de acci\u00f3n espec\u00edficos. La apropiaci\u00f3n implica una tarea bastante 70problema que el programa quiere abordar, justifica por tanto plenamente su elecci\u00f3n. En segundo lugar, los problemas \u00e9ticos que plantean sistemas espec\u00edficos de acci\u00f3n social como la violencia estructural en el sistema de salud parecen reconocerse mejor si se les aborda desde una perspectiva que haga uso de criterios normativos y de estrategias de an\u00e1lisis social. El uso de criterios normativos permite ciertamente sancionar la aceptabilidad moral de pr\u00e1cticas institucionales reales o hipot\u00e9ticas; sin embargo, s\u00f3lo el an\u00e1lisis social puede poner en evidencia los mecanismos de los que depende qu\u00e9 pr\u00e1cticas moralmente inaceptables luzcan como moralmente aceptables . En el contexto de la Teor\u00eda cr\u00edtica estos mecanismos se han identificado como \"patolog\u00edas sociales\". m\u00e1s compleja que la mera aplicaci\u00f3n deductivista de teor\u00edas \u00e9ticas. Implica, en primer lugar, conocer las particularidades del caso en cuesti\u00f3n incluyendo las din\u00e1micas que caracterizan el escenario institucional y social en que el problema pr\u00e1ctico toma forma. En segundo lugar, implica el uso de las teor\u00edas \u00e9ticas como elemento articulador y evaluador: sobre el trasfondo que proporcionan concepciones normativas justificables se consideran los elementos relevantes del caso. Contra ellas tales elementos plantean dudas, objeciones, requerimientos, etc. normativamente justificables. Naturalmente, sin las teor\u00edas \u00e9ticas, sin trasfondo de contrastaci\u00f3n, los elementos del caso no pueden ser evaluados. Y finalmente, la apropiaci\u00f3n implica la exploraci\u00f3n, considerados los elementos del caso, de aquellos alcances y l\u00edmites de las teor\u00edas \u00e9ticas que no llegaron a ser considerados en el \u00e1mbito de su fundamentaci\u00f3n o formulaci\u00f3n te\u00f3rica. En este sentido, la apropiaci\u00f3n implica tambi\u00e9n la elaboraci\u00f3n conceptual de las teor\u00edas \u00e9ticas mismas. El Diccionario de la Real Academia entiende la Bio\u00e9tica como \"la aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica a las ciencias de la vida\". Parece correcto pensar que a la expresi\u00f3n \"aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica\" en esta definici\u00f3n se la entienda como se propone arriba: como intercambiable con \"apropiaci\u00f3n de las teor\u00edas \u00e9ticas en la deliberaci\u00f3n sobre la aceptabilidad de cursos de acci\u00f3n espec\u00edficos\". \"Ciencias de la vida\" hace referencia, por su parte, a la medicina y la biolog\u00eda y los campos de estudio y de pr\u00e1ctica a ellas asociados, v.gr. el campo de la salud p\u00fablica.4 El programa propone, en este sentido, un tratamiento en el que \u00e9tica (aplicada) y ciencias sociales se complementan. 715 La Parra, D. & Tortosa, J.M. Violencia estructural: una ilustraci\u00f3n del concepto, Documentaci\u00f3n social, 131, 57-72. 6 Galtung, J. (1994) Human rights in another key, Cambridge: Polity Press. Una de investigaci\u00f3n denominada \"violencia estructural en el sistema de salud: aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda cr\u00edtica y las concepciones filos\u00f3ficas de la justicia\", invita, en principio, a una primera reflexi\u00f3n sobre el significado de los t\u00e9rminos mismos que definen la, violencia estructural, Teor\u00eda cr\u00edtica y concepciones filos\u00f3ficas de la justicia (I). Contra este trasfondo conceptual pueden reconocerse mejor las problem\u00e1ticas generales que quieren abordarse (II) y el alcance epist\u00e9mico y pol\u00edtico del programa de investigaci\u00f3n que se propone (III). Adem\u00e1s de la violencia directa, en la que agresor, v\u00edctima e instrumento de da\u00f1o resultan visibles, existe una forma de violencia en la que el agresor, la v\u00edctima concreta y los mecanismos que explican la victimizaci\u00f3n resultan mucho m\u00e1s dif\u00edciles de conocer: \"A esta forma de violencia invisible podemos denominarla violencia estructural, lo que responde al hecho de que tiene como causa los procesos de estructuraci\u00f3n social\" que, por su parte, producen \"efectos negativos sobre las oportunidades de supervivencia, bienestar, identidad y/o libertad de las personas\" . La noci\u00f3n de violencia estructural, desarrollada en principio por J. Galtung , ha querido hacerse equivalente a la noci\u00f3n de Una aproximaci\u00f3n desde la teor\u00eda cr\u00edtica y las concepciones /f_ilos\u00f3/f_icas de la justicia al problema de la violencia estructural en el sistema de salud. 727 Honneth, A. Patolog\u00edas de la raz\u00f3n. Historia y actualidad de la teor\u00eda cr\u00edtica. Buenos Aires, Katz, 2009, p. 38. 8 Ibid., p. 38 9 \"Cr\u00edtica interpretativa\" es de hecho el nombre que da Walzer a este tipo de cr\u00edtica. En Walzer, M., La compa\u00f1\u00eda de los cr\u00edticos. Intelectuales y compromiso pol\u00edtico en el siglo veinte, Buenos Aires, Nueva visi\u00f3n, 1993.injusticia social. Aunque por supuesto la violencia estructural entra\u00f1a formas espec\u00edficas de injusticia social, resulta m\u00e1s preciso referirse a ella por cuanto vincula causalmente y desde el comienzo las injusticias a un poder institucional que luce pol\u00edtica e, incluso, \u00e9ticamente leg\u00edtimo y, por tanto, inmunizado, parcial o totalmente, contra las reacciones p\u00fablicas. La capacidad de ciertas anomal\u00edas (o patolog\u00edas) sociales para causar \"ese silencio o apat\u00eda que se expresa en la ausencia de reacciones p\u00fablicas\" ha sido una suposici\u00f3n com\u00fan en los enfoques de la Teor\u00eda cr\u00edtica . La Teor\u00eda cr\u00edtica, en cuanto programa de cr\u00edtica social, jam\u00e1s se content\u00f3 con una cr\u00edtica normativa de los procesos sociales, es decir, con la mera contrastaci\u00f3n de la realidad social contra un trasfondo de principios normativos racionales inmanentes a la praxis social misma, sino que asumi\u00f3 la tarea complementaria de \"conectar la cr\u00edtica de las anomal\u00edas sociales con una explicaci\u00f3n de los procesos que en general han contribuido a velarlas\" . Los procesos en cuesti\u00f3n son reconocidos por los diferentes representantes de la Escuela de Frankfurt (desde Horkheimer a Habermas) como \"procesos hist\u00f3ricos de deformaci\u00f3n de la raz\u00f3n\".La opci\u00f3n de la Teor\u00eda cr\u00edtica por un programa de cr\u00edtica social que hace uso de los conceptos normativos de la praxis social misma para contrastar las realidades sociales, es decir, que apropia aquellos principios normativos inmanentes al mundo de la vida para fundamentar su tarea contrastadora, no deber\u00eda hacer pensar que la Teor\u00eda cr\u00edtica procede del mismo modo que la cr\u00edtica comunitarista, que basa su tarea interpretativa en el trasfondo valorativo que comparte una comunidad hist\u00f3rica espec\u00edfica . Las diferencias de la Teor\u00eda cr\u00edtica con la cr\u00edtica comunitarista 73 Adem\u00e1s de la violencia directa, en la que agresor, v\u00edctima e instrumento de da\u00f1o resultan visibles, existe una forma de violencia en la que el agresor, la v\u00edctima concreta y los mecanismos que explican la victimizaci\u00f3n resultan mucho m\u00e1s dif\u00edciles de conocer: \"A esta forma de violencia invisible podemos denominarla violencia estructural, lo que responde al hecho de que tiene como causa los procesos de estructuraci\u00f3n social\" que, por su parte, producen \"efectos negativos sobre las oportunidades de supervivencia, bienestar, identidad y/o libertad de las personas\" . La noci\u00f3n de violencia estructural, desarrollada en principio por J. Galtung , ha querido hacerse equivalente a la noci\u00f3n de 10 Honneth, A. Op, cit. p. 36. 11 Habermas, J. La Inclusi\u00f3n del otro. Barcelona, Paid\u00f3s, 1999.12 Honneth, A. Op, cit. p. 37. Esta opci\u00f3n metodol\u00f3gica ha sido planteada por el mismo autor como una \"incorporaci\u00f3n de la genealog\u00eda a su modelo reconstructivo como una especie de criterio metacr\u00edtico\" (p. 62). La incorporaci\u00f3n de la genealog\u00eda tiene para la Teor\u00eda cr\u00edtica el papel fundamental de \"controlar que en la praxis social las normas sigan conservando su significado original\" racionalmente justificado.13 Honneth, A. Op, cit. p. 36.son, al menos, dos: en primer lugar, en la Teor\u00eda cr\u00edtica la reconstrucci\u00f3n de los criterios normativos procede no como una tarea hermen\u00e9utica sino como una tarea de profundizaci\u00f3n en sus \"pautas de fundamentaci\u00f3n racional\" Esto quiere decir que mientras la cr\u00edtica comunitarista presume un contenido cognitivo d\u00e9bil de los criterios normativos, la Teor\u00eda cr\u00edtica presupone un contenido cognitivo fuerte, universalizable. En segundo lugar, la Teor\u00eda cr\u00edtica no se restringe a contrastar las realidades sociales contra exigencias normativas acreditadas y vigentes; m\u00e1s bien, opera mediante una \"sociologizaci\u00f3n del marco categorial\" mostrando c\u00f3mo la realidad social surge de un proceso hist\u00f3rico de \"deformaci\u00f3n patol\u00f3gica de la raz\u00f3n\", esto es, de deformaci\u00f3n de las normas (racionales) mismas y de su aplicaci\u00f3n debida . La presunci\u00f3n de que los criterios normativos est\u00e1n cargados con un contenido cognitivo fuerte y, entonces, potencialmente universalizable, tampoco debe hacer pensar que la Teor\u00eda cr\u00edtica se contenta, como los liberales, con una concepci\u00f3n meramente negativa de las libertades individuales: \"Todos los conceptos de la praxis racional que se aplican en la Teor\u00eda cr\u00edtica se ajustan por su misma definici\u00f3n a acciones cuya ejecuci\u00f3n requiere de un grado de coincidencia intersubjetiva mayor que el que se admite en el liberalismo [...] para poder ponerse de acuerdo libremente es necesario compartir la convicci\u00f3n de que la actividad en cuesti\u00f3n tiene un valor que puede llegar a justificar que se posterguen los intereses individuales\". Esto significa que para la Teor\u00eda cr\u00edtica la vida lograda s\u00f3lo es posible como 7414 Esta cuesti\u00f3n es la que evidentemente separa a Habermas de Rawls. Mientras para el primero es necesario que los principios normativos y sus procesos de aplicaci\u00f3n cuenten con la aprobaci\u00f3n de un consenso p\u00fablico fundado, para todos los participantes, en las mismas razones (\"el igual inter\u00e9s de todos\"), para el segundo es suficiente que tales principios y procesos cuenten con la aprobaci\u00f3n de un consenso en el que cada participante hace valer sus propias razones (consenso entrecruzado). Para una ampliaci\u00f3n v\u00e9ase de Rawls, J. y Habermas, J. Debate sobre el liberalismo pol\u00edtico. Barcelona, Paid\u00f3s.praxis social fundamentada en un n\u00facleo de convicciones normativas compartidas. La idea de \"autorrealizaci\u00f3n cooperativa\" resulta mucho m\u00e1s exigente que la idea de intereses individuales que se coordinan para disponer una sociedad ordenada .No obstante sus diferencias con el liberalismo, la posibilidad de que la Teor\u00eda cr\u00edtica pueda encontrar fecundo el contacto con concepciones constructivas de la justicia como la de J. Rawls, posibilidad que el propio Habermas ha hecho valer, justifica la inclusi\u00f3n de estas \u00faltimas en una de investigaci\u00f3n que trata la violencia estructural en el sistema de salud. El hecho de que la Teor\u00eda cr\u00edtica trate los postulados normativos originales como fruto de procesos sociales de racionalizaci\u00f3n y, entonces, como criterios cognitivamente fuertes, brinda, en principio, una atm\u00f3sfera \"de familia\" para un di\u00e1logo productivo con concepciones neocontractualistas de la justicia. 75 Las numerosas formas que puede adoptar la injusticia dentro del sistema de salud han sido objeto de escrutinio filos\u00f3fico y cient\u00edfico-social en los \u00faltimos a\u00f1os . Daniels, Sen y Faden , por citar s\u00f3lo algunos, son autores que se han interesado no s\u00f3lo en pensar las exigencias institucionales que conceptos normativos como equidad, inclusi\u00f3n o \"accountability\" hacen a los sistemas de salud, sino en contrastar las implicaciones de sus indagaciones filos\u00f3ficas con la realidad de los sistemas de salud en acci\u00f3n. Farmer y Martin son, entre otros, autores que por su parte se han orientado a poner en evidencia las din\u00e1micas institucionales que impiden o generan por s\u00ed mismas formas injustas de afectaci\u00f3n de las personas dentro de los sistemas de salud. Las injusticias toman la forma, seg\u00fan estos autores, de inequidades en el acceso a recursos limitados, de exclusi\u00f3n de los procesos de toma de decisiones en los que 15 De hecho, A. Sen, considera que el an\u00e1lisis de la justicia debe partir del reconocimiento de situaciones de injusticia: \"The requirements of a theory of justice include bringing reason into play in the diagnosis of justice and injustice. Over hundreds of years, writers on justice in different parts of the world have attempted to provide the intellectual basis for moving from a sense of injustice to particular reasoned diagnosis of injustice, and from there to the analysis of ways of advancing injustice. V\u00e9ase de Sen, A. The Idea of Justice. Cambridge, Harvard University Press, 2009.16 V\u00e9ase Daniels, Norman. Just Health: Meeting Health Needs Fairly. Cambridge University Press; Anand, Sudhir, Fabienne, and Sen, Amartya. Public Health, Ethics, and Equity. Oxford University Press; Powers, Madison & Faden, Ruth. Social Justice: The Moral Foundations of Public Health and Health Policy (Issues in Biomedical Ethics). Oxford University Press. 17 V\u00e9ase Farmer, Paul. Pathologies of Power: Health, Human Rights, and the New War on the Poor. University of California Press; Martin, R. The limits of law in the protection of public health and the role of public health ethics - Public Health (2006) 120, 71-80.Injusticias y formas de violencia en el sistema de salud: una panor\u00e1mica. 7618 Muchas de estas injusticias fueron tematizadas por investigadores pioneros en Colombia. Las figuras de H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez, Guillermo Fergusson y Alberto Vasco resultan, en este sentido, emblem\u00e1ticas.19 Hoyos, G. Filosof\u00eda pol\u00edtica como pol\u00edtica deliberativa, en Hoyos, G. (ed.) Filosof\u00eda y teor\u00edas pol\u00edticas entre la cr\u00edtica y la utop\u00eda, Buenos Aires, CLACSO, 2007, p. 23.leg\u00edtimamente deber\u00edan estar incluidos los afectados, de subordinaci\u00f3n cultural generadora de codificaciones y pseudoidentificaciones contraproductivas, entre otras. Sistemas de acci\u00f3n en cuyo interior se activan formas veladas de violencia constituyen sistemas estructuralmente violentos. La violencia estructural se constituye, seg\u00fan Farmer, cuando se estabilizan funcionalmente patolog\u00edas del poder de cuya presencia depende la constante vulnerabilidad de las personas al da\u00f1o y al sufrimiento que surge de formas institucionalizadas y veladas de abuso. Las patolog\u00edas del poder han sido por d\u00e9cadas el objeto de una Teor\u00eda cr\u00edtica que, por su parte, ha tomado una formulaci\u00f3n propositiva en la obra de J. Habermas. En cuanto cr\u00edtica la teor\u00eda se apoya en las ciencias sociales \"para develar aquellas situaciones (las patolog\u00edas) en que las ideas fundamentales de la pol\u00edtica y de la \u00e9tica p\u00fablica son utilizadas para ocultar (o legitimar) situaciones de dominaci\u00f3n\".La dominaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n, en fin, las formas de subordinaci\u00f3n son unidades de an\u00e1lisis no s\u00f3lo de las ciencias sociales comprometidas con la cr\u00edtica social y pol\u00edtica sino de la filosof\u00eda moral, pol\u00edtica y del derecho en cuanto filosof\u00edas normativas. Las caras que, en el sistema de salud, puede tomar la injusticia s\u00f3lo pueden ser reconocidas y evaluadas debidamente en el marco de concepciones filos\u00f3ficas que articulen nociones compartidas de lo justo y rastreen sus implicaciones: \"La finalidad de la filosof\u00eda pol\u00edtica cuando se presenta a s\u00ed misma en la cultura p\u00fablica de una sociedad democr\u00e1tica, es articular y hacer explicitas aquellas nociones y principios compartidos que se consideran estar ya latentes en el sentido com\u00fan; o si, como 77es a menudo el caso, el sentido com\u00fan se muestra dubitante e incierto, proponerle ciertas concepciones y principios concordes con sus convicciones m\u00e1s esenciales y con sus m\u00e1s esenciales tradiciones hist\u00f3ricas\". En este sentido, el papel del fil\u00f3sofo no es m\u00e1s, tal y como ha subrayado Habermas, que el de un facilitador de la autocomprensi\u00f3n normativa de una comunidad concreta. Nuestra propuesta aborda el problema de la violencia estructural dentro del sistema de salud desde esta doble perspectiva: la de una teor\u00eda social en funci\u00f3n cr\u00edtica y la de una filosof\u00eda moral y pol\u00edtica orientada a la reconstrucci\u00f3n de las intuiciones y concepciones morales enraizadas en la base p\u00fablica, con base en las cuales pueda evaluarse normativamente el problema. Inicialmente se propone identificar, a la vez que clarificar conceptualmente, las patolog\u00edas estructurales que, al interior del sistema de salud, soportan formas de violencia. Las patolog\u00edas incluyen, entre otras, la cooptaci\u00f3n de los mecanismos de decisi\u00f3n por parte de grupos de presi\u00f3n y el uso perverso de estrategias leg\u00edtimas de arbitraje para justificar formas institucionalizadas de abuso. El abordaje propuesto debe permitir un primer acercamiento cr\u00edtico a las soluciones jur\u00eddicas que intensivamente se adoptan en el sistema de salud colombiano para resolver disputas. Es nuestra hip\u00f3tesis que las soluciones en derecho, no obstante invocarse leg\u00edtimamente, a menudo ocultan y, en ocasiones, potencian problemas estructurales responsables de violencia contra las personas. Las patolog\u00edas estructurales se extienden, adem\u00e1s, al 20 Rawls, J. El constructivismo kantiano en la teor\u00eda moral, en Rawls, J. Justicia como equidad, Madrid, 1986, 137. En esta afirmaci\u00f3n Rawls coincide ampliamente con la idea de los representantes de la Escuela de Frankfurt seg\u00fan la cual los criterios normativos se reconocen en la praxis social misma que en esta cita Rawls enuncia como \"esenciales tradiciones hist\u00f3ricas\". 78terreno de las relaciones simb\u00f3licas. La actividad del sistema de salud implica formas sutiles de subordinaci\u00f3n que incluyen codificaciones culturales espec\u00edficas de las enfermedades, reificaci\u00f3n de la autoridad de los expertos, prescripciones t\u00e1citas sobre actitudes y creencias debidas, reforzamiento de jerarqu\u00edas y planes de gobierno \"desde arriba\" de la salud, entre otras. Qua formas de subordinaci\u00f3n tales din\u00e1micas constituyen v\u00edas de soluci\u00f3n violenta de conflictos, esto es, formas de atenuaci\u00f3n ileg\u00edtima de la cr\u00edtica y de la resistencia p\u00fablicas a la vez que de reproducci\u00f3n de pr\u00e1cticas abusivas. Sobre estas cuestiones centraremos fuertemente nuestro inter\u00e9s.Finalmente, las din\u00e1micas institucionales responsables de situaciones de dominaci\u00f3n deben ser evaluadas contra el trasfondo de las convicciones democr\u00e1ticas. La articulaci\u00f3n de estas convicciones y de sus implicaciones resulta crucial para distinguir pr\u00e1cticas justas de pr\u00e1cticas injustas y, especialmente, para poder plantear cursos de acci\u00f3n v\u00e1lidos ante situaciones dif\u00edciles (v.gr. cuando los recursos para la atenci\u00f3n en salud son escasos). La evaluaci\u00f3n relativa a la factibilidad con la que cursos de acci\u00f3n v\u00e1lidos puedan asumirse exige, adem\u00e1s, un an\u00e1lisis sobre cuestiones pr\u00e1ctico-pol\u00edticas concretas, a saber: condiciones institucionales necesarias, procedimientos debidos, mediciones p\u00fablicas, l\u00edmites de los procedimientos, entre otros. 79 Esclarecer las din\u00e1micas sociales responsables de la violencia estructural en el sistema de salud colombiano, articular criterios normativos justificados para evaluarla y dise\u00f1ar pr\u00e1cticas alternativas para eliminarla ser\u00edan, naturalmente, los prop\u00f3sitos \u00faltimos de un programa de investigaci\u00f3n comprometido con los enfoques te\u00f3ricos esbozados arriba. Satisfacer, sin embargo, este compromiso solo resulta posible si el programa se articula fuertemente como un programa de indagaci\u00f3n geneal\u00f3gica de las patolog\u00edas sociales que soportan formas de violencia estructural en el sistema de salud en Colombia y tematiza los contextos de producci\u00f3n y los efectos contraproductivos que han tra\u00eddo consigo las regulaciones jur\u00eddicas dentro del sistema de salud colombiano. Esta tarea de escrutinio sobre el aparato regulatorio debe complementarse con la descripci\u00f3n densa de las din\u00e1micas sociales responsables de formas de subordinaci\u00f3n simb\u00f3lica de pacientes y profesionales de la salud dentro del sistema de salud y, por supuesto, de formas sutiles de exclusi\u00f3n de las personas en el proceso de toma de decisiones p\u00fablicas en salud y de los procesos de rendici\u00f3n p\u00fablica de cuentas (accountability). S\u00f3lo tras un examen exhaustivo de estas materias podr\u00edan definirse alternativas que disuelvan las formas de violencia p\u00fablicamente legitimadas en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. Un primer an\u00e1lisis del sistema de salud colombiano desde la perspectiva que se defiende en la primera parte de este documento permite detectar una serie de problemas generales que motivan el trabajo investigativo a corto y mediano plazo. Tales problemas pueden reconocerse a trav\u00e9s de descripciones cr\u00edticas que son, a la vez, objetos epist\u00e9micos y pol\u00edticos que deben ser atendidos por un programa de investigaci\u00f3n sobre las formas de violencia en Alcances epist\u00e9micos y pol\u00edticos de un programa de investigaci\u00f3n sobre las formas de injusticia y violencia en el sistema de salud. 80el sistema de salud. Estas descripciones cr\u00edticas permiten fijar con mayor precisi\u00f3n el alcance del programa que se presenta. Son estas: La inequidad en salud es el resultado no solo de la poca eficacia de las acciones dirigidas a garantizar los derechos sociales, econ\u00f3micos y culturales de los miembros m\u00e1s desfavorecidos de la sociedad, sino de instituciones p\u00fablicas que reproducen, no obstante las buenas intenciones de muchos de sus funcionarios, formas generales de inequidad. La inequidad as\u00ed causada se entiende como una forma (estructural) de violencia.1 La tendencia a explicar las diferencias en salud como el resultado de comportamientos grupales diferentes frente a riesgos espec\u00edficos esconde el hecho de que la exposici\u00f3n diferencial a riesgos particulares suele ser el resultado de patrones injustos de distribuci\u00f3n de bienes sociales b\u00e1sicos. Al promover la estigmatizaci\u00f3n y la invisibilizaci\u00f3n de los determinantes sociales de exposici\u00f3n a riesgos espec\u00edficos, este tipo de estrategias explicativas constituyen formas de violencia simb\u00f3lica.2 La escasez o limitaci\u00f3n de recursos para satisfacer las necesidades p\u00fablicas de atenci\u00f3n m\u00e9dica se convierte en dispositivo ideol\u00f3gico cuando se utiliza para justificar la incapacidad de la sociedad para atender las necesidades p\u00fablicas en salud. Ni la atenci\u00f3n m\u00e9dica cubre todos los aspectos que involucra la atenci\u00f3n en salud, ni la salud general depende del grado de acceso de las personas a la atenci\u00f3n m\u00e9dica (sino de la satisfacci\u00f3n de derechos sociales, econ\u00f3micos y culturales). Mediante la invocaci\u00f3n de la \"escasez\" se reproduce la ideol\u00f3gica noci\u00f3n de salud como \"acceso al servicio m\u00e9dico\" a la vez que la, tambi\u00e9n ideol\u00f3gica, noci\u00f3n de equidad en salud como \"cobertura en servicios m\u00e9dicos b\u00e1sicos\"3 81 La hegemon\u00eda de las metodolog\u00edas de la econom\u00eda de la salud, v.gr. costo-efectividad, determina formas injustas de contrataci\u00f3n laboral, trato irrespetuoso de los pacientes, dise\u00f1o inadecuado de planes de beneficios, sobreuso del derecho por parte de entidades administradoras del \"sector\", planes de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n reduccionistas y/o ineficaces, entre otros efectos, que impiden la posibilidad de que las personas accedan a bienes valiosos, que en justicia merecen.4 La noci\u00f3n de salud que promueve el sistema de salud incluye tanto la ausencia de enfermedad gnoseol\u00f3gicamente identificable como la adhesi\u00f3n a h\u00e1bitos \"sanos\" de vida. Como tal, esta noci\u00f3n deja por fuera la tematizaci\u00f3n social de \"la vida buena\" y del significado social que, en dicho marco, puede tener la idea de \"salud\". Los efectos ideol\u00f3gicos de una sem\u00e1ntica de la salud que la equipara a los dos elementos (a y b) arriba descritos incluyen (I) la imposibilidad de tramitar productivamente el malestar individual y colectivo que no se configura como enfermedad; (II) la desconexi\u00f3n de la salud de sus condiciones sociales de producci\u00f3n como son el tipo de trabajo y de familia, el patr\u00f3n de consumo, la clase social, el g\u00e9nero, etc.; y (III) la declaraci\u00f3n t\u00e1cita de la enfermedad como un producto de acciones individuales irresponsables, que frena las posibilidades de pensar un cuidado \"social\" y no cl\u00ednico ni individual de la salud. La humanizaci\u00f3n, que frecuentemente se invoca como soluci\u00f3n a las patolog\u00edas del sistema que sufren los pacientes, contribuye a mantener alejada la vista de los procesos institucionales que determinan formas patol\u00f3gicas de relaci\u00f3n social entre pacientes y profesionales de la salud. Los llamados a la \"humanizaci\u00f3n\" de las profesiones de la salud no s\u00f3lo colocan la responsabilidad de la soluci\u00f3n en quienes no pueden darla, sino que blindan t\u00e1citamente al 5 6 82Estado y a las empresas del \"sector\" contra cualquier cargo que pueda imput\u00e1rseles por las formas de violencia que padecen los pacientes. La incapacidad cr\u00f3nica que experimentan pacientes, profesionales de la salud y otros agentes para tomar posici\u00f3n y responder productivamente ante muchos hechos patentes de injusticia en salud, no obstante sean conocidas sus causas, efectos y remedios, debe entenderse como efecto de una violencia estructuralmente organizada. Los efectos psicosociales de esta violencia incluyen anomia, confusi\u00f3n de roles, resignaci\u00f3n, agresividad y gratitud cuando se recibe trato justo. Qua dispositivo de producci\u00f3n de identidades subalternas este proceso compromete las llamadas por Rawls \"condiciones sociales del autorrespeto\", condiciones fundamentales para el ejercicio de la ciudadan\u00eda. La presi\u00f3n por la eficiencia produce, por ejemplo, efectos patol\u00f3gicos en la autocomprensi\u00f3n de los profesionales de salud dentro del sistema. Estos efectos incluyen escisiones del rol \"\u00e9tico\", actitudes corruptas y trato agresivo a los pacientes. 7 El mal uso del derecho en salud p\u00fablica puede rastrearse sobre dos principales: a) la de la apropiaci\u00f3n del marco de derecho privado como marco del derecho a la salud, en el que la salud es tratada como un bien transaccional; y b) la del sobreuso de mecanismos jur\u00eddicos para definir alcances y l\u00edmites en la prestaci\u00f3n de servicios de salud que ya muestra s\u00edntomas de agotamiento. Mientras a) se explica en las presiones rentistas que existieron en los or\u00edgenes del sistema, b) se explica tanto en la cooptaci\u00f3n del sistema judicial por parte de un sistema de salud rentista, como en el poco avance en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de formas democr\u00e1ticas de gobierno y arbitraje de conflictos en el sistema.8 83 La humanizaci\u00f3n, que frecuentemente se invoca como soluci\u00f3n a las patolog\u00edas del sistema que sufren los pacientes, contribuye a mantener alejada la vista de los procesos institucionales que determinan formas patol\u00f3gicas de relaci\u00f3n social entre pacientes y profesionales de la salud. Los llamados a la \"humanizaci\u00f3n\" de las profesiones de la salud no s\u00f3lo colocan la responsabilidad de la soluci\u00f3n en quienes no pueden darla, sino que blindan t\u00e1citamente al Aunque formalmente el Estado promueve la participaci\u00f3n de grupos de pacientes en ciertos escenarios, ciertas pr\u00e1cticas, cortadas por el imperativo funcional de la eficiencia y por regulaciones contraproductivas, desmotivan una participaci\u00f3n aut\u00e9ntica. 9 La propia estructura sem\u00e1ntica del sistema de salud, definida por la confluencia de la industria farmac\u00e9utica, los profesionales de la salud, las facultades de medicina y las regulaciones del mercado, recorta la posibilidad de que muchos problemas de salud puedan ser reconocidos, enunciados, reducidos o eliminados. La industria farmac\u00e9utica y los f\u00e1rmacos, qua sustancias qu\u00edmicas, presionan la adecuaci\u00f3n sem\u00e1ntica a su favor del sistema m\u00e9dico-t\u00e9cnico de diagn\u00f3stico y de las dolencias de las personas. La estructuraci\u00f3n del sistema de atenci\u00f3n b\u00e1sica en unidades sem\u00e1nticas cl\u00ednico-farmac\u00e9uticas produce, por tanto, enormes restricciones de acceso a la salud. La necesidad de repensar las categor\u00edas con base en las cuales decidir prioridades de atenci\u00f3n en salud es, dadas las evidencias de agotamiento e ineficiencia de las categor\u00edas dominantes, urgente. La recodificaci\u00f3n del sistema de atenci\u00f3n b\u00e1sica en salud constituye un reto epist\u00e9mico-pr\u00e1ctico al que debe responderse en forma pluralista. Los movimientos de pacientes, las comunidades territoriales y los propios expertos, diferenciados en grupos diversos, podr\u00edan encontrar en las metodolog\u00edas participativas de generaci\u00f3n de acuerdos recursos metodol\u00f3gicos para redefinir las categor\u00edas con base en las cuales identificar prioridades, programar formas de atenci\u00f3n y definir mecanismos de administraci\u00f3n dentro del sistema de salud. La noci\u00f3n de equidad difiere seg\u00fan se consulten diversos grupos de actores en el sistema de salud. La noci\u00f3n 10 11 12 84de equidad toma, entre los agentes m\u00e1s interesados en su rentabilidad y sostenibilidad, la forma de \"eficiencia en el gasto\"; en cambio, entre los pacientes suele tomar la forma de \"respuesta oportuna y suficiente a las necesidades\". Para agentes burocr\u00e1ticos la noci\u00f3n de equidad acostumbra tomar la forma de \"cobertura\", mientras para la industria farmac\u00e9utica puede adoptar la forma de \"acceso a la mejor terapia localmente disponible\". Las relaciones geneal\u00f3gicas de estas diversas nociones de equidad as\u00ed como el examen de las contradicciones que existen entre ellas puede servir para identificar y explicar los \u00e1mbitos de conflictividad en el sistema y para pensar el alcance de una reforma que tuviera en cuenta el n\u00facleo duro de la noci\u00f3n normativa de equidad (desigualdad compensatoria). 13 Los procedimientos de consenso , aunque sean incluyentes, transparentes e institucionalmente garantizados para la toma de decisiones p\u00fablicas en salud, pueden resultar, dada la complejidad de los asuntos involucrados, insuficientes para construir respuestas adecuadas si no se nutren con propuestas de acci\u00f3n robustas. Se hace, por tanto, urgente la investigaci\u00f3n de las tensiones que, en escenarios espec\u00edficos, puedan darse entre imperativos funcionales distintos -eficiencia y equidad- as\u00ed como de las respuestas plausibles que frente a ellas puedan ofrecerse. En econom\u00eda pol\u00edtica Amartya Sen y otros han ofrecido, por ejemplo, reelaboraciones del \u00f3ptimo de pareto que lo hace compatible con el n\u00facleo duro del concepto normativo de equidad. La exploraci\u00f3n de las consecuencias pr\u00e1cticas de este enfoque en salud p\u00fablica permitir\u00eda ofrecer herramientas de gesti\u00f3n para un modelo de salud equitativo y, a la vez, eficiente. Para llevar a cabo el escrutinio de estos objetos epist\u00e9micos y pol\u00edticos es imprescindible el uso de herramientas de an\u00e1lisis cr\u00edtico. El an\u00e1lisis institucional, orientado a elaborar 85registros de los itinerarios burocr\u00e1ticos que impone el sistema, de los alcances y l\u00edmites de los mecanismos de participaci\u00f3n establecidos y de los procesos y tipos de respuesta institucional (incluidas las respuestas jur\u00eddicas) frente a patolog\u00edas identificadas por los propios agentes del sistema en diferentes niveles institucionales, constituye, por tanto, un recurso investigativo fundamental en este \u00e1mbito. Del mismo modo el an\u00e1lisis conversacional (orientado a identificar tipos de agentes discursivos, formas y contextos de uso de t\u00e9rminos normativamente relevantes como equidad, universalidad, compensaci\u00f3n, grupos de riesgo, precauci\u00f3n, escasez, salud, enfermedad); las genealog\u00edas del aparato regulatorio; las historias de vida de pacientes y las historias institucionales de asociaciones de pacientes; las pruebas de campo o el an\u00e1lisis institucional comparado para identificar conexiones entre din\u00e1micas pol\u00edticas y sociales regionales espec\u00edficas y modos de operaci\u00f3n del sistema en diversos lugares, son todas ellas herramientas fundamentales para explorar los objetos cr\u00edticos mencionados. 86 Paul Farmer est\u00e1 en lo cierto cuando afirma que la salud constituye el foco sobre el cual articular, y contra el cual evaluar, un proyecto aut\u00e9ntico de democracia y derechos humanos. Ciertamente, condiciones sociales e institucionales espec\u00edficas suponen formas de afectaci\u00f3n indebida de los derechos humanos. Estas formas de coacci\u00f3n velada, en la que agresor, afectado y medios de afectaci\u00f3n no se encuentran a la vista, deben entenderse como formas de violencia estructural, es decir, de violencia p\u00fablicamente legitimada e invisibilizada. Son formas de violencia porque implican una reducci\u00f3n evitable e injusta en la igualdad de oportunidades de bienestar y libertad de los ciudadanos afectados. S\u00f3lo un programa de investigaci\u00f3n que tematice te\u00f3rica y metodol\u00f3gicamente en el modo en que el sistema de salud inflige violencia contra las personas en formas aparentemente leg\u00edtimas puede contribuir no s\u00f3lo a visibilizarla sino a impedir su perpetuaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n 87REFERENCIAS Abad\u00eda, C.& Oviedo, D. Bureaucratic itineraries A theoretical and methodological tool to assess manage-care health care systems, Social Science & Medicine, 68, 6, 1153-1160, 2008. Brinkerhoff, D. Accountability and Health Systems: Toward conceptual clarity and policy relevance, Health doing? The perceived problem of liberal paradigms and public health, Journal of Medical Ethics, 34, 798-801, 2008. Daniels, N. Just Health: Meeting Health Fairly. Cambridge University Press; Anand, Sudhir, 2007. Peter, Fabienne, and Sen, Amartya. Public Health, Ethics, and Equity. Oxford University Press. Powers, Madison & Faden, Ruth. Social Justice: The Moral Foundations of Public Health and Health Policy (Issues in Biomedical Ethics). Oxford University Press, 2008. Epstein, groups and Health Movements. En Hackett, E.; Amsterdamska, O.; Lynch, M. y Wacman, (eds.) The Handbook of Science and Technology Studies (Cambridge: The MIT Press). Fabienne, P. Health Equity and Social Justice, Journal of Applied Philosophy, 18, 2, 159-170, 2001. Farmer, Pathologies of Power: Health, Human Rights, and the New War on the Poor. University of California Press; Martin, R. The limits of law in the protection of public 88health and the role of public health ethics - Public Health, 2006. Galtung, J. Human rights in another key, Cambridge: Polity Press, 1993. Grabosky, P. Counterproductive Regulation, International Journal of the sociology of Law, 23, 347-369, 1995. Habermas, J. La Inclusi\u00f3n del otro. Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. Honneth, A. Patolog\u00edas de la raz\u00f3n. Historia y actualidad de la teor\u00eda cr\u00edtica. Buenos Aires, Katz, 2009. Hoyos, G. Filosof\u00eda pol\u00edtica como pol\u00edtica deliberativa, en Hoyos, G. (ed.) Filosof\u00eda y teor\u00edas pol\u00edticas entre la cr\u00edtica y la utop\u00eda, Buenos Aires, CLACSO, 2007. La Parra, D. & Tortosa, J.M. Violencia estructural: una ilustraci\u00f3n del concepto, Documentaci\u00f3n social, 131, 57-72, 2001. Lakoff, Andrew. The Right patients for the Drug: Lynch, M. y Wacman, (eds.) The Handbook of Science and Technology Studies (Cambridge: The MIT Press). Martin, R. The limits of law in the protection of public health and the role of public health ethics, Public Health, 120, 71-80, 2006. Rawls, J. El constructivismo kantiano en la teor\u00eda moral, en Rawls, J. Justicia como equidad, Madrid, 1986. Rawls, J. y Habermas, J. Debate sobre el liberalismo pol\u00edtico. Barcelona, Paid\u00f3s, 1995. 89Red Colombiana de investigaci\u00f3n en pol\u00edticas y sistemas de salud, La gesti\u00f3n del conocimiento para la salud p\u00fablica, Medell\u00edn, Planea, 2009. Sen, A. The Idea of Justice. Cambridge, Harvard University Press, 2009. Walzer, M., La compa\u00f1\u00eda de los cr\u00edticos. Intelectuales y compromiso pol\u00edtico en el siglo veinte, Buenos Aires, Nueva visi\u00f3n, 1993. 90Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 91LAS VIOLENCIAS DE G\u00c9NERO COMO PRO- BLEMA DE SALUD P\u00daBLICA: UNA LECTURA EN CLAVE BIO\u00c9TICA John Harold Estrada Montoya Luis Alberto S\u00e1nchez Alfaro Mar\u00eda Yaneth Pinilla Alfonso Clara Mercedes Su\u00e1rez Roc\u00edo Barbosa Orjuela Miguel Barrios AcostaAutores John Harold Estrada Montoya. Doctor en Salud P\u00fablica y Profesor Asociado. Departamento de Salud Colectiva. Facultad de Odontolog\u00eda. Universidad Nacional de Colombia. Luis Alberto S\u00e1nchez Alfaro. Odont\u00f3logo Universidad Nacional de Colombia, Especialista y Magister en Bio\u00e9tica de la Universidad El Bosque. Profesor Universidad El Bosque. Mar\u00eda Yaneth Pinilla Alfonso. Antrop\u00f3loga, Magistra en Estudios de G\u00e9nero, Universidad Nacional de Colombia. Investigadora y consultora independiente. Clara Mercedes Su\u00e1rez. Investigadora, Docente Universitaria, Candidata a Doctora en Salud P\u00fablica. Roc\u00edo Barbosa Orjuela. Odont\u00f3loga, Investigadora. Miguel Barrios Acosta. Investigador, Docente Universitario, Candidato a Doctor en Salud P\u00fablica.1192 Las violencias de g\u00e9nero se han posicionado, en casi todo el mundo, dentro de las principales causas de morbilidad y mortalidad, no s\u00f3lo para las mujeres, grupo tradicionalmente afectado por esta problem\u00e1tica, sino tambi\u00e9n para las personas con orientaciones de g\u00e9nero diferentes a la heterosexual, en particular las de la comunidad LGBTI (Lesbianas, Gay, Bisexuales, Transgeneristas e Intersexuales), las cuales cada vez m\u00e1s experimentan diferentes formas y grados de violencia. Los autores proponen una pol\u00edtica p\u00fablica orientada a enfrentar esta problem\u00e1tica, construida desde la perspectiva bio\u00e9tica en di\u00e1logo con el g\u00e9nero y la salud p\u00fablica y que promueva el respeto por la autonom\u00eda de hombres y mujeres, sin distingo de su adscripci\u00f3n de g\u00e9nero, con miras hacia la realizaci\u00f3n de la libertad, la solidaridad, el respeto a la dignidad y la justicia.RESUMEN Gender-based violence has become one of the main causes of morbidity and mortality all around the world, not only among women (traditionally the most perspectives that enters into dialogue and public health and is able to promote respect for autonomy, of men and distinguishing gender adscription. The authors propose these to realizing freedom, solidarity, respect, dignity and justice. PALABRAS CLAVE Violencias de g\u00e9nero, bio\u00e9tica, salud p\u00fablica, diversidad sexual, principio de protecci\u00f3n, ciudadan\u00eda cr\u00edtica. SUMMARYViolencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 93INTRODUCCI\u00d3N La necesidad de abordar la violencia de g\u00e9nero se justifica en dos situaciones b\u00e1sicas: La primera, porque se presenta como un desaf\u00edo \u00e9tico, en la medida en que ri\u00f1e con las construcciones sociales y culturales actuales de la individualidad expresada en constantes violaciones de derechos (Jewkes, et al, 2000). La segunda por ser considerada desde hace algunos a\u00f1os como un problema de salud p\u00fablica (\u00c1vila, 2007), que empieza a visibilizarse, aunque enfocado en las mujeres como v\u00edctimas pero con propuestas alternativas inclusivas de otras configuraciones de g\u00e9nero, que requieren ser analizadas desde una perspectiva m\u00e1s amplia dados los impactos sociales y psicol\u00f3gicos y en miras de la acci\u00f3n a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas. La violencia, considerada como el uso de la fuerza o el poder para producir da\u00f1o a otros o a uno mismo(OMS, 2003), encuentra en las desigualdades fundadas en el g\u00e9nero, espacio propicio para su desarrollo, dadas las condiciones de asimetr\u00eda de fuerzas de los grupos social e hist\u00f3ricamente construidos como expresiones gen\u00e9ricas alternativas a las dominantes. La dominaci\u00f3n masculina o patriarcado occidental contempor\u00e1neo se demuestra en sociedades igualitarias por procesos llenos de conflictos donde las energ\u00edas o transacciones de poderes desiguales estructuran las relaciones entre mujeres y hombres. Los hombres y las mujeres como seres sociosexuales hacen parte de la relaci\u00f3n en la que los hombres explotan las capacidades de las mujeres para amar y transforman estas capacidades en modos de poder individuales y colectivos sobre la que las mujeres pierden el control (J\u00f3nasd\u00f3ttir, 2009).94Aunque en un principio se defini\u00f3 la violencia de g\u00e9nero como:\"Todo acto de violencia basado en la pertenencia al sexo femenino que tenga o pueda tener como resultado un da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico para la mujer, as\u00ed como las amenazas de tales actos, la coacci\u00f3n o la privaci\u00f3n arbitraria de la libertad, tanto si se producen en la vida p\u00fablica como en la vida privada\" (ONU, 1995), En los a\u00f1os recientes, los aportes de diferentes grupos han dejado al descubierto que las percepciones, representaciones, significados y pr\u00e1cticas en todo el mundo son producto de una asimetr\u00eda e inequidad respecto a la circulaci\u00f3n del poder entre hombres y mujeres gen\u00e9ricamente entendidos (Amorin, 2008). Esto ha llevado a que se ampl\u00ede el concepto como \"violencias que se ejercen en virtud del sexo (mujeres) pero tambi\u00e9n de la orientaci\u00f3n sexual y de la identidad de g\u00e9nero\" (ONU, 2002).De esta forma, dicha violencia no se asocia solo con la condici\u00f3n de ser mujer, ya que ser\u00eda una consideraci\u00f3n excluyente, por lo que la violencia basada en el g\u00e9nero se asocia tambi\u00e9n con la concepci\u00f3n social de lo que significa ser hombre o mujer. Cuando una persona se desv\u00eda de lo que se considera un comportamiento 'normal', se convierte en objetivo de violencia. Las violencias rela cionadas con el g\u00e9nero tienen m\u00faltiples expresiones que van desde lo simb\u00f3lico, consideradas como sutiles dimensiones invisibles pero con alto poder \"Esta realidad se agudiza especialmente si se combina con actitudes discriminatorias por raz\u00f3n de la orientaci\u00f3n sexual o cambios en la identidad de g\u00e9nero. En este sentido, cualquier ser humano puede ser v\u00edctima de estos tipos de violencias, si se entiende que hacen referencia a cualquier acto violento que implique un reconocimiento de debilidad especial de sus condiciones femeninas o masculinas frente a una o varias situaciones espec\u00edficas\" (Pinto, 2008).Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 95ideologizaste en la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la estructura y organizaci\u00f3n familiar tradicional (Segato, 2003), siendo estas las m\u00e1s dif\u00edciles de evidenciar dado su car\u00e1cter espec\u00edfico en relaci\u00f3n con quien es v\u00edctima. Para J\u00f3nasd\u00f3ttir la explotaci\u00f3n como expresi\u00f3n de violencia se clarifica en la instituci\u00f3n del matrimonio en el proceso de reproducci\u00f3n humana que es producci\u00f3n; los cuerpos son la materia prima, lo que los hombres controlan y explotan es el amor de las mujeres y el poder de la vida resultante de \u00e9l (J\u00f3nasd\u00f3ttir, 2009). El matrimonio entonces ser\u00eda un medio de poder ejercido de los hombres hacia las mujeres en el orden de propiedad.Sumadas a estas expresiones est\u00e1n la exclusi\u00f3n y represi\u00f3n expresada en la amenaza, la agresi\u00f3n y la segregaci\u00f3n representadas en violencias f\u00edsicas, verbales, psicol\u00f3gicas materializadas en violencias sexuales, lesiones, como tambi\u00e9n aquellas que terminan con la eliminaci\u00f3n de aquel otro considerado \"diferente\" expresado en homicidios y desapariciones por mencionar algunas (D\u00b4elio, 2009). Para referir algunos datos al respecto, una publicaci\u00f3n reciente en ocasi\u00f3n del d\u00eda internacional de la no violencia contra las mujeres, muestra lo siguiente (Desde Abajo, 2009): En Colombia el 50,6% son mujeres y ellas sobrellevan las cargas culturales de un modelo social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico, que no crea mecanismos para superar la violencia de g\u00e9nero, adem\u00e1s de la exclusi\u00f3n y la opresi\u00f3n. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias forenses (INMLCF), entre el a\u00f1o 2000 y el 2008 se reportaron 332.010 casos de agresi\u00f3n a mujeres por parejas o ex parejas: e estos el 89% son mujeres entre 18 y 44 a\u00f1os. En el lapso enero-julio de 2009, se reportaron 27.130 dict\u00e1menes de maltrato por parte de la pareja. De acuerdo con Profamilia, el maltrato entre mujeres de 15-24 a\u00f1os presenta un subregistro del 84% y solo el 1,93% de los casos que se procesan sufre formulaci\u00f3n de acusaci\u00f3n formal de \u00edndole judicial. Por otra parte la violencia no corresponde solo a acciones violentas sobre el cuerpo,96es tambi\u00e9n el tratamiento social diferenciado y excluyente y otras muchas manifestaciones de violencia que se registran en las siguientes cifras: Violencia intrafamiliar: 67% de las mujeres la sufre. En 2007, 183 feminicidios. En el 2008, hubo 1.139 muertes violentas en mujeres (3 mujeres cada d\u00eda). Exclusi\u00f3n: El salario de las mujeres es un 25% infe - rior que el de los hombres. El desempleo en las muje-res es 5% mayor que en los hombres. Entre 2007 y 2008 hubo 67.000 puestos de trabajo menos para las mujeres y 185.000 m\u00e1s para los hombres. Los trabajos de las mujeres son m\u00e1s precarios y en estas actividades generalmente no tienen el control, lo cual las hace dependientes de las redes de asistencia y apoyo social. Las mujeres que tienen estabilidad, se desempe\u00f1an mayoritariamente en comercio (restaurantes y hoteles) y servicios comunales y personales. Seg\u00fan el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas (DANE), en el 2007 las mujeres recib\u00edan solo el 74,31% de los ingresos que recib\u00edan los hombres y en el sector informal solo el 65,40%. En el 2008, de las mujeres ocupadas, 3.199.000 estaban en condiciones de subempleo y de cada 100, 40 ten\u00edan empleos inadecuados. Seg\u00fan el DANE, de 7.996.000 mujeres de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, 1.130.000 (14,1%) estaban desempleadas. En el 2008, en comparaci\u00f3n con el 2007, se presentaron 35.000 empleos menos para las mujeres. La tasa de desempleo en el 2008 en comparaci\u00f3n con el 2007 no se alter\u00f3 para los hombres pero para las mujeres baj\u00f3 8,4%. Adem\u00e1s, las mujeres en embarazo tienen menos posibilidad de conservar su empleo o conseguir uno nuevo, ya que seg\u00fan los empleadores aumenta el sobrecosto laboral.Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 97Las mujeres reci\u00e9n graduadas entre 18 y 25 a\u00f1os est\u00e1n mayormente desempleadas (17%) que los hombres (14%). Las mujeres con educaci\u00f3n media reciben solo el 50% del salario que reciben los hombres con las mismas caracter\u00edsticas. Poblaci\u00f3n inactiva: Esta es de 13.112.000 y el 66,4% corresponde a mujeres, el 31,3 estudia, 60% se dedica al hogar y 8,7 se dedica a otras actividades. De los hombres, 64,4% estudian, 8,9% se dedica al hogar, y 26,7 hacen otras actividades. El acceso a servicios reproductivos no es gratuito, lo cual restringe m\u00e1s a las mujeres. Violencia sexual: Las denuncias son escasas, ya que la victima permanece temerosa y bajo dominio del abusador. Entre las diferentes manifestaciones tambi\u00e9n est\u00e1n la explotaci\u00f3n sexual de adultas y ni\u00f1as, mutilaci\u00f3n genital, abusos sexuales por parte de grupos armados ilegales, etc. El Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo mujeres en Colombia hab\u00edan sufrido alguna modalidad de violencia, menos de la mitad buscaba ayuda y solo el 9% denunciaba. Seg\u00fan el CINEP, en el 2008 el 20% de las amenazas son sufridas por mujeres, el 18% ha sufrido detenciones arbitrarias, 10 % ha sufrido torturas y el 75% de las personas que han sufrido violencia sexual son mujeres. Con respecto a las formas de violencia contra la poblaci\u00f3n LGBTI, la dificultad de cuantificar dichas expresiones es a\u00fan mayor. A continuaci\u00f3n se listan las m\u00e1s recurrentes (Adital, 2008):Homicidios: Para los \u00faltimos cuatro a\u00f1os se cuentan con aproximadamente 100 casos concentrados en las ciudades de Bogot\u00e1, Cali y Medell\u00edn. Abuso policial: Representado en retenciones arbitrarias, maltrato f\u00edsico, impedimentos al libre 98desplazamiento por espacios p\u00fablicos. Amenazas: Se destacan los hechos de los \"panfletos\" que han sido entregados en algunas ciudades en los dos \u00faltimos a\u00f1os, cuya autor\u00eda se atribuye principalmente a los grupos reemergentes de paramilitares y donde advierten en ocasionar la muerte a todas aquellas expresiones que se muestren diversas. Muchos de estos casos han avanzado al hecho concreto como los casos recientes de Medell\u00edn, Cali y Barrancabermeja conocidos en los medios nacionales. Desplazamiento intra y extraurbano: Varias personas han manifestado la necesidad de tener que cambiar de lugar de residencia ya sea dentro de la misma ciudad o hacia otras zonas del pa\u00eds ante las presiones de grupos armados tanto del estado como al margen de la ley. Penalizaci\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n de la movilizaci\u00f3n social: Ante las m\u00faltiples amenazas, las retenciones arbitrarias y ejecuciones extrajudiciales de varios l\u00edderes de la poblaci\u00f3n LGBTI, su posibilidad de movilizaci\u00f3n se ve amedrantada y disminuida. Desaparici\u00f3n Forzada: Son varios los casos que se han reportado en los cuales se desconoce el fin \u00faltimo de algunas personas, algunas de ellas con amenazas previas. Estos hechos de violencia sobre la poblaci\u00f3n LGBTI, suelen ser presentados por los medios de informaci\u00f3n, como \"hechos aislados\", situaciones extraordinarias, que por su naturaleza heterog\u00e9nea, no pueden ser agrupados o considerados grupalmente y presentados como un fen\u00f3meno profundamente arraigado y cotidiano en nuestra sociedad. Esta heterogenizaci\u00f3n, impide tambi\u00e9n que se pueda dar una respuesta institucional organizada y oportuna al fen\u00f3meno, Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 99tal como sucedi\u00f3 con la violencia contra la mujer durante muchos a\u00f1os. Por esto, se requiere un esfuerzo combinado, multidisciplinario, para dar cuenta de las distintas violencias que recaen sobre los hombres y las mujeres de la comunidad LGBTI y de esta manera poder hacer homog\u00e9neo lo antes disperso y poder dar cuenta y visibilizar de manera agrupada las cifras e indicadores de estas violencias, paso obligado en la perspectiva de formular una pol\u00edtica p\u00fablica que responda al problema. Sin embargo, es precisamente en este punto sobre las expresiones que se consideran violencias de g\u00e9nero en las que no hay acuerdos, debido al hecho de que su estudio se haya enfocado en las mujeres como v\u00edctimas y en equiparar violencias de g\u00e9nero con violencia sexual (Le\u00f3n-Escribano, 2007), por lo que pensar en un panorama o un an\u00e1lisis situacional sobre la violencia de g\u00e9nero presenta algunas dificultades, las principales relacionadas con la conceptualizaci\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Al respecto, para el caso colombiano, donde los datos existentes reportados en el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses (INMLyCF) se relacionan principalmente con violencia sexual, otros datos son arrojados por organizaciones tanto de grupos de Derechos Humanos (DDHH), de mujeres y Lesbianas, gays, bisexuales, transexuales e intersexuales (LGBTI) que reportan y procuran denunciar algunos de los muchos casos de violencia de g\u00e9nero que suceden en el d\u00eda a d\u00eda y que se quedan ocultos dadas las condiciones de fragilidad representadas en la precariedad del sistema jur\u00eddico y de respuesta social en que se encuentran quienes son v\u00edctimas de estos tipos de violencia. La pertinencia de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre las violencias de g\u00e9nero, adem\u00e1s de la contundencia de los datos presentados, radica en la necesidad de 100visibilizar los dispositivos de poder (expresados en pr\u00e1cticas como el patriarcado y el heterosexismo, por mencionar las m\u00e1s evidentes) en los que se inscriben las pr\u00e1cticas, discursos, representaciones y significados inherentes a las relaciones entre los g\u00e9neros que propician las relaciones violentas, pero de igual forma puede ser el insumo para la producci\u00f3n de herramientas sociales y pol\u00edticas para deconstruir y transformar las profundas injusticias e inequidades que se amparan en siglos de civilizaci\u00f3n patriarcal (Amor\u00edn, 2008). SALUD P\u00daBLICA VIOLENCIAS DE G\u00c9NERO Y POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS. La salud p\u00fablica es entendida por Quevedo y colaboradores como un campo del conocimiento y de la pr\u00e1ctica sanitaria que incluye tres componentes. El primero de ellos lo han denominado \"la salud del p\u00fablico\" que consiste b\u00e1sicamente en el estado de salud o insalubridad de las personas y las sociedades. Por tanto, este elemento hist\u00f3ricamente ha cuantificado los estados patol\u00f3gicos poblacionales por grupos de edad, sexo o grupos espec\u00edficos, entre otros. Para ello se ha apoyado b\u00e1sicamente en la epidemiolog\u00eda cl\u00ednica (Quevedo et al, 2004). El segundo componente es una estructura y din\u00e1mica articulada de un conjunto de disciplinas del saber que producen conocimiento en torno al proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Los conceptos que desde ah\u00ed se producen sirven para crear modelos de salud, gu\u00edas de manejo o de intervenci\u00f3n y otros productos cient\u00edficos que son usados para entender la \"salud del p\u00fablico\", as\u00ed como para cualificar las distintas intervenciones de la salud p\u00fablica. Estas se subdividen en aquellas de: Promoci\u00f3n de la salud, de prevenci\u00f3n de la enfermedad, del tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de las morbilidades.Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 101El tercer componente de la salud p\u00fablica es el abordaje estatal de la \"salud del p\u00fablico\" y son \"el conjunto de pol\u00edticas definidas y acciones puestas en marcha por el Estado y otras instituciones p\u00fablicas...\" para mejorar la \"salud del p\u00fablico\" (Quevedo et al, 2004). Las pol\u00edticas p\u00fablicas \"Son el conjunto de sucesivas iniciativas, decisiones y acciones del r\u00e9gimen pol\u00edtico frente a situaciones socialmente problem\u00e1ticas y que buscan la resoluci\u00f3n de las mismas o llevarlas a situaciones manejables. La pol\u00edtica p\u00fablica es la concreci\u00f3n del Estado en acci\u00f3n, en movimiento frente a la sociedad y sus problemas. Lo anterior implica que una pol\u00edtica p\u00fablica no es una decisi\u00f3n aislada sino un conjunto de tomas de posici\u00f3n que involucran una o varias instituciones estatales, secuencialmente o simult\u00e1neamente\" (Meny & Thoenig, 1992). Para Andr\u00e9 Roth la pol\u00edtica p\u00fablica es. \"un conjunto coordinado de prop\u00f3sitos y objetivos, de medios y de acciones que orientan las actividades de las instituciones gubernamentales, de las comunidades organizadas y de las ciudadanas y de los ciudadanos para modificar una situaci\u00f3n percibida como contraria a un derecho humano, como insatisfactoria o problem\u00e1tica\" (Roth, 2006). La articulaci\u00f3n de los conceptos de salud p\u00fablica, bio\u00e9tica y pol\u00edtica p\u00fablica con la violencia de g\u00e9nero dentro de la formulaci\u00f3n de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n en el marco del convenio entre el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA) y el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, plantea algunos retos y desaf\u00edos que deben ser le\u00eddos sobre la base de las distintas categor\u00edas que se asumen como marco conceptual para este documento. Hoy d\u00eda los lineamientos de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud se empiezan a definir desde escenarios transnacionales. Dentro de los preceptos que rigen las pol\u00edticas p\u00fablicas 102mundiales de la salud en el contexto de la globalizaci\u00f3n, los de tipo econ\u00f3mico parecen ser los que m\u00e1s pesan. Estos condicionaron los distintos procesos de reforma de los sistemas de salud en el mundo, especialmente en los denominados pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, liderados por el Banco Mundial. Desde el sistema de las Naciones Unidas y bajo el acuerdo de 189 pa\u00edses en el a\u00f1o 2000 se formularon los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM). Desde estos se construyen muchas de las metas que se priorizan en las pol\u00edticas de salud. As\u00ed, se ha establecido como objetivo la promoci\u00f3n de la igualdad entre los g\u00e9neros y la autonom\u00eda de la mujer. Tambi\u00e9n se ha definido como meta la disminuci\u00f3n de la propagaci\u00f3n del VIH/SIDA. Estos dos fines condensan las prioridades establecidas desde el punto de vista de la salud en lo que puede tener conexi\u00f3n con el tema de las violencias de g\u00e9nero. El gobierno colombiano ha firmado y ratificado los acuerdos contemplados en los ODM.Por lo anterior, el Estado colombiano desde una postura pragm\u00e1tica, en lo relacionado con las violencias de g\u00e9nero, ha asumido como compromiso la visibilizaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n de dos problem\u00e1ticas espec\u00edficas: la primera de ellas, la violencia contra la mujer, y espec\u00edficamente la violencia sexual; y la segunda, el abordaje de la pandemia - epidemia del VIH/SIDA, situaci\u00f3n \u00e9sta que en nuestro medio se comporta como una epidemia concentrada . Esos aspectos priorizados relacionados con las violencias de g\u00e9nero se han asumido en el pa\u00eds dentro de sus pol\u00edticas y normatividad. Por ejemplo, a trav\u00e9s de la Pol\u00edtica Nacional de Salud Sexual y Reproductiva (2004) o mediante el Modelo de Gesti\u00f3n Program\u00e1tica en VIH/SIDA (2006). 2 2 Se entiende como una epidemia concentrada cuando la prevalencia en grupos de riesgo (hombres que tienen sexo con hombres, usuarios de drogas intravenosas o trabajadores sexuales) supera el 5% y en mujeres gestantes, no es superior a 1%. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 103 Sin embargo, entender e intervenir las violencias de g\u00e9nero como equivalentes a violencia sexual y manejo del VIH/SIDA es limitado. Por ejemplo, se invisibilizan las distintas expresiones documentadas de violencias contra la poblaci\u00f3n del eje LGBTI. Se especifica que aunque algunas de las expresiones de violencia contra LGBTI pueden tener relaci\u00f3n con el VIH/SIDA, la mayor\u00eda de ellas tienen otros fundamentos.De igual modo, el abordaje de la violencia contra las mujeres principalmente como violencia sexual tambi\u00e9n es cuestionable. Esa priorizaci\u00f3n hecha desde las pol\u00edticas p\u00fablicas deja de lado, por ejemplo, muchas de las violencias de g\u00e9nero invisibles contra las mujeres que han sido estudiadas y denunciadas desde el feminismo. Por ejemplo, el desconocimiento del trabajo dom\u00e9stico que realizan las mujeres en los hogares, o sus dobles o triples jornadas. Un tipo frecuente, usualmente invisible, de violencia de g\u00e9nero contra las mujeres es la falta de reconocimiento del trabajo en salud que ellas realizan en las familias a trav\u00e9s del cuidado de la salud de los ni\u00f1os/as, ancianos/as o en el acompa\u00f1amiento de las personas con alg\u00fan tipo de discapacidad. As\u00ed, las mujeres participan dentro de los sistemas de salud a trav\u00e9s de muchas actividades como la canalizaci\u00f3n hacia los servicios, el cumplimiento de tratamientos ambulatorios, el cuidado de los enfermos/as, etc (Dur\u00e1n, 2002; G\u00e1lvez, 2001). Otro caso de violencia de g\u00e9nero contra las mujeres que es invisibilizada, es aquella que ocurre dentro de los sistemas de salud. Esto incluye entre otras, el acceso selectivo negativo para las mujeres por motivos de consulta diferentes a aquellos relacionados con su funci\u00f3n reproductiva, o el diagn\u00f3stico o tratamiento inequitativo e insuficiente, con respecto a los hombres, en situaciones como por ejemplo el dolor104tor\u00e1cico, o el asumir problemas de la salud mental como \"rasgos hist\u00e9ricos\".De tal modo que la apuesta preponderante en las pol\u00edticas de salud del pa\u00eds en entender las violencias de g\u00e9nero como la violencia sexual y VIH/SIDA es insuficiente. Estas acciones son a su vez incompatibles con el reconocimiento y valoraci\u00f3n de la inclusi\u00f3n de esos temas en la agenda pol\u00edtica. Sin embargo, esa postura, necesaria y v\u00e1lida por cierto, \u00bfEs suficiente para establecer los lineamientos, retos y abordaje que deber\u00e1 asumir la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en construcci\u00f3n? Sostenemos una respuesta negativa de acuerdo con las vivencias y experiencias acad\u00e9micas del grupo proponente. Respecto a las violencias, las concernientes a g\u00e9nero han sido estudiadas desde la salud p\u00fablica, pero muy poco desde la bio\u00e9tica; sin embargo, el hecho de ser analizadas a partir de reflexiones bio\u00e9ticas se hace importante ya que este tipo de situaciones afectan la calidad de vida, producen enfermedad, injusticia social, discriminaci\u00f3n, marginaci\u00f3n, exclusi\u00f3n, sufrimiento, discapacidad e incluso la muerte. Ante tal situaci\u00f3n se hace imperiosa la necesidad de formular la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en violencias de g\u00e9nero desde el abordaje de la relaci\u00f3n bio\u00e9tica y salud p\u00fablica, la cual m\u00e1s que un programa tradicional de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n, debe apuntar hacia la promoci\u00f3n y espec\u00edficamente la promoci\u00f3n de los Derechos Humanos. Citando a Lagarde, \u00c1lvarez afirma que la perspectiva de g\u00e9nero implica una visi\u00f3n \u00e9tica sobre el desarrollo y la democracia como contenidos de vida para enfrentar la inequidad, la desigualdad y la injusticia (\u00c1lvarez, 2003). Todas las personas viven inmersas en relaciones de poder marcadas por su g\u00e9nero. Los hombres como g\u00e9nero tienen asegurado el dominio en el mundo y las mujeres como g\u00e9nero tienen asegurado el cautiverio.Como contrario de lo anterior y como bien se se\u00f1ala en los t\u00e9rminos de referencia de esta propuesta, la importancia de la bio\u00e9tica para la definici\u00f3n de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que apunte a la construcci\u00f3n de pol\u00edtica Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 105p\u00fablica, as\u00ed como para la sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los prestadores de servicios de salud relacionados con las personas involucradas en las violencias de g\u00e9nero, toma gran relevancia, pero \u00e9sta debe trascender el \u00e1mbito deontol\u00f3gico, para tomar en serio los aspectos de la relaci\u00f3n entre la bio\u00e9tica y la salud p\u00fablica, la salud colectiva y los derechos humanos, ya que pensar la bio\u00e9tica desde una mirada colectiva significa pensar el problema de la recuperaci\u00f3n de las minor\u00edas en el sentido de la diversidad de estilos y formas de vida (Urrea, 2006). Esto implica un cambio profundo con respecto a la \u00e9tica principialista o deontol\u00f3gica, porque no hay una \u00fanica forma de vida, ni una \u00fanica calidad de vida, ni una \u00fanica dignidad humana. Las reflexiones planteadas en este apartado son apenas una provocaci\u00f3n para ilustrar las complejidades y retos que contempla la articulaci\u00f3n entre la bio\u00e9tica, la salud p\u00fablica, las violencias de g\u00e9nero y las pol\u00edticas p\u00fablicas, especialmente las de salud. Se debe recordar que la definici\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1 inmersa en una compleja din\u00e1mica de poder que se sucede y articula en distintos niveles y es guiada por grupos de inter\u00e9s. En la decisi\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, no s\u00f3lo intervienen los marcos conceptuales de mayor peso cient\u00edfico o aquellos basados en principios \u00e9ticos universales como por ejemplo, los de la \u00e9tica de la protecci\u00f3n. En la balanza de las disposiciones pol\u00edticas pesan m\u00e1s los intereses comerciales y financieros que las mejoras en \"la salud del p\u00fablico\". As\u00ed, uno de los mayores retos de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n ser\u00e1 la producci\u00f3n de un conocimiento acad\u00e9mico, socialmente pertinente y capaz de seducir a los espacios y a los tomadores de decisiones. Para lograr lo anterior, el equipo de trabajo proponente de la l\u00ednea tiene la pretensi\u00f3n de incorporar, articular e interrelacionar las perspectivas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa en el conocimiento generado desde las distintas acciones de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n, en una apuesta por superar las limitaciones y estrecheces de106una mirada \u00fanicamente desde el empirismo o el positivismo. BIO\u00c9TICA, SALUD P\u00daBLICA Y G\u00c9NERO. EN DI\u00c1LOGO COMO CATEGOR\u00cdAS INTEGRADORAS. En la actualidad, la regi\u00f3n latinoamericana enfrenta din\u00e1micas extremadamente problem\u00e1ticas y similares en los diferentes pa\u00edses que la constituyen, tales como la inequidad en el acceso a los servicios de salud, la pobreza, el desempleo, el analfabetismo, la hegemon\u00eda heterosexual, entre otras, que configuran un panorama de injusticia social. Algunas de estas situaciones han sido heredadas a trav\u00e9s de mecanismos de aculturaci\u00f3n y adoctrinamiento pre-coloniales y coloniales, y otras conjugadas por las directrices y exigencias de organismos econ\u00f3micos multilaterales o internacionales \u2014tales como el Banco Mundial (BM), el Fondo Monetario Internacional (FMI) o la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio(OMC)\u2014 que nuestros gobiernos acatan y ejecutan a ojos cerrados. En Colombia uno de los legados e imposiciones sociales y culturales bajo el cual se ha desarrollado la sociedad es el \"falocentrismo heterosexual\" , cuyas repercusiones son evidentemente negativas para los hombres, pero sobre todo y particularmente para las mujeres y las poblaciones tradicionalmente marginadas y estigmatizadas como es el caso de la comunidad LGBTI, frecuentemente asediadas por fen\u00f3menos de violencia, menosprecio y rechazo social. 3 3 Es una expresi\u00f3n utilizada por diversos autores y autoras para llamar la atenci\u00f3n sobre las connotaciones sociales y las relaciones de poder que se manejan en el campo de la sexualidad dentro de las cuales, especialmente en los pa\u00edses suramericanos, se tiene la noci\u00f3n de que el hombre heterosexual es superior a la mujer y las dem\u00e1s opciones de g\u00e9nero existentes.Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 107Ante la situaci\u00f3n anterior podemos decir que nos encontramos frente a un fen\u00f3meno, como lo plantea \u00c1lvarez, favorecido por un entorno socioecon\u00f3mico propicio, conformado por impunidad, violencia de g\u00e9nero en un mundo patriarcal mis\u00f3gino, con ineficiencia policiaca, indiferencia, desigualdad, prejuicio, ignorancia, narcotr\u00e1fico e intereses pol\u00edticos (\u00c1lvarez, 2003). Dicho fen\u00f3meno ha provocado que la salud p\u00fablica incorpore \"a su campo nuevas problem\u00e1ticas como las de la situaci\u00f3n de la mujer, la de migrantes y refugiados, la de los pueblos originarios, las investigaciones biom\u00e9dicas, la violencia, la tortura y los tratos inhumanos y degradantes\" (Tealdi, 2007), que tambi\u00e9n son temas de gran inter\u00e9s para la bio\u00e9tica, motivo por el cual surge la necesidad de vincular el discurso de la salud p\u00fablica con el de la bio\u00e9tica y el de g\u00e9nero. El g\u00e9nero \"hoy por hoy, es una clave de tal importancia, que modela la vida de los sujetos a trav\u00e9s de todos los segmentos sociales y de todas las instalaciones culturales\" (Guerra, 2001). La relaci\u00f3n entre la bio\u00e9tica con la salud p\u00fablica, la salud colectiva, las pol\u00edticas en salud e incluso con los Derechos Humanos es una tendencia macro estructural que ha comenzado reci\u00e9n su camino, inicialmente centrada en los problemas de justicia sanitaria pero que ha avanzado hacia el an\u00e1lisis de los \"aspectos \u00e9ticos de la salud de las poblaciones\" (Lolas, 1999), la \u00e9tica de la salud global, de las pol\u00edticas p\u00fablicas y la garant\u00eda a los derechos fundamentales, entre otros aspectos, dando relevancia a las dimensiones antropol\u00f3gicas, culturales, filos\u00f3ficas, \u00e9ticas y pol\u00edticas, que conforman el significado de la vida y la salud de los miembros de las diversas comunidades.108Para hablar de \u00e9tica de la salud global y de \u00e9ticas en las pol\u00edticas p\u00fablicas, Benatar propone que \u00e9sta sea considerada como: Como se hab\u00eda planteado anteriormente, nuestra sociedad se ha desarrollado bajo la postura machista del \"falocentrismo heterosexual\" con poca aceptaci\u00f3n de lo diferente y diverso. El hombre heterosexual, alfa, dominante y autoritario, social y culturalmente figura como una mayor\u00eda abrumadora que impone sus normas de valor, olvidando o desconociendo que, como lo afirman Sevilla y \u00c1lvarez, lo que predomina en las culturas es la diversidad. No existe la homogeneidad en la cultura, esa es una ilusi\u00f3n ideol\u00f3gica. La diversidad de los sistemas culturales no se basa en criterios de mayor\u00edas, sino en las diferencias (Sevilla, 2006). Teniendo en cuenta lo anterior es importante resaltar que la bio\u00e9tica es una disciplina que ayuda a reflexionar acerca de las intervenciones y decisiones que afectan a la vida humana y, en general, a la vida sobre la Tierra, que aporta elementos fundamentales, por su visi\u00f3n de \u00e9sta, en torno a la pluralidad, la diversidad, el multiculturalismo y la interculturalidad, y que al mismo tiempo reconoce la importancia y trascendencia de todas las formas y expresiones de vida. \"el medio para promover ampliamente valores significativos que incluyen respeto por la vida humana, derechos humanos, igualdad, libertad, democracia, sostenibilidad ambiental y solidaridad; (...) la \u00e9tica de la salud global podr\u00eda promover este conjunto de valores que combinan un respeto genuino por la dignidad de todas las personas con una concepci\u00f3n del desarrollo humano que va m\u00e1s all\u00e1 del concebido dentro del modelo \"econ\u00f3mico\" del florecimiento humano, estrecho e individualista y que apunte hacia un mejor vivir y una mejor salud\" (Benatar, 2008).Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 109\"Su car\u00e1cter anal\u00edtico y argumentativo, de la mano con su interdisciplinariedad y las diferentes metodolog\u00edas que emplea, permite llegar a acuerdos o consensos pragm\u00e1ticos respecto a situaciones dilem\u00e1ticas y valorativas, surgidas de intervenciones en las \u00e1reas de la salud y de las ciencias de la vida, buscando siempre que prime el respeto por la dignidad humana y la vida en general, con calidad y sentido\" (S\u00e1nchez, 2009). Cuando hablamos de bio\u00e9tica es importante ratificar que los trabajos te\u00f3ricos y las publicaciones de Potter colocaron sobre el tapete e impusieron la utilizaci\u00f3n del neologismo \"bio\u00e9tica\", d\u00e1ndole a esta disciplina el reconocimiento social, intelectual y acad\u00e9mico que demandar\u00eda a partir de 1971. Sin embargo, en la sociedad estadounidense fue favorecida la expansi\u00f3n de la bio\u00e9tica como \u00e9tica aplicada (mayoritariamente principialista), debido a, por un lado, la generalizaci\u00f3n de inquietudes suscitadas por los avances biotecnol\u00f3gicos y a la aparici\u00f3n de normas y par\u00e1metros que buscaban regular y orientar las acciones del ser humano sobre su propia vida; y por otra parte, gracias a la aplicaci\u00f3n que de ella hizo Hellegers y por su progresiva institucionalizaci\u00f3n, lo cual fue decisivo para que la disciplina se afirmara y la cuesti\u00f3n acerca de los valores y la \u00e9tica tomara un nuevo impulso.Tradicionalmente se encuentra en la literatura especializada y en los discursos de las personas sensibles a los temas de bio\u00e9tica, que al hablar y discutir acerca de ella, sus alcances y metodolog\u00edas, se ha hecho un \u00e9nfasis quiz\u00e1s excesivo en la referencia a los cuatro principios de la \u00e9tica biom\u00e9dica o bio\u00e9tica cl\u00ednica propuestos por Beauchamp y Childress en 1979, que son \"la no maleficencia\", \"la Justicia\", \"la beneficencia\" y \"el respeto por la autonom\u00eda\". Sin embargo el ejercicio de la bio\u00e9tica en Latinoam\u00e9rica ha volcado su inter\u00e9s y su quehacer hacia otras metodolog\u00edas y miradas, y propone que en el caso de la salud, \"la reflexi\u00f3n \u00e9tica sobre la vida y la salud necesariamente debe abrirse a la consideraci\u00f3n de otros determinantes de la salud colectiva\" (Casas, 2000). 110Entre ellos, la importancia del contexto sociocultural, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y ambiental; la necesidad de recuperar lo colectivo y redefinir su relaci\u00f3n con los individuos; las descarnadas inequidades a nivel global; las conexiones entre salud y derechos humanos; las diferencias de g\u00e9nero y poder y su relaci\u00f3n con la salud (Ferrer, 2003). La bio\u00e9tica y la salud p\u00fablica originalmente se conciben como campos aislados pero, en la actualidad, es imposible desconocer las contribuciones concretas que la una puede hacer al trabajo de la otra sin perder su especificidad. La bio\u00e9tica en trato con la salud p\u00fablica desempe\u00f1a un papel importante tanto a nivel individual como social; es el eslab\u00f3n entre moralidad privada, responsabilidad profesional y pol\u00edtica p\u00fablica, donde debe primar el enfoque y la b\u00fasqueda de soluciones colectivas, es decir promover el bien com\u00fan, la justicia social, la igualdad de derechos, el respeto por la diversidad y procurar que las acciones colectivas e instrumentales implementadas en las comunidades sean \u00e9ticamente sustentables. \"La legislaci\u00f3n en salud y la bio\u00e9tica necesitan jugar un papel m\u00e1s importante en los procesos pol\u00edticos, as\u00ed como tambi\u00e9n deben prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a la forma como los seres humanos entienden, valoran y definen la salud, la vida, sus roles y en este caso particular, sus orientaciones de g\u00e9nero\" (Rothsteint, 2004; Ruger, 2008). El g\u00e9nero y la bio\u00e9tica tienen m\u00faltiples puntos de coincidencia y retos comunes. Por ejemplo Celia Amor\u00f3s en el 2000 plantea que el pensamiento feminista, lo cual comparte con las reflexiones bio\u00e9ticas, deben dar cuenta de la multiculturalidad, las nuevas tecnolog\u00edas, los fundamentalismos, las relaciones entre g\u00e9nero y desarrollo, la correspondencia entre pobreza y g\u00e9nero, y entre otras cosas apostar por una \u00e9tica real y social que promueva el respeto por la autonom\u00eda, de forma verdadera, en clave ontol\u00f3gica y con miras hacia la realizaci\u00f3n de la libertad como seres humanos, la 111solidaridad y el respeto a la dignidad. Por tal motivo la autora anima a \"los estudiosos de la \u00e9tica a la ulterior exploraci\u00f3n de una perspectiva que ampl\u00eda hasta lo ins\u00f3lito el \u00e1mbito tradicional de los problemas de la moralidad, tal como lo es el g\u00e9nero\" (Amor\u00f3s, 2000).Ejemplo de lo anterior lo encontramos dentro de los planteamientos que en la bio\u00e9tica se han hecho respecto a la orientaci\u00f3n de g\u00e9nero y las violencias de g\u00e9nero cuando se promueve el respeto a los Derechos Sexuales y Reproductivos, que incluyen el respeto a la diversidad sexual. Seg\u00fan la perspectiva te\u00f3rica de Maturana y Varela: \"El fundamento \u00e9tico para exigir el respeto a estos derechos se plantea desde la igualdad traducida en no discriminaci\u00f3n arbitrar\u00eda y la autodeterminaci\u00f3n de los sujetos, conectada con su autonom\u00eda y sustentada por la condici\u00f3n inalienable de la dignidad del ser humano. La primera comprende la no discriminaci\u00f3n con base en la identidad y la opci\u00f3n sexual, de manera que la persona tenga igualdad para acceder a los recursos y oportunidades, al igual que el resto de los miembros de la sociedad. La segunda alude al derecho a una vida sexual placentera, a tener una opci\u00f3n sexual y a lo que podr\u00edamos denominar 'autocomponerse' (Montoya G, 2006). En complemento y como propuestas de avance te\u00f3rico, de lo planteado hasta ahora, desde los estudios de g\u00e9nero varias feministas como Celia Amor\u00f3s en el 2000 y Mar\u00eda Jos\u00e9 Guerra en el 2001 realizan un recorrido hist\u00f3rico y epistemol\u00f3gico-conceptual por diversas posturas \u00e9ticas feministas como el ecofeminismo, el feminismo ilustrado, el feminismo helen\u00edstico, la \u00e9tica de la diferencia sexual, la \u00e9tica del cuidado y la \u00e9tica de la igualdad sexual, e incluso dan cuenta de los debates existentes entre ellas (Guerra, 2001; Amor\u00f3s, 2000). Adem\u00e1s reconocen que Mary Wollstonecraft como pionera del movimiento feminista con su obra vindicaci\u00f3n de los derechos de la mujer (1793), Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica112 Esta autora estudiosa de la psicolog\u00eda del desarrollo moral, propone, en contraposici\u00f3n a su maestro Lawrence Kohlberg que el culmen evolutivo en el desarrollo moral de las mujeres se consagra en los principios de cuidado y responsabilidad, proponiendo con ellos lo que hoy conocemos como la \u00e9tica del cuidado, y no al principio de justicia y la idea de derechos argumentado por Kohlberg, gener\u00e1ndose de esta forma una tensi\u00f3n que aun no acaba de resolverse.Simone de Beauvoir y su publicaci\u00f3n el segundo sexo en 1949, y Carol Gilligan con su trabajo titulado In a different voice publicado en 1982, son baluartes y se constituyen como hitos y referentes, cuyas apuestas, m\u00e1s all\u00e1 de ser morales, son empresas de car\u00e1cter \u00e9tico-pol\u00edticas que propugnan por erradicar las injusticias de g\u00e9nero y alcanzar la igualdad en derechos y libertades. La importancia de debatir sobre g\u00e9nero desde las perspectivas de la bio\u00e9tica y de hablar en bio\u00e9tica acerca de los temas de g\u00e9nero radica, teniendo en cuenta los planteamientos hasta aqu\u00ed enunciados, en la reivindicaci\u00f3n de los ignorados y trivializados intereses, asuntos, perspectivas e identidades morales y pol\u00edticas de las mujeres y las poblaciones tradicionalmente marginadas y estigmatizadas como es el caso de la comunidad LGBTI, frecuentemente asediadas por fen\u00f3menos de violencia, menosprecio y rechazo social. Dicha reivindicaci\u00f3n debe apuntar hacia la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica que enfrente las diversas violencias de g\u00e9nero. En este sentido la bio\u00e9tica adem\u00e1s de constituirse como un espacio de reflexi\u00f3n, discusi\u00f3n, aportes y argumentaci\u00f3n, \"tiene la finalidad de construir los consensos y principios que generen normas de actuaci\u00f3n \u00e9ticamente aceptables, respecto del uso de la ciencia y la tecnolog\u00eda\" (Mart\u00ednez, 2008), as\u00ed como acuerdos \u2014consensos pragm\u00e1ticos\u2014 respecto a situaciones dilem\u00e1ticas y valorativas. En muchos casos, dichas normas de comportamiento por su trascendencia e impacto tendr\u00edan que expresarse en normas jur\u00eddicas cuya finalidad debe ser la b\u00fasqueda por el respeto a la dignidad humana y la vida en general, con calidad y sentido.4 4113As\u00ed las cosas plantear un feminismo bio\u00e9tico o una \u00e9tica sensible al g\u00e9nero, en palabras de Guerra, es argumentar una \u00e9tica del di\u00e1logo y de la escucha animada por incorporar seriamente las voces de aquellas que no se sienten representadas en el discurso dominante. \"Las que han sido excluidas parecen tener m\u00e1s sensibilidad ante las exclusiones, incluso ante las que ellas mismas provocan. A esta luz, las asimetr\u00edas econ\u00f3micas, raciales, culturales y sexuales son expl\u00edcitamente tematizadas y no se esconden tras la pantalla de una universalidad hueca y vac\u00eda que adapta como guante a la auto comprensi\u00f3n de los privilegiados, de los que nunca han sido excluidos del di\u00e1logo, de aquellos a los que no se les ha recusado por incompetentes e impertinentes. Estas oleadas de cr\u00edtica disidente e incorporaci\u00f3n, nunca f\u00e1ciles y siempre hirientes, son necesarias para que los imperativos efectivos de la inclusi\u00f3n de respeto a la pluralidad y de reconocimiento de las diferencias operen realmente y no como coartadas ret\u00f3ricas\" (Guerra, 2001). En consecuencia, para abordar el tema de la bio\u00e9tica en relaci\u00f3n con la salud p\u00fablica, la salud colectiva, el g\u00e9nero y los derechos humanos con miras a definir y construir una pol\u00edtica p\u00fablica que promueva la protecci\u00f3n a las poblaciones o personas que han sufrido o experimentado las distintas violencias de g\u00e9nero, este grupo de investigaci\u00f3n propone como categor\u00eda orientadora para el di\u00e1logo salud p\u00fablica-bio\u00e9tica-g\u00e9nero, la \"\u00e9tica de protecci\u00f3n\" propuesta por Miguel Kottow. Para Kottow, el principio de protecci\u00f3n est\u00e1 en el fundamento del Estado m\u00ednimo que reconoce su obligaci\u00f3n de cautelar la integridad f\u00edsica y patrimonial de sus ciudadanos a partir del siglo XVIII, siendo por ende tambi\u00e9n el fundamento moral del Estado de bienestar contempor\u00e1neo. Como es sabido, la salud p\u00fablica nace en el siglo XVIII con el prop\u00f3sito de dar protecci\u00f3n sanitaria a114la fuerza laboral. Siendo as\u00ed, el principio de protecci\u00f3n subyace, desde hace por lo menos tres siglos, a las acciones p\u00fablicas, tanto pol\u00edticas como sanitarias, por lo que es sorprendente que la bio\u00e9tica no haya expl\u00edcitamente incorporado este principio en su agenda. Se entiende por protecci\u00f3n la actitud de dar resguardo o cobertura de necesidades esenciales, es decir, aquellas que deben ser satisfechas para que el afectado pueda atender a otras necesidades u otros intereses. Para poder hablar de un principio de protecci\u00f3n y distinguirlo de otros principios, conviene asignarle por lo menos las siguientes caracter\u00edsticas: gratuidad, vinculaci\u00f3n y cobertura de las necesidades entendidas desde el afectado (Kottow, 2001). Principio de protecci\u00f3n vs paternalismo bene/f_icentista. 3.1 El principio de protecci\u00f3n no es reducible al de beneficencia o a alg\u00fan tipo de paternalismo. La legitimidad moral de la beneficencia depende de la evaluaci\u00f3n del afectado que es el \u00fanico que puede decidir si un acto ser\u00e1 para \u00e9l beneficente o no, en este punto es bueno recordar que la Beneficencia junto con la Autonom\u00eda (doctrina principialista estadounidense) se inscriben dentro de la \u00e9tica de lo privado, de m\u00e1ximos o tambi\u00e9n llamada de la felicidad, que se categorizan ontol\u00f3gicamente dependiendo del grupo \u00e9tnico, cultural, religioso, pol\u00edtico u otro que influya sobre el pensamiento y el car\u00e1cter de las personas, y por tanto no son exigibles ni obligaci\u00f3n del estado garantizarlos expresamente. Sin embargo: \"La \u00e9tica de la protecci\u00f3n ha de ser cuidadosa de la autonom\u00eda del protegido, concentrando su atenci\u00f3n en la vulnerabilidad y las susceptibilidades que necesitan apoyo, sin interferir en el libre juego de la autonom\u00eda all\u00ed donde \u00e9sta existe. El protector se restringe a paliar las deficiencias, pero no est\u00e1 autorizado a imponerse sobre las capacidades existentes\" (Kottow, 2007).115En el caso del paternalismo, es el agente quien decide lo que es beneficioso para el afectado, en independencia o a\u00fan en contra de la opini\u00f3n de dicho afectado. Por lo tanto, estos principios difieren substancialmente de lo que aqu\u00ed se entiende por protecci\u00f3n. Tareas de la salud p\u00fablica son las medidas colectivas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud referentes a poblaciones humanas y a sus entornos socio-ambientales por un lado, y a instituciones p\u00fablicas responsables por la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sanitarias leg\u00edtimas y eficaces, por otro. El Estado debe asumir obligaciones sanitarias de forma \u00e9tica y responsable, procurando preservar y garantizar los derechos de sus ciudadanos/as, cumpliendo con el deber de una pol\u00edtica p\u00fablica, lo cual llamamos aqu\u00ed \u00e9tica de protecci\u00f3n o protecci\u00f3n bio\u00e9tica. La protecci\u00f3n no se debe confundir con el paternalismo beneficente pues, en principio, el agente protector no puede actuar sin el consentimiento de la poblaci\u00f3n, debiendo proponer medidas p\u00fablicas necesarias y razonables para prevenir los problemas sanitarios. El principio de protecci\u00f3n, en cambio, ofrece la posibilidad de una evaluaci\u00f3n \u00e9tica de acciones destinadas a cubrir necesidades sanitarias impostergables, efectivamente sentidas por la poblaci\u00f3n como en el caso particular de quienes se han visto sometidos a alg\u00fan ejercicio de violencia de g\u00e9nero. En este sentido, el Estado debe jugar no solo el papel de interventor, sino de interlocutor e interactor, de tal forma que en conjunto con las poblaciones sociales afectadas por el fen\u00f3meno de las violencias de g\u00e9nero, logren enfrentar los problemas valorativos persistentes como por ejemplo la exclusi\u00f3n de la mujer o de personas con orientaciones de g\u00e9nero diferentes a la heterosexual en los escenarios de poder, y los emergentes entre los cuales podemos mencionar la permanente vulneraci\u00f3n de los derechos de los transg\u00e9nero. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica116Una vez confrontados los problemas y dilemas valorativos el Estado debe establecer cursos de acci\u00f3n que promuevan siempre el respeto a la dignidad y derechos humanos, y la preservaci\u00f3n del bien com\u00fan, abarcando tanto las dimensiones sociales como las culturales del bienestar individual y colectivo. La protecci\u00f3n bio\u00e9tica como instrumento de derechos humanos.3.2 La raz\u00f3n de por qu\u00e9 es preciso edificar una \u00e9tica de protecci\u00f3n es que ante la injusticia social vivida en Colombia, de la cual hace parte el fen\u00f3meno de las violencias de g\u00e9nero, se hace necesario asumir las tareas necesarias para que se den por cumplidos los derechos humanos, e incluso se genere una sociedad decente donde haya ciudadanos cr\u00edticos provistos del empoderamiento necesario para cubrir sus necesidades vitales y esculpirse una vida con calidad y sentido. El principio de Protecci\u00f3n trabajar\u00e1 y recordar\u00e1 frecuentemente al Estado y a sus pol\u00edticas p\u00fablicas que debe proteger los derechos humanos, respetar la diversidad y por tanto procurar el cumplimiento de los principios de Justicia y No maleficencia, que se circunscriben a la \u00e9tica de lo p\u00fablico, de m\u00ednimos o del deber y la correcci\u00f3n cuya obligaci\u00f3n de cumplimiento y garant\u00edas est\u00e1 a su cargo, y nos recordaran tanto a los/as ciudadanos/as como al Estado la obligaci\u00f3n de tratar a todas las personas con consideraci\u00f3n y respeto tanto en el orden social como f\u00edsico, procurando no ejercer ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, perjuicios o violencias.\"La \u00e9tica de protecci\u00f3n insiste en reconocer la vulnerabilidad del ser humano y la obligaci\u00f3n de los Estados por protegerlo utilizando como instrumento los derechos humanos, y amparando sus estados de desmedro en tanto llega si es que llega, la justicia tantas veces proclamada\" (Kottow, 2007).117Una vez aceptada como pertinente, la \u00e9tica de protecci\u00f3n puede cumplir su rol cabalmente en vista que existe una necesidad social de ejercer la protecci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n especialmente vulnerable, a trav\u00e9s de las acciones programadas. Validada y aceptada la eficacia de un programa de salud, es razonable suponer que el principio de protecci\u00f3n, a diferencia del tradicional principio de responsabilidad, no implica en cada caso concreto exigencias y legitimaciones adicionales acerca de resultados esperados, riesgos, complicaciones o falencias, ya que todo ha sido previsto y explicado en el momento de la planificaci\u00f3n, presentaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n del programa. En caso de no ser aceptable, el programa ha de ser revisado y renegociado, con la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n o personas afectadas (hombres y mujeres, por su condici\u00f3n de g\u00e9nero, color de piel, etnia o cultura).Para Kottow son cuatro las condiciones que se deben cumplir para poder sustentar la \u00e9tica de protecci\u00f3n en un grupo determinado: Cuando la comunidad efectivamente enfrenta un agente o proceso delet\u00e9reo de proporciones inaceptables.La propuesta de protecci\u00f3n ha de ser efectiva. Que los efectos negativos o indeseados, de la o las intervenciones, sean m\u00ednimos y su ocurrencia aleatoria.Que todos los miembros de la comunidad est\u00e9n de acuerdo con la propuesta (equilibrio \u00e9ticamente sustentable entre autonom\u00eda y bien com\u00fan). Hablar de violencias de g\u00e9nero es imbuirse en un fen\u00f3meno complejo y multidimensional. No menos complicado es establecer una l\u00ednea de investigaci\u00f3n en violencias de g\u00e9nero con miras a construir una pol\u00edtica p\u00fablica al respecto, que no vulnere a los ya vulnerados sino que los proteja realmente. Por este motivo, el ejercicio debe permearse y reconocer la importancia y necesidad de trabajos y reflexiones desde lo multi, lo inter y lo Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica118\"Por tanto, el aliento y cultivo de iniciativas invita a pensar en los mecanismos que la sociedad, y a su vez, el Estado, deber\u00e1n fijar como una determinada propuesta o pol\u00edtica p\u00fablica que responda a las cuestiones relacionadas con la buena vida, para que en realidad se materialicen tales bienes. Aspectos en estrecha relaci\u00f3n con lo que se ha delineado, es del inter\u00e9s de la bio\u00e9tica, por cuanto se preocupa por explorar c\u00f3mo desde una posici\u00f3n plural y abierta, no confesional, se construye una propuesta en reconocimiento de las morales diversas\" (Ovalle, 2007). INTERRELACI\u00d3N ENTRE EL G\u00c9NERO, LAS VIOLENCIAS Y LA SALUD P\u00daBLICA 4transdisciplinario a lo cual la bio\u00e9tica le ha apostado desde su constituci\u00f3n y m\u00e1s aun cuando se plantea su intersecci\u00f3n con la salud p\u00fablica como eje para crear condiciones de inclusi\u00f3n social, respeto a los derechos, la diferencia y la diversidad, y responsabilidades estatales ante la multiculturalidad, la interculturalidad, la transculturalidad y la violencia que por ello se genera. Es claro entonces que hablar de \u00e9tica de protecci\u00f3n o protecci\u00f3n bio\u00e9tica para las poblaciones m\u00e1s azotadas por el fen\u00f3meno de violencias de g\u00e9nero bajo la \u00f3ptica de la relaci\u00f3n bio\u00e9tica y salud p\u00fablica, es discutir acerca de Derechos Humanos, de una vida digna, una vida buena llena de esperanza, posibilidades y respeto a su diferencia o diversidad. Son los m\u00ednimos que los hombres y mujeres reclaman para realizar su proyecto de vida, satisfacer sus necesidades y alcanzar sus metas propuestas. En esta propuesta de construcci\u00f3n de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n en violencias de g\u00e9nero, el g\u00e9nero es un concepto, categor\u00eda fundamental y a su vez una acci\u00f3n 119 cotidiana. Como tal el g\u00e9nero se manifiesta (en un primer nivel de an\u00e1lisis, pero no reducido ni limitado a) a partir de la construcci\u00f3n social que define lo masculino y lo femenino con base en las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas determinadas por el sexo. Presenta aspectos subjetivos tales como los rasgos de la personalidad, las actitudes, o los valores, y aspectos objetivos o fenomenol\u00f3gicos tales como las conductas y las actividades que diferencian a hombres de mujeres. En un primer momento, como g\u00e9nero se entend\u00eda s\u00f3lo la problem\u00e1tica de la vida de las mujeres, lo cual a\u00fan es sostenido en muchas ocasiones pues los estudios de g\u00e9nero en ciencias sociales surgen directamente de la movilizaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres y de la teor\u00eda feminista; en segunda instancia, se us\u00f3 para interpretar tambi\u00e9n la problem\u00e1tica de los hombres. En un tercer momento, se ha logrado consolidar el enfoque de g\u00e9nero a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n entre mujeres y hombres, sin importar sus orientaciones sexuales, por lo que se ha puesto el acento sobre los hechos de las relaciones entre ambos, es decir que lo espec\u00edfico de este an\u00e1lisis es lo que acontece a las mujeres, a los hombres, y en las relaciones entre unos y otras sin distingo de sus orientaciones de g\u00e9nero.Marta Lamas en su cl\u00e1sico texto titulado \"Usos, dificultades y posibilidades de la categor\u00eda G\u00e9nero\" (Lamas, 1996), cita la definici\u00f3n de g\u00e9nero dada por Joan Scott y expresa que este se utiliza para identificar los s\u00edmbolos, instituciones, subjetividades y mitos culturalmente disponibles, que evocan representaciones m\u00faltiples: conceptos normativos entendidos como doctrinas religiosas, educativas, cient\u00edficas, legales y pol\u00edticas, de la diferencia entre lo femenino y lo masculino; instituciones y organizaciones sociales tales como el sistema de parentesco, la familia, el Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica120mercado de trabajo diferenciado por sexos, e instituciones educativas; identidades individual y grupal de g\u00e9nero que definen y relacionan los \u00e1mbitos del ser y del quehacer femeninos y masculinos en contextos espec\u00edficos. Scott entiende que el \u00e9nfasis sobre lo social dentro del g\u00e9nero no implica la exclusi\u00f3n del elemento biol\u00f3gico, sino que, por el contrario, el foco del an\u00e1lisis dentro de esta perspectiva se dirige al examen de ambos factores, los cuales conducen a situaciones de ventaja o desventaja para uno u otro sexo o al interior de cada uno de los sexos, por ejemplo la subordinaci\u00f3n que experimentan los hombres m\u00e1s j\u00f3venes o con menor nivel socio-econ\u00f3mico o educativo frente a otros hombres con mejor posici\u00f3n social o la subordinaci\u00f3n en general de las mujeres frente a los hombres. Lo anterior nos lleva a revisar someramente el sistema te\u00f3rico sexo-g\u00e9nero que surge a partir de diversas corrientes del pensamiento que explican las diferencias entre mujeres y hombres a partir del an\u00e1lisis de los comportamientos sexuales. Para una de las corrientes, el sexo hace referencia a las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicamente determinadas, ya sean anat\u00f3micas o fisiol\u00f3gicas, tales como el sexo cromos\u00f3mico, el gonadal, el genital, el endocrino, o el hipotal\u00e1mico-hipofisario, que establecen las diferencias entre la hembra y el macho de las especies sexuadas (Casta\u00f1eda, 2007). En esta l\u00ednea, Sandra Bem, citada por Casta\u00f1eda, define que el sexo expresa diferencias biol\u00f3gicas, mientras que el g\u00e9nero sirve para representar la elaboraci\u00f3n cultural de esa diferencia mediante la apariencia personal o el uso del pelo y la ropa y afirma que el sexo se conserva, mientras que el g\u00e9nero no. Estas afirmaciones entran en discusi\u00f3n a trav\u00e9s de las acciones de las personas transg\u00e9nero e intersexuales, que nos plantean nuevos retos bio\u00e9ticos, de salud p\u00fablica y de afrontamiento de la violencia de g\u00e9nero (Casta\u00f1eda, 2007). 121Es por esto que para el presente proyecto consideramos de gran utilidad la propuesta de Rubin frente al sistema sexo-g\u00e9nero, el cual es concebido como el conjunto de condiciones sociales (convenciones) que transforman a la sexualidad en productos culturales de la actividad humana (Rubin, 1996). Esto es, el contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social que permite significar culturalmente el sexo y la sexualidad, darle un sentido y adjudicarle un papel hist\u00f3rico. En esta propuesta la categor\u00eda sexo tambi\u00e9n es una construcci\u00f3n social y como tal es susceptible de ser abordada.Las relaciones diferenciadas entre hombres y mujeres al igual que todas las relaciones sociales tienen presente el poder. Al respecto Lagarde, citado por \u00c1lvarez, afirma que este se expresa no s\u00f3lo a trav\u00e9s de las diversas instituciones civiles y estatales, sino en las relaciones sociales de los sujetos en lo p\u00fablico y lo privado, en todos los intersticios de la vida (\u00c1lvarez, 2003). En este sentido, el poder puede ser un hecho positivo cuando se traduce en la capacidad de decidir sobre la propia vida y como tal es un hecho que trasciende al individuo y se plasma en los sujetos y en los espacios sociales. Pero el poder tambi\u00e9n consiste en la capacidad de decidir sobre la vida de otros, en la intervenci\u00f3n con acciones que obligan, circunscriben, proh\u00edben, manipulan, impiden, restringen, coaccionan, niegan e imposibilitan. Siguiendo a Lagarde, quien ejerce el poder se arroga el \"derecho\" al castigo y a conculcar bienes materiales y simb\u00f3licos. Desde esa posici\u00f3n domina, enjuicia, sentencia y perdona y al hacerlo acumula y reproduce poder (\u00c1lvarez, 2003).El g\u00e9nero como construcci\u00f3n social diferenciada mediada por relaciones de poder explica los factores que conducen a las desigualdades entre mujeres y hombres, entre mujeres y mujeres y entre hombres y hombres, pone de manifiesto el car\u00e1cter din\u00e1mico y jerarquizado de las relaciones construidas entre los sexos en cada cultura, y por tanto facilita la comprensi\u00f3n y la transformaci\u00f3n de esa realidad mediante acciones de pol\u00edtica p\u00fablica y movilizaci\u00f3n social. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica122Estos conceptos ser\u00e1n de particular importancia cuando se pretende abordar un proyecto que interrelacione las categor\u00edas de \"violencia\" y \"g\u00e9nero\", desde la perspectiva de la salud p\u00fablica y la bio\u00e9tica, objetivo \u00faltimo de esta propuesta de definici\u00f3n de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre violencias de g\u00e9nero.El enfoque de g\u00e9nero sostiene que una de las dimensiones de la desigualdad social y en particular de las violencias de g\u00e9nero, es la relaci\u00f3n diferencial y jer\u00e1rquica (en t\u00e9rminos de subordinaci\u00f3n de lo femenino y lo masculino no hegem\u00f3nico a la masculinidad hegem\u00f3nica patriarcal) entre mujeres y hombres, en interrelaci\u00f3n con otras como la clase social, la etnia, la raza, o la edad, las cuales dependen de las circunstancias hist\u00f3ricas, del lugar y del momento particular donde transcurren los proyectos vitales de las personas. La utilizaci\u00f3n de este enfoque enriquece los marcos explicativos del proceso salud-enfermedad y los contextos comprensivos de las violencias (Estrada, 2003).El conocimiento de los factores que condicionan las desigualdades e inequidades de g\u00e9nero relacionadas con la salud y la comprensi\u00f3n profunda de los mecanismos que explican su g\u00e9nesis y su perpetuaci\u00f3n, en particular las manifestaciones y consecuencias de las distintas violencias (f\u00edsicas, verbales, simb\u00f3licas, sexuales, econ\u00f3micas, estructurales entre otras), favorece la construcci\u00f3n de caminos para su abordaje, que partan de reconocer su complejidad y que en este sentido permitan construir propuestas de fondo que se vean reflejadas en pol\u00edticas y acciones tendientes a su eliminaci\u00f3n o disminuci\u00f3n (McLean & Gilligan, et al, 1995). Las epistemolog\u00edas feministas, que surgen de la teor\u00eda feminista, cuestionan fundamentalmente la forma androc\u00e9ntrica de hacer ciencia (Amor\u00f3s, 2005; Harding, 1996). Dicha cr\u00edtica se relaciona directamente con la informaci\u00f3n presentada en diferentes congresos internacionales, donde se afirma que hasta la d\u00e9cada de 1990 se sol\u00eda excluir a las mujeres de la investigaci\u00f3n123m\u00e9dica y aun de los estudios de medicamentos, bas\u00e1ndose en el supuesto de que mujeres y hombres s\u00f3lo son diferentes en cuanto a sus \u00f3rganos reproductivos; pero haciendo caso omiso de las particularidades fisiol\u00f3gicas e inmunol\u00f3gicas que diferencian a los sexos.En la mayor\u00eda de la literatura disponible hasta el a\u00f1o 2000, la articulaci\u00f3n de las categor\u00edas g\u00e9nero y salud hab\u00eda sido reducida al conocimiento de la salud materno-infantil, al estudio de indicadores de morbilidad y mortalidad de mujeres y, en el mejor de los casos, a la descripci\u00f3n de diferencias de la salud de la mujer con respecto a la del var\u00f3n. Sin embargo desde la medicina social y salud colectiva latinoamericanas, se ha visibilizado y analizado la asignaci\u00f3n diferencial a mujeres y a hombres de roles en la sociedad, los cuales, aunados con las diferencias biol\u00f3gicas, hacen que existan para las mujeres perfiles de salud diferentes a los de los hombres, lo que se ha dado en llamar 'perfiles epidemiol\u00f3gicos de g\u00e9nero'. Cada g\u00e9nero, clase social y etnia tiene un perfil de salud caracter\u00edstico y una forma de expresar las distintas violencias (Fox Keller, 1991). Las diferencias y las desventajas de g\u00e9nero en el campo de la salud y en la expresi\u00f3n de las distintas formas de violencia sobre las personas, se manifiestan no s\u00f3lo en la distribuci\u00f3n de la enfermedad o manifestaciones de las violencias en una poblaci\u00f3n determinada, sino en la forma como se promueve la salud, se previene y controla la enfermedad, se cuida a los enfermos, y en los modelos empleados para estructurar los sistemas de salud, la seguridad social y la respuesta social diferenciada o no frente a las problem\u00e1ticas derivadas de las m\u00faltiples violencias de g\u00e9nero (Breilh, 1993). La perspectiva de g\u00e9nero en el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la salud, y en este caso de las violencias de g\u00e9nero, permitir\u00e1 desarrollar acciones diferenciadas para cada sexo y orientaci\u00f3n de g\u00e9nero, para hombres y mujeres y en particular para poblaciones tradicionalmente marginalizadas y estigmatizadas como en el caso de la Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica124poblaci\u00f3n LGBTI (Lesbianas, Gays, Bisexuales, Transg\u00e9nero, Intersexuales) de acuerdo con sus problemas y necesidades particulares y espec\u00edficas, y por lo tanto, desarrollar conocimientos concretos sobre la situaci\u00f3n de las personas de acuerdo a su orientaci\u00f3n de g\u00e9nero que tradicionalmente ha mostrado la existencia de opresi\u00f3n e injusticia gen\u00e9rica en la organizaci\u00f3n de las sociedades a favor del sexo masculino, fundamentalmente (Breilh, 1996). La perspectiva de g\u00e9nero se presenta como una alternativa que revaloriza y reubica el rol de las mujeres y hombres como constructoras/es y actoras/es de su propia historia y de su salud, y abre un nuevo espacio a su autonom\u00eda y a su ejercicio de construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda plena (Sarduy, 2000; Estrada, 2009). Para lograr lo anterior es preciso tener en cuenta que las mujeres y las personas con orientaciones de g\u00e9nero no hegem\u00f3nicas no son meros objetos sobre los cuales recaen an\u00e1lisis diferenciales o acciones espec\u00edficas en salud, sino m\u00e1s bien sujetos activos que gestionan su bienestar e inciden directamente en las pr\u00e1cticas de salud y en c\u00f3mo se enfrentan las manifestaciones de las distintas violencias de g\u00e9nero sufridas por las personas, todo lo cual debe contribuir en el proceso de construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica que responda a la problem\u00e1tica de las violencias de g\u00e9nero. Retomando el hilo conductor que articula esta propuesta de l\u00ednea de investigaci\u00f3n, es importante resaltar que hablar de \u00e9tica en las pol\u00edticas p\u00fablicas es promover amplia y categ\u00f3ricamente valores significativos tales como el respeto por la vida humana, los derechos humanos, la igualdad, la libertad, la democracia, la ciudadan\u00eda y la solidaridad entre otros. Es procurar por el respeto genuino a: \"la dignidad de todas las personas con una concepci\u00f3n del desarrollo humano que va m\u00e1s all\u00e1 del concebido dentro del modelo 'econ\u00f3mico' del florecimiento humano, estrecho e individualista y que apunte hacia un mejor vivir y una mejor salud\" (Benatar, 2008).125 La ciudadan\u00eda, al igual que la democracia, es parte de una tradici\u00f3n hist\u00f3rica que representa un terreno de lucha por encima de las formas de conocimiento, de pr\u00e1cticas sociales y de valores que constituyen los elementos cr\u00edticos de esa tradici\u00f3n. Una vez que se admite el concepto de ciudadan\u00eda como pr\u00e1ctica hist\u00f3rica socialmente construida, se vuelve tanto m\u00e1s imperativo el reconocer que categor\u00edas como ciudadan\u00eda y democracia necesitan ser problematizadas y reconstruidas para cada generaci\u00f3n que ingresa y discurre por el mundo de la escuela. Se requiere de parte de quienes se encuentran vinculados y comprometidos con ideas de transformaci\u00f3n de la sociedad, un concepto cr\u00edtico de ciudadan\u00eda por medio de un modelo radical de educaci\u00f3n ciudadana, bien distinto del presentado en el discurso de gobierno. El concepto de ciudadan\u00eda se debe apartar de las formas de patriotismoPara terminar es importante resaltar que la pluralidad y la multiculturalidad son caracter\u00edsticas impl\u00edcitas de las sociedades actuales, lo cual permite tener diversos discursos acerca de los valores, virtudes y principios que rodean la vida del ser humano y de la vida en general, y al mismo tiempo m\u00faltiples representaciones sociales y concepciones \u00e9ticas, pol\u00edticas y filos\u00f3ficas del significado de la vida y la salud, todas respetables desde la \u00f3ptica de la bio\u00e9tica y especialmente en relaci\u00f3n con los derechos humanos. La bio\u00e9tica promueve el empoderamiento de derechos, el ejercicio de la ciudadan\u00eda y el uso del di\u00e1logo para la intermediaci\u00f3n entre grupos, moralidades, racionalidades y personas distintas entre s\u00ed que acusan una confrontaci\u00f3n, abriendo el camino hacia la reflexi\u00f3n, el debate y la deliberaci\u00f3n acerca de la convivencia y la supervivencia humana. CONCLUSI\u00d3N: HACIA LA CONSTRUCCI\u00d3N DE UNA CIUDADANIA CR\u00cdTICA.5 Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica126(tan caras al sector en el poder y a la neoderecha conservadora) cuyo designio es el de subordinar a los ciudadanos a los estrechos imperativos del estado. Por el contrario, la ciudadan\u00eda en este caso se convierte en un proceso de di\u00e1logo y compromiso arraigado en una creencia fundamental en la posibilidad de vida p\u00fablica y en el desarrollo de formas de solidaridad que permitan a la gente reflejar y organizar el poder del estado con el fin de criticarlo y restringirlo, as\u00ed como derrocar relaciones que inhiben e impiden la realizaci\u00f3n de la humanidad (Giroux, 2005). Es necesario en estas \u00e9pocas de definiciones planetarias, desarrollar una forma de ciudadan\u00eda en la que el lenguaje p\u00fablico haga suya, como referente para la acci\u00f3n, la eliminaci\u00f3n de aquellas condiciones ideol\u00f3gicas y materiales que forman diversos modos de subyugaci\u00f3n, segregaci\u00f3n, brutalidad, marginaci\u00f3n, estigma y discriminaci\u00f3n (de todos los que son o parecen diferentes, en este caso particular las personas afectadas por las violencias de g\u00e9nero), frecuentemente expresadas por medio de formas sociales que encarnan intereses raciales, sexistas y claro, clasistas. Una forma emancipatoria de ciudadan\u00eda no s\u00f3lo lleva impl\u00edcita la finalidad de eliminar las pr\u00e1cticas sociales opresivas, sino que tambi\u00e9n se constituir\u00eda en un nuevo movimiento del despertar social y contribuir\u00eda a la estructuraci\u00f3n de relaciones sociales no enajenantes, cuya meta es la de ampliar y fortalecer las posibilidades inherentes a la vida humana. Reclamar la noci\u00f3n de ciudadan\u00eda en bien de una filosof\u00eda p\u00fablica emancipatoria y revolucionaria exige que el concepto de ciudadan\u00eda se considere como una pr\u00e1ctica hist\u00f3rica inextricablemente vinculada con relaciones de poder y formaciones de significado, muy distantes en el discurso oficial de la \"construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda\". Si se desea trabajar con este nuevo concepto m\u00e1s amplio de ciudadan\u00eda, \u00e9sta se tiene que analizar como proceso ideol\u00f3gico, a la vez que como manifestaci\u00f3n de relaciones espec\u00edficas de poder. 127Como manifestaci\u00f3n de relaciones de poder, la ciudadan\u00eda se afirma y articula entre diversos espacios y comunidades p\u00fablicas, cuyas representaciones y diferencias se re\u00fanen en torno a una tradici\u00f3n democr\u00e1tica que coloca la igualdad y el valor de la vida humana en el centro de su discurso y de sus pr\u00e1cticas sociales. Tambi\u00e9n se debe entender al concepto de ciudadan\u00eda en t\u00e9rminos pedag\u00f3gicos, como un proceso de regulaci\u00f3n moral y de producci\u00f3n cultural, dentro del cual se estructuran subjetividades particulares en torno a lo que significa el hecho de ser miembros de un Estado nacional. De manera espec\u00edfica, el concepto de ciudadan\u00eda propuesto por las pedagog\u00edas cr\u00edticas y radicales, tiene que ser investigado como la producci\u00f3n y la inversi\u00f3n que se hace en discursos ideol\u00f3gicos expresados y experimentados por medio de diferentes formas de culturas de masas y en sitios particulares como la familia, el lugar de trabajo y especialmente en la escuela (Apple, 2007; Giroux, 2005; McLaren, 2008).Es medular, para una pol\u00edtica y pedagog\u00eda de la ciudadan\u00eda cr\u00edtica, la necesidad de reconstruir un lenguaje visionario y una filosof\u00eda p\u00fablica que coloquen a la igualdad, la libertad y la vida humana en el centro de las nociones de democracia y ciudadan\u00eda. La democracia es un lugar de lucha, y como pr\u00e1ctica social adquiere forma propia mediante los conceptos ideol\u00f3gicos de poder, pol\u00edtica y comunidad, que se hallan en competencia entre s\u00ed. Esto ayuda a redefinir el papel que desempe\u00f1a el ciudadano como agente activo, en el cuestionamiento, la definici\u00f3n y la conformaci\u00f3n de la relaci\u00f3n que la gente guarda con la esfera pol\u00edtica y con el resto de la sociedad. Siguiendo la terminolog\u00eda radical propuesta por las pedagog\u00edas cr\u00edticas, una verdadera construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda o ciudadan\u00eda activa no reducir\u00eda los derechos democr\u00e1ticos a una mera participaci\u00f3n en el proceso de la votaci\u00f3n electoral, sino que extender\u00eda la noci\u00f3n de los derechos a la participaci\u00f3n real en la econom\u00eda, el Estado y todas las esferas p\u00fablicas en una verdadera democracia Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica128participativa e incluyente. Este discurso radical de la ciudadan\u00eda exige, por supuesto, una pol\u00edtica de reconocimiento y respeto de la diferencia en la que se reconozcan las demandas, las culturas y las relaciones sociales de los diversos grupos presentes en la sociedad, como parte fundamental del discurso del pluralismo radical. En este, la categor\u00eda de la diferencia no queda reducida al individualismo posesivo del sujeto aut\u00f3nomo que se halla en el n\u00facleo de la ideolog\u00eda neoliberal, evidente en los documentos de lineamiento de numerosas pol\u00edticas. Por el contrario, una pol\u00edtica de diferencia, dentro de esta forma de pluralismo, se fundamentar\u00eda en diversos grupos sociales y esferas p\u00fablicas cuyas voces y pr\u00e1cticas sociales singulares contiene sus propios principios de validez, al tiempo que comparten una conciencia y discurso p\u00fablico. En palabras de Victoria Camps esto es aceptar la diversidad cultural y de esta forma \"reconocer lo que nos distingue sin abdicar de la igualdad b\u00e1sica que debe unirnos\"(Camps, 2001). Un proyecto o pol\u00edtica social de verdad comprometidos con la \"construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda\" requiere de un lenguaje de posibilidad, un lenguaje en el que se conjugue una estrategia de oposici\u00f3n con otra estrategia orientada a la construcci\u00f3n de un nuevo orden social, es decir de un nuevo conjunto de relaciones sociales entre el sujeto, el Estado y la comunidad en general. La lucha por la democracia se convierte en un proyecto que presuponga la visi\u00f3n de futuro fundamentada en un nuevo lenguaje program\u00e1tico de responsabilidad c\u00edvica y bien p\u00fablico, donde a las escuelas y a los educadores se les considere como parte de una esfera p\u00fablica democr\u00e1tica, lugares y personas que proporcionan un servicio p\u00fablico esencial para la formaci\u00f3n de ciudadanos activos, que desempe\u00f1an un papel central en el mantenimiento de una sociedad democr\u00e1tica y de una ciudadan\u00eda cr\u00edtica que tenga como imperativo categ\u00f3rico la convivencia intercultural y el respeto por la diferencia.129En suma y como raz\u00f3n de ser para la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en violencias de g\u00e9nero desde el abordaje de la relaci\u00f3n bio\u00e9tica y salud p\u00fablica con miras a la construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica, la apuesta es por una sociedad democr\u00e1tica, que debe tener profundos cimientos desde lo que hemos delineado como la bio\u00e9tica de g\u00e9nero y \"donde la vida en com\u00fan sea posible sin que suponga la anulaci\u00f3n de lo singular, lo individual o lo diferente\", que adem\u00e1s permita conectar lo colectivo con lo particular, ya que: \"Somos capaces de interpretar lo universal, los Derechos Humanos, en funci\u00f3n de las necesidades y carencias concretas que est\u00e1n denunciado la inoperancia o la violaci\u00f3n expresa de tales derechos. Esa localizaci\u00f3n de los derechos universales en el magreb\u00ed, el negro, el homosexual, el enfermo de sida, el parado o la mujer maltratada no es otra cosa que el reconocimiento y la consideraci\u00f3n de los problemas comunes, los problemas que, en las actuales circunstancias hist\u00f3ricas, nos afectan a todos\" (Camps, 2001). Mientras esto sucede, queda para el Estado la obligaci\u00f3n de proteger a los hombres y mujeres v\u00edctimas de violencias de g\u00e9nero y en consecuencia se habilita el camino de la protecci\u00f3n bio\u00e9tica enunciada como alternativa en tanto llega el ideario de justicia.La propuesta de una pol\u00edtica p\u00fablica orientada a enfrentar las violencias de g\u00e9nero, construida desde la perspectiva bio\u00e9tica en di\u00e1logo con el g\u00e9nero y la salud p\u00fablica, tendr\u00e1 como objetivo promover el respeto por la autonom\u00eda de hombres y mujeres, sin distingo de su adscripci\u00f3n de g\u00e9nero, con miras hacia la realizaci\u00f3n de la libertad, la solidaridad, el respeto a la dignidad y la justicia. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica130 REFERENCIAS Adital. (2008). Informe de derechos humanos de l\u00e9sbicas, gays, bisexuales y transg\u00e9neros en Colombia 2006 - 2007. Noticias de Am\u00e9rica Latina y el Caribe; (Consultado en enero de 2010). Disponible en: http://www.adital.com.br/site/noticia.asp?lang=ES&c od=34712 \u00c1lvarez J. (2003). Las muertas de Ju\u00e1rez. Bio\u00e9tica, g\u00e9nero, poder e injusticia. Acta Bioethica. Santiago de Chile, Chile; 9 (2), pp. 219-228. Amor\u00edn D. (2008). Masculinidad y violencia de g\u00e9nero. G\u00e9nero, equidad y pol\u00edticas p\u00fablicas. Grupo Derecho y G\u00e9nero. Facultad de Derecho Universidad de la Rep\u00fablica. Montevideo, Uruguay. Editorial Ideas. Amor\u00f3s C. (2000). Tiempo de Feminismo. Sobre feminismo, proyecto ilustrado y postmodernidad. Madrid, Espa\u00f1a: Ediciones C\u00e1tedra. 463 p. Amor\u00f3s C, et al. (2005). Feminismo e Ilustraci\u00f3n. Teor\u00eda feminista: De la ilustraci\u00f3n a la globalizaci\u00f3n. Madrid, Espa\u00f1a: Minerva Ediciones; pp. 93 - 143. Apple M. (2007).En las tareas del acad\u00e9mico y el activista educativo cr\u00edtico. Revista Opciones Pedag\u00f3gicas. Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Bogot\u00e1, Colombia; 37; pp. 15-32. \u00c1vila M. (2007).Violencia Basada en g\u00e9nero: un problema de salud p\u00fablica. Acta M\u00e9dica Costarricense. San Jos\u00e9, Costa Rica; 49 (004), pp. 178-179. 131 Benatar S. (2008). Global health ethics and cross-cultural considerations in bioethics. En: Singer P, Viens (Editor). The Cambridge textbook of bioethics. Cambridge, United Kingdom: Editorial Cambridge University Press. Bourdieu P. (2000). La dominaci\u00f3n masculina. Segunda edici\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Anagrama. 159 p. Breilh J. (1993). G\u00e9nero, poder y salud. Quito, Ecuador: Editorial Centro de Estudios y Asesor\u00eda en Salud. Breilh J. (1996).El G\u00e9nero entre fuegos: inequidad y esperanza. Primera edici\u00f3n. Quito, Ecuador: Editorial Centro de Estudios y Asesor\u00eda en Salud. Camps V. (2001). Educar a la ciudadan\u00eda para la convivencia intercultural. Revista Anthropos. Huellas del conocimiento. Barcelona, Espa\u00f1a; (191). pp 117 - 122. Casas J. (2000).Los retos de la Bio\u00e9tica en Am\u00e9rica Latina: Equidad, Salud y Derechos Humanos. En: Lolas F (Editor). Bio\u00e9tica y Cuidado de la Salud. Equidad, Calidad, Derechos. Serie de Publicaciones del Programa Regional de Bio\u00e9tica OPS/OMS. Santiago de Chile. Chile: LOM Ediciones. Casta\u00f1eda I. (2007). Reflexiones te\u00f3ricas sobre las diferencias en salud atribuibles al g\u00e9nero. Revista cubana de salud p\u00fablica. La Habana, Cuba; 33 (2). (Consultado en noviembre de 2009). Disponible en: h t t p : / / w w w. s c i e l o s p . o r g / s c i e l o . p h p ? s c r i p t =sci_arttext&pid=S0864-34662007000200011&lng=en&nrm=iso& tlng=es Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica132D'elio F. (2009). Estrategias para combatir la violencia basada en la orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina. (Consultado en diciembre de 2009). Disponible en: http://www.focal.ca/publications/focalpoint/fp1208/?lan g=e&article=article5 Equipo desde abajo. (2009). Noviembre 25, d\u00eda internacional de la no violencia contra la mujer. Realidad pasmosa. Desde Abajo; (152). pp. 20-21. Estrada A, Ibarra C y Sarmiento E. (2003). Regulaci\u00f3n y control de la subjetividad y la vida Privada en el contexto del conflicto armado Colombiano. Revista de Estudios sociales. Bogot\u00e1, Colombia; (15). Estrada J. (2009). Una cuesti\u00f3n poco cono-sida: Evaluaci\u00f3n cr\u00edtica del proyecto piloto de Educaci\u00f3n para la sexualidad y la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda-Hacia la formaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica (2006-2008). Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Digiprint; 299 p. Ferrer M. Editorial. Acta Bioethica. Santiago de Chile, Chile. 2003; 9 (2). pp. 151-155. Fox Keller E. (1991) Reflexiones sobre g\u00e9nero y ciencia. Valencia, Espa\u00f1a: Ediciones Alfons el Magn\u00e0nin. G\u00e1lvez T, Matalama M. (2001). La econom\u00eda de la salud y el g\u00e9nero en la reforma de salud. Bogot\u00e1, Colombia: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Giroux H. (2003). La escuela y la lucha por la ciudadan\u00eda. Tercera edici\u00f3n. M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico: Editorial Siglo XXI. Giroux H. (2005).Estudios culturales, pedagog\u00eda cr\u00edtica y democracia radical. Madrid, Espa\u00f1a: Editorial popular; 216 p. 133 Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica Giroux H. (2005).Estudios culturales, pedagog\u00eda cr\u00edtica y democracia radical. Madrid, Espa\u00f1a: Editorial popular; 216 p. Guerra M. (2001).Teor\u00eda feminista contempor\u00e1nea. Una aproximaci\u00f3n desde la \u00e9tica. Madrid, Espa\u00f1a: Editorial Complutense; 271p. Harding S. (1996). Ciencia y Feminismo. Madrid, Espa\u00f1a: Ediciones Morata. Jewkes R et al. (2000). Ethical and Methodological Issues in Conducting Research on Gender-Based Violence in Southern Africa. Reproductive Health Matters. London, United Kingdom; 8 (15), pp. 93-103. J\u00f3nasd\u00f3ttir A. (2009). \u00bfEs la explotaci\u00f3n s\u00f3lo algo malo o... qu\u00e9 tipo de poder es el poder del amor? Poder, poderes y empoderamiento. Actas 5\u00ba Congreso Estatal Isonom\u00eda sobre Igualdad entre mujeres y hombres. Fundaci\u00f3n Isonom\u00eda para la Igualdad de Oportunidades. Castell\u00f3 de la Plana, Espa\u00f1a: Universitat Jaume. pp. 13-43. Kottow M. (2007). \u00c9tica de protecci\u00f3n. Una propuesta de protecci\u00f3n bio\u00e9tica. Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Universidad Nacional de Colombia Unibiblos; 246 p.Kottow M, Schramm F. (2001). Principios bio\u00e9ticos en salud p\u00fablica: limitaciones y propuestas. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, Brasil; 17 (4). pp. 949 - 956. Lamas M. (1996). Usos, dificultades y posibilidades de la categor\u00eda g\u00e9nero. En: Lamas M (Compiladora). El g\u00e9nero: la construcci\u00f3n cultural de la diferencia sexual. M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico: Editorial PUEG. 134D'elio F. (2009). Estrategias para combatir la violencia basada en la orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina. (Consultado en diciembre de 2009). Disponible en: http://www.focal.ca/publications/focalpoint/fp1208/?lan g=e&article=article5 Equipo desde abajo. (2009). Noviembre 25, d\u00eda internacional de la no violencia contra la mujer. Realidad pasmosa. Desde Abajo; (152). pp. 20-21. Estrada A, Ibarra C y Sarmiento E. (2003). Regulaci\u00f3n y control de la subjetividad y la vida Privada en el contexto del conflicto armado Colombiano. Revista de Estudios sociales. Bogot\u00e1, Colombia; (15). Estrada J. (2009). Una cuesti\u00f3n poco cono-sida: Evaluaci\u00f3n cr\u00edtica del proyecto piloto de Educaci\u00f3n para la sexualidad y la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda-Hacia la formaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica (2006-2008). Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Digiprint; 299 p. Ferrer M. Editorial. Acta Bioethica. Santiago de Chile, Chile. 2003; 9 (2). pp. 151-155. Fox Keller E. (1991) Reflexiones sobre g\u00e9nero y ciencia. Valencia, Espa\u00f1a: Ediciones Alfons el Magn\u00e0nin. G\u00e1lvez T, Matalama M. (2001). La econom\u00eda de la salud y el g\u00e9nero en la reforma de salud. Bogot\u00e1, Colombia: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Giroux H. (2003). La escuela y la lucha por la ciudadan\u00eda. Tercera edici\u00f3n. M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico: Editorial Siglo XXI. Giroux H. (2005).Estudios culturales, pedagog\u00eda cr\u00edtica y democracia radical. Madrid, Espa\u00f1a: Editorial popular; 216 p. Le\u00f3n-Escribano R. (2007).Violencia y G\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina. Ciudad de Guatemala, Guatemala: Editorial Instituto Para la ense\u00f1anza del desarrollo sostenible (IEPADES). (Consultado en diciembre de 2009). http://www.pensamientoiberoamericano.org/xnumeros/PensamientoIbero2.pdf#page=8. Lolas F. (1999).La bio\u00e9tica en el contexto de los programas globales de salud. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica. Washington, Estados Unidos. 6 (1). Mart\u00ednez V. (2008). Bio\u00e9tica, Derecho y Derechos Humanos. En: Gonz\u00e1lez J (Coordinadora). Perspectivas de bio\u00e9tica. M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico: Editorial Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos y Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. McLean J, Gilligan C & Sullivan A. (1995). Between voice and silence. Women and girls, race and relationship. Cambridge, United States of America: Harvard University Press. McLaren P, Jaramillo N. (2008). No neomarxista, no postmarxista: en defensa de la cr\u00edtica cultural marxista. Revista Opciones Pedag\u00f3gicas. Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Bogot\u00e1, Colombia; 38. pp. 30-53. Meny I, Thoenig, JC. (1992). Las Pol\u00edticas P\u00fablicas. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Ariel Ciencia Pol\u00edtica. Montoya G. (2006). Aproximaci\u00f3n bio\u00e9tica a las terapias reparativas. Tratamiento para el cambio de la orientaci\u00f3n homosexual. Acta Bioethica. Santiago de Chile, Chile; 12 (2). pp. 199-210. 135 Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablicaOrganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). (2002). Integraci\u00f3n de los derechos humanos de la mujer en todo el sistema de las Naciones Unidas. Ginebra, Suiza; (Consultado en diciembre de 2009). Disponible en: http://www.unhchr.ch/spanish/html/menu2/2/59chr/resumen/item12_sp.doc Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). (2003). Informe sobre la violencia en el mundo. Washington, Estados Unidos. Ovalle C. (2007). La bio\u00e9tica en la concepci\u00f3n, reivindicaci\u00f3n y reconocimientos emergentes en los derechos humanos. Revista colombiana de bio\u00e9tica. Bogot\u00e1, Colombia; 2 (2). Pinto D. (2008). Violencia de g\u00e9nero y violencia sexual, Una breve conceptualizaci\u00f3n. Memorias: Movimientos sociales, reconocimientos y diversidades. Ponencia. Bogot\u00e1, Colombia. Quevedo E et al. (2004). Caf\u00e9 gusanos mosquitos y petr\u00f3leo. El tr\u00e1nsito desde la higiene hacia la medicina tropical y la salud p\u00fablica en Colombia 1873-1953. Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Universidad Nacional de Colombia. Roth A. (2006). Pol\u00edticas P\u00fablicas. Formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Tercera edici\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. Aurora Editores. Rothsteint M. (2004). The Growth of Health Law and Bioethics. Health Matrix: Journal of law medicine. Cleveland, United States of America; 14. pp. 213 - 218. 136Rubin G. (1996). El tr\u00e1fico de mujeres: Notas sobre la \"econom\u00eda pol\u00edtica\" del sexo. En: Lamas M. El g\u00e9nero: La construcci\u00f3n cultural de la diferencia sexual. (Compiladora). M\u00e9xico D.F, M\u00e9xico: Editorial PUEG - UNAM; pp. 35 - 96. Ruger J. (2008). Ethics in American Health 2: An Ethical Framework for Health System Reform (abstract). American Journal of Public health. Stanford, United States of America; 98 (10). pp. 1756-1763. S\u00e1nchez L. (2009). Historia y tendencias de la bio\u00e9tica en Estados Unidos: un primer acercamiento. En: Fonseca M (Editora). Bio\u00e9tica, un campo en construcci\u00f3n. Una aproximaci\u00f3n a sus tendencias. Bogot\u00e1, Colombia: Impresol ediciones. Sarduy C. (2000). Postmodernidad, g\u00e9nero y salud. En: Sarduy C, Alfonso A. G\u00e9nero: salud y cotidianidad. Temas de actualidad en el contexto cubano. La Habana, Cuba: Editorial Cient\u00edfico T\u00e9cnica; pp. 261-279. Segato R. (2003). Las estructuras elementales de la violencia. Buenos Aires, Argentina: Editorial Universidad Nacional de Quilmas. Sevilla M, \u00c1lvarez N. (2006). Normalizaci\u00f3n del discurso homof\u00f3bico: Aspectos bio\u00e9ticos. Acta Bioethica. Santiago de Chile, Chile; 12 (2). pp. 211 - 218. Tealdi J. (2007). Retos para la Bio\u00e9tica en el campo de la Salud P\u00fablica en Am\u00e9rica Latina. En: Franco S (Editor). Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica: Encuentros y tensiones. Universidad Nacional de Colombia y UNESCO. Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Unibiblos; pp. 229-243. 137 Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablicaUrrea F. (2006). De la \u00e9tica a la bio\u00e9tica. En: Fonseca M et al. Historia y fundamentos de la bio\u00e9tica: en camino hacia la biopol\u00edtica. Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Universidad Nacional de Colombia Unibiblos. 139 Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablicaIMPORTANCIA BIO\u00c9TICA DEL MANEJO NO VIOLENTO DE LOS CONFLICTOS EN COLOMBIA4 Gabriel Enrique Arjona Daniel de Jes\u00fas Garavito Edgar Antonio L\u00f3pez Dar\u00edo Ernesto Mart\u00ednezAutores Gabriel Enrique Arjona. Profesional en Ciencia Pol\u00edtica y Magister en Filosof\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Profesor de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales de la Pontificia Universidad Javeriana. Daniel de Jes\u00fas Garavito Licenciado en Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad Libre de Colombia. Magister en Filosof\u00eda y Magister en Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Candidato al Doctorado en Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Profesor de la Facultad de Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Edgar Antonio L\u00f3pez Fil\u00f3sofo de la Pontificia Universidad Urbaniana. Licenciado en Filosof\u00eda e Historia de la Universidad Santo Tom\u00e1s. Magister en Filosof\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia. Mag\u00edster y Doctor en Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Profesor de la Facultad de Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Dar\u00edo Ernesto Mart\u00ednez Fil\u00f3sofo de la Pontificia Universidad Javeriana. Magister en Teolog\u00eda, Magister y Doctor en Filosof\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Candidato al Doctorado en Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Profesor de la Facultad de Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana.11 Noviembre de 2010140En este escrito se advierte la importancia que desde un punto de vista bio\u00e9tico y biopol\u00edtico tiene la manera en que son manejados los conflictos en Colombia. Se presenta el conflicto como un elemento propio de la forma humana de vida que puede ser tratado sin recurrir a la violencia, pero que en Colombia ha sido manejado generalmente en forma violenta con graves consecuencias para la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. En la primera parte, a partir de la teor\u00eda de Galtung, se identifican las formas directa, estructural y cultural en que la violencia se manifiesta, se\u00f1alando algunas tareas para la bio\u00e9tica desde una amplia perspectiva de imparcialidad. En la segunda parte, desde una perspectiva biopol\u00edtica, se fija la atenci\u00f3n en la manera como la violencia es empleada cotidianamente en el contexto colombiano para manejar los conflictos. En la tercera parte se subraya la importancia que la bio\u00e9tica debe dar a los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales la violencia se legitima y se reproduce en Colombia, explorando nuevos horizontes de noviolencia y nuevas formas de cr\u00edtica al papel que juegan los medios de informaci\u00f3n en el fortalecimiento de la violencia cultural. CONFLICTO, VIOLENCIA Y BIO\u00c9TICA Es propio de la interacci\u00f3n social el surgimiento de tensiones entre grupos y entre individuos, en esto inciden factores tales como la existencia de intereses contrapuestos o divergentes, la distribuci\u00f3n inequitativa del poder o de los recursos, y la asimetr\u00eda general de fuerzas. \u00c9ste es un fen\u00f3meno presente a lo largo de la historia humana y que se manifiesta en formas diversas, de acuerdo con diferentes formas culturales. En el siglo XVII, al referirse a la igualdad entre las personas, a prop\u00f3sito de sus deseos y de las capacidades para Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 141alcanzar sus fines, el fil\u00f3sofo Thomas Hobbies describ\u00eda el origen de la discordia entre los seres humanos como deri-vado de una triple fuente: \"Hallamos en la naturaleza del hombre tres causas principales de discordia. Primera, la competencia; segunda, la desconfianza; tercera, la gloria\" (1651: 102) . Esta visi\u00f3n antropol\u00f3gica moderna resalta el papel que juegan en la vida humana las tensiones genera- das por la coincidencia de deseos y por la rivalidad que tal coincidencia genera. Se trata de una explicaci\u00f3n mecani - cista de los conflictos, que los presenta como resultado de una combinaci\u00f3n de elementos voluntarios y de elementos no racionales.Entre los elementos no racionales que intervienen en la generaci\u00f3n de los conflictos vale la pena destacar el papel que sigue siendo atribuido por recientes teor\u00edas antropol\u00f3 - gicas a los deseos. Como se\u00f1ala el antrop\u00f3logo Ren\u00e9 Girard: \"Si los individuos se muestran naturalmente incli - nados a desear lo que el pr\u00f3jimo posee, o, incluso tan s\u00f3lo desea, en el interior de los grupos humanos ha de existir una tendencia muy fuerte a los conflictos de rivalidad\" (1999: 25). Tal como se advierte en la teor\u00eda mim\u00e9tica de este autor contempor\u00e1neo, los deseos emulativos tienden a reforzarse rec\u00edprocamente generando din\u00e1micas sociales que pueden conducir a la violencia interna.(Girard: 1999: 25). Estas referencias a teor\u00edas cl\u00e1sicas y contempor\u00e1neas soportan la tesis seg\u00fan la cual una visi\u00f3n din\u00e1mica de la sociedad implica considerar el conflicto como elemento intr\u00ednseco de la forma humana de vida. No obstante, es necesario se\u00f1alar que existen diferentes maneras de manejar los conflictos y que s\u00f3lo algunas de ellas implican el recurso a la violencia. Esto no quiere decir que tal recurso sea una v\u00eda separada de la raz\u00f3n, o que se pueda establecer una separaci\u00f3n de la vida entre un \u00e1mbito en que domina la raz\u00f3n y otro en que domina la violencia. A trav\u00e9s de la violencia muchas veces se persigue alguna finalidad, \"irracional por esencia, la violencia est\u00e1 sin 142embargo vinculada al ejercicio mismo de la raz\u00f3n\" (Domenach, 1981: 41).La violencia aparece como un fen\u00f3meno espec\u00edficamente humano si su presencia se advierte cuando una libertad individual quiere forzar a otra someti\u00e9ndola, o cuando un grupo impone sus intereses a los de otro oblig\u00e1ndolo a subordinar los propios. Se trata de una manera asim\u00e9trica en que unas personas se relacionan con otras, unos grupos humanos con otros. Desde esta perspectiva, se llama violencia al \"uso de una fuerza abierta u oculta, con el fin de obtener de un individuo, o de un grupo, algo que no quiere consentir libremente\" (Domenach, 1981: 36).El progreso del esp\u00edritu democr\u00e1tico en las sociedades ha dado origen a este concepto moderno de violencia, te\u00f1ido de un matiz peyorativo en virtud de su contraste con las aspiraciones a la igualdad y a la libertad. Si cada persona est\u00e1 llamada a ser ciudadano o ciudadana, la violencia aparece como una acci\u00f3n limitante de la libertad, por eso se considera que la violencia puede y debe ser combatida en las sociedades modernas. Lo que hoy se reconoce como violencia comporta tres aspectos principales: el aspecto psicol\u00f3gico, como explosi\u00f3n de fuerza que cuenta con un elemento insensato y con frecuencia mort\u00edfero; el aspecto moral, como ataque a los bienes y a la libertad de otros; y el aspecto pol\u00edtico, como empleo de la fuerza para conquistar el poder o dirigirlo hacia fines il\u00edcitos. Es el tercer sentido el que predomina en los an\u00e1lisis sociales del siglo XX, la violencia como \"empleo ileg\u00edtimo, o por lo menos, ilegal de la fuerza\" (Domenach, 1981: 34); pero no debe considerarse en forma aislada con respecto a los otros dos aspectos. Siguiendo a Galtung (1981), es posible entender de un modo m\u00e1s amplio la violencia como la manifestaci\u00f3n de ataques evitables que obstaculizan la autorrealizaci\u00f3n humana y que disminuyen el nivel real de satisfacci\u00f3n de necesidades por debajo de las potencialidades existentes (Galtung, 1990). Esta definici\u00f3n tiene un car\u00e1cter normativo, pues implica que la violencia es evitable y queViolencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 143 se produce cuando los seres humanos se encuentran por debajo de las posibilidades existentes de desarrollo.Tal noci\u00f3n introduce el factor de la privaci\u00f3n en el intento de explicar la violencia y supone a la vez un marco axiol\u00f3gico que determina aquello que un ser humano requiere para realizarse y para vivir dignamente. Es este car\u00e1cter normativo, basado en la dignidad humana y en los derechos humanos, el que impone al discurso bio\u00e9tico la necesidad de exceder la esfera descriptiva y a operar prescriptivamente desde una perspectiva moral. Como se ver\u00e1 en seguida, conviene a la bio\u00e9tica complementar la concepci\u00f3n de la violencia asociada a la noci\u00f3n de potencialidades existentes con la teor\u00eda de las capacidades, propuesta por Amartya Sen. En la perspectiva de Galtung, la expresi\u00f3n posibilidades existentes se refiere a lo que resulta viable en un nivel determinado de conocimiento y de recursos. Esto quiere decir que la bio\u00e9tica debe atender al car\u00e1cter hist\u00f3rico y cultural en que las sociedades eval\u00faan sus logros a la luz de su propio desarrollo. Si una persona mor\u00eda de tuberculosis en el siglo XVIII, resulta dif\u00edcil se\u00f1alar este hecho como un ejemplo de violencia, en la medida que el saber m\u00e9dico disponible entonces hac\u00eda pr\u00e1cticamente imposible curar esta enfermedad; pero si este caso se presenta hoy en d\u00eda, es evidente que se trata de una manifestaci\u00f3n de violencia estructural. Del mismo modo, una expectativa de vida de apenas treinta a\u00f1os durante el periodo neol\u00edtico no era una expresi\u00f3n de violencia; pero actualmente tal expectativa, generada por la guerras, la injusticia social o por otros factores, constituye una clara manifestaci\u00f3n de violencia (Galtung, 1969). Desde la perspectiva de Galtung, es posible trascender la habitual tendencia a reducir la violencia a sus manifestaciones m\u00e1s directas, observables y cuantificables, como las guerras, los asesinatos y las torturas. La violencia personal o directa se manifiesta en ataques som\u00e1ticos o psicol\u00f3gicos sobre el cuerpo y la mente de las personas, pero los estudios en bio\u00e9tica deben 144advertir que \u00e9sta no es la \u00fanica manera en que la violencia se hace presente en la vida y las sociedades humanas. Para el estudio de los conflictos y de la forma en que deben ser manejados, conviene en bio\u00e9tica adoptar perspectivas tan amplias como \u00e9sta, en que la violencia no es s\u00f3lo directa y evidente, sino que aparece tambi\u00e9n de modo discreto, bajo sus formas estructural y cultural. La violencia estructural o indirecta est\u00e1 asociada a la injusticia social, pues tiene que ver con el dise\u00f1o de las instituciones b\u00e1sicas de la sociedad, las cuales pueden generar un marco desigual de oportunidades para la realizaci\u00f3n personal. En este caso, la violencia se manifiesta sin necesidad de que alguien directamente agreda a otro mediante una acci\u00f3n observable. Por esta raz\u00f3n, al analizar los factores de violencia es necesario que la bio\u00e9tica considere la pregunta por la distribuci\u00f3n de los recursos y por el poder para decidir sobre la distribuci\u00f3n de tales recursos en una sociedad determinada (Galtung, 1969). Es inaplazable para los estudios bio\u00e9ticos ocuparse en detectar la violencia invisible y silenciosa, presente en una estructura social que reproduce el hambre, la enfermedad, la humillaci\u00f3n, las epidemias, las muertes prematuras, la marginaci\u00f3n y otros fen\u00f3menos evitables que impiden la realizaci\u00f3n humana. Como advierte Sen, la expansi\u00f3n de las capacidades que permiten a una persona llevar el tipo de vida que tiene razones para valorar puede ser favorecida a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas, que a su vez est\u00e1n influenciadas por el uso eficaz que los individuos hagan de estas mismas capacidades, no s\u00f3lo para mejorar sus vidas particulares sino para que los mecanismos sociales sean m\u00e1s eficaces (1999). La privaci\u00f3n de capacidades es una manifestaci\u00f3n de violencia que puede traducirse en muerte prematura, desnutrici\u00f3n, morbilidad, analfabetismo, desempleo y otros fen\u00f3menos relacionados con la bio\u00e9tica, que son indeseables para todas las sociedades, aun para aquellas que inadvertidamente aceptan la violencia estructural. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 145El abuso sexual contra las mujeres, como pr\u00e1ctica cultural aceptada, exist\u00eda mucho antes de convertirse en una estrategia a la que recurren con frecuencia los actores en los conflictos armados. Tal pr\u00e1ctica, y el recurso a ella en la guerra, deben captar la atenci\u00f3n de la bio\u00e9tica. En este mismo sentido deben ser consideradas las justificaciones ideol\u00f3gicas de guerrillas de izquierda y de derecha para La violencia cultural debe ser tambi\u00e9n objeto de atenci\u00f3n por parte de la bio\u00e9tica, pues comprende todos aquellos aspectos que se ubican en la esfera simb\u00f3lica de la existencia tales como la religi\u00f3n, la ideolog\u00eda, el lenguaje, el arte, la ciencia y otras creaciones humanas que pueden ser usadas para justificar o para legitimar la violencia directa y la violencia estructural (Galtung, 1990). La violencia cultural puede hacer que la violencia directa y la violencia estructural sean concebidas como correctas, o al menos como no incorrectas, en determinadas sociedades. En esta esfera cultural, la tarea de la bio\u00e9tica consiste en descubrir formas de violencia aceptadas comunitariamente por transmisi\u00f3n inter-generacional, tales como ciertos comportamientos machistas que sirven para garantizar la permanencia de normas constituidas tradicionalmente, aunque desde una perspectiva imparcial resulten injustas para amplios sectores de la poblaci\u00f3n. ?146acudir a estrategias indiscriminadas de destrucci\u00f3n, pero tambi\u00e9n las razones de Estado para declarar una guerra nacional o internacional contra el terrorismo. La bio\u00e9tica ha de advertir la presencia de la violencia cultural no s\u00f3lo en el manejo del conflicto sino tambi\u00e9n en su origen y en su mismo desarrollo.El arraigo consuetudinario de muchas pr\u00e1cticas discretamente violentas s\u00f3lo puede ser apreciado desde una perspectiva amplia de imparcialidad, que evidencia las limitaciones impuestas a la libertad real de las personas con base en prejuicios compartidos, invisibles para el observador ubicado en la perspectiva de una imparcialidad cerrada. Lo que parece justo desde una perspectiva cultural determinada puede ser puesto en entredicho por la bio\u00e9tica mediante lo que Sen denomina ejercicios transposicionales, que ampl\u00edan las fronteras de la justicia en proporci\u00f3n a \"la extensi\u00f3n de las opiniones humanas y a la fuerza de sus conexiones rec\u00edprocas\" (Sen, 2009: 203), tal como la hab\u00eda propuesto David Hume en el siglo XVIII. LA BIO\u00c9TICA ANTE EL MANEJO VIOLENTO DE LOS CONFLICTOS EN COLOMBIA En algunas ocasiones los conflictos pueden generar cambios sociales y renovar los valores de una sociedad, transformando el modo tradicionalmente indulgente de ver fen\u00f3menos sociales tales como la marginaci\u00f3n o la discriminaci\u00f3n, \u00e9ste es el aspecto positivo del conflicto. En otros casos, el conflicto puede servir para mantener el status quo o para reforzar la identidad de los grupos confrontados. En este \u00faltimo caso se hace evidente c\u00f3mo la identidad puede ser origen de discordia y de violencia, especialmente cuando la solidaridad entre los miembros de un grupo deviene en beligerancia implacable contra los miembros de otro (Sen, 2007). Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 147Algunos conflictos responden a la intenci\u00f3n deliberada de buscar prop\u00f3sitos determinados, esto corresponde a conflictos de naturaleza instrumental. En tales casos, los conflictos se transforman de acuerdo con las posibilidades que las partes tienen de mantener la confrontaci\u00f3n. Si en la evaluaci\u00f3n se establece que los propios prop\u00f3sitos ya no pueden ser alcanzados o que mantener el conflicto es m\u00e1s costoso que salir de \u00e9l, entonces el conflicto cambiar\u00e1 su forma. \"La detenci\u00f3n del conflicto es el resultado, no de la imposici\u00f3n de la voluntad del m\u00e1s fuerte, sino de una interacci\u00f3n de los adversarios\" (Touzard, 1981: 78). Sin embargo, esto no quiere decir que el conflicto haya sido resuelto o que la situaci\u00f3n conflictiva haya desaparecido, pues \"el conflicto abierto se detiene, pero puede que subsista de manera m\u00e1s latente la situaci\u00f3n conflictiva\" (Touzard, 1981: 77). Algunos autores, desde una visi\u00f3n socio-biol\u00f3gica, sostienen que la agresividad humana es una respuesta necesariamente violenta asociada al comportamiento humano, pero en este escrito se considera que tal perspectiva es demasiado reduccionista. Aqu\u00ed se propone mejor que la agresividad abarca un campo m\u00e1s amplio que el de los comportamientos identificados como violentos (Klineberg, 1981). En este sentido puede hablarse de agresi\u00f3n como la confrontaci\u00f3n voluntaria con las fuerzas y las din\u00e1micas exteriores, pero que no necesariamente implica el recurso a acciones hostiles. La agresividad tiene un contexto m\u00e1s amplio que el de la violencia, pues \u00e9sta \u00faltima es s\u00f3lo una de las formas en la que aquella se manifiesta. Por una parte, los or\u00edgenes de la violencia se remontan a factores biol\u00f3gicos, que emparentan la forma humana de vida con la de otras especies; pero por otro lado, la violencia tiene un origen propiamente humano y deliberado que se relaciona con una manera particular de manejar los conflictos. 148Algunos cient\u00edficos sociales coinciden en afirmar que la frustraci\u00f3n aumenta considerablemente la probabilidad de que la agresividad tome forma concreta de violencia. Ante la frustraci\u00f3n o la amenaza, algunas veces, la agresividad puede manifestarse en forma de conductas violentas. Esto depende del grado y de la frecuencia con que se presenta la frustraci\u00f3n, tambi\u00e9n de las dimensiones de la amenaza, pero adem\u00e1s depende de las posibilidades que el sujeto tenga para concebirlas y para reaccionar ante ellas. Los factores culturales tienen una injerencia notable en el recurso a la violencia como medio para tratar los conflictos, pues las conductas agresivas son modeladas por unos individuos que las aprenden de otros. Si las conductas agresivas que toman fuerza violenta no son controladas en un sistema social determinado, tienden a reproducirse. Es as\u00ed como los asuntos relacionados con el orden social, la administraci\u00f3n de justicia y la impunidad adquieren una importancia particular para la bio\u00e9tica. El cambio de un orden social conflictivo o el mantenimiento de relaciones asim\u00e9tricas hacen que se recurra a la violencia, pero en ambos casos la bio\u00e9tica debe evaluar las razones esgrimidas para justificar tal recurso. En sociedades injustas y caracterizadas por la corrupci\u00f3n pol\u00edtica, como es el caso de la sociedad colombiana, muchos sectores sociales se sienten privados de algunos derechos, condici\u00f3n que los hace experimentar sentimientos de frustraci\u00f3n al no poder alcanzar ciertos objetivos de bienestar y no poder elevar su calidad de vida por encima de unos niveles m\u00ednimos de dignidad. Esto sirve de caldo de cultivo para que ante los conflictos se recurra a acciones violentas buscando conseguir aquello de lo que algunos individuos y grupos se sienten privados y a lo que saben que tienen derecho. Tambi\u00e9n es empleada la violencia por los sectores favorecidos del orden social para mantener el sometimiento de los dem\u00e1s sectores o para impedir que se haga justicia. La violencia interpartidista oViolencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 149ideol\u00f3gica se produce en gran medida por la lucha del poder: \"los oprimidos combaten en nombre de la justicia, los privilegiados en nombre del orden y las clases medias en nombre del miedo\" (Halloran: 1981, 140). Seg\u00fan Klineberg (1981) la violencia se hace presente en las din\u00e1micas sociales al menos de dos maneras: instrumental y aprendida. Por una parte, instrumentalmente la violencia se presenta ante la evidencia del \u00e9xito que tienen las acciones violentas. Por la otra parte, la violencia aprendida pone de manifiesto el sentido mim\u00e9tico que orienta el modelamiento de conductas violentas de unos individuos o grupos a partir de las conductas de otros. M\u00e1s all\u00e1 de sus causas biol\u00f3gicas y de su relaci\u00f3n con las necesidades, es evidente que la violencia humana se adquiere por aprendizaje social, tal como ha sucedido en la historia de Colombia. Existe una din\u00e1mica intergeneracional en el pa\u00eds que ha hecho normales y aceptables ciertos comportamientos violentos que se reproducen dando forma particular a las relaciones interpersonales y sociales marcadas por el conflicto. Es as\u00ed como algunas violencias son toleradas porque se consideran un mal menor, comparadas con otros males que pueden poner en peligro la inestabilidad de algunos grupos de inter\u00e9s. Esto explica que en Colombia algunos sectores de la sociedad hayan sido tan tolerantes con la violencia paramilitar; considerada un mal menor, pero necesario para solucionar el mayor mal de la violencia guerrillera. La comprensi\u00f3n del recurso a la violencia en el manejo de los conflictos implica una comprensi\u00f3n din\u00e1mica y cultural de la violencia, que transforma la reflexi\u00f3n bio\u00e9tica al proyectarla sobre el horizonte anterior y m\u00e1s amplio de la biopol\u00edtica (Foucault, 1979). Esto ubica a la bio\u00e9tica ante el problema del mantenimiento del orden social y su relaci\u00f3n con la resoluci\u00f3n violenta de los conflictos, un fen\u00f3meno 1502que trasciende el \u00e1mbito del conflicto armado y que penetra la vida cotidiana de la sociedad colombiana. La violencia estructural y cultural impuesta por el Estado a lo largo de la historia en el manejo de las relaciones entre clases sociales y grupos culturales (L\u00f3pez, 2009), aparece en Colombia reflejada como violencia directa en las relaciones intrafamiliares, las ri\u00f1as callejeras, el manejo violento de las tensiones derivadas de problemas econ\u00f3micos, afectivos, religiosos y deportivos. Estos fen\u00f3menos tienen una profunda incidencia en la calidad de vida, en la salud y en la esperanza de vida de los colombianos, asuntos de primera importancia para la bio\u00e9tica. Las diferentes formas de violencia deben ser objeto de consideraci\u00f3n para que en la bio\u00e9tica se adviertan las particularidades del contexto colombiano. El manejo violento de conflictos tiene que ver con asesinatos, secuestros, revueltas, linchamientos, vandalismo y violaciones; pero tambi\u00e9n cobija fen\u00f3menos como la guerra, el desplazamiento forzoso, la pena de muerte, la tortura, la pobreza, la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y distintas formas de discriminaci\u00f3n. Estos \u00faltimos factores caben en el \u00e1mbito de la violencia legal o legitima, pero lo leg\u00edtimo de la violencia depende de los consensos sociales que hacen posible vivir en medio de ella. La violencia legal abarca las acciones que se llevan a cabo en \u00e1mbitos del Estado respaldados por la ley, pero que deben ser comprendidas en t\u00e9rminos de violencia estructural y cultural. Estos tipos de violencia deben ser vistos a la luz de las cifras que evidencian el car\u00e1cter cotidiano de la violencia directa en Colombia. Tal como lo han establecido algunos especialistas, la muerte violenta focalizada en ciertos estratos de la poblaci\u00f3n es un fen\u00f3meno que marca la fisonom\u00eda de la demograf\u00eda colombiana. \"La magnitud y persistencia de las altas tasas de homicidio en el pa\u00eds, especialmente Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 151focalizadas en la poblaci\u00f3n de hombres j\u00f3venes, han llegado inclusive a ser observables en la pir\u00e1mide poblacional\" (Franco y Forero, 2002: 559). La violencia sexual concentra sus v\u00edctimas en la poblaci\u00f3n femenina, sobre todo cuya edad se halla en los segmentos comprendidos entre los 5 y los 9 a\u00f1os, y entre los 10 y los 14 a\u00f1os (Franco y Forero, 2002).Seg\u00fan c\u00e1lculos hechos por Sa\u00fal Franco y Luz Janeth Forero (2002), entre 1996 y 2001, debido a los actos violentos se perdi\u00f3 anualmente en Colombia un potencial de 1.400.000 a\u00f1os de vida. La tasa de homicidios por 100.000 habitantes lleg\u00f3 a ser de 64 en el a\u00f1o 2001, cuando se presentaron 27.685, casos, 8% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior (Franco y Forero, 2002: 560). Esta tasa ha presentado desde 2002 una tendencia sostenida de disminuci\u00f3n. Los homicidios relacionados con la violencia sociopol\u00edtica del conflicto armado han presentado una reducci\u00f3n, pero tal como se\u00f1ala el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, \"el incremento de las v\u00edctimas en zonas rurales..., que son las m\u00e1s afectadas por los ac\u00acciones armadas, hace pensar en conclusi\u00f3n que \u00e9stos homicidios son cada vez m\u00e1s selectivos y focalizados en algunos sectores econ\u00f3micos de la producci\u00f3n\" (De la Hoz y V\u00e9lez, 2008: 59). En el 2001, la tasa nacional de violencia intrafamiliar fue de 162 por 100.000 habitantes. El 59% de esta cifra se refiere a casos de violencia conyugal (Franco y Forero, 2002: 566-567). De acuerdo con estos autores, por violencia interpersonal en el a\u00f1o 2001 se perdi\u00f3 un potencial de 151.087 a\u00f1os de vida saludable. Las cifras son preocupantes, pues el 78% de las lesiones personales reportadas se deben a ri\u00f1as, el 9% a atracos y el 4% a venganzas personales. \"El 73% de las v\u00edctimas fueron lesionadas por una persona conocida, el 23% por una desconocida y el 4% por la fuerza p\u00fablica\" (Franco y Forero, 2002: 566).152Seg\u00fan el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses la tasa de lesiones personales por 100.000 habitantes creci\u00f3 progresivamente entre 2004 y 2007, pasando de 200 a 300 en cuatro a\u00f1os. Aunque en el 2008 la cifra fue de 285 lesionados, este fen\u00f3meno sigue siendo de notable gravedad (Roa, 2008). Se debe tener en cuenta que estos datos s\u00f3lo se refieren a aquellos casos en los que hubo un examen m\u00e9dico porque las v\u00edctimas acudieron a las instancias legales, pero estas cifras aproximadas son excedidas por una realidad que no puede ser desconocida por la bio\u00e9tica. CONFLICTO Y BIOPOL\u00cdTICA EN COLOMBIA La sociedad colombiana representa un caso en que la violencia directa es alimentada por la violencia estructural y normalizada a la vez por la violencia cultural, hasta el punto de generar apat\u00eda e indiferencia en los planos social e institucional. La bio\u00e9tica est\u00e1 en mora de indagar en Colombia por los factores hist\u00f3ricos y culturales asociados a la reproducci\u00f3n de la violencia y al desplazamiento de los l\u00edmites de tolerancia de la sociedad. En el caso del conflicto armado en Colombia, desde el esquema de Galtung es posible distinguir tres l\u00edneas generales de estudio en la historia acad\u00e9mica reciente. Las dos primeras se han enfocado en un tipo de violencia y han excluido los dem\u00e1s, mientras que el tercer momento parece reconocer la importancia de los factores directos, estructurales y culturales relacionados con la g\u00e9nesis y evoluci\u00f3n de las din\u00e1micas de violencia sociopol\u00edtica en el pa\u00eds. Entre las d\u00e9cadas de los a\u00f1os cincuenta y ochenta del siglo XX, las explicaciones privilegiadas del conflicto armado colombiano fueron las estructurales y las multi-causales culturalistas. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 153Seg\u00fan las explicaciones estructurales, la causa b\u00e1sica de la violencia en Colombia reside en el dise\u00f1o, malformaci\u00f3n o debilidad, de alg\u00fan tipo de estructura de car\u00e1cter general (econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica, legal). Las teor\u00edas estructurales pueden ser divididas de acuerdo con el \u00e9nfasis que cada una pone en una estructura, en una instituci\u00f3n espec\u00edfica o en alguna combinaci\u00f3n de ellas: As\u00ed, por ejemplo, en este grupo de teor\u00edas est\u00e1n las que analizan la violencia desde las injusticias econ\u00f3micas, como la excesiva concentraci\u00f3n de la tierra y del ingreso, o las que se enfocan en el cierre del sistema pol\u00edtico durante el Frente Nacional, para explicar el surgimiento de las guerrillas. Por su parte, las teor\u00edas multi-causales culturalistas, enfatizan que la violencia es el resultado de la agregaci\u00f3n de violencias dis\u00edmiles, cada unas de las cuales posee una din\u00e1mica propia no subsumible en una explicaci\u00f3n global. Adicionalmente, introducen en la explicaci\u00f3n de la violencia un aspecto org\u00e1nico o cultural referido a la continuidad de la violencia y su generalizaci\u00f3n a toda la sociedad (Gait\u00e1n, 1995). Las explicaciones propias del segundo momento, ubicado hacia mediados de la d\u00e9cada del noventa del siglo pasado, se caracteriza por una aproximaci\u00f3n a la violencia en t\u00e9rminos de actores racionales que toman decisiones utilitarias. Esta explicaci\u00f3n, desarrollada y difundida internacionalmente principalmente a partir de los estudios de Paul Collier, considera que la rebeli\u00f3n se inicia cuando se est\u00e1 por encima del umbral de supervivencia y existe (a) econ\u00f3mico-institucionales, referentes al tipo de propiedad, de producci\u00f3n, de consumo y de distribuci\u00f3n de bienes y servicios; (b) socio-institucionales, relativa a relaciones no econ\u00f3micas entre personas y grupos sociales, o a resultados no econ\u00f3micos de las relaciones econ\u00f3micas; y (c) institucionales, en lo que se refiere al Estado, al Gobierno o al r\u00e9gimen pol\u00edtico y a la percepci\u00f3n que tienen de \u00e9l los grupos sociales (Gait\u00e1n, 1995). 154factibilidad de depredaci\u00f3n, entendida como el \"uso de la fuerza para arrebatar bienes o dinero a sus leg\u00edtimos due\u00f1os\" (Collier y Hoeffler, 2000; Collier, 2001). Esta factibilidad se incrementa, especialmente cuando un pa\u00eds depende de la exportaci\u00f3n de bienes primarios, en las zonas donde estos bienes se producen o en aquellas que inician un despegue r\u00e1pido hacia el desarrollo, en medio de grandes desajustes institucionales (Montenegro y Posada, 2001). En este sentido, investigadoras como Martha Bottia se\u00f1alan que el modelo de avaricia de Collier explica mejor la expansi\u00f3n guerrillera de las FARC que causas objetivas como la pobreza, la desigualdad o la exclusi\u00f3n pol\u00edtica, aunque la pobreza y la desigualdad en la tenencia de la tierra la explican en parte (Bottia, 2003). Este discurso acad\u00e9mico tiene un correlato en amplios sectores de la ciudadan\u00eda y la opini\u00f3n p\u00fablica, quienes consideran que el conflicto actual es suficientemente explicable con base en la lucha por los recursos, sobre todo del narcotr\u00e1fico, ya que los actores armados han perdido su ideolog\u00eda, y s\u00f3lo est\u00e1n motivados por el lucro de las actividades que realizan. El tercer momento en el estudio del conflicto armado se produce en buena parte como reacci\u00f3n a esta visi\u00f3n economicista del conflicto. Francisco Guti\u00e9rrez ha demostrado c\u00f3mo la tesis de las guerras t\u00edpicamente codiciosas no es aplicable ni siquiera a un conflicto tan criminalizado como el colombiano, ya que las motivaciones que producen la rebeli\u00f3n y el crimen organizado son bastante diferentes. La tesis de los criminales rebeldes es, a juicio de Guti\u00e9rrez, inconsistente con la evidencia emp\u00edrica sobre la organizaci\u00f3n y pr\u00e1cticas de las guerrillas colombianas, pues no es f\u00e1cil explicar desde la mera avaricia y deseo de lucro individual el hecho de que las FARC no paguen un sueldo a sus soldados ni cabecillas, que sus miembros no puedan ver casi nunca a sus familias, que proh\u00edban el saqueo luego de un ataque exitoso, que seViolencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 155exija una militancia vitalicia, entre otros factores como la alta probabilidad de morir en combate (Guti\u00e9rrez, 2004). No es claro que los costos de ingreso y permanencia en las organizaciones armadas sean compensados por nimios beneficios materiales.Los tres tipos de explicaci\u00f3n expuestos ponen en relieve la importancia que tiene para la bio\u00e9tica contar con una visi\u00f3n din\u00e1mica de la paz y del conflicto que le permita advertir c\u00f3mo la violencia no es s\u00f3lo un estado de las cosas sino que se refiere tambi\u00e9n a los procesos. La bio\u00e9tica debe considerar no s\u00f3lo los actos violentos sino las condiciones en medio de las cuales ellos aparecen, pues como explican Franco y Forero, \"hacen parte del acto violento, tanto la creaci\u00f3n de condiciones que posibilitan la violencia, como las acciones de preparaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de dicho acto y sus consecuencias inmediatas y mediatas\" (Franco y Forero, 2002: 557). Seg\u00fan Francisco Mu\u00f1oz, la paz y la regulaci\u00f3n de los conflictos no deben procurarse s\u00f3lo en medio de situaciones cr\u00edticas, sino deben buscarse en el proceso general de toma de decisiones, en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas y en la proyecci\u00f3n del futuro de las sociedades. Por esta raz\u00f3n, la bio\u00e9tica debe percatarse de que una teor\u00eda de la paz ha de estar acompa\u00f1ada de una teor\u00eda del poder; tal como se propone en el contexto colombiano, en que el discurso bio\u00e9tico debe orientarse hacia la biopol\u00edtica. Kenneth Boulding ha propuesto pensar la problem\u00e1tica del poder como instrumento para transformar los conflictos con medios y objetivos pac\u00edficos, analizando la interrelaci\u00f3n de tres tipos de poderes, pero enfoc\u00e1ndose en el \u00faltimo: (1) el poder destructivo de la guerra y la violencia, (2) el poder productivo de la actividad econ\u00f3mica y (3) el poder integrativo de la cooperaci\u00f3n, la solidaridad y el amor. \u00c9sta es una propuesta que merece profunda consideraci\u00f3n por parte de la bio\u00e9tica.156En su art\u00edculo La paz imperfecta, Mu\u00f1oz asevera que es necesario ampliar la reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre la noviolencia como alternativa pol\u00edtica, dado que el estado del arte sobre ella tiene dos deficiencias centrales. Por una parte, la noviolencia se reduce a acciones marginales de los oprimidos sin mostrar su aplicabilidad por parte de grupos dominantes; por otra parte, la noviolencia carece de una clara incidencia en las sociedades democr\u00e1ticas. Propone Mu\u00f1oz que es imperativo avanzar en una concepci\u00f3n general pacifista del poder (Mu\u00f1oz, 2001), que permita relacionar las pr\u00e1cticas individuales, grupales, asociativas, institucionales, estatales, internacionales, interestatales, y las diferentes interacciones que entre ellas existen. Es as\u00ed como se puede obtener un marco general de referencia en el que se incardinen los esfuerzos y los procesos transformadores hacia una realidad m\u00e1s pac\u00edfica y perdurable (Mu\u00f1oz, 2001). La paz imperfecta debe abogar por un futuro que deber\u00eda ser deseable, perdurable, justo, pacifico, pero adem\u00e1s imperfecto. Esto significa un futuro abierto a viejos y nuevos conflictos, siempre en la perspectiva de regulaci\u00f3n pac\u00edfica de \u00e9stos. La bio\u00e9tica debe aprender que es necesario apropiarse del futuro no s\u00f3lo a partir de anhelos e ilusiones, sino tambi\u00e9n mediante herramientas cient\u00edficas, como los estudios que permitan establecer v\u00ednculos entre el presente y el proceso inmediato de construcci\u00f3n de la paz. En este camino, la paz imperfecta podr\u00eda ser \u00fatil para proporcionar una v\u00eda intermedia entre el utopismo pacifista maximalista y el conformismo conservador que legitima la violencia como \u00fanica manera de manejar los conflictos. En este horizonte, la bio\u00e9tica est\u00e1 llamada jugar un papel muy importante en la construcci\u00f3n de la paz. \"Es en el aporte a la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa donde la bio\u00e9tica podr\u00eda tener alguna importancia en la construcci\u00f3n de paz en Colombia\" (Diaz, 2007: 95). En Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 157contextos como el colombiano es necesario contar con una perspectiva bio\u00e9tica abierta, cr\u00edtica y contextualizada, en los \u00e1mbitos acad\u00e9micos, c\u00edvicos y gubernamentales, \"donde se gesta la opini\u00f3n p\u00fablica o se manifiestan los criterios que luego inspiran la formulaci\u00f3n y puesta en marcha de normas bio\u00e9ticas y acciones afirmativas de derechos con estatuto legal, a nivel nacional e internacional\" (UNESCO, 2005: 321) La forja de la opini\u00f3n p\u00fablica es un factor determinante en la manera de tratar los conflictos, raz\u00f3n por la cual la bio\u00e9tica debe percatarse tambi\u00e9n del papel que juegan los medios masivos de informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la violencia cultural. En Colombia las formas de violencia se refuerzan rec\u00edprocamente y en este proceso de retroalimentaci\u00f3n juega un papel muy importante la mediatizaci\u00f3n, que hace de la violencia un elemento de consumo masivo. Los medios de informaci\u00f3n desempe\u00f1an un importante papel en la legitimaci\u00f3n de los procesos de violencia, a trav\u00e9s de la selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n que se presenta al p\u00fablico. Es as\u00ed como se introduce un sesgo que refleja intereses ideol\u00f3gicos determinados para manipular a la poblaci\u00f3n con el objeto de sostener el orden establecido. Puede haber distorsi\u00f3n o desinformaci\u00f3n en la manera como los medios de informaci\u00f3n presentan las noticias, conduciendo a se\u00f1alamientos de algunos grupos como generadores de violencia y exonerando a otros grupos que son tan violentos como aquellos. El recurso al sensacionalismo por algunos medios de informaci\u00f3n tambi\u00e9n induce interpretaciones sesgadas, como el planteamiento seg\u00fan el cual \"un grupo minoritario puede tener que recurrir a la violencia para tener alguna posibilidad de que se presente su causa al gran p\u00fablico\" (Halloran, 1981: 151). Aunque es dif\u00edcil determinar hasta qu\u00e9 punto medios de informaci\u00f3n como la televisi\u00f3n y la internet pueden sugerir la violencia como un recurso adecuado en el manejo de los 158conflictos, es dif\u00edcil negar c\u00f3mo una persona que presencia muchas escenas de violencia en los programas de televisi\u00f3n, o que interact\u00faa violentamente mediante juegos de video, desarrolla mayor tolerancia hacia las conductas violentas. Sin embargo, se trata de un problema complejo, por lo que se recomienda procurar una mejor comprensi\u00f3n del problema. El problema de la violencia en los medios de comunicaci\u00f3n se da \"en relaci\u00f3n con otras instituciones y con la violencia en la sociedad como un todo, y debe formularse en los marcos sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos adecuados\" (Halloran, 1981: 140). Para Halloran, la frustraci\u00f3n se constituye en uno de los factores que favorece el surgimiento de la violencia individual y colectiva. Tal frustraci\u00f3n, estrechamente ligada a la violencia estructural, es alimentada por los medios masivos de informaci\u00f3n mediante la introducci\u00f3n de est\u00e1ndares inalcanzables para los sectores menos favorecidos de la poblaci\u00f3n. Aparece entonces la violencia cultural: \"quienes tienen pocas oportunidades para responder a las exigencias de la vida y no pueden imaginar otra soluci\u00f3n, pueden recurrir a la violencia\" (1981: 142). Por factores inequitativos en los \u00e1mbitos pol\u00edtico y econ\u00f3mico, algunos individuos y grupos sociales perciben que la \u00fanica alternativa al bienestar inalcanzable es el recurso a la violencia. Halloran no descarta que los medios de comunicaci\u00f3n incrementen las expectativas de algunas personas y grupos ante las im\u00e1genes de bienestar y \u00e9xito que difunden, contrastando con las insatisfacciones y privaciones en que se encuentran grandes sectores de la poblaci\u00f3n. Es en este sentido que algunos cient\u00edficos de las ciencias sociales en Colombia interpretan la existencia de la guerrilla, los paramilitares, las pandillas juveniles y la delincuencia com\u00fan, asociada a la falta de oportunidades en \u00e1mbitos como la educaci\u00f3n y el empleo. Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablicaLa televisi\u00f3n puede hacer sentir a ciertos grupos la desproporci\u00f3n y la inequidad en la que viven en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social; junto a ella, los peri\u00f3dicos y la radio pueden crear un imaginario equ\u00edvoco y alejado de la realidad en medio de la cual las personas y los grupos se desenvuelven. Es parad\u00f3jica la percepci\u00f3n que se tiene en el papel que cumplen los medios de comunicaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la violencia. Seg\u00fan Halloran no hay evidencia suficiente para constatar la incidencia de los medios de comunicaci\u00f3n en la reproducci\u00f3n de conductas violentas, pero es dif\u00edcil no asociar el incremento de conductas violentas a la presentaci\u00f3n sensacionalista que hacen los medios de informaci\u00f3n de casos de violencia individual y colectiva. A pesar de la inexistencia de evidencias suficientes de la promoci\u00f3n medi\u00e1tica de la violencia, Halloran no descarta la hip\u00f3tesis seg\u00fan la cual \"lo que se lee en los peri\u00f3dicos, se oye por la radio y se ve en la televisi\u00f3n pueda influir en las ideas del p\u00fablico sobre el \u00edndole y la extensi\u00f3n de la violencia en nuestra sociedad\" (1981: 148). En el caso de los medios de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de los cuales se forja la opini\u00f3n p\u00fablica en Colombia, es tan evidente el silencio que se guarda acerca de la violencia estructural como la banalizaci\u00f3n que se hace de la violencia directa. La forma unilateral en que operan los medios masivos de informaci\u00f3n, as\u00ed como su relaci\u00f3n con la violencia cultural que favorece los intereses de los grupos econ\u00f3micos a los que sirven y de los que forman parte, debe ser objeto de cr\u00edtica por parte de una bio\u00e9tica que se apoye en la aut\u00e9ntica comunicaci\u00f3n, concebida como interacci\u00f3n entre interlocutores v\u00e1lidos que descartan la violencia como medio para manejar los conflictos presentes en la vida social. En este sentido \"fijar el sentido de la \u00e9tica discursiva en t\u00e9rminos de participaci\u00f3n ciudadana y pol\u00edtica ampl\u00eda el sentido de la bio\u00e9tica en el horizonte de la biopol\u00edtica\" (Hoyos, 2005: 212). 159REFERENCIAS Bottia, M. (2003) La presencia y expansi\u00f3n territorial de las Farc: Es avaricia y contagio, m\u00e1s que ausencia estatal. Bogot\u00e1, Documento CEDE-Universidad de los Andes Collier, P. (2001). Causas econ\u00f3micas de las guerras civiles y sus implicaciones para el dise\u00f1o de pol\u00edticas. Disponible en: www.elmalpensante.com/30_collier.asp. (recuperado: octubre 2007) Collier, P. Hoeffler, A. Grievance in Civil War. Disponible en: www.worldbank.org/research/conflict/papers/greedgrievance_23oct.pdf. (recuperado: agosto 2008) Diaz, E. (2007). \"Cr\u00edtica a la bio\u00e9tica si ha de ser instrumento para la construcci\u00f3n de paz en Colombia\". En: Revista Latinoamericana de Bio\u00e9tica. Bogot\u00e1, Universidad Militar Nueva Granada. Edici\u00f3n. 12. De la Hoz, G. V\u00e9lez, M. (2008). \"Homicidio Colombia 2008\". En: Forensis 2008. Datos para la vida. Bogot\u00e1, Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses. Domenach, J. (1981). \"La violencia\". En: La violencia y sus causas. Paris, UNESCO. Franco, S. Forero, L (2003). \"Salud y paz en un pa\u00eds en guerra: Colombia, a\u00f1o 2002\" En: La salud p\u00fablica hoy. Enfoques y dilemas contempor\u00e1neos en salud p\u00fablica. Bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia. Foucault, M. (1979/2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. 160Violencia, Bio\u00e9tica y Salud P\u00fablica 161 Gait\u00e1n, F. (1995) \"Una indagaci\u00f3n sobre las causas de la violencia en Colombia\". En Deas, Malcom y Gait\u00e1n Daza, Fernando. Dos ensayos especulativos sobre la violencia en Colombia. Bogot\u00e1, Fonade - DNP. Galtung, J. (1990) \"Cultural violence\" In: Journal of peace research, Vol. 27, No. 3. Oslo, International Peace Research Institute. ________ (1981) \"Contribuci\u00f3n espec\u00edfica de la irenolog\u00eda al estuidio de la violencia: tipolog\u00edas\". En: La violencia y sus causas. Paris, UNESCO. ________ (1969) \"Violence, peace and peace research\" In: Journal of peace research, Vol. 6, No. 3. Oslo, International Peace Research Institute. Girard, R. (1999/2002). Veo a Sat\u00e1n caer como el rel\u00e1mpago. Barcelona, Anagrama. Guti\u00e9rrez, F. (2004) \"Criminales y rebeldes: una discusi\u00f3n de la econom\u00eda pol\u00edtica del conflicto armado desde el caso colombiano\". En: Estudios Pol\u00edticos N\u00ba 24. Medell\u00edn, Universidad de Antioquia.Halloran, J. (1981). \"Los medios de Comunicaci\u00f3n Social: \u00bfS\u00edntomas o causas de la violencia?\" En: La violencia y sus causas. Paris, UNESCO. Hobbes, Th. (1651/1992). Leviat\u00e1n. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Hoyos, G. (2005). \"Estructuraci\u00f3n del discurso bio\u00e9tico\". En: Estatuto Epistemol\u00f3gico de la Bio\u00e9tica. M\u00e9xico, UNESCO-UNAM. Klineberg, O. (1981). \"Las causas de la Violencia desde una perspectiva socio- psicol\u00f3gica\". En: La violencia y sus causas. Paris, UNESCO.162L\u00f3pez, E. (2009). \"La tarea de reconocer el multiculturalismo colombiano\". En Cuadernos de filosof\u00eda latinoamericana. Vol. 30, No. 100. Bogot\u00e1, Universidad Santo Tom\u00e1s. Montenegro, A. Posada, C. (2001) La violencia en Colombia. Bogot\u00e1, Alfaomega. Mu\u00f1oz, F. (2001). La paz imperfecta ante un universo en conflicto. Granada, Universidad de Granada. En: www.ugr.es/~fmunoz/.../Paz%20imperfecta.html (recuperado: diciembre de 2009). Roa, A. (2008). \"Lesiones personales Colombia 2008\". En: Forensis 2008. Datos para la vida. Bogot\u00e1, Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses. Sen, A. (1999/2001) Desarrollo y libertad. Bogot\u00e1, Planeta. ______ (2006/2007). Identidad y violencia. La ilusi\u00f3n del destino. Buenos Aires, Katz Editores. ______ (2009/2010). La idea de la justicia. Bogot\u00e1. Taurus. Touzard, H. (1980/1981). La mediaci\u00f3n y la soluci\u00f3n de los conflictos. Estudio psicosociol\u00f3gico. Barcelona, Herder. UNESCO (2005). \"Carta de Buenos Aires sobre bio\u00e9tica y derechos humanos\". En: Revista Brasileira do Bio\u00e9tica. Vol. 1. No. 3. Sociedade Brasileira de Bio\u00e9tica. Brasilia. "}