{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca-repositorio.clacso.edu.ar/bitstream/CLACSO/7694/1/Miradas-Venezuela-Tomo-II.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n1 Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\" MIRADAS A LA VENEZUELA DEL SIGLO XXI TEM\u00c1TICAS, ENFOQUES Y EVIDENCIAS. Tomo II Carlos Pe\u00f1a Compiladador Universidad Central de Venezuela Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales MIRADAS A LA VENEZUELA DEL SIGLO XXI. TEM\u00c1TICAS, ENFOQUES Y EVIDENCIAS Tomo II Carlos Pe\u00f1a CompiladorMiradas a la Venezuela del siglo XXI. Tem\u00e1ticas, enfoques y evidencias. Compilador. Carlos Pe\u00f1a. Ciudad Universitaria de Caracas. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales. Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\" 2020Libro digital PDFISBN: ECON\u00d3MICAS Y SOCIALES Decana: Adelaida StruckCoordinador Acad\u00e9mico: \u00c1ngel ReyesCoordinador de Investigaci\u00f3n: Carlos Pe\u00f1aCoordinadora de Extensi\u00f3n: Sandra Pinto INSTITUTO DE INVESTIGACIONES ECON\u00d3MICAS Y SOCIALES \"DR. RODOLFO QUINTERO\" Director : Carlos Pe\u00f1a Diagramaci\u00f3n, montaje y producci\u00f3n: Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\" Primera edici\u00f3n es espa\u00f1ol Miradas a la Venezuela del siglo XXI. Tem\u00e1ticas, enfoques y evidencias \u00a9Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\"2020Dep\u00f3sito Legal: DC2020000109ISBN: 978-980-6708-38-9\u00cdNDICE PRESENTACI\u00d3N 9 CAP\u00cdTULO 4 REDES SOCIALES, GERENCIA E INTELIGENCIA COMPETITIVA 11 Ejercicio de la inteligencia competitiva en los planes estrat\u00e9gicos de las telecomunicaciones venezolanas*Armida de J. Fern\u00e1ndez 13 Gratificaciones de los usuarios en las redes socialesempresarialvenezolanas*Richard Romero 47 Noticieros infantiles y juveniles en youtubeClaritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa 87 La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico. Desaf\u00edos pendientes en la Venezuela actualDilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez 111 CAP\u00cdTULO 5 NARRATIVA Y PROCESOS HIST\u00d3RICOS 149 La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n Gloria Estrella Caballero Golding 153 Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana vista desde el diariliberal Jornada 1944-1957Yolimar Gil Amundarain 187 Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)Luis Fernando Castillo Herrera 221CAP\u00cdTULO 6 CULTURA GENERAL, \u00c9TICA Y MOVIMIENTO SINDICAL 255 L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo 257 La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidadSamuel Hurtado Salazar 281 \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboralMarlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte 305 Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)Keta Stephany 327 El estudio de la memoria social: un imperativo en la Venezuela contempor\u00e1neaLeonor Mora Salas 375 Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para a construcci\u00f3n de aproximaciones te\u00f3ricasRa\u00fal Olay 415 CAP\u00cdTULO 7 SALUD Y SOCIEDAD 467 Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017Desir\u00e9e Villalta, Andr\u00e9s Sajo, Ang\u00e9lica Castillo y C\u00e9sar Miranda 469PRESENTACI\u00d3N En el mes de mayo de 2019, arribamos a una nueva edici\u00f3n de las jornadas de investigaci\u00f3n, organizadas por el Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\", IIES, la d\u00e9cima, lo cual nos llena de orgullo por ser continuadores de este legado. Cada jornada, se ha venido fortaleciendo como una referencia en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n de Ciencias Econ\u00f3micas, Sociales, Human\u00edsticas e incluso Pol\u00edticas, con un n\u00famero significativo de participantes, no solo de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, FaCES, de la Universidad Central de Venezuela, UCV; si no tambi\u00e9n, de otras Facultades y universidades del pa\u00eds. En Venezuela, los ciudadanos necesitan respuestas y soluciones a los graves problemas por los cuales atravesamos. Un diagn\u00f3stico di\u00e1fano que permita ubicar realmente el problema, ya que la crisis es multifac\u00e9tica, es din\u00e1mica, es devastadora en todos los sentidos; por lo tanto, los an\u00e1lisis parciales, resultan in\u00fatiles. En este contexto, hacer investigaci\u00f3n en cualquier campo y pretender aportar pensamiento cr\u00edtico es, a veces, un quehacer personal; pero tambi\u00e9n, una tarea colectiva que se gesta en el intercambio y el encuentro, en el debate y en la puesta en com\u00fan de visiones, an\u00e1lisis, puntos de vista, metodolog\u00edas y espacios que se recorren. En este contexto, se puede se\u00f1alar, que efectivamente, se est\u00e1 desarrollando una productiva actividad de investigaci\u00f3n en muy diferentes \u00e1reas y siguiendo modelos te\u00f3ricos y metodolog\u00edas variados. Que los investigadores buscan respuestas a problemas cotidianos que afectan a la sociedad, a la comunidad y la plasman en sus propuestas de investigaci\u00f3n Con la finalidad de apoyar e impulsar las labores emprendidas por los investigadores y difundir los resultados de sus trabajos, el IIES, ha promovido la publicaci\u00f3n de este libro, en el que est\u00e1n reunidos 30 ensayos, divididos en dos tomos, que constituyen el producto de la indagaci\u00f3n cr\u00edtica y del an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de la realidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, human\u00edstica y tecnol\u00f3gica, entre otras. Esos estudios han sido elaborados por profesores e investigadores de la Universidad Central de Venezuela y de otras instituciones acad\u00e9micas. Los art\u00edculos abarcan una amplia y variada gama de materias pertenecientes al campo de las Ciencias Sociales, Human\u00edsticas, Econ\u00f3micas y Pol\u00edticas. Los documentos incluidos en este libro fueron arbitrados. A continuaci\u00f3n, se presenta el segundo tomo, el cual consta de seis cap\u00edtulos: el cuarto presenta una coleccion de art\u00edculos que giran en torno a redes sociales, gerencia e inteligencia competitiva; el quinto, esta basado en narrativa y procesos hist\u00f3ricos; el sexto cap\u00edtulo incluye los documentos con tem\u00e1ticas que abordan el \u00e1rea de cultura general, \u00e9tica y movimiento sindical y, el s\u00e9ptimo y \u00faltimo cap\u00edtulo esta constituido por temas de salud y sociedad Carlos Pe\u00f1a Director del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\" REDES SOCIALES, GERENCIA E INTELIGENCIA COMPETITIVAEJERCICIO DE LA INTELIGENCIA COMPETITIVA EN LOS PLANES ESTRAT\u00c9GICOS DE LAS TELECOMUNICACIONES VENEZOLANAS Armida de J. Fern\u00e1ndez* INTRODUCCI\u00d3N La revoluci\u00f3n en el campo de la tecnolog\u00eda informacional obliga a las organizaciones a desarrollar y sostener efectivos procesos de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento para crear interacciones favorables con las fuerzas que intervienen en el logro de sus objetivos (Castells, 1996). Estas fuerzas han dado forma a una nueva econom\u00eda (Tapscott & Caston, 1992) en la que convergen, adem\u00e1s de la tecnolog\u00eda, un nuevo orden geopol\u00edtico (multipolar, vol\u00e1til y abierto); un nuevo ambiente de negocios con mercados din\u00e1micos, competitivos y amplioa en el cual la organizaci\u00f3n es abierta, se basa en informaci\u00f3n y se entrelaza con otras organizaciones. Este entorno expresa una complejidad que \"no comprende solamente cantidades de unidades e interacciones, fen\u00f3menos aleatorios [sino que] tiene que ver con los sistemas semi-aleatorios cuyo orden es inseparable de los azares que * Administradora menci\u00f3n RRHH de la Univ. Sim\u00f3n Rodr\u00edguez; Especialista en Mercadeo para Empresas, Mag\u00edster en Gerencia Empresarial y Doctora en Gerencia en la UCV. Docente del Postgrado en Ciencias Administrativas (PCA-UCV), Coordinadora Adjunta del PCA y Coordinadora del Centro de Investigaciones Gerenciales del PCA. E-mail: armidafer@yahoo.esArmida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...14 ~ 15incluyen\" (Mor\u00edn, 2004, p. 60). Pese a la necesidad de adaptar los procesos organizacionales a las nuevas condiciones imperantes, a\u00fan predomina el paradigma moderno con algunas caracter\u00edsticas postmodernas. Tal como lo afirman Hammel y Breen (2008) las mejores pr\u00e1cticas no han sido lo suficientemente exitosas e incluso las m\u00e1s poderosas compa\u00f1\u00edas no han logrado los niveles de adecuaci\u00f3n que deber\u00edan. Y es que la gerencia se enfrenta a un mundo global, con una din\u00e1mica caracterizada por constantes cambios en los mercados, la tecnolog\u00eda y el contexto socioecon\u00f3mico; todos marcados por la complejidad, la incertidumbre y por la velocidad con la que se producen. En ese contexto, la Inteligencia Competitiva (IC) se ha venido afianzando como un valioso recurso estrat\u00e9gico para que los ejecutivos detecten, anticipen e interpreten el significado y las implicaciones de esas variaciones, as\u00ed como tambi\u00e9n, para que integren y transformen los resultados de esa capacidad de aprendizaje en acciones y decisiones (Palop, 2013). Se afirma que el seguimiento a la competencia es tan antiguo como el mercado y, tradicionalmente, los ejecutivos sol\u00edan conocer lo que valoraban los clientes o las novedades de los competidores. Sin embargo, el concepto de IC inscribe aspectos cualitativamente diferentes como la organizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la captura de informaci\u00f3n, su an\u00e1lisis, valoraci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de la inteligencia desarrollada que se entrega a los responsables de la conducci\u00f3n organizacional. La IC da soporte a la gerencia a trav\u00e9s de la satisfacci\u00f3n de necesidades relacionadas con \"decisiones estrat\u00e9gicas y de marketing; alertas de aviso temprano respecto a, por ejemplo, desarrollos tecnol\u00f3gicos o legislaci\u00f3n; y descripciones de los principales agentes econ\u00f3micos, incluyendo competidores, suministradores y posibles socios\" (Postigo, 2001, p. 8). Con productos concretos que favorecen la capacidad de competir al ser incorporados al desarrollo de conocimientos sobre el mercado y a los procesos de planificaci\u00f3n, toma de decisiones y a la definici\u00f3n de estrategias de la organizaci\u00f3n (Fuld, 2000; & Kohli, 2002). En la actualidad, el entorno imperante exige un accionar gerencial sujeto al azar y a las transformaciones junto a iniciativas y decisiones, tanto propias como de competidores y otros actores que interact\u00faan con el mercado (proveedores, clientes, gobierno y aliados). Aunque la IC no elimina por completo la incertidumbre, puede reducirla con base en el car\u00e1cter sistem\u00e1tico de su pr\u00e1ctica que hace posible determinar la necesidad de nueva informaci\u00f3n pertinente, que variar\u00eda significativamente en funci\u00f3n del tema en que se basar\u00e1 la decisi\u00f3n. En cuanto al riesgo, un adecuado proceso de IC favorece su gesti\u00f3n dada su capacidad de detecci\u00f3n y anticipaci\u00f3n, siendo \u00e9ste uno de sus rasgos m\u00e1s singulares. El discurso te\u00f3rico-pr\u00e1ctico perfila a la IC como una disciplina emergente y en proceso de formaci\u00f3n (Fleisher, 2001; Gilad, 2015; Garc\u00eda, 2011; Cavaller, 2009) que, como muchos nuevos campos disciplinarios, presenta numerosas definiciones. Fleisher (2001) asegura que en general la IC es el proceso sistem\u00e1tico por el cual las organizaciones \u00e9ticamente recogen y analizan informaci\u00f3n sobre los competidores y el entorno competitivo en el que se desenvuelven, y representa un valioso aporte para ser aplicado a los procesos de toma de decisiones y planificaci\u00f3n para mejorar su rendimiento. Nuestra definici\u00f3n de IC da cuenta de un proceso de an\u00e1lisis del entorno competitivo din\u00e1mico, formal y sistem\u00e1tico que parte del conocimiento de la organizaci\u00f3n y de las necesidades de la gerencia para planificar, capturar, analizar y difundir oportunamente informaci\u00f3n de alto valor estrat\u00e9gico que se retroalimenta, en un marco \u00e9tico y legal a fin de dar soporte a la toma de decisiones y a los planes estrat\u00e9gicos, favoreciendo el desempe\u00f1o organizacional. El entorno ha promovido el debate te\u00f3rico y el ejercicio de la IC, pero a\u00fan esta disciplina se encuentra en evoluci\u00f3n, en especial en Latinoam\u00e9rica donde su aplicaci\u00f3n es insipiente (Barainka, 2006; \u00c1lvarez, 2005; Palop, 2013). En el caso venezolano, se observ\u00f3 el uso Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...16 ~ 17de IC en particular en las telecomunicaciones, donde se vincula con los planes y las decisiones estrat\u00e9gicas seg\u00fan un primer estudio realizado por la investigadora (Fern\u00e1ndez, 2012). Los hallazgos revelaron que en las operadoras de telefon\u00eda m\u00f3vil locales la inteligencia aportada se incorporaba a los planes estrat\u00e9gicos, no obstante, la IC contaba con un rol poco estrat\u00e9gico por lo que los esfuerzos de los equipos de inteligencia se orientaban principalmente a satisfacer las necesidades de mercadeo y ventas, obviando otros aspectos de alto impacto para la supervivencia organizacional. Se ha reconocido la necesidad de llevar a cabo nuevos estudios para profundizar y consolidar la disciplina en el \u00e1mbito gerencial y acad\u00e9mico, ya que presenta la tendencia de convertirse en una capacidad central de las empresas (Prescott, 1989; Fuld, 2000; Gilad, 2015). En particular, las telecomunicaciones han sido protagonistas del avance tecnol\u00f3gico y han contribuido al incremento de la capacidad productiva de muchas empresas innovadoras. En ese sentido, las computadoras, Internet, Intranet y las redes sociales han proporcionado a las organizaciones el acceso a informaci\u00f3n del entorno externo para formular estrategias focalizadas en reducir costos, tiempos y movimientos ( Jennings, 1997; Gonz\u00e1lez, 2012). Estas consideraciones, se integran a un contexto venezolano de singular incertidumbre, riesgos y amenazas; y la relevancia estrat\u00e9gica de las telecomunicaciones para el desarrollo nacional; nos condujo en el 2016 a efectuar una investigaci\u00f3n, en la que se bas\u00f3 nuestra tesis doctoral, centrada en la IC y su vinculaci\u00f3n con la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del sector de telecomunicaciones venezolano (Fern\u00e1ndez, 2017). El presente trabajo da cuenta de algunos de los resultados de ese estudio y persigue como objetivo general analizar el ejercicio de la Inteligencia Competitiva en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de las comunicaciones digitales del sector de telecomunicaciones venezolano, conformado por las organizaciones u operadoras que ofrecen servicios de Telefon\u00eda M\u00f3vil (TM) e Internet. Los objetivos espec\u00edficos de este desarrollo en particular se centran en: 1) determinar la vinculaci\u00f3n de la IC con la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, con base en los aportes te\u00f3ricos m\u00e1s relevantes; 2) caracterizar las pr\u00e1cticas de la IC en los planes estrat\u00e9gicos de las operadoras de comunicaciones digitales nacionales; y 3) identificar las tendencias, factores inhibidores e impulsores de la IC en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del sector. ESTRATEGIA METODOL\u00d3GICA Se adoptaron los enfoques Empirista-Inductivista y Vivencialista-Interpretativista (Padr\u00f3n, 2014) y las escuelas Postpositivista e Interpretativa para llevar a cabo una investigaci\u00f3n de tipo descriptiva, interpretativa y explicativa apoyada en la Hermen\u00e9utica, la Teor\u00eda Fundada desde la perspectiva straussiana y un an\u00e1lisis cuantitativo. Fueron seleccionados 15 informantes claves que conformaron dos grupos: expertos (10 personas) y gerentes de IC (5 personas) de las operadoras del sector. El primer grupo abarc\u00f3 especialistas en IC (5) y en Planificaci\u00f3n (5) y, el segundo, estuvo formado por los(as) ejecutivos(as) que dirigen las unidades de IC o dirigen las \u00e1reas que realizan las funciones de inteligencia en las organizaciones que constituyen el rubro de comunicaciones digitales para este estudio (TM e Internet). Se logr\u00f3 agrupar como expertos a docentes universitarios, consultores, altos funcionarios o ejecutivos de organizaciones p\u00fablicas y privadas; con estudios de postgrado a nivel postdoctoral, doctoral y de maestr\u00eda. En cuanto a los ejecutivos, todos cuentan con estudios universitarios, cuatro de ellos en Ingenier\u00eda y tres cursaron maestr\u00edas; la mayor\u00eda ha prestado servicio por 10 o m\u00e1s a\u00f1os en la organizaci\u00f3n y algunos de ellos proceden de otras operadoras del sector de telecomunicaciones, un aspecto que favorece el conocimiento del mercado; para el momento del estudio ocupaban los cargos de: Coordinador, Gerente General, Gerente de Mercadeo y Vicepresidente de Operaciones. Fue dise\u00f1ado un cuestionario de 24 preguntas dirigido a Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...18 ~ 19los gerentes de IC y se aplic\u00f3 una entrevista hecha directamente por la investigadora, lo que facilit\u00f3 el di\u00e1logo abierto y fluido del que surgieron comentarios, opiniones, percepciones e ideas que enriquecieron la informaci\u00f3n aportada. De forma similar, se efectu\u00f3 una entrevista en profundidad a los expertos que se bas\u00f3 en un guion de entrevista compuesto por 12 preguntas principalmente abiertas. Ambos instrumentos fueron validados por un grupo de cinco expertos en gerencia, epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda, IC y planificaci\u00f3n; para posteriormente ser sometidos a una prueba piloto, luego de la cual se realizaron los ajustes correspondientes para su aplicaci\u00f3n definitiva. Para la interpretaci\u00f3n de las fuentes documentales, se recurri\u00f3 al c\u00edrculo hermen\u00e9utico tradicional y la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s del cuestionario se analiz\u00f3 efectuando un an\u00e1lisis cuantitativo b\u00e1sicamente centrado en frecuencias para establecer tendencias; as\u00ed como tambi\u00e9n, para las dos preguntas cerradas del guion dise\u00f1ado para los expertos. Por su parte, la informaci\u00f3n proveniente de las preguntas abiertas de los instrumentos, as\u00ed como de las respuestas espont\u00e1neas, fue analizada a trav\u00e9s de la Teor\u00eda Fundada. Se aplicaron seis criterios para asegurar la calidad cualitativa: descripci\u00f3n de la perspectiva te\u00f3rica y el dise\u00f1o, selecci\u00f3n de informantes e instrumentos, actuaci\u00f3n del investigador en el campo y m\u00e9todos de an\u00e1lisis, contexto de recolecci\u00f3n-an\u00e1lisis, reducci\u00f3n de sesgos y calidad de la recolecci\u00f3n. VINCULACI\u00d3N DE LA IC CON LA PLANIFICACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA ACERCA DE LA INTELIGENCIA COMPETITIVA Se ha reconocido que la IC agrega valor a la informaci\u00f3n, dotando a los ejecutivos de una visi\u00f3n sobre las transformaciones y tendencias del mercado para favorecer los procesos de planificaci\u00f3n y toma de decisiones; lo que la diferencia de todas los dem\u00e1s formulaciones de informaci\u00f3n, datos e investigaci\u00f3n (Fuld, 2000; Tarapanoff, 2001; Gilad, 2015). Desde el mundo antiguo el uso de informaci\u00f3n ha sido vital y los antecedentes se remontan a los tratados sobre estrategias militares de la antig\u00fcedad y la edad media. No obstante, la IC surge a partir de la d\u00e9cada de 1950 a ra\u00edz de la incorporaci\u00f3n del entorno en el an\u00e1lisis organizacional, motivado al aumento de la turbulencia del contexto organizacional. Desde ese per\u00edodo se inicia la pr\u00e1ctica de la IC, acompa\u00f1ada por un desarrollo te\u00f3rico que hasta el momento carece de un acuerdo definitivo sobre una \u00fanica definici\u00f3n que sea universalmente aceptada (Fleisher & Bensoussan, 2000; McGonagle & Vella, 2012). En nuestra definici\u00f3n particular sostenemos que la IC es un proceso, en oposici\u00f3n a quienes la asumen como una funci\u00f3n de la organizaci\u00f3n con riesgo de reducir su esencia estrat\u00e9gica. Desde la concepci\u00f3n como proceso, la IC atraviesa la organizaci\u00f3n interactuando con otras funciones, en particular con el Marketing y la Planificaci\u00f3n (Fleisher & Bensoussan, 2000; Prescott, 1989; Kahaner, 1996a); y adoptando un mayor alcance, puede ser gestionada dentro del conjunto de procesos organizacionales y medida en sus resultados a trav\u00e9s de indicadores (Palop, 2013; Duran, 2010; Arroyo, 2010). La atenci\u00f3n de la IC privilegia el exterior de la organizaci\u00f3n, pero debe partir de un s\u00f3lido conocimiento de su interior. El manejo de informaci\u00f3n externa se asocia, compara y analiza con los lineamientos y las capacidades organizacionales, haciendo posible la identificaci\u00f3n de debilidades y fortalezas con las cuales hacer frente a las ventajas y desventajas que presenta el entorno. Adem\u00e1s, no se limita a los rivales de una organizaci\u00f3n, se extiende a todo el contexto competitivo enfoc\u00e1ndose en los requerimientos espec\u00edficos definidos por el cuerpo gerencial para entender, y luego actuar, de acuerdo a los significados de los hechos, tendencias y alternativas que se desprenden de los cambios en el entorno; como por ejemplo en tecnolog\u00eda, productos, competidores, marco legal, comportamiento de consumo, entre otros. El dinamismo y sistematicidad que subyace en la IC le Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...20 ~ 21permite advertir y anticiparse a los movimientos que se suceden en el entorno, lo que logra a trav\u00e9s de un seguimiento constante para identificar, interpretar y determinar la influencia en la organizaci\u00f3n de tendencias, nuevos eventos y variaciones en el comportamiento de los competidores, consumidores y de actores clave; entre los que se cuentan el gobierno, los proveedores y los aliados. En ese sentido, la IC amerita de un proceso formal dentro de la organizaci\u00f3n, con un equipo dedicado a esas funciones que interact\u00fae con los decisores en todos sus niveles, especialmente con la alta direcci\u00f3n, y con el resto del talento humano. Disponer de una cultura organizacional favorable, promueve la creaci\u00f3n de redes de inteligencia que pueden traspasar las fronteras organizacionales implicando a aliados, e incluso, a competidores conformando redes cooperativas (Fern\u00e1ndez, Quevedo & Hidalgo, 2016). Estos rasgos han conducido a un creciente inter\u00e9s por la IC sumado a las necesidades de la gerencia, la combinaci\u00f3n de diferentes campos de conocimiento en su conformaci\u00f3n como disciplina (ciencias militares, econom\u00eda, psicolog\u00eda, biolog\u00eda, antropolog\u00eda, sociolog\u00eda, ciencias de la informaci\u00f3n, mercadeo, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, Teor\u00eda de la Organizaci\u00f3n, Teor\u00eda de la Guerra y la Teor\u00eda de Sistemas), as\u00ed como por la intervenci\u00f3n dinamizadora de la Society of Competitive Intelligence Professionals (SCIP), fundada en el a\u00f1o 1986 en EE.UU. La base del proceso de IC es el ciclo de inteligencia, para este estudio se han considerado cinco etapas como se observa en la figura N\u00b0 1: planificaci\u00f3n (se identifican las necesidades de la gerencia), captura (se obtiene la informaci\u00f3n), an\u00e1lisis (interpretaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y propuesta de alternativas) y difusi\u00f3n (comunicaci\u00f3n de la inteligencia a los decisores), con actividades de retroalimentaci\u00f3n en cada una de las etapas coincidiendo con otras & Comai, 2011). El punto de partida de la IC son fragmentos inconexos compuestos por datos, testimonios e informaci\u00f3n con los cuales elabora un panorama desde el cual se haga posible la reflexi\u00f3n y comprensi\u00f3n de la realidad para identificar probables caminos de evoluci\u00f3n para la organizaci\u00f3n. Cabe destacar que el insumo de la IC es la informaci\u00f3n, proveniente de fuentes y formas de obtenci\u00f3n que no implican pr\u00e1cticas ilegales, desleales o poco \u00e9ticas; marcando as\u00ed distancia del espionaje, a la que ha sido relacionada desde sus inicios (Cornella, McGonagle & Vella, 2012). Para algunos expertos alrededor del 80% de la informaci\u00f3n que necesita la IC es p\u00fablica (Carrasco, 2004) lo que le permite permanecer dentro de los l\u00edmites \u00e9ticos y legales para desarrollar productos que satisfagan las necesidades de la gerencia. Figura N\u00b0 1. El proceso de IC Fuente: Fern\u00e1ndez (2017) La IC produce informaci\u00f3n de alto valor estrat\u00e9gico o inteligencia (Kahaner, 1996b; Palop, 2013; Tarapanoff, 2001; Fuld, 1990). Si bien en el \u00e1mbito militar la inteligencia es vista como el estudio de problemas s\u00f3lo hasta el punto en que se puede construir Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...22 ~ 23una ruta de acci\u00f3n para generar alguna ventaja (Vignettes, 2015); en la gesti\u00f3n organizacional la inteligencia combina tanto la informaci\u00f3n como el conocimiento. Esto se traduce en un tipo de informaci\u00f3n dotada de valor para los ejecutivos y directamente vinculada con sus requerimientos para comprender determinado aspecto competitivo, sus implicaciones y consecuencias favoreciendo el desempe\u00f1o organizacional. A pesar de sus significativos aportes a la gerencia, en Latinoam\u00e9rica a\u00fan la IC es poco conocida y, por ende, es desaprovechada por un amplio n\u00famero de organizaciones. Pero este no es el caso de pa\u00edses como Jap\u00f3n, Corea del Sur, Suecia, Canad\u00e1, Reino Unido, Israel y Estados Unidos que presentan un alto grado de desarrollo de IC y son ejemplos de las mejores pr\u00e1cticas. En la regi\u00f3n se aprecian dificultades en la b\u00fasqueda y contrataci\u00f3n de personal capacitado en IC, y es que el sector acad\u00e9mico latinoamericano dispone de escasos programas y cursos de formaci\u00f3n en este campo. Son excepciones M\u00e9xico, Brasil, Chile, Argentina y, en Venezuela, instituciones como la Universidad Central de Venezuela, Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello y la Universidad Nacional Experimental de las Fuerzas Armadas (UNEFA) ofrecen solo algunas asignaturas, cursos o talleres sobre IC. Para Etkin (2000) un factor es estrat\u00e9gico para la direcci\u00f3n \"cuando sus efectos son amplios, importantes y durables [no transitorios]\" (p. 60). La IC posee un car\u00e1cter fundamentalmente estrat\u00e9gico, sin embargo, no deber\u00eda dejarse de lado la necesidad real de que el proceso abarque tambi\u00e9n aspectos operativos y t\u00e1cticos con los que se intenta implementar lo establecido en los planes estrat\u00e9gicos, proporcionando las claves para conducir la estrategia. La Inteligencia Competitiva en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica A partir de la d\u00e9cada de los \u00b480 se perfila una \u00e9poca en la que los cambios se producen fuera de la organizaci\u00f3n y la determinan, obligando al cuerpo gerencial a adoptar acciones para readaptarse o desaparecer. Los decisores deben actuar en entornos cambiantes, canalizando conflictos que exige estructuras organizacionales y una l\u00f3gica gerencial lo suficientemente flexibles para adecuar la estrategia a cambios que emergen de una creciente complejidad. Y es que precisamente la estrategia es el campo de la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica (PE), como lo explica Corredor (2014). En su formulaci\u00f3n contempla los cambios del entorno causados por los competidores, asignando recursos de acuerdo a las capacidades y deficiencias internas con la intenci\u00f3n de integrar los principales objetivos, pol\u00edticas y acciones de una organizaci\u00f3n de manera coherente (Mintzberg & Quinn, 2001). El pensador estrat\u00e9gico enfrenta problemas, riesgos y situaciones con soluciones distintas a las que producir\u00eda el pensamiento lineal y, para avanzar a una posici\u00f3n favorable, las organizaciones necesitan apoyarse en un pensamiento estrat\u00e9gico que coadyuve a explorar los desaf\u00edos futuros, tanto previsibles como imprevisibles, m\u00e1s que prepararla para un posible ma\u00f1ana \u00fanico (Omahe, 2004; Morrisey, 2006). Particularmente los gerentes venezolanos suelen actuar en un acontecer nacional marcado por la incertidumbre y la rapidez con la que se suceden los eventos, poniendo a prueba su reconocida capacidad para conducirse en contextos inciertos como lo han precisado Granel, Garaway y Malpica (1997). De este modo, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se han visto socavados sus esfuerzos para la planificaci\u00f3n y la formulaci\u00f3n de estrategias a largo plazo. En el escenario nacional se han limitado el acceso, creaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y desarrollo de iniciativas de alto valor estrat\u00e9gico para las innovaciones y la mejora de los productos que se ofrecen al mercado, perjudicando el posicionamiento de las marcas, la satisfacci\u00f3n de los consumidores, la rentabilidad y la supervivencia organizacional. Aspectos que son m\u00e1s cr\u00edticos en sectores como el de las telecomunicaciones, que requieren de grandes cantidades de inversi\u00f3n en tecnolog\u00eda para mantenerse competitivas. Frente a esta realidad, el paradigma de la complejidad debe sumarse a la l\u00f3gica gerencial (Silva, 2013) y a los aportes para comprender los actuales Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...24 ~ 25entornos en aras de favorecer al pensamiento estrat\u00e9gico y los desaf\u00edos que implica. Un plan estrat\u00e9gico dif\u00edcilmente anticipa todos los acontecimientos fundamentales para la estrategia. Los sucesos imprevistos, las oportunidades y amenazas inesperadas, adem\u00e1s del surgimiento constante de nuevas propuestas, novedades de alto impacto e influencia en la organizaci\u00f3n son aspectos que alientan a la gerencia a la modificaci\u00f3n de lo planeado y a crear nuevas reacciones y decisiones no planificadas (Thompson & Strickland, 2004). La IC realimenta continuamente al plan y lo hace a trav\u00e9s de la detecci\u00f3n de se\u00f1ales de cambio, an\u00e1lisis de tendencias, reacciones y estrategias de la competencia, nuevas amenazas, oportunidades, entre otros. Acciones desarrolladas a fin de mantener actualizado el escenario competitivo mediante un constante monitoreo, centrado en la entrega de inteligencia a lo largo del tiempo, as\u00ed la IC apoya el logro y sustentabilidad de una ventaja significativa. El impacto de los avances tecnol\u00f3gicos, donde resalta Internet y las redes sociales, produce un desarrollo vertiginoso de las formulaciones y acontecimientos por lo que las revisiones trimestrales, mensuales e incluso semanales son comunes y vitales para confirmar la vigencia de las estrategias o realizar los cambios en sus elementos claves y la IC puede contribuir con ese prop\u00f3sito. Por esto, la noci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos anuales r\u00edgidos es hoy inusual y suele centrarse en un proceso que contempla nueve etapas de acuerdo con Corredor (2014): 1) definici\u00f3n de la visi\u00f3n, misi\u00f3n, objetivos y estrategias actuales; 2) an\u00e1lisis del entorno; 3) an\u00e1lisis de la organizaci\u00f3n; 4) elaboraci\u00f3n de escenarios; 5) establecimiento de visi\u00f3n compartida y de la misi\u00f3n organizacional; 6) estudio de la viabilidad y direccionalidad del proceso; 7) formulaci\u00f3n de estrategias y sus derivaciones: objetivos, metas, estructura organizacional y procesos de ejecuci\u00f3n, control, monitoreo y evaluaci\u00f3n; 8) formulaci\u00f3n del compromiso directivo y del talento humano con el desarrollo de estrategias; y 9) gesti\u00f3n del proceso de activaci\u00f3n, informatizaci\u00f3n, monitoreo y retroalimentaci\u00f3n. La asociaci\u00f3n entre la PE y la IC se ha profundizado debido a implicaciones generadas por las demandas del cuerpo gerencial para adaptar las organizaciones a su entorno y al aumento de la complejidad, la incertidumbre, la influencia de la tecnolog\u00eda informacional y comunicacional y la velocidad de los cambios que se forman a su alrededor. Ya desde las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 la IC se aplicaba en el monitoreo de los competidores para dar soporte a la PE y a la toma de decisiones (Bernhardt, 1994; Prescott, 1989; Tarapanoff, 2001). Sin embargo, debe enfatizarse la necesidad de incorporar la IC de forma permanente, como parte de la PE, para estructurar informaci\u00f3n de valor estrat\u00e9gico a lo largo del tiempo promoviendo la obtenci\u00f3n de ventajas significativas para la organizaci\u00f3n 2013; Jaworski et al., 2002; Fleisher & Bensoussan, 2003). La calidad de la PE se ve marcada por la gesti\u00f3n de IC, y es que de realizarse a trav\u00e9s de procesos formales y estructurados tiende a incrementar la calidad de los planes, de lo contrario se desvirt\u00faan la recogida, an\u00e1lisis y uso de los productos y servicios de inteligencia mermando sus aportes ( Jim\u00e9nez & Arroyo, 2007). La inteligencia es necesaria en la fase de definici\u00f3n de la estrategia, en su ejecuci\u00f3n y despu\u00e9s de implementada (Tarapanoff, 2001; Tena & Comai, 2011). Aprender, incluso de los errores, significa incorporar ese conocimiento en la gesti\u00f3n competitiva como un proceso continuo para la PE en tiempo real, no como un evento anual o bianual de una planificaci\u00f3n burocr\u00e1tica (Courtney et al., 2009); en especial en mercados din\u00e1micos, como el de telecomunicaciones, donde las organizaciones tienen que tomar decisiones constantemente con base en informaci\u00f3n que debe ser actualizada tan pronto como sea posible. Las funciones de IC que se efect\u00faan en la organizaci\u00f3n se Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...26 ~ 27relacionan con momentos claves del plan estrat\u00e9gico y, seg\u00fan las necesidades de los decisores propuestas por Herring (1999), es posible aplicar inteligencia defensiva, ofensiva y pasiva (Montgomery & Weinberg, 1979; Marshall, 1999) a fin de: Proveer informaci\u00f3n constante de evaluaci\u00f3n comparativa sobre los competidores y otras fuerzas del entorno o inteligencia pasiva, de gran valor en la etapa previa a la planificaci\u00f3n, durante la toma de las decisiones, y consideramos que debe realizarse tambi\u00e9n al final. Identificar oportunidades en el mercado o fuera del sector para facilitar el cumplimiento de los objetivos de la organizaci\u00f3n aplicando inteligencia ofensiva, un recurso importante para que alimente el informe previo al plan. Apoyar el seguimiento del plan a trav\u00e9s de la inteligencia defensiva (tambi\u00e9n llamada alertas tempranas) para evitar sorpresas y verificar la validez de los supuestos en que se apoy\u00f3 la inteligencia aportada. Con base en las contribuciones de Tena y Comai (2011) y Corredor (2014), es posible observar la vinculaci\u00f3n de la IC y la PE, seg\u00fan cuatro momentos esenciales en la planificaci\u00f3n: antes de la formulaci\u00f3n del PE; durante su elaboraci\u00f3n; en la ejecuci\u00f3n de los planes y al final de la implementaci\u00f3n. En la figura se observa un sistema de PE y su relaci\u00f3n con las etapas de IC.Figura N\u00b0 2. La Inteligencia Competitiva en la Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica Fuente: Fern\u00e1ndez (2017) En la etapa de ejecuci\u00f3n de la PE, la IC debe concentrarse en factores claves del plan, enfatizando en los acontecimientos que pueden producir una desviaci\u00f3n significativa en las estimaciones realizadas. Tales desviaciones pueden ser provocadas por la din\u00e1mica interna de la organizaci\u00f3n o ser ocasionados por aspectos coyunturales que no se contemplaron en el plan, o se han producido de manera imprevista (Tena & Comai, 2011). El desarrollo de inteligencia est\u00e1 directamente relacionado con las necesidades de los decisores por lo que, para satisfacer los requerimientos de la PE, la IC ser\u00e1 diferente a las exigencias operativas y t\u00e1cticas. La imprescindible adaptabilidad de la IC y su orientaci\u00f3n al cliente deben expresarse en sistemas cuyos contenidos respeten rigurosamente las especificaciones de cada nivel de planificaci\u00f3n y de toma de decisiones a fin de apoyar adecuadamente sus acciones. De inmediato se describe la integraci\u00f3n Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...28 ~ 29de las actividades de IC en los cuatro momentos clave del proceso de PE: Cuadro N\u00b0 1. Participaci\u00f3n de la IC en la PE Fases de la PEDescripci\u00f3n de etapas en cada momentoAportes de la IC Fase 1. Antes de la formulaci\u00f3nEntrega de necesidades de la gerencia para la formulaci\u00f3n del plan.La IC se inicia con la Planificaci\u00f3n que abarca la definici\u00f3n del contexto de negocio y las necesidades de los decisores, posteriormente se realiza la Captura de la informaci\u00f3n necesaria en la cual se apoyar\u00e1 el An\u00e1lisis.Fase 2. Durante la formulaci\u00f3n1) Definici\u00f3n de la visi\u00f3n, misi\u00f3n, objetivos y estra- tegias actuales; 2) An\u00e1lisis del entorno; 3) An\u00e1lisis de la organiza- ci\u00f3n; 4) Elaboraci\u00f3n de escenarios; 5) Establecimiento de visi\u00f3n compartida y de la misi\u00f3n organizacional; 6) Estudio de la viabilidad y direccionalidad del pro-ceso; 7) Formulaci\u00f3n de estrategias y sus derivaciones: obje-tivos, metas, estructura organizacional y procesos de ejecuci\u00f3n, control, mo-nitoreo y evaluaci\u00f3n; 8) Formulaci\u00f3n del compro- miso directivo y del talen-to humano con el desarro-llo de estrategias.De acuerdo con las necesidades y prioridades de la gerencia la IC apota-Difunde inteligencia (ofensiva) para: An\u00e1lisis del entorno: descripci\u00f3n situacional, verificaci\u00f3n de posibles amenazas, estudio de oportunidades, an\u00e1lisis matricial de la organizaci\u00f3n. An\u00e1lisis de la organizaci\u00f3n: descripci\u00f3n situacional; identificaci\u00f3n de debilidades y fortalezas; an\u00e1lisis matricial del entorno. Elaboraci\u00f3n de escenarios de simulaci\u00f3n competitiva. An\u00e1lisis de viabilidad y direccionalidad del plan. Definici\u00f3n de estrategias y sus derivaciones. Respalda a la direcci\u00f3n en la creaci\u00f3n de una cultura organizativa de apoyo.Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...30 ~ 31Fase 3. Ejecuci\u00f3n de la PE9a) Gesti\u00f3n del proceso de activaci\u00f3n, informatizaci\u00f3n, monitoreo y En la implantaci\u00f3n de la estrategia, el apoyo de la IC puede traducirse en poner a disposici\u00f3n de la gerencia los conocimien-tos adquiridos y, adem\u00e1s, ofrecer informaci\u00f3n con proyectos puntuales acerca de los resultados de las acciones que es necesario emprender y las posibles reacciones de los competidores (inteligen-cia defensiva). Fase 4. Al final de la ejecuci\u00f3n del plan9b) Retroalimentaci\u00f3n Se aplica inteligencia pasiva, centrando la atenci\u00f3n en las reac-ciones de los actores del entorno respecto a las iniciativas empren-didas. La retroalimentaci\u00f3n aunque es constante concreta los resultados de la IC. Fuente: Adaptado de Tena y Comai (2011) y Corredor (2014) La implicaci\u00f3n del cuerpo gerencial, y en particular de la alta direcci\u00f3n, fomenta un ejercicio de IC que se materializa en formas de apoyo y comunicaci\u00f3n de la estrategia, para hacer visible la influencia de la inteligencia en los planes y en las decisiones (Chebbi & 2013; Arroyo, 2005). La resistencia al cambio puede generar importantes frenos al proceso de planificaci\u00f3n, y a los productos de IC que lo nutren, al respecto Ansoff (1997) asegura: La experiencia muestra que, cuando la planificaci\u00f3n exige un cambio discontinuo en la capacidad de la gerencia general (particularmente en la mentalidad, cultura o estructura de poder de los gerentes), la implantaci\u00f3n del plan encuentra una fuerte resistencia de la organizaci\u00f3n hacia el cambio y, a menos que se tomen medidas..., la planificaci\u00f3n es posible que se convierta en un proceso de \"par\u00e1lisis por medio del an\u00e1lisis\". (p. 19) En manos de la gerencia se concentra la detecci\u00f3n de necesidades, el fomento de una cultura propicia a la IC, la dotaci\u00f3n de recursos, el trabajo de equipo, el intercambio de la informaci\u00f3n y conocimientos y, este conjunto de elementos, puede ser incorporado en la medici\u00f3n del esfuerzo de inteligencia (Tena & Comai, 2001) agregando inclusive la inversi\u00f3n para la infraestructura, los gastos corrientes y el acuerdo organizativo para la pr\u00e1ctica de la IC. EJERCICIO DE LA IC EN LOS PLANES ESTRAT\u00c9GICOS DE LAS OPERADORAS DE COMUNICACIONES DIGITALES NACIONALES LA IC EN LAS TELECOMUNICACIONES Para indagar sobre el ejercicio de la IC en las organizaciones de comunicaciones digitales del sector de telecomunicaciones local se adopt\u00f3 el proceso de IC propuesto en el estudio: planificaci\u00f3n, captura, an\u00e1lisis, difusi\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n. Al respecto los cinco ejecutivos (que corresponden a las tres operadoras de TM y a dos que prestan servicios de Internet) dan cuenta de un proceso din\u00e1mico que brinda informaci\u00f3n peri\u00f3dica a trav\u00e9s de la planificaci\u00f3n, captura y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n para, finalmente, difundir la inteligencia desarrollada. Los esfuerzos de inteligencia se orientan, primordialmente, a conocer \"todo sobre los competidores\" y a \"los consumidores/clientes\"; en segundo lugar, el enfoque se centra en factores econ\u00f3micos y tecnol\u00f3gicos; pero en el factor pol\u00edtico los informantes alegaron adoptar una posici\u00f3n \"neutral\" en su gesti\u00f3n, tal como lo muestran sus respuestas:Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...32 ~ 33 Gerente 1: \"La PE trata de abordar el entorno global, no pol\u00edtica. La idea es lo comercial, aunque se aborda un poco lo pol\u00edtico porque la imagen de la empresa es neutral.\" Gerente 2 \"Damos insumo para esas decisiones...donde entran otros factores pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales y afectan las decisiones, como productos [que podr\u00edan ofrecer pero] con un precio que el consumidor no puede asumir.\" Gerente 3: \"La atenci\u00f3n se centra en las tres operadoras que son competencia directa...se reacciona seg\u00fan acciones de la competencia.\" Gerente 5: \"Contratamos un estudio anual para explorar lo pol\u00edtico, econ\u00f3mico, y hasta lo social, cuidando que el proveedor exhiba una posici\u00f3n neutral. En cuanto a los competidores, tratamos de conocer acerca de su inversi\u00f3n, la frecuencia, el espectro y la nueva tecnolog\u00eda que est\u00e1n adquiriendo o intentan comprar.\" En la etapa de planificaci\u00f3n se detectan las necesidades de informaci\u00f3n de valor estrat\u00e9gico del grupo de \"clientes internos\" conformado por ejecutivos responsables de las \u00e1reas y determinados profesionales de la organizaci\u00f3n. Predominan las entrevistas como t\u00e9cnica principal, en especial en las operadoras de TM que emplean solo un recurso, mientras que en las de Internet se aplican tres formas de identificar esos requerimientos (entrevistas, cuestionarios y la consulta a proveedores, fuentes externas internacionales y expertos). Sobresale que se realizan un an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de las solicitudes antes de la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n a fin de constatar el apego a los lineamientos y planes estrat\u00e9gicos, as\u00ed como para la definici\u00f3n de los recursos para la inversi\u00f3n en IC que exige la contrataci\u00f3n de estudios. En la fase de captura, se recurre a estudios de mercado, comunicaciones de los competidores, fuentes oficiales y proveedores como fuentes de informaci\u00f3n, no obstante, los informantes consideran precaria la informaci\u00f3n proveniente de las fuentes gubernamentales, en calidad y cantidad, en particular por parte de la Comisi\u00f3n Nacional de Telecomunicaciones (CONATEL) que, si bien ha mejorado los informes, presenta retrasos en la publicaci\u00f3n de las cifras, reportes y an\u00e1lisis del sector. Durante la recolecci\u00f3n el equipo de IC de las operadoras de Internet no considera el apoyo tecnol\u00f3gico que ofrecen las redes sociales o bases de datos y, solamente uno de ellos, explora los sitios web. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n privilegia el uso de perfiles del competidor y de Benchmarking; en segunda instancia an\u00e1lisis de escenarios y la matriz DOFA y en tres de las operadoras se utiliza miner\u00eda de datos, mapas de posicionamiento, el modelo de cinco fuerzas de Porter y el an\u00e1lisis de precios/tarifas. La difusi\u00f3n de la inteligencia desarrollada se realiza a trav\u00e9s de m\u00faltiples modalidades donde sobresalen las presentaciones orales, el correo electr\u00f3nico y los informes. Si bien no hubo evidencias de evaluaciones del proceso, se conoci\u00f3 que los productos de IC se aprovechan de forma moderada por parte de la gerencia del sector. FUNCIONES DE LA IC EN LA PE EN LAS COMUNICACIONES DIGITALES Se realiz\u00f3 un examen m\u00e1s detallado sobre la pr\u00e1ctica de la IC en los PE, de acuerdo con los cuatro momentos de esta \u00faltima: a) antes de la formulaci\u00f3n; b) durante la formulaci\u00f3n de los planes; c) en la ejecuci\u00f3n; y d) al final de la PE (Tena & Comai, 2011). Se revel\u00f3 que las \u00e1reas de inteligencia de las operadoras aportan informaci\u00f3n analizada, especialmente al inicio; esa informaci\u00f3n se basa en la identificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de un entorno que se concentra en las tendencias internacionales, competidores locales y un mercado que en TM se traduce en clientes; y en las organizaciones que ofrecen servicios de Internet, se incluyen tambi\u00e9n a proveedores, aspectos socioecon\u00f3micos y pol\u00edticos. Particularmente, en las organizaciones de TM las \u00e1reas de IC tienen mayor participaci\u00f3n en las primeras etapas de los planes, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis y entrega de informaci\u00f3n constante y el seguimiento a competidores y clientes. La intervenci\u00f3n se reduce al final de la PE. En tal sentido, los gerentes de ese rubro aseguraban que: Gerente 1: \"...Tanto esta etapa, como la anterior son Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...34 ~ 35las m\u00e1s importantes [formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los PE]...Es m\u00e1s relevante la IC [en la formulaci\u00f3n de los PE]....\" y el Gerente 2: \"...nosotros estamos m\u00e1s en las etapas previas: a, b y c.\" En general, en la fase final de la PE los responsables de inteligencia dirigen sus esfuerzos a la presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n permanente, desde una diversidad de actividades que se resume en informar aspectos relacionados con: anticipar acciones de competidores, identificar posibles mejoras y efectuar seguimiento; solo en una de operadoras se precis\u00f3 la evaluaci\u00f3n de los supuestos que sustentaron la IC de los PE. Respecto al seguimiento del entorno, se efect\u00faa con \u00e9nfasis en las etapas de ejecuci\u00f3n y al final del plan, y consiste en el monitoreo permanente de competidores y clientes; como lo explicaba uno de los ejecutivos: Gerente 4: \"Hacer seguimiento al mercado, a los competidores, c\u00f3mo se desempe\u00f1an y nos montamos mucho en los sistemas para saber de los clientes: d\u00f3nde viven, c\u00f3mo pagan, cu\u00e1les son sus tarifas, etc.\" CONTEXTO DE LA IC Y LA PE EN LAS OPERADORAS El ejercicio de la IC en los planes estrat\u00e9gicos del sector analizado, se instala en un contexto m\u00e1s amplio de significativas caracter\u00edsticas. La primera de ellas es la afirmaci\u00f3n de los expertos en cuanto a que la IC es parte de la PE, como lo asegur\u00f3 uno de los planificadores \"la IC es inherente a la PE\"; sin embargo, en las organizaciones venezolanas existe una escasa vinculaci\u00f3n en el uso de la IC en la PE y en otros planes. En general, se aprecia que la gerencia venezolana no aprovecha la IC, en parte, debido al desconocimiento de la disciplina y las limitaciones del entorno nacional; y son precisamente esas condiciones, las que crean la necesidad de extender el empleo de inteligencia. En cuanto a las pr\u00e1cticas de la PE, los expertos alegan que actualmente es restringida por las presiones de un contexto nacional adverso, marcado por el control del Estado, que afecta tanto al sector p\u00fablico y como el privado, a lo que se suma el debilitamiento de los fundamentos te\u00f3ricos en los procesos de PE. En ambos sectores la planificaci\u00f3n ha pasado del enfoque estrat\u00e9gico al operativo, a causa de las debilidades en el pensamiento y el accionar estrat\u00e9gico que se manifiestan y dan origen a la cultura de PE que impera en las organizaciones, el dominio te\u00f3rico y el predominio de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas sobre las consideraciones y requerimientos estrat\u00e9gicos. En el sector privado nacional se exhibe la perdida de la libertad para planificar, de la capacidad para competir y del alcance temporal de la PE, impulsando a las organizaciones a sostenerse en el mercado, debilitando su crecimiento y amplio desarrollo competitivo. En el \u00e1mbito particular de las comunicaciones digitales, el marco conceptual que subyace en el cuerpo gerencial de las operadoras evidencia que la IC se percibe como una \"actividad\", aunque tambi\u00e9n se asume como \"informaci\u00f3n de alto valor estrat\u00e9gico\", que la alta direcci\u00f3n emplea de forma \"moderada\" en un mercado en el que se compite con aspectos tecnol\u00f3gicos con impacto en el mejoramiento del servicio, como son: \"aumentar la penetraci\u00f3n de internet\", \"incrementar el ancho de banda\" y \"mayor conectividad con la nube\". Unas estrategias con las cuales aspiran a mantenerse en el mercado como lo se\u00f1al\u00f3 uno de los gerentes \"...hoy estamos orientados en mantener la operaci\u00f3n m\u00e1s que en determinar qu\u00e9 est\u00e1 haciendo la competencia, el mercado a nivel internacional y creo que pasa lo mismo en el sector\". La cultura organizacional (CO) define la PE y la IC que se realiza en las organizaciones, y en la relaci\u00f3n que se establece entre ambas, fuertemente influenciados por los valores, creencias, pensamiento gerencial y estrat\u00e9gico que subyacen entre los miembros de una organizaci\u00f3n. En el sector analizado, el pensamiento gerencial predominante no duda en otorgar \"un alto valor estrat\u00e9gico\" a la IC y en reconocer la \u00e9tica como \"un aspecto fundamental\" en el desarrollo de sus productos, pero esa l\u00f3gica no ha sido lo suficientemente robusta y definitoria para promover la disciplina, limitando la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de procesos formales y sistem\u00e1ticos y las inversiones Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...36 ~ 37que se requieren. Por su parte, los miembros de la organizaci\u00f3n suelen participar en el proceso de IC, como fuente de informaci\u00f3n y en otras modalidades de trabajo colaborativo (como la de expertos, analistas, equipos de trabajo), en las que no es frecuente la creaci\u00f3n de redes con otros aliados. Todas las \u00e1reas de IC est\u00e1n adscritas a Mercadeo y la mayor\u00eda no cuenta con una unidad de inteligencia propia, espec\u00edficamente en las operadoras de Internet, no disponen de un \u00e1rea exclusivamente orientada a la creaci\u00f3n de inteligencia; entre 2 y 4 profesionales asumen las actividades de IC de la unidad y tambi\u00e9n cumplen con otras funciones, generalmente vinculadas a la comercializaci\u00f3n. La mayor cantidad de personal asignado (de 3 y 5 empleados) se mantiene en las organizaciones con una unidad propia de IC, que corresponde a operadoras de TM. En general, se segura que ese talento humano cuenta con las competencias necesarias para producir inteligencia. Cuatro de los cinco responsables de IC asegura que se ha sabido aprovechar la IC en la PE de sus organizaciones, no obstante, los expertos afirmaron que en ese sector no se aprovechan las contribuciones de la IC en la PE, una realidad que se manifiesta en la precariedad del servicio perfilando poca orientaci\u00f3n al mercado, as\u00ed como una d\u00e9bil gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (especialmente sobre clientes y tendencias) y la falta de aplicaci\u00f3n de las mejores pr\u00e1cticas. PERFIL GENERAL DE LA IC Los hallazgos del estudio hicieron posible la identificaci\u00f3n de algunas tendencias, as\u00ed como tambi\u00e9n, aspectos que inhiben e impulsan la IC en las operadoras de comunicaciones digitales, que se resumen en el cuadro siguiente y se explican de inmediato:Cuadro N\u00b0 2. Perfil de la IC en las comunicaciones digitales Tendencias Inhibidores Impulsores Cumplimiento de un proceso de IC Debilidades en la vinculaci\u00f3n de la IC con los PE Moderado empleo de la IC por parte de la gerencia Limitado impulso para el ejercicio de la IC Pensamiento gerencial Entorno venezolano Ejercicio Cultura organizacional Participaci\u00f3n del personal Enfoque de la IC Formaci\u00f3n acad\u00e9mica Concientizaci\u00f3n de la gerencia Pr\u00e1ctica de la IC Reconocimiento de la IC como parte de la PE Entorno nacional Apoyo tecnol\u00f3gic o Fuente: Fern\u00e1ndez (2017) Tendencias: La IC de las operadoras sigue un proceso, esencialmente operativo, adscrita a las \u00e1reas de Mercadeo y con mayor estructura en las l\u00edderes de TM. En el sector, los esfuerzos de inteligencia se concentran en clientes, competidores, en el contexto econ\u00f3mico y las tendencias tecnol\u00f3gicas internacionales, conservando la neutralidad pol\u00edtica que dicta la direcci\u00f3n. A partir de diversas modalidades estas \u00e1reas capturan, analizan y distribuyen informaci\u00f3n, previa evaluaci\u00f3n de los requerimientos, sin evidencias de evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n que realizan. Todo ello para dar apoyo a mercadeo, la toma de decisiones y los PE y operativos. Las pr\u00e1cticas analizadas muestran la necesidad de fortalecer las competencias en el equipo de IC. Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...38 ~ 39 La direcci\u00f3n que se revela en el conocimiento y ejercicio de la IC en las operadoras pone de manifiesto la poca vinculaci\u00f3n que existe entre la IC y la PE, que tambi\u00e9n se aplica en planes operativos y t\u00e1cticos, siguiendo las directrices de una alta gerencia que define la IC y su desarrollo. Con un moderado empleo de sus productos, la concibe como una \"actividad\" como consecuencia de una l\u00f3gica gerencial que a\u00fan no reconoce el valor estrat\u00e9gico de la inteligencia, influyendo significativamente en la conformaci\u00f3n de la CO favorable y restringiendo la pr\u00e1ctica de la IC. Inhibidores: sin duda el pensamiento gerencial predominante revela debilidades en el pensamiento estrat\u00e9gico y las concepciones sobre la IC y la PE en la gerencia, restringiendo la praxis de la primera y su contribuci\u00f3n a los planes. La din\u00e1mica del entorno nacional exhibe aspectos que restringen el desempe\u00f1o organizacional; especialmente pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, legal e informacional. Aunado a un ejercicio de la IC que tiende a adoptar un enfoque operativo, como consecuencia de brechas en los fundamentos te\u00f3ricos y la visi\u00f3n de los decisores, conformando una CO poco propicia, tanto para la IC como para la PE, que impide una participaci\u00f3n m\u00e1s activa de los miembros de la organizaci\u00f3n en los procesos. Y, parte de este escenario, apunta a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica que resulta precaria debido a escasas ofertas para la formaci\u00f3n y desarrollo de competencias de los equipos responsables de IC y de la propia gerencia. Impulsores: El inicio de la toma de conciencia de la gerencia sobre la importancia de la IC y sus aportes para adaptar a la organizaci\u00f3n a un complejo entorno competitivo creando ventajas, es uno de los aspectos fundamentales para dar el impulso necesario a la IC. Es as\u00ed, como la pr\u00e1ctica de la IC, y su reconocimiento como parte de la PE, son antecedentes importantes que pueden promover procesos m\u00e1s sistem\u00e1ticos y formales. De cara a un entorno como el venezolano, cuyas dificultades constituyen tambi\u00e9n un escenario propicio para que la IC se constituya en un valioso recurso para la gerencia. En especial, en un sector que tiene la capacidad de adoptar recursos tecnol\u00f3gicos que facilitan la gesti\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento. REFLEXIONES La IC que se efect\u00faa en las operadoras para dar soporte a los PE, se fundamenta en una l\u00f3gica gerencial que conduce a estas organizaciones a preservar su posici\u00f3n en el mercado y a la creaci\u00f3n de planes destinados para tal fin, sobre unas concepciones de IC que merman su condici\u00f3n estrat\u00e9gica. Pese a que los expertos consultados confirman el car\u00e1cter estrat\u00e9gico de la IC que se erige adem\u00e1s como \"un nuevo enfoque para el desempe\u00f1o organizacional, centrado en la toma de decisiones para la acci\u00f3n\" (Planificador 4). Por su parte, el Planificador 3 destacaba que lo esencial es que la IC se incorpore a la praxis gerencial \"lo m\u00e1s importante es que se constituya en una pr\u00e1ctica gerencial\". En las comunicaciones digitales venezolanas, la actitud del cuerpo gerencial tiende a restringir la posibilidad de desarrollar planes basados en un conocimiento preciso, s\u00f3lido y oportuno sobre su entorno, c\u00f3mo piensan y act\u00faan los competidores, el consumidor y los actores claves, con miras a identificar oportunidades y posibilidades de crecimiento; todo esto como contribuciones que emanan de la IC. Estos aportes son posibles gracias modelos de IC que generen resultados coherentes con la CO y cohesionados con el pensamiento, acciones y decisiones estrat\u00e9gicas de una gerencia enfocada en crear una visi\u00f3n global, que instale en la cultura un car\u00e1cter proactivo, desde el sistema de valores, para promover la esencia del negocio e impulsar la adaptaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n a los cambios. Esta realidad se expresa en la CO que predomina en el sector analizado, marcada por una direcci\u00f3n bajo la presi\u00f3n del contexto nacional, que adopta una d\u00e9bil agilidad estrat\u00e9gica frente a un entorno complejo que hace m\u00e1s dif\u00edcil la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n. De esa forma, se reprime el desarrollo de la disciplina a sabiendas de su valor. En estas circunstancias, la vinculaci\u00f3n entre la IC y la PE se Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...40 ~ 41muestra debilitada pese a que una sea inherente a la otra. El resultado es que los ejecutivos o decisores de las operadoras no aprovechan las contribuciones de la IC, afectando as\u00ed el desarrollo de los PE. Las operadoras, y su cuerpo gerencial, est\u00e1n siendo fuertemente presionados por las condiciones del entorno nacional y reconocemos los esfuerzos que realizan para mantenerse en el mercado, en un sector que exige importantes inversiones en tecnolog\u00eda. Es precisamente en este tipo de escenarios, que la IC se erige como una capacidad para identificar oportunidades y generar ventajas frente a la complejidad de un contexto al que se suma a la opacidad de los mercados, que se concreta en restricciones informacionales que impiden, incluso, conocer las cifras del sector. El apoyo de la direcci\u00f3n es esencial para que los procesos de IC puedan contribuir al \u00e9xito organizacional, definido en los PE; y se traduce en la asignaci\u00f3n de recursos, la detecci\u00f3n de necesidades y una CO que coadyuve a una IC caracterizada por la comunicaci\u00f3n abierta, el trabajo en equipo y el intercambio de informaci\u00f3n y conocimientos desde diversas miradas centrada en objetivos comunes; con \u00e9nfasis en el aumento en la productividad, la competitividad y una mayor habilidad para visualizar los patrones y tendencias emergentes en el mercado (McGonagle & Vella, 1999; Chebbi & Ammar, 2013; V\u00e9lez & Mart\u00ednez, 2008; Dishman & Calof, 2008). REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \u00c1lvarez, A. (2005). Proyectos de IC en Latinoam\u00e9rica: Desaf\u00edos, oportunidades y posibles soluciones. PUZZLE, 4 (16), 20-23. Ansoff, I. (1997). La direcci\u00f3n estrat\u00e9gica en la pr\u00e1ctica organizacional. (2da. Edici\u00f3n) M\u00e9xico: Pearson Prentice Hall. Arroyo V., S. (2005). Inteligencia competitiva una herramienta clave en la estrategia empresarial. Madrid: Ediciones Pir\u00e1mide. Arroyo V., S. (2010). Hacia la organizaci\u00f3n inteligente: Dise\u00f1o de un sistema de inteligencia competitiva en una empresa de base tecnol\u00f3gica. Madrid: Plaza y Valdes/Ministerio de Defensa. Barainka, R. (2006). Introducci\u00f3n. Modelos de vigilancia tecnol\u00f3gica e inteligencia competitiva. Disponible: http://www. documentalistaenredado.net/contenido/mod_vig_cast.pdf p. 5. [Consulta: 2016, mayo 20] Bernhardt, D. C. (1994). I want it fast, factual, actionable. Tailoring competitive 27(1), 12-24. Carrasco L., D. (2004). Proceso metodol\u00f3gico a aplicar en el \u00e1mbito de la inteligencias competitiva. Inteligencia Total, 1(1), 57-63. Castells, M. (1996). La era de la informaci\u00f3n. Econom\u00eda, Sociedad y Cultura. Vol. 1. La sociedad red. Barcelona: Alianza Editorial. Cavaller, V. (2009). Actualidad de la Inteligencia Competitiva. Cuadernos de Inteligencia Competitiva, Vigilancia Estrat\u00e9gica, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, 2 (1), 31-44. Chebbi G., J. & Ammar M., Z. (2013). Factores cr\u00edticos de \u00e9xito en la implementaci\u00f3n de Inteligencia Competitiva: Un marco conceptual. Econom\u00eda y Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de Procesos de Negocio, 1(1), 7-35. Cornella, A. (2000). La informaci\u00f3n alimenta y ahoga. Disponible: http://www.0y1.com/downloads/infoalimentayahoga.pdf [Consulta: 2016, enero 15] Corredor, J. (2014). La Planificaci\u00f3n, nuevos enfoques y proposiciones para su aplicaci\u00f3n en el siglo XXI. (3ra. Reimpresi\u00f3n) Venezuela: Editores Vadell hermanos. Courtney, H.; Horn, J. & Kar, J. (2009). Meterse en la cabeza de su competidor. Disponible: Emerald European Journal of Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...42 ~ 43Marketing, 42(7/8), 766-785. Duran, M. (2010). Inteligencia competitiva a trav\u00e9s de las comunidades virtuales y la Web 2.0. Disponible: https:// es.slideshare.net/Pam120492/inteligencia-competitiva-atravez-de-comunidades-virtuales [Consulta: 2016, enero 20] Etkin, J. (2000). Pol\u00edtica, gobierno y gerencia de las organizaciones: acuerdos, dualidades y divergencias. M\u00e9xico: Pearsons Education S.A. Fern\u00e1ndez, A. (2012). La inteligencia competitiva en la telefon\u00eda m\u00f3vil venezolana. An\u00e1lisis y recomendaciones para la pr\u00e1ctica de la inteligencia competitiva. Espa\u00f1a: Editorial acad\u00e9mica espa\u00f1ola. Fern\u00e1ndez, A. (2017). Inteligencia Competitiva en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del sector telecomunicaciones de Venezuela. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Central de Venezuela, Caracas, Venezuela. Fern\u00e1ndez-Arias, M.; Quevedo-Cano, P . & Hidalgo-Nuchera, A. (2016). Uso de la inteligencia competitiva en los procesos de colaboraci\u00f3n en el sector farmac\u00e9utico espa\u00f1ol. El profesional de la informaci\u00f3n, 25(5), 778-786. Fleisher, C. & Bensoussan, B. (2000). A farout manage CI analysis. Competitive Intelligence Magazine, 3(2), 37-40. Fleisher, C. (2001). An introduction to the management and practice of competitive intelligence (CI). Westport: Quorum. Fleisher, C. & Bensoussan, B. (2003). Business and Competitive Analysis: Effective Application of New and Classic Methods. New York: Prentice Hall. 1st Edition. Fuld, L. (1990). Inteligencia Comercial. Colombia: Fondo Editorial Legis. Fuld, (2000). Inteligencia competitiva. Alta Gerencia: Gesti\u00f3n/ G.G.B., 5(1), 98-101. Garc\u00eda A., M. (2011). Contribuci\u00f3n de la inteligencia competitiva en el proceso de adaptaci\u00f3n al EEES: el caso de las universidades espa\u00f1olas. Tesis Doctoral no publicada, Universitat Oberta de Catalunya, Barcelona, Espa\u00f1a. Gilad, B. (2004). Early Warning. United States of America: AMACON American Management Association. Gilad, B. (2015). Competitive Just Be About Your Competitors. Disponible: https://hbr.org/2015/05/competitive-intelligence-shouldnt-just-be-about-your-competitors. [Consulta: 2015, junio 20] Gonz\u00e1lez, G. (2012). Cluster electr\u00f3nico para el desarrollo competitivo de mipymes a partir de acciones de inteligencia competitiva. FAEDPYME International Review, 1(1), 75-90. Granel de A., E.; Garaway, D. & Malpica, C. (1997). \u00c9xito gerencial y cultural. Retos y oportunidades para Venezuela. Caracas: Ediciones IESA. Hammel, G. & Breen, B. (2008). El futuro del management. Barcelona: Ediciones Paid\u00f3s Ib\u00e9rica, S.A. Herring, J. P . (1999). Key Intelligence Topics: a process to identify intelligence needs. Competitive Intelligence Review, 10(2), 4-14. Hiebaum De B., K. (2004). Una visi\u00f3n general de la inteligencia competitiva. Disponible: http://www.gestiopolis.com/ inteligencia-competitiva/ Organizations. Journal of Market-Focused Management, decisions. Strategic Charge, 6(2), 85-96. Jim\u00e9nez Q., J. & Arroyo V., S. (2007). Inteligencia Competitiva versus Gesti\u00f3n del Conocimiento. Hacia un nuevo paradigma de la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica. Revista Alta Direcci\u00f3n, 253-254(1), 127-136. Kahaner, L. (1996a). UseInformation to Global Marketplace. New York: Simon and Armida de J. Fern\u00e1ndez Ejercicio de la Inteligencia Competitiva en los planes estrat\u00e9gicos...44 ~ 45Schuster. Kahaner, L. (1996b). Competitive Intelligence: How to Gather, Analyze, and Use Information to Move Your Business to the Top. New York: Simon & Schuster. Marshall, K. (1999). Sistemas de Informaci\u00f3n de Mercadotecnia. M\u00e9xico: International Thompson editores. McGonagle, J & Vella, C. (1999). The Internet Age of Competitive Intelligence. USA: Greenwood Publishing Group. McGonagle, J & Vella, C. (2012). Proactive Intelligence. The successful executive\u00b4s guide to Intelligence. London: Springer-Verlag Miller, S. Intelligence http:// www.scip.org/Library/overview.pdf [Consulta: 2016, agosto 05] Mintzberg, H. & Quinn, J. (2001). El proceso de estrategia. Porto Alegre: Bookman. 3 ed. Montgomery, D. & Weinberg, C. (1979). Toward strategic intelligence systems. Journal of Marketing, 43(1), 41-52. Mor\u00edn, E. (2004). La epistemolog\u00eda de http://www .ugr.es/~pwlac/G20_02Edgar_Morin.html [Consulta: 2016, abril 23] Morrisey, G. Estrat\u00e9gico. M\u00e9xico: Editorial Prentice Hall. Hispanoam\u00e9ricana. S.A. Omahe, K. (2004). La mente del estratega. Espa\u00f1a: McGraw-Hill. Interamericana. Padr\u00f3n, J. (2014). Notas sobre enfoques epistemol\u00f3gicos, estilos de pensamiento y paradigmas. Proyecto de Epistemolog\u00eda, (pp. 1-10). Palop, F. (2013). La inteligencia para competir: nuevo paradigma en la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica de las organizaciones en un mundo globalizado. Cuadernos de Estrategia: La inteligencia econ\u00f3mica en un mundo globalizado, N\u00b0 162(1), 135-170. Postigo, J. (2001). Inteligencia para competir. El Exportador, N\u00b0 42(1),6-10.Prescott, J. E. (1989). Competitive intelligence: Its role organizations. Revista Advances in competitive intelligence 1(1), 1-14. Silva, J. (2013). Tendencias, retos y oportunidades en gesti\u00f3n humana desde la perspectiva del pensamiento complejo de Edgar Mor\u00edn. Diversas perspectivas: un enfoque desde la complejidad gerencial venezolana, of http://www.scip.org [Consulta: 2015, marzo 15] Strauss, A. & Corbin, J. (2002). Bases de la investigaci\u00f3n cualitativa. T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Colombia: Editorial Universidad de Antioqu\u00eda. Tapscott, D. & Caston, A. (1992). Paradigm shift: promise of e complementaridade. Informaci\u00f3n conocimiento e inteligencia, 1(1), 19 -35. Tena, J. & Comai, A. (2001). Los prop\u00f3sitos de la inteligencia en la empresa: competidora, cooperativa, neutral e individual. El profesional de la informaci\u00f3n, 10(5), 4-10. Tena, J. & Comai, A. (2011). La inteligencia competitiva en la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y financiera. Espa\u00f1a: Ediciones Harvard Deusto. Thompson, A. & Strickland III, A. (2004). Administraci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Textos y casos. (4ta. Edici\u00f3n) M\u00e9xico: McGraw Hill. V\u00e9lez M., S. & Mart\u00ednez M., J. (2008). Inteligencia Competitiva y manejo del Cambio Estrat\u00e9gico en las Pymes de la regi\u00f3n oeste de Puerto Rico. Resultados del estudio (pp.1-19), Puerto Rico. Vignettes del O., M. (2015). La ventaja leg\u00edtima en el an\u00e1lisis de Armida de J. Fern\u00e1ndez46 GRATIFICACIONES DE LOS USUARIOS EN LAS REDES SOCIALES EMPRESARIALES VENEZOLANAS Richard Romero * INTRODUCCI\u00d3N Nuestra vida est\u00e1 repleta de cambios, es as\u00ed como el mundo de las comunicaciones sufren transformaciones constantes, r\u00e1pidas y definitivas, debido al creciente n\u00famero de innovaciones tecnol\u00f3gicas que nacen a diario. Por tal raz\u00f3n, el internet es el espacio que ofrece soluciones r\u00e1pidas a diversos tipos de problemas de comunicaci\u00f3n, rompiendo los esquemas tradicionales de los medios hacia los usuarios, brindando el acceso ilimitado a cualquier tipo de informaci\u00f3n. Ya son millones de personas que comparten un fen\u00f3meno tan grande como lo es el internet. Por su parte, la tecnolog\u00eda permite el desarrollo de nuevas formas de interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en la sociedad, las diferentes \u00e1reas donde hace vida la comunicaci\u00f3n como la publicidad y las relaciones p\u00fablicas, tambi\u00e9n est\u00e1n siendo * Antrop\u00f3logo, egresado de la UCV, Doctor en Gesti\u00f3n de Investigaci\u00f3n y Desarrollo (FaCES-UCV), Magister Scientiarium en Investigaci\u00f3n y Desarrollo (FaCES-UCV) y T\u00e9cnico Superior en Inform\u00e1tica. Anteriormente, miembro del Personal Docente y de Investigaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\" (IIES), como profesor Instructor en el \u00e1rea de Desarrollo de la Investigaci\u00f3n. Consultor en Social Media y Antropolog\u00eda de Negocios. Email: romero.iies@gmail.cominteligencia. Disponible: file:///D:/Downloads/19859- 17846-1-PB.pdf [Consulta: 2016, noviembre 18]Richard Romero los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas48 49beneficiadas con ello. Paralelo a este crecimiento de estrategias creativas en el \u00e1rea de la comunicaci\u00f3n y las constantes innovaciones en internet, aparecen las ya muy conocidas redes sociales, las cuales se han convertido en un apoyo b\u00e1sico para la estrategia de comunicaci\u00f3n de muchas empresas. Las compa\u00f1\u00edas deben aprovechar el poder de las plataformas sociales como Facebook, Twitter, Instagram, entre muchas otras. Tratando de establecer un lazo m\u00e1s cercano con sus consumidores actuales y potenciales, pues \u00e9stas han ganado una enorme popularidad al satisfacer necesidades como la interacci\u00f3n social o la pertenencia a grupos. Muchas empresas son ya un lugar de referencia al que los usuarios acuden para buscar informaci\u00f3n relevante o para compartir experiencias con otros seguidores de la compa\u00f1\u00eda. Por lo tanto, la visi\u00f3n antropol\u00f3gica dentro de las empresas es imprescindible, porque representa una oportunidad de evoluci\u00f3n empresarial, las organizaciones deben emplear sus estrategias de mercadeo para cumplir con los objetivos propuestos, asimismo deben optimizar sus recursos para satisfacer las preferencias de sus usuarios teniendo en cuenta los avances tecnol\u00f3gicos y las tendencias del mercado, ya que muchas de las empresas venezolanos no han logrado establecer una conexi\u00f3n entre sus usuarios a trav\u00e9s de las redes sociales. Esta conexi\u00f3n se hace necesaria debido a que cada vez m\u00e1s las personas tienen acceso a las redes sociales desde sus hogares, sus sitios de trabajo e incluso desde sus dispositivos m\u00f3viles, las empresas deben aprovechar los sistemas de informaci\u00f3n y sus estrategias para mejorar su imagen, mantener informados a sus usuarios, comunicarse con ellos, ofrecer diversos productos y servicios, ampliar su participaci\u00f3n en el mercado, y por lo tanto, incrementar sus ventas. Las empresas deben innovar en la forma de comunicarse con sus usuarios, alcanzando no solo los medios novedosos para llegar a m\u00e1s personas, sino abriendo as\u00ed una oportunidad para generar un v\u00ednculo emocional mucho m\u00e1s fuerte con ellos. Es en este punto donde entran en juego las nuevas herramientas, como lo es la Netnograf\u00eda, sumado a las tecnolog\u00edas, se constituyen en los canales y las estrategias de apoyo y como pilar fundamental para que las empresas puedan entender a sus usuarios. Por lo tanto, el Boca a Boca electr\u00f3nico o tambi\u00e9n llamado eWOM permite la interacci\u00f3n entre un grupo de individuos que comparten intereses en com\u00fan, por lo que se puede asegurar que la comunicaci\u00f3n generada en las redes sociales no dispone de barreras y la difusi\u00f3n del mensaje se propaga a gran velocidad llegando a su vez, a un mayor n\u00famero de personas. Se puede establecer que el eWOM facilita acceder de antemano a una amplia y variada informaci\u00f3n sobre las empresas o sus productos y servicios. Las empresas que est\u00e1n al tanto en la gesti\u00f3n de las opiniones que se viertan sobre ellas en las redes sociales, deben utilizar todos los elementos que les proporciona la antropolog\u00eda empresarial, para lograr entender las necesidades de los usuarios. El principal objetivo de esta investigaci\u00f3n es identificar las motivaciones y gratificaciones obtenidas por los usuarios al implicarse en las pr\u00e1cticas del eWOM en las rede sociales de las empresas venezolanas. Adem\u00e1s, este estudio se estructura de la siguiente manera: en la primera parte se hace una revisi\u00f3n de los aspectos te\u00f3ricos sobre las Redes Sociales, Netnograf\u00eda y el Boca a Boca Electr\u00f3nico (eWOM). En la siguiente parte se abordan algunos aspectos metodol\u00f3gicos y los resultados del comportamiento y las motivaciones que tienen los venezolanos para visitar las redes sociales empresariales y para finalizar planteamos un conjunto de consideraciones finales que arrojaron los resultados de esta investigaci\u00f3n. Por \u00faltimo, las personas que hacen vida en las redes sociales, cada vez m\u00e1s, logran manejar estas plataformas con el fin de obtener informaci\u00f3n, por lo tanto, estos escenarios sociales ayudan al intercambio de experiencias, informaci\u00f3n y percepciones desde Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas50 51diferentes puntos de vista, m\u00e1s objetivo y con una mirada cr\u00edtica. Por tal raz\u00f3n, necesitamos indagar sobre estos temas, para entender las interacciones que se dan en las plataformas sociales empresariales en Venezuela, para as\u00ed lograr una excelente experiencia. MARCO CONCEPTUAL La comunicaci\u00f3n interpersonal desempe\u00f1a un papel notable entre las personas, pues existe la certeza que sugiere que la comunicaci\u00f3n entre usuarios de un servicio, es uno de los elementos que m\u00e1s intervienen en el comportamiento de una persona que pretende utilizar un servicio por primera vez (Dellarocas y Narayan, 2006; y Berry, 1985; Gr\u00f6nroos, 1984, 1982). REDES SOCIALES Cada vez m\u00e1s las organizaciones se enfrentan a un entorno caracterizado por niveles crecientes de complejidad, globalidad y cambios r\u00e1pidos. Esto trae como consecuencia un incremento en la tecnolog\u00eda y de un conocimiento cada vez mayor por parte de las empresas. Lo seres humanos poseen una necesidad innata de comunicarse con los dem\u00e1s, internet y en especial las redes sociales son una herramienta perfecta para unir a personas desde distintos lugares del mundo y con intereses en com\u00fan. Las redes sociales virtuales han logrado alcanzar una gran popularidad en estos \u00faltimos a\u00f1os, ya que son servicios que permiten a los usuarios construir un perfil p\u00fablico y semip\u00fablico en un entorno de acceso ilimitado, mostrar una lista de otros usuarios con quien comparten una conexi\u00f3n y ver y navegar por las conexiones de otras personas del mismo sistema. (Christaskis y Fowler, 2010, p. 278). Uno de los factores de \u00e9xito de las redes sociales es la posibilidad de participaci\u00f3n. Un elemento esencial para crear una red exitosa y dise\u00f1ar una arquitectura de participaci\u00f3n consiste en establecer las preferencias de los usuarios para compartir contenido, en forma autom\u00e1tica, de modo que los usuarios contribuyan al valor de la red. NETNOGRAF\u00cdA El termino Netnograf\u00eda popularizado por Robert V. Kozinets puede ser ilustrada como \"un m\u00e9todo id\u00f3neo para deducir significados de la vida social, no investigados hasta ahora y de comprender otros ya estudiados de forma ampliada, que de otra manera permanecer\u00edan ocultos o desapercibidos\" (De Fresno, 2011, p. 58). Como se trata de una metodolog\u00eda reciente, su origen es discutido por la comunidad cient\u00edfica. Martins hace un compendio sobre el origen: Pieniz (2009) y Guti\u00e9rrez (2010) se\u00f1alan que el t\u00e9rmino \"netnograf\u00eda\" apareci\u00f3 en 1995, acu\u00f1ado por investigadores estadounidenses. Seg\u00fan Montardo y Passerino (2006), Robert Kozinets (1998, 2002) comenzaron a hacer adaptaciones de la metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica en un entorno virtual en su investigaci\u00f3n sobre la comercializaci\u00f3n en comunidades en l\u00ednea. Poco despu\u00e9s, Christine Hine (2005) tambi\u00e9n comienza a estudiar el espacio virtual (Martins, 2012, p. 3). Es un campo multidisciplinario que est\u00e1 incorporando conocimiento y m\u00e9todos de otras disciplinas cl\u00e1sicas, como la antropolog\u00eda, la sociolog\u00eda, la comunicaci\u00f3n, la psicolog\u00eda o con menor relevancia epistemol\u00f3gica y metodol\u00f3gica, la investigaci\u00f3n con consumidores propia del marketing. De hecho, \"la netnograf\u00eda ha sido usada como una t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n comercial, usando informaci\u00f3n p\u00fablicamente disponible, para identificar y entender las necesidades y la influencia en las decisiones de consumidores online\" (Kozinets, 2002, p. 62). La Netnograf\u00eda se ha aplicado en el an\u00e1lisis de diferentes y muy variados temas como el turismo, alimentaci\u00f3n, bebidas, genero, comportamiento, entretenimiento y comercial, como nos muestra el Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas52 53siguiente cuadro. Se puede considerar a la Netnograf\u00eda como la fusi\u00f3n de t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas adaptadas al estudio de las comunidades digitales que buscan interpretar las experiencias y la socializaci\u00f3n en la web para atribuir sentido a las acciones de los usuarios. DE LA WOM A LA EWOM El denominado \"Boca a Boca\" o en su expresi\u00f3n en ingl\u00e9s \"Word of Mouth\" (WOM) es una de las m\u00e1s importantes fuentes de informaci\u00f3n que tiene a su disposici\u00f3n una persona cuando ha de tomar una decisi\u00f3n. Aunque las primeras investigaciones relacionadas con el tema Boca a Boca (Worth of Mouth-WOM), se remontan a los a\u00f1os 60, la literatura especializada existente sobre esta materia se ha ido desarrollando a lo largo de los a\u00f1os, dando lugar a diversas definiciones. Hoy en d\u00eda muchos usuarios se sienten saturados por el bombardeo de mensajes que reciben por parte de las empresas. Adem\u00e1s, existe escasa credibilidad respecto a las fuentes emisoras, que han generado la necesidad de replantearse la forma de generar anuncios publicitarios. Con el desarrollo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) y en espec\u00edfico en las redes sociales, la gente empez\u00f3 a emitir sus opiniones en Internet. Se puede plantear que el WOM, es un medio de comunicaci\u00f3n informal realizada entre personas y las empresas, quienes revelan libremente su opini\u00f3n respecto a alg\u00fan tema en particular, as\u00ed como tambi\u00e9n, la postura que tienen frente alg\u00fan producto o servicio. Esta nueva forma de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet ha posibilitado la creaci\u00f3n de lo que Negroponte y Pattie (1996) hoy en d\u00eda llaman \"Boca a Boca Electr\u00f3nico\" o \"Electronic Word of Mouth\". El t\u00e9rmino eWOM corresponde a las siglas en ingles Electronic Word of Mouth, lo que en espa\u00f1ol se conoce como el \"Boca a Boca\" o \"Boca a Oreja Electr\u00f3nico\". Este parece ser m\u00e1s poderoso, porque es inmediato, posee mayor alcance, es m\u00e1s cre\u00edble por ser escrito y es accesible a otras personas del entorno cercano. Actualmente se ha pasado del Boca a Boca Tradicional al Boca a Boca Electr\u00f3nico, el cual se define como \"cualquier declaraci\u00f3n positiva y negativa realizada por ex clientes, clientes actuales o clientes potenciales sobre un producto o empresa y que est\u00e1 a disposici\u00f3n de multitud de personas e instituciones v\u00eda internet\" (Hennig-Thurau, Gwinner, Walsh y Gremler, 2004, p. 39). Se puede decir, que el eWOM son \"todas aquellas comunicaciones informales dirigidas a los consumidores, a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas propias de Internet, relacionadas con el uso o caracter\u00edsticas de productos o servicios espec\u00edficos o de sus vendedores\" (Litvin, Goldsmith y Pan, 2008, p. 461). El eWOM permite la interacci\u00f3n entre un grupo de individuos que comparten los mismos intereses, por lo que se puede asegurar que la comunicaci\u00f3n generada en internet no dispone de barreras y la difusi\u00f3n del mensaje se propaga a gran velocidad llegando a su vez, a un mayor n\u00famero de personas. Esta interacci\u00f3n \"puede potencialmente influenciar a miles de consumidores ahora y en el futuro, dada la permanencia en la Red de este tipo de comunicaciones por un tiempo indefinido en la mayor\u00eda de los casos\" (O\u00b4Connor, 2008, p. 48). Las opiniones de las personas son s\u00f3lo una de las formas posibles de eWOM y pueden revelar importante informaci\u00f3n acerca de si un producto y/o servicio es conveniente desde la visi\u00f3n de quien expresa su opini\u00f3n. Por lo tanto, se logra establecer que el eWOM facilita mejor\u00edas a los clientes potenciales de un determinado producto o servicio, ya que les permite acceder de antemano a una amplia y variada informaci\u00f3n sobre el mismo, informaci\u00f3n que ser\u00e1 m\u00e1s valiosa si los clientes saben buscar bien, es decir, descifrar entre fuentes fiables y aquellas que pueden estar condicionadas por alg\u00fan tipo de inter\u00e9s y si tienen en cuenta que los mensajes m\u00e1s recientes siempre se ajustar\u00e1n m\u00e1s a la realidad actual, ya que las empresas que est\u00e1n al tanto en la Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas54 55gesti\u00f3n de las opiniones que se viertan sobre ellos en las redes sociales , deben actuar en consecuencia disminuyendo sus errores y puntos d\u00e9biles, tratando de maximizar y mejorar los puntos fuertes. En estos momentos, nos encontramos ante una comprensi\u00f3n colectiva donde todo el conocimiento convive en las redes sociales. A trav\u00e9s de ellas las personas consumen las opiniones de otros usuarios y pueden aportar sus propias opiniones y experiencias relativas a determinados productos y/o servicios, en las redes sociales estos procesos se dan a trav\u00e9s de los botones me gusta, compartir y comentar. Siendo usuarios muy activos en estos espacios colaborativos, consiguiendo convertirse en verdaderos evangelizadores digitales, ejerciendo un gran poder de influencia sobre otros usuarios. Aunque cualquier persona tiene la capacidad para comunicar, transmitir un mensaje e influir en los dem\u00e1s sin necesidad de ser l\u00edderes de opini\u00f3n. Anteriormente, WOM Tradicional se limitaba a las conversaciones entre familiares, amigos o compa\u00f1eros de trabajo, a trav\u00e9s del contacto f\u00edsico. En la actualidad, eWOM se ha convertido en uno de los medios de comunicaci\u00f3n interpersonal m\u00e1s influyentes, debido a su car\u00e1cter de autenticidad y a su capacidad para extenderse a cualquier parte del mundo de forma r\u00e1pida y f\u00e1cil. En realidad, las organizaciones tambi\u00e9n deben ser conscientes de este fen\u00f3meno debido a la velocidad de su ocurrencia y efectos, las persona se est\u00e1n integrados en un entorno informativo m\u00e1s amplio y esta circunstancia podr\u00eda afectar su percepci\u00f3n, no s\u00f3lo sobre s\u00ed mismos y su comportamiento, sino de su relaci\u00f3n con las empresas. A pesar de ello, la investigaci\u00f3n sobre eWOM es todav\u00eda escasa, como se observa en el cuadro anterior. Para que una persona se vea motivada a realizar una recomendaci\u00f3n, Wang, Teo y Wei (2005), plantean que existen tres motivos para formalizar dicha actividad como el estatus, la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica y el acceso a una comunidad de usuarios. El grado de satisfacci\u00f3n de las persona as\u00ed como las emociones que experimentan durante la acci\u00f3n de consumo, son factores determinantes para el eWOM (Zeelenberg y Pieters 2004). En este sentido, el eWOM podr\u00eda ser un comportamiento frecuente entre los usuarios insatisfechos. El eWOM negativo se difunde m\u00e1s r\u00e1pido que el eWOM positivo. El motivo radica en las funcionalidades de recomendaci\u00f3n que el comentario ofrece a las personas en estos casos de insatisfacci\u00f3n, como medio de distracci\u00f3n de su sentimiento de decepci\u00f3n o disconformidad hacia un producto y/o servicio, aprovech\u00e1ndose como v\u00eda para obtener comprensi\u00f3n y solidaridad por parte de otros usuarios. Algunas personas practican el boca a oreja porque sienten la necesidad de devolver el consejo que ellos recibieron anteriormente (Gatignon y Robertson, 1986). TEOR\u00cdA DE USO Y GRATIFICACIONES (UYG) La teor\u00eda de Usos y Gratificaciones b\u00e1sicamente ayuda a comprender un poco las funciones del medio para el individuo y para la sociedad. En este apartado se hace menci\u00f3n de la teor\u00eda de usos y gratificaciones, considerada una de las teor\u00edas m\u00e1s influyentes en el estudio de los medios de comunicaci\u00f3n masivos, a diferencia de otros enfoques (Krotz y 1979; Rubin, 1979, 1977 y Levy, 1977), la cual permitir\u00e1 entender el panorama general de c\u00f3mo las redes sociales son utilizadas para satisfacer las demandas de los usuarios en funci\u00f3n de sus gustos y preferencias. As\u00ed como la manera en que las plataformas sociales son capaces de generar nuevos patrones de comportamiento que logran gratificar al usuario, extendiendo el uso del mismo. Este enfoque parte de la idea que las personas, de acuerdo a sus necesidades, experiencias y contexto en donde se encuentren, conducen dichos medios para satisfacer sus diversas carencias e intereses. Como se\u00f1ala V\u00e1zquez \"los partidarios de la teor\u00eda de los usos y gratificaciones sostienen que las personas usan activamente a los medios de comunicaci\u00f3n para gratificar sus necesidades y deseos. Asumen que las personas toman parte de los medios libremente y los usan en su propio beneficio\" (V\u00e1zquez, 2004, Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas56 57p. 267). La teor\u00eda de los Usos y Gratificaciones de Halloran (1970, p. 27), plantea que: \"debemos abandonar el h\u00e1bito de pensar que es lo que los medios hacen a la gente y reemplazarlo por la idea de lo que la gente hace con los medios\". Esta idea constituye las bases de lo que m\u00e1s tarde se conocer\u00eda como la teor\u00eda de los usos y gratificaci\u00f3n. De acuerdo con Todt (1991, p. 249), \"en el marco de la investigaci\u00f3n del consumidor, consideramos siempre la motivaci\u00f3n humana y los motivos en relaci\u00f3n con su repercusi\u00f3n sobre la elecci\u00f3n y el consumo de productos\". El planteamiento te\u00f3rico de los Usos y Gratificaciones \"...est\u00e1n interesadas en los or\u00edgenes sociales y psicol\u00f3gicos de las necesidades, generan expectativas de los medios de difusi\u00f3n u otras fuentes, que llevan a pautas diferenciadas de exposici\u00f3n a los medios (o una dedicaci\u00f3n a otras actividades), dando lugar a la gratificaci\u00f3n de la necesidad y otras consecuencias, la mayor parte de ellas no pretendidas\" (McQuail y Windahl, 1997, p. 159). El inicio de esta teor\u00eda se remonta al comienzo de la investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre la comunicaci\u00f3n de masas en la d\u00e9cada de 1940, cuando la soci\u00f3loga y psic\u00f3loga austriaca Herta Herzog, interesada en los motivos por los cuales las amas de casa escuchaban las radionovelas, se plantea el estudio al respecto y llega a la conclusi\u00f3n que las recompensas que ellas obten\u00edan eran b\u00e1sicamente tres, \"un escape emocional, la obtenci\u00f3n de sugerencias sobre c\u00f3mo enfrentar problemas y el deseo de vivir lo mismo que los protagonistas\" (Lozano, 2006, p. 170). Por tal motivo, la teor\u00eda de Usos y Gratificaciones plantea que cada medio de comunicaci\u00f3n constituye una alternativa funcional que las personas eligen de acuerdo a la necesidad que tenga en ese momento, ya sea ver televisi\u00f3n, escuchar radio, leer el peri\u00f3dico, navegar por Internet o en este caso utilizar las redes sociales. La teor\u00eda de Usos y Gratificaciones ha tomado diferentes t\u00e9rminos a lo largo del tiempo para describir lo que lleva a las personas a usar determinados medios, estos son: motivaciones, necesidades, satisfacciones o gratificaciones. Por este detalle las cr\u00edticas m\u00e1s grandes a la teor\u00eda se dan por la falta de precisi\u00f3n en el uso de estos t\u00e9rminos (McQuail, 1984). Por lo tanto, esta teor\u00eda se ajusta con el uso que hacen de las redes sociales las personas, ya que \u00e9ste medio satisface sus demandas en funci\u00f3n de sus gustos, preferencias y necesidades. Generando as\u00ed nuevos patrones de comportamiento que consiguen gratificar a sus usuarios extendiendo considerablemente el empleo y consumo del mismo. La teor\u00eda del Uso y Gratificaci\u00f3n sostiene que las motivaciones para el uso de cada medio son distintas y dependen del medio y de las necesidades que cada persona busca satisfacer (Gratificaciones Buscadas). Por otro lado, tambi\u00e9n se plantea que la experiencia de cada usuario con el medio (Gratificaciones Obtenidas) impacta en sus elecciones (Katz, Gurevitch, y Haas, 1973). Los expertos asociados al estudio de la teor\u00eda de Uso y Gratificaci\u00f3n hacen una distinci\u00f3n te\u00f3rica entre Gratificaciones Buscadas (Tambi\u00e9n llamadas motivaciones) y Gratificaciones Obtenidas, aspectos que en algunos casos pasan por alto en las investigaciones de uso y gratificaciones en internet (Yoo, 2011). Las Gratificaciones Buscadas se refieren a los beneficios previstos o esperados por el uso de los medios de comunicaci\u00f3n, mientras que las Gratificaciones Obtenidas son las ganancias reales experimentadas por el uso de los medios (Yoo, 2011). De hecho, Gratificaciones Buscadas no se corresponden necesariamente con las Gratificaciones Obtenidas (Palmgreen y Rayburn, 1985). La naturaleza de lo que las personas buscan y obtienen es, de acuerdo con esta investigaci\u00f3n, una importante contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n de percepciones, creencias y evaluaciones de los atributos de los medios en estudio. En resumen, lo que se muestra, es que ambas variables (Gratificaciones Buscadas y Obtenidas) se relacionan de manera diferente con la elecci\u00f3n de los contenidos. Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas58 59Como fue planteado por Palmgreen, Wenner y Rosengren (1985), las gratificaciones buscadas y obtenidas en relaci\u00f3n con el valor del comportamiento esperado de la exposici\u00f3n, est\u00e1n influidos no s\u00f3lo por las evaluaciones subjetivas de los receptores en los atributos de los medios de comunicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n las gratificaciones que con el tiempo forman una nueva percepci\u00f3n del receptor sobre su experiencia en los medios de comunicaci\u00f3n, lo que incita a nuevos comportamientos de uso de los medios de comunicaci\u00f3n. Tabla N\u00b0 1 Tipolog\u00eda que se han aplicado en investigaciones de uso y gratificaciones AutorMedio de comunicaci\u00f3nTipolog\u00eda Samahanpan (2014)Redes sociales Contribuci\u00f3n Descubrimiento Interacci\u00f3n social Santuario Garc\u00eda, L\u00f3pez y Gaona (2012)Redes sociales Entretenimiento audiovis- ual B\u00fasqueda de informaci\u00f3n Relaciones personales Orientaci\u00f3n econ\u00f3mica Placer Comunicaci\u00f3n Aprendizaje Lee Kong (2011)Redes sociales Sociales Entretenimiento Informaci\u00f3nAutorMedio de comunicaci\u00f3nTipolog\u00eda Dunne, Lawlor y Row- ley (2010)Redes sociales Comunicaci\u00f3n Entretenimiento Escapismo Alivio del aburrimiento Interacci\u00f3n con el sexo opuesto B\u00fasqueda de informaci\u00f3n Retrato de su imagen ideal Aceptaci\u00f3n de grupo Mantenimiento de rela-ciones Manejo de la verg\u00fcenza y el rechazo Compromiso con las pol\u00edticas de juego Park, Kee y Valenzuela (2009)Redes sociales Socializaci\u00f3n Entretenimiento B\u00fasqueda de estima Informaci\u00f3n Joinson (2008)Redes sociales Conexi\u00f3n social Identidades compartidas Postear y ver fotograf\u00edas Contenido Investigaci\u00f3n social Surfear la red social Actualizaci\u00f3n de EstadoRichard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas60 61AutorMedio de comunicaci\u00f3nTipolog\u00eda Flanagin y Metzger (2001)Internet Informaci\u00f3n Aprender Ocio Persuasi\u00f3n Uni\u00f3n Social Mantenimiento de la rel- aci\u00f3n Resoluci\u00f3n de problemas Estado Relevancia Fuente: Romero (2017, p. 73) De la misma manera, se ha encontrado que el contexto cultural tambi\u00e9n desempe\u00f1a un papel fundamental en la conformaci\u00f3n de los motivos para la utilizaci\u00f3n de las redes sociales, lo que a su vez influye en los patrones de uso y en las actitudes hacia estos entornos. Por todo ello, resulta fundamental investigar este fen\u00f3meno social en otros lugares o contextos culturales, y es este vac\u00edo de la investigaci\u00f3n previa sobre los usos y gratificaciones en las redes sociales en el contexto latinoamericanas al que se pretende hacer frente con la investigaci\u00f3n que aqu\u00ed se presenta. MARCO METODOL\u00d3GICO Cuando se proyecta cualquier investigaci\u00f3n, se debe seguir una secuencia l\u00f3gica, utilizando t\u00e9cnicas espec\u00edficas, las cuales tienen como finalidad recoger y registrar ordenadamente los datos relativos a la investigaci\u00f3n. La muestra utilizada en este estudio fue una muestra no probabil\u00edstica, estuvo constituida por 100 individuos que hubieran AutorMedio de comunicaci\u00f3nTipolog\u00eda Sangwan (2005)Comunidades virtuales Informaci\u00f3n de necesi- personales Auto-expresi\u00f3n Entretenimiento Anfitri\u00f3n Stafford y Gonier (2004)Internet B\u00fasqueda Informaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n Socializaci\u00f3n Charney y Greenberg (2002)Internet Mantenerse informado Desv\u00edo-Entretenimiento Identidad entre pares Buenos sentimientos Comunicaci\u00f3n Im\u00e1genes y sonidos Carrera Frescura Stafford y Stafford (2001)Sitios web com- erciales B\u00fasqueda Cognici\u00f3n Nuevo y \u00fanico Socializaci\u00f3n EntretenimientoRichard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas62 63participado m\u00e1s de una vez en acciones de eWOM (me gusta, compartir y comentar) en las diferentes plataformas sociales, donde hacen vida las empresas venezolanas. Preferimos no imponer criterios restrictivos de edad, sexo, ocupaci\u00f3n profesional, origen geogr\u00e1fico localidad de residencia, dado el alcance de estas plataformas. Este grupo est\u00e1 conformado por 100 personas de diferentes edades (18 y 56 a\u00f1os) y sexo (51 mujeres y 49 hombres), que en alguna ocasi\u00f3n han genera un tipo de eWOM en las redes sociales como: Twitter, Facebook, LinkedIn, YouTube e Instagram, donde hacen vida las empresas venezolanas. Tabla N\u00b0 2 Muestra para la entrevista Sexo Edad Frecuencia Femenino 19 2028323945485698698632 Masculino182028323944485697697632 En este estudio, se utilizar\u00e1 un cuestionario que permitir\u00e1 abordar directamente a los usuarios que hacen vida en las redes sociales de las empresas venezolanas, para obtener por medio de una serie de preguntas abiertas y cerradas la informaci\u00f3n pertinente. El an\u00e1lisis de los datos se lleva a cabo a trav\u00e9s del m\u00e9todo netnogr\u00e1fico puede alcanzar tres tipos de estudios, \"(1) como una metodolog\u00eda para estudiar las culturas cibern\u00e9ticos puro y comunidades virtuales, (2) como herramienta metodol\u00f3gica para el estudio de las culturas y comunidades virtuales cibern\u00e9ticos derivados, y (3) como una herramienta de exploraci\u00f3n para estudiar los temas en general\" (Kozinets, 1998, p. 367). Al igual que en otros m\u00e9todos de investigaci\u00f3n, la Netnograf\u00eda tiene unos procedimientos y replicados por otros autores. Los cuales son los siguientes: (1) introducci\u00f3n al campo, (2) recolecci\u00f3n de datos, (3) an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n, (4) garant\u00eda de las normas \u00e9ticas y (5) comprobaci\u00f3n de los miembros (Kozinets, 2014). El procedimiento introducci\u00f3n al campo, es donde se plantea la formulaci\u00f3n de la pregunta de investigaci\u00f3n y la identificaci\u00f3n de la comunidad en l\u00ednea de inter\u00e9s para el trabajo. En esta secci\u00f3n del estudio se debe tomar en cuenta datos m\u00e1s detallados y descriptivamente ricos en datos. Dado que el investigador debe pasar alg\u00fan tiempo comprendiendo las caracter\u00edsticas y las normas del grupo (Sandlin, 2007). Por su parte, la recolecci\u00f3n de datos implica copiar los datos directamente desde su fuente original o en el sitio de la comunidad de que se trate, se debe observar las interacciones y los sentidos de la comunidad y sus miembros. Los datos tambi\u00e9n pueden consistir en notas de campo del investigador en la experiencia pr\u00e1ctica combinada con artefactos de la cultura o de la comunidad (Langer y Beckman, 2005). El an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n se refieren a la clasificaci\u00f3n, observaci\u00f3n y contextualizaci\u00f3n de los actos comunicativos, para lo cual Langer y Beckman (2005) utilizan el an\u00e1lisis de frecuencia para complementar el an\u00e1lisis textual cualitativo. Con respecto a la \u00e9tica de la investigaci\u00f3n, el responsable de la misma debe cumplir varias normas para asegurar la integridad de la investigaci\u00f3n, entre ellos debe garantizar la fiabilidad y el anonimato de los encuestados, recabar e incorporar la retroalimentaci\u00f3n de Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas64 65la comunidad, tener una posici\u00f3n cuidado sobre la cuesti\u00f3n de la informaci\u00f3n p\u00fablica y/o privada (Langer y Beckman, 2005). Para terminar, hay que realizar la comprobaci\u00f3n de los miembros, es decir, la validaci\u00f3n relator\u00eda de las personas analizadas, para garantizar la validez de las interpretaciones de las observaciones. A partir de este conjunto de procedimientos, los investigadores podr\u00edan desarrollar una investigaci\u00f3n netnogr\u00e1fica, al encontrarse con sus ventajas y desventajas que son inherentes en el m\u00e9todo RESULTADOS Los contenidos creados por las empresas equilibran la satisfacci\u00f3n de los diferentes tipos de motivaciones de los usuarios como la informaci\u00f3n, el entretenimiento, la identificaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n de incentivos y la experiencia de consumo. Los resultados se agruparon que surgieron de las entrevistas, donde se le dio orden a la informaci\u00f3n de las gratificaciones buscadas y obtenidas manifestadas por los usuarios en los distintos eWOM que, a su vez se inspiraron en los diferentes tipos de gratificaciones. Donde se lograron identificar, diecisiete (17) diferentes tipos de gratificaciones, la cuales se nombran a continuaci\u00f3n: - Obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n - Apoyo a amigos o familiares - Creaci\u00f3n y refuerzo de v\u00ednculos laborales - Entretenimiento - Obtenci\u00f3n de recompensas - Mostrar gustos y preferencias - Formaci\u00f3n de identidad social - Placer - Refuerzo de valores personales - Interacci\u00f3n social - Sentido de pertenencia - Liderazgo - Satisfacci\u00f3n personal - Fortalecimiento de v\u00ednculos - Creaci\u00f3n de nuevos v\u00ednculos - Construcci\u00f3n de capital social - Ocio Por su parte, acciones como el me gusta, compartir, comentar publicaciones permiten a los usuarios contar, opinar, convenir o refutar algo a trav\u00e9s de im\u00e1genes, pocas palabras o un simple clic, lo cual gratifica su aspiraci\u00f3n de dar o recibir respuestas instant\u00e1neas como se podr\u00e1 observar en los resultados presentados a continuaci\u00f3n . USOS DE LAS REDES SOCIALES En el an\u00e1lisis realizado a las diferentes rede sociales empresariales, la mayor\u00eda de las personas manifiestan que Facebook es la red social que m\u00e1s usan y se puede observar que es una preferencia recurrente en todos los grupos de edades y sexo. Seguido de las redes sociales como Twitter, YouTube, Instagram y LinkedIn, Cuando se les pregunt\u00f3 a los usuarios cuales son las redes sociales que conoce, la mayor\u00eda de ellos manifestaron que Facebook, Twitter, YouTube, Instagram y LinkedIn. Ninguno de ellos nombro redes sociales como: Pinterest, Foursquare y Flickr. En algunos casos, manifestaron conocer otras plataformas sociales como Tumblr (plataforma de microblogging, que permite a sus usuarios publicar textos, im\u00e1genes, v\u00eddeos, enlaces, citas y audio) y Fotolog (blog al cual se le agrega una fotograf\u00eda por entrada o art\u00edculo). Al realizar el an\u00e1lisis en profundidad de las repuestas obtenidas por los entrevistados, se puede observar que la red social utilizada para las personas entre 46 a\u00f1os y m\u00e1s es Facebook, observando un descenso en el uso de otras plataformas sociales como pueden ser Twitter o YouTube. En el caso espec\u00edfico de YouTube, los motivos para ver videos online para este grupo de edad, son principalmente el entretenimiento, ver videos divertidos y relajarse. En general, las actividades preferidas por este grupo de edad a realizar en las Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas66 67redes sociales van desde seguir a una organizaci\u00f3n por la que sienten empat\u00eda, hasta compartir v\u00eddeos divertidos. Para el grupo de edad entre 36 y 45 a\u00f1os, sigue siendo Facebook. En el caso de Twitter o YouTube son utilizados de forma parecida al grupo anterior. Curiosamente, es destacable la baja utilizaci\u00f3n de redes como Instagram en este grupo de edad, que contrasta con su uso con el grupo de 26 a 35, donde este es considerablemente mayor. En el caso del grupo de 26 a 35 a\u00f1os, se podr\u00eda decir que es un grupo de edad muy visual, por lo que le gustan las redes donde se priorizan las im\u00e1genes. Facebook sigue estando a la cabeza de las redes preferidas por este grupo de personas, seguido de YouTube y Twitter. Por su parte, Instagram es de uso prioritario para este grupo de edad, es una fuente para obtener informaci\u00f3n pr\u00e1ctica diaria. Este grupo de edad, prefiere a las empresas activas en las redes sociales. Son altamente sociales en sus procesos de compra, que suelen compartir en sus plataformas sociales. Consideran a las plataformas sociales una fuente decisiva a la hora de realizar alguna actividad o compra. En cuanto a las actividades que m\u00e1s realizan dentro de sus redes sociales, se observa que las m\u00e1s importantes es comunicarse con sus amigos, pasar su tiempo de ocio y compartir o darle clic al bot\u00f3n me gusta en fotos e informaci\u00f3n. Para el grupo de edades de 18 a 25 a\u00f1os, casi la totalidad de ellos entran en YouTube semanalmente y muchos de ellos varias veces al d\u00eda por m\u00fasica y videos. Se dedican a buscar contenido en las redes sociales no relacionado con sus actividades de estudio. Manifiestan un gran gusto por redes como Instagram donde se observa un incremento en su utilizaci\u00f3n por este grupo. Utilizan una gran cantidad de redes sociales, mucho m\u00e1s que el grupo de edad de 26 a 35. Les encantan las redes sociales, pero algunos plantean que huyen de aquellas donde se encuentran su familia, por lo que Facebook est\u00e1 cayendo en popularidad, ya que no pueden expresarse con libertad, como manifiesta una de las entrevistas: \"En Facebook, muchas veces no puedo colocar o compartir una imagen... porque mi familia me raya...y mis amigos se burlan despu\u00e9s\". Por \u00faltimo, se puede decir que Facebook sigue siendo la red social m\u00e1s utilizada en todos los grupos de edades, aunque ya se ha comentado su declive entre los m\u00e1s j\u00f3venes. Por su parte, Instagram y Twitter se sit\u00faan en segundo lugar como las redes m\u00e1s usadas entre los grupos de edad de 26 a 35 a\u00f1os, mientras que LinkedIn mantiene un porcentaje similar para estas tres generaciones. VINCULACI\u00d3N EN LOS EWOM A TRAV\u00c9S DE LAS REDES SOCIALES Como puede observarse, en su totalidad las personas de cualquier edad y sexo no utilizan las redes sociales con el fin principal de buscar empresas. El motivo primordial es el de obtener informaci\u00f3n de otros personas y si el contenido con el que se topan es interesante, interact\u00faan directamente con las organizaciones y es posible que se vinculen a las p\u00e1ginas de las compa\u00f1\u00edas. Los datos observados en este estudio demuestran, que las motivaciones para asociarse a un perfil en las redes sociales de una empresa no son las mismas que para volver a usarla. El proceso de vinculaci\u00f3n a un perfil en las redes sociales de una organizaci\u00f3n es parte de la formaci\u00f3n de la identidad social. De una manera general, lo que se observa es que el usuario vuelva a visitar las p\u00e1ginas a las cuales se vincul\u00f3, esto se debe a que las personas perciben alguna utilidad en esta acci\u00f3n, como la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n principalmente y la posibilidad de creaci\u00f3n y refuerzo de v\u00ednculos laborales entre los usuarios de 26 a 45 a\u00f1os, en el caso del grupo de edad entre 18 a 25 el motivo es el ocio. Por otro lado, se identifica tambi\u00e9n que en algunos casos, la vinculaci\u00f3n a las redes sociales es consciente, pero no lo es el hecho de que esa asociaci\u00f3n est\u00e9 promocionando a la empresa. Otra motivaci\u00f3n para la vinculaci\u00f3n a perfiles en las plataformas sociales de las organizaciones que se desprendi\u00f3 de los datos, es el apoyo a amigos o familiares. Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas68 69En esos casos, el usuario se vincula al perfil para fortalecer su v\u00ednculo social con el amigo y no con la empresa, as\u00ed construir una relaci\u00f3n con el entorno. Asimismo, se logr\u00f3 verificar que el acto de hacer clic en un bot\u00f3n puede ser tan inmediato e impulsivo que, algunas veces, el usuario siquiera se da cuenta de cu\u00e1l es la compa\u00f1\u00eda a la cual se est\u00e1 vinculando. Otra aportaci\u00f3n de este estudio es la identificaci\u00f3n de una posible diferencia en las motivaciones para el v\u00ednculo a perfiles de redes sociales de las empresas por parte de los usuarios que est\u00e9n comenzando en las plataformas sociales y otros con m\u00e1s experiencia. Los usuarios con poca experiencia en las redes sociales y por tanto, que a\u00fan no han obtenido gratificaciones de la experiencia con las redes se vincular\u00edan a plataformas sociales de empresas, motivados por el apoyo a amigos o familiares, mientras usuarios con m\u00e1s experiencia en el uso de las redes a\u00f1adir\u00edan a esas motivaciones iniciales las gratificaciones buscadas por el entretenimiento, la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n y la obtenci\u00f3n de recompensas. El placer de pulsar el bot\u00f3n me gusta en las redes sociales de las compa\u00f1\u00edas tambi\u00e9n fue mencionado tanto por usuarios principiantes como por los experimentados. LOS ME GUSTA EN LAS REDES SOCIALES A partir del an\u00e1lisis netnogr\u00e1fico, logramos observar que el bot\u00f3n me gusta es considerado y usado para la interacci\u00f3n. Esta acci\u00f3n permite a los usuarios manifestar su aceptaci\u00f3n de una imagen o un comentario, dado que el hecho de recibir un me gusta significa una gratificaci\u00f3n, ya que indica que el contenido ha sido vista y apreciado. De esta manera el bot\u00f3n se convierte de cierta forma en un registrador de reacciones y en ocasiones incluso de popularidad, ya que mayor el n\u00famero de me gusta, mayor es la notoriedad del que los recibe. Sin embargo esto se maneja solo a nivel cuantitativo, ya que no toma en cuenta el grado de aceptaci\u00f3n, opiniones o percepciones real de los usuarios, as\u00ed como tampoco reacciones impl\u00edcitas expresadas a trav\u00e9s del lenguaje corporal de una persona. Esto refleja que las redes sociales no sustituyen la comunicaci\u00f3n cara a cara, sino la complementa. Respecto a la obtenci\u00f3n de recompensas, se verifica que las promociones podr\u00edan ser un incentivo y no una motivaci\u00f3n. En los casos en que las empresas no reflejan los valores de los usuarios, el descuento de por s\u00ed no es suficientemente estimulador para la acci\u00f3n. En este sentido, informaci\u00f3n obtenida en las entrevistas en este estudio muestran que la motivaci\u00f3n o gratificaci\u00f3n buscada al hacer clic en el bot\u00f3n me gusta es mostrar sus gustos y preferencias, es decir, el usuario emplea las redes sociales de las empresas como iconos culturales cuyos significados agregar valor a la imagen que desean proyectar socialmente, es decir, su formaci\u00f3n de identidad social. Pero a su vez, los usuarios no son conscientes de que esta asociaci\u00f3n promueve las compa\u00f1\u00edas donde hace clic. Otra motivaci\u00f3n sugerida por el an\u00e1lisis efectuado en las entrevistas para hace clic en el bot\u00f3n me gusta, es el apoyo a los amigos o familiares. Con el cual se va a obtener alg\u00fan tipo de beneficio de esta informaci\u00f3n de la empresa est\u00e1 promoviendo. Del mismo modo, se encuentra que el acto de hacer clic en un bot\u00f3n puede ser tan inmediata e impulsiva que las personas a veces no se dan cuenta lo que compa\u00f1\u00eda que se est\u00e1 conectando. Por otro lado, se observa una posible diferencia en las motivaciones para hace clic en el bot\u00f3n me gusta entre los usuarios que son nuevos en las redes sociales y otros que tienen m\u00e1s experiencia en ellas. Por ejemplo, los nuevos miembros que todav\u00eda tienen que obtener las satisfacciones de la experiencia, conectarse a las plataformas sociales de las empresas son gratificados por obtenci\u00f3n de recompensas, mostrar gustos y preferencias y apoyo a los amigos o familiares, mientras los usuarios m\u00e1s experimentados se suman a estas motivaciones iniciales, el entretenimiento y el obtener informaci\u00f3n. Por otro lado, el placer de presionar el bot\u00f3n de \"me gusta\" en las publicaciones de las empresas tambi\u00e9n fue mencionado tanto por los Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas70 71usuarios principiantes como experimentado. Por \u00faltimo, la formaci\u00f3n de identidad social y el apoyo a los amigos o familiares, se puede considerar como las gratificaciones obtenidas para la vinculaci\u00f3n a las redes sociales de las organizaciones. COMPARTIR CONTENIDO DE LAS EMPRESAS En este estudio se demuestra que en la mayor parte de los casos, la motivaci\u00f3n primordial para compartir contenido de las empresas, es la interacci\u00f3n social con sus grupos de pertenencia. Es decir, en el eWOM por intercambio de contenidos de las organizaciones, el usuario negocia su identidad social con sus grupos de pertenencia, por ejemplo con la familia, amigos de infancia, compa\u00f1eros de trabajo, entre otros, muchas veces aportando a esos grupos la informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en comunidades relacionadas a p\u00e1ginas empresarial. De una manera general, lo que se observa que el grupo de edad que m\u00e1s comparte contenidos de las empresas es el de 36 a 45 a\u00f1os, esto se debe a que las personas perciben alguna utilidad en esta acci\u00f3n, como la obtenci\u00f3n recompensas principalmente y la posibilidad de refuerzo de los v\u00ednculos laborales. De dichas interacciones que puede ser intencionales o no, pueden derivar gratificaciones relacionadas a la formaci\u00f3n de identidad, por ejemplo el refuerzo de valores, satisfacci\u00f3n personal, liderazgo y b\u00fasqueda de status, pero tambi\u00e9n al ocio, a la obtenci\u00f3n de informaciones a trav\u00e9s de las respuestas de los dem\u00e1s usuarios y a las relaciones sociales el capital social, fortalecimiento de v\u00ednculos sociales y promoci\u00f3n profesional. Se comprueba, que podr\u00eda haber una mayor motivaci\u00f3n o gratificaci\u00f3n buscadas en la expresi\u00f3n personal por el intercambio de contenidos de las empresas entre v\u00ednculos ya existentes, a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de contenido en las redes sociales de las organizaciones, dado que el refuerzo de valores personales por los grupos de pertenencia podr\u00eda ser m\u00e1s relevante para el usuario. Sin embargo, dicha relevancia podr\u00eda incentivar el intercambio de determinados tipos de contenido y a la vez ser inhibidor para otros. Se observa que, en la mayor\u00eda de los casos la principal motivaci\u00f3n para el intercambio de contenidos de las empresas, es la interacci\u00f3n social, es decir, en este eWOM los usuarios negocian su formaci\u00f3n de identidad social con sus miembros del grupo, que pueden ser su familia, amigos y/o compa\u00f1eros de trabajo, que a menudo poseen alguna relaci\u00f3n en su grupo y esta informaci\u00f3n es compartida por medio de la participaci\u00f3n en las comunidades relacionadas con las redes sociales. Por otra parte, se ha encontrado que existe un mayor grupo de personas que intercambian los contenidos de las empresas, entre los usuarios con alg\u00fan lazo o relaci\u00f3n ya existentes, que por la publicaci\u00f3n de contenidos efectuada por la propia organizaciones, debido a que el amparo de los valores entre los miembros del grupo podr\u00eda ser m\u00e1s relevante para el usuario. Sin embargo, esta relevancia podr\u00eda promover el intercambio de ciertos tipos de contenido y por tanto, privar el intercambio de otros. A partir de estas interacciones manifestadas por los entrevistados, que pueden ser intencionales o no, las gratificaciones obtenidas con la formaci\u00f3n de la identidad pueden ser los resultados de refuerzo de los valores personales, satisfacci\u00f3n personal y liderazgo; as\u00ed como tambi\u00e9n el ocio, la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de las respuestas de otros usuarios. COMENTARIOS EN LAS REDES SOCIALES DE LAS EMPRESAS Por su parte, en el caso de los comentarios, se logra identificar que la interacci\u00f3n con las empresas y sus usuarios a trav\u00e9s de los comentarios de sus publicaciones, genera un tipo de eWOM un poco menos impulsivo que la acci\u00f3n de vinculaci\u00f3n a trav\u00e9s del clic en el bot\u00f3n me gusta y que puede requerir motivaciones m\u00e1s relevantes. Se puede resaltar que, en las redes sociales de las empresas, el v\u00ednculo del usuario es formado prioritariamente con la compa\u00f1\u00eda, pero en Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas72 73la mayor\u00eda de los casos no hay v\u00ednculos entre las personas de esas organizaciones. El contenido de las publicaciones de las empresas debe ser adecuado para formar relaciones con nuevos v\u00ednculos con los usuarios. Esa exposici\u00f3n p\u00fablica a una red formada por estos v\u00ednculos tambi\u00e9n puede proporcionar m\u00e1s gratificaciones al usuario que el simple hecho de estar conectado a la red social, sin interactuar. En las entrevistas efectuadas se logr\u00f3 observar una cierta resistencia a comentar en las diferentes publicaciones desarrolladas por las empresas, debido a una preocupaci\u00f3n latente en las personas con respecto a la percepci\u00f3n de la falta de privacidad y por lo tanto esto genera una cierta resistencia a la acci\u00f3n. Se considera que, a pesar de esto, el sentido de pertenencia al grupo de personas que hacen vida en la red social de la empresa es una gratificaci\u00f3n buscada importante. Las personas manifestaron que pueden publicar sus comentarios motivados tambi\u00e9n por el refuerzo de los valores personales a trav\u00e9s del apoyo de otros miembros o tambi\u00e9n simplemente a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n. Por otro lado, los entrevistados tambi\u00e9n manifiestan que cuando se generan varios comentarios alrededor de una publicaci\u00f3n efectuados por los dem\u00e1s usuarios, resalta la gratificaci\u00f3n por el uso del medio como liderazgo y satisfacci\u00f3n personal. Adicionalmente, en algunos casos se genera una motivaci\u00f3n por entretenimiento, la cual se produce como una reacci\u00f3n para la participaci\u00f3n en este tipo de eWOM. En cambio, la satisfacci\u00f3n personal, el liderazgo, el sentido de pertenencia, el refuerzo de valores personales, el fortalecimiento de v\u00ednculos, la creaci\u00f3n de nuevos v\u00ednculos, la construcci\u00f3n de capital social y el placer; son algunas de las gratificaciones obtenidas por los entrevistados al comentar las publicaciones en las redes sociales, en especial por el grupo de edad de 36 a 55 a\u00f1os. Por \u00faltimo, las personas con edades comprendidas entre 18 y 35 a\u00f1os no comentan las publicaciones, solo comparten y hacen clic en el bot\u00f3n me gusta.LAS GRATIFICACIONES EN LOS EWOM EN LAS REDES SOCIALES Un an\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo de la informaci\u00f3n descrita en la secci\u00f3n anterior, lleva a sugerir que las motivaciones o gratificaciones buscadas para el uso de las redes sociales de las empresas y la participaci\u00f3n en las diferentes pr\u00e1cticas eWOM, aumenta a medida que los usuarios descubren e interact\u00faan m\u00e1s con la plataforma social y todas sus potencialidades. Al interactuar se satisfacen sus deseos iniciales de gratificaci\u00f3n y/o obtengan nuevas gratificaciones Las interacciones sociales, ya sea con las empresas o con otros usuarios, tambi\u00e9n funcionan como factores de motivaci\u00f3n. Si los usuarios no perciben ninguna gratificaci\u00f3n, no interact\u00faan m\u00e1s en el perfil con el cual se ha conectado. Se debe tener en cuenta que una forma de interactuar socialmente en las redes sociales es a trav\u00e9s de la acci\u00f3n de compartir los contenidos interesantes. Por tan raz\u00f3n, los usuarios no siempre son conscientes o logran reconocer que est\u00e1n participando en la difusi\u00f3n de un mensaje comercial y la realizaci\u00f3n de una acci\u00f3n persuasiva. Ya que sus principales motivaciones para el intercambio de contenidos son: interacci\u00f3n social, refuerzo de los valores personales, la formaci\u00f3n de liderazgo, identidad social y construcci\u00f3n de capital social. Especialmente, la mayor\u00eda de las personas entrevistadas consideran que un comentario le otorga valor a una publicaci\u00f3n, tanto una opini\u00f3n \"que contenga comentarios positivos como negativos\". Aunque el grupo de edad de 18 a 35 a\u00f1os manifiesta no tener confianza en los comentarios realizados en las redes sociales de las empresas, ya que expresan que conocen \"gente que paga para que comenten en sus redes, no estoy segura que pueda ser real o no\". Para los m\u00e1s j\u00f3venes \"todos estos datos se pueden manipular, es muy f\u00e1cil enga\u00f1ar\". La mayor\u00eda de los entrevistados plantea que buscan personas similares a ellos y prefieren a familiares o amigos a la hora de confiar en un comentario. No obstante, los indicadores que utilizan tienen que ver con los contenidos en el comentario y del tema que aborda y Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas74 75de qu\u00e9 razonamientos de valoraci\u00f3n se sirve. Uno de los entrevistados plantea que las personas que comentan tienen que ser \"af\u00edn conmigo, lo que dice, si tiene relaci\u00f3n con lo que vas a buscar en ese lugar\". Esto conecta con la idea anterior, puesto que entienden que una empresa no puede ser evaluada en una \u00fanica direcci\u00f3n. En su mayor\u00eda los entrevistados prestan mayor atenci\u00f3n a los comentarios negativos que a los positivos. Aunque los grupos de edades de 46 a 55 plantea que leen los comentarios antes de emitir alguna opini\u00f3n en las redes sociales de las empresas, aunque \"Me fio m\u00e1s de los comentarios con opiniones negativas y positivas, me parecen m\u00e1s objetivo, ya que no todo es bueno ni todo est\u00e1 tan mal\". Lo que se observa de una \u00e9poca en la que se han trasgredido voluntariamente las normas de la ortograf\u00eda y la gram\u00e1tica, la mayor\u00eda de los entrevistados se manifiestan cr\u00edticos y dicen no poseer credibilidad de los comentarios que contienen errores voluntarios o involuntarios de ortograf\u00eda y que en algunas ocasiones son efectuados por ellos mismos. Por ejemplo, uno de los rasgos que a juicio de los entrevistados le aporta valor a los comentarios es que \"est\u00e9n bien redactados\". La redacci\u00f3n parece funcionar como un indicador de confianza por el esfuerzo puesto en la tarea. Adem\u00e1s, rechazan las opiniones con errores ortogr\u00e1ficos, rest\u00e1ndole inter\u00e9s a un comentario que tenga \"errores ortogr\u00e1ficos aparentemente involuntarios\". Esta opini\u00f3n se incrementa cuando los errores son \"aparentemente voluntarios\". En este mismo orden de ideas, los entrevistados manifiestan que \"si no hay faltas de ortograf\u00eda, me da m\u00e1s confianza. Pienso que la persona que lo escribi\u00f3 se tom\u00f3 la molestia de escribirlo bien. Entonces, le doy m\u00e1s valor a esa opini\u00f3n que a otra que est\u00e9 escrita con errores\". Un grupo considerable de personas, manifiesta que le resta inter\u00e9s a los comentarios que est\u00e1n escritos completamente en may\u00fasculas. Este fen\u00f3meno se puede explicar ya que tiene que ver con el significado de las may\u00fasculas en el lenguaje de las redes sociales y la mensajer\u00eda, el cual significa que se est\u00e1 o se cree que el autor est\u00e1 molesto. Sin embargo, un uso juicioso de las may\u00fasculas en algunas palabras concretas para destacar ideas es considerado positivamente por los entrevistados. Aunque las may\u00fasculas son aceptadas, pero selectivamente para destacar ideas, ya que el significado que transmiten en la red es que el autor est\u00e1 \"gritando\". Por \u00faltimo, se aprecia que la interacci\u00f3n social a trav\u00e9s de los diferentes eWOM, es capaz de provocar a los usuarios nuevas gratificaciones y provocar que su participaci\u00f3n en ellas tienda aumentar r\u00e1pidamente. Este proceso de motivaci\u00f3n progresiva coincide con todas las manifestaciones realizadas con los diferentes eWOM en estudio. Estas interacciones fortalecen gradualmente los lazos entre los usuarios y las redes sociales, adem\u00e1s entre los usuarios y las cuentas o perfiles de las empresas y tambi\u00e9n entre los usuarios con otros usuarios. El factor tiempo es tambi\u00e9n importante, ya que adem\u00e1s de la construcci\u00f3n y el mantenimiento de las relaciones, los usuarios y las empresas est\u00e1n preocupados por la estimulaci\u00f3n de las interacciones que garantizan m\u00e1s satisfacciones en el futuro. A MANERA DE COMENTARIO FINAL En la actualidad todas las personas se encuentran permanentemente conectadas a trav\u00e9s de una computadora personal o incluso en su lugar de trabajo. Sin embargo, los usuarios no est\u00e1n constantemente actuando dentro de las plataformas sociales, sino en muchos casos solamente al momento de recibir una notificaci\u00f3n sobre algo interesante o relevante. Las redes sociales han facilitado a las personas el mantener sus relaciones y socializar con otros, ya que sus aplicaciones ofrecen una gran variedad de posibilidades para la interacci\u00f3n tanto directa como indirecta, instant\u00e1nea como no. Por lo tanto, han incorporado a las plataformas sociales y la interacci\u00f3n en ella como una forma de socializaci\u00f3n v\u00e1lida en sus relaciones interpersonales y con las empresas. Por tal raz\u00f3n, nos trazamos el objetivo de identificar Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas76 77las motivaciones y gratificaciones obtenidas por los usuarios al implicarse en las pr\u00e1cticas del eWOM en las rede sociales de las empresas venezolanas. Donde se obtuvo una comprensi\u00f3n a fondo de la forma en que los usuarios se comportan en las redes sociales y la explicaci\u00f3n de las causas subyacentes de sus acciones, actitudes y pensamientos con respecto a los mensajes de las empresas. Estos resultados son de suma importancia debido a que proporcionan un mayor conocimiento de lo cognitivo, afectivo y efectos en el comportamiento y las consecuencias de la utilizaci\u00f3n de las redes sociales proporcionando datos de inter\u00e9s para las empresas. Por otro lado, desde un punto de vista te\u00f3rico los resultados de este estudio, se suman a los escasos trabajos que tratan de explicar el eWOM en las redes sociales de las empresas. Se debe tener en cuenta que, debido fundamentalmente a la novedad del tema, todos los factores de motivaci\u00f3n que se han identificado son determinantes para los tres tipos de eWOM analizados en las diferentes plataformas sociales. En este sentido, cabe destacar que no se conocen otros casos y menos que utilicen una perspectiva como la netnogr\u00e1fica. Estos datos permiten ahondar en los efectos y consecuencias cognitivas, afectivas y de comportamiento del uso de las redes sociales, proporcionando datos de inter\u00e9s para orientar sus pr\u00e1cticas comerciales y persuasivas. En la actualidad, no se puede negar que el eWOM sea un instrumento fundamental en el an\u00e1lisis de las redes sociales y por lo tanto, fuera ideal que las empresas a incorporar esta herramienta en sus an\u00e1lisis, logrando as\u00ed mayores beneficios. Se tiene la certeza que es fundamental que las empresas consideren como una opci\u00f3n segura la futura utilizaci\u00f3n de la visi\u00f3n de an\u00e1lisis que se plante\u00f3 en este trabajo, como una estrategia para la comprensi\u00f3n de sus redes sociales y en especial de sus usuarios. Definitivamente, se acent\u00faa la relaci\u00f3n de los usuarios con las empresas en las diferentes redes sociales, esta podr\u00eda ser una relaci\u00f3n de intercambio de beneficios. Es decir, al practicar consciente e intencionalmente, o no el eWOM, los usuarios asociar\u00edan su imagen a los significados culturales y a los valores de las organizaciones, usando esa asociaci\u00f3n para negociar su identidad a trav\u00e9s de las interacciones sociales. Dichas interacciones, a su vez, le podr\u00edan aportar nuevas gratificaciones y rendir otros beneficios. En cambio, esa persona ofrecer\u00eda a las empresas la credibilidad que tiene entre sus grupos de pertenencia y tambi\u00e9n su poder de hacer circular su contenido entre diversos grupos sociales. No obstante, al tratarse de una transacci\u00f3n de intercambio, ser\u00eda necesario que las personas percibieran la satisfacci\u00f3n de sus gratificaciones por la pr\u00e1ctica del eWOM, aunque esa pr\u00e1ctica no fuera consciente. De no ser as\u00ed, los usuarios no tendr\u00edan motivaciones suficientes para seguir en el proceso. Se observa que dichas gratificaciones no ser\u00edan siempre provistas por la organizaci\u00f3n en s\u00ed, sino que tambi\u00e9n son generadas por las interacciones con los dem\u00e1s usuarios. Desde la visi\u00f3n de la Antropolog\u00eda Empresarial, las empresas tienen en Internet una red de millones de usuarios en constante b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y en decidida vigilancia social, que est\u00e1n ansiosas por encontrar s\u00edmbolos culturales capaces de a\u00f1adir valor a sus im\u00e1genes, para que ellas puedan interactuar socialmente de manera satisfactoria y obteniendo gratificaciones. Tomando en cuenta que existen millones de personas que poseen otros contactos fuera de las redes sociales a los que tambi\u00e9n pueden influenciar sus acciones dentro de ellas. Las empresas que deseen formar v\u00ednculos fuertes con sus usuarios o potenciales clientes, y as\u00ed, obtener el m\u00e1ximo provecho del eWOM en las diferentes redes sociales deber\u00edan comprender cuales son los valores que buscan sus usuarios y ofrecer contenido relevante y actualizado que refleje dichos valores ya que son muy pocas las empresas que logran esto en Venezuela. Esta investigaci\u00f3n pretende avanzar en el entendimiento del comportamiento de los usuarios en las redes sociales empresariales y de las estrategias y usos realizados por las organizaciones, las variables que lo afectan, as\u00ed como tambi\u00e9n contribuir en la creaci\u00f3n de nuevas estrategias en el an\u00e1lisis Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas78 79netnogr\u00e1fico. Sin embargo, se cree que este estudio puede llegar a ser un gran aporte para estudios futuros sobre el tema y una gran ayuda para las empresas que quieren mejorar su entendimiento de las redes sociales y de las personas que hacen vida en ellas. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Blumler, J. (1979). The role of theory in uses and B. (2002). Uses and gratifications of the intern. En C. Lin y D. Atkin Communication, effect (2010). Conectados. Madrid: Taurus. De Fresno, M. (2011). Netnograf\u00eda. Investigaci\u00f3n, an\u00e1lisis e intervenci\u00f3n social on line. Barcelona: Editorial UOC. Dellarocas, Ch. y Narayan, R. (2006). A statistical measure of a population\u00b4s propensity to engage y Rowley, J. (2010). Young People\u00b4s Use of Online Social Networking Sites - A Uses and gratifications Perspective. J. y Metzger, M. J. (2001). Internet use in the contemporary media environment. Human Communication Garc\u00eda, A., L\u00f3pez, M. y Gaona, C. (2012). A vision of uses and gratifications applied to the study of Internet use by adolescents. y Sociedad [Revista en Robertson, T. (1986). Competitive Effects on Gr\u00f6nroos, C. (1982). Strategic Management and Marketing in the sector [Documento en service quality model and its marketing implications. European Los efectos de la televisi\u00f3n. Madrid: Editoral Nacional. Hennig-Thurau, T., Gwinner, K., Walsh, G. y Gremler, D. (2004). Electronic word-ofmouth via consumer-opinion platforms: Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las sociales empresariales venezolanas80 81What motivates consumers to at, looking up or keeping up with people?: Motives and uses of Facebook [Documento en l\u00ednea]. Ponencia en Chi 2008: Proceeding of the twenty-sixth anual SIGCHI conference on Human in computing systems. New York, Disponible: http://digitalintelligencetoday.com/downloads/Joinson_ Facebook.pdf [Consulta: 2018, Noviembre, 10] Katz, E., y Gurevitch, M. (1974). Utilization of mass communication by the individual. En J. Blumler, y E. Katz (Eds), The Uses of Mass field behind the screen: using netnography for marketing research in online communities. Journal of Marketing Research [Revista en l\u00ednea], 39 Belk Cheltenham: Edward Elgar.Kozinets, realizando pesquisa etnogr\u00e1fica online. Porto Alegre: Penso. Krotz, F. y Eastman, S. (1999). Orientations toward outside the home. Journal Sensitive research (2011). User motivations for using facebook business pages [Resumen en l\u00ednea]. Trabajo de grado de maestr\u00eda no publicado, Facultad de Artes de la Comunicaci\u00f3n. Disponible: http://scholarworks.boisestate.edu/cgi/viewcontent. cgi?a rticle=1223&context=td [Consulta: 2018, Noviembre, 10] R. y Pan, B. (2008). Electronic word-of-mouth in hospitality and tourism [Consulta: 2018, Octubre 20] Lozano, J. (2006). Teor\u00eda e investigaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n de masas [Libro en l\u00ednea]. M\u00e9xico: Editorial Diciembre 15]Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas82 83Martins, T. (2012). A netnografia como metodologia para conhecer de professores da cultura digital during the1989 Loma Prieta earthquake disaster. benefit of hindsight: Reflections on uses and gratifications D. y Windahl, S. (1997). Modelos para el estudio de la comunicaci\u00f3n colectiva. Navarra: Editorial EUNSA. O\u00b4Connor, P . (2008) User-Generated Content A on Information J. D. (1985). A of gratification 10] Park, N., Kee, K. y Valenzuela, S. (2009). Being Immersed in Social Networking Environment: Facebook Groups, opera viewing patterns of college students and cultivation. Journal of (2017). Netnograf\u00eda de las redes sociales empresariales y el comportamiento de los usuarios. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Central de Venezuela, Caracas, Venezuela. Rubin, A. (1977). Television usage, attitudes and viewing behaviours of children [Consulta: 2018, Agosto Rubin, (1979). Television use by children and adolescents. facebook page [Documento en l\u00ednea]. Ponencia presentada en la 3rd International Conference on Human Computing, Education and Information Management System (ICHCEIMS 2014) Richard Romero Gratificaciones de los usuarios en las redes sociales empresariales venezolanas84 85Disponible: http://ijitcs.com/volume%20 15_No_3/Pailin. pdf [Consulta: 2018, (2007). Netnography as a consumer education research tool. International Journal Disponible: http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi= 10 .1.1.102.7615&rep=rep1&type=pdf [Consulta: 2018, Noviembre, 10] Stafford, T. F. y Stafford, M. R. (2001). Identifying motivations for the use of commercial Web sites. Information Resources Management Journal [Revista en 10] Stafford, T. y Gonier, D. (2004). What Americans like about being online. Communications of the ACM [Revista en l\u00ednea]. 47(11), 107-112. Disponible: La motivaci\u00f3n: Problemas, resultados y aplicaciones. Barcelona: Herder-Pegues. V\u00e1zquez, A. (2004). M\u00e1s all\u00e1 de Habermas: la realidad de los medios de comunicaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n y sociedad [Revista en l\u00ednea], (2), 247-273. Disponible: http://www.publicaciones.cucsh.udg.mx/pperiod/comsoc/pdf/2_2004/247-273.pdf [Consulta: 2018, Noviembre 20] Wang, X., Teo, H. y Wei, K. (2005). What Mobilizes Information Contribution to Electronic Word-of-Mouth System? Explanations from a Dual-Process Goal Pursuit Model. Informational Systems R. (2004). Beyond valence in dissatisfaction: A review new responses to regret and disappointment in y Berry, L. (1985). Problems and strategies in services marketing. The Journal 49(2), 33-46. Disponible: http://www.jstor.org/stable/1251563?seq=1#page_scan_tab_contents Arlenet Pe\u00f1a Zerpa* Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa** INTRODUCCI\u00d3N Resulta familiar encontrar videos de Noticieros infantiles y juveniles en You Tube. Desde el 2009 a la actualidad han transcurrido diez a\u00f1os de experiencias para organizaciones (estatales, internacionales, no gubernamentales y educativas) en dicha producci\u00f3n. El presente estudio se realiz\u00f3 con la finalidad de conocer la producci\u00f3n de noticieros en Latinoam\u00e9rica como pr\u00e1ctica educativa en las escuelas. Esta relaci\u00f3n existente como experiencias no ha sido objeto de revisi\u00f3n ni acercamiento de educadores o comunicadores, tal como * Postdoctorado en Estudios Pol\u00edticos en Am\u00e9rica Latina y El Caribe (ULAC). Doctorado en Ciencias de la Educaci\u00f3n (UNESR). Licenciada en Edu- caci\u00f3n Menci\u00f3n Ciencias Pedag\u00f3gicas (UCAB). Profesora en UCV y Maestra del CEAPUCV. Investigadora de Red Inav y Ricila. Directora Acad\u00e9mica Fundaci\u00f3n Famicine. Miembro del Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n de la Revista Iberoamericana de Docentes. Email: claririn1@gmail.com ** Doctorante en Gerencia (Universidad Yacamb\u00fa). Especialista en Direc- ci\u00f3n y Producci\u00f3n en Cine, Video y Televisi\u00f3n (Universidad Europea Miguel de Cervantes). Investigadora de Red Inav y Ricila.. Directora Art\u00edstica de la Zerpa y Mixzaida infantiles y juveniles en youtube88 89lo reflejan algunos \u00edndices internacionales de revistas especializadas1. Considerando este escenario y la significaci\u00f3n de este acercamiento, permitir\u00eda entonces, mostrar a la comunidad de maestros las posibilidades de re-valorar herramientas comunicativas de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes para el uso de plataformas. Por ello se procedi\u00f3 a: 1. Identificar los noticieros seg\u00fan tres categor\u00edas: visualizaciones, estructura (secciones) y visita a las escuelas, adem\u00e1s de 2. Analizar los noticieros con mayor calidad t\u00e9cnica considerando la narrativa. La poblaci\u00f3n estaba conformada por noticieros de ni\u00f1os y j\u00f3venes subidos a You Tube desde el a\u00f1o 2009 (veinte en total). Se seleccion\u00f3 una muestra intencional en funci\u00f3n de dos criterios: 1 Noticieros donde la escuela es la noticia y 2. Calidad T\u00e9cnica. Bajo estas especificaciones resultaron: Te Re-creo (Colombia) y Educa Los Muermos (Chile). Las autoras usaron la estad\u00edstica descriptiva (frecuencia, porcentaje y gr\u00e1ficos) a partir de unas variables: Fecha y n\u00fameros de noticieros, secciones y visualizaciones. Se dise\u00f1\u00f3 un instrumento con respuestas dicot\u00f3micas para marcar con x. El estudio representa la primera aproximaci\u00f3n a noticieros latinoamericanos. En posteriores a\u00f1os, se comparar\u00e1 esta producci\u00f3n al continente europeo en t\u00e9rminos de nuevas tecnolog\u00edas y contenidos. Este documento est\u00e1 estructurado en tres partes. La primera recoge el panorama general de los noticieros en Am\u00e9rica, la segunda presenta el an\u00e1lisis de los resultados y la tercera ofrece las conclusiones. NOTICIEROS INFANTILES Y JUVENILES DE YOU TUBE EN AM\u00c9RICA No resulta una novedad los noticieros infantiles y/o juveniles. M\u00e1s a\u00fan si se les asocia a plataformas. El acercamiento a lo audiovisual, aunque difiere de la televisi\u00f3n, ofrece un escenario para consumir 1 S\u00f3lo se identifican acercamientos a la recepci\u00f3n de j\u00f3venes a las noticias (Rebolledo, 2009), narrativa de los noticieros de se\u00f1al abierta (Fabbro, 2012) y la nueva l\u00f3gica narrativa en You Tube (L\u00f3pez, 2016).e interactuar seg\u00fan otras formas de comunicaci\u00f3n. Los canales de You Tube, donde est\u00e1n alojados los noticieros, contienen una relaci\u00f3n donde la interacci\u00f3n, seg\u00fan Ba\u00f1uelos (2009), es diferida y siguiendo un contrato de lectura en un tiempo virtual; siguiendo la l\u00f3gica de mercado (autoproducci\u00f3n). Si bien existen canales educativos en YouTube 2, no siempre esta oferta es vista con gusto por los m\u00e1s j\u00f3venes. M\u00e1s cercano a la imagen efervescente de un youtuber3 los m\u00e1s peque\u00f1os buscan: interactividad, viralidad, afinidad y popularidad. Por ello, cualquier propuesta debe ser pensada en funci\u00f3n de \"gustos\" y necesidades pedag\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas y sociales conociendo el lenguaje de los nativos. Sin olvidar la propuesta de algunos estudiosos, por ejemplo: el civismo digital 4, la seguridad en la red5 y producci\u00f3n de contenido6; los noticieros deben tener formas narrativas nada rutinarias ni triviales y menos a\u00fan repetitivas. Los noticiarios infantiles y/o juveniles m\u00e1s all\u00e1 de apostar a constituirse en una moda para alg\u00fan colegio, requieren de un acercamiento a problem\u00e1ticas de la ni\u00f1ez o 2 Se se\u00f1ala a You Tube como la plataforma audiovisual con formatos y de comunicaci\u00f3n bidireccional (Antol\u00edn 2012, citado por Gonz\u00e1lez y Chica 2018). Uno de ellos los videos (vlogs) dise\u00f1ado para suscriptores. Resulta importante pensar en posibles tipolog\u00edas de suscriptores, probablemente acordes a edades e intereses afines. 3 Usuario y creador de videos en YouTube. Tiene grandes suscriptores y se retroalimenta de los comentarios. Algunos llegan a tener popularidad por la con- stante renovaci\u00f3n y acercamiento a sus consumidores. 4 Convivencia en el ecosistema digital, con otros usuarios a partir de sus creaciones. Se logra seg\u00fan Novoa (sf ) con educaci\u00f3n (familia y escuela). M\u00e9xico cuenta con una organizaci\u00f3n para formar a escuelas y padres. 5 Los padres pueden abordar el uso de Internet a partir de temas clave: comunicaci\u00f3n y confianza. Ante las tentaciones existentes s\u00f3lo las orientaciones pueden guiar al ni\u00f1o en la b\u00fasqueda de sitios seguros. 6 Este es uno de los aspectos de importancia. Se trata de crear con sentido, sin emular. Claritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube90 912. Fecha de subida. El d\u00eda mes y a\u00f1o conforman un dato de importancia. Indican al usuario cu\u00e1ndo aparece el video en la plataforma. Probablemente no sea muy cercano a la fecha de realizaci\u00f3n y en ocasiones denota una demora en la administraci\u00f3n del canal. 3. Cantidad de visualizaciones. Este dato difiere de manera significativa. Para efectos de este estudio se consider\u00f3 como fecha de recogida de esta informaci\u00f3n el mes de febrero de 2019. Luego de \u00e9sta, seguramente algunos cambiaron y otros se mantuvieron constantes. El seguidor de los noticieros encuentra en un primer momento los elementos se\u00f1alados con anterioridad. Al reproducir los videos identificar\u00e1 m\u00e1s detalles: secciones, calidad t\u00e9cnica y el espacio (usado para el Noticiero). Estos aspectos de significaci\u00f3n llegan al p\u00fablico consumidor sin ning\u00fan filtro ni indicaci\u00f3n. Est\u00e1 a la mano. Es ese usuario quien decide continuar o no consumi\u00e9ndolo. Los recibe desde sus esquemas cognitivos y conforme a ellos tendr\u00e1 alg\u00fan tipo de inter\u00e9s espec\u00edfico. Para informarse de la existencia de noticieros en Am\u00e9rica solo basta estar en You Tube y con palabras clave encontrar una muestra. A esa variedad acceder\u00e1 o no seg\u00fan sus gustos y preferencias. La Tabla 1 detalla los noticieros disponibles ordenados cronol\u00f3gicamente. Obs\u00e9rvese, por ejemplo, el aumento en los a\u00f1os 2011, 2012, 2013 y 2015. Chile aparece como el pa\u00eds con mayor concentraci\u00f3n de canales. Venezuela y Nicaragua poseen la menor cantidad durante el per\u00edodo (2009-2019). En ambos casos forman parte de programas de televisi\u00f3n con la secci\u00f3n de noticias (subidas a You Tube sin regularidad en el tiempo). adolescencia con mayor profundidad a tem\u00e1ticas de importancia para estas generaciones. Am\u00e9rica cuenta con un repertorio de noticieros en You Tube. Algunos ya estaban formalmente constituidos antes de mostrar los videos en canales, otros aparecen a merced de alg\u00fan proyecto y no son eliminados sino que contin\u00faan de forma p\u00fablica (probablemente captando la mirada de alg\u00fan curioso usuario) y pocos nacen con el apoyo de instituciones (distintas a la escuela, ll\u00e1mese ONG, por ejemplo). Los noticieros infantiles y juveniles en You Tube conjugan la convivencia de canales con experiencia en televisi\u00f3n y otros al estilo de homecasting (producci\u00f3n audiovisual no profesional). Los usuarios advierten una gama de opciones de las cuales suele o no seguir, interactuar y recomendar. El primer video subido a You Tube data del a\u00f1o 2005. \u00bfCu\u00e1ndo apareci\u00f3 el primer noticiero infantil en la plataforma?, \u00bfCu\u00e1les son los pa\u00edses con mayor cantidad de noticieros en You Tube?, \u00bfCu\u00e1les son las secciones con mayor preferencia? \u00bfCu\u00e1l secci\u00f3n amerita de especial atenci\u00f3n (considerando las demandas actuales)? Estas interrogantes permiten un acercamiento a la muestra de estudio. Entre los videos subidos a You Tube bajo las etiquetas \"noticiero juvenil\" o \"noticiero infantil\" se identifican al menos veinte. Algunos con nombres originales, otros retoman algunos conceptos los cuales parecieran mantenerse en el tiempo pese a los cambios. En general, los noticieros presentan tres elementos importantes: 1. Nombre del usuario. No siempre se administra desde una cuenta oficial los videos. En su lugar, de identifica alg\u00fan nombre de responsable (productor, realizador y/o actor) o beneficiario (miembro de una comunidad estudiantil o ferviente seguidor). La administraci\u00f3n del espacio al lucir ordenada conforme a programas y temporadas con sus respectivas descripciones, enlaces de inter\u00e9s (p\u00e1ginas y redes sociales virtuales) ofrecen una informaci\u00f3n clara. Claritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube92 93Tabla 1. Noticieros en Y ou Tube seg\u00fan su aparici\u00f3n Nombre Fecha Pa\u00eds Visualizaci\u00f3n Secciones Calidad t\u00e9cnica Visita a escuelas Otros espacios TVC Infantil 2009 Honduras 247 Reportaje S\u00ed X Noticiero Consorcio Ni\u00f1os por Suba (CNS)2010 Colombia 7793 Salud DeportesEntrevistaEntretenimientoNo Estudio (Aula) y campo TVI News 2011 Chile 8431Internacional DeportesCartelera de cineEntrevistaNo Estudio CTA News Noti- ciero Infantil para Chile y el mundo2011 Chile 938El tiempo Las noticias en terrenoS\u00ed Estudio El noticiero de los ni\u00f1os2011 Argentina 19.393Salud La leche LolaPrevenci\u00f3n de enfermedadesNo Escuela Educa Los Muermos TV2012 Chile 462 Noticias Tips para vivir mejorS\u00ed X Campo Notichamo 2012 Venezuela 720 Flash musical. EntrevistaS\u00ed TVClaritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Recreo2013 Colombia 1426 Titulares. Son- noticia Los presenta- dores- Otras noticiasS\u00ed X Estudio El Arca Noticiero Infantil2013 Argentina 121 Reportaje S\u00ed Campo Chiqui Noticias Internacional2013 USA 4059 Titulares ReportajeS\u00ed Campo Chiqui Noticias 2014 Nicaragua 126 Reportaje S\u00ed Grabaci\u00f3n Noticreo 2015 Chile 3207 La voz anisong S\u00ed Estudio TV Red de Comunicadores2015 Honduras 534 Reportaje S\u00ed Campo Noticiero para ni\u00f1os El Noti C2015 M\u00e9xico 25.039 Reportaje Noticias Internacionales SucesosClimaNo Estudio en aula y campo. Noticiero 2015 M\u00e9xico 3643 Clima No Estudio Pochinforma 2015 Argentina 9.071 Reportaje Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube96 97 La informaci\u00f3n anterior permite un acercamiento a variables para el estudio. Una de ellas la cantidad de noticieros en You Tube y el comportamiento en el tiempo (considerando las fechas de subida de los videos). Se observa una mayor concentraci\u00f3n porcentual en Chile (25%), seguido de Honduras con un (20%), luego Colombia y Argentina con (15%) cada uno (Ver Figura 1). Figura 1. Cantidad de noticieros infantiles y juveniles por pa\u00edses. Esta distribuci\u00f3n porcentual permite tambi\u00e9n identificar a los pa\u00edses con menores proyectos educativos y apoyo del Estado en la producci\u00f3n de noticieros infantiles y juveniles. En la plataforma, a diferencia de otros pa\u00edses latinoamericanos, Venezuela no cuenta con ensayos o propuestas con continuidad bajo la autor\u00eda de instituciones educativas u \u00f3rganos del Estado. En consecuencia, se ubica con el menor porcentaje a la par de Nicaragua y la comunidad hispana de Estados Unidos. Desde el a\u00f1o 1993 ni\u00f1os y ni\u00f1as de la Red de Comunicadores Infantiles de Honduras formaban parte de TVC Infantil. En You Tube aparece el primer video en el a\u00f1o 2009. Gracias al apoyo de NB TV El Bos- que2017 Colombia 1143 Reportaje D\u00eda de la Matem\u00e1-tica Reportaje Elecciones estudiantilesNo S\u00ed Estudio (aula) Noticiero In-fantil y Juvenil (Tsi)2018 Honduras 55 Reportaje S\u00ed x Campo Fuente: Elaborado por las autoras 20% 15% 25%15%5%5%5%10%Honduras Colombia Chile Argentina Venezuela Nicaragua USA M\u00e9xicoClaritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube98 99UNICEF Honduras se mantiene en el tiempo y se alimenta el contenido con especial atenci\u00f3n a la defensa de los Derechos. Los reportajes iniciaron con el apoyo de adultos, luego correspond\u00edan a ni\u00f1os y j\u00f3venes. Un dato interesante es su permanencia hasta el a\u00f1o 2012. En el 2010 se identifica Noticiero Consorcio de Ni\u00f1os por Suba de Colombia. Un proyecto para ni\u00f1os y ni\u00f1as sin continuidad (seg\u00fan la b\u00fasqueda realizada) y qued\u00f3 como un objeto de revisi\u00f3n y an\u00e1lisis para interesados. Ya en el 2011 encontramos algunos trabajos escolares. Uno de ellos El Noticiero de los Ni\u00f1os de Argentina. Con textos infantiles y c\u00e1mara de una maestra este proyecto buscaba mostrar el mundo de los m\u00e1s peque\u00f1os. CTA News Noticiero Infantil para Chile y el mundo aparece tambi\u00e9n en el a\u00f1o 2011 como un proyecto de un colegio con el trabajo de maestra, asistente y coordinador de enlace contaban con un equipo t\u00e9cnico. Cada ni\u00f1o y ni\u00f1a ten\u00eda una funci\u00f3n espec\u00edfica (c\u00e1mara, por ejemplo). Lamentablemente no se encuentra otro video. El Noticiario Educa Los Muermos TV (Chile) est\u00e1 conformado por un equipo de profesionales y ni\u00f1os reporteros. Puede ser visto desde la p\u00e1gina oficial y en la plataforma. Cuenta seg\u00fan el historial con a\u00f1os de trabajo desde el 2012 bajo la responsabilidad del Departamento Administrativo de Educaci\u00f3n Municipal de la comuna de Los Muermos. Las noticias est\u00e1n relacionadas con las escuelas rurales de la comuna y son transmitidas por el Canal 21- Educaci\u00f3n de los Muermos TV, bajo la Direcci\u00f3n period\u00edstica de Priscilla de Assis. Para el momento de su surgimiento se adjudica como primer canal de Televisi\u00f3n Educativa por Internet. Cuenta con una p\u00e1gina de Facebook y una web. All\u00ed se presentan noticias de escuelas municipales de la comuna apoyados por un equipo de profesionales. Luego se incorporaron los ni\u00f1os, una vez recibido los talleres de audiovisual y de reporteros (finales del 2011). Para el a\u00f1o 2012 se identific\u00f3 el Noticiero Infantil TVI News de Chile del Colegio San Francisco de As\u00eds-La Florida. Ni\u00f1os y ni\u00f1as anunciaban noticias de far\u00e1ndula, internacionales, acontecimientos, deportivas, recomendaciones de pel\u00edculas y entrevista de la semana. Con 8400 visualizaciones se advierten problemas de sonido y audio; as\u00ed como comentarios negativos de algunos usuarios. Tambi\u00e9n para el a\u00f1o 2012 aparece en You Tube el Informativo Juvenil Notichamo 7 de Venezuela de ATEL TV (Canal por Cable). Una Producci\u00f3n Nacional Independiente (PNI) de Telecin. Con corresponsales en ciudades del oriente del pa\u00eds. Destacan las actividades realizadas por ni\u00f1os y ni\u00f1as, especiales musicales y recomendaciones de pel\u00edculas. Los \u00faltimos videos subidos corresponden al mes de mayo de 2013. En el 2013 aparece Noticiero Infantil El Arca de Argentina, el cual tiene derechos musicales. Los reportajes son realizados por ni\u00f1os en eventos de las comunidades (carreras, por ejemplo) as\u00ed como la edici\u00f3n y el uso de c\u00e1maras. La principal fuente de las noticias: las escuelas y el responsable directo la Asociaci\u00f3n Civil El Arca. Te Re-Creo noticiario de Colombia, creado en el a\u00f1o 2013, gracias al apoyo de Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Bogot\u00e1. Ampliamente difundida en la prensa y webs esta iniciativa es una de las m\u00e1s atractivas en You Tube por la presentaci\u00f3n de dos temporadas con sus respectivos cap\u00edtulos. Elaborado y conducido por ni\u00f1os. \"Los temas son propuestos por estudiantes de acuerdo a sus experiencias y logros desarrollados en el d\u00eda a d\u00eda y los libretos se elaboran a partir de los comentarios y reacciones del equipo de presentadores\" (Ministerio de Educaci\u00f3n del Gobierno de Colombia, 2013). El lanzamiento de Cihiqui Noticias Internacional (Estados Unidos) con formato TV fue en el a\u00f1o 2013. Cont\u00f3 con la presencia 7 Forma parte de los videos de noticieros infantiles que marcaron una \u00e9poca en Venezuela, Notichamo, del programa de televisi\u00f3n en Venezuela Contesta por T\u00edo Sim\u00f3n de la d\u00e9cada de los ochenta. Aunque aparece en You Tube en el a\u00f1o 2013, gracias a uno de sus protagonistas. Llama la atenci\u00f3n, que un a\u00f1o antes se asuma este mismo nombre para una producci\u00f3n por cable. Claritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube100 101de ni\u00f1os ya conocidos en programas de variedad. Transmitido por MIRA TV Tampa Channel 30, Mira TV Orlando Channel 47 y Mira TV Miami Channel 18. Durante sus ediciones ha gozado de la presencia de artistas reconocidos en Latinoam\u00e9rica y corresponsales (ni\u00f1os y j\u00f3venes) de Am\u00e9rica. Del programa A la Rueda Rueda de Nicaragua aparece el segmento Chiqui Noticias, el cual ha servido de propaganda al gobierno al enaltecer las acciones del ejecutivo y se toma como excusa los cambios educativos en el pa\u00eds. Apareci\u00f3 el primer video del noticiero en el a\u00f1o 2014. Para el a\u00f1o 2015 aparece el Noticiero infantil El Noti C, un proyecto de cuarto grado. Ya con m\u00e1s de 24.000 visualizaciones forma parte de los materiales publicados sin continuidad. La c\u00e1mara usada dentro y fuera del aula presenta algunos problemas de encuadre. Su calidad t\u00e9cnica no se equipara a otros aparecidos en el mismo a\u00f1o. Noticiero Infantil Ponchinforma de Argentina aparece en el a\u00f1o 2015. Subido a You Tube por cap\u00edtulos. Bajo la Direcci\u00f3n y Producci\u00f3n de Gustavo Raley, se ha mantenido en el tiempo. S\u00f3lo se dispone de tres cap\u00edtulos m\u00e1s un acercamiento al personaje Ponchi, cantos y otros aspectos m\u00e1s. Noticiero de M\u00e9xico secci\u00f3n de un programa infantil de televisi\u00f3n por internet Cosa de Ni\u00f1os de Fon\u00e1mbules Producciones AC, tiene variedad: entrevistas y especiales. Los reporteros y presentadores son ni\u00f1os. Algunos se han valido de la figura del youtuber para anunciar su lanzamiento, tal fue el caso de Noticreo con Uzziel Misle en Chile 8 con importantes diferencias respecto al formato. Se trata m\u00e1s bien de un canal de Legua TV el cual es un programa informativo con un slogan muy particular: \"El informador, informativo de la informaci\u00f3n\" con reportajes de actualidad contada con jocosidad y de manera clara. 8 El lector puede revisar el peri\u00f3dico digital emol de fecha 22 de noviem- bre de 2015, as\u00ed como el video promocional en YouTube de fecha 29 de octubre de 2015 el cual alcanz\u00f3 8435 visualizaciones (hasta 3 de marzo de 2019). M\u00e1s cercanos al bajo presupuesto de instituciones educativas se encuentra en YouTube: Noticiero Infantil EIS subido en el a\u00f1o 2017 (por un suscriptor sin imagen) y con m\u00e1s de 1000 visualizaciones. Una de las caracter\u00edsticas comunes con otros canales es la existencia de presentadores, una pantalla con el respectivo logo y la enunciaci\u00f3n de noticia (locales e internacionales). Los acontecimientos del centro educativo quedan en otro plano de importancia. De Medell\u00edn-Colombia aparece en el a\u00f1o 2017 NB TV El Bosque conducido por adolescentes quienes presentan las novedades del colegio (talleres y foros) as\u00ed como a las autoridades de la instituci\u00f3n educativa. M\u00e1s recientemente en el a\u00f1o 2018 aparece en You Tube, gracias a UNICEF Honduras, videos del Noticiero Infantil y Juvenil conocido por sus siglas (TSi). Reportajes realizados por adolescentes sobre la localidad e informaci\u00f3n de los Derechos Humanos en los colegios, etc. El recorrido anterior permite identificar importante cambios en el tiempo (Ver Figura 2). Figura 2. Cantidad de noticieros en el tiempo. 0123456 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018Cantidfad de noticieros FechaClaritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube102 103Desde el a\u00f1o 2009 al 2018 en You Tube han subido videos de noticieros infantiles y juveniles. La mayor cantidad se registr\u00f3 en el 2015, sigue sin ser superada. Para esta fecha, la plataforma contaba con: opci\u00f3n 3D, calidad 1080p (Full HD), bot\u00f3n (Me gusta/No me gusta), incorporaci\u00f3n de + Google, nuevos dise\u00f1os y el programa Fan Finder. Llama la atenci\u00f3n la notoria inexistencia en el 2019 y la menor producci\u00f3n (a\u00f1o 2016). LOS NOTICIEROS VISTOS SEG\u00daN EL ESTUDIO Un aspecto de importancia para el sostenimiento de los noticieros pareciera ser la participaci\u00f3n de instituciones escolares. En la muestra estudiada: Chile y Colombia concentran esfuerzos al respecto. Se nutren de las noticias en dichos espacios para ofrecer reportajes y noticias. Sin ellos, dif\u00edcilmente se abordar\u00edan tem\u00e1ticas con un acercamiento (vivencial) a problem\u00e1ticas. Los noticieros infantiles y juveniles conforman un espacio para el ejercicio de Derechos del Ni\u00f1o, Ni\u00f1a y Adolescente, libertad de expresi\u00f3n, el acceso de la comunicaci\u00f3n y la participaci\u00f3n; siguiendo la m\u00e1xima de la igualdad (sin distingo de credo, raza o religi\u00f3n). Te Re-creo cuenta con dos temporadas. Seg\u00fan la Figura 3 el a\u00f1o 2013 correspondi\u00f3 a la primera temporada. El primer Cap\u00edtulo obtuvo hist\u00f3ricamente la mayor cantidad de visualizaciones (1426). En la medida que se desarrollaba el noticiero los usuarios prefirieron. unos temas sobre otros. Por ejemplo, el Cap\u00edtulo 13 (primera temporada) obtuvo la segunda posici\u00f3n. La alimentaci\u00f3n en loscafetines escolares de los colegios represent\u00f3 de preferenciaFigura 3.Visualizaciones del Noticiero Te Re-creo. Elaborado por las autoras. El programa est\u00e1 estructurado de la siguiente manera: Titulares, sondeo, tema, noticia, otras noticias y tus ideas. Desarrollado a partir de la informaci\u00f3n enviada al correo electr\u00f3nico, posteriormente el equipo de investigaci\u00f3n y redacci\u00f3n del noticiero se encarga de visitar a las escuelas. Finalmente, los videos son presentados por ni\u00f1os y ni\u00f1as en un estudio. Cada video recoge las voces de sus protagonistas: estudiantes, maestros y rectores. La segunda temporada present\u00f3 importantes cambios. Los presentadores (as) del noticiero eran adolescentes entre ellos un chico con discapacidad visual. Corresponde seg\u00fan la figura anterior a la tercera posici\u00f3n con m\u00e1s visualizaciones del a\u00f1o 2014 (741). Se trata de manera abierta y p\u00fablica la inclusi\u00f3n y diversidad. Educa Los Muermos TV (Figura 4) recoge una muestra de los a\u00f1os de producci\u00f3n. La mayor frecuencia de visualizaciones aparecen en tres programas: Las olimpiadas (a\u00f1o 2015), La Escuela Rural Ca\u00f1itas (a\u00f1o 2013) y El f\u00fatbol (a\u00f1o 2012). Los tres corresponden a reportajes realizados por adolescentes y ni\u00f1os. La visita a las escuelas (rurales y no rurales) y espacios para el desarrollo de actividades escolares conforman los lugares Claritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros infantiles y juveniles en youtube104 105de importancia para cada programa. Se destaca la participaci\u00f3n de estudiantes y miembros de la comunidad educativa. Figura 4. Visualizaciones chilenas en Educa Los Muermos TV. Elaborado por las autoras. La narrativa de ambos noticieros est\u00e1n relacionadas con una misma fuente de informaci\u00f3n: la escuela. Dicha instituci\u00f3n no es vista de manera aburrida ni tradicional. Al contrario, conforma un nicho para crear y comunicarse con la comunidad. Seg\u00fan esta t\u00f3nica, los reportajes se presentan de manera descriptiva y con di\u00e1logos, hay un acercamiento a los personajes-actores en el escenario (in situ), se muestra y explica desde las voces de los actores. Los puntos de vista de las acciones mostradas corresponden a los actores y no a los reporteros (diversidad y subjetividades coexistentes). Por ende, hay m\u00e1s interacci\u00f3n. Se nutre la informaci\u00f3n con testimonios de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y adultos. La forma de narrar las historias est\u00e1 impregnada de familiaridad y respeto sin descuidar la profundidad (incentivar al usuario a buscar m\u00e1s informaci\u00f3n). Hay un acercamiento a las problem\u00e1ticas de los colegios para destacar acciones positivas y ejemplares. Por ejemplo, en Educa Los Muermos TV cuando la municipalidad recibi\u00f3 la certificaci\u00f3n ambiental (a nivel de diagn\u00f3stico) explicaron la importancia del cuidado del ambiente y trabajar a favor de ello en cada instituci\u00f3n, tambi\u00e9n en Te Re-creo (Cap\u00edtulo 9-Primera Temporada), unas ni\u00f1as mostraron la quema de llantas en los alrededores de su colegio y las posibles consecuencias para los estudiantes y la localidad. En ambos noticieros hay un tratamiento a temas ambientales conforme a la Agenda 2030 de la ONU y el p\u00fablico puede continuar la b\u00fasqueda de m\u00e1s informaci\u00f3n en otras fuentes e inspirarse para la acci\u00f3n. En resumen, la narrativa contiene elementos caracterizadores: diversidad, inspiraci\u00f3n, tem\u00e1ticas universales usando el relato en primera persona dentro del reportaje y las entrevistas realizadas (Ver Tabla 2). Tabla 2. Elementos identificados en la narrativa de los noticieros. Noticieros Diversidad Inspiraci\u00f3n Tem\u00e1ticas locales y universalesDi\u00e1logo entre lo local y mundialInteracci\u00f3n con los usuarios Te Re-creoNarrador: ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.Lo narrado: problem\u00e1ticas y Derechos del Ni\u00f1oLos relatos presentes en los reportajes y entrevistas tienden a \"inspirar\" a otros a acciones positivas. Por ejemplo, la secci\u00f3n El Cuento verde. Algunos ejemplos: discapacidad, manoteo (bullying), alimentaci\u00f3n, huerto escolar...Las problem\u00e1ticas se presentan dentro de un contexto y su impacto. Los seguidores del noticiero env\u00edan videos sobre noticias de sus colegios. 462 223 youtube106 107Educa Los Muermos TVAbordaje de lo narrado: Se muestran experiencias positivas de las escuelas rurales de la municipali-dad. Desde la particularidad de la educaci\u00f3n rural se muestran: bibliotecas, donaciones, formaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes en audiovisual. Importancia de la certificaci\u00f3n ambiental y vivir mejor est\u00e1n enmarcados en la Agenda 2030. La interacci\u00f3n se genera en la plataforma y la red de escuelasde la municipalidad. Elaborado por las autoras. Mientras la mayor\u00eda de noticieros infantiles y juveniles de la poblaci\u00f3n concentran en seis secciones tipos sus videos: entrevista, reportaje, noticias internacionales y locales, deportes y salud. Repiten modelos de noticieros (incluyendo la presencia de la far\u00e1ndula), otros se atreven a crear a partir de dramatizaciones y solo en una m\u00ednima parte producen contenidos originales. La muestra estudiada: Te Re-creo y Educa Los Muermos TV poseen una estructura repetida y desarrollada con el paso de los a\u00f1os. El primer noticiero conserva en las dos temporadas las secciones: Titulares, Sondeo, Qu\u00e9 tema, La noticia, El cuento (verde, musical), Y entre otras noticias y Tus ideas. Concentra tres g\u00e9neros period\u00edsticos: informativo (cuatro primeras secciones), opini\u00f3n (dos secciones) e interpretativo (\u00faltima secci\u00f3n). El segundo noticiero no identifica sus temporadas. En lugar de secciones desarrolla entrevistas y reportajes relacionados con las escuelas de la municipalidad. Iniciando con un resumen de la problem\u00e1tica y luego se presenta a los entrevistados con unas tomas de las acciones. CONCLUSIONES La producci\u00f3n de noticieros infantiles y juveniles en Latinoam\u00e9rica ha variado entre los a\u00f1os 2009 y 2019. Se identific\u00f3 una mayor concentraci\u00f3n en Chile (25%), seguido de Argentina y Colombia (15%). Dichos porcentajes reun\u00edan a proyectos educativos de aula emprendidos por un determinado per\u00edodo, programas de ONG o instituciones p\u00fablicas. Especialmente \u00e9stas \u00faltimas representan una importante fuente de apoyo y financiamiento para la formaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (Educa Los Muermos TV) y la continuidad en el tiempo de las iniciativas para su divulgaci\u00f3n (Te-Recreo). El comportamiento de los noticieros en el tiempo tuvo un comportamiento irregular. Probablemente muchos factores influyeron los cuales no fueron considerados en la investigaci\u00f3n. Si bien en el a\u00f1o 2019 no se encontr\u00f3 ninguna producci\u00f3n naciente, el 2015 concentr\u00f3 la mayor cantidad de noticieros en diferentes pa\u00edses. Ese mismo a\u00f1o coincide con las mejoras tecnol\u00f3gicas en la plataforma. De acuerdo a los noticieros identificados en funci\u00f3n de las visualizaciones, visita a las escuelas y estructura se encontr\u00f3 que solo tres reun\u00edan estas categor\u00edas: Te-Recreo (Colombia), Educa Los Muermos TV (Chile) y NB TV El Bosque (Chile). Los otros noticieros replican modelos ya existentes. Anteponen la far\u00e1ndula, noticias de actualidad (nada relacionadas con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes) ni de las problem\u00e1ticas seg\u00fan localidades. La escuela como noticia es pues el centro del trabajo de dos noticieros (Te-Recreo y Educa Los Muermos TV), los cuales la asumen desde perspectivas y miradas. Una de ellas como el espacio para la formaci\u00f3n de ciudadanos con responsabilidades y deberes. Esta mirada acompa\u00f1a la presentaci\u00f3n de reportajes y entrevistas a actores de una comunidad (estudiantes, maestros y rectores). A ello se suma la familia. Bajo la idea de ciudadan\u00eda se tejen otras significaciones: ciudadano (a) y ambiente, integraci\u00f3n y diversidad. Estas dos premisas est\u00e1n presentes en las narrativas de los noticieros y destaca Claritza Arlenet Pe\u00f1a Zerpa y Mixzaida Yelitza Pe\u00f1a Zerpa Noticieros y juveniles en youtube108 109en el trabajo de Te-Recreo. Las autoras se acercaron a las caracter\u00edsticas de las narrativas de los noticieros: diversidad, inspiraci\u00f3n, tem\u00e1ticas universales, di\u00e1logo entre lo local y universal e interacci\u00f3n con usuarios. Para posteriores investigaciones se podr\u00eda considerar un estudio detallado y diferenciador entre noticieros en You Tube y transmedia con la literatura que recientemente se est\u00e1 generando en congresos y redes de investigaci\u00f3n. Vale esta acotaci\u00f3n dada la cantidad de propuestas anuales de trabajos. Uno de ellos impulsados por la Red Iberoamericana de Narrativas Audiovisuales (Red Inav). Los hallazgos de las investigadoras pudieran contribuir a otros estudios en Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n. Especialmente aquellos que profundicen la din\u00e1mica de las escuelas y plataforma You Tube (entre hermen\u00e9uticas y hermeneutas). Este objeto pudiera aportar nuevas connotaciones a la concepci\u00f3n moderna y podr\u00eda considerar desde los actores y contextos nuevos nudos cr\u00edticos. You Tube ha cambiado desde su creaci\u00f3n y se le observa como una plataforma renovada. Probablemente, dentro de unos a\u00f1os los noticieros se produzcan desde nuevas necesidades educativas y con propuestas a tono a una \u00e9poca. En ese devenir se requiere nuevas teorizaciones y acercamientos conceptuales y metodol\u00f3gicos. Finalmente, el acercamiento a los noticieros infantiles y juveniles permite a posibles maestros-tutores considerar elementos importantes en la producci\u00f3n de un video: dominio del lenguaje audiovisual, escritura de guiones, lectura de la escuela como objeto de investigaci\u00f3n. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Fabbro, G. (sf ). \u00bfHacia d\u00f3nde van los noticieros?: An\u00e1lisis de la cobertura de los temas de infancia y adolescencia en los noticieros vespertinos de la TV abierta argentina. Disponible: https://idus.us.es/xmlui/bitstream/handle/11441/36548/Pages%20from%208-9.pdf?sequence=1&isAllowed=y [Consulta 2019, enero 11] Fonanbules. (1 de diciembre de 2015). Noticiero Cima. Cosas de ni\u00f1os. Disponible: https://www.youtube.com/watch?v=XLkkAlgQGvA [Consulta 2019, febrero 01] Gonz\u00e1lez-Mart\u00ednez, E & y Chica, D. (2018). Conducta de los suscriptores en YouTube: estudio de caso del canal EnchufeTv. Subscribers' Behavior on YouTube: EnchufeTv Channel Case Study. Dixit, N\u00b0 28, pp. 56- 71. Iberia, K. (sf ). \u00bfC\u00f3mo ser Internet un lugar seguro para los ni\u00f1os? (Entrevista a Armando Novoa). Disponible: https://www.youtube.com/watch?v=CDX_bvCq3ko [Consulta 2019, febrero 16] L\u00f3pez, A. (2016). Youtubers. Nueva l\u00f3gica comercial y narrativa en la producci\u00f3n de contenidos para la web. Letra. Imagen y Sonido. LIS,VIII , pp. que fusionar\u00e1 con Internet. Emol.com. Disponible: https://www.emol.com/noticias/Espectaculos/2015/11/23/760520/Popular-YouTuber-habla-de-su-arribo-a-la-TV-en-Noticreo.html [Consulta 2019, enero 20] Rebolledo, L. (2009). Adolescentes y noticieros de televisi\u00f3n. Televidentes disconformes y opinantes. Comunicaci\u00f3n y Medios, 20. Disponible: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/5242956.pdf LA PRAXIS GERENCIAL EN EL DOMINIO DE LO P\u00daBLICO. DESAF\u00cdOS PENDIENTES EN LA VENEZUELA ACTUAL Dilia Monasterio G Marialsira Gonz\u00e1lez INTRODUCCI\u00d3N Emprender el estudio de la praxis gerencial, convoca a reconocer el quehacer de los funcionarios como cimiento de la acci\u00f3n en el dominio de lo p\u00fablico, as\u00ed, hablar de praxis es hacer referencia a las actividades-pr\u00e1cticas de los seres humanos en las organizaciones e instituciones del Estado venezolano. Ahora bien, en la actualidad, * Docente-Investigadora. Doctora en Ciencias Econ\u00f3micas- Administrativas y estudios postdoctorales en Ciencias Gerenciales. Profesora invitada en el Doctorado de Gerencia de la Universidad Central de Venezuela (UCV). Con diversas publicaciones direccionadas hacia la organizaci\u00f3n, gerencia y administraci\u00f3n en el sector p\u00fablico y privado en el \u00e1mbito gerencial y acad\u00e9mico. Desempe\u00f1o en cargos de alto nivel y medio. Correo electr\u00f3nico:ailidadm@gmail.com ** Docente-Investigadora. Licenciada en Biolog\u00eda de la Universidad Central de Venezuela. Maestr\u00eda en Filosof\u00eda de la Guerra, UMBV. Doctora en M\u00e9todos Cuantitativos y Modelaje de Cuencas Sedimentarias, de la Universidad Par\u00eds VI, La Sorbona, Francia. Estudios postdoctorales en las \u00e1reas de Ecolog\u00eda Ambiental, Ciencias Gerenciales, y en Seguridad de la Naci\u00f3n. Actualmente, docente jubilada de la Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada Nacional. Correo electr\u00f3nico: marialsira@gmail.comDilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...112 113contin\u00faa guardando un car\u00e1cter eminentemente funcional, bajo la autoridad pol\u00edtica del poder del Estado. Esta deformaci\u00f3n puede obedecer a cierre de las fronteras con otras disciplinas, adem\u00e1s de la fragmentaci\u00f3n del concepto, producto de las diversas escuelas y fundadores del denominado pensamiento administrativo, originando la entronizaci\u00f3n de bastiones doctrinarios en enclaves independientes, donde cada representante de la llamada Ciencias de la Administraci\u00f3n sent\u00f3 sus bases con el apoyo incondicional de sus disc\u00edpulos. La administraci\u00f3n como manifestaci\u00f3n de la actividad humana se centra en dirigir, coordinar, S\u00e1nchez (2011) enfatiza que esta \"encuentra su verdadero significado en la colaboraci\u00f3n entre diversos individuos para la consecuci\u00f3n de un fin com\u00fan\"; sin embargo, \"el crecimiento de la administraci\u00f3n interna de las asociaciones privadas, fue necesario agregar la palabra p\u00fablica\" para dar \u00e9nfasis al alcance colectivo de la funci\u00f3n administrativa del Estado\" (p.103). Por consiguiente, \"significa prestar el servicio al pueblo, es decir, al p\u00fablico. La idea se encuentra asociada con la satisfacci\u00f3n de necesidades de car\u00e1cter p\u00fablico, por lo que tiene un sentido colectivo. La administraci\u00f3n p\u00fablica es la actividad organizada del Estado\" (p.104), siendo una actividad, esta investigaci\u00f3n la reconoce como acci\u00f3n. En este horizonte hist\u00f3rico, la palabra administraci\u00f3n p\u00fablica, siguiendo a Giddens (1987) la acci\u00f3n o actividad \"se conecta directamente con el concepto de Praxis\", esto son actos o pr\u00e1cticas humanas que trazan \"una serie progresiva de actividades pr\u00e1cticas\" (p.77). En Osier \"La praxis podr\u00eda ser considerada como la actividad humana material y social de transformaci\u00f3n de la realidad objetiva de la naturaleza, de la sociedad y del hombre mismo\" (B\u00e9dard, 2003, p.78). Por tanto, eestudiar la Administraci\u00f3n P\u00fablica dada la naturaleza y relaci\u00f3n con otras disciplinas, demanda de abordaje complejo y transdiciplinario, por ello, es necesario emprender este estudio m\u00e1s all\u00e1 de las tensiones visibles. Por otra parte, se reconoce la necesidad de un an\u00e1lisis desde una mirada cr\u00edtica, destacando que comprender la gerencia p\u00fablica como objeto de estudio demanda reconocer que la g\u00e9nesis del vocablo se encuentra en las perspectivas de la administraci\u00f3n, donde subyace un conocimiento racional o cient\u00edfico. En la revisi\u00f3n de la literatura se encuentran ra\u00edces en t\u00e9rminos como servir- cuidar, categor\u00edas que acent\u00faan la cuant\u00eda del ser humano-ciudadano en este modelo administrativo, esta tendencia parece permear de forma borrosa su horizonte conceptual en el transcurrir del tiempo. Seg\u00fan Guerrero (1982) antiguamente, el t\u00e9rmino administraci\u00f3n era empleado por \"los romanos para referirse al acto o la funci\u00f3n de prestar un servicio a otras personas\". El centro de la palabra administratio, es el vocablo ministrare que deriva del sustantivo min\u00edster para hacer referencia el que se sirve o ayude\" (p.15). Manifiesta, que la ra\u00edz del t\u00e9rmino administraci\u00f3n se deriva del vocablo \"lat\u00edn admnistratio y est\u00e1 compuesto por ad (a) y ministrarse (servir, cuidar)\". Servir, ministrate que quiere decir servir, adem\u00e1s, hace referencia a una serie de acciones con m\u00faltiples sentidos, todos ellos asociados a lo mismo: el acto de prestar servicio. La palabra cuidar (poner atenci\u00f3n a algo o alguien) viene del lat\u00edn cogitare \"pensar\", est\u00e1 compuesta como participio activo del verbo activo transitivo \"cuidar\" y del sufijo \"nte\" que indica que hace la acci\u00f3n o tambi\u00e9n como agente, el cuidado en su etimolog\u00eda viene del sustantivo anticuado \"coidar\" y a su vez del lat\u00edn \"cogitare\" que quiere decir pensar. Desde estas l\u00edneas te\u00f3ricas, esta investigaci\u00f3n sostiene que la noci\u00f3n de praxis gerencial, no se distancia del sentido de lo humano del servir-cuidar, estas actualmente son las bases que orientan las corrientes del pensamiento que abogan por el ser como centro de toda actividad humana, encontr\u00e1ndose expresiones como: el cuidado del s\u00ed, hospitalidad, aceptaci\u00f3n, entre otros vocablos que dan cuenta del valor del otro. A pesar que la interpretaci\u00f3n de este concepto desde sus or\u00edgenes en el siglo XXI ha sufrido constantes deformaciones en el trascurrir del tiempo, este t\u00e9rmino como instituci\u00f3n pol\u00edtica Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...114 115es una tarea pendiente y atrevida para los investigadores dedicados a esta, como objeto de estudio en este momento epocal. La disertaci\u00f3n sigue la senda del estudio, donde no se trata de lucha de clases o de defensa de la \"patria del socialismo\" o de hacer funcionar una ideolog\u00eda un\u00edvoca; por el contrario, se trata que la nueva referencia gerencial del siglo XXI demande aceptar las nuevas ideas que emergen desde una visi\u00f3n planetaria para su comprensi\u00f3n sobre el cuidado. Chourio y Monasterio (2014) manifiestan que la gerencia p\u00fablica desde una mirada sist\u00e9mica \"establece un sistema de gobierno que a su vez la gobierna y la controla a ella misma\". Igualmente, \"dispone de mecanismos para regular la conducta de los individuos y los grupos, quienes a su vez tienen la posibilidad de ejercer un dominio sobre la gerencia\" (p.128). Refieren los investigadores que \"la comprensi\u00f3n de la gerencia desde su entramado relacionante, da cuenta de los modelos gerenciales emergentes, nuevos modelos de gesti\u00f3n y nuevos modelos organizativos\" (p.128). Solo el funcionario que perciba la complejidad de los procesos organizativos alcanzar\u00e1 entender la concurrencia de la complementariedad y de las contradicciones que emergen en las organizaciones en ambientes repletos de incertidumbres. S\u00e1nchez (2011) expresa que la administraci\u00f3n p\u00fablica \"tiene bordes en el campo de estudio en el que intervienen diferentes campos de otras disciplinas ha llegado a ser un campo donde todas estas disciplinas prevalecen y la administraci\u00f3n p\u00fablica no tiene su propia identidad\" (p.243). Las esferas de acci\u00f3n p\u00fablica, de acuerdo al autor, se circunscribe al \u00e1mbito de actividades del Estado. La administraci\u00f3n p\u00fablica tiene como objeto de estudio la actividad organizada del Estado, para el autor, aunque el estudio de la administraci\u00f3n p\u00fablica \"presenta diversas representaciones del mismo objeto: el Estado, el gobierno, el poder, el poder ejecutivo, los poderes (ejecutivo, legislativo y judicial), la burocracia, la organizaci\u00f3n, el manejo p\u00fablico (management) y las pol\u00edticas p\u00fablicas (policy)\" (p.243). Aguilar se\u00f1ala que se reconocen otros objetos de estudio, como son instituci\u00f3n estatal, proceso administrativo o raz\u00f3n t\u00e9cnica. Esta variedad de interpretaciones del objeto de estudio muestra para S\u00e1nchez (2011) la \"diversidad de enfoques y los efectos del llamado \"nudo interdisciplinario\", en estos se muestran de manera m\u00e1s espec\u00edfica los \u00e9nfasis de cada una de las disciplinas que han contribuido al campo de estudio\" (p.299). Reconociendo al Estado como la instituci\u00f3n m\u00e1s extensa y complejo, m\u00e1s a\u00fan cuando en la actualidad en diversos pa\u00edses, el Estado a trav\u00e9s del gobierno ha crecido e incrementado su alcance en el contexto general, por tanto, demanda de una diversidad de disciplinas para la interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3menos inherentes a su accionar. En S\u00e1nchez (2011) entre las sub-disciplinas articuladas a este modelo, se encuentran \"las pol\u00edticas p\u00fablicas, el management y la administraci\u00f3n judicial, entre otras\". El predominio del \"n\u00facleo original del public management, entendido como gerencia p\u00fablica o gesti\u00f3n p\u00fablica, muestra una orientaci\u00f3n en expansi\u00f3n y desarrollo que contin\u00faa influyendo en la Administraci\u00f3n P\u00fablica\". En esta perspectiva de public management \"las Pol\u00edticas P\u00fablicas han venido a transformar muchas ideas preconcebidas en la disciplina, y al mismo tiempo, aportado importantes categor\u00edas de an\u00e1lisis para comprender de manera m\u00e1s cercana a la din\u00e1mica y compleja actividad que realiza la administraci\u00f3n p\u00fablica\" (p.p.243-300). Llegados hasta aqu\u00ed, se admite que la tradici\u00f3n del public management surgida a finales de los ochenta y afianzada en los albores de los noventa, busca mejorar la gesti\u00f3n, pero dirigida a un ciudadano cliente, no obstante, distanci\u00e1ndose del car\u00e1cter mercantilista, surge un renacer hacia el concepto de lo p\u00fablico y un impulso para garantizar la transparencia y la responsabilidad de los ciudadanos. Luego surge la Post New Public Management, y es traducida por diversos autores como gesti\u00f3n p\u00fablica. Este nuevo modelo de acuerdo a P\u00e9rez, Ortiz, Zafra y Alcaide (2011) fue conocido como la Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica o New Public Management (NPM) \"y aquellas otras, basadas en Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...116 117planteamientos neoweberianos, proponen la recentralizaci\u00f3n o la cooperaci\u00f3n entre entidades con el fin de aumentar la confianza de los ciudadanos con mayor transparencia\" (p.130). Por tanto, se requiere visibilizar los fen\u00f3menos imbricados a la praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico en la Venezuela actual, entre los que se observan: La administraci\u00f3n p\u00fablica como manifestaci\u00f3n del modelo ideol\u00f3gico econ\u00f3mico vigente atado a una directiva de gobierno: Las disonancias del modelo dominaci\u00f3n administrativo burocr\u00e1tico y el ascenso del \"Carism\u00e1tico: La legalidad y la legitimidad como problema dilem\u00e1tico en la Administraci\u00f3n P\u00fablica; el poder como dispositivo de control ante la participaci\u00f3n y la debacle de la \u00e9tica y el surgimiento de nuevas identidades emergentes. Desde estas manifestaciones, este estudio supone desaf\u00edos considerables y demandan de reconocer que la administraci\u00f3n p\u00fablica en Venezuela se encuentra distanciada de sus or\u00edgenes de prestar un servicio a otras personas, de servir o cuidar, por tanto, se formulan los siguientes objetivos de la investigaci\u00f3n: Desocultar el modelo de administraci\u00f3n p\u00fablica venezolana que acontecen en la realidad-Explicar los elementos que configuran la praxis en la administraci\u00f3n p\u00fablica en Venezuela y generar una cartograf\u00eda de la praxis gerencial para la resignificaci\u00f3n en el dominio de lo p\u00fablico en la Venezuela contempor\u00e1nea. MET\u00d3DICA DE LA INVESTIGACI\u00d3N La naturaleza de esta investigaci\u00f3n, demanda asumir un dise\u00f1o te\u00f3rico-documental para ello se recurre a textos vinculados con la tem\u00e1tica de estudio. Los estudios de car\u00e1cter bibliogr\u00e1fico permiten abordar las diversas perspectivas que abordan la tem\u00e1tica de estudio y son de car\u00e1cter no experimental, se asumi\u00f3 un dise\u00f1o documental con el prop\u00f3sito de indagar en la literatura especializada, compendios, normas e investigaciones asociadas, como fuentes de informaci\u00f3n para explicar la inc\u00f3gnita de la pesquisa que gu\u00eda la presente investigaci\u00f3n. Los textos como documentos que recopilan los datos esenciales para indagar a trav\u00e9s de la compresi\u00f3n- interpretaci\u00f3n-explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno en estudio. Siguiendo a Ricoeur (2006), la comprensi\u00f3n es entendida como la \"capacidad de reemprender en s\u00ed mismo el trabajo de estructuraci\u00f3n del texto\" mientras que la explicaci\u00f3n es \"la operaci\u00f3n de segundo grado inscrita en esta comprensi\u00f3n y consistente en la actualizaci\u00f3n de los c\u00f3digos subyacentes a este trabajo (p.269). Se recurre a la hermen\u00e9utica para fundamentar la interpretaci\u00f3n de los textos, Gadamer (1998) se\u00f1ala que esta es \"el arte de comentar lo dicho o lo escrito\" (p.297), en esta perspectiva se encuentra una posibilidad para interpretar los textos y discursos que plasman una concepci\u00f3n de la administraci\u00f3n en el dominio de los p\u00fablicos desde una mirada interpretativa del fen\u00f3meno y desde la praxis de los sujetos. Se comparte con Catoggio (2012) que la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica y la praxis son \"un elemento irrebasable o \u00faltimo que otorga sentido a los conceptos que se utilizan para designar el mundo de la praxis vital desde donde emergen\" (p. 106). Por otra parte, se encontr\u00f3 asidero desde el punto de vista instrumental en el an\u00e1lisis de contenido como m\u00e9todo que busca descubrir la significaci\u00f3n de un mensaje, a trav\u00e9s de un discurso, una historia de vida, un art\u00edculo de revista, un texto, un decreto ministerial, entre otros, para G\u00f3mez (2000) \" se trata de un m\u00e9todo que consiste en clasificar y/o codificar los diversos elementos de un mensaje en categor\u00edas con el fin de hacer aparecer de la mejor manera el sentido\"(p. 1), destac\u00e1ndose las caracter\u00edsticas de la subjetividad, en esta tipolog\u00eda de an\u00e1lisis desde la perspectiva cualitativa, la cual \"permite verificar la presencia de temas, de palabras o de conceptos en un contenido\" (p. 4). Los textos, se hacen simb\u00f3licos desde que le revelamos su sentido inmediato por raz\u00f3n de la interpretaci\u00f3n, mientas que en el comprender est\u00e1 el car\u00e1cter \u00f3ntico de la vida humana. (Cazau, 1997). Y ese car\u00e1cter \u00f3ntico, se encuentra en la acci\u00f3n o actividad Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...118 119del funcionario servidor p\u00fablico, por tanto, se comparte con Giddens (1976) cuando se\u00f1ala que: \"La acci\u00f3n contiene un elemento de \"subjetividad\" que no se encuentra en el mundo natural y la comprensi\u00f3n interpretativa del significado de las acciones para el actor es esencial para explicar las regularidades discernibles en la conducta humana\" (p.64). Los documentos que registran la informaci\u00f3n se reconocen como unidades documentales, y alcanzaron un total de treinta y nueve (39) textos (Cl\u00e1sicos-Institucionales-Acad\u00e9micos). A trav\u00e9s de estos se recopilaron los datos esenciales para la comprensi\u00f3n, asumida desde Ricoeur (2006) como, el \"reconocimiento de la intenci\u00f3n de un autor desde el punto de vista de los destinatarios primarios en la situaci\u00f3n original del discurso\" (p.36). Los textos son entre otras cosas, instancias de lenguaje escrito, no es posible ninguna teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n que no llegue a enfrentar el problema de la escritura (p.381). Posteriormente, se procedi\u00f3 a la triangulaci\u00f3n, desde Murcia y Jaramillo (2008) afirman que la triangulaci\u00f3n consiste en una herramienta para la teorizaci\u00f3n y no solo en una forma de validaci\u00f3n de la informaci\u00f3n\" (p. 163). La triangulaci\u00f3n entendida, no fue simplemente una t\u00e9cnica de procesamiento y validaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, sino que permite su confrontaci\u00f3n desde diferentes escenarios. En esta \u00faltima etapa, a trav\u00e9s de los textos se identificaron las ideas centrales que denominamos thematas; estas se originan desde la b\u00fasqueda cognitiva, y ofrecen una perspectiva fecunda para estudiar c\u00f3mo se generan nuevos contenidos. Los thematas son temas constantes que aparecen en los discursos, estos, de acuerdo a Jodelet, citada en Rodr\u00edguez y Garc\u00eda (2007), tienen \"un poder generador por los contenidos concretos que pueden desplegar en funci\u00f3n de contextos espec\u00edficos...son contenidos potenciales que provienen de la memoria colectiva y el lenguaje, que a su vez impulsan los contenidos reales\" (p. 172). El trabajo de comprensi\u00f3n desde los thematas, se realiza a partir de los enunciados, indagando en Deleuze y Guattari (2012), se encuentra que los enunciados son como dos formalizaciones no paralelas, de tal forma que lo \u00fanico que se hace es agenciar signos y cuerpos como piezas heterog\u00e9neas de una misma m\u00e1quina. En la producci\u00f3n de enunciados no hay sujetos, siempre hay agentes colectivos (elementos) y son como las variables de la funci\u00f3n que no cesan de entrecruzar sus valores o sus segmentos que se configuran en una estructura conceptual. La introducci\u00f3n de este concepto (enunciados), seg\u00fan Hern\u00e1ndez Betancur (2009) extra\u00eddo de Foucault, permite estipular una unidad de an\u00e1lisis lo suficientemente rica \"En otras palabras, todo enunciado ordena y transmite transformaciones incorporales, ordena redistribuciones ontol\u00f3gicas o transmite reg\u00edmenes de individuaci\u00f3n previo\" (153). Deleuze, y Guattari (2012) denominan este funcionamiento que genera y mantiene operantes los enunciados como, agenciamiento colectivo de enunciaci\u00f3n. \"Un agenciamiento es una unidad productiva de elementos heterog\u00e9neos que en rigor siempre tiene dos caras\" (Hern\u00e1ndez Betancur, 2009, p.155). La ling\u00fcisticidad permite dar sentido a los seis (6) enunciados sobre el cimiento de la perspectiva sociocultural subyacente, otorgando preferencia al estudio de los significados del texto y de las acciones de las personas en el \u00e1mbito p\u00fablico. Por consiguiente, se buscaron las nociones que delinean la acci\u00f3n o actividad, Giddens (1987) se\u00f1ala que esta \"se conecta directamente con el concepto de Praxis, y al referirme a tipos regulados de actos hablar\u00e9 de pr\u00e1cticas humanas, como una serie progresiva de actividades pr\u00e1cticas\" (p.77). Posteriormente, en este proceso de comprensi\u00f3n- interpretaci\u00f3n se trascendi\u00f3 hacia la explicaci\u00f3n, esto permiti\u00f3 generar los marcos interpretativos orientadores de las pr\u00e1cticas y se interpretaron mediante t\u00e9cnicas complementarias. Este argumento entiende que Bericat, (1998) la complementariedad es una estrategia de investigaci\u00f3n integradora que persigue la confiabilidad y validez de los resultados, desde las diferencias existentes entre el enfoque Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...120 121cualitativo y el cuantitativo. Hashimoto y Saavedra (2014) comparten estos planteamientos cuando se\u00f1alan, que la clasificaci\u00f3n entre investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa \"se constituye en un error categorial\". Se asume la estrategia de la complementariedad porque permite obtener dos im\u00e1genes: una cualitativa y otra cuantitativa, sin que ninguna prevalezca sobre la otra. Dentro de este contexto, Murcia y Jaramillo (2008) indican que \"un enfoque desde la complementariedad no consiste en yuxtaponer m\u00e9todos, es construir desde la comprensi\u00f3n del problema m\u00e1s adecuado para aproximarnos coexistencialmente a una realidad que nos aparece de manera compleja\" (p. 86). Desde esta perspectiva met\u00f3dica se revelan las evidencias que a continuaci\u00f3n se presentan. Estas se relacionan unas con otras y permiten organizar los datos para generar los resultados del estudio. PRESENTACI\u00d3N Y DISCUSI\u00d3N DE LOS RESULTADOS El estudio de la gerencia p\u00fablica contempor\u00e1nea, a trav\u00e9s de los textos, permite mediante la exegesis revelar la realidad de la praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico y organizar los rasgos esenciales de esta para su comprensi\u00f3n- interpretaci\u00f3n y explicaci\u00f3n en este ac\u00e1pite. En este proceso se desocultan tres (3) thematas, estos son: Modelo de administraci\u00f3n p\u00fablica - Praxeolog\u00eda organizacional- Axiolog\u00eda organizacional. Estas al revelarse permiten configurar seis (6) enunciados: 1. Predominio del modelo carism\u00e1tico-2. Preeminencia del modelo vigente atado a un contexto ideol\u00f3gico-3. Pr\u00e1cticas de sujeci\u00f3n del sujeto administrativo- 4. Pr\u00e1cticas administrativas distanciadas de la legalidad. 5. Pr\u00e1cticas administrativas repletas de sincretismo cultural-6. Pr\u00e1cticas distanciadas de los fundamentos \u00e9tico-morales de la organizaci\u00f3n p\u00fablica. Y es a partir de estos enunciados, que se agrupan los diecisiete (17) significados. En Catoggio (2012) el enunciado, \"tiene sentido en la medida en que expresa significados pragm\u00e1ticos mediante significados ling\u00fc\u00edsticos que pueden ser entendidos por cualquier interlocutor del mismo horizonte de pertenencia\" (p. 106). La \"ling\u00fcisticidad otorga sentido a los enunciados sobre la base del horizonte sociocultural en el que opera\" (p.106). Desde esta concepci\u00f3n se desocultan los siguientes significados: Burocratismo-Populismo-Militarismo-Incorporaci\u00f3n excesiva de los militares a los cargos de la carrera- Dominaci\u00f3n- Obediencia-Falta de reconocimiento del otro-Cuerpo domado-Pasividad-Distanciamiento de la legalidad-Culto a la Autoridad-Selecci\u00f3n obedece a \u00f3rdenes de la autoridad-P\u00e9rdida del valor de la Carrera Administrativa-Baja producci\u00f3n-Baja calidad de los Servicios-Sectas religiosas-Santidad- hero\u00edsmo-Desvalorizaci\u00f3n de la \u00c9tica- Poca transparencia-Incremento de la corrupci\u00f3n-Ausencia del sentido del cuidar. (V\u00e9ase Tabla N\u00ba 1). Por tanto, se presenta en la Tabla N1\u00b0, la reconfiguraci\u00f3n de los diversos elementos que posibilitan a su vez comunicar los resultados encontrados. Estos se despliegan en los siguientes ac\u00e1pites, a trav\u00e9s de un conjunto de elementos (significados), concatenados bajo construcciones conceptuales (enunciados) en correspondencia directa con el elemento central (thematas) que permiten dar consistencia a esta estructura como forma de producci\u00f3n y organizaci\u00f3n del conocimiento sobre la realidad de la praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico en la Venezuela actual.Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...122 123Tabla N\u00aa 1. Configuraci\u00f3n de los Thematas-Enunciados- Significados Thematas Enunciados Significados Modelo de administraci\u00f3n p\u00fablica venezolanaPredominio del modelo carism\u00e1tico Preeminencia del modelo vigente atado a un contexto ideol\u00f3gicoBurocratismo.Populismo Incorporaci\u00f3n excesiva de profesionales militares sin carrera en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Praxeolog\u00eda organizacionalPr\u00e1cticas de sujeci\u00f3n del sujeto administrativo Pr\u00e1cticas administrativas distanciadas de la legalidadDominaci\u00f3nObedienciaFalta de reconocimiento del otroPasividad Distanciamiento de la legalidadCulto a la autoridadP\u00e9rdida del valor de la Carrera AdministrativaBaja producci\u00f3nBaja calidad de los servicios Axiolog\u00eda organizacionalPr\u00e1cticas repletas de sincretismo cultural Pr\u00e1cticas distanciadas de los fundamentos \u00e9tico-morales de la organizaci\u00f3n p\u00fablicaSantidad- hero\u00edsmo Desvalorizaci\u00f3n de la \u00c9ticaPoca transparenciaIncremento de la corrupci\u00f3n Ausencia del sentido del cuidado Total 3 6 17 Fuente: Monasterio y Gonz\u00e1lez (2019). Se coincide con Abela (2000), que los contenidos verbales son sistematizados para la visualizaci\u00f3n integral a trav\u00e9s de los procedimientos que rigen los dise\u00f1os enmarcados dentro del an\u00e1lisis de contenido de tipo cualitativo. Por otra parte, se considera la unidad discursiva, seg\u00fan Vera Luj\u00e1n (2012), como \"una unidad de sentido, como unidad textual el p\u00e1rrafo participa de esta misma naturaleza, trat\u00e1ndose, tambi\u00e9n en su caso, de una unidad sem\u00e1ntico-conceptual de partida\" (p.344). Se despliegan similitudes en la manera como se representa el contenido profundo y las ideas expresadas en uno o varios documentos. Se comparte con Hostil y Stone en cuando expresan que en estos estudios \"desaparecen por tanto los requisitos de que los an\u00e1lisis de contenido sean cuantitativos y manifiestos admiti\u00e9ndose de esta manera la posibilidad de que dichos an\u00e1lisis puedan ser cualitativos haciendo referencia al contenido latente de los textos\" (Abela, 2000, p.3).Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...124 125THEMATA: MODELO DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA VENEZOLANA La gerencia p\u00fablica en Venezuela como ente institucional, se conoce jur\u00eddicamente como administraci\u00f3n p\u00fablica. En gran parte de las intuiciones, solo el nombre de gerencia se encuentra como una moda gerencial en organigramas o distintivos e identificando oficinas, como plantean Borjas y Monasterio (2012) cuando se\u00f1alan que estas modas pueden afectar la din\u00e1mica organizacional, responden m\u00e1s a una moda que a una transformaci\u00f3n de la praxis. Demuestran que las construcciones sociocognitivas que se desarrollan tanto en las organizaciones venezolanas, exhiben una disonancia entre la noci\u00f3n de gerencia del saber t\u00e9cnico conocido y la praxis gerencial develada en el saber hacer y el hacer organizacional que conllevan a una fragmentaci\u00f3n de la acci\u00f3n o de las actividades inherentes a las pr\u00e1cticas. En B\u00e9dard (2003) la praxeolog\u00eda es la que justifica la existencia de \"la funci\u00f3n administrativa (ad minister, al servicio de) y no a la inversa\" (p. 87). Este themata da cuenta de los nudos a los cuales est\u00e1 sujetado el modelo de gerencia p\u00fablica, por tanto, se comparte con B\u00e9dard (2004) que el vocablo management est\u00e1 sujetado esencialmente sobre dos teor\u00edas que se consideran generales; es decir, como teor\u00edas universales, de all\u00ed una fuente de confusi\u00f3n importante, estas son: la de Fayol (Administraci\u00f3n industrial y general en 1916) y la de Henry Mintzberg (La estructuraci\u00f3n de las organizaciones en 1981). Henri Fayol indica que la funci\u00f3n administrativa, dentro de las seis funciones que consolidan la teor\u00eda, \"es responsable de proponer el programa general de acci\u00f3n de la empresa, de constituir el cuerpo social, de coordinar los esfuerzos y de armonizar los actos\" (B\u00e9dard 2004. p. 87). La tradici\u00f3n del p\u00fablica management parece que est\u00e1 atada a la funci\u00f3n administrativa. Por otra parte, los resultados encontrados en esta investigaci\u00f3n constantemente se orientan a la noci\u00f3n de Administraci\u00f3n P\u00fablica, y se reconoce la vigencia de las advertencias que la organizaci\u00f3n y funcionamiento del aparato p\u00fablico, administrativo, para Figueroa Ortiz (1990) es: Una aton\u00eda propia de la falta de materializaci\u00f3n de sus planes; hay otros factores que concurren con peso similar, como es el caso de la renuencia e incapacidad para la toma de decisiones\" y \"laxitud de los resultados esperados\" (p.13). Este nudo legal se debe a que en Venezuela este sector se reconoce jur\u00eddicamente como Sistema de Administraci\u00f3n P\u00fablica, instaur\u00e1ndose en la memoria colectiva, esta tiene su propia l\u00f3gica para dar cuerpo a evocaciones que dan sentido a la realidad de los venezolanos. Adem\u00e1s, requiere recordar que su ra\u00edz o fundamentos se encuentran en las Ciencias Pol\u00edticas; por consiguiente, esta noci\u00f3n ha estado sometida al flujo y reflujo de sus fronteras. Los rasgos esenciales de esta se comprenden e interpretan en el devenir de los discursos, desde una mirada que la acepta como una disciplina aut\u00f3noma, sustentada en las ciencias de la administraci\u00f3n y las ciencias pol\u00edticas Arendt (1998) declara la desaparici\u00f3n de la l\u00f3gica (esfera) p\u00fablica en la edad moderna cuando escribe que \"el mundo ha perdido su poder para agrupar a las personas, relacionarlas y separarlas\" (p. 62). La l\u00f3gica p\u00fablica subyace en el mundo de la polis (ciudad) compuesto por las relaciones y los intereses colectivos, asumidos y respetados por ser comunes y compartidos pues, responden a un fin \u00faltimo mayor, supremo. En esta diferenciaci\u00f3n, la autora cifra la debacle del Estado-Naci\u00f3n desarrollado en la edad moderna, criticando como los espacios y estructuras propias de la realidad p\u00fablica. En otra l\u00ednea, Arendt (2009) afirma que \"La futilidad de la administraci\u00f3n p\u00fablica, que se consume diariamente en cantidades cada vez mayores, se expresa de manera tal que la recompensa monetaria puede ser m\u00e1s importante y m\u00e1s real\". La administraci\u00f3n p\u00fablica no es un espacio \"donde las cosas se salven de la destrucci\u00f3n que representa la sociedad de masas\" (p. 66). En Monasterio (2016) la l\u00f3gica p\u00fablica se articula a partir de lo pol\u00edtico como categor\u00eda generadora de los sujetos y estructuras administrativo-gubernamental, desde dos capacidades: el discurso Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...126 127y la acci\u00f3n, ambos tejen una trama de relaciones y contingencias, significadas por el espacio y el tiempo dentro del cual se instauran hist\u00f3ricamente. Desde la l\u00ednea Hannah Arendt, Monasterio (2016) sostiene que resulta \"central la funci\u00f3n que despliega la forma en que se organiza el discurso, ya sea como instrumento al servicio de reforzar el universo de significados establecidos o como intervenci\u00f3n que rompe con los l\u00edmites de lo dado-significado\". Cuando el discurso ocupa el espacio p\u00fablico, no como vociferante sino como l\u00f3gica organizadora capaz de inventar, generar y producir efectos \"sociales y pol\u00edticos, cuando recupera para s\u00ed la discusi\u00f3n, la revisi\u00f3n, la interpelaci\u00f3n como pr\u00e1ctica pol\u00edtica en un tiempo determinado, orienta la acci\u00f3n por eso es capaz de preformar las estructuras, los lugares comunes y las f\u00f3rmulas pol\u00edticas leg\u00edtimas\" (p. 129). ENUNCIADO: PREDOMINIO DEL MODELO CARISM\u00c1TICO Explicar este enunciado a trav\u00e9s de sus significados, requiere recordar que Weber (2008) demuestra los patrones (o regularidades) que sobre la dominaci\u00f3n y funcionamiento de la administraci\u00f3n p\u00fablica han existido en las distintas sociedades. Aclara que existen las clases de dominaci\u00f3n seg\u00fan las pretensiones t\u00edpicas de legitimidad y que cada tipo de dominaci\u00f3n desarrolla un cuadro administrativo espec\u00edfico. Weber se\u00f1ala tres tipos de dominaci\u00f3n a los que corresponde una forma de legitimidad distinta y, por lo tanto, de autoridad. Los tres tipos son: a) la dominaci\u00f3n tradicional, b) la dominaci\u00f3n carism\u00e1tica y c) la dominaci\u00f3n legal. Las evidencias revelan el surgimiento del modelo carism\u00e1tico en detrimento y degeneraci\u00f3n de la concepci\u00f3n que subyace al burocr\u00e1tico. El burocratismo surge como una desviaci\u00f3n del modelo burocr\u00e1tico, como lo muestra Romero (2013) en su estudio donde expresa que el burocratismo es el extremo \"opuesto a la eficiencia administrativa, cuya consecuencia m\u00e1s evidente es el distanciamiento entre las personas y los organismos...es una forma deliberada de alejar a la ciudadan\u00eda de sus derechos leg\u00edtimos mediante la desorientaci\u00f3n y el desgaste utilizando para ello exigencias (p.11). Romero (2013) se\u00f1ala \"al burocratismo como uno de los males de la burocracia con sus caracter\u00edsticas y principios como forma de organizaci\u00f3n racional, precisa y sistem\u00e1tica, donde las reglas, normas y t\u00e9cnicas de control est\u00e1n estrictamente definidas\". Por tanto, tomar otra decisi\u00f3n no ser\u00eda oportuno por las consecuencias (ya establecidas), pero no dejan espacio para la facultad de razonar y juzgar con sensatez la situaci\u00f3n para accionar de acuerdo al caso (p.3). B Estas realidades concuerdan con Ochoa, L\u00f3pez y Rodr\u00edguez (1996) cuando prueban \"la hip\u00f3tesis que la Administraci\u00f3n P\u00fablica venezolana se ha caracterizado por pr\u00e1cticas populistas que constituyeron una necesidad de profundizaci\u00f3n de la econom\u00eda por sustituci\u00f3n de importaciones y de implantaci\u00f3n de la democracia\" (p.39). Lo que prueba que Venezuela se encuentra distanciada del modelo burocr\u00e1tico al mejor estilo administrativo weberiano, conllevando a que la administraci\u00f3n p\u00fablica venezolana muestre matices en su praxis que responde m\u00e1s a los intereses de los sectores dominantes, del partido y de sus amigos que al cumplimiento de la ley\". Comprender el modelo carism\u00e1tico como representaci\u00f3n actual de la gerencia p\u00fablica venezolana, demanda reconocer la vigencia de los planteamientos Weberianos cuando estudia los modos de dominaci\u00f3n, este se basa en la obediencia de los subordinados y tiene los instrumentos necesarios para hacer cumplir permanentemente dicha obediencia y sancionar las desobediencias. Fruto de este accionar, se instaura una especie de populismo en Bueno Romero (2013), este \"debe ser considerado como \"un programa pol\u00edtico propuesto en un r\u00e9gimen, enmarcado en los universos de observaci\u00f3n buscando establecer un nuevo proyecto de sociedad modificando o cambiando el discurso dominante\" (p.134). Desde un concepto de populismo de orientaci\u00f3n al liderazgo pol\u00edtico, Freindenberg, sugiere redelimitar la noci\u00f3n como \"un Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...128 129estilo de liderazgo caracterizado por la relaci\u00f3n directa, carism\u00e1tica, personalista y paternalista entre l\u00edder y seguidor...un l\u00edder que dice ser la voz del pueblo y seguidores obnubilados por el discurso, la ret\u00f3rica y las cualidades extraordinarias del l\u00edder\" (Bueno Romero, ob. cit. p.126). Desde la l\u00ednea del populismo de orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica el autor referido anteriormente, sostiene Bueno Romero, que \"el populismo, como ideolog\u00eda aparece d\u00e9bil, desorganizado, no estructurado y no sistem\u00e1tico; conforma un conjunto de valores y creencias que, provenientes de corrientes ideol\u00f3gicas diferentes, configuran una visi\u00f3n de las realidades que cada pueblo vive\" (p.127). ENUNCIADO: PREEMINENCIA DEL MODELO VIGENTE ATADO A UN CONTEXTO IDEOL\u00d3GICO La configuraci\u00f3n de este enunciado surge alrededor del liderazgo pol\u00edtico; la discusi\u00f3n se plantea sobre el estilo pol\u00edtico del l\u00edder lo que determina el modelo ideol\u00f3gico, como se aprecia en el estudio de Hern\u00e1ndez (2016) cuando se\u00f1ala que la ideolog\u00eda defina los criterios de pertinencia a un grupo, generando su construcci\u00f3n social. Al mismo tiempo, est\u00e9 lo relaciona con su \"formaci\u00f3n partidista del cual \u00e9l obtiene: consejos, asesor\u00eda sobre la manera en que deben comportarse en el parlamento, qu\u00e9 iniciativas apoyar o no con su voto o en qu\u00e9 situaciones se espera su apoyo\" (p.65). S\u00e1nchez (2011) dice que comprender el nexo conceptual de la noci\u00f3n de lo p\u00fablico, donde la administraci\u00f3n p\u00fablica y la pol\u00edtica p\u00fablica \"es realmente nada m\u00e1s que la \"administraci\u00f3n de lo p\u00fablico\" o una \"pol\u00edtica para el p\u00fablico\"...el foco primario deber\u00eda estar sobre lo p\u00fablico, m\u00e1s que sobre la administraci\u00f3n o la pol\u00edtica p\u00fablica\" (p.244). Sin embargo, Giussepe (2012) demuestra que las acciones de la \"gerencia p\u00fablica en las organizaciones petroleras venezolanas fundamentalmente est\u00e1n marcadas por el pasado reciente, por hechos hist\u00f3ricos que aun delinean el accionar actual. Son actuaciones regidas por lo pol\u00edtico\" (p.333). Actualmente, la orientaci\u00f3n de la gerencia p\u00fablica venezolana permite afirmar que accionar pol\u00edtico responde al fenomeno del Militarismo. En Cardoza (2015) el \"militarismo, entendido como exceso de intervenci\u00f3n de los militares en pol\u00edtica, surgi\u00f3 como consecuencia de una permanente participaci\u00f3n de generales, coroneles, capitanes, etc. en el ejercicio del poder o como factores de intervenci\u00f3n o cambio en la pol\u00edtica estatal\" (p.150). Este militarismo permea todo el estamento p\u00fablico, Agreda (2014) aborda el convivir en las organizaciones, concluyendo que la din\u00e1mica relacional de dos mundos, el civil y el militar est\u00e1 tipificada por la relaci\u00f3n de autoridad, donde el poder lo impone el que tiene el uniforme. Igualmente, Tocuyo y Monasterio (2017) refieren que esta \"militarizaci\u00f3n...atenta contra la moral, creando un ambiente hostil, donde impera el odio, la rivalidad y la deshonestidad por parte de los superiores al caer en estos actos\" (p.176). En definitiva, en esta orientaci\u00f3n al militarismo concuerda con lo encontrado por Monasterio y Gonz\u00e1lez (2017) cuando refieren que en las organizaciones p\u00fablicas venezolanas del siglo XXI \"surge la manipulaci\u00f3n de las reglas a fin de adecuarlas a los fines de los grupos de poder: esto ocurre cuando se enfatiza sobre el limite percibido con respecto a los miembros del otro bando, asimismo, se promueve la mentalidad b\u00e9lica (p.393), propio del imaginario militar. A partir de este militarismo, se instauran los clanes militares en las organizaciones donde se aprecia la incorporaci\u00f3n excesiva de los militares a los cargos de la carrera. A partir de la rearticulaci\u00f3n de nuevos biopoderes como bien lo advierte Ramos (2018) \"La participaci\u00f3n \"pol\u00edtica de los militares en el r\u00e9gimen chavista ha sido central, y por ello el papel protag\u00f3nico de los militares en cargos relevantes del Gobierno, de la administraci\u00f3n p\u00fablica, en programas insignes y en el manejo de recursos estrat\u00e9gicos\" (p.270). Los militares progresivamente han participado m\u00e1s en todas las instancias del poder, Ramos (2018) evidencia que \" Los militares, activos o en retiro, se encargan de la orientaci\u00f3n y la toma de decisiones de carteras estrat\u00e9gicas para el proyecto pol\u00edtico como el despacho Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...130 131de la Presidencia o ministerios como los de Relaciones Interiores, Justicia y Paz\", al mismo tiempo, asumen nuevas funciones en los organismos de \"Alimentaci\u00f3n, de Producci\u00f3n Agr\u00edcola y Tierras, el de H\u00e1bitat y Vivienda y de Energ\u00eda; entre otros, adem\u00e1s de los tradicionales como los de Defensa y de Fronteras\" (p.271). Estos pasajes muestran como en el caso de Venezuela, se viene anulando las fronteras institucionales. \"Estas fronteras borrosas de entidades y de responsabilidades hacen imposible un cuerpo militar que no sea partidista\" Aparece La lucha interna de los partidos, y, se convierte \"en uno de los criterios de selecci\u00f3n y promoci\u00f3n, de tal manera que la escogencia ser\u00eda netamente end\u00f3gena y originada en la filiaci\u00f3n pol\u00edtica de los l\u00edderes militares\" (p.276). Este nuevo involucramiento de las fuerzas militares en un contexto organizaci\u00f3n desdibuja el sentido de la praxis p\u00fablica en todas sus dimensiones. THEMATA.: PRAXEOLOG\u00cdA ORGANIZACIONAL En este estudio de car\u00e1cter hermen\u00e9utico el vocablo Praxeolog\u00eda, siguiendo a Juliao (2011) pertenece a la escuela europea y es reconocida en el campo de la filos\u00f3fica hermen\u00e9utica, por tanto, se orienta a la comprensi\u00f3n de la acci\u00f3n humana (praxis), actividad social, ideas, valores, actos, orientados al progreso del otro que producen cambios en el contexto y acrecentamiento del bienestar personal o social. A medida en que una decisi\u00f3n oficial \"son actividades dirigidas a la soluci\u00f3n de un problema, comprende la determinaci\u00f3n de los fines, la descripci\u00f3n de las tendencias, el an\u00e1lisis de las condiciones, la proyecci\u00f3n de los cambios y el descubrimiento, evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n de las alternativas\" (p.28). Esta expresi\u00f3n, al igual que le gerencia p\u00fablica \"Tiene mucho que ver con la estrategia y la planeaci\u00f3n, su campo de influencia se confunde con el de la ciencia pol\u00edtica y el de las ciencias del comportamiento y, en general, con todos los procesos de adopci\u00f3n de decisiones\" (p.28). En este estudio no nos distanciamos del t\u00e9rmino praxiolog\u00eda, este a veces es usado indistintamente para referirse a la acci\u00f3n, seg\u00fan Juliao (ob. cit.), sus or\u00edgenes est\u00e1n en la escuela norteamericana y es \"m\u00e1s pragm\u00e1tica, se centra en la b\u00fasqueda de la eficacia de la acci\u00f3n humana (praxis), que facilita el proceso de toma de decisiones mediante una justificaci\u00f3n (o fundamentaci\u00f3n) de la elecci\u00f3n de unos determinados valores\" (p.28). No obstante, se asume la voz praxeolog\u00eda como un concepto de acci\u00f3n o un enfoque que considera la experiencia y la praxis como fuente de la teor\u00eda, adem\u00e1s, se admite que sus ra\u00edces se encuentran entre fronteras difusas donde convergen dos corrientes de pensamiento, aparentemente, antag\u00f3nicas desde las esferas pol\u00edticas donde en la plenitud del siglo XXI contin\u00faan los radicalismos epistemol\u00f3gicos. Este estudio respalda la posici\u00f3n que hoy d\u00eda no tiene sentido seguir renunciando a cada una de estas perspectivas de la praxis, sino por el contrario, buscar puntos de encuentros para su comprensi\u00f3n y explicaci\u00f3n en la esfera de lo p\u00fablico. Para Juliao (2010) este procedimiento praxeol\u00f3gico \"intenta reducir las fronteras (dualistas o de otro tipo), puede servir en donde se lo desee aplicar... el quehacer praxeol\u00f3gico cumple una cu\u00e1druple funci\u00f3n de conservaci\u00f3n, de enriquecimiento, de gesti\u00f3n y de apropiaci\u00f3n de los saberes que produce la pr\u00e1ctica\" (p. 84). En la realidad venezolana la l\u00f3gica y la relaci\u00f3n de las organizaciones desde esta mirada se distancia como producto del entramado entre partido y el cuerpo militar que ostentan en un alto grado los cargos p\u00fablicos. La participaci\u00f3n de los militares en la pol\u00edtica p\u00fablica de acuerdo a Ramos (2018) alcanza para el 2017 \"aproximadamente un 40% del gabinete de gobierno es de origen militar\" esta cifra sigue crecimiento en el cierre del a\u00f1o 2018 y los albores del 2019, \"Esta interrelaci\u00f3n de los estamentos civil y militar es un entramado institucional que profundiza el autoritarismo (p.274). Es por ello que surge una praxis donde el c\u00famplase pasa a ser el eje central del servicio.Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...132 133ENUNCIADO. PR\u00c1CTICAS DE SUJECI\u00d3N DEL SUJETO ADMINISTRATIVO El humano es un ser praxeol\u00f3gico, seg\u00fan Arendt (2009) es un individuo que act\u00faa, que reflexiona sobre su actuar, que busca mejorar sus acciones. La acci\u00f3n es una prerrogativa del hombre y esta se materializa en la Polis o espacio p\u00fablico, este hombre tiene \"la capacidad de interrumpir, cambiar y alterar, mediante su libertad, las acciones\" y el ciclo normal de los acontecimientos. \"Esta capacidad de actuar y especialmente, de hacerlo de manera concertada, se desarrollar\u00e1 como una nueva visi\u00f3n del poder que emerge de la condici\u00f3n pol\u00edtica en el reino de la acci\u00f3n\" (Zapata, 2005 p.97). Estas acciones crean una trama \"entretejida por las diversas opiniones, visiones y significaciones los actantes entretejen las diferentes opiniones y cosmovisiones de los hombres formando ese plexo de referencias que denominamos mundo y que est\u00e1 marcado por los asuntos humanos (p.98). No obstante, este \"mundo s\u00f3lo es comprensible en la medida en que los mismos hombres entrando en el conflicto de las interpretaciones intercambian sus perspectivas y sus juicios\" en caso contrario, \"se anular\u00eda la pluralidad, condici\u00f3n de toda acci\u00f3n\" (Zapata, ob. cit. p.98). Y desde esta mirada de la acci\u00f3n como praxis en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico que esta investigaci\u00f3n reconoce que en la Venezuela contempor\u00e1nea las personas en el ambiente laboral de la gerencia p\u00fablica responden a una relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n donde su libertad est\u00e1 entre par\u00e9ntesis. Al respecto, Tocuyo y Monasterio (2017) demuestran que se \"invalida cualquier di\u00e1logo \u00e9tico-pol\u00edtico en los servicios de salud en Venezuela\" (p.179). No cabe duda que la diferencia en las organizaciones es un umbral altamente sensible para los seres humanos que hacen vida organizacional en los servicios. \"Las evidencias encontradas muestran como el poder embestido desde la autoridad en los servicios de salud muestran c\u00f3mo se instaura un modelo donde la dependencia y \"obediencia\" al otro, solo conducen a la m\u00e1s radical heteronom\u00eda\" (p.178). En este contexto laboral no existe el Reconocimiento del otro, demanda de entender las relaciones de alteridad de acuerdo a Gadamer (1996) estas relaciones se pueden clasificar en tres grupos: 1. El otro como instrumento: 2. El otro como an\u00e1logo: aqu\u00ed el otro s\u00ed es reconocido como persona, como \"distinto\", pero siempre referido a m\u00ed mismo. 3. El otro como apertura: aqu\u00ed el otro s\u00ed es realmente otro. No obstante, este estudio revela un distanciamiento del otro como apertura como consecuencia que en la actualidad la gerencia p\u00fablica se instaura una visi\u00f3n hobbesiana del estado de naturaleza. Esta evidencia se sustenta en lo planteado por Conill (2008), citando a Hobbes, donde privan pasiones dominantes por las que cada otro se siente como un peligro. Sostiene que hay tres pasiones que caracterizan el estado de naturaleza como \"guerra de todos contra todos\", estas tres causas de discordia son: la \"competencia\", la \"desconfianza\" y la \"gloria\". La primera impulsa a los hombres a atacarse para lograr un \"beneficio\"; la segunda, para lograr \"seguridad\"; y la tercera, para ganar \"reputaci\u00f3n\". Y desde esta visi\u00f3n \"guerra de todos contra todos\" es que en nuestros d\u00edas se orienta la praxis gerencial, Monasterio (2014) constata a trav\u00e9s de testimonios que en \"las instituciones se acent\u00faan las supuestas diferencias entre ellos y nosotros por medio de la propaganda, slogans y otras diferencias, y asimismo, se promueve una mentalidad b\u00e9lica que se vuelve omnipresente y se considera al enemigo como una no persona (p.92). Para Tocuyo y Monasterio (2017) esto se logra cuando el funcionario \"es v\u00edctima del terror que encarna el grupo de poder, que lo despoja de los espacios laborales abruptamente, maltrata la dignidad de ese ser, obstaculiza su carrera e intenta aniquilar parad\u00f3jicamente su capacidad intelectual, moral y emocional\" (p.177). Esta realidad se puede explicar desde Conill (2008), cuando refiri\u00e9ndose al pensamiento hobbesianismo se\u00f1ala que\" nos figuramos las interrelaciones al modo como expresa el famoso t\u00f3pico \" \"homo homini lupus\", por el que parece que partimos de una situaci\u00f3n Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...134 135de guerra de todos contra todos\". En Hobbes, \"hay tres pasiones que caracterizan el estado de naturaleza como \"guerra de todos contra todos\" y que son tres causas de discordia: la \"competencia\", la \"desconfianza\" y la \"gloria\". La primera impulsa a los hombres a atacarse para lograr un \"beneficio\"; la segunda, para lograr \"seguridad\"; y la tercera, para ganar \"reputaci\u00f3n\" (p. 55). Tal como reconocen es su investigaci\u00f3n Monasterio y Gonz\u00e1lez (2017) en las pr\u00e1cticas organizacionales del sector p\u00fablico en \"Venezuela la diferencia como categor\u00eda esencial de la convivencia es un punto neural, es una realidad sentida y compartida por las personas que laboran en las diversas instituciones, perciben que pensar diferente conlleva a la exclusi\u00f3n dentro de la organizaci\u00f3n\" (p.393). El otro es solo instrumento, es un instrumento porque lo utilizo para mis propios fines. Indudablemente, es una relaci\u00f3n nada moral. Oponi\u00e9ndose a lo expresado por Gadamer (1996), en cuanto al otro como apertura, esta apertura implica el reconocimiento de que debo estar dispuesto a dejar valer en m\u00ed algo diverso, algo contrario, aspectos que se obvian y donde priva la falta de reconocimiento del otro. En el m\u00e1s sentido foucaultiano la organizaci\u00f3n presencia metaf\u00f3ricamente un Cuerpo domado, repleto de Pasividad donde impera el terror y el miedo a perder el trabajo o la posici\u00f3n en la estructura organizacional, como plantean Monasterio y Gonz\u00e1lez (2017), \"en las instituciones p\u00fablicas como dispositivo de poder, las acciones terroristas se manifiestan a trav\u00e9s de la violencia y el terror como una t\u00e1ctica gerencial, siendo el poder el gran catalizador del terrorismo\". En este contexto se construye \"una identidad de matices terroristas donde el grupo de poder provee sistemas de categorizaciones para definir su propia identidad y los miembros conforman las normas y estereotipos de su grupo social (p. 391), surgiendo nuevas pr\u00e1cticas que se distancian de la legalidad.ENUNCIADO: PR\u00c1CTICAS ADMINISTRATIVAS DISTANCIADAS DE LA LEGALIDAD En el actual contexto organizacional, los fundamentos jur\u00eddicos cl\u00e1sicos que sustentan la administraci\u00f3n p\u00fablica en el pa\u00eds se encuentran repletos de violaciones a los procedimientos y normas que rigen lo p\u00fablico, se instaura una deformaci\u00f3n de lo legal y se apela a una aparente legitimidad de un supuesto orden social que solo responde a los intereses de la autoridad o de una supuesta ideolog\u00eda. Legalidad para Legaz (1958) en el mejor de los sentidos, \"significa existencia de leyes y conformidad a las mismas de los actos de quienes a ellas est\u00e1n sometidos (p.6). Este significado que surge reiteradamente en el estudio Distanciamiento de la legalidad es una caracter\u00edstica fundada en la fuerza de los decisores actuales e incide respecto a la cultura de legalidad, suscitando la inestabilidad normativa, continuo cambio de reglas que condicionan la toma de decisiones, afectando dr\u00e1sticamente a las personas que laboran en lo p\u00fablico. En estas organizaciones expresa Monasterio (2014), surge la manipulaci\u00f3n de las reglas a fin de adecuarlas a los fines del grupo de poder, esto ocurre cuando se enfatiza sobre el l\u00edmite percibido con respecto a los miembros del otro bando, solo porque no pertenecen a nuestro grupo (p.92). Este distanciamiento de lo legal promueve el Culto a la Autoridad, Hern\u00e1ndez (2016) expresa que los contextos p\u00fablicos hacen lo posible por fomentar \"el culto por la personalidad. Tratan de crear en torno a la imagen del l\u00edder y de la idea sobre la cual se apoyan una leyenda ilustrada cargada de met\u00e1foras tomadas de los h\u00e1bitos y los modos de pensamiento tradicionales\" (p.62). Merola (2018) encuentra que en esta tipolog\u00eda organizacional se debe \"Obedecer a la autoridad significa entender que el otro puede percibir algo mejor que uno mismo\" (p.100). La selecci\u00f3n no tiene lugar, solo \u00f3rdenes de la autoridad Oliveros (2016) y Tocuyo y Monasterio(2017), encuentran argumentos similares en cuanto que en \"las organizaciones p\u00fablicas del sector Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...136 137salud los grupos de poder ligados a la autoridad buscan perpetuar e imponer un nuevo orden\" se convierten en una \"fuerza al servicio de un culto del orden\" o supuesto orden que no necesariamente responde a la legalidad de la instituci\u00f3n sino buscan asegurar el sostenimiento de las ideolog\u00edas que no necesariamente garantizan los fines y prop\u00f3sitos de la organizaci\u00f3n\" (p.174). Por tanto, las pr\u00e1cticas de ingreso en la gerencia p\u00fablica se realizan mediadas por los partidos pol\u00edticos con poder, prevaleciendo matices populistas coadyuvando a la P\u00e9rdida del valor de la Carrera. Administrativa. S\u00e1nchez (2011), el servidor p\u00fablico se erige como una creaci\u00f3n social que emerge junto con el Estado moderno, sus ancestros, \"los servidores de la administraci\u00f3n p\u00fablica precedente, constituyeron congregaciones sociales altamente desarrolladas: algunas siguieron una carrera, otras disfrutaron de estabilidad y formaci\u00f3n que hoy podr\u00edamos llamar \"profesional\" y unos m\u00e1s sufrieron del sistema de m\u00e9rito\" (p. 22). Esta realidad es determinante para explicar la baja producci\u00f3n, producto de un servidor con pocas competencias que merman la santificaci\u00f3n de necesidades o aspiraciones de orden personal, o de transformar la realidad, la naturaleza o la sociedad, as\u00ed B\u00e9dard (2004) refiere que la funci\u00f3n general de producci\u00f3n tiene tres aspectos: La producci\u00f3n en sentido estricto, la acci\u00f3n y la creaci\u00f3n. En este aspecto, \u00e9sta encierra el hacer y el actuar. Ella significa igualmente la capacidad de crear. Como actividad humana fundamental, la producci\u00f3n tiene como objetivos la prosperidad, la fertilidad, la fecundidad, la riqueza, la opulencia y el bienestar. Este problema de la producci\u00f3n, lo comprueba Abdallah (2014) cuando manifiesta que por \"la atrofia en los sistemas de distribuci\u00f3n y comercial de electricidad, en relaci\u00f3n con la velocidad de transformaci\u00f3n y crecimiento que lleva la sociedad, el resultado es un servicio el\u00e9ctrico deficiente (p.182), contribuyendo a la baja calidad de los servicios. De igual manera, Abdallah y Monasterio (2018) se\u00f1alan que, en el sistema el\u00e9ctrico, \"se aprecia el consumo de grandes cantidades de recursos materiales, financieros y humanos, con resultados poco satisfactorios en el servicio (p.2). Por otra parte, Oliveros (2016) plantea que la crisis sanitaria, lo representa el mal estado de las estructuras hospitalarias, la sociedad venezolana fue testigo c\u00f3mo se administran los tratamientos de quimioterapia. Rodr\u00edguez (2011) encuentra \"la existencia de un alto porcentaje de inconformidades referidas al no cumplimiento de requisitos t\u00e9cnicos y de gesti\u00f3n, necesarios para ofrecer servicios de calidad, seg\u00fan los programas de la International Organization for Standarization\" (p.13). Adem\u00e1s, manifiesta que la baja calidad de los servicios se manifiesta en la gerencia de salud en sus diferentes \u00e1reas, evidenci\u00e1ndose, una realidad deshumanizadora de su praxis, en especial las \u00e1reas m\u00e9dicas cr\u00edticas que brindan servicios a pacientes altamente vulnerados, tanto en el aspecto f\u00edsico, como el ps\u00edquico del hombre. (p.22). Ante esta realidad, Rodr\u00edguez (2014) expresa que \"surge el reto de mejorar y reeducar su inteligencia emocional de los trabajadores para lograr los objetivos no solo de la organizaci\u00f3n en la cual trabajan, sino que les permite ejecutar sus tareas con mayor efectividad\" (p.119). THEMATA: AXIOLOG\u00cdA ORGANIZACIONAL En B\u00e9dard (2003) la axiolog\u00eda envuelve el espacio organizacional de los valores individuales y colectivos, (valores morales y culturales), adem\u00e1s, de las costumbres, la \u00e9tica y la moral. Aspectos que dan cuenta de la cultura en la organizaci\u00f3n, esta tipolog\u00eda requiere de aceptar en un primer momento lo que plantea la Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural UNESCO (2001) donde asume la \"cultura como el conjunto de los rasgos distintivos espirituales y materiales, intelectuales y afectivos que caracterizan a una sociedad o a un grupo social...a, las maneras de vivir juntos, los sistemas de valores, las tradiciones y las creencias\". La cultura es un centro neur\u00e1lgico en lo organizacional, esta trama revela una diversidad de elementos culturales que pertenecen a diversos universos culturales en las organizaciones p\u00fablicas y son Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...138 139influenciados y recreados por los matices ideol\u00f3gicos a trav\u00e9s de mitos e historias bajo la cima estrat\u00e9gica. Esta cima, siguiendo el modelo de Mintzberg, alude a la direcci\u00f3n general y el personal de direcci\u00f3n que despliegan acciones sobre el conjunto de la organizaci\u00f3n. \"Su papel es doble: lograr que la organizaci\u00f3n cumpla con su misi\u00f3n de manera eficaz y que sirva a las necesidades de aquellos que controlan la organizaci\u00f3n o que detentan un poder sobre ella\" (B\u00e9dard 2004, p.88). ENUNCIADO: PR\u00c1CTICAS ADMINISTRATIVAS REPLETAS DE SINCRETISMO CULTURAL En la actualidad las definiciones de la cultura en las organizaciones p\u00fablicas enfrentan el detrimento de los rasgos que caracterizan a esta organizaci\u00f3n, favoreciendo a una supuesta visi\u00f3n ideol\u00f3gica donde concurren mitos, ritos y creencias. Aparecen sectas religiosas que imponen la autoridad, Corredor (2014) sostiene que, \"el proceso de horizontalidad organizacional y el eclipse de las jerarqu\u00edas conviven con procedimientos tradicionales y mentalidades arcaicas con rasgos de autoritarismo\" (p.100). La santidad y el hero\u00edsmo que representa la autoridad y los l\u00edderes organizacionales sobrepasan las competencias requeridas del cargo. Para Hern\u00e1ndez (2016), \"Se transforman a s\u00ed mismos en \u00eddolos para captar la mirada de las multitudes. Las representaciones y emblemas invaden todos los \u00e1mbitos p\u00fablicos\" (p.62). Atrapados por las ideas y las im\u00e1genes, \"los funcionarios van perdiendo el uso del pensamiento cr\u00edtico y el l\u00edder que sabe convertirse en \u00eddolo goza de la soberan\u00eda absoluta sobre todos los hombres, puesto que alcanza reinar directamente sobre sus conciencias\" (p.68) En Gonz\u00e1lez (2011) la evidencia muestra que el discurso performativo dirigido a la poblaci\u00f3n busca revalorizar los atributos del Cristo redentor, Cristo es justo, \"Cristo es bueno, Cristo es verdad y fidelidad, Cristo es amor. De este modo se trasmite a la masa receptora una visi\u00f3n altruista del ser humano, relatando que la justicia y la fidelidad est\u00e1n intr\u00ednsecamente vinculadas con la gesti\u00f3n administrativa\" (p.120). Advierte que \"la gesti\u00f3n es auspiciada y acompa\u00f1ada por un ser supremo, que desea el \u00e9xito en la misma\" (p.120). En s\u00edntesis, esta tipolog\u00eda cultural que emerge en las organizaciones p\u00fablicas del pa\u00eds, centrada en una simbolog\u00eda y sistema de creencias impuesto por la autoridad, se aleja de lo propuesto por Shein (1988), cuando sostiene que las creencias y los valores compartidos por los miembros de las organizaci\u00f3n se ense\u00f1an a los nuevos miembros, de tal forma que al ser validados por el \u00e9xito, experimentan un cambio cognitivo basados en las suposiciones o postulados; transformaci\u00f3n que los orienta hacia la efectividad individual y grupal. ENUNCIADO: PR\u00c1CTICAS DIST ANCIADAS DE LOS FUNDAMENTOS \u00c9TICO-MORALES DE LA ORGANIZACI\u00d3N P\u00daBLICA En Monasterio (2014) la gerencia p\u00fablica debe afrontar la relaci\u00f3n tensional y parad\u00f3jica que produce la \u00e9tica, como fen\u00f3meno entretejido en el inframundo organizacional, la \u00e9tica est\u00e1 vinculada con la praxis, con el sentido y con la resposabilidad por el otro. Supone el desaf\u00edo de reflexionar sobre la pr\u00e1ctica moral, as\u00ed como las posibles consecuencias de esa praxis, con el otro. El debate est\u00e1 centrado en \u00bfQu\u00e9 es correcto cuando se trata de \u00e9tica o moral del accionar de las personas en la organizaci\u00f3n p\u00fablica venezolana? El desarrollo de esta investigaci\u00f3n ha permitido develar la desvalorizaci\u00f3n de la \u00e9tica como una constante en los servicios. Romero (2013) plantea en su estudio \"el surgimiento de males o conductas anti\u00e9ticas y antipol\u00edticas en la administraci\u00f3n p\u00fablica\" (p.159). L\u00f3pez (2014) confirma que la crisis actual en Venezuela, se traslada a la organizaci\u00f3n y es un conflicto profundo, una inmensa brecha, una ruptura del orden moral donde la velocidad de deterioro de los valores no se corresponde a la parsimonia del caminar del tiempo. Monasterio (2008), plantea la necesidad de repensar la noci\u00f3n de la gerencia p\u00fablica desde lo \u00e9tico es ineludible fortalecer el tejido social mediante la articulaci\u00f3n de conocimientos-conductas-valores Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...140 141y comportamientos probos. Monasterio (2014) refiere que, en las instituciones de car\u00e1cter p\u00fablico, la moral se convierte en un pr\u00eat \u00e0 porter entre los funcionarios que intentan ser aceptados por el grupo o el clan que ostenta el poder en detrimento de la convivencia, adem\u00e1s, est\u00e1 condicionada a la obediencia, \"y no a la moral; la conciencia moral no est\u00e1 relacionada directamente con la conciencia intelectual\" (p.100). En este contexto, surge la poca transparencia como una anomia en la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico. Torres (2016) encuentra que \"los supuestos acerca del principio de transparencia que emergen del mundo de la vida de los servidores p\u00fablicos y que controlar la gesti\u00f3n se hace insuficiente para garantizar la transparencia como principio determinante en la administraci\u00f3n p\u00fablica venezolana\" (p. 100). Desde esta actitud, el incremento de la corrupci\u00f3n se desborda y se convierten en una anomia organizacional. Romero (2013) encuentra que \"las formas de corrupci\u00f3n var\u00edan, las m\u00e1s comunes son los sobornos, extorciones, fraudes, el patrocinio, malversaci\u00f3n de fondos o bienes, la prevaricaci\u00f3n, el compadrazgo, la cooptaci\u00f3n, el nepotismo, el uso ileg\u00edtimo de informaci\u00f3n privilegiada y el tr\u00e1fico de influencias\" (p.157). Por su parte, Monasterio (2003) expresa que las causas y sostenimiento de la corrupci\u00f3n se revelan en el pa\u00eds tanto en los periodos dictatoriales como en los democr\u00e1ticos (p.145). A partir de estos resultados, genera cinco hitos de referencia que delinean el desarrollo y permanencia de la endemia en Venezuela, estos son: I. La Influencia Espa\u00f1ola en el desarrollo de la corrupci\u00f3n- II. La Dictadura Castrense el Andinismo y la Corruptela- III. La Democracia como Panacea para Combatir la Endemia Social- IV. La Supervivencia de Bipartidismo y el Flagelo de la Corrupci\u00f3n- V. La Falacia de la Revoluci\u00f3n contra la Corrupci\u00f3n. En esta l\u00ednea argumentativa, no cabe duda que existe una ausencia del sentido del cuidado en la praxis. Este cuidado podr\u00eda referirse a la actitud maternal, como consecuencia de la perpetuaci\u00f3n del papel de la mujer en el cuidar del otro. Monasterio (2016) plantean que la postura epist\u00e9mica de g\u00e9nero trasciende el hito en favor del posicionamiento de la mujer en su espacio usurpado por el cartesianismo ancestral, logrando una postura m\u00e1s postmoderna. Carosio (2014), considera que \"cuidar es m\u00e1s que un acto, abarca m\u00e1s que un momento de atenci\u00f3n, de celo y de desvelo. Representa una actitud de ocupaci\u00f3n, de preocupaci\u00f3n, de ser responsable y de compromiso afectivo con el otro\" (p.32). Es mantener la vida, es decir, \"cuidarla y regenerarla es una necesidad de la humanidad, y por eso el cuidado de las personas y de la naturaleza debe convertirse en una responsabilidad social y p\u00fablica, y en un derecho de las personas y seres naturales\" (p.33). CONCLUSIONES Este estudio investigativo reconoce que a\u00fan quedan vac\u00edos pendientes que pueden suscitar en equ\u00edvocos, pero el esfuerzo de visibilizar a trav\u00e9s de un m\u00e9todo la Praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico. Desaf\u00edos pendientes en la Venezuela actual, se desoculto. A partir de estas singularidades, se genera una cartograf\u00eda como una representaci\u00f3n innovadora para reconfigurar la praxis gerencial venezolana en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, Para Guattari (1996) \"Con esas cartograf\u00edas deber\u00eda suceder como en pintura o en literatura, dominios en cuyo seno cada performance concreta tiene vocaci\u00f3n de evolucionar, de innovar, de inaugurar aperturas prospectivas, sin que sus autores puedan invocar fundamentos te\u00f3ricos infalibles o la autoridad\" (p.29). Desde la perspectiva de Guattari, \"cada instituci\u00f3n deber\u00eda tener como preocupaci\u00f3n permanente hacer evolucionar tanto su pr\u00e1ctica como sus andamiajes te\u00f3ricos\" (p.29). En este apartado se deriva entonces una recomposici\u00f3n como cartograf\u00edas anal\u00edticas, de la praxis gerencial, ordenada seg\u00fan tres signaturas entretejidas. Destac\u00e1ndose en Agamben (2008) que signaturas (del lat\u00edn signatura) se refiere a la demarcaci\u00f3n y descripci\u00f3n que se expone a una entidad Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...142 143para distinguirla de otra. \"Todo lo que est\u00e1 oculto es descubierto y sin este arte no puede hacerse nada profundo\" (p. 47). Es decir, la signatura comprende que nada es sin un signo, donde no hay nada exterior que no sea anuncio de lo interno, todo es conocido a trav\u00e9s de su signatum (marca). En esta perspectiva cartogr\u00e1fica, se asume como aquella parte donde se establecen unos signos tomados de un sistema de clasificaci\u00f3n (thematas, enunciados y significados) y las signaturas que se generaron fueron: 1. Resignificaci\u00f3n del modelo de Gesti\u00f3n p\u00fablica. 2. Regeneraci\u00f3n de la legalidad-legitimidad. 3. Redenci\u00f3n de la dignidad humana 4. Revitalizaci\u00f3n de la \u00e9tica en la gesti\u00f3n p\u00fablica Al t\u00e9rmino de este estudio, un reto para le gerencia p\u00fablica es repensar desde la concepci\u00f3n del cuidado, una nueva praxis donde el imperativo \u00e9tica-est\u00e9tico oriente a las personas (funcionarios) para cuidar y actuar desde las propias formas de acci\u00f3n que demanda el \u00e1mbito de lo p\u00fablico. Un desaf\u00edo que debe enfrentar la gerencia es superar las modas y las pr\u00e1cticas efectistas y apostar por una praxis innovadora donde se admita que el cuidado est\u00e1 relacionado con la actitud de las personas (funcionarios) para cuidar y actuar, aceptando que en la praxis como acci\u00f3n humana prevalecen ciertas representaciones de la vida donde conviven procesos complejos que demandan de una probidad moral y de la eficacia t\u00e9cnica para superar el escenario actual en la denominada Venezuela del siglo XXI. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abdallah, J. (2014). Modelo Te\u00f3rico de la Sustentabilidad Corporativa del Servicio El\u00e9ctrico en Venezuela. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela. Abdallah, J. y Monasterio (2018). Sustentabilidad del Servicio El\u00e9ctrico desde la Valoraci\u00f3n de las Funciones Adaptativa, Defensiva y Energ\u00e9tica. En Congreso Internacional de distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica. CIDEL. Distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica sustentable. El desaf\u00edo permanente 2018 Septiembre. Buenos Aires, Rep\u00fablica Argentina. Disponible: https://www.cidel2018.com/recap.asp Abela, J. (2000). Las T\u00e9cnicas de An\u00e1lisis de Contenido, Una Revisi\u00f3n Actualizada. Fundaci\u00f3n centro de estudios andaluces. Universidad de Granada. Agamben, G. (2008). Signatura rerum. Sobre el m\u00e9todo. A. Hidalgo Editora, Buenos Aires, p.162 \u00c1greda, C. (2015). El convivir humano en las organizaciones sociales: Una perspectiva en la gerencia militar. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela. Arendt, (2009). La Condici\u00f3n Humana. Traducci\u00f3n de Ram\u00f3n Gil Arendt, H. (1998). La Condici\u00f3n Humana. Traducci\u00f3n de Ram\u00f3n Gil Novales. Barcelona: Paid\u00f3s. B\u00e9dard, R. (2003). Los Fundamentos del Pensamiento y las Pr\u00e1cticas Administrativas. El Rombo y las cuatro dimensiones filos\u00f3ficas. Ad-Minister, Revista de la Escuela de Administraci\u00f3n, Universidad EAFIT, Medellin, Colombia, N\u00famero 3, jun-dic 2003. B\u00e9dard, R. (2004). Los Fundamentos Trilog\u00eda Administrativa. Minister Universidad EAFIT. Bericat, E. (1998). La integraci\u00f3n de los m\u00e9todos cuantitativos y cualitativos en la investigaci\u00f3n social. Barcelona. Espa\u00f1a. Editorial Ariel, S.A. Borjas, L. y Monasterio, D. (2012). La gerencia venezolana. Una Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...144 145perspectiva desde la complejidad. Cuadernos de Administraci\u00f3n, vol.28, N. 48, Cali, Colombia. pp. 53-63. Bueno Romero, G. (2013). El populismo como concepto en Am\u00e9rica Latina y en Colombia. Estudios Pol\u00edticos, 42, Instituto de Estudios Pol\u00edticos, Universidad de Antioquia, pp. 112-137. Cardoza S\u00e1ez, E. (2015). El caudillismo y militarismo en Venezuela. Or\u00edgenes, conceptualizaci\u00f3n y consecuencias. Procesos Hist\u00f3ricos A. (2014). Colecci\u00f3n de libros de la Revista Problemas del Desarrollo, La l\u00f3gica del cuidado como base del buen vivir Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.23-36. Disponible: http://www.probdes.iiec.unam.mx/coleccion_ de_libros/02_Corsio.pdf . (2012). La Regla Hermen\u00e9utica como Sistema de Significaci\u00f3n y Producci\u00f3n de Texto. Estudios Filos, N\u00b045. Universidad de Antioquia [Documento septiembre] Cazau, P . (1997). Lo real, lo imaginario, lo simb\u00f3lico. Capital Federal TE. Revista: El Observador Psicol\u00f3gico No. 24. Julio-Agosto. Chourio, J. y Monasterio, D. (2014). Eco-organizaci\u00f3n: una alternativa para la comprensi\u00f3n de la gerencia. Revista arbitrada del Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios Gerenciales A.C. Disponible: http://www.grupocieg .org/ [Consulta: 2014, alteridad. En-claves del pensamiento, 2 (4), 47-66. Disponible: http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870-879X2008000200002&lng=es&tlng=es. Corredor, J. (2014). \u00c9tica y gerencia cognitiva en organizaciones transcomplejas. En Graterol, E y Lara, R. (comp). Gerencia cognitiva. (pp. 97-113). Caracas: Sello Editorial Guardagujas Producciones C.A. Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural UNESCO (2001). Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural. Disponible: http://portal.unesco.org/es/ev.phpURL_ID=13179&URL_DO=DO_TOPIC&URL_SECTION=201.html [Consulta 2018, octubre] Deleuze, G. & Guattari, F. (2012). Mil Mesetas. Capitalismo y Esquizofrenia. Trad. T. J. V\u00e1squez y U. Larraceleta Valencia: Pre-Textos. Figueroa Ortiz, N. (1990). Las Empresas P\u00fablicas. Organizaci\u00f3n, Sistemas, y Control de Gesti\u00f3n 2da. Edici\u00f3n 1,990. Per\u00fa. Cotentel-Peru S.A. Gadamer, H. (1996). Verdad y M\u00e9todo I. Fundamentos de una hermen\u00e9utica filos\u00f3fica. Salamanca, Espa\u00f1a: S\u00edgueme. Giddens, A. (1976). Pol\u00edtica y sociolog\u00eda en Max Weber. Espa\u00f1a, Madrid: Alianza. Giddens, A. (1987). Las nuevas reglas del m\u00e9todo sociol\u00f3gico. Cr\u00edtica de las sociolog\u00edas interpretativas, Argentina, Buenos Aires: Amorrortu. Giuseppe, A. (2012). La Gerencia de la Industria Petrolera en el Contexto de la Venezuela Actual. Universidad Central de Venezuela. Tesis Doctoral no publicada, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales. Comisi\u00f3n de Estudio de Postgrado. Caracas, Venezuela. G\u00f3mez, M. (2000). An\u00e1lisis de contenido cualitativo y cuantitativo: Definici\u00f3n, clasificaci\u00f3n y metodolog\u00eda Disponible: https:// metodologiaecs.wordpress.com/2012/05/20/analisis-de-contenido-cualitativo-y-cuantitativo/. [Consulta: 2019, Febrero 15] Gonz\u00e1lez, C. (2011). La gerencia pol\u00edtica del estado Venezolano coyuntura temporal 1999-2009. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela.Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...146 147Graterol, E y Lara, R. (Comp.). Gerencia cognitiva. (pp. 97-113). Caracas: Sello Guardagujas Producciones C.A. Guattari, F. (1996). Las ecolog\u00edas. Trad. J. V\u00e1squez P\u00e9rez y U. Larraceleta. Pre-Textos Valencia. 2\u00aa Edici\u00f3n. Disponible: https://www.arteuna.com/talleres/lab/ ediciones/FelixGuattariLastresecologas.pdf. [Consulta: 2018, febrero 18] Guerrero, B. (1982). Teor\u00eda Administrativa de la Ciencia Pol\u00edtica. N. 2. Serie Estudio. 97. Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAN). M\u00e9xico. Hashimoto, E. y Saavedra, S. (2014). La complementariedad paradigm\u00e1tica: Un nuevo enfoque para investigar. Universidad Nacional Pedro Ruiz Gallo. Congreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n. Buenos Aires, Argentina. Hern\u00e1ndez Betancur, J. (2009). Ontolog\u00eda y Lenguaje en Deleuze: De L\u00f3gica del Sentido a Mil Mesetas y Foucault. Eidos: Revista de Filosof\u00eda de la Universidad del Norte, (10), 134-161. Disponible: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=85412262005 [Consulta: 2019, febrero 13] Hern\u00e1ndez, H. (2016). Las Representaciones Sociales del Parlamentario en el Poder Legislativo en Venezuela. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela. Juliao, C. (2010). La responsabilidad social: una pr\u00e1ctica de vida. Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios. UNIMINUTO Virtual y a Distancia. Bogot\u00e1 https://repository.uniminuto.edu/bitstream/handle/10656/1524/UVD_Responsabilidad_Social.pdf?sequence=1&isAllowed=y [Consulta: 2017, Marzo 9] Juliao, C. (2011). El enfoque praxeol\u00f3gico: una teor\u00eda de la pr\u00e1ctica. (1era Ed.). Colombia: Uniminuto.Legaz, L. (1958). Legalidad y legitimidad. En Revista de Estudios Pol\u00edticos n\u00famero 101, Septiembre/Octubre 1958 Art\u00edculo. [Consulta: 2018, febrero 8]. L\u00f3pez, N. (2014). Proposiciones te\u00f3ricas para la comprensi\u00f3n de La \u00e9tica en la organizaci\u00f3n castrense. Tesis Doctoral menci\u00f3n publicaci\u00f3n, Universidad Central de Venezuela. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales. Comisi\u00f3n de Estudio de Postgrado. Caracas, Venezuela. Merola, G. (2018). Las L\u00f3gicas Organizacionales en los Servicios Acu\u00e1ticos en Venezuela. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada Caracas. Caracas, Venezuela. Monasterios de M\u00e1rquez, D. (2003). Modelo te\u00f3rico demostrativo de la corrupci\u00f3n como condicionante del desarrollo econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds (Caso Venezuela). Tesis Doctoral no publicada Universidad Santa Mar\u00eda. Caracas. Monasterios de M\u00e1rquez, D. (2008). Una aproximaci\u00f3n a la comprensi\u00f3n de la \u00e9tica en la gerencia p\u00fablica, Revista de Educaci\u00f3n y Ciencias Sociales, Ensayo y Error (pp. 25-47) Caracas, Universidad Sim\u00f3n Rodr\u00edguez. Monasterio, D. (2014). Umbrales \u00e9ticos. Ideas para el debate en las organizaciones p\u00fablicas venezolanas. RELEA N\u00b0 37-36 (Vol. 104-85 ,210-20). Monasterio, D. (2016). (El Desarrollo Local desde las L\u00f3gicas complementarias en el Municipio P\u00e1ez del Estado Miranda. Trabajo de ascenso no publicado). UNEFA, Caracas. Venezuela. Monasterio, D. y Gonz\u00e1lez, M. (2017). Hacia los umbrales del terrorismo organizacional desde el tejido biopol\u00edtico. En: Valera, G. Madriz, G. Filosof\u00edas de la pol\u00edtica y el terrorismo. Perspectivas y debates. (pp. 369 - 400). Caracas. Venezuela Coedici\u00f3n del N\u00facleo de Estudios de Filosof\u00eda e Infancia. [NEFI] Brasil y Ediciones del Solar.Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez La praxis gerencial en el dominio de lo p\u00fablico...148 149Monasterio, D. (2018). Las organizaciones p\u00fablicas en Venezuela. Entre el p\u00e9ndulo del poder y la pasividad. En: Pe\u00f1a, C. Las ciencias sociales: M\u00faltiples enfoques. (pp. 184-215). Caracas. Venezuela. Universidad Central de Venezuela, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\". Murcia, N. y Jaramillo, L. (2008). Investigaci\u00f3n cualitativa la complementariedad. Armenia: Kinesis. Ochoa, H., L\u00f3pez, M. y Rodr\u00edguez, I. (1996). Revista Venezolana de Gerencia Vol. 1, No. 1, 1996, 39-58 Vicerrectorado Acad\u00e9mico. Disponible: https://www.google.com/ Oliveros, A. (2016). Premisas Te\u00f3ricas para la Comprensi\u00f3n de las L\u00f3gicas Organizacionales de los Servicios Oncol\u00f3gicos del Sistema P\u00fablico de Salud en Venezuela. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Central de Venezuela. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales. Comisi\u00f3n de Estudio de Postgrado. Caracas, Venezuela. P\u00e9rez, G., Ortiz, D., Zafra, J.L. y Alcaide, L. (2011). De la New Public Management a la Post New Public Management, evoluci\u00f3n de las reformas en la gesti\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas. Revista de Contabilidad y Direcci\u00f3n Vol. 13, a\u00f1o 2011, pp. 129-150. https://accid.org/wp-content/uploads/2018/10/De_la_New_Public_Management_a_la_Post_New_Public_Managament_evolucion_de_las_reformas_en_la_gesti.pdf [Consulta: 2018, noviembre 18] Ramos Pismataro, F. (2018). Los militares y el deterioro democr\u00e1tico en Venezuela. Estudios Pol\u00edticos (Universidad de Antioquia), 53, pp. 260-282. Disponible: http://doi.org/10.17533/udea.espo.n53a12 Ricoeur, P . (2006). Teor\u00eda de la Interpretaci\u00f3n. Discurso y Excedente de Sentido. M\u00e9xico: Siglo XXI Editores, S. A. Rodr\u00edguez, A. (2014). El Aprendizaje Organizacional en el Sector Bancario Venezolano: Perspectivas y Desaf\u00edos. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Central de Venezuela. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales. Comisi\u00f3n de Estudio de Postgrado. Caracas, Venezuela. Rodr\u00edguez, J. (2011). Gesti\u00f3n de la Calidad en los Servicios de Bioan\u00e1lisis del H.U.C. Una aproximaci\u00f3n a las organizaciones de salud como sistemas. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela. Rodr\u00edguez, S. y Garc\u00eda, C. (2007). Representaciones sociales: Teor\u00eda e investigaci\u00f3n. Universidad de Guadalajara. Centro Universitario de Ciencias Sociales y Humanidades. M\u00e9xico. En: https://www.academia.edu/984196/Representaciones_sociales_teor%C3%ADa_e_investigaci%C3%B3nh [Consulta: 2018, julio 8] Romero P\u00e9rez, N. (2013). \u00c9tica y Pol\u00edtica en la Funci\u00f3n P\u00fablica. Una Resignificaci\u00f3n de la Burocracia desde la Verdad de la Ficci\u00f3n. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela. S\u00e1nchez, J. (2001). La administraci\u00f3n p\u00fablica como ciencia. Su objeto y estudio. Instituto de Administraci\u00f3n P\u00fablica del Estado de M\u00e9xico. Disponible: https://www.academia.edu/25643620/Administracion_publica_como_ciencia_juan_jose_sanchez [Consulta: 2018, noviembre 10] Schein, E (1988). La Cultura Empresarial y Liderazgo. Una visi\u00f3n din\u00e1mica. Barcelona: Plaza & James. Tocuyo, B. y Monasterio, D. (2017). La \u00e9tica en los servicios de salud entre el p\u00e9ndulo del poder en Venezuela. En Francisco Javier Le\u00f3n Correa. Bio\u00e9tica, Determinantes Sociales, Pol\u00edticas y Sistemas de Salud. Fundaci\u00f3n Interamericana Ciencia y Vida. Santiago de Chile. (pp. 169-181). Centro de Bio\u00e9tica, Instituto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Salud, Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Central de Chile.Dilia Monasterio G y Marialsira Gonz\u00e1lez150NARRATIVA Y PROCESOS HIST\u00d3RICOSTorres, L. (2016). La transparencia en la administraci\u00f3n p\u00fablica. Una comprensi\u00f3n desde la funci\u00f3n contralora. Tesis Doctoral no publicada, Universidad Nacional Experimental Polit\u00e9cnica de la Fuerza Armada. Caracas, Venezuela. Vera Luj\u00e1n, A. ( 2012). El p\u00e1rrafo como unidad discursiva. Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED). [Documento en L\u00ednea]. Disponible: https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/28733/1/ELUA_26_12.pdf. [Consulta 18ENE 2018]. Weber, M. Econom\u00eda y sociedad, esbozo de sociolog\u00eda comprensiva. M\u00e9xico, D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Zapata, G. (2015). SP El Reino de la Acci\u00f3n. En Hannah Arendt. Universitas Philosophica 44-45, (pp. 87-104) junio- diciembre 2005, Bogot\u00e1, Colombia.LA ARGUMENTACI\u00d3N EN EL ART\u00cdCULO DE OPINI\u00d3N Gloria Estrella Caballero Golding* EL ANIMAL RET\u00d3RICO La argumentaci\u00f3n prevalece en todo acto comunicativo en el que prive la intenci\u00f3n de lograr alg\u00fan tipo de adhesi\u00f3n, simpat\u00eda, influencia o inclinaci\u00f3n por parte de un p\u00fablico, a favor de lo que se cree o se supone sobre la realidad y el poderoso imaginario a su alrededor; ahora bien, no solo las ideas se ven afectadas, sino el terreno de la acci\u00f3n: \"Las argumentaciones inducen refutan o estabilizan creencias y comportamientos de los receptores. Tienen, as\u00ed pues, una eficacia de tipo pr\u00e1ctico\" (Bassols y Torrent, 1997, p. 31); m\u00e1s all\u00e1 del convencimiento, se pretende un cambio de conducta, comprobable en la vida social, en la consagraci\u00f3n del ser pol\u00edtico y puede rastrearse en la publicidad y la propaganda. * Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social, Licenciada en Letras, Magister Scientiarum en Literatura Venezolana, Profesora Agregado de la Universidad Bolivariana de Venezuela, Investigadora Nivel A2, del Programa de Est\u00edmulo a la Innovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n (P .E.I.I.) del Ministerio del Poder Popular para Ciencia, Tecnolog\u00eda e Industrias Intermedias, Observatorio Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Email: gloriaestrellacaballero@gmail.comGloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n154 155 \"El animal capaz de argumentar\" (1997, p. 31), as\u00ed ha sido interpretado como signo el car\u00e1cter racional y pasional de la especie que se traduce en la facultad para sopesar los fen\u00f3menos y, a partir de un juicio, influir en el otro con el objeto de persuadirlo. A tales efectos, los procedimientos ling\u00fc\u00edsticos y extraling\u00fc\u00edsticos inmersos en el discurso admiten valores sociales comunes, compartidos, ya que sin \u00e9stos no tendr\u00e1 lugar la argumentaci\u00f3n. Se argumenta en la cotidianidad, con miras a lograr posiciones en favor de intereses personales, de grupos o colectivos, va de la mano con la doxa, cruza espacios no legitimados por la ciencia y las disciplinas formales; se argumenta desde el episteme, con rigurosidad y m\u00e9todo; ahora bien, \u00bfc\u00f3mo se presenta en el seno de las academias?, \u00bfcu\u00e1les son las cualidades en este tipo de discurso?, \u00bfcu\u00e1les son los continentes de la expresi\u00f3n? Las dudas asaltan en el quehacer universitario, dada la funci\u00f3n metaling\u00fc\u00edstica, suerte de reflexi\u00f3n cr\u00edtica, cuya meta es un hacer y rehacer, detectar cogniciones latentes en el productor de textos y no solamente el an\u00e1lisis fr\u00edo de los materiales. En este punto aparece el primer nudo de la presente investigaci\u00f3n: rastrear c\u00f3mo se manifiestan las estrategias por parte de quienes adquieren herramientas comunicativas y ling\u00fc\u00edsticas en la pr\u00e1ctica universitaria, en aras de producir textos coherentes y cohesivos, contextualizados y eficaces. NATURALEZA ESPECULAR DE LA ARGUMENTACI\u00d3N Cuando de conceptos se trata, la diversidad de enfoques muchas veces conspira contra cualquier aproximaci\u00f3n de un an\u00e1lisis textual, pero fundamentalmente problematiza la g\u00e9nesis de una teor\u00eda de anclaje que unifique campos. Aunque no es materia del estudio, no existe una teor\u00eda integradora, sin embargo, conviene advertir que debe precisarse a cu\u00e1les teor\u00edas habr\u00e1 que adscribirse para explicar el fen\u00f3meno de la argumentaci\u00f3n y bajo cu\u00e1les par\u00e1metros metodol\u00f3gicos se regir\u00e1 el trabajo: Tres son en n\u00famero las especies de la ret\u00f3rica, dado que otras tantas son las clases de oyentes de discursos que existen. Porque el discurso consta de tres componentes: el que habla, aquello de lo que habla y aqu\u00e9l a quien habla; pero el fin se refiere a este \u00faltimo, quiero decir, al oyente\" (Arist\u00f3teles, 1998, p. 193). En principio se debe distinguir que la mayor\u00eda de los autores concuerdan en que la argumentaci\u00f3n implica una interacci\u00f3n, es decir, consiste en un texto esencialmente dial\u00f3gico porque se desarrolla en el marco de una din\u00e1mica retroalimentada donde actores definidos influyen, condicionan y transforman un flujo de contenidos en el entramado social. Enti\u00e9ndase que hablar de comportamientos supone la complejidad de las acciones, esto rebasa las posibilidades textuales en las que, por regla general, se apoya el estudioso y va a centrar la mayor parte de su ejercicio hermen\u00e9utico, cuando bien se sabe que el producto final, el material ling\u00fc\u00edstico, constituye apenas uno de los elementos en el ejercicio de la opini\u00f3n. De hecho, se considera que la argumentaci\u00f3n responde a una actividad discursiva e intencional a cargo de un agente con una pretensi\u00f3n, en particular, la de dar cuenta y raz\u00f3n de algo a alguien, con un determinado prop\u00f3sito, inducir a los destinatarios del discurso a asumir o aceptar lo propuesto; tal interacci\u00f3n se da de forma \"viva\" en la conversaci\u00f3n o \"congelada\" en el texto, en la que participan destinatarios reales, potenciales o imaginarios, desde la complicidad o entendimiento para lograr comprensi\u00f3n o asentimiento (Vega y Olmos, 2011, p. 66 y 67). Se ha distinguido entre el texto argumentativo que intenta demostrar o convencer y otro que persuade e influye, (\u00c1lvarez, 2004, p. 53), lograr uno u otro efecto depender\u00e1 de estrategias ling\u00fc\u00edsticas, modalizaciones, juegos ret\u00f3ricos, de mecanismos intra y extratextuales. \"Una vez que hemos llegado a una conclusi\u00f3n bien sustentada en razones, la explicamos y la defendemos mediante argumentos. Un buen argumento no es una mera reiteraci\u00f3n de las conclusiones. En su lugar, ofrece razones y pruebas, de tal manera que otras personas puedan formarse sus propias opiniones por s\u00ed mismas\" Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n156 157(Weston, 1999, p. 11 y 12). No hay que enga\u00f1arse y banalizar la argumentaci\u00f3n como mera actividad que se despliega en la vida social de forma cotidiana, en asuntos de orden dom\u00e9stico, en el seno de la especializaci\u00f3n o creer que encubre perspectivas de mayor o menor relevancia, con miras a ofrecer caras de la realidad en una dudosa pr\u00e1ctica de generaci\u00f3n de conocimiento, pues se ha repetido innumerables veces que las doctrinas no son conocimiento y all\u00ed es donde tiende a inscribirse la opini\u00f3n; por ello, si se quiere trasladar la pol\u00e9mica a otro nivel, es pertinente advertir: La existencia de situaciones argumentativas es un hecho de orden antropol\u00f3gico, No se puede concebir un grupo humano carente de contradicciones sean estas internas o externas. La determinaci\u00f3n y la selecci\u00f3n de las diversas maneras de actuar frente a las contradicciones constituyen un hecho general emp\u00edrico, variable seg\u00fan las circunstancias particulares, seg\u00fan la cultura del grupo entre otros factores (Plantin, 2004, p. 309). La funci\u00f3n subyacente de la argumentaci\u00f3n revela su grado de incidencia en la Sociedad, toda vez que cualquier intento por degradar el status epistemol\u00f3gico de la argumentaci\u00f3n puede conducir a errados abordajes cient\u00edficos y la imposibilidad de abrir el espectro a pr\u00f3ximas investigaciones que vayan profundizando el marco y la ubiquen en dimensiones de indagaci\u00f3n distintas a las tradicionales. El nacimiento de la argumentaci\u00f3n asociado a la desacreditaci\u00f3n de los sofistas quienes hab\u00edan abandonado las entelequias por explorar el lado pragm\u00e1tico del lenguaje, pesa hoy en la calle, en los circuitos culturales, en las academias, con tal fuerza que pretende restar poder y estatura a un tipo de conocimiento leg\u00edtimo y v\u00e1lido en cualquier terreno donde se manifieste; vale se\u00f1alar, no es su signo especular lo que le resta fuerza, prueba de ello es la siguiente postura: Desde el punto de vista dial\u00e9ctico, el texto de la argumentaci\u00f3n se mueve sobre las probabilidades, nunca sobre certezas (...) Pese a que la ambig\u00fcedad o la omisi\u00f3n de ideas sea frecuente, la verdad, no obstante, puede surgir de esta misma discusi\u00f3n y del contraste de pareceres. La argumentaci\u00f3n se asienta en el campo de lo veros\u00edmil y de lo probable, y, por tanto, se opone a la evidencia (\u00c1lvarez, 2004, p. 26). La argumentaci\u00f3n se despliega en esa zona gris donde la verdad no preocupa al oponente, ya que se ha distanciado de la misma en tanto objeto, la verosimilitud es la que ocupa su lugar, en otras palabras, se crea \"un pacto de ficci\u00f3n\" que debe rendir tributo a un universo consistente, coherente, instaurado en un microcosmos tem\u00e1tico donde se desarrolla el texto. Aqu\u00ed hay un punto de contacto con la Literatura como campo simb\u00f3lico de producci\u00f3n de contenido, en abierto conflicto con el lenguaje denotativo propio de periodismo informativo. NEXOS ENTRE ARGUMENTACI\u00d3N Y PERIODISMO Por la existencia del nexo entre argumentaci\u00f3n y periodismo surgi\u00f3 el inter\u00e9s de indagar en la relaci\u00f3n inter y transdisciplinaria, el obligado escrutinio de los m\u00e1s recientes abordajes deriva en una abundante, compleja e inconexa doctrina, as\u00ed como varios planos, los m\u00e1s relevantes son los siguientes: se establece un pr\u00e9stamo conceptual de diferentes corrientes en el campo de la argumentaci\u00f3n, lo cual abarca a Arist\u00f3teles, la L\u00f3gica Formal, el aporte de la cultura griega por parte de los sofistas, la tradici\u00f3n latina, la Ret\u00f3rica cl\u00e1sica y su dilatado desarrollo, la Ling\u00fc\u00edstica moderna, el An\u00e1lisis Cr\u00edtico del Discurso (A.C.D.), entre otros estudios. Cuando se examin\u00f3 cada antecedente de la investigaci\u00f3n, pudo apreciarse una asimetr\u00eda entre la teor\u00eda argumentativa y el campo period\u00edstico, ya que en este \u00faltimo, si no se trabajan t\u00f3picos como ideolog\u00eda, pol\u00edtica editorial, libertad de expresi\u00f3n, mediciones de opini\u00f3n p\u00fablica, aspectos que van m\u00e1s all\u00e1 del g\u00e9nero, el texto de opini\u00f3n queda reducido a unas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas, generales, repetitivas. La argumentaci\u00f3n tambi\u00e9n revela heterogeneidad en Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n158 159corrientes, perspectivas o visiones, de all\u00ed la reflexi\u00f3n de Christian Plantin (2004) sobre el aislamiento de paradigmas, con escaso flujo entre s\u00ed. Esto, sin duda, a\u00f1ade m\u00e1s dificultades a la labor planteada, dada la especificidad del \u00e1rea y la tradici\u00f3n que lo acompa\u00f1a, por tanto, habr\u00e1 que determinar los enfoques m\u00e1s apropiados. Adem\u00e1s, se acent\u00faa la desproporci\u00f3n o asimetr\u00eda ya se\u00f1alada, toda vez que apenas se logra distinguir un art\u00edculo de opini\u00f3n de otro material argumentativo, salvo por el hecho de que es publicado en un medio de Comunicaci\u00f3n Social. Si se parte de la noci\u00f3n de discurso como interacci\u00f3n social, cognici\u00f3n, historia, di\u00e1logo, acci\u00f3n (Bol\u00edvar, 2007, p. 22) y las pr\u00e1cticas, consideradas por Mija\u00edl Bajt\u00edn (citado por Adam, 1995) como \"formas elaboradas y objetos pluridisciplinarios por excelencia\", ser\u00e1 posible entender que el concepto no debe confundirse con lo que se conoce como g\u00e9nero: \"un conjunto de recursos ling\u00fc\u00edsticos asociado a funciones sociales del texto\" (Reyes, 1998, p. 47). Por otra parte, extender la aproximaci\u00f3n anal\u00edtica del texto pasa por reconocer que interviene una gama de factores: sociedad, personas, grupos, instituciones, eventos, valores, representaciones y significado (Bol\u00edvar, 2007, p. 22). Se trata de superar la concepci\u00f3n de la lengua en tanto \"sistema de signos\" o perspectiva de corte estructuralista, en la que prevalece el c\u00f3digo sin considerar la comunicaci\u00f3n, el habla y la actuaci\u00f3n. En ese sentido, la teor\u00eda de los actos de habla de Austin permiti\u00f3 trascender la visi\u00f3n parcial de g\u00e9nero (Yumar, 1992, p. 31) para imponer la noci\u00f3n de sistema porque las cl\u00e1usulas de un texto funcionan en tiempo y espacio, con emisores reales, (sujetos hist\u00f3ricos), en marcos sociales condicionados por el rol y la pr\u00e1ctica. La secuencia opera en la base textual y deriva en enunciado, definido por Jean-Michel Adam como un objeto material oral o escrito, emp\u00edrico, observable y descriptible, mientras que discurso es un objeto concreto, generado en una situaci\u00f3n dada, bajo el efecto de una red compleja de determinaciones extraling\u00fc\u00edsticas (sociales, ideol\u00f3gicas) (1992, p. 5). En cuanto a las taxonom\u00edas period\u00edsticas se pueden distinguir dos grandes \u00e1reas: los g\u00e9neros informativos \"sin ning\u00fan tipo de connotaci\u00f3n ideol\u00f3gica y personal\" (Ruiz, 2012, p. 1738), a los que se adscribe la noticia y el reportaje solo cuando la profundiza. En el segundo bloque, la \"intenci\u00f3n persuasiva\", cual es el caso, entre otros, del art\u00edculo o la cr\u00f3nica. De divisi\u00f3n \"te\u00f3rica y ut\u00f3pica\" ha sido tildada dicha clasificaci\u00f3n, debido a la imposibilidad real en la pr\u00e1ctica de la \"informaci\u00f3n pura\", pues criterios como pol\u00edtica editorial, escogencia l\u00e9xica de las fuentes, son algunos de los factores que restan transparencia al proceso, ya que solapan opini\u00f3n, perspectiva y enfoque (2012, p. 1738). De esta discusi\u00f3n emana el problema fundamental entre episteme y doxa, un nudo abordado constantemente por la teor\u00eda del conocimiento y la filosof\u00eda de la comunicaci\u00f3n. Lo crucial en este controvertido asunto es la necesidad de disponer linderos metodol\u00f3gicos para delimitar modalidades, inspirados en el cuerpo doctrinario del periodismo, toda vez que supone el ethos y la deontolog\u00eda consagrada a un ejercicio tambi\u00e9n normado por el ordenamiento jur\u00eddico nacional e internacional. CONSIDERACIONES GENERALES ACERCA DE LOS G\u00c9NEROS DE OPINI\u00d3N En el contexto period\u00edstico hay un elemento previo que condiciona la opini\u00f3n: la informaci\u00f3n, la cual limita la funci\u00f3n pragm\u00e1tica, con miras a \"captar y mantener la atenci\u00f3n del receptor, formar una cierta actitud emocional hacia o una opini\u00f3n sobre algo, atraerle a su lado o hasta incitarle a pasar a la acci\u00f3n\" (Abej\u00f3n, 2013, p. 98). Con plena conciencia de estos rasgos, enmarcar los g\u00e9neros de opini\u00f3n en el campo argumentativo dar\u00e1 la medida metodol\u00f3gica de c\u00f3mo estudiar la aparici\u00f3n de un conjunto de atributos y categor\u00edas preponderantes en los textos. La filiaci\u00f3n entre periodismo y argumentaci\u00f3n implica asuntos sustanciales procedimentales y de contenido. El tema deriva Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n160 161de la informaci\u00f3n, es su insumo principal y cuando es otra opini\u00f3n, \u00e9sta tambi\u00e9n puede ser consecuencia de la materia prima informativa. La importancia de la opini\u00f3n period\u00edstica radica en que, como mediadores en el espacio p\u00fablico, los periodistas hacen creer a la poblaci\u00f3n que la imagen que difunden es un reflejo fiel de la realidad (2013, p. 105), cuando configuran escenarios virtuales del entorno social. DE LOS TIPOS Entre la gama de los g\u00e9neros de opini\u00f3n se ha elegido el art\u00edculo porque en \u00e9ste privan caracter\u00edsticas como libertad expresiva, prestigio de la firma y periodicidad fija, es emblem\u00e1tico y muy valorado en la din\u00e1mica de los Medios de Comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se ha enfatizado en c\u00f3mo realidades o acontecimientos cuentan solo con dicho g\u00e9nero como privilegiados veh\u00edculos de transmisi\u00f3n: \"Fuente principal para que los individuos se nutran de nociones pol\u00edticas, acontecimientos o cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico\" (Abej\u00f3n, 2013, p. 95); una reflexi\u00f3n de tal alcance deja al descubierto el peso de los medios en la formaci\u00f3n del individuo y sus nociones acerca de la realidad. Cuando se procede a la revisi\u00f3n del art\u00edculo de opini\u00f3n en la teor\u00eda period\u00edstica aparece un inventario de definiciones; se habla de forma y estructura estrechamente ligadas a la argumentaci\u00f3n, los autores lo consideran el m\u00e1s personal de los textos, ya que se apela a \"libertad de tema, enfoque y esquema\", desarrolla contenidos \"de inter\u00e9s p\u00fablico\" (Lizano, 2009, p. 362). A su vez, concurren los atributos de universalidad de t\u00f3picos, concisi\u00f3n, pertinencia y amenidad y demanda claridad expositiva en la que se deben desplegar las ideas \"sin ruidos\" (2009, p. 364 y 365). El cuerpo del art\u00edculo obedece a una adaptaci\u00f3n del discurso forense, seg\u00fan la propuesta cl\u00e1sica aristot\u00e9lica: planteamiento, presentaci\u00f3n del asunto o datos de ubicaci\u00f3n tem\u00e1tica; argumentaci\u00f3n o interpretaciones que sustentan la tesis y cierre o argumentos a favor de la conclusi\u00f3n, con una expresi\u00f3n final (Galindo, Galindo y Torres-Mich\u00faa, 1997, p. 70). Algunos autores consideran que en la parte final se puede a\u00f1adir perspectivas, posibles soluciones y propuestas. Los te\u00f3ricos coinciden en que se sigue la t\u00e9cnica dividida en: Inventio, Dispositio y Elocutio. Del mismo modo que se exige en los dem\u00e1s g\u00e9neros period\u00edsticos, existe una fase de investigaci\u00f3n tan acuciosa como si se tratase de los textos informativos: seguimiento, bases de datos, archivos, documentos y flujos de Opini\u00f3n P\u00fablica. Campbell afirma que el art\u00edculo adopta la forma de un alegato judicial, aunque no lo sea, bien porque se circunscribe al ensayo literario o a la invenci\u00f3n cl\u00e1sica ciceroniana. Adem\u00e1s \"se parte de una premisa y se va bordando en torno a ella hasta volver suficientemente persuasivo el argumento\" (2002, p.85). Al igual que en la argumentaci\u00f3n ret\u00f3rica, el periodista se ocupa de proyecciones o hechos que no han ocurrido y que quiz\u00e1s tendr\u00e1n lugar, por tanto, hay un car\u00e1cter predictivo que profundiza en un conocimiento m\u00e1s all\u00e1 del periodismo inscrito en las Ciencias Sociales, en la mirada hist\u00f3rica que conjuga el juicio y la ciencia, al apelar a la l\u00f3gica, a los valores compartidos. MODELOS EMBLEM\u00c1TICOS DE LA ARGUMENTACI\u00d3N En aras de facilitar la discusi\u00f3n de los paradigmas cl\u00e1sicos de la Argumentaci\u00f3n, se har\u00e1 un sucinto recorrido por algunos modelos: ARIST\u00d3TELES En principio se debe nombrar el empleo del silogismo, el cual \"se construye a partir de enunciados, en cuanto al entimema, \u00e9ste no es m\u00e1s que un silogismo que se compone de los enunciados dichos\" (Arist\u00f3teles, 1998, p. 196). La argumentaci\u00f3n consta de exordio, exposici\u00f3n, persuasi\u00f3n y ep\u00edlogo (1998, p. 557 y 558), con el objeto de \"inclinar al auditorio a nuestro favor y en contra del adversario; amplificar y minimizar; excitar las pasiones en el oyente; y hacer que recuerde\" (1998, p. 593 y 594). Se debe ilustrar la materia y luego Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n162 163proceder a su demostraci\u00f3n, esto equivale a expresar el problema y luego justificarlo. Arist\u00f3teles reconoce tres tipos de discurso ret\u00f3rico: deliberativo, judicial y epid\u00edctico. El primero se caracteriza por el consejo y la disuasi\u00f3n, en asuntos privados y p\u00fablicos. El segundo, por la acusaci\u00f3n o la defensa, pues se circunscribe al pleito y el tercero se basa en el elogio y la censura (1998:195), dichas categor\u00edas gozan de tal vigencia que basta leer las p\u00e1ginas de opini\u00f3n, los editoriales y dem\u00e1s g\u00e9neros para ubicarlas. Se\u00f1ala tambi\u00e9n la presencia de tres elementos: el logos o medios de persuasi\u00f3n racionales, el ethos o medios morales y el pathos o medios emotivos. LOS SOFISTAS Las contribuciones concretas de los sofistas, se pueden resumir en la antifon\u00eda, es decir, el contra-discurso, \"todo argumento se puede poner del rev\u00e9s\" (Plantin, 1998, p.8), \u00e9ste se genera desde otra perspectiva y se proyecta a una realidad diferente. Lo probable, este aspecto tiene que ver con las costumbres o comportamientos de un grupo humano en la construcci\u00f3n de los argumentos, remite a tipos y estereotipos y la dial\u00e9ctica o \"forma de di\u00e1logo razonado, conducido seg\u00fan unas reglas precisas\" (1998, p.10), un proponente frente a un oponente ante un p\u00fablico, quienes con sus respuestas median en el debate en un \"orden estricto\". STEPHEN TOULMIN El aporte de Stephen Toulmin al campo de la argumentaci\u00f3n es una fuente obligatoria de consulta para colocar frontera entre una antigua lucha entre la L\u00f3gica Formal y la Ret\u00f3rica. Sus preocupaciones oscilar\u00e1n entre el positivismo del siglo XIX y la importancia del lenguaje. La herencia acad\u00e9mica recibida deriva en dos vertientes, aceptar\u00e1 una y cuestionar\u00e1 la otra; por un lado, el positivismo del siglo XIX y por otro, el valor del lenguaje, lo cual le permitir\u00e1 establecer claramente la frontera entre ciencia y no ciencia, a partir de tres criterios complementarios: Un criterio emp\u00edrico-experimental: si un fen\u00f3meno no puede ser construido, formulado, o interpretado en t\u00e9rminos de observaciones o mediciones, entonces no se considerar\u00e1 cient\u00edfico, por tanto, pertenece al campo de la metaf\u00edsica. Un criterio de inferencia l\u00f3gico-matem\u00e1tico: si un fen\u00f3meno no puede ser reconstruido de manera deductiva no es racional, no es cient\u00edfico. Un criterio de teor\u00eda cient\u00edfica: si un conjunto de argumentos no puede ser ordenado axiom\u00e1ticamente, la teor\u00eda conformada ser\u00e1 defectuosa o incompleta (Chamizo, 2007, p. 134). Toulmin (2007) pensaba que la l\u00f3gica y la ret\u00f3rica eran dos disciplinas de consideraciones complementarias, la primera se ocupa del an\u00e1lisis formal de los argumentos y la segunda de la valoraci\u00f3n sustantiva de la argumentaci\u00f3n. Su modelo se basa en la comprensi\u00f3n del proceso estructural, de hecho, propone un patr\u00f3n inspirado en la L\u00f3gica Formal que supera el enfoque cientificista e integra a la producci\u00f3n argumentativa el flujo subjetivo del individuo y la Sociedad, \"est\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3ximo a las argumentaciones reales que a las artificiales propias del formalismo l\u00f3gico\" (Londo\u00f1o y Herrera, 2012, p. 274). Su aporte es producto de una postura transdiciplinaria, debido a su formaci\u00f3n cient\u00edfica y filos\u00f3fica. Los componentes denominados Datos, Conclusi\u00f3n, Garant\u00eda, Soporte y Reserva fabrican un tejido que recurre a un sistema mayor, contextualizado y sobrepasa la cl\u00e1usula para desplegar un universo de sentidos. JEAN-MICHEL ADAM El modelo de Jean-Michel Adam es un enfoque basado en Jean-Blaise Grize, en el que se propone el predominio de la secuencia como condici\u00f3n para determinar ante qu\u00e9 tipo se est\u00e1. Se debe trascender la visi\u00f3n cl\u00e1sica de las tipolog\u00edas textuales y su pretendida pureza. La unidad del texto es heterog\u00e9nea, por tanto, cualquier Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n164 165tipolog\u00eda resulta reduccionista. El siguiente esquema corresponde a la secuencia argumentativa: TESIS ANTERIOR + PREMISAS Establecimiento de las inferencias Entonces, probablemente CONCLUSI\u00d3N (nueva tesis) a menos que RESTRICCI\u00d3N AN\u00c1LISIS CR\u00cdTICO DEL DISCURSO El An\u00e1lisis Cr\u00edtico del Discurso (ACD), por su corte cualitativo, supera la lengua desde la perspectiva gramatical y confiere valores para considerar situaci\u00f3n, significado, sentido, destinatarios, estructuras, as\u00ed como modos de organizaci\u00f3n, coherencia y cohesi\u00f3n textual, por citar algunos de los conceptos aplicables al estudio de los materiales literarios y a los de tipo period\u00edstico. Facilita la comprensi\u00f3n del contenido y su interdependencia con la producci\u00f3n. \"Por su parte, Wodak respalda la sugerencia realizada por otros ling\u00fcistas cr\u00edticos que creen que las relaciones entre el lenguaje y la sociedad son tan complejas y polifac\u00e9ticas que es preciso proceder a una investigaci\u00f3n interdisciplinar\" (2003, p. 26). Al ser el A.C.D. \"una disciplina fuertemente anclada en la teor\u00eda\" (2003, p. 40) existe una amplia variedad de cuerpos conceptuales con sus respectivos m\u00e9todos. Como puede constatarse en una revisi\u00f3n general, las aproximaciones a las formas de argumentar derivan de fuentes diversas, contemplan perspectivas variadas, por tanto, tampoco existe una teor\u00eda argumentativa monol\u00edtica. DIAGN\u00d3STICO EN LA INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIVA El periodismo de opini\u00f3n suele topar con una exigencia de fondo: que la t\u00e9cnica adopte caracter\u00edsticas propias de la argumentaci\u00f3n, al igual que en \u00e9sta, en los g\u00e9neros de opini\u00f3n un tema se convierte en pol\u00e9mico, controvertido y expuesto al escrutinio p\u00fablico, constituye un ejercicio de ciudadan\u00eda, una suerte de actividad social a trav\u00e9s de los Medios de Comunicaci\u00f3n masivos, alternativos y comunitarios. Los \u00fanicos que se acercan a la opini\u00f3n no son los periodistas, sin embargo, es tarea fundamental impartir una formaci\u00f3n s\u00f3lida en las escuelas de Comunicaci\u00f3n Social. A\u00f1os de docencia han permitido reconocer los lazos intr\u00ednsecos y subyacentes entre la opini\u00f3n period\u00edstica y la argumentaci\u00f3n, de hecho, los textos generados en aula dan cuenta de c\u00f3mo se establece esa reciprocidad. En la presente investigaci\u00f3n se revisar\u00e1 c\u00f3mo aparecen los componentes de la argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n, por ello cabe preguntarse: \u00bflos estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social dominan la t\u00e9cnica argumentativa empleada en los art\u00edculos de opini\u00f3n? Para responder al vac\u00edo epistemol\u00f3gico que surge del problema, el diagn\u00f3stico es el procedimiento m\u00e1s adecuado para examinar la argumentaci\u00f3n desde una perspectiva estructural, desde la producci\u00f3n discursiva de los g\u00e9neros period\u00edsticos de opini\u00f3n, como fin \u00faltimo permite descomponer el proceso ling\u00fc\u00edstico inherente a la pr\u00e1ctica textual. El diagn\u00f3stico solo se circunscribe a un per\u00edodo concreto, por lo tanto, ubica la muestra de manera sincr\u00f3nica, ya que retrata un momento espec\u00edfico del fen\u00f3meno. El corpus es una muestra censal, dado que abarca la totalidad de los alumnos, enmarcada en un dise\u00f1o cualitativo. La metodolog\u00eda empleada es interpretativa, fenomenol\u00f3gica o comprensiva, alrededor de la cual giran las caracter\u00edsticas determinantes del paradigma, realidades m\u00faltiples, elaboradas y hol\u00edsticas, donde el conocedor y lo conocido son interactivos, se acepta la presencia de valores. En cuanto a la fiabilidad de los resultados puede decirse que \u00e9stos rinden tributo a la consistencia interna, ya que existe la posibilidad de replicar estudios atendiendo a la aplicaci\u00f3n de los mismos m\u00e9todos para llegar a iguales resultados (Rusque, 2007). Claro est\u00e1 que la creaci\u00f3n de categor\u00edas es el paso anterior al diagn\u00f3stico, tal como lo advierte Sandoval, se debe trazar \"las Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n166 167estrategias de contacto con la realidad o las realidades objeto de estudio\" (1996, p.35). Los medios en la presente investigaci\u00f3n ser\u00e1n la reflexi\u00f3n profunda sobre las bases te\u00f3ricas elegidas, la creaci\u00f3n de categor\u00edas tem\u00e1ticas y su aplicaci\u00f3n directa al corpus. En el cierre, las actividades desarrolladas plenamente en etapas anteriores exigen la sistematizaci\u00f3n progresiva del proceso y se materializar\u00e1 en resultados. Este nivel contar\u00e1 con \"una participaci\u00f3n activa del investigador en un proceso que llamaremos de tematizaci\u00f3n interpretativa\", es decir, se llegar\u00e1 a \"una reflexi\u00f3n consciente y sistem\u00e1tica\" de aspectos que giran en torno al objeto de estudio y resultan de inter\u00e9s. Por otra parte, en esta fase se acudir\u00e1 a una \"tematizaci\u00f3n generalizadora\", en la cual relacionaremos \"la teor\u00eda sustantiva construida a partir de los momentos anteriores con la teor\u00eda formal o teor\u00eda ya existente sobre el \u00e1mbito de pertinencia de la investigaci\u00f3n correspondiente\" (1996, p. 37). Se procedi\u00f3 a seleccionar el corpus (37 art\u00edculos) de un grupo de estudiantes universitarios de la carrera de Comunicaci\u00f3n Social, pertenecientes a secciones de todos los turnos (diurno, vespertino y nocturno), per\u00edodo 2014-II, a saber, secci\u00f3n 01D, (26 de noviembre de 2014); secci\u00f3n 02D (10 de diciembre de 2014); secci\u00f3n 01T (10 de diciembre de 2014) y secci\u00f3n 01N (09 de diciembre de 2014). En cuanto a las condiciones de producci\u00f3n del texto, a los alumnos se les indic\u00f3 que pod\u00edan abordar un tema libre, sin previa preparaci\u00f3n y no se les fij\u00f3 l\u00edmite de tiempo. APLICACI\u00d3N DE CATEGOR\u00cdAS EN EL DIAGN\u00d3STICO El despliegue te\u00f3rico de anteriores apartados permite ubicar el amplio espectro de la argumentaci\u00f3n y c\u00f3mo conecta con el discurso period\u00edstico, espec\u00edficamente en el art\u00edculo; una vez recorrido parte del mapa conceptual se pudo dise\u00f1ar una matriz aplicable a un corpus o muestra ling\u00fc\u00edstica. Las categor\u00edas est\u00e1n constituidas por tema; an\u00e1lisis estructural basado en el modelo de Stephen Toulmin y finalmente el orden de las ideas en el g\u00e9nero. El m\u00e9todo consisti\u00f3 en aplicar categor\u00eda por categor\u00eda en cada texto, luego se cotej\u00f3 con los contenidos te\u00f3ricos de la matriz a trav\u00e9s del an\u00e1lisis y \u00e9ste condujo a las conclusiones. A continuaci\u00f3n, se desarrolla el cuerpo conceptual de las categor\u00edas. TEMA : El t\u00f3pico es el \u00e1rea de contenido, la materia o el asunto de donde emana el texto argumentativo, ubica el fen\u00f3meno en el campo period\u00edstico, en tanto fuente disciplinar, pero eso no excluye otras ramas del conocimiento. AN\u00c1LISIS ESTRUCTURAL BASADO EN EL MODELO DE STEPHEN TOULMIN: Lo fundamental en este modelo es el puente entre los datos y la conclusi\u00f3n, ya que \u00e9sta puede ser cuestionada si no prevalece un conjunto de reglas o principios denominadas garant\u00edas o afirmaciones hipot\u00e9ticas, en los argumentos se debe apelar a los datos para justificar la conclusi\u00f3n, en cambio, a la garant\u00eda se apela de forma impl\u00edcita. Los datos (equivalentes de premisa menor de un silogismo) est\u00e1n conformados por hechos, sustento de la tesis, por su parte, la garant\u00eda (equivalente de premisa mayor de un silogismo) es general y certifica la validez de argumentos de un mismo tipo y de la proposici\u00f3n para otorgar valor a la conclusi\u00f3n (el equivalente de la deducci\u00f3n de un silogismo) (Chamizo, 2007, p. 136-138). Toulmin opone la evidencia emp\u00edrica al est\u00e1tico silogismo basado en premisas, adem\u00e1s limita, matiza y precisa el alcance de la tesis con varios tipos de garant\u00eda al conferir \"grados de fuerza a la conclusi\u00f3n que justifican\", en otras palabras, con los datos apropiados algunas garant\u00edas permiten afirmar \"necesariamente\" la conclusi\u00f3n; otras, de manera tentativa o con algunas restricciones o excepciones para las que se utilizar\u00e1 un calificativo modal como \"posiblemente\" o \"probablemente\". Las garant\u00edas deben gozar de sustentos o respaldos, \"afirmaciones categ\u00f3ricas de hechos\", si no fuera as\u00ed habr\u00eda debilidad Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n168 169en el procedimiento, pues dejar\u00eda sin aval el paso de los datos a la tesis. La reserva, excepciones o condiciones de refutaci\u00f3n trazan las circunstancias en que la autoridad general de la garant\u00eda tendr\u00e1 que ser dejada a un lado\" (2007, p.138). Detectar c\u00f3mo se despliega el proceso de validaci\u00f3n de una tesis, a trav\u00e9s de las leyes de paso, implica tomar en cuenta el \u00e1mbito de conocimiento de donde emana un argumento o lo que condiciona \"(...) la variabilidad o dependencia del campo del respaldo o fundamento necesario para establecer las garant\u00edas\" (2007, p. 141). La tarea se concentrar\u00e1 en dilucidar, tanto la estructura del argumento como las estrategias ret\u00f3ricas empleadas, en correspondencia directa a la pertenencia del autor a una disciplina. El esquema se organiza en: Datos: elementos justificatorios que se alega como base de la conclusi\u00f3n. Modalizador: grupo de calificativos o matizadores que matizan la conclusi\u00f3n, indican la fuerza conferida por la garant\u00eda en el paso adoptado. Conclusi\u00f3n: afirmaci\u00f3n, postura que se defiende, tesis. Garant\u00eda: conjunto de afirmaciones o proposiciones de respaldo, enunciados hipot\u00e9ticos precisos que se pueden expandir y hacerse m\u00e1s expl\u00edcitos. Respaldo: fundamento en que se apoya una garant\u00eda, pruebas concretas que dan fe de la misma. Reserva: condiciones de excepci\u00f3n o de refutaci\u00f3n. Circunstancias en que la autoridad general de la garant\u00eda ha de dejarse a un lado y que pueden descartar o rechazar la conclusi\u00f3n justificada. Leyes de paso: procedimientos que validan la conclusi\u00f3n a partir de los datos, justifican los procesos en juego, van m\u00e1s all\u00e1 de las proposiciones porque representan creencias, experiencias compartidas, valores, observaciones, la cultura, la Sociedad.FIGURAS RET\u00d3RICAS: La revisi\u00f3n de estas estrategias brinda tridimensionalidad al an\u00e1lisis, el inventario es amplio, pero solo apelaremos al grupo m\u00e1s recurrente. Como ya se ha se\u00f1alado en cap\u00edtulos precedentes, la Ret\u00f3rica, en tanto disciplina madre, en un \u00e9poca fue reducida a las figuras, posteriores trabajos las han reivindicado, debido a la aplicaci\u00f3n adecuada y la funci\u00f3n de ofrecer belleza, imaginaci\u00f3n, complejidad, eficacia comunicativa y dinamismo al componente l\u00f3gico que suele caracterizar a la argumentaci\u00f3n, se les define como: Un amplio y variado conjunto de procedimientos expresivos que tienen en com\u00fan ejercer intencionalmente alg\u00fan tipo de violencia sobre la norma ling\u00fc\u00edstica con una finalidad est\u00e9tica o persuasiva. Las denominaciones latina y griega (figurae; schemata) aluden a las \"formas\" en que sucesivamente se dispone el cuerpo del discurso, las \"posturas\" que adopta para embellecerse y hacerse m\u00e1s atractivo (Vega y Olmos, 2011, p. 253). Si se sigue la tradici\u00f3n, Perelman y Olbrechts-Tyteca han definido la figura como \"una estructura verbal discernible y en contraste con la norma\", de car\u00e1cter movedizo de la noci\u00f3n de lo \"normal\", en la medida en que aparecen \"diferentes perspectivas que hacen pasar lo inhabitual por habitual\", claro est\u00e1, la figura se adscribe a la ficci\u00f3n y cumple su cometido cuando no es percibida, \"con referencia a Longino, para quien la mejor figura es forma invisible\" (2011, p. 256). Del amplio conjunto de tropos se han escogido los siguientes: Interrogaci\u00f3n o erotema: Su funci\u00f3n esencial es la de redimensionar el texto argumentativo, debido al poder persuasivo que ejerce en el destinatario y los retos estil\u00edsticos planteados por el proponente, definida por Lausberg, (citado por Mayoral), como un recurso de naturaleza pragm\u00e1tica, constituye \"una pregunta lo que el emisor formula realmente, y lo que el receptor entiende, es un enunciado Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n170 171afirmativo, de car\u00e1cter marcadamente enf\u00e1tico, y no la petici\u00f3n de una informaci\u00f3n\" (1994, p. 295). Se considera un mecanismo que atrae el inter\u00e9s del receptor y lo implica directamente (Bassols y Torrent, 1997, p. 54). Mayoral ampl\u00eda la apreciaci\u00f3n de esta modalidad cuando alude a Quintiliano para quien la figura aparece en la medida en que se inste a alguien y revela una variedad de funciones: formulaci\u00f3n de un mandato o expresar sentimientos de odio, compasi\u00f3n, indignaci\u00f3n, (1994, p. 295), a su vez, se puede manifestar como ficciones dial\u00f3gicas: Soliloquio y Coloquio (1994, p. 296). Repetici\u00f3n: Cuando se habla de reiteraci\u00f3n con fines ret\u00f3ricos, se apela a recursos comunes a los empleados en las relaciones cohesivas. Se han adoptado estas modalidades porque proporcionan localizadores ling\u00fc\u00edsticos que explican c\u00f3mo funciona el texto en unidades gramaticales espec\u00edficas: a. Mera reiteraci\u00f3n l\u00e9xica: se repite un elemento l\u00e9xico en su identidad material y sem\u00e1ntica. b. Repetici\u00f3n l\u00e9xica sinon\u00edmica: el hablante reitera el significado de un elemento utilizando un sin\u00f3nimo l\u00e9xico. c. Repetici\u00f3n l\u00e9xica de lo designado: se produce identidad referencial coincidencia en la designaci\u00f3n extraling\u00fc\u00edstica. d. Repetici\u00f3n l\u00e9xica mediante hiper\u00f3nimos: cuando el significado de un t\u00e9rmino est\u00e1 incluido en otro de mayor amplitud se habla de un hip\u00f3nimo, la asociaci\u00f3n se lleva a cabo por inclusi\u00f3n. En cambio, cuando el significado de un t\u00e9rmino engloba el de otro u otros se est\u00e1 ante un hiper\u00f3nimo. e. Repetici\u00f3n l\u00e9xica por met\u00e1fora: la met\u00e1fora consiste en el empleo de una palabra en un sentido parecido y, sin embargo, diferente del habitual. Iron\u00eda: Expresa lo contrario de lo que quiere significar y privilegia \"un juego sutil con el lector\", quien comprender\u00e1 el significado subrepticio, oculto, verdadero. \"Por su dificultad, exige un mayor dominio t\u00e9cnico del redactor, pero quiz\u00e1 porque resulta muy atractiva suele convertirse en un escollo\" en autores \"poco experimentados\". En la oralidad, existen elementos suprasegmentales que permiten entender c\u00f3mo se manifiesta la figura, pero en la escritura se complejiza su comprensi\u00f3n, de all\u00ed que se recurra a las comillas para sustituir el efecto que se puede lograr con la entonaci\u00f3n (Galindo, Galindo y Torres-Mich\u00faa, 1997, p. 54). Es un desaf\u00edo para el analista detectar c\u00f3mo aparece, es un esfuerzo inferencial que requiere de indicios de contenido. ORDEN DEL TEXTO: Arist\u00f3teles ha advertido que tres son las materias del discurso: las pruebas por persuasi\u00f3n, lo que concierne a la expresi\u00f3n y la del orden en cuanto a las partes, en esta direcci\u00f3n, Cattani (2003) ha parangonado el orden con la dispositio y a prop\u00f3sito del valor de la organizaci\u00f3n, Perelman plantea que el orden o el desorden tendr\u00eda efectos comunicativos variables. Un criterio de organizaci\u00f3n, por ende, no implica correcci\u00f3n ni validez de la prueba, sino que ata\u00f1e al contexto (Plantin, 1998, p. 477). TIPOS DE ARGUMENTOS : En el conjunto de estrategias ret\u00f3ricas se debe a\u00f1adir los tipos de argumentos, otra clase de justificaciones que aparecen en el texto. Autoridad En los argumentos de autoridad, seg\u00fan Anthony Weston, personas, organizaciones u obras de referencia explican lo que \"no podemos probar nosotros mismos\". Existen criterios para validar las fuentes: citarlas, que sean calificadas y que cuenten con \"la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n adecuadas\" (1999, p. 58), tambi\u00e9n se tiene que dudar de \"las supuestas autoridades que pretenden saber lo que de ninguna Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n172 173manera pueden saber\" (1999, p. 60). El autor agrega que las fuentes deben ser imparciales, genuinamente independientes y comprobadas (1999, p. 62 y 63). Consiste en apoyar la verdad de la conclusi\u00f3n sobre la persona del enunciador (...) aparece normalmente enunciado de la siguiente manera: a) alguien ha dicho algo sobre algo; b) a ese alguien se le reconoce competencia y saber; y c) por tanto, lo que ese alguien dice es verdad (\u00c1lvarez, 2004, p.54). Es fundamental reflexionar en este tipo de argumento en el campo period\u00edstico, ya que hay una dependencia natural y obligatoria en los g\u00e9neros, un periodista no puede concebirse en su praxis y producci\u00f3n sin el manejo de las fuentes, principalmente de la directa o viva y de la documental, en segundo t\u00e9rmino. Se peca de exceso de confianza en los declarantes, solo que tal problema se compensa con la absoluta responsabilidad de quien suministra informaci\u00f3n u opini\u00f3n. Ejemplificaci\u00f3n: Arist\u00f3teles ha concebido dos especies de ejemplos: referir un hecho que ha sucedido antes o inventarlo (1998, p. 405). Los ejemplos deben ser ciertos, numerosos y representativos, seg\u00fan Weston (1999) y tienen que conducir a una conclusi\u00f3n porque si no, se interpretar\u00e1n como una informaci\u00f3n aislada, por lo cual se perder\u00e1 la fuerza argumentativa (Bassols y Torrent, 1997, p. 42). En este sentido, Perelman y Olbrechts-Tyteca distinguen tres tipos: el espec\u00edfico que se emplea para justificar una generalizaci\u00f3n. La ilustraci\u00f3n que sostendr\u00e1 una realidad ya establecida y el modelo que incitar\u00e1 a la imitaci\u00f3n (1989, p. 536). Causa-efecto Se trata de \"correlaci\u00f3n entre dos acontecimientos\" (Weston, 1999, p. 67). Cabe se\u00f1alar que no solo basta que A cause B, sino que \"tiene sentido\" que esto ocurra, debe explicarse por qu\u00e9 (1999, p. 69), adem\u00e1s es b\u00e1sico indicar que se trata de la causa m\u00e1s probable y el \u00fanico modo de lograrlo es preferir \"las explicaciones que son compatibles con nuestras creencias mejor fundadas\" (1999, p.72). Se expresa en qu\u00e9 medida el hecho (la premisa) justifica la conclusi\u00f3n. Aporta una respuesta a una pregunta, explica un determinado fen\u00f3meno relacion\u00e1ndolo con una causa. Ling\u00fc\u00edsticamente aparece formulado de la siguiente manera: El evento A es causa, efecto, consecuencia, est\u00e1 en el origen de, determina, provoca... B se produce a causa de A, se debe a... (\u00c1lvarez, 2004, p. 53). Dada la complejidad de esta clase de argumento, es primordial se\u00f1alar que la causa est\u00e1 conectada con el efecto, ambos componentes del fen\u00f3meno son citados por el redactor de manera interesada, nunca en el contexto de la demostraci\u00f3n y no responden a la verdad, sino a la probabilidad. El argumento causal \"relaciona un hecho con su efecto, un hecho con su causa, o dos hechos sucesivos\" (Bassols y Torrent, 1997, p. 41). Definici\u00f3n: Denominada \"argumentaci\u00f3n por la esencia\", seg\u00fan Plantin, desde la perspectiva del Arist\u00f3teles \"por el hecho de que retrata los rasgos sustanciales, asigna a cada individuo \"el lugar exacto que le corresponde por la naturaleza de las cosas\". Una manera de representar la definici\u00f3n es la siguiente: N (noci\u00f3n) debe corresponder o no a X (entidad particular) (1998, p. 87), esto ata\u00f1e a la abstracci\u00f3n para manifestarse luego en la forma concreta de los seres. Permite eliminar las ambig\u00fcedades, por lo que se establece la univocidad. Es la argumentaci\u00f3n por excelencia (\u00c1lvarez, 2004, p. 53), circunscribe el objeto al reconocer los l\u00edmites ontol\u00f3gicos en la percepci\u00f3n de la realidad. Analog\u00eda: En este tipo de argumento se apela al uso de la imagen \"es tambi\u00e9n una met\u00e1fora, pues se distingue poco de ella\", seg\u00fan Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n174 175Arist\u00f3teles (1998, p. 501), se trata de lo que genera semejanza entre las cosas, a pesar de sus m\u00faltiples diferencias (1998, p. 501). Es una estrategia ret\u00f3rica basada en precedentes; el procedimiento de argumentaci\u00f3n consiste en relacionar el caso concreto de estudio con un caso tipo, con un modelo o parang\u00f3n. Es un sistema por inducci\u00f3n (\u00c1lvarez, 2004, p. 53). Para Plantin en la analog\u00eda existen marcas textuales que pueden rastrearse en las siguientes expresiones: An\u00e1logo a... Id\u00e9ntico que... Se parece a... Es semejante a... Tiene el mismo aspecto que... Recuerda a... Corresponde a... Hay semejanzas entre... As\u00ed como... Igual que... Como... P y P son hom\u00f3logos, son del mismo g\u00e9nero (1998, p. 78). Es inevitable aludir la met\u00e1fora o \"analog\u00eda condensada\", seg\u00fan Bassols y Torrent, en cuanto a la capacidad del articulista para construir \"puentes\" entre situaciones, personajes e ideas. MODALIZACI\u00d3N : Cuando se habla de modalizar se persigue atenuar una posici\u00f3n, limitarla, ofrecerle condicionantes, fortalece el ejercicio de la opini\u00f3n y reduce de ataque contra la conclusi\u00f3n. Los te\u00f3ricos ubican el mecanismo en diferentes tramos de los sintagmas, pues modifican el texto en cualquier punto, pero a la postre, es en la tesis donde termina de incidir. Reconocer la postura trasciende la exposici\u00f3n de un conjunto oracional: Estas marcas o indicadores tienen que ver con la actitud que el sujeto hablante (enunciador) adopta con respecto a sus producciones verbales (enunciados); indican el grado de adhesi\u00f3n (incondicional o mitigada), de incertidumbre o de rechazo del sujeto de la enunciaci\u00f3n con respecto a los contenidos enunciados (\u00c1lvarez, 2004, p. 25). Se clasifican en asertivos (veracidad o falsedad de un enunciado), apreciativos (juicios de valor) y de\u00f3nticos (idea de permiso, obligaci\u00f3n o prohibici\u00f3n) (2004, p. 25), son se\u00f1ales textuales que delatan c\u00f3mo irrumpe la \"voz propia\", c\u00f3mo se pronuncia el emisor. Asimismo, \"son elementos que aten\u00faan la fuerza de las aserciones, con lo que adquieren un aire menos perentorio: Creo que... Sin duda... Me parece que...\" (Calsamiglia y Tus\u00f3n, 1999, p. 171). Seg\u00fan \u00c1lvarez, dichas marcas introducen el punto de vista del emisor en el discurso, mediante verbos modales (poder, desear) de opini\u00f3n (creer, opinar) o performativos (prometer, jurar) o a trav\u00e9s de otros procedimientos, como la cuantificaci\u00f3n, la calificaci\u00f3n por los adjetivos o elementos equivalentes, exclamaciones o interrogaciones de car\u00e1cter ret\u00f3rico, los adverbios oracionales, la connotaci\u00f3n, el l\u00e9xico marcado positiva o negativamente, el uso de comillas o guiones para marcar la distancia y el posicionamiento del enunciador respecto del enunciado (2004, p. 25). Pueden ser asertivos (plantean la veracidad o falsedad de un enunciado), apreciativos (el sujeto establece juicios de valor) o de\u00f3nticos (la enunciaci\u00f3n tiene en cuenta la presencia del coenunciador, por ello se refieren a la idea de permiso, de obligaci\u00f3n y de prohibici\u00f3n) (2004, p. 25). Se trata de textos con pretensi\u00f3n de universalidad, es com\u00fan el predominio de la modalidad asertiva, formulada mediante recursos ling\u00fc\u00edsticos tales como: verbos de opini\u00f3n que indican la actitud del enunciador (estimar, creen opinar...); formas impersonales (es evidente, no hay que decir que...); elementos adverbiales (sin duda, a decir verdad, en mi opini\u00f3n, desde mi punto de vista...); verbos que presuponen la verdad o falsedad de lo que se dice (revelar, confesar, dudar, imaginar...). La afirmaci\u00f3n est\u00e1 conectada a la modalidad cierto/no cierto; expresiones como poder, puede ser, es posible, parece que... marcan las reservas del enunciador a prop\u00f3sito de algo (2004, p. 25). MARCADORES LING\u00dc\u00cdSTICOS: Los marcadores del discurso son categor\u00edas de an\u00e1lisis del presente estudio por la significaci\u00f3n textual y el valor que adquieren en la comprensi\u00f3n y las intenciones ret\u00f3ricas del proponente; Raji (2013) Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n176 177ha se\u00f1alado que su definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n depender\u00e1 de escuelas y sus respectivos marcos te\u00f3ricos, por otra parte, su historia y tradici\u00f3n est\u00e1 asociada a la Pragm\u00e1tica y a la Ling\u00fc\u00edstica Textual, ya que estas ramas ampl\u00edan la base estructural con el objeto de brindarle un enfoque y tratamiento multidisciplinario, es decir, trascender el c\u00f3digo para ubicar condiciones de uso o lo que se conoce como contexto, noci\u00f3n que apunta hacia el conjunto de datos ling\u00fc\u00edsticos y extraling\u00fc\u00edsticos (sociales, culturales, hist\u00f3ricos, cognitivos, etc.). A su vez, la coherencia es un proceso de interpretaci\u00f3n global que determina \"de qu\u00e9 se trata\", en cambio la cohesi\u00f3n se reconoce en la \"superficie\" del texto o lo que es igual, la materialidad, en las palabras y expresiones que lo conforman y en c\u00f3mo \u00e9stas se relacionan entre s\u00ed. La aproximaci\u00f3n de Portol\u00e9s resulta adecuada a los fines del diagn\u00f3stico: Unidades ling\u00fc\u00edsticas invariables, no ejercen una funci\u00f3n sint\u00e1ctica en el marco de la predicaci\u00f3n oracional y poseen un cometido coincidente en el discurso: el de guiar de acuerdo con sus distintas propiedades morfosint\u00e1cticas, sem\u00e1nticas y pragm\u00e1ticas, las inferencias que se realizan en la comunicaci\u00f3n (2007, p. 25 y 26). Tienen un car\u00e1cter heterog\u00e9neo y procedimental, pues carecen de significado referencial y \"gu\u00edan a los hablantes en la interpretaci\u00f3n de los enunciados\", responden a una dimensi\u00f3n discursiva, no representan una categor\u00eda morfol\u00f3gica (Raji, 2013, p. 356). LA EXPLICACI\u00d3N EN LA ARGUMENTACI\u00d3N: De los tipos u \u00f3rdenes del discurso, narraci\u00f3n, descripci\u00f3n, argumentaci\u00f3n y di\u00e1logo, la secuencia explicativa ha sido denominada la \"pariente pobre\" por Jean-Michel Adam, sin embargo, posteriores aproximaciones le han ido devolviendo el lugar privilegiado que ocupa en los \u00e1mbitos acad\u00e9micos y en las pr\u00e1cticas discursivas. Ahora bien, mencionar la secuencia explicativa en el contexto argumentativo redimensiona el tejido escritural. El texto argumentativo demanda la explicaci\u00f3n para conformar los datos, estructurar las leyes de paso, brindar respaldos y apoyar una tesis. El prototipo de la secuencia explicativa dise\u00f1ado por el estudioso (1997), a partir de Jean-Blaise Grize, consta de 1/ Pe 2/ Pe 3: Enunciados La raz\u00f3n por la que se reflexiona en torno a la explicaci\u00f3n es porque cuando se presenta en la argumentaci\u00f3n, sirve de soporte y aunque no pierde su car\u00e1cter estrictamente objetivo, s\u00ed puede afirmarse que est\u00e1 subordinada, en tanto secuencia, a la intenci\u00f3n del proponente de presentar una realidad. En el diagn\u00f3stico se procurar\u00e1 hallar la explicaci\u00f3n en el corpus porque ampl\u00eda las posibilidades de convencimiento, ya que refuerza la presentaci\u00f3n de los hechos o fen\u00f3menos. ARGUMENTAR EN LAS PALABRAS: Resulta vital aplicar esta noci\u00f3n al diagn\u00f3stico, pues hay una tendencia generalizada a recurrir al expediente f\u00e1cil de la palabra como \u00fanico Ei \u2014\u00bfpor qu\u00e9? Ep \u2014 porque Ee \u00bfc\u00f3mo? [Oc] [ Op] [ Oe] Pe 0 Pe 1 Pe 2 Pe 3Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n178 179mecanismo de probanza, validez o sustento. Esta modalidad puede pasar inadvertida para el \"auditorio incauto\" y lo puede sesgar, la rechazar\u00eda si el tratamiento fuera expl\u00edcito, solapa elementos irracionales, se le considera \"insidiosa\", por ello debe evitarse (Guti\u00e9rrez y Urquhart, 2005, p. 38-40). Rastrear esta categor\u00eda sugiere un indicador m\u00e1s de solidez o debilidad en el ejercicio de la opini\u00f3n. AN\u00c1LISIS DE LA MUESTRA El aspecto tem\u00e1tico contemplado en el corpus estudiado se desarrolla del siguiente modo: once textos abordan problemas econ\u00f3micos, salud, seguridad ciudadana, transporte, vivienda, servicios p\u00fablicos, salario. Estos t\u00f3picos est\u00e1n enmarcados en el contexto de la gesti\u00f3n p\u00fablica, el desempe\u00f1o pol\u00edtico de los l\u00edderes y la situaci\u00f3n conflictiva como factor denominador. Seis textos se centran en cr\u00edticas contra los Medios de Comunicaci\u00f3n Social, incluido Internet, los mismos apuntan hacia asuntos como el tratamiento y la cobertura de la informaci\u00f3n, bien sea en el campo noticioso o en la proyecci\u00f3n de los hechos a largo plazo, ante la Sociedad: la salud, la muerte, la crisis, el deporte, la \u00e9tica. Cuatro textos abordan la m\u00fasica en funci\u00f3n de los valores que difunde, se cita el caso de un g\u00e9nero urbano; tambi\u00e9n se plantea la inutilidad de festivales, cuyo prop\u00f3sito es distraer la atenci\u00f3n ante las prioridades reales; se habla de la tolerancia gubernamental en la programaci\u00f3n de dichos eventos, en cuanto a las oportunidades tanto a grupos regionales o a aquellos que cultivan posiciones pol\u00edticas de distintas corrientes. En tres textos se cuestionan los contenidos promovidos durante la navidad, en cada uno prevalece un criterio: se ha desvirtuado la fiesta religiosa y familiar para convertirse solo en \u00e9poca de consumo. Dos art\u00edculos textos hablan de la situaci\u00f3n de los recintos penitenciarios: lenguaje y autoridad ileg\u00edtima y un tercero el desplazamiento del argot a otros espacios como las instituciones educativas. En tres art\u00edculos se trata el t\u00f3pico de la di\u00e1spora venezolana: posibles causas y posiciones a favor o en contra. En dos se habla de Educaci\u00f3n Primaria, Media y Superior. En dos textos se trata el problema de la inseguridad: polic\u00edas fallecidos y violencia. En dos se abordan los valores en la familia y la belleza corporal. Se concluye que la tem\u00e1tica de los art\u00edculos es amplia y abarca la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la cultura, la historia. El an\u00e1lisis estructural arroj\u00f3 que todos los textos presentan conclusi\u00f3n expl\u00edcita y proviene de datos pertinentes, pero la mayor\u00eda de los materiales carece de soportes consistentes, hay una noci\u00f3n general de garant\u00edas, salvo un grupo en el que no hay ninguno de los componentes. Hay casos en los cuales aparecen pruebas con sus respectivos respaldos. En un reducido n\u00famero de textos las garant\u00edas y soportes no son lo suficientemente convincentes como para apoyar la conclusi\u00f3n. Muy pocos art\u00edculos cuentan con reservas, apenas dos. Hay debilidad en las leyes de paso, lo cual desnuda el problema de fondo: argumentar en las palabras. Hay una correspondencia directa entre ausencia de validaci\u00f3n de la tesis y los calificativos emitidos sin verdaderas justificaciones. La figura ret\u00f3rica m\u00e1s frecuente es la interrogaci\u00f3n o erotema. Hay mera repetici\u00f3n l\u00e9xica, le sigue la repetici\u00f3n l\u00e9xica sinon\u00edmica, es m\u00e1s escasa la repetici\u00f3n mediante hiper\u00f3nimos y menos frecuente la repetici\u00f3n l\u00e9xica por met\u00e1fora. El recurso menos empleado es la iron\u00eda, a veces se deduce por contexto o por el uso de las comillas. El orden en todos los art\u00edculos es lineal en cuanto a la presentaci\u00f3n de las ideas y de caracter\u00edsticas l\u00f3gicas, esto puede reducir cualidades ret\u00f3ricas a la hora de convencer o persuadir al destinatario. Los autores siguen la estructura del art\u00edculo, en cuanto al modelo del discurso forense, por la conformaci\u00f3n cl\u00e1sica aristot\u00e9lica: Inventio, Dispositio y Elocutio, tambi\u00e9n apelan a planteamiento, presentaci\u00f3n de datos de ubicaci\u00f3n tem\u00e1tica, interpretaciones que sustentan la conclusi\u00f3n y cierre con una expresi\u00f3n final; incluyen perspectivas, posibles soluciones y propuestas. Los tipos de argumentos m\u00e1s frecuentes son la ejemplificaci\u00f3n, Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n180 181le sigue causa-efecto, en menor grado la analog\u00eda, la autoridad y el menos empleado es la definici\u00f3n. En el caso de la autoridad, el m\u00e9todo de citas es inadecuado o ausente. Se mencionan fuentes documentales: la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, leyes y comunicados, pero lo que m\u00e1s abunda es la cifra incierta, generalmente en porcentajes, que, lejos de sustentar los argumentos, deja en duda la veracidad del dato; por ejemplo: \"60% de los venezolanos\", \"57% de los votos\", sin indicaci\u00f3n de un organismo que lo avale. \"Fuentes cercanas\", \"las investigaciones revelan\", no se nombra a entes o personas, se apela, entonces, a la impersonalidad, se enmascara la g\u00e9nesis de la declaraci\u00f3n o testimonio. En la mayor\u00eda de los casos se pudo detectar la menci\u00f3n de autoridades oficiales, bien gubernamentales o l\u00edderes de instituciones privadas (ministerios, federaciones, organizaciones, fundaciones, empresas), de manera aislada alg\u00fan intelectual en un campo de conocimiento (Ling\u00fc\u00edstica, Sociolog\u00eda) y en escasos textos se encontr\u00f3 el recurso de gente com\u00fan o no identificada. Causa-efecto como argumento presenta inconsistencias, ya que, ni siquiera, se utilizan silogismos deductivos, salvo un caso en el cual el redactor apel\u00f3 al Modus ponens, \u00e9ste consiste en argumentar, a trav\u00e9s de una relaci\u00f3n de dependencia, en la cual una premisa (P) lleva a una conclusi\u00f3n (Q). En el art\u00edculo este m\u00e9todo se desarroll\u00f3 de la siguiente manera: (P)= [\"Podemos ahorrar mucho (...), si no despilfarramos tan r\u00e1pido el dinero\"] (Q)= [\"(...) se puede empezar un nuevo a\u00f1o 2015 con dinero en el bolsillo\"]. Este tipo de estrategia es omitida en la mayor\u00eda de los art\u00edculos. En el corpus se rastre\u00f3 que algunos redactores incurrieron en el paralogismo de la \"causa falsa\" al afirmar sin motivo la existencia de un lazo de causalidad entre dos acontecimientos. La muestra arroja casos en los que causa-efecto no est\u00e1n conectados o las ideas carecen de un contexto apropiado, de \"un tel\u00f3n de fondo\", donde se prospere un marco de eventos concomitantes a la tem\u00e1tica tratada. En la de\u00edxis se ubic\u00f3 la primera persona con la finalidad de plantear la erotema o la conclusi\u00f3n y la segunda persona como recurso ret\u00f3rico para interpelar al destinatario o ironizar. Resulta relevante evaluar el uso de diferentes personas en un mismo texto, lo cual moviliza la subjetividad y el \u00e1ngulo de mira, incluso de manera ca\u00f3tica. Los sustantivos ponderativos y los adjetivos valorativos son abundantes, en cambio, los adverbios son de uso limitado. En los verbos modales predominan los intelectivos, le siguen en igualdad de condiciones los emocionales, los volitivos, las per\u00edfrasis y una minor\u00eda de textos carece de modalizaci\u00f3n. Los escasos marcadores ling\u00fc\u00edsticos empleados, propios de la lengua escrita son los contra-argumentativos, en especial, pero , antes del erotema o interrogaci\u00f3n como estrategia ret\u00f3rica. En la mayor\u00eda de los textos aparece la secuencia explicativa. El hallazgo del estudio puede resumirse en que la mayor parte de los art\u00edculos opera desde la argumentaci\u00f3n en las palabras, pues abundan los calificativos, con escasos medios de validaci\u00f3n. Se han detectado debilidades en las operaciones que justifican la tesis. Existe una noci\u00f3n de g\u00e9nero, ya que los proponentes manejan el art\u00edculo de opini\u00f3n en cuanto a sus rasgos esenciales: monotem\u00e1tico, breve, de actualidad y con sello personal. Tambi\u00e9n se pueden rastrear rasgos como t\u00f3picos de inter\u00e9s, econom\u00eda de recursos, sin embargo, no se capta amenidad. CONCLUSIONES El espectro tem\u00e1tico contemplado en el corpus estudiado corresponde al universo period\u00edstico, a los hechos noticiosos, ello est\u00e1 directamente relacionado al g\u00e9nero art\u00edculo de opini\u00f3n. Sin embargo, hay otros ejes m\u00e1s alejados de la actualidad, es decir, situaciones de inter\u00e9s general. La mayor\u00eda de los textos presentan fallas en las leyes de paso: aqu\u00ed reside la m\u00e9dula de procedimientos argumentativos: brindar sost\u00e9n a tesis, si ese conjunto de procesos no aparece, independientemente del empleo de figuras ret\u00f3ricas, marcadores y modalizaciones, el art\u00edculo pierde fuerza y eficacia. Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n182 183 En cuanto a las figuras ret\u00f3ricas la interrogaci\u00f3n o erotema es muy empleado, aunque de manera acertada, solo pierde potencia cuando se abusa porque degenera en f\u00f3rmula y le ahorra al proponente el discurrir l\u00f3gico o la interpretaci\u00f3n exhaustiva de los fen\u00f3menos. La linealidad de los textos conspira contra las cualidades ret\u00f3ricas a la hora de convencer o persuadir al destinatario, puesto que la libertad del autor, en este sentido, potencia los elementos cataf\u00f3ricos e imprime estilo personal. La autoridad es desaprovechada como estrategia en varios textos porque no cumple con los requisitos para otorgar validez y aunque el proponente reconoce su relevancia y se conserva el estilo propio del periodismo como \u00fanica opci\u00f3n en el sistema de citas, en muchos casos hay ausencia de fuente o las cifras e informaciones son de origen desconocido. El argumento causa-efecto presenta fallas en lo que se refiere a la consistencia, las inferencias son inmotivadas o no se explican lo suficiente, se correlacionan elementos de manera autom\u00e1tica y arbitraria, sin apelar a procedimientos l\u00f3gico-deductivos. La analog\u00eda es muy frecuente, lo cual indica el poder persuasivo de la imagen en el estilo period\u00edstico, el Comunicador Social est\u00e1 consciente de la fuerza de los tropos y prevalece la intenci\u00f3n de provocar adhesiones a partir de met\u00e1foras, metonimias, sin\u00e9cdoque, entre otras figuras. La eficacia de esta modalidad y la correspondencia inequ\u00edvoca con el estilo literario demuestran hasta qu\u00e9 punto los redactores del art\u00edculo de opini\u00f3n est\u00e1n al tanto del poder de la palabra. La modalizaci\u00f3n expresada en la de\u00edxis tiene un factor com\u00fan: el uso de formas impersonales y la tercera persona para establecer falsos distanciamientos u objetividad en los fen\u00f3menos retratados. La utilizaci\u00f3n de marcadores ling\u00fc\u00edsticos, caracter\u00edsticos de la lengua escrita, es puntual, muy limitada, pues la tendencia es a yuxtaponer las oraciones. La secuencia explicativa cumple varias funciones: desplegar los datos, apoyar la conclusi\u00f3n y reforzar los argumentos de definici\u00f3n. Finalmente, despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la matriz, ante la pregunta de investigaci\u00f3n: \u00bfLos estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social dominan la t\u00e9cnica argumentativa empleada en los art\u00edculos de opini\u00f3n?, se demuestra que hay inconsistencias en los procedimientos, apoyo en las palabras m\u00e1s que en justificaciones y limitado empleo de estrategias ret\u00f3ricas, lo cual conduce a concluir que se sigue la forma del art\u00edculo sin atender al fondo o dominio de las destrezas ling\u00fc\u00edsticas, con incidencia directa en los contenidos. HACIA UNA TEOR\u00cdA DE LA ARGUMENTACI\u00d3N PERIOD\u00cdSTICA El discurso period\u00edstico es ret\u00f3rico y emplea los procedimientos para persuadir, de all\u00ed que Garrido proponga la claridad y el adorno (...) tanto para el periodismo como para la Literatura. Ambos, observa, tienen car\u00e1cter argumentativo y no son nada \"inocentes\", sino que est\u00e1n marcados por el compromiso y la cr\u00edtica: \"Si no toda Ret\u00f3rica es literatura, toda literatura es Ret\u00f3rica y, como la Ret\u00f3rica se concreta en el periodismo, \u00e9ste y la literatura tienen tambi\u00e9n un nervio en com\u00fan\" (2011, p. 67). No debe olvidarse la dificultad latente de transitar entre ramas del conocimiento dependientes, por los momentos, se impone la conciencia de los pr\u00e9stamos y el di\u00e1logo transdisciplinar entre Periodismo, Ling\u00fc\u00edstica, Literatura y Argumentaci\u00f3n, en espera de un adecuado y s\u00f3lido constructo, cuya raz\u00f3n de ser radique en la comprensi\u00f3n de los g\u00e9neros de opini\u00f3n como entidades que entra\u00f1an texto, pr\u00e1ctica, discurso. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abej\u00f3n, P . (2013). Estado del periodismo de opini\u00f3n en Espa\u00f1a: polarizaci\u00f3n, g\u00e9nero y emolumentos, Zer (18), 93-109. Adam, J. (1992). Los textos: tipos y prototipos. Par\u00eds: Nathan. \u00c1lvarez, T. (2004). Textos expositivo-explicativos y argumentativos. Barcelona: Octaedro.Gloria Estrella Caballero Golding La argumentaci\u00f3n en el art\u00edculo de opini\u00f3n184 185Arist\u00f3teles. (1998). Ret\u00f3rica. Madrid: Ariel. Bassols, M. y Torrent A. (1997). Modelos Textuales. Barcelona: Octaedro. Bol\u00edvar, A. (2007). (Compiladora). An\u00e1lisis del discurso. Caracas: Los Libros de El Nacional. Universidad Central de Venezuela. Calsamiglia, H. y Tus\u00f3n, A. (1999). Las cosas del decir. Barcelona: Ariel. Campbell, F. (2002). Periodismo escrito. M\u00e9xico: Alfaguara.Cattani, A. (2003). Los usos de la ret\u00f3rica. Madrid: Alianza.Chamizo, J. (2007). Las aportaciones de Toulmin a la ense\u00f1anza de las ciencias. Ense\u00f1anza de las ciencias, (25), 133-146. Galindo, C., Galindo, M. y Torres-Mich\u00faa, A. (1997). Manual de redacci\u00f3n e investigaci\u00f3n: gu\u00eda para el estudiante y el profesionista. M\u00e9xico. D.F.: Grijalbo. Garrido, J. (2011). La argumentaci\u00f3n en el periodismo: Estrategias argumentativas en el discurso period\u00edstico, coordinado por Concepci\u00f3n Mart\u00ednez Pasamar. C\u00edrculo de Ling\u00fc\u00edstica Aplicada a la Comunicaci\u00f3n (47), 65-81. Guti\u00e9rrez, C. y Urquhart, R. (2005). Redacci\u00f3n de textos acad\u00e9micos. Caracas: Los Libros de El Nacional. Universidad Central de Venezuela. Lizano, R. (2009). Manual de G\u00e9neros Period\u00edsticos. Caracas: Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Londo\u00f1o, D. y Herrera, J. (2012). Coincidencias entre la Argumentaci\u00f3n Pragmadial\u00e9ctica y la Nov\u00edssima Ret\u00f3rica. Revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 10 (1), pp. 271-285. Mayoral, J. (1994). Figuras ret\u00f3ricas. Madrid: S\u00edntesis. Perelman. Ch. y Olbrechts-Tyteca, L. (1989). Tratado de la Argumentaci\u00f3n. Madrid: Gredos. Plantin, C. (2004). La argumentaci\u00f3n. Barcelona: Ariel.Portol\u00e9s, J. (2007). Marcadores del discurso. Barcelona: Ariel.Raji, J. (2013). Los conceptos de la Teor\u00eda de la relevancia y su aplicaci\u00f3n al estudio de los marcadores discursivos. Colindancias: Revista de la Red Regional de Hispanistas de Hungr\u00eda, Rumania y Serbia, (4), 351-362. Reyes, G. (1998). La pragm\u00e1tica ling\u00fc\u00edstica. Barcelona: Montesinos. Ruiz, M. (2012). Interdiscursividad entre literatura y periodismo: La columna. Proceedings of the 10th World Congress of the International Association for Semiotic Studies (IASS/AIS), 1735-1748. Rusque, A. (2007). De la diversidad a la Unidad en la Investigaci\u00f3n Cualitativa. Valencia: Vadell Hnos. Editores. Sandoval, C. (1996). Investigaci\u00f3n cualitativa. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano para el Fomento de la Educaci\u00f3n Superior. Toulmin, S. (2007). Los usos de la argumentaci\u00f3n. Barcelona: Pen\u00ednsula. Vega, L. y Olmos, P . (2011). Compendio de l\u00f3gica, argumentaci\u00f3n y ret\u00f3rica. Madrid: Trotta. Weston, A. (1999). Las claves de la argumentaci\u00f3n. Barcelona. Ariel.Wodak, R. y Meyer, M. Comp. (2003). M\u00e9todos de An\u00e1lisis Cr\u00edtico del Discurso. Barcelona: Gedisa. Yumar, D. (1992). Dos estrategias ret\u00f3ricas en el periodismo de opini\u00f3n. Instituto de Previsi\u00f3n Social del Periodista XXV Aniversario, 21-27.APROXIMACI\u00d3N A LA HISTORIA POL\u00cdTICA COLOMBIANA VISTA DESDE EL DIARIO LIBERAL JORNADA1944-1957 Yolimar Gil Amundarain* INTRODUCCI\u00d3N En algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, posterior al proceso de independencia, hay un denominador en com\u00fan, la disputa del poder por liberales y conservadores. En Colombia pas\u00f3 un aspecto muy particular, pues es el Partido Conservador quien mantuvo el control del pa\u00eds durante todo el siglo XIX. Ya en 1930, el panorama cambia cuando llega al poder Enrique Olaya Herrera (liberal), y desde esa fecha se inicia una ola de violencia donde la frustraci\u00f3n se apodera de cada parte del poder. Esta violencia caracterizada por asesinatos, desplazamientos y torturas se agudiza para 1946 cuando elPartido Conservador vuelve al poder. Entre los actores de ese periodo hist\u00f3rico destaca Jorge Eli\u00e9cerGait\u00e1n de origen liberal pero que va a generar un nexo diferente en la sociedad. En este sentido, este hombre logra llegar a las masas para crear una nueva corriente pol\u00edtica denominada gaitanismo. Los medios de comunicaci\u00f3n en cualquier pa\u00eds representan una * Profesora en la especialidad Geograf\u00eda e Historia, Instituto Pedag\u00f3gico de Caracas. Diplomado en Historia Contempor\u00e1nea de Venezuela, Fundaci\u00f3n R\u00f3mulo Betancourt. Cursante de la Maestr\u00eda de Historia de Venezuela, Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. E-mail: yolimar.gil.amundarain@gmail.comYolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...188 189herramienta de poder en la pol\u00edtica, estas permiten trasmitir a sus lectores, ideas,discursos y corrientes de pensamiento. El joven Gait\u00e1n entiende la importancia de la prensa y crea en 1944 propio peri\u00f3dico Jornada, que r\u00e1pidamente se va a posicionar como uno de los peri\u00f3dicosm\u00e1s populares de Bogot\u00e1mantuvo una l\u00ednea editorial en donde destaca las acusaciones al gobierno de Ospina P\u00e9rez, los actos de violencia por parte del Partido Conservador y el apoyo rotundo a la candidatura de Gait\u00e1n para las elecciones de 1950. Todo apuntaba a que Gait\u00e1n conseguir\u00eda el poder para esas elecciones, pero el 9 de abril de 1948 es asesinado y con ello el peri\u00f3dico se ve desestructurado completamente. Jornada y su grupo editorial logran mantener su vigenciamodificando su l\u00ednea editorial con aspectos como elapoyo al Partido Liberal, la exaltaci\u00f3n de la figura del m\u00e1rtir y sembrando la venganza en cada uno de los gaitanistas. Aun as\u00ed, el diario no logra mantenerse, la censurade LaureanoG\u00f3mez calla por a\u00f1os las noticias del pa\u00eds que se encuentra en una violencia desmedida. Para 1953,Jornada asoma la posibilidad de mantenerse por mayor tiempo a trav\u00e9s de Gustavo Rojas Pinilla.Para 1957 el Frente Nacional derroca a la dictadura militar y con esta acci\u00f3n se apaga la luz del diario Jornada. El periodo de violencia en Colombia tiene muchos matices, por ello, se ve necesario evaluar la actuaci\u00f3n pol\u00edtica que jug\u00f3 el diario liberal Jornada antes, durante y despu\u00e9s del Bogotazo.Y c\u00f3mo este peri\u00f3dico intent\u00f3continuar posterior a la muerte de su fundador, cambiando su eje pol\u00edtico inicial y apoyando una tercera fuerza que surge del partido conservador para conseguir una ligera apertura en el mundo editorial que luego es cerrada (por la prohibici\u00f3n de recursos econ\u00f3micos) por el Frente Nacional. El trabajo que a continuaci\u00f3n se presenta est\u00e1estructurado en tres ac\u00e1pites, el primero denominadoEl primer lustro del peri\u00f3dico gaitanista 1944-1949,en donde se eval\u00faa la fundaci\u00f3n del diario de Gait\u00e1n, la disputa del poder entre los liberales y conservadores, las elecciones de 1950 y las censuras visto a trav\u00e9s del diario Jornada. El segundo El periodo de censura 1950-1953, donde se muestra c\u00f3mo llega al poder LaureanoG\u00f3mez, la censura y la visi\u00f3n que tuvoJornada con relaci\u00f3n a la Fuerza Armada Nacional. Por \u00faltimo,Cohabitando con la dictadura militar 1953-1957, en donde se describe el apoyo que le dio el diario Jornada al gobierno militar, la justificaci\u00f3n de la dictadura y el cierre del diario tras la llegada del Frente Nacional. EL PRIMER LUSTRO DEL PERI\u00d3DICO GAITANISTA 1944- 1949 En Am\u00e9rica Latina un denominador com\u00fan entre todos los pa\u00edses que lo conforman es la disputa del poder por losconservadores y liberales. En Colombia son estos dos partidos los que posterior al proceso de independencia van a compartir el poder. A inicio del siglo XX (1903),Colombia comienza a vivir una especie de tranquilidad que va a acompa\u00f1ar al gobierno conservador hasta la d\u00e9cada de los treinta. No obstante: \"Se acerca r\u00e1pidamente el fin de la hegemon\u00eda conservadora. Una serie continua de errores administrativos y \u00e9ticos desafueros, tra\u00eda el fracaso de los orondos y mistagogos estadistas del r\u00e9gimen\".(Puentes, 1961, p. 568). En 1930 los conservadores conocen el sabor de la derrota y el Partido Liberal toma el poder de la mano de Enrique Olaya Herrera.Desde ese momento, comenzaron a presentarse en las diversas ciudades del pa\u00eds actos de violencia entre seguidores de ambos partidos.\u00bfAqu\u00e9 se debieron estos actos de violencia?: \"...los acontecimientos obedecieron una vez m\u00e1s al bipartidismo colombiano que crea situaciones de conflictos por apetitos de mando\".(Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 38). La migraci\u00f3n interna y externas de campesinos fueron una de las tantas consecuencias de la violencia en el pa\u00eds. Y aunque esta violencia formaba parte de la continuidad social en el pa\u00eds: El gobierno de Olaya Herrera personalmente, hicieron todos los esfuerzos imaginables para estancar la sangr\u00eda (...) pero el hecho continuo y empez\u00f3 a reabrirse el abismo entre los dos partidos y a germinar el \u00e1nimo vengativo que habr\u00eda de Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...190 191traer, en futuro cercano, d\u00edas aciagos para la naci\u00f3n. (Urdaneta Arbel\u00e1ez, 1960, p. 286). En la misma fecha en que se origina este cambio, aparece un joven abogado trabajando en las filas del Partido Liberal,JorgeEli\u00e9cer Gait\u00e1n. Para 1940 era desacreditado por sus compa\u00f1eros del partido por considerarlopopulista, fascista, estimulador de las clases sindicalistas y hasta comunista. Por ello, se le tuvo cierta reserva, asign\u00e1ndole actividades diplom\u00e1ticas o del Congreso. Para otro grupo, Gait\u00e1n fue: \"...de una elocuencia torrencial. Asombra su rapidez mental, su capacidad emotiva, su sensibilidad su imaginaci\u00f3n y su resistencia.\"(G\u00f3mez Aristiz\u00e1bal, 1975, p. 105.) Para Gait\u00e1n y sus propios deseos personales, pertenecer a las filas liberales no era suficiente; la presidencia s\u00ed, porque en ese puesto podr\u00eda llevar a cabo sus deseos sociales. Por ello, para 1944 prepara el arsenal necesario para que sus ideas, pensamientos y movimientos se multipliquen por todo el pa\u00eds. De esta manera, decide emprender su propia empresa editorial, que se convirtiera en un mecanismo de movilizaci\u00f3n pol\u00edtica de quienes se adher\u00edan a la causa de Gait\u00e1n. Entre los gaitanistas de anta\u00f1o exist\u00eda el recuerdo de Unirismo, peri\u00f3dico de la Uni\u00f3n (UNIR), el cual no se logr\u00f3 consolidar.El peri\u00f3dico Jornada comenz\u00f3 a circular en mayo de 1944, gracias al diario Gait\u00e1n alcanz\u00f3 la c\u00faspide de su propio movimiento pol\u00edtico.(Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 94). La creaci\u00f3n del peri\u00f3dico responde m\u00e1s que a un capricho, a intentar mantener en un sitio estable su posici\u00f3n pol\u00edtica, pues en los otros diarios liberales como,El Tiempo y El Espectador omit\u00edan su figura y los detalles de su campa\u00f1a pol\u00edtica. El 24 de mayo de 1944 sali\u00f3 en circulaci\u00f3n el primer ejemplar del peri\u00f3dico. Al inicio, Jornadacircul\u00f3semanalmente, bajo la direcci\u00f3n de J. A. Osorio Lizarto, a su vez el discurso fue bastante popular y urbano, es decir, evitando redactar de forma refinada para que las clases media y baja sintiera afinidad, acompa\u00f1ado del slogan Por la restauraci\u00f3n moral de la Rep\u00fablica. La escogencia del nombre no est\u00e1 relacionada con una interpelaci\u00f3n directa a la clase obrera o a los trabajadores organizados; la convocatoria de Gait\u00e1n era mucho m\u00e1s amplia y estaba dirigida a los sectores populares la cual ten\u00eda en cuenta a todos aquellos que se identificaban con la experiencia del trabajo.(Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 97) Imagen N\u00b01: Semanario Jornada del 24 de mayo de 1944. N\u00ba 1. p. Diario Jornada primer ejemplar Al principio, el financiamiento del peri\u00f3dico se torn\u00f3 cuesta arriba, pues Gait\u00e1n no contaba con los suficientes recursos para el proceso de impresi\u00f3n y redacci\u00f3n, con la ayuda de sus compa\u00f1eros dirigentes que sirvieron de redactores de art\u00edculo, columnistas y caricaturistas el peri\u00f3dico logro emprender. Los ingresos econ\u00f3micos se dieron con la venta de acciones que fueron adquiridas por los seguidores de Gait\u00e1n, gracias a estas colaboracionesfunda la Editorial Patria. El siguiente a\u00f1o ser\u00eda crucial, ya para 1945 el peri\u00f3dico se comenz\u00f3 a posicionar entre los diarios m\u00e1s vendidos de Bogot\u00e1 ya no como un diario liberal sino como el diario de Gait\u00e1n. se consolid\u00f3 y extendi\u00f3 la campa\u00f1a presidencial de Gait\u00e1n, en este proceso fue clave Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...192 193el posicionamiento que hab\u00eda logrado Jornada como eje articulador de los integrantes del movimiento. El peri\u00f3dico era \u00fatil para transmitir la informaci\u00f3n de las concentraciones p\u00fablicas del candidato y para coordinar de las actividades de campa\u00f1a a nivel nacional.(Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 94). A pesar que ya hab\u00eda abarcado gran cantidad de seguidores, el Partido Liberal no lo escoge como candidato para las elecciones de 1945, sino al doctor Gabriel Turbay.Gait\u00e1n, se separa del partido y decide lanzar su candidatura de forma independiente:\"...el liberalismo queda anarquizado y se divide en dos fracciones: las que proclaman a Turbay y las que aclaman a Jorge Eliecer Gait\u00e1n.\"(Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 41). Esta divisi\u00f3n favoreci\u00f3 alPartido Conservador el cual lanza como candidato al doctor Mariano Ospina P\u00e9rez quien triunfade forma amplia por la divisi\u00f3n de los votos liberales. Al morir Turbay, Gait\u00e1n se convirti\u00f3 en el candidato de oposici\u00f3n al Partido Conservador, por ende, vuelve al Partido Liberal como jefe \u00fanico para las pr\u00f3ximas elecciones de 1950. Al proclamarse el nuevo presidente, pauta en su gesti\u00f3n de pol\u00edtica la uni\u00f3n nacional, pero \u00bfqu\u00e9 sucede? \"...el liberalismo era el basilisco al que se deb\u00eda eliminar de la faz de la Rep\u00fablica para que hubiera paz, cultura y progreso.\" (Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 42). Mientras tanto, Jornadagana respaldo del Partido Liberal y su situaci\u00f3n comenz \u00f3 a cambiar transform\u00e1ndose para 1947 en un peri\u00f3dico con un formato similar a los medios de la \u00e9poca como El Siglo, El Tiempoy El Espectador. Las ideas que se recogen desde la fundaci\u00f3n hasta 1948 orbitan en torno a dos aspectos fundamentales.Primero denunciar las irregularidades que los conservadores ejercen en contra de los simpatizantes liberales (persecuciones, asesinatos y migraciones). En tal sentido Jornada:\"...se ocup\u00f3 de liderar la oposici\u00f3n al gobierno de Ospina P\u00e9rez, de mantener vigente su voz en contra de la oligarqu\u00eda liberal y denunciar los (...) hechos de violencia pol\u00edtica que, desde su perspectiva, afectaban especialmente al pueblo liberal.\"(Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 94). Como se puede apreciar en los siguientes titulares de las im\u00e1genes 2 y 3. Segundo mantener al tanto al pueblo de los movimientos, mitin, pensamientos y discursos de su l\u00edder \u00fanico Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n. (ver imagen N\u00b0 4, 5 y 6) Jornadalogr\u00f3 cumplir un papel importante en la organizaci\u00f3n de las campa\u00f1as para las elecciones legislativascomo el primer para la reconquista liberal del poder en las elecciones presidenciales de 1950, en las que se daba como seguro triunfador a Gait\u00e1n.(Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 94). Imagen N\u00b02: Jornada denuncia como los conservadores acechan a liberales que pidieron asilo en la Embajada de Venezuela en el Estado T\u00e1chira incendiando las casas en donde se encontraban.28 de enero de 1948. p. 6. Denuncias del diario Jornada Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...194 195Imagen N\u00b03: El 10 de marzo de 1948 Jornada denuncia como los conservadores de la mano de la polic\u00eda nacional incendiaron a Risaralda, el doctor Gait\u00e1n en una entrevista manifiesta que estos actos de violencia responden a un plan para amedrentar a los simpatizantes liberales. p. 1. El diario Jornada denuncia actos de violencia del Partido Conservador Imagen N\u00b04: En este caso, Jornada otorga la primera plana del diario a mostrar gr\u00e1ficamente la movilizaci\u00f3n que realiz\u00f3 Gait\u00e1n el 7 de febrero de 1948 en la Plaza Bol\u00edvar de Bogot\u00e1 el 8 de febrero de 1948. p. 1. Jornada muestra las movilizaciones de su l\u00edder Jorge Eliecer Gait\u00e1n Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...196 197Imagen N\u00b05:Durante todo un mes, Jornada coloc\u00f3 en la parte superior del diario la convocatoria a la movilizaci\u00f3n en silencio que se ten\u00eda pautado para el 7 de febrero en la Plaza Bol\u00edvar de Bogot\u00e1 invit\u00e1ndolo a rendir tributo a todos los que padecieron a manos del partido liberal. 1 de febrero de 1948. p. 1. Jornada realiz\u00f3 propagandas continuas en las primeras planas de los eventos de Gait\u00e1n Jornada para 1948 tocaba la cima del \u00e9xito de la mano de su fundador Gait\u00e1n.Sin embargo, el 9 de abril sufrir\u00eda la primera fractura como empresa pol\u00edtica. La muerte de su l\u00edder a manos de Juan Roa Sierra, fue la gota que derram\u00f3 el vaso en el pueblo colombiano. ...y a dejar de reconocer que tales episodios no fueron otra cosa que la expresi\u00f3n de tensiones larvadas en un largo proceso de intensas y apasionadas rivalidades pol\u00edticas entre liberales y conservadores. Rivalidades que segu\u00edan aflorando en la vida pol\u00edtica cotidiana, no obstante que el recuerdo de la \u00faltima de las guerras civiles en que se hab\u00edan precipitado, la de los mil d\u00edas (1899-1902). (Acevedo Carmona, 2007, p. 82). En Colombia se da un Estado de sitio, Mariano Ospina P\u00e9rez opta por calmar las masas a trav\u00e9s de la suspensi\u00f3n de las garant\u00edas.Una semana despu\u00e9s firma un pacto con la dirigencia pol\u00edtica liberal, en donde las partes proponen hacer instalar un Congreso para pautar los lineamientos para las pr\u00f3ximas elecciones. Como es de esperar Jornada sufre un desajuste administrativo, tienen que cambiar su l\u00ednea de redacci\u00f3n y de noticias porque ya los objetivos planteados desde la creaci\u00f3n del diario no se pod\u00edan cumplir. Al entrar el pa\u00eds en Estado de sitio, Jornada es cerrado por una semana:\"La situaci\u00f3n para la organizaci\u00f3n gaitanista despu\u00e9s de la muerte de su l\u00edder era de completa incertidumbre, acompa\u00f1ada, eso s\u00ed, de gran resentimiento contra quienes se mostraban inferiores a la tarea de mantener vigente su legado.\"(Rodr\u00edguez Franco, 2017, p. 319). El gaitanismo se caracteriz\u00f3 por el personalismo y Jornada al ser el peri\u00f3dico de Gait\u00e1n represent\u00f3 la forma escrita de ese personalismo. Con lo que no cont\u00f3 el caudillo fue que la vida es ef\u00edmera y en la construcci\u00f3n de su movimiento pol\u00edtico no vio la posibilidad de delegar el liderazgo ni de organizar un grupo a su altura en caso de su ausencia. La explicaci\u00f3n para este debilitamiento de la organizaci\u00f3n gaitanista no tuvo que ver solamente con sus condiciones intr\u00ednsecas: las \u00e9lites del liberalismo, amparadas en la declaratoria del Estado de sitio, reaccionaron r\u00e1pidamente para reacomodar nuevamente al Partido Liberal y tratar de echar atr\u00e1s algunas medidas que hab\u00eda tomado Gait\u00e1n, especialmente las tendientes ademocratizar la colectividad. La resistencia que el gaitanismo puso a estas presiones era m\u00ednima, teniendo en cuenta su estructura de mando y de liderazgos. Dar\u00edo Samper, Dar\u00edo Echand\u00eda (lopecista pero que luego de la muerte de gaita qued\u00f3 como heredero de Gait\u00e1n), Jorge Uribe M\u00e1rquez y Francisco Jos\u00e9 Chaux son los pocos seguidores de Gait\u00e1n que permanecen en la palestra p\u00fablica.(Rodr\u00edguez Franco, 2017, p. 316). Los escenarios en donde este grupo pol\u00edtico participaron activamente fueron el Congreso y la prensa, este \u00faltimo a trav\u00e9s de Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...198 199Jornada. Una vez asesinado su fundador, ajusta su l\u00ednea editorialen tres aspectos fundamentales,primero el uso y abuso de la imagen de Gait\u00e1n, segundo la persecuci\u00f3n de los actores intelectuales del crimen y tercero vengar su muerte. Con relaci\u00f3n a este \u00faltimo aspecto: \"Gait\u00e1n repiti\u00f3 como propia, la conocida frase de Mussolini: 'pueblo: si avanzo, s\u00edganme; si retrocedo, m\u00e1tenme; si muero, v\u00e9nguenme'.\" (G\u00f3mez Aristiz\u00e1bal. 1975, p. 80).Siguiendo los preceptos de su l\u00edder para los seguidores de Gait\u00e1n era necesario la venganza, esta solo se consegu\u00eda por la reconquista del poder. Por ello,Jornada apoya la candidatura de Dar\u00edo Echand\u00eda como candidato a las elecciones de 1950. Una vez alcanzada la victoria, ser\u00e1 vengada la muerte del l\u00edder. Imagen N\u00b06: Posterior a la muerte de Gait\u00e1n el diario Jornada mantuvo vigente la imagen de su fundador. Desde que vuelve a salir en circulaci\u00f3n se observa como el membrete cambia, desaparece la frase \"Por la restauraci\u00f3n moral\" y aparece \"fundador: Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n\". 20 de abril de 1948. p. 1. Primera plana de Jornadatras la muerte de su fundadorImagen N\u00b07:En este caso se puede observar como en Jornada la memoria de Gait\u00e1nocupa la primera plana, aspecto que se repite muy seguido hasta su cierre temporal en 1949. 9 de abril de 1949. p. 1. Portada del diario Jornada Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...200 201Imagen N\u00b08: Jornada hizo un seguimiento de todos los pormenores con relaci\u00f3n al asesinato. En este caso, manifiestan que se estaba gestando con anterioridad, colocando como evidencia Jornada Presenta supuestas evidencias de los implicados en el asesinato de Gait\u00e1nImagen N\u00b0 9: A pesar de que las investigaciones con relaci\u00f3n al asesinato de Gait\u00e1n oficialmente daban como resultado un asesino \u00fanico, Jornada present\u00f3 en sus p\u00e1ginas un conjunto de evidencias ligadas a rumores y especulaciones en donde liga al gobierno de Ospina P\u00e9rez con el asesinato.17 de febrero de 1949. p. 1. Jornada Presenta supuestas evidencias de los implicados en el asesinato de Gait\u00e1n Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...202 203Imagen N\u00b0 10: El diario una vez reajustado tras el asesinato de su l\u00edder se plante\u00f3 la venganza como l\u00ednea editorial, en este caso al unirse con el Partido Liberal mantuvieron la convicci\u00f3n de que se deb\u00eda cumplir el legado de Gait\u00e1n; la reconquista del poder en las elecciones de1950.09 de febrero de 1949. p. 1. Reconquistar el poder, el resarcimiento de JornadaImagen N\u00b011: Jornadafue bastante enf\u00e1tico en la utilizaci\u00f3n de la frase adquirida de Mussolini en donde manifiesta si me matan v\u00e9nganme. En este caso el diario manifiesta que su venganza ser\u00e1 en las elecciones de 1950 con la victoria de Diario Echandia.09 de abril de 1949. p.1. Reconquistar el poder, el resarcimiento de Jornada Por otra parte, el liberalismo se instal\u00f3 en el Congreso a exigir acuerdo que brindaran seguridad en las pr\u00f3ximas elecciones los gaitanistas manifestaron su posici\u00f3n frente al conservatismo y al gobierno, tambi\u00e9n fue notable la oposici\u00f3n de Uribe M\u00e1rquez a la posibilidad de que los liberales entablaran un acuerdo con los conservadores en la postulaci\u00f3n de un candidato moderado para la elecci\u00f3n presidencial de 1949. (Rodr\u00edguez Franco, 2017, p. 320). A pesar de todo esto, exist\u00eda una preocupaci\u00f3n que Jornadaintent\u00f3 tapar, peroen 1950 se evidenciaba plenamente, la fractura interna del Partido Liberal. Aunque el diario siempre apoy\u00f3 la uni\u00f3n liberal a toda costa, el partido se divid\u00eda entre sus cabecillas. Aun as\u00ed y atravesando una ola de violencia severa, el gobierno conservador se sienta con el Partido Liberal y ofrecen garant\u00edas Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...204 205para las elecciones, no obstante, Jornadael 2 de junio de 1949 titula: \"Ospina ofreci\u00f3 garant\u00edas todos, \"En encubre el crimen.\"\"En Santander dinamitan residencias.\" est\u00e1 bajo el terror ahora\".\"En Caldas atacaron los hogares\"( Jornada, 02 junio de 1949. p. 1). Si bien Jornadase caracteriz\u00f3 por ser bastante amarillista con relaci\u00f3n a sus t\u00edtulos y reportajes, esta informaci\u00f3n no escapa de la realidad ambas bandas armadas se conformaron para atacar a su enemigo.La barbarie se apoder\u00f3 de la vida en los campos, y los homicidios, los actos de bandidaje y los desplazamientos se multiplicaron durante 1949.(Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 113). La violencia en Colombia se torna cada vez m\u00e1s aguda. Ospina P\u00e9rezcambia el gabinete presidencial, y esto enciende las alarmas de todo el Partido Liberal. Todas las imprentas juegan un papel muy importante en la sociedad pues cada una acusa al bando contrario de ser el responsable de los actos de violencia. Por su parte,Jornadadenunciala implantaci\u00f3n de un r\u00e9gimen militar y a su vez pone en tela de juicio la Uni\u00f3n Nacional por parte del presidente, de esta manera le hace un llamado al pueblo para tomar acciones en contra del quebrantamiento del pacto entre los dos partidos. Una compleja situaci\u00f3n estalla en Colombia semanas antes de las elecciones cuando el pa\u00eds cae en Estado de Sitio. Anteeste panorama el Partido Liberaldecide sacar su candidato de las elecciones pues el Estado no estaba en condiciones de realizar elecciones ante un contexto de violencia. Imagen N\u00b0 12: Jornada manifiesta que el pa\u00eds pide paz y que el Estado vele por el cumplimiento de las garant\u00edas.30 de octubre de 1949 p. 1. Petici\u00f3n del diario Jornada Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...206 207Imagen N\u00b0 13: A pesar de las censuras impuesta por el gobierno de Ospina P\u00e9rez, Jornadacoloca en primera plana que el partido liberal no reconocer\u00e1 los resultados pues considera que el gobierno falt\u00f3 a los juramentos dictado en conferencias anteriores. En Venezuela este es el \u00faltimo ejemplar que se encuentradel a\u00f1o 1949. 08 de noviembre de 1949. p. 1. Jornada rese\u00f1a que el Partido Liberal se retira de los comicios electorales Por su parte Jornada: \"acus\u00f3 al Gobierno de Ospina P\u00e9rez de ser el responsable de la violenciay respald\u00f3 la decisi\u00f3n del Partido Liberal de ausentarse de la contienda electoral y de no reconocer el resultado de las elecciones.\" (Rodr\u00edguez Franco, 2017, p. 328).Sin embargo, la elecci\u00f3n se realiza ante un clima hostil. El candidato conservador Laureano G\u00f3mez gana las elecciones con facilidad al no tener contrincante. Ante este contexto, el peri\u00f3dico se ve obligado a cerrar el 11 de noviembre de 1949. EL PERIODO DE CENSURA 1950-1953 Los hechos del 9 de abril de 1948 se convirtieron en un hito hist\u00f3rico en la historia del pa\u00eds, el siguiente a\u00f1o fue tumultuoso ya que la violencia fue el denominador com\u00fan de Colombia, mientras el Partido Liberal comenz\u00f3 con la campa\u00f1a presidencial de Dar\u00edo Echand\u00eda, el Partido Conservador:\"...tuvo tres prop\u00f3sitos incuestionables: a) Estabilizaci\u00f3n del grupo conservador en el poder. b) Exclusi\u00f3n del liberalismo por cualquier medio. c)Utilizaci\u00f3n de la polic\u00eda en una empresa de persecuci\u00f3n prospectada y cohonestadas desde las altas esferas del gobierno.\" (Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 74). Es precisamente ese deseo de poder y la exclusi\u00f3nde los liberales de la palestra p\u00fablica lo que desat\u00f3 las olas de violencia. En general,ambos bandos se vieron envueltos en esta contienda, donde la causa principal fue la frustraci\u00f3n de sus aficionados y donde miles de inocentes sufrieron las calamidades de no poder lidiar con ladisputa de poder. En el mes de septiembre de 1949 se agudizaron los enfrentamientos, el gobierno se arm\u00f3 para llegar al poder primero, nombra gobernadores incondicionales a Laureano G\u00f3mez, el 12 de octubre el Partido Conservador proclama oficialmente como candidato \u00fanico a LaureanoG\u00f3mezChac\u00f3n.Se descubre una gran cantidad de c\u00e9dulas falsas en la Imprenta Nacional. Se adelantan las elecciones para el 27 de noviembre. El candidato conservadoren noviembre rechaza todos los acuerdos pautados con los liberales. En vista delescenarioel 9 de noviembre: ...un grupo de parlamentarios hizo saber al presidente de la c\u00e1mara de representantes su intenci\u00f3n de presentar una proposici\u00f3n para investigar la conducta del presidente de la Rep\u00fablica. Era necesario, (...) evitar que por causa de tal iniciativa se presentaran desordenes sangrientos, por ello, (...) el doctor Torres Berreto se dirigi\u00f3 al gobierno solicit\u00e1ndole que pusiera a su disposici\u00f3n fuerzas p\u00fablicas para guardar el orden.(Lleras Restrepo, 1955, pp. 304-305). Ospina P\u00e9rez en calidad de Presidente de la Rep\u00fablica estaba en la obligaci\u00f3n de cumplir esa solicitud, sin embargo, cuando la comisi\u00f3n se dispuso a entregarla en el Capitolio Nacional,se declara Estado de sitio.Por esa raz\u00f3n, las fuerzas leales al presidente se Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...208 209encargaron de disolver a los grupos en las calles,sustituyendo con rapidez el furor de las masas por terror y silencio. A su vez, todos los medios de comunicaci\u00f3n fueron censurados. Las balas oficiales abatieron a muchos campesinos de Yacop\u00ed (Cundinamarca). Mil trecientos exiliados llegaron a Venezuela. Detectives y pistoleros atacaron a los diputados de la asamblea del valle dentro del propio palacio de gobierno.los gen\u00edzaros dispararon en las calles de Bogot\u00e1, el 26 de noviembre, contra un grupo de ciudadanos que acompa\u00f1aron a Dar\u00edoEchand\u00eda resultando muertos su hermano Vicente Echand\u00eda y dos personas m\u00e1s.\" (Lleras Restrepo, 1955, p. 510). El liberalismo toma posici\u00f3n ante estos actos, deciden retirar a su candidato de las elecciones que a su juicio son una farsapues Ospina P\u00e9rez en su calidad de presidente nombr\u00f3cargos p\u00fablicos parcializados a su favor, el candidato del partido conservador dijo p\u00fablicamente no obedecer la Uni\u00f3n Nacional y por la muerte tan cercana que padeci\u00f3 el partido. Por esas razones no consideraban conveniente realizar unos comicios forzados y pasando por encima de la Carta Magna. El 27 de noviembre de 1949 LaureanoG\u00f3mez es elegido como presidente de Colombia por el periodo de 1950 a 1954 con la mayor cantidad de votos en toda la historia de Colombia (fue el \u00fanico candidato en las elecciones). El Partido Liberal fija su posici\u00f3n al desconocer las elecciones,no obstante: Las corporaciones representativas se clausuraron por las fuerzas, y sus facultades se concentraron en manos del gobierno central y de sus gentes: (...) violando abiertamente la constituci\u00f3n se declar\u00f3 bacante el cargo de primer designado a la presidencia de la rep\u00fablica; se han enviado tropas en guerra sin permiso previo del congreso (...) todos los poderes se encuentran concentran concentrados en el jefe de estado, y de la misma manera ha sido abolida la descentralizaci\u00f3n administrativa. Un gobierno absoluto, centralista, de facultades ilimitadas, ha reemplazado el armonioso equilibrio que consagra la constituci\u00f3n. (Lleras Restrepo, 1955, pp. 77-78). G\u00f3mez se mantuvo en el poder ante un clima hostil realizando disposiciones jur\u00eddicas para mantener a las masas pasivas, como aumentar la cantidad de efectivos de seguridad en las calles y la aplicaci\u00f3n desistemas de torturas para reprimir a todos los que no estuvieras deacuerdo con la pol\u00edtica gubernamental. La prensa durante todo este tiempo se mantuvo cerrada, desde los diarios liberales hasta algunos de los conservadores. Jornada vuelve a circular en abril de 1950, ya el gobierno de LaureanoG\u00f3mez se hab\u00eda instaurado y tomado fuerzas en el poder. \"La censura debilit\u00f3 su beligerancia, teniendo que encubrir su discurso pol\u00edtico con noticias que su fundador hubiera considerado irrelevantes o banales, como la informaci\u00f3n deportiva y del espect\u00e1culo.\" (Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 115). Luis Carlos Adames uno de los miembros de Jornada da fe que las p\u00e1ginas del diario eranrevisadas a diario: explicando que los funcionarios asignado al peri\u00f3dico revisaban cuidadosamente los originales antes de que fueran montados por el personal de los talleres.(Rodr\u00edguez Franco, 2017, p. 328). Con G\u00f3mez, Jornada tuvo que omitir su l\u00ednea de opini\u00f3n ya que estaba prohibido publicar art\u00edculos en contra del gobierno. En esos meses es frecuente encontrar encabezados en donde les brindan importancia a notas art\u00edsticas, deportivas y conflictos internacionales, no se suele observar informaci\u00f3n de actos de violencia en el pa\u00eds. LuisAdames expresa que: Cuando inauguraron la censura, lleg\u00f3 un inquisidor d\u00e9spota y mal encarado a advertir que por ning\u00fan motivo autorizar\u00eda publicar escritos que sugirieran cr\u00edtica al gobierno. Al d\u00eda siguiente apareci\u00f3 el peri\u00f3dico adornado, en cabeza y pie de la primera y la \u00faltima p\u00e1gina, con vi\u00f1etas en forma de cadenas que se extend\u00edan de lado a lado. (Adames,1999, p. 22). Jornada a pesar de encontrarsevigilado por funcionarios del r\u00e9gimen, logr\u00f3 colocar algunos elementos que le diera a sus lectores Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...210 211claras se\u00f1ales de que estaban siendo objeto de censura.En la imagen N\u00b014, en un espacio reducido colaron las palabras \"Edici\u00f3n censurada\" dejando claro que la libertar de expresi\u00f3n estaba completamente restringida. Imagen N\u00b0 14: A pesar de que los funcionarios de censura revisaban minuciosamente la informaci\u00f3n ante de salir hacia la imprenta, Jornada logra colocar en un espacio \"Edici\u00f3n censurada\" para informar a sus lectores la restricci\u00f3n de la informaci\u00f3n por \u00f3rganos oficiales. 02 de abril de 1951. p.1. Edici\u00f3n censurada En 1952 Laureano G\u00f3mez tiene problemas de salud y deja encargado de la presidencia al doctor Roberto Urdaneta Arbel\u00e1ez, en este caso Laureano G\u00f3mez, aunque se aleja de la actuaci\u00f3n p\u00fablica sigue dando las \u00f3rdenes e imponiendo las decisiones y el presidente provisional act\u00faa como un t\u00edtere: ...en realidad, se trat\u00f3 de asegurar un predominio electoral debilitando al enemigo; pero en el proceso mec\u00e1nico para realizarlo, no se discriminaron los medios. Antes los hechos, o se los ignor\u00f3deliberadamente o se los deform\u00f3 con arbitrariedad manifiesta o se les dio una acomodaticia interpretaci\u00f3n que condujo a todos los desenfrenos. Se subestim\u00f3 maliciosamente la din\u00e1mica del crimen y el crimen asfixi\u00f3 al pa\u00eds. (Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 135). Ante este terrible contexto comienza el a\u00f1o de 1953, la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico llev\u00f3 a todos los conservadores y liberales a pensar en la necesidad de un cambio de gobierno. La violencia hab\u00eda llegado a un punto en el que los mismos dirigentessent\u00edan temor de salir a las calles de la ciudad, teniendo el caso de LlerasRestrepo al cual le incendiaron la casa y tuvo que refugiarse en la embajada de M\u00e9xico e irse al exilio. Nadie estaba seguro ante este clima hostil. El 13 de junio los rumores llegan a los o\u00eddos de LaureanoG\u00f3mez quien estrat\u00e9gicamente decide cambiar su ministro de guerra por temor de que una insurrecci\u00f3n militar se estuviera gestando en esa fuerza. A su vez, da de baja al Comandante General de las fuerzas militares, GustavoRojas Pinillas. Al llegar el nuevo comandante a hacerse de su cargo es detenido por el Batall\u00f3n Caldas, ante este movimiento Rojas Pinillaes llamado para hacerse cargo de la situaci\u00f3n, mientras tanto LaureanoG\u00f3mez se esconde. En el poder (solo y sin apoyo) Urdaneta sostiene un dialogo con Rojas Pinillaen donde el presidente encargado expone la situaci\u00f3n; el presidente constitucional estaba desaparecido y \u00e9l no pod\u00eda asumir el poder como hombre de ley. Ante esa circunstancia, deciden colocar un plazo de un d\u00eda para obtener la renuncia de G\u00f3mez, pero este no aparece, de esta manera: Como no se encontrara [SIC] al se\u00f1or G\u00f3mezy continuara el impase y la negativa del doctor Urdaneta hasta las 10 de la noche de ese d\u00eda, solamente por la presi\u00f3n de los oficiales representados en palacios por jefes de alta graduaci\u00f3n, me vi obligado a asumir la presidencia de la Rep\u00fablica.(Rojas Pinilla, 1959, p. 600). Con esta acci\u00f3n, la historia del pa\u00eds cambia, Colombia no va a ser la excepci\u00f3n en Suram\u00e9rica de la implementaci\u00f3n de una dictadura militar. En este caso ni el Partido Conservador ni el Liberal Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...212 213(quienes hab\u00edan mantenido el poder desde la independencia del pa\u00eds) ser\u00e1n los encargados de la restauraci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Ahora es la Fuerza Armada los que asumen el poder con la imposici\u00f3n de las armas. COHABITANDO CON LA DICTADURA MILITAR 1953-1957 \u00bfCu\u00e1les fueron las causas de la destituci\u00f3n de Laureano G\u00f3mez? Son m\u00faltiples las causas que condujeron a las fracciones pol\u00edticas a apoyar este plan subversivo. Primero; G\u00f3mez p\u00fablicamente se mostraba completamente parcializado frente a los actos de violencia. Segundo, la persecuci\u00f3n a los liberales y hasta a los conservadores no laureanistas. Tercero, la camarilla del presidente quienes montaron toda una estructura de terror y tortura en las provincias de Colombia. Cuarto, el no cumplimiento del orden legal. Por \u00faltimo, las manifestaciones desorden por parte de G\u00f3mez a las fuerzas armadas con relaci\u00f3n a la pacificaci\u00f3n de las masas. El golpe de Estado se dio con el apoyo de Ospina P\u00e9rez, Dar\u00edo Echand\u00eda y Gilberto \u00c1lzate Avenda\u00f1o, pero desde el inicio del gobierno militar, los elogios y grandilocuencia a favor fueron exacerbadas. La aceptaci\u00f3n fue total en la prensa El Tiempo vio en Rojas a un 'segundo Libertador'. El Espectador vendi\u00f3 miles de ejemplares con la 'Biograf\u00eda del General Presidente', se sumaron el Colombianode Medell\u00edn, La Patria de Manizales,Vanguardia Liberal de Bucaramanga,El Heraldo de Barranquilla y elRelator, de Cali.(Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 139). Por su parte Jornada mantuvo el mismo lenguaje a favor del gobierno militar de Gustavo Rojas Pinilla, a pesar que en 1948 redactaron un sinf\u00edn de art\u00edculos en contra del militar aut\u00e1rquico y d\u00e9spota. En esta ocasi\u00f3n el apoyo fue rotundo. A pesar del: \"...rechazo profesado a la figura de Rojas, los gaitanistas empezaron a contemplar la necesidad de una intervenci\u00f3n militar ante la agudizaci\u00f3n de la crisis pol\u00edtica y de la Violencia.\" (Rodr\u00edguez Franco, 2017, p. 343). Imagen N\u00b0 15: En este art\u00edculo, Jornada muestra lo aspectos positivos de los gobiernos \"militares dem\u00f3cratas\". Colocando de ejemplo a Argentina, Chile, El Salvador y Guatemala.20 de junio de 1953. P . 1 Jornada apoya a Gustavo Rojas Pinilla . En este caso Jornada habla del:\"Excelent\u00edsimo se\u00f1or teniente general Gustavo Rojas Pinilla presidente constitucional de la Rep\u00fablica\" dedicando el n\u00famero completamente a resaltar la figura del militar. Colocando la visita de los gaitanistas con el presidente en primera plana, una biograf\u00eda completa y el art\u00edculo titulado: \"Cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina est\u00e1n orientados por militares dem\u00f3cratas\"( Jornada, 20 de junio de 1953, p. 1).Nombrando a Chile, Colombia, El Salvador, Guatemala y Argentina. Teniendo una amplia informaci\u00f3n y comparaci\u00f3n con este \u00faltimo. Desde la muerte de Eva Per\u00f3n, Jornada mostr\u00f3 abiertamente su simpat\u00eda con el gobierno de Juan Domingo Per\u00f3n.En este caso, se observa que el diario hace comparaciones entre ambos presidentes para mostrarle al lector que en manos de los militares se encuentra el bienestar social que ning\u00fan partido puede garantizar. Las pretensiones del gobierno desde el inicio se basar\u00e1n en la b\u00fasqueda de la paz nacional, no obstante, esta paz va a prevalecer por muy poco tiempo, pues los grupos de las Fuerzas Armada pronto Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...214 215se convirtieron en seres arbitrarios de la justicia. Durante el gobierno de Rojas Pinilla la barbarie y la violencia se agudiz\u00f3 por medio de la Fuerza Armada: \"Violencia de una crueldad extra\u00f1a, patol\u00f3gica, brutal. Esto cre\u00f3 un abismo entre las comunidades campesinas y el sector militar.\" (Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 181). En contradicci\u00f3n a esto, Jornadase encarg\u00f3 de cubrir todas las noticias a favor de Rojas Pinilla, para el diario \u00e9l representaba f\u00edsicamente la realizaci\u00f3n del gaitanismo, hab\u00eda logrado expulsar del poder al Partido Conservador, se hab\u00eda consumado la venganza de Gait\u00e1n, el pueblo por fin era representado por un presidente digno. Esto lo hizo saber en todos los n\u00fameros del semanario, todos los registros desde el 1953 hasta el 1957 poseen noticias a favor de Rojas Pinilla. Rojas se convirti\u00f3 en la esperanza de transformar la realidad del pa\u00eds, de conseguir la paz y ver materializadas las ideas de Gait\u00e1n: la restauraci\u00f3n moral. El apoyo al gobierno militar encabezado por Rojas \u2014que sac\u00f3 a Laureano G\u00f3mez del poder en 1953\u2014 otorg\u00f3 nuevamente voz en la opini\u00f3n a unos pocos gaitanistas. (Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 115).Porque hab\u00eda logrado sacar del poder al Partido Liberal y a su vez Rojas Pinilla propuso acabar con las persecuciones, los asesinatos y las desapariciones del gobierno anterior, es decir su gobierno traer\u00eda consigo la bandera de la paz que tanto necesitaba el pa\u00eds y la cual fue la bandera del gaitanismo. En general se puede evidenciar tres tipos de noticias el primero, apoyo rotundo y contundente hacia el presidente, realizando propaganda para su elecci\u00f3n ante el Congreso en 1954 y apoy\u00e1ndolo indiscutiblemente en sus pol\u00edticas como la Asamblea Nacional Constituyente, el intento de cambio constitucional y la candidatura para el periodo de 1958 a 1952 por decisi\u00f3n de la Fuerza Armada y no de elecciones nacionales. Justificando en sus art\u00edculos de opini\u00f3n que la permanencia de Rojas Pinilla garantiza la paz nacional y evitar que los partidos pol\u00edticos vuelvan al poder con sed de venganza. Segundo desmentir lo que otros peri\u00f3dicos manifestaban con relaci\u00f3n a la censura. Para Jornada la censura que tanto denunciaba prensa como El Espectadory El Siglofueron completamente falsas y responde a un intento por desprestigiar la pol\u00edtica de Rojas Pinilla. Se colocan de ejemplo para demostrar que sus p\u00e1ginas expresan la realidad sin necesidad de ocultar hechos o noticias del pa\u00eds. Por \u00faltimo, muestrael inter\u00e9s de Rojas Pinilla para conocer y hacer pagar a los verdaderos asesinos de Gait\u00e1n. En diversos n\u00fameros se puede apreciar como los dirigentes del gitanismo se re\u00fanen con miembro del gobierno para solicitar volver a reanudar las investigaciones del caso titul\u00e1ndolo como hechos reales pero que nunca se mostr\u00f3 con hechos concretos la reanudaci\u00f3n de las investigaciones del asesinato de Gait\u00e1n. Imagen N\u00b0 16:Manifiesta durante m\u00e1s de tres meses Jornada dedico muchos art\u00edculos desmintiendo a los otros medios impresos que el gobierno de Rojas Pinilla, mantuvo en censura las noticias del pa\u00eds, en este caso utiliza una entrevista del director general de la Oficina Internacional de UPAE. 12 de mayo de 1955. p. 1. \"Si hay libertad de prensa\" Si \u00fanicamente se consultaJornada, se observa que en Colombia el periodo de violencia culmin\u00f3 con la llegada del gobierno militar, para el diario el gobierno era completamente leg\u00edtimo, democr\u00e1tico y para el pueblo, a su vez consideran a Rojas Pinilla como el mes\u00edas Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...216 217que logr\u00f3 calmar las masas y sepultar la violencia del pa\u00eds. Pero en realidad, no se logr\u00f3 una paz estable como afirma Jornada, se consigue calma solo en 1953. Al iniciar el siguiente a\u00f1o las masas se vieron envueltas en una contienda armada. El llamamiento del gobierno militar a la paz no logr\u00f3 estabilizar un clima de sinceridad conciliaci\u00f3n que erradicara los enconos partidistas. Con el andar de los d\u00edas, factores diversos festinaron una etapa de conflicto que marca el segundo periodo \u00e1rido en el proceso de desintegraci\u00f3n nacional que venimos describiendo. (Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 159). Hasta 1955 los conservadores apoyaban a Rojas Pinilla para asegurar una posici\u00f3n oficial y los liberales no ten\u00edan opci\u00f3n lo apoyaron para salvar sus vidas. Sin embargo, Rojas Pinilla se encarg\u00f3 de militarizar la c\u00fapula de poder y dejar a los civiles fuera de la pol\u00edtica p\u00fablica.Las alarmas de los dirigentes de los partidos se encienden en 1956, cuando un equipo de ministros lanza un comunicado afirmando que Rojas Pinilla fue elegido como presidente de 1958 a 1966, por decisi\u00f3n inmodificable de las Fuerzas Armadas: Rojas Pinilla que hab\u00eda sentenciado su prop\u00f3sito de gobierno para los colombianos en el lema de 'no m\u00e1s sangre, no m\u00e1s depredaciones'; que proclam\u00f3 como n\u00famenes inspiradores de su acci\u00f3n a Cristo y Bol\u00edvar; que intent\u00f3 ganarse la adhesi\u00f3n de las masas con el binomio Pueblo-Fuerza Armada, quiso prolongar una dictadura militarista escud\u00e1ndose en el respaldo del ej\u00e9rcito y en una ficticia pretextaci\u00f3n [SIC] legal. (Guzm\u00e1n Campos, 1968, p. 196). Por esta raz\u00f3n, los partidos pol\u00edticos colombianos por las manipulaciones legales de la Asamblea Nacional Constituyente, deciden unir sus fuerzas para buscar un medio para restituir el camino democr\u00e1tico en el pa\u00eds. Pactaron un acuerdoque intentaba derribar el poder pol\u00edtico de los militares. Primeroformaron el Pacto de Benidorm que une a los partidos tradicionales. Segundoexigen realizar elecciones presidenciales libres. En las calles del pa\u00eds las manifestaciones populares de bancarios, estudiantes profesores, la iglesia y campesinos exigiendo la restituci\u00f3n del orden constitucional se agudizaron y aunque el r\u00e9gimen intent\u00f3 reprimir violentamente empeor\u00f3 cada vez m\u00e1s la situaci\u00f3n. Y agrav\u00f3 cuando Rojas Pinilla tom\u00f3 medidas en contra de los bancos comerciales. Los movimientos culminaron el 10 de mayo de 1957cuando la huelga alcanzaron efecto, Rojasse vio obligado a entregar el mando (Guzm\u00e1n Campos, 1968, pp. 199-200). Jornada en todo momento apoy\u00f3 a Rojas Pinilla y omiti\u00f3 todos los movimientos en contra del r\u00e9gimen, manteniendo un lenguaje apegado a los lineamientos gubernamentales, mantiene un seguimiento a los partidos liberales y conservadores con los movimientos en contra del r\u00e9gimen militar, no obstante, cuando hace alusi\u00f3n a esos temas intenta ridiculizar las acciones de los dirigentes de los partidos como es el caso de este titular que ocupa la primera p\u00e1gina del diario: \"Lleras Camargo se arrodill\u00f3 ante Laureano G\u00f3mez\" ( Jornada, 23 de febrero de 1957, p. 1). Haciendo alusi\u00f3n a las reuniones y acuerdos que mantuvieron los l\u00edderes de los partidos tradicionales antes del pacto de Benidorm. El monopolio econ\u00f3mico que el diario Jornadalogr\u00f3 gozar con el apoyo y los servicios dados al gobierno lo perdieron una vez el Frente Nacional se hace del poder. \"...ni el apoyo econ\u00f3mico del r\u00e9gimen ni la permanente evocaci\u00f3n de la imagen de Gait\u00e1n en la figura del teniente coronel impidieron que en 1957 Jornada dejara de circular definitivamente, al tiempo que el mandato de Rojas Pinilla sucumb\u00eda...\" (Rodr\u00edguez Franco, 2018, p. 115). Una vez iniciado el r\u00e9gimen provisorio de la Junta Militar los recursos al peri\u00f3dico fueron suspendidos, r\u00e1pidamente fue reduciendo sus n\u00fameros circulando solo dos d\u00edas a la semana. Ya para el 20 de julio Jornada se encontraba sin recursos y pide ayuda a sus lectores liberales: \"JORNADA avisa a sus amigos que de nuevo ser\u00e1 semanal y que circular\u00e1 todos los jueves a partir de la pr\u00f3xima semana. Yolimar Gil Amundarain Aproximaci\u00f3n a la historia pol\u00edtica colombiana...218 219Que no contara con propagandas pues el Frente Civil ha dado orden a las casas anunciadoras que no suministren avisos a los peri\u00f3dicos enemigos de su pol\u00edtica. En consecuencia, los liberales que deseen apoyar econ\u00f3micamente a esta publicaci\u00f3n pueden dirigirse al Apartado A\u00e9reo N\u00b0 46-81-Bogot\u00e1, D.E.-Colombia, que es el mismo de la gerencia,\" ( Jornada, 20 de julio de 1957, p. 1). Este ser\u00eda el \u00faltimo n\u00famero que se conoce registrado. Ir\u00f3nicamente cierra tras conseguir su segundo momento de gloria (esta vez con un gobierno militar), pero que como era de entender no respond\u00eda a las necesidades que un pa\u00eds demanda y por lo que su l\u00edder luch\u00f3 hasta su \u00faltimo aliento: la democracia del pueblo colombiano. CONCLUSI\u00d3N Jornadam\u00e1s que un diario de informaci\u00f3n imparcial, fue partidistay amarillistadesde sus inicios, sus titulares siempre se caracterizaron por ser pol\u00e9micos. Para 1948 el peri\u00f3dicoalcanz\u00f3 la cima, pero tras la muerte de sufundador ese mismo a\u00f1o, se esfum\u00f3 el \u00e9xito conseguido. Jornada logr\u00f3 mantenerse por una d\u00e9cada m\u00e1s despu\u00e9s de la muerte deGait\u00e1n, sin embargo, tuvo que pasar por una serie de clausuras y cesuras que hizo perder su norte inicial. La vida del diariose puede dividir en cuatro etapas; la primera desde su fundaci\u00f3n hasta la muerte de Gait\u00e1n caracterizado por ser controversial y muy directo con relaci\u00f3n a las denuncias formales de los actos de violencia en contra de los liberales, creando resentimiento y m\u00e1s odio en sus lectores hacia el gobierno de turno. La otra parte de la informaci\u00f3n orbitaba en torno a la figura de Gait\u00e1n como un h\u00e9roe de Colombia y la \u00fanica elecci\u00f3n para las elecciones de 1950. La segunda etapa desde el Bogotazo hasta su cierre en noviembre de 1949. Reestructurado tras la muerte de su l\u00edder opt\u00f3 por el uso y el abuso de la figura del l\u00edder para mantener conexiones sentimentales de sus lectores con su fundador y llegar al poder a trav\u00e9s de Dar\u00edo Echand\u00eda defendiendo la ficticia uni\u00f3n del Partido Liberal. La tercera desde su apertura en 1950 hasta la ca\u00edda del r\u00e9gimen autoritario de LaureanoG\u00f3mez. En este tiempo el diario estuvo bajo la lupa de la censura, por ello, sus publicaciones se caracterizaron por destacar entretenimiento, deporte y acontecimientos internacionales. Por \u00faltimo, desde la llegada de la dictadura militar en 1953 hasta su derrocamiento en 1957. Jornada cambia completamente su postura pol\u00edtica como estrategia econ\u00f3mica para poder mantenerse vigente, en este periodo el diario mantuvo una fiel aprobaci\u00f3n y apoyo al r\u00e9gimen militar justificando sus acciones utilizando frases de Gait\u00e1n y omitiendo los innumerables actos de violencia. No obstante, una vez derrocado Rojas Pinilla, el diario dej\u00f3 de percibir ingresos econ\u00f3micos y se vio forzado al cierre. Evaluar la actuaci\u00f3n del diario liberal Jornada nos muestra c\u00f3mo fueron los a\u00f1os tumultuosos de mediados del siglo XX en Colombia, las trasformaciones y giros sustanciales que el diario va a realizar a lo largo de su vida editorial es el resultado de la inestablepol\u00edtica de ese momento hist\u00f3rico y a su vez, las etapas que el diario tiene no es m\u00e1s que la adaptaci\u00f3n que debe de afrontar para mantenerse con vida, es el resultado de la complicadaesfera pol\u00edtica que Colombia atraves\u00f3, pero a su vez representa una fuente primaria que pone a disposici\u00f3n de la sociedad el proceso hist\u00f3rico para la investigaci\u00f3n del contexto. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: Acevedo Carmona, D. (2007). La muerte simb\u00f3lica de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n. Medell\u00edn: Dom\u00ednios Da Imagem, Londrina, V. I, N\u00b0. 1, 81-110. Adames,L. (1999). Periodistas, violencias y censuras. Bogot\u00e1: Universidad Central. G\u00f3mez Aristiz\u00e1bal,H. (1975). Gait\u00e1n enfoque hist\u00f3rico. Bogot\u00e1: Editorial Cosmos.Yolimar Gil Amundarain220Guzm\u00e1n Campos, G. (1968). La violencia en Colombia parte descriptiva. Cali: Ediciones Progreso. Lleras Restrepo,C. (1955). De La Rep\u00fablica A La Dictadura.Bogot\u00e1: Edit Argra. Puentes, M. (1961). Historia del partido liberal colombiano. Bogot\u00e1: editorial Prag. Rojas Pinilla, G. (1959). Rojas pinilla ante el Senado. Texto completo de los discursos y documentos del proceso. Bogot\u00e1: ediciones Exc\u00e9lsior. Rodr\u00edguez Franco, A. (2018). El diario del pueblo gaitanista: Jornada (1944-1949). Bolet\u00edn Cultural y Bibliogr\u00e1fico, VOL. LII, N.\u00ba 94, 92-115. Rodr\u00edguez Franco, A. (2017). Jornada sin Gait\u00e1n. Prensa, pol\u00edtica y gaitanismo (1948-1953). Medell\u00edn: historia y sociedad. julio-diciembre de 2017. N\u00b0, 33, 313-350. Urdaneta Arbel\u00e1ez,R. (1960). El materialismo contra la dignidad del hombre. Bogot\u00e1: Editorial Lucr\u00f3s. FUENTES PRIMARIAS: HEMEROGR\u00c1FICAS Cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina est\u00e1n orientados por militares dem\u00f3cratas. (20 de junio de 1953) Jornada. p. 1. El pueblo, v\u00edctima del frente civil. (20 de junio de 1957). Jornada. p. 1. Jornada avisa. (20 de julio de 1957). Jornada. p. 1. Lleras Camargo se arrodill\u00f3 ante Laureano G\u00f3mez (23 de febrero de 1957). Jornada. p. 1. Ospina ofreci\u00f3 garant\u00edas para todos, pero...(02 de junio de 1949). Jornada. p. 1. Solo la Asamblea Nacional Constituyente tiene la potestad de reelegir a Rojas Pinilla.(23 de enero de 1956). Jornada. p. 1.COLOMBIA Y LOS PROLEG\u00d3MENOS DE UNA TRANSICI\u00d3N POL\u00cdTICA (1948-1958) Luis Fernando Castillo Herrera* INTRODUCCI\u00d3N En el ocaso de la d\u00e9cada de los cuarenta y entrada la d\u00e9cada de los cincuentas los colombianos presenciaron una sucesi\u00f3n de acontecimientos que marcaron la historia de aquel pa\u00eds. Tres variables describen ese lapso; violencia, dictadura y concordia. En medio de las m\u00e1s tensas relaciones entre liberales y conservadores se tejieron acciones realmente dram\u00e1ticas, la guerra civil fue un espectro latente durante la primera mitad del siglo XX. La lucha partidista terminar\u00eda sald\u00e1ndose con un buen n\u00famero de v\u00edctimas fatales, desplazados y la descomposici\u00f3n del Estado. Indudablemente el debate pol\u00edtico hab\u00eda tomado un rumbo contrario al democr\u00e1tico, los partidos se acusaban constantemente de fraude, represi\u00f3n y sectarismo. La situaci\u00f3n llegar\u00eda hasta los * Profesor de la Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador- Instituto Pedag\u00f3gico de Caracas. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n menci\u00f3n Ense\u00f1anza de la Historia (IPC-UPEL). Candidato a Doctor en Ciencias Pol\u00edticas, Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Coordinador del Centro de Investigaciones Hist\u00f3ricas Mario Brice\u00f1o Iragorry, Editor de la revista Tiempo y Espacio. E-mail: castilloluis93@gmail.comLuis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)222 223l\u00edmites m\u00e1s insospechados; el bogotazo. Quienes se encontraban directamente en la arena pol\u00edtica estaban conscientes de las tensiones presentes, no obstante, nunca esperaron sucesos tan violentos como los ocurridos el 9 de abril de 1948, cuando Juan Roa Sierra disparaba contra la humanidad de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n, desatando la ira de los liberales seguidores del popular pol\u00edtico. El bogotazo aunque no paso a convertirse en una revuelta sostenida y que pusiera en riesgo el gobierno de Mariano Ospina P\u00e9rez, si constituy\u00f3 una huella que definir\u00eda el futuro cercano, el bogotazo fue el inicio del decaimiento de los partidos que hist\u00f3ricamente hab\u00edan centralizado el poder, pero que ahora generaban desconfianza y descr\u00e9dito entre algunos sectores de la sociedad, incluso miembros de estos partidos consideraron que era m\u00e1s factible permitir que la violencia fuese atendida por otra fuerza institucional, en este caso los militares. De esta manera, se instaur\u00f3 un r\u00e9gimen militar con inclinaciones dictatoriales. La llegada al poder de Gustavo Rojas Pinilla en 1953 con apoyo de un sector conservador represent\u00f3 la tercera fuerza llamada como la soluci\u00f3n de los problemas pol\u00edticos que nublaban el horizonte neogranadino. En realidad, la presencia de los militares no logr\u00f3 solventar los conflictos de orden pol\u00edtico, en su lugar los agravaron, violaci\u00f3n de los derechos a la libre expresi\u00f3n, los deseos de continuismo y la persecuci\u00f3n pol\u00edtica no permitieron el restablecimiento de un estado democr\u00e1tico id\u00f3neo para echar las bases del progreso. La dictadura militar y las intenciones de prorrogar la dominaci\u00f3n arbitraria generaron la reuni\u00f3n entre los hist\u00f3ricos rivales, es decir, el partido Conservador y el Liberal, quienes acordaron sentar las bases de la necesaria transici\u00f3n pol\u00edtica, as\u00ed que, desde la firma del Pacto de Benidorm entre Alberto Lleras Camargo y Laureano G\u00f3mez, Colombia experimentar\u00eda la uni\u00f3n y reciprocidad pol\u00edtica como salida para la reconstrucci\u00f3n del estado democr\u00e1tico. En este sentido, nos planteamos en las siguientes l\u00edneas revisar de forma sucinta los proleg\u00f3menos de la transici\u00f3n pol\u00edtica colombiana partiendo de 1948 como fecha \u00edcono luego de la muerte de Gait\u00e1n que desat\u00f3 una nueva fase en la lucha partidista, hasta 1958 cuando entra en vigencia el primer gobierno del Frente Nacional. COLOMBIA UNA VOR\u00c1GINE POL\u00cdTICA La violencia ha marcado la pauta de los principales acontecimientos a escala mundial. No en vano la fil\u00f3sofa alemana Arendt (2008) expone que: \"Nadie consagrado a pensar sobre la Historia y la Pol\u00edtica puede permanecer ignorante del enorme papel que la violencia ha desempe\u00f1ado siempre en los asuntos humanos...\" (p. 16). En este sentido, cuando enfocamos la mirada sobre el continente americano son muchos los escenarios donde la afirmaci\u00f3n de Arendt tienen asidero. En el caso puntual de la historiograf\u00eda colombiana, la violencia encuentra un cap\u00edtulo especial. Se trata de una de las etapas m\u00e1s complejas para la pol\u00edtica neogranadina. El a\u00f1o de 1948 representa el inicio de las m\u00e1s fuertes confrontaciones entre liberales y conservadores las dos fuerzas pol\u00edticas m\u00e1s grandes del concierto pol\u00edtico colombiano. Empero, y es importante se\u00f1alar que la violencia no es un agente extra\u00f1o en \u00e9pocas anteriores. El estallido de la guerra de los mil d\u00edas que terminar\u00eda con la declaraci\u00f3n separatista de Panam\u00e1 demuestra a todas luces el calor de las hostilidades al iniciar el siglo XX. Superado aquel conflicto b\u00e9lico los rescoldos humeantes recordar\u00e1n y abrir\u00e1n viejas y dolorosas heridas, de esta manera, a mediados de los a\u00f1os cuarenta las crispaciones ser\u00e1n notables y no har\u00e1 falta esperar al 9 de abril de 1948 para ver inaugurada una nueva temporada de hostilidades: \"Ya hoy nadie sostiene que el comienzo de la violencia deba ubicarse el 9 de abril de 1948. Esta fecha abri\u00f3 un cap\u00edtulo nuevo en un proceso iniciado al menos tres a\u00f1os antes\" (Medina, 1999, p. 52). Con intenciones de realizar s\u00f3lo una mirada panor\u00e1mica del conflicto, pasaremos al se\u00f1alamiento de algunos aspectos que nos Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)224 225moldear\u00e1n el contexto imperante al acercarse el final de la primera mitad del siglo XX en la historia de Colombia. En primer lugar, las hostilidades pol\u00edticas desatadas entre la d\u00e9cada del treinta y cuarenta responden esencialmente a la din\u00e1mica bipartidista y las caracter\u00edsticas propias de aquellas dos tendencias; liberal y conservador. Los partidos pol\u00edticos en Colombia al igual que en otras latitudes americanas estuvieron caracterizados (principalmente en la etapa embrionaria) por una fuerte influencia personalista y caudillista, en muchos casos aquel comportamiento rebasaba los l\u00edmites del debate y el discurso para converger en un contexto d\u00edscolo y beligerante. Aquel comportamiento gener\u00f3 grandes y lamentables consecuencia principalmente en las regiones rurales de los distintos departamentos colombianos donde el clientelismo pol\u00edtico imper\u00f3 por: \"...la ausencia de Estado en las grandes regiones del pa\u00eds, lo que ha permitido a particulares presentarse como los \u00fanicos medios para llegar al poder central\" (Gechem, 2009, p. 141). Esta condici\u00f3n trajo como consecuencia un aumento sostenido de la violencia en las diferentes periferias donde los enfrentamientos imposibilitaron una transici\u00f3n pac\u00edfica luego de largos procesos de dominaci\u00f3n unipartidistas. En este sentido, durante la larga hegemon\u00eda conservadora que se extendi\u00f3 por m\u00e1s de cuarenta y cuatro a\u00f1os, los liberales estuvieron en gran medida minimizados, siendo los a\u00f1os posteriores a la guerra de los mil d\u00edas el peor de los escenarios, aquel distanciamiento forzado de las plazas gubernativas gener\u00f3 el espacio para la conformaci\u00f3n de una oposici\u00f3n combativa: ...los liberales vivieron bastantes a\u00f1os de continua represi\u00f3n. Se les neg\u00f3 totalmente la posibilidad de ocupar cargos ejecutivos de cualquier nivel. Entre 1896 y 1904, los liberales solo pudieron elegir a dos miembros de la c\u00e1mara de representantes. Varios liberales fueron condenados al exilio y silenciados durante algunos periodos de la oposici\u00f3n. Por lo tanto, la situaci\u00f3n era suficientemente precaria como para que este partido iniciara en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n la rebeli\u00f3n armada, mas, la mayor\u00eda de veces, sal\u00edan derrotados. Sin embargo, los peores enfrentamientos llegar\u00edan entre 1899 y 1902, en la Guerra de los Mil D\u00edas. (Lozano Villegas, 2015, p. 34) Sin embargo, los rasgos de violencia pol\u00edtica no desaparecieron al fracturarse el dominio conservador tras las elecciones de 1930 donde el partido liberal logra hacerse del poder con la victoria electoral de Enrique Olaya Herrera, situaci\u00f3n que inauguraba la llamada rep\u00fablica liberal, la cual no estar\u00eda alejada de conflictos que involucraban violencia pol\u00edtica. De seguida, en 1945 Colombia presenciar\u00e1 una vibrante contienda electoral, donde no s\u00f3lo se apreciar\u00e1 la confrontaci\u00f3n liberales-conservadores, sino adem\u00e1s el cisma entre los mismos liberales que medir\u00edan fuerza con dos candidatos al no lograr llegar al consenso necesario para definir un representante. Aquel proceso electoral significar\u00e1 el vertiginoso aumento de la violencia, que terminar\u00e1 mostrando rasgos verdaderamente infames, deteriorando los cimientos del Estado e instaur\u00e1ndose un f\u00e9rreo sectarismo perjudicial y peligroso: La meta b\u00e1sica de cada uno de los partidos fue el logro del poder absoluto y la exclusi\u00f3n de \u00e9l de sus adversarios pol\u00edticos. La mayor\u00eda de las coaliciones fueron t\u00e1cticas encaminadas hac\u00eda fines hegem\u00f3nicos. (Oquist, 1978, p. 245) Semejante situaci\u00f3n solo podr\u00eda desembocar en la m\u00e1s grande de las tragedias; la guerra civil o la dictadura, lamentablemente Colombia sufrir\u00eda ambas. Casi dos d\u00e9cadas estuvieron los liberales controlando el poder ejecutivo entre 1930 y 1945; momento cuando los conservadores regresaron tras la victoria de Mariano Ospina P\u00e9rez quien vencer\u00eda (no si un clima pol\u00e9mico) a los candidatos Gabriel Turbay y Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n. El panorama terminar\u00eda siendo a\u00fan m\u00e1s complejo. El partido liberal no s\u00f3lo perd\u00eda el poder sino adem\u00e1s parte Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)226 227de su liderazgo al retirarse de la escena muchos de sus miembros hist\u00f3ricos, situaci\u00f3n capitalizada por el gaitanismo que se consolida y pasa a controlar las fuerzas opositoras, todo ello, con una fuerte carga estigm\u00e1tica de comunista. Por su parte, el gobierno de Ospina P\u00e9rez, transit\u00f3 entre huelgas y confrontaciones que incluyeron asesinatos y violencia callejera. El cl\u00edmax llegar\u00eda el 9 de abril de 1948, momento cuando Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n a todas luces pr\u00f3ximo candidato electoral es asesinado en Bogot\u00e1 desatando la furia incontrolada de sus seguidores. Hubo fuertes acusaciones hac\u00eda el partido conservador se\u00f1alados como los instigadores y culpables de la muerte de Gait\u00e1n, situaci\u00f3n que gener\u00f3 la captura y ajusticiamiento de personas vinculadas con el partido.: El 9 de abril de 1948, Gait\u00e1n es asesinado en plena calle y tras la muerte del caudillo popular se suceden manifestaciones multitudinarias en las principales ciudades del pa\u00eds, con mayor intensidad en Bogot\u00e1, donde se produce un estallido colosal de c\u00f3lera an\u00e1rquica de vastas proporciones, conocida como el \"Bogotazo\". Si bien fue un fen\u00f3meno urbano, sus consecuencias se trasladaron r\u00e1pidamente al campo, donde se comienzan a generar los primeros movimientos guerrilleros, que progresivamente adquirir\u00e1n un car\u00e1cter permanente. (Paredes y D\u00edaz, 2007, p. 185) M\u00e1s all\u00e1 de la descripci\u00f3n de los acontecimientos de los cuales hay notables rese\u00f1as en la prensa bogotana (El Siglo o El Tiemplo son ejemplo de ello), nos interesa atender en las siguientes l\u00edneas los aspectos pol\u00edticos de aquella reacci\u00f3n social, tratar de comprender el fen\u00f3meno desde una perspectiva global y c\u00f3mo constituyeron un factor preponderante en el desenlace de una \u00e9poca marcada por la violencia partidista. En primer lugar, el asesinato de Gait\u00e1n y las acciones posteriores resumidas en el bogotazo simbolizan la cima de una escalada peligrosa que lentamente hab\u00eda escapado del control de los partidos. De esta manera, un primer aspecto a rescatar es que aquello ocurrido en las calles de la capital colombiana no favorec\u00eda a ninguno de los dos grupos pol\u00edticos contrapuestos y como se\u00f1ala Oquist (1978) esa situaci\u00f3n tampoco permiti\u00f3 alianzas o acuerdos para solventar la crisis, principalmente porque ya era demasiado tarde, las heridas eran insalvables: El 9 de abril sacudi\u00f3 a los grupos dominantes de la sociedad colombiana sin considerar su credo pol\u00edtico, pero a pesar de esto la lucha por la hegemon\u00eda partidista, entre ellos, continu\u00f3. Importantes grupos dentro de ambos partidos se opusieron a la coalici\u00f3n despu\u00e9s del 9 de abril. Algunos liberales estaban en favor de prolongar la huelga general y trataban de organizar un golpe de Estado. (pp. 235-236) En segundo lugar, una de las m\u00e1s sensibles consecuencias estuvo signada por el descredito hacia el Estado y la vulnerabilidad del mismo, vi\u00e9ndose fracturado el ya d\u00e9bil armaz\u00f3n democr\u00e1tico, luego del bogotazo el siguiente proceso electoral se desarrollar\u00eda sin participaci\u00f3n del partido liberal, situaci\u00f3n generada por la ausencia de transparencia de los comicios y sostenimiento de la violencia en contra de sus miembros. El bogotazo hab\u00eda marcado de manera sensiblemente los nervios pol\u00edticos colombianos, dejando una latente aparici\u00f3n de una tercera fuerza, el rechazo hac\u00eda las hostilidades entre conservadores y liberales llev\u00f3 a concentrar la mirada en una \u00e9lite distinta, respetada e hist\u00f3ricamente disciplinada; el ej\u00e9rcito. El hombre de uniforme, recordado por las gestas independentistas empez\u00f3 nuevamente a ser observado como el garante natural del orden y la concordia. Los acontecimientos pol\u00edticos que se desarrollaron con grandes ribetes de terror entre 1945 y 1953 tendr\u00edan una desembocadura singular que cambiar\u00eda significativamente los hilos sostenedores de la historia colombiana. En primer lugar, presenciaremos un cisma relativo entre los l\u00edderes del conservatismo; Ospina P\u00e9rez y Laureano G\u00f3mez (este \u00faltimo candidato oficial del partido). Por otro lado, las condiciones Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)228 229y garant\u00edas de un proceso transparente no convencen a la tolda liberal, situaci\u00f3n que conllevar\u00e1 al abstencionismo. La decisi\u00f3n de no presentar candidato en los comicios presidenciales terminar\u00e1 generando fuertes desajuste al ya maltrecho aparato pol\u00edtico. Finalmente, Laureano G\u00f3mez termina siendo electo en una contienda solitaria. Pocos meses luego de asumir la direcci\u00f3n del pa\u00eds deber\u00e1 hacer frente a una serie de conflictos de diversa \u00edndole, incluyendo complicaciones de su propia salud que lo terminar\u00e1 obligando conferir provisionalmente las riendas presidenciales a Roberto Urdaneta. Si bien es cierto el gobierno de Laureano G\u00f3mez logr\u00f3 adelantar en varios aspectos la econom\u00eda nacional, palear los conflictos migratorios generados por la violencia pol\u00edtica en los campos y mitigar los conflictos laborales con el ascenso de diferentes federaciones y gremios, no logr\u00f3 solventar el clima conflictivo emanado y configurado luego del bogotazo, aunado a la negativa del partido liberal de llegar a cualquier consenso de orden pol\u00edtico. La situaci\u00f3n no presagiaba prometedoras situaciones: ...los liberales aumentaron su agresividad con el nuevo gobierno. La decisi\u00f3n de hacerle la vida imposible a G\u00f3mez estaba tomada, lo que no estaba claro era la manera exacta de buscar su derrocamiento. De todas formas, la d\u00e9bil salud del presidente les iba a colaborar sin tener que acudir a aquellos medios, pol\u00edticos o violentos, para lograr su prop\u00f3sito. (Pardo Motta, 2008, p. 26) Laureano G\u00f3mez sufrir\u00eda un infarto el 5 de noviembre de 1951, disminuyendo sus funciones, aunque continu\u00f3 gobernando desde lejos, gracias al nuevo encargado. Pese a la aparente incondicional forma como Roberto Urdaneta desempe\u00f1\u00f3 el cargo como interino en la silla presidencial, pronto se presentar\u00edan situaciones que decantar\u00edan una marcada ruptura entre los l\u00edderes conservadores que traer\u00eda como consecuencia el ascenso al poder de un grupo de militares encabezados por Gustavo Rojas Pinilla. Es importante acotar varios aspectos esenciales que bordean aquel panorama. En primer lugar, La relaci\u00f3n entre Laureano G\u00f3mez y Gustavo Rojas Pinilla nunca fue lo suficientemente armoniosa, aunque a \u00e9ste \u00faltimo siempre se le caracteriz\u00f3 como un militar de filiaci\u00f3n conservadora: Tal desconfianza motivo la primera decisi\u00f3n de G\u00f3mez que molesto a Rojas. Jefe del Estado Mayor en 1950 y Comandante General de las Fuerzas Militares en 1951, G\u00f3mez decidi\u00f3, a trav\u00e9s de Urdaneta, separarlo del cargo y nombrarlo Representante de Colombia en la Junta Interamericana de Defensa. (Atehort\u00faa Cruz, 2010, p. 36) La estrategia claramente trataba de apartar a Rojas del c\u00edrculo cercano al poder. En segundo lugar, G\u00f3mez y Ospina P\u00e9rez romper\u00edan relaciones, esto se entiende ante el rechazo del primero por una eventual candidatura de Ospina P\u00e9rez. Aquel cisma dentro de las filas conservadores y el retorno de Rojas Pinilla luego de su estancia diplom\u00e1tica en Estados Unidos acelerar\u00eda los acontecimientos. Laureano G\u00f3mez intentar\u00eda alejar a Rojas Pinilla una vez m\u00e1s, sin embargo, en esta ocasi\u00f3n el d\u00edscolo militar no aceptar\u00eda la oferta, situaci\u00f3n que gener\u00f3 un intercambio de expresiones, utilizando el motor editorial que le permit\u00eda la prensa en especial su peri\u00f3dico (El Siglo) G\u00f3mez atacar\u00eda a Rojas Pinilla, acus\u00e1ndolo de ser un oficial poco profesional. En tercer lugar, las acciones desarrolladas por el presidente G\u00f3mez permiten entender que \u00e9ste se encontraba consciente de las altas posibilidades de un movimiento en su contra, movimiento que no necesariamente se ejecutar\u00eda en una acci\u00f3n solitaria de los militares, es decir, ellos contar\u00edan (como efectivamente ocurri\u00f3) con el apoyo del ala conservadora no laureanista. En este sentido, Laureano G\u00f3mez con sus medidas restrictivas y con cierto aire de arbitrariedad hab\u00eda dejado la mesa servida para un golpe de estado: ...los elementos totalitarios que prepar\u00f3 G\u00f3mez para Rojas fue cerrar el congreso y declarar el estado de sitio, adem\u00e1s Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)230 231de eliminar las garant\u00edas para la oposici\u00f3n, y mantener una violencia generalizada. Es por ello que todas estas circunstancias decantan en una coyuntura que Rojas Pinilla capitaliza en su favor, quien se presenta ante los colombianos, comerciantes, pol\u00edticos y \u00e9lite como un salvador del pa\u00eds. (Valencia Grajales, 2014, p. 554) De tal manera, la asonada militar del 13 de junio de 1953 comandada por Rojas Pinilla no se trataba de una operaci\u00f3n fraguada puertas adentro de la corporaci\u00f3n castrense, la situaci\u00f3n realmente se presentaba con una alta influencia de los c\u00edrculos pol\u00edticos contrarios a Laureano G\u00f3mez, incluso algunos autores se\u00f1alan que: \"...el golpe de estado del 13 de junio no se produjo como consecuencia de la pesadilla de violencia y de la guerra civil que desangraba a Colombia, sino por el rompimiento entre Laureano G\u00f3mez y Mariano Ospina P\u00e9rez\" (Galvis y Donad\u00edo, 1988, p. 254). En este sentido, el militar aparec\u00eda con la promesa o misi\u00f3n de erradicar la violencia, pero bajo los aparentes hilos conductores del partido conservador. Una de las pruebas ineludibles que demuestra lo anterior es la forma como se termin\u00f3 organizando el gobierno de facto. Evidentemente Rojas Pinilla hab\u00eda clavado la pica en Flandes y terminaba por asumir la presidencia, no obstante, el resto de la organizaci\u00f3n tendr\u00eda un rasgo distintivo; fuerte influencia del partido conservador, m\u00e1s espec\u00edficamente de Mariano Ospina P\u00e9rez. En la obra Rojas Pinilla. Una historia del siglo XX de Serpa Erazo (1999), encontramos unas declaraciones Alberto Pauwels afirmando que el proceso que decantar\u00eda la selecci\u00f3n de los ministros del nuevo gobierno se trat\u00f3 de un acto de fuerza donde se impondr\u00eda la punzante influencia de Ospina P\u00e9rez: \"Fue una encerrona de Ospina dominando al general Rojas: Ospina se aprovech\u00f3 de la situaci\u00f3n y le nombr\u00f3 todo el gabinete al general Rojas\" (p. 196). Aquella inicial presencia de los hombres fuertes del partido conservador no impedir\u00eda que Rojas Pinilla avanzara hacia sus propios intereses, los cuales constaban de tres elementos realmente llamativos. En primer lugar, la divulgaci\u00f3n de su propia imagen, redentora y salvadora; segundo, fuerte censura de los medios impresos y, por \u00faltimo, la creaci\u00f3n de su propia fuerza pol\u00edtica. Revisemos a continuaci\u00f3n estas tres variables que dibujan grosso modo parte de los aspectos modeladores del poder pol\u00edtico que ostentar\u00e1 el uniformado ahora Presidente de la Rep\u00fablica. El poder no solo descansa en la fuerza, la imagen y el discurso tambi\u00e9n cuentan como factores clave en la consecuci\u00f3n y conservaci\u00f3n del poder, semejante premisa ver\u00e1 su accionar durante el ejercicio gubernativo del regente que ocup\u00f3 la cima pol\u00edtica colombiana entre 1953 y 1957. El simbolismo del militar llamado para calmar los efusivos \u00e1nimos se convertir\u00eda en una constante durante aquel per\u00edodo, Rojas Pinilla se investir\u00e1 como el salvador de la patria, para ello utilizar\u00e1 de forma eficaz los instrumentos que ten\u00eda a su alcance: \"Con el fin de divulgar su imagen, el teniente general Rojas Pinilla us\u00f3 convenientemente la antigua ODIPE\" (Garc\u00eda-Villamar\u00edn,2017, p. 336). La Oficina de Informaci\u00f3n y Prensa del Estado (ODIPE), represent\u00f3 durante el gobierno de Gustavo Rojas Pinilla un medio para divulgar la efigie del militar que hab\u00eda surgido para calmar la violencia partidista y enrumbar a la naci\u00f3n hac\u00eda la transformaci\u00f3n social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Los primeros lugares en ser cubiertos con el manto simb\u00f3lico fueron \"...los ministerios, los juzgados, las alcald\u00edas, las escuelas p\u00fablicas, hasta las inspecciones de polic\u00eda y estaciones ferroviarias de las m\u00e1s ignotas veredas del pa\u00eds\" (Galvis y Donad\u00edo, 1988, p. 266). Rojas Pinilla muy al estilo de otro dictador suramericano el general Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez, se caracterizar\u00e1 por su asociaci\u00f3n indisoluble al uniforme militar, siendo esa la imagen que los colombianos recuerden de \u00e9l: El presentarse vestido como militar tiene como objetivo recalcar su origen; recordar a la poblaci\u00f3n que \u00e9l es un presidente militar, y que su imagen condensa la uni\u00f3n entre el Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)232 233pueblo y las fuerzas armadas, \u00e9l es la tercera fuerza , que traer\u00e1 la paz y el progreso. (Garc\u00eda-Villamar\u00edn,2017, p. 317) Muy distante de sus predecesores Rojas Pinilla tendr\u00e1 una herramienta que cambiar\u00eda el siglo XX, se trata de la televisi\u00f3n. Las primeras transmisiones v\u00eda pantalla chica conocidas en Colombia fueron durante la gesti\u00f3n de Rojas, y sin duda aquella novedad tambi\u00e9n fue empleada con fines propagand\u00edsticos. Para el Presidente la radio y la televisi\u00f3n deb\u00edan ser los pilares que ayudaran al pa\u00eds a salir del oscuro t\u00fanel donde los partidos lo hab\u00edan dejado. Por supuesto, semejante afirmaci\u00f3n ven\u00eda cargada de mesianismo y redenci\u00f3n: Si a este esfuerzo benem\u00e9rito [la radio] que el actual Gobierno ha estimulado con largueza, se suman en un futuro inmediato los recursos que entrega la televisi\u00f3n dirigida al incremento educativo y art\u00edstico, nuestro pa\u00eds podr\u00e1 en plazo muy breve rescatar de la ignorancia inmerecida a quienes hasta ahora no han podido participar del bien inestimable del saber. (Rojas Pinilla, 1954) Consciente de las posibilidades y alcance de la televisi\u00f3n, Rojas Pinilla oficializa el inicio de las trasmisiones por esa in\u00e9dita v\u00eda, y la fecha seleccionada para aquel trascendental hecho ser\u00e1 el 13 de junio de 1954, el primer aniversario de su llegada al poder. Son evidentes las intenciones de exponer el ascenso de Rojas con una especie de parte aguas que avanzaba m\u00e1s all\u00e1 de lo pol\u00edtico. De esta manera, el 13 de junio se convert\u00eda en una fecha emblem\u00e1tica, memorable y laudatoria, momento para exponer la relevancia que representaba la presencia militar en la conducci\u00f3n de la naci\u00f3n. Deteng\u00e1monos brevemente en este aspecto, para observar uno de los mecanismos m\u00e1s comunes en las dictaduras o gobiernos sin clara legitimidad, se trata del uso de fechas, momentos o figuras que justifiquen su estancia en el poder. En este sentido, con motivo del primer aniversario del 13 de junio, Gustavo Rojas Pinilla realizar\u00eda una alocuci\u00f3n exponiendo su perspectiva de aquel acontecimiento que a su juicio hab\u00eda marcaba la historia colombiana. Su intervenci\u00f3n inicia con una afirmaci\u00f3n; el pueblo neogranadino no s\u00f3lo acept\u00f3 su intervenci\u00f3n en la pol\u00edtica colombiano, sino adem\u00e1s, la esperaba ansiosamente: Imborrable vivir\u00e1 en mis recuerdos y en el portal hist\u00f3rico de la Rep\u00fablica, el desbordamiento emocionado del pueblo de Bogot\u00e1 en la ma\u00f1ana del 14 de junio de 1953 ante los balcones del Palacio Presidencial, para exteriorizar su entusiasmo por el cambio de gobierno... (Rojas Pinilla, 1954) Rojas Pinilla se presenta como un representante de la \u00fanica instituci\u00f3n que desde su criterio pod\u00eda devolverle la dignidad y libertad al pueblo colombiano, es decir, la Fuerza Armada, esas palabras poseen en su esencia una fuerte carga de populismo y hasta de pretorianismo 1; quiz\u00e1s una de las combinaciones m\u00e1s peligrosas en el mundo de las ciencias pol\u00edticas: \"...con el advenimiento al Poder de las Fuerzas Armadas hab\u00eda terminado triunfante la silenciosa peregrinaci\u00f3n que Colombia segu\u00eda para recuperar su libertad\". (Rojas Pinilla, 1954) La prosa envolvente de Rojas Pinilla va m\u00e1s all\u00e1, considerando un acto dem\u00f3crata el alzamiento militar frente al gobierno de Laureano G\u00f3mez, explica que: Lo que presenci\u00f3 Bogot\u00e1 en esa rebosante ma\u00f1ana de luz democr\u00e1tica, se ha ido repitiendo con el mismo fervor e id\u00e9ntica espontaneidad, en todas las poblaciones que he visitado en mi af\u00e1n de vivir en permanente contacto con el pueblo, y comprobar, personalmente, que la gesti\u00f3n oficial 1 Pretorianiasmo es una categor\u00eda que explica la intervenci\u00f3n pol\u00edtica del componente militar a trav\u00e9s del uso abusivo y coercitivo de las armas. Entre los principales te\u00f3ricos encontramos al historiador Amos Perlmutter quien clasifica el pretorianismo en; hist\u00f3rico y moderno, siendo el primero la manifestaci\u00f3n de las huestes militares anteriores a los ej\u00e9rcitos profesionales caracter\u00edsticos del siglo XX. En el caso venezolano el pretorianismo hist\u00f3rico descrito por Perlmutter viene a estar representado por el caudillismo. Para una mayor profundizaci\u00f3n delos conceptos recomendamos la revisi\u00f3n de los postulados de autores como; Domingo Irwin e Ingrid Miced. Caudillos militares y poder. Una historia del pretorianismo en Venezuela, y Amos Perlmutter. Pol\u00edtica Roles and MilitaryRulers.Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)234 235llega a todos los ciudadanos sin odiosos exclusivismos... (Rojas Pinilla, 1954) Aquel discurso emblem\u00e1tico declamado por el nuevo mandatario, se mueve sinuosamente entre la exactitud y la falacia, Rojas utiliza el descompuesto clima pol\u00edtico para afirmar que el golpe de estado era esperado y a\u00fan m\u00e1s a\u00f1orado por todos los ciudadanos, es decir; su legitimidad radicaba en el contexto violento que sufr\u00eda Colombia, las formalidades estaban de m\u00e1s, la patria se desangraba y el \u00fanico que pod\u00eda detener semejante hemorragia era \u00e9l y las Fuerzas Armadas: Antes del 13 de junio, el territorio nacional era un medroso y traicionero campo de combate (...) Despu\u00e9s del 13 de junio, los campos abandonados empezaron a reverdecer con prometedoras cosechas, porque las gentes en franco anhelo de reconciliaci\u00f3n y arrepentidas de sus extrav\u00edos contra la Patria, volv\u00edan de nuevo a la tierra que fue mudo testigo de la lucha sin cuartel entre quienes viv\u00edan antes honradamente de ella, tranquilos en los hogares, viendo crecer a sus hijos en paz con Dios...(Rojas Pinilla, 1954) Por otro lado, es digno resaltar que dentro de aquella construcci\u00f3n de una imagen pol\u00edtica Rojas Pinilla nunca intent\u00f3 ocultar su origen militar, es m\u00e1s, le dio resonancia y trascendencia y as\u00ed se lo hizo saber a toda la oficialidad: el gobierno es de los militares y los civiles no volver\u00e1n. En este sentido, el Presidente en un perfecto castellano expuso: Si analizamos las causas que suscitaron el 13 de junio podemos ver, que los entonces partidos pol\u00edticos, el conservador y el liberal, estaban en una verdadera guerra civil, guerra civil que estaba recayendo sobre las Fuerzas Armadas; de errores pol\u00edticos de ambas directivas que incitaban al pueblo, sobre los acontecimientos que todos conocemos; la primera consecuencia del 13 de junio, es decir, de la llegada de las Fuerzas Armadas al gobierno, fue la afirmaci\u00f3n del pueblo liberal y conservador en torno al gobierno de las Fuerzas Armadas.M\u00e1s adelante comenta qu\u00e9: Ellos [los partidos pol\u00edticos] han perdido las masas, porque esas masas estaban cansadas de la politiquer\u00eda y deseaban un gobierno que les diera garant\u00edas para sus vidas y su trabajo, es natural que los pol\u00edticos, pol\u00edticos malintencionados, quieran entrabar la acci\u00f3n de los militares y volver a recuperar esas masas con que hab\u00edan contado. (Rojas Pinilla, 1954) Varios aspectos podemos se\u00f1alar de las citas anteriores, primeramente; Rojas Pinilla emplea un discurso muy similar al planteado por el triunvirato militar que derroc\u00f3 en Venezuela a R\u00f3mulo Gallegos en 1948, es decir; los civiles no saben gobernar. En el caso colombiano, los civiles desde la \u00f3ptica de Rojas son d\u00edscolos y beligerantes, cuesti\u00f3n que los hace incompetentes para deliberar en torno a la cosa p\u00fablica. En tal sentido, la colectividad abandon\u00f3 sin ning\u00fan estupor al grupo gobernante sea este liberal o conservador, para depositar sus esperanzas en la \u00fanica instituci\u00f3n que a juicio del general pod\u00eda y deb\u00eda guiar las riendas de la naci\u00f3n. Como podemos apreciar, el objetivo primordial de Gustavo Rojas Pinilla al momento de asegurar el poder pol\u00edtico, fue granjear a su alrededor una imagen positiva y redentora, donde no exist\u00eda cabida para otra \u00e9lite, s\u00f3lo la corporaci\u00f3n militar poseer\u00eda efectivamente el mando de la naci\u00f3n cafetera. Por supuesto, para lograr semejante accionar deb\u00eda erradicar los conatos oposicionistas que a\u00fan pululaban en el ambiente, es por ello que arremeter\u00e1 decididamente contra la prensa y otros medios informativos, proceder\u00e1 a exiliar a diferentes l\u00edderes de oposici\u00f3n y desplazar\u00e1 cualquier fuerza pol\u00edtica que le fuese contrar\u00eda a su proyecto hegem\u00f3nico. LA DIOSA CONCORDIA La d\u00e9cada de los cincuenta como hemos apreciado signific\u00f3 una p\u00e1gina compleja para los colombianos, los a\u00f1os marcados por la violencia entre los partidos desat\u00f3 las m\u00e1s dif\u00edciles de las situaciones; desaparecidos, desplazados, amenazas y un sinf\u00edn de asesinatos Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)236 237que cubrieron el horizonte con el m\u00e1s l\u00fagubre de los paisajes. La irreconciliable situaci\u00f3n entre liberales y conservadores imped\u00eda una sana ejecuci\u00f3n de la vida pol\u00edtica neogranadina, semejante situaci\u00f3n conllevar\u00eda al surgimiento de la denominada tercera fuerza; los militares. Gustavo Rojas Pinilla encarn\u00f3 la recuperaci\u00f3n del pa\u00eds y la erradicaci\u00f3n de la violencia (disminuyendo considerablemente los enfrentamientos de sangre), pero al mismo tiempo, significaba la apertura de un r\u00e9gimen dictatorial. Pecar\u00edamos de absoluta inocencia asumir que la presencia de los militares en el poder bajo la \u00e9gida de Rojas Pinilla respond\u00eda a una acci\u00f3n solitaria de los pretorianos. El ascenso de estos responde a las acciones conjuntas que desarrollar\u00edan con los representantes de una facci\u00f3n del partido conservador que terminar\u00eda deponiendo a Laureano G\u00f3mez, esto significa que el gobierno que iniciar\u00eda Rojas Pinilla tuvo el apoyo de una fracci\u00f3n conservadora. Algunos autores sugieren que los primeros pasos de los castrenses devenidos en pol\u00edticos estuvieron teledirigidos por los representantes del partido que ahora encabeza en solitario Mariano Ospina P\u00e9rez: En efecto, seg\u00fan coinciden los testimonios, la nominaci\u00f3n [del gabinete de gobierno de Rojas Pinilla] fue hecha por Ospina y Alzate en reuni\u00f3n con Rojas. Se entregaron algunas carteras a los militares y las dem\u00e1s se reasignaron a los ministros de G\u00f3mez y Urdaneta; a ospinistas y laureanistas que pasaron al gobierno de Rojas sin inmutarse y a los pol\u00edticos conservadores que Ospina sugiri\u00f3. (Atehort\u00faa Cruz, 2010, p. 39) Los ospinistas apostaban a la preservaci\u00f3n del poder a trav\u00e9s de Rojas Pinilla quien adem\u00e1s no se hab\u00eda mostrado reticente al partido, mientras sus socios civiles esperaban que la presencia de los militares fuese transitoria: La clase dirigente colombiana estaba segura de que el mandato del General ser\u00eda corto, de hecho, la Asamblea Nacional Constituyente que para entonces sesionaba por decisi\u00f3n de Laureano G\u00f3mez, no s\u00f3lo no efectu\u00f3 los cambios que G\u00f3mez buscaba, sino que, adem\u00e1s, el 18 de junio legitim\u00f3 mediante un acto legislativo a Rojas como presidente hasta 1954. El ahora Presidente de los colombianos aprovech\u00f3 inteligentemente la Asamblea Constituyente para ser reelegido por \u00e9sta el 3 de agosto de 1954 para gobernar hasta 1958. (Mesa Garc\u00eda, 2009, p. 166) Todo ello explica la reacci\u00f3n positiva ante el derrocamiento de Laureano G\u00f3mez otrora \u00edcono del partido conservador (el m\u00e1s f\u00e9rreo de los perseguidores de los liberales). Sin embargo, pese a la buena relaci\u00f3n que en apariencia tuvo Rojas Pinilla con los distintos representantes pol\u00edticos y econ\u00f3micos colombianos, su gobierno (bastante corto, para lo que proyectaba) empezar\u00eda a debilitarse y quienes fueron sus \u00abbeneficiarios\u00bb terminar\u00edan por desacreditarlo, enfrentarlo y finalmente derrocarlo. Una serie de factores desencadenaron el final de la llamada tercera fuerza: compleja relaci\u00f3n con los comerciantes e industriales, las intenciones de crear su propio frente pol\u00edtica (que lo deslastrase de los partidos cl\u00e1sicos) y recurrente violaci\u00f3n de la libertad de prensa, peligrosos pasos que lo perfilaban como un r\u00e9gimen totalitario. No obstante, de todos esos elementos, indudablemente el que termin\u00f3 por decantar el futuro de Rojas Pinilla estuvo simbolizado en el desplazamiento que conservadores y liberales sufr\u00edan ante la efigie del hombre de uniforme. Tratando de burlar a sus detractores y superar la etapa de la violencia los conservadores incitaron un golpe militar, y aunque en principio los de verde oliva se mostraron como aliados o m\u00e1s bien socios, con el pasar del tiempo el panorama cambiar\u00eda dr\u00e1sticamente; los militares no compartir\u00edan el poder. En este orden, el desplazamiento que experimentaron liberales y conservadores, aunado a las acciones antidemocr\u00e1ticas del gobierno militar aceler\u00f3 las acciones para derrocarlo. No obstante, la salida del gobernante no podr\u00eda llevarse a cabo en manos solitarias, es decir; no s\u00f3lo requer\u00edan del apoyo de los Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)238 239militares descontentos con el r\u00e9gimen, adem\u00e1s era preciso garantizar la acci\u00f3n conjunta de los polos m\u00e1s fuertes (liberales y conservadores), situaci\u00f3n insospechada si atendemos el pasado cercano de ambos partidos. Ciertamente la relaci\u00f3n entre los dos frentes hist\u00f3ricos de la pol\u00edtica colombiana era totalmente irreconciliable bajo otras circunstancias, es decir; mientras el poder se dirim\u00eda entre ellos, sin embargo, modificado el escenario y vi\u00e9ndose apartados era necesario ejercer nuevas acciones para volver al ejercicio pol\u00edtico donde existiera posibilidad de controlar nuevamente las riendas. Por supuesto, derrocar a Rojas Pinilla y perfilar un nuevo panorama no respond\u00eda \u00fanicamente al deseo ego\u00edsta del poder, es preciso resaltar la necesidad de rescatar el hilo democr\u00e1tico y m\u00e1s importante a\u00fan, redireccionar la historia colombiana, deslastrando la pol\u00edtica de la tortuosa violencia que hab\u00eda sumido al pa\u00eds por m\u00e1s de una d\u00e9cada. Exist\u00edan factores fundamentales para lograr el tan ansiado cambio de tim\u00f3n; cesar las funciones del dictador, organizar un frente pol\u00edtico capaz de resolver los agravios del pasado, en suma; obrar positivamente en favor del porvenir de Colombia. Es en este sentido que surgir\u00e1 un pacto entre los dos partidos (Liberal y Conservador), dicha alianza no s\u00f3lo busc\u00f3 la salida de Rojas Pinilla, sino adem\u00e1s la sana gobernabilidad. Antes de atender los aspectos previos al Frente Nacional, pasemos a comentar un ejemplo que nos ayudaran a entender la naturaleza del fen\u00f3meno. Se trata del pacto puntofijo, acordado tras la ca\u00edda del r\u00e9gimen militar de Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez en Venezuela, resultante de la coalici\u00f3n entre las organizaciones pol\u00edticas m\u00e1s importantes para 1958, y que guarda relaci\u00f3n con el Frente Nacional (muy probablemente fue su inspiraci\u00f3n), \u00e9ste buscaba establecer un escenario democr\u00e1tico con las capacidades y defensas suficientes para luchar contra el pretorianismo: Los partidos Acci\u00f3n Democr\u00e1tica, Social Cristiano Copei y Uni\u00f3n Republicana Democr\u00e1tica, previa detenida y ponderada consideraci\u00f3n de todos los elementos que integran la realidad hist\u00f3rica nacional y la problem\u00e1tica electoral del pa\u00eds, y ante la responsabilidad de orientar la opini\u00f3n p\u00fablica para la consolidaci\u00f3n de los principios democr\u00e1ticos, han llegado a un pleno acuerdo de unidad y cooperaci\u00f3n...(Su\u00e1rez Figueroa, 2006, p. 301) Este \"acuerdo de unidad y cooperaci\u00f3n...\" ha sufrido diversas interpretaciones (malas interpretaciones), las observaciones m\u00e1s espinosas se han esgrimido desde el imperante r\u00e9gimen pol\u00edtico venezolano, quienes lo califican como un pacto entre fuerzas olig\u00e1rquicas que repartieron el poder de forma antidemocr\u00e1tica, ante esos calificativos el historiador Naudy Su\u00e1rez Figueroa destaca el desconocimiento y ausencia de lectura del documento por parte de los detractores del pacto: ...cuando yo o\u00eda al difunto presidente Ch\u00e1vez hablar de este asunto, me daba cuenta que \u00e9l nunca se hab\u00eda le\u00eddo el documento relativo al Pacto de Punto Fijo, y eso que dicho documento es, sumamente, legible desde el punto de vista de su tama\u00f1o. Es decir, el texto del Pacto de Punto Fijo no debe constar m\u00e1s de cinco o seis p\u00e1ginas. No estamos frente a la Enciclopedia Brit\u00e1nica. (Su\u00e1rez Figueroa, 2013) El finado presidente Hugo Ch\u00e1vez en su momento lleg\u00f3 a describir el acuerdo como el inicio de fraudes y corrupciones, incluyendo los procesos electorales y la elecci\u00f3n de cargos p\u00fablicos: El adeco, el copeyano, el llamado Consejo Supremo Electoral todo era adeco y copeyano, el Pacto de Punto Fijo. Ellos abr\u00edan la caja y sacaban la tarjeta, era voto por tarjetas. Aqu\u00ed estaba una, entonces iba alguien anotando en una pizarra, y ellos anotando en el acta que mataba los votos: AD, Copei, AD, Copei (...) En el Congreso los diputados eran puestos por los grandes medios de comunicaci\u00f3n, ten\u00edan su cuota all\u00ed. Fedec\u00e1maras y los grandes sectores privados met\u00edan diputados y senadores. Era el reparto del poder, el Pacto de Punto Fijo. (Oramas Le\u00f3n y Lega\u00f1oa Alonso, 2012, PP . 19-24) Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)240 241 En realidad, el documento consta de cinco puntos medulares acordados y firmados por los l\u00edderes de los partidos Acci\u00f3n Democr\u00e1tica, Comit\u00e9 de Organizaci\u00f3n Pol\u00edtico Electoral Independiente y Uni\u00f3n Republicana Democr\u00e1tica. En el tercer punto encontramos el eje central del acuerdo; \"defensa de la constituci\u00f3n y del derecho a gobernar conforme al resultado electoral\", \"gobierno de unidad nacional\" y \"programa m\u00ednimo de gobierno\". Esos tres aspectos responden al complejo contexto vivido en Venezuela entre 1948 y 1958 momento en el cual R\u00f3mulo Gallegos es desplazo violentamente a trav\u00e9s de un golpe de estado por un grupo de militares que m\u00e1s tarde ungir\u00edan a P\u00e9rez Jim\u00e9nez como presidente de la rep\u00fablica. El pacto puntofijo buscaba en primer t\u00e9rmino crear una fuerza pol\u00edtica s\u00f3lida y cohesionada que permitiera la existencia de la democracia y la decidida resistencia frente a los intentos por reestablecer un r\u00e9gimen pretoriano: [La] intervenci\u00f3n de la Fuerza contra las autoridades surgidas de las votaciones es delito contra la patria. Todas las organizaciones pol\u00edticas est\u00e1n obligadas a actuar en defensa de las autoridades constitucionales en caso de intentarse o producirse un golpe de Estado, aun cuando durante el transcurso de los cinco a\u00f1os las circunstancias de la autonom\u00eda que se reservan dichas organizaciones hayan podido colocar a cualquiera de ellas en la oposici\u00f3n legal y democr\u00e1tica al Gobierno. Se declara el cumplimiento de un deber patri\u00f3tico la resistencia permanente contra cualquier situaci\u00f3n de fuerza que pudiese surgir de un hecho subversivo y su colaboraci\u00f3n con ella tambi\u00e9n como delito de lesa patria. (Su\u00e1rez Figueroa, 2006, p. 302) A diferencia del caso neogranadino, en Venezuela el m\u00e1ximo temor lo representaba el eventual retorno de los militares pretorianos, es decir; no exist\u00edan riesgos de violencia pol\u00edtica (aunque en la d\u00e9cada de los sesenta se presentar\u00e1n conatos guerrilleros en el pa\u00eds, pero nunca similares al caso colombiano), el esfuerzo se concentraba en la construcci\u00f3n de un s\u00f3lido aparato democr\u00e1tico y para ello, el acuerdo centra sus aspiraciones en un gobierno de unidad nacional: ...el gobierno de Unidad Nacional es el camino para canalizar las energ\u00edas partidistas y evitar una oposici\u00f3n sistem\u00e1tica que debilitar\u00eda el movimiento democr\u00e1tico. Se deja claramente sentado que ninguna de las organizaciones signatarias aspira ni acepta hegemon\u00eda en el Gabinete Ejecutivo, en el cual deben estar representadas las corrientes pol\u00edticas nacionales y los sectores independientes del pa\u00eds, mediante una leal selecci\u00f3n de capacidades. (Su\u00e1rez Figueroa, 2006, p. 302) Una de las principales acusaciones que ha recibido el pacto puntofijo (principalmente del ala comunista) es su presunta naturaleza excluyente, donde los partidos (AD y Copei) acordaron repartir el poder y asegurar periodos gubernamentales donde s\u00f3lo esas organizaciones tuviesen cabida. Por supuesto, ese argumente es absolutamente falso y se desprende radicalmente de los criterios estipulados en el documento. El texto-compromiso es reiterativo con el criterio democr\u00e1tico, expresando en todo momento que: Cada organizaci\u00f3n queda en libertad de sustentar su propio candidato presidencial y sus propias planchas para los cuerpos colegiados dentro del concepto de unidad aqu\u00ed consagrado y en el sentido de que garantice la tolerancia mutua durante la campa\u00f1a y el cumplimiento de los compromisos generales convenidos en esta declaraci\u00f3n cualquiera que sea la candidatura o plancha que obtuviera mayor n\u00famero de votos. (Su\u00e1rez Figueroa, 2006, pp. 303-304) Finalmente, el documento hace una aclaratoria de gran relevancia para entender el concepto y objetivo del mismo: ...este acuerdo no fija principio o condici\u00f3n contrarios al derecho de las otras organizaciones existentes en el pa\u00eds, y su leal cumplimiento no limita ni condiciona el natural ejercicio por ellas de cuantas facultades pueden y quieren poner al servicio de las altas finalidades perseguidas, se invita a todos los organismos democr\u00e1ticos a respaldar, sin prejuicio de sus concepciones espec\u00edficas, el esfuerzo comprometido en pro de Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)242 243la celebraci\u00f3n del proceso electoral en un clima que demuestre la aptitud de Venezuela para la pr\u00e1ctica ordenada y pac\u00edfica de la democracia. (Su\u00e1rez Figueroa, 2006, pp. 303-304) En el documento no se encuentran elementos que demuestren un pacto de exclusividad gubernativa, se trata m\u00e1s bien de un pacto de preservaci\u00f3n del ambiente democr\u00e1tico en medio de un clima turbio con altas posibilidades de pronunciamientos militares. Las grandes confusiones y pol\u00e9micas se han tejido en torno a la din\u00e1mica pol\u00edtica posterior donde Copei y Acci\u00f3n Democr\u00e1tica coparon el paisaje electoral generando el fen\u00f3meno del bipartidismo, empero, ese particular desenvolvimiento no responde directamente a la naturaleza del pacto firmado el 31 de octubre de 1958 en casa del l\u00edder socialcristiano Rafael Caldera. No se trata de un pacto que aspira la fr\u00edvola conservaci\u00f3n del poder, sino la construcci\u00f3n de un clima favorable que permita el m\u00e1s saludable desempe\u00f1o pol\u00edtico, es decir, el escenario id\u00f3neo para una transici\u00f3n que no podr\u00eda ser efectiva si los diferentes actores que aspiran al cambio de rumbo no act\u00faan de forma cohesionada. En ese sentido, pasemos a continuaci\u00f3n a la evaluaci\u00f3n de los diferentes acuerdos suscritos entre liberales y conservadores que terminar\u00edan siendo el g\u00e9nesis del Frente Nacional en Colombia y que vienen a demostrar que como en el caso venezolanos y otros en el continente, las transiciones dictadura-democracia no se consiguen sin el trabajo conjunto de los principales actores pol\u00edticos, siendo el pacto o los acuerdos el primer paso para la reconstrucci\u00f3n democr\u00e1tica, por supuesto estos pueden fracasar o desgastarse, pero su rol primario siempre ser\u00e1 la colocaci\u00f3n de la piedra fundacional del estado democr\u00e1tico luego de largos ciclos de opresi\u00f3n. DE BENIDORM AL FRENTE NACIONAL El Frente Nacional representa en latinoamericana una de las experiencias m\u00e1s particulares, se trata de un verdadero pacto donde las principales fuerzas pol\u00edticas colombianas acuerdan sentar las bases para la construcci\u00f3n de la transici\u00f3n, esperando con ello superar el pasado violento y los a\u00f1os de la dictadura militar encabezada por Gustavo Rojas Pinilla. De entrada, es preciso destacar que el nacimiento del Frente Civil que posteriormente constituir\u00eda el Frente Nacional se traduce en el resultado directo de los a\u00f1os de violencia pol\u00edtica y partidista. Es decir; el turbulento panorama evidenciado en la d\u00e9cada de los cuarenta y el infructuoso intento que representaron los pretorianos como soluci\u00f3n al conflicto crearon las condiciones necesarias para incitar un acuerdo entre los enconados rivales; liberales y conservadores. De esta manera, el Frente Nacional puede sistematizarse como: ...una innovaci\u00f3n al r\u00e9gimen pol\u00edtico colombiano; desde una perspectiva jur\u00eddica signific\u00f3 el primer pacto bipartidista sobre el predominio y reparto del poder p\u00fablico, que se elevaba a la Constituci\u00f3n y con el cual se pretendi\u00f3 dar respuesta a una situaci\u00f3n de ingobernabilidad constante, ocasionada particularmente por la violencia partidista y, con ello, anular la incapacidad hist\u00f3rica del Estado y de los partidos pol\u00edticos tradicionales en el ejercicio de una democracia competitiva, civilista, pac\u00edfica e institucionalizada. (Mar\u00edn Zafra, 2010, pp. 32-33) Antes de concretarse la salida de Rojas Pinilla dos de los l\u00edderes m\u00e1s influyentes de Colombia hab\u00edan empezado a evaluar el futuro pol\u00edtico del pa\u00eds, en sus pasillos mentales se tornaba imperioso atender un aspecto de gran relevancia, c\u00f3mo llevar a cabo la transici\u00f3n pol\u00edtica sin antes solventar el problema de la cohabitaci\u00f3n de ambos partidos. Ser\u00eda desproporcionado se\u00f1alar que la situaci\u00f3n del pa\u00eds cafetero pasaba exclusivamente por la existencia de la dictadura, la acci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos durante la \u00e9poca de la violencia tiene una gran cuota de responsabilidad en el turbulento escenario, por ello, son sus representantes hist\u00f3ricos quienes atendiendo el pasado pr\u00f3ximo se anticipan y proponen una soluci\u00f3n factible. Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)244 245 En este sentido, Laureano G\u00f3mez (exiliado en Espa\u00f1a luego de su derrocamiento) entablar\u00e1 una reuni\u00f3n con Alberto Lleras Camargo de la cual emerger\u00e1 la redacci\u00f3n de un acuerdo que terminar\u00e1 siendo decisivo para el futuro de Colombia, nos referimos al Pacto de Benidorm firmado el 24 julio de 1956 tiempo en el cual Gustavo Rojas Pinilla a\u00fan ostenta la presidencia. Un acuerdo pol\u00edtico como \u00e9ste, buscaba principalmente la consecuci\u00f3n de dos elementos, en primer lugar, el retorno de la democracia, porque s\u00f3lo en ella los partidos tienen cabida, el segundo viene representado por la necesidad de establecer un mecanismo que asegure no recaer en los errores del pasado, estableciendo los canales para el ejercicio institucional. Por ello el documento firmado en la ciudad espa\u00f1ola de Benidorm establece tres aspectos medulares que analizaremos a continuaci\u00f3n. En primer t\u00e9rmino, el acuerdo establece como aspecto primario la recuperaci\u00f3n de las formas institucionales, s\u00f3lo estas permitir\u00edan restablecer la libertad y por supuesto las garant\u00edas de ella. Este punto se refiere a que mientras el gobierno se encuentre representado por la sombra dictatorial ser\u00eda imposible asegurar el desarrollo eficaz de la pol\u00edtica. Por su parte, el documento expone que la transici\u00f3n deb\u00eda iniciarse s\u00f3lo cuando los militares volvieran a sus funciones constitucionales, en pocas palabras; los de uniforme cumplir\u00e1n un rol en la desarticulaci\u00f3n del aparato dictatorial pero su papel no debe extenderse m\u00e1s all\u00e1 de una junta provisoria, de esta manera, el pacto tambi\u00e9n es una alianza civil, y no pretenden extender el poder que circunstancialmente ocupaban los militares, recordemos que fueron los conservadores no laureanistas y los liberales no exiliados los que terminaron apoyando el arbitraje militar que m\u00e1s tarde los terminar\u00eda desplazando a cada uno. Finalmente, el Pacto Benidorm propone como salida m\u00e1s expedita a los conflictos presentes en Colombia la conformaci\u00f3n de acciones conjuntas que garantizar\u00e1n el sostenimiento de la democracia, y para ello establecen una sucesi\u00f3n de gobiernos de coalici\u00f3n basados en el principio de ampliaci\u00f3n pol\u00edtica, es decir; compartir de formar equilibrada el poder con la firme intenci\u00f3n de restaurar las fracturadas instituciones, principio y ambiente democr\u00e1tico. En este punto es importante se\u00f1alar el significado del Pacto, se trata de un acuerdo no entre dos viejos pol\u00edticos y ex presidentes, aunque exiliados estamos en presencia de los miembros de la oposici\u00f3n de mayor peso; Alberto Lleras Camargo que en marzo de 1956 ya hab\u00eda sido nombrado como director del partido Liberal, mientras Laureano G\u00f3mez pose\u00eda una alta influencia entre las fracciones del partido Conservador (este partido se encontraba fracturado y probablemente Ospina P\u00e9rez y Laureano G\u00f3mez simbolizaban los puntos de mayor fuerza y tensi\u00f3n), en este sentido, el acuerdo es rubricado por los dos titanes de la oposici\u00f3n y ello le otorg\u00f3 un peso decisivo. Pese al gran paso dado no era suficiente unificar criterios entre un sector de la oposici\u00f3n, era necesario lograr la mayor cohesi\u00f3n posible y all\u00ed se encontraba el obst\u00e1culo principal. No todos los liberales vieron con buenos ojos aquella iniciativa, mientras tanto los conservadores a\u00fan m\u00e1s fragmentados no lograban ganar el apoyo de los ospinistas. Ser\u00e1 el mismo Rojas Pinilla quien genere la uni\u00f3n de la oposici\u00f3n justo cuando anuncie la prolongaci\u00f3n de su mandato por cuatro a\u00f1os m\u00e1s. De esta manera, se redactar\u00eda el comunicado conjunto de los partidos Liberal y Conservador (el Pacto de Marzo), que contar\u00eda con el apoyo de los ospinistas quienes hab\u00edan entendido que la extensi\u00f3n del r\u00e9gimen de Rojas los dejaba contra la pared: ...la incorporaci\u00f3n del ospinismo, que reafirmaba el completo distanciamiento respecto del gobierno; el apoyo m\u00e1s inmediato y directo de otros sectores y actores colectivos, con lo cual se le dio mayor impulso y contenido a lo acordado; y el momento de la decisi\u00f3n que al oponerse a un gesto autoritario, aunque significativamente aislado del \"dictador\", consigui\u00f3 aglutinar a la oposici\u00f3n un paso m\u00e1s all\u00e1 de lo hasta entonces conseguido. En este Acuerdo tanto la Iglesia como los sectores empresariales se involucraron en el proceso, aunque Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)246 247formalmente no firmaran lo acordado. (D\u00e1vila, 2002, p. 56) De esta manera, el Pacto de Marzo (firmado el 20 de marzo de 1957) plantea dos principios fundamentales, en primer lugar; establece el rechazo al continuismo militar, en segundo lugar; anuncia el desacato a la Asamblea Nacional Constituyente. Los firmantes se desentendieron del organismo legislativo iniciando de esa manera el frontal desconocimiento del gobierno pretoriano. El acuerdo posee adem\u00e1s un elemento realmente interesante, descartan cualquier soluci\u00f3n violenta (un golpe militar con operaci\u00f3n de armas) y afirma la construcci\u00f3n de una salida civil, hace un llamado a los partidos para lograr una efectiva uni\u00f3n y por primera vez en un documento pensado para la transici\u00f3n se habla de un candidato de alguno de los partidos, esperando la: Contribuci\u00f3n decisiva del liberalismo al restablecimiento del orden institucional al aceptar un candidato de filiaci\u00f3n conservadora como primer presidente del gobierno civil, con el fin de evitar el conflicto que podr\u00eda desatarse en la escogencia de los gobernantes y por confianza en que el candidato elegido represente las aspiraciones conjuntas de los dos partidos. (D\u00e1vila, 2002, p. 58) La oposici\u00f3n jugaba todas sus cartas y la unificaci\u00f3n representaba la m\u00e1s valiosa de ellas, sin coalici\u00f3n no existir\u00eda transici\u00f3n. Por su parte, Rojas Pinilla pensaba que la preservaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito y la Asamblea Nacional Constituyente eran suficientes para sostenerse en el poder, sin embargo, no contaba con la organizaci\u00f3n en torno al Frente Civil y el colosal alcance que este tendr\u00e1. El Pacto Benidorm y el subsiguiente firmado en marzo ajustaban las piezas y perfilaban una decidida ofensiva contra la dictadura. Entre marzo y julio de 1957 las sucesiones de hechos ser\u00e1n realmente vertiginosos y definitivos para la dictadura, mayo representar\u00e1 el cl\u00edmax y al mismo tiempo el inicio de la transici\u00f3n, no hab\u00eda vuelta atr\u00e1s. Del lado oficialista, la Asamblea Nacional Constituyente aprobaba la reelecci\u00f3n de Rojas Pinilla para el per\u00edodo 1958-1962, indudablemente una acci\u00f3n desesperada para lograr minimizar a la aposici\u00f3n que se organizaba peligrosamente. Aunado arremet\u00edan contra los l\u00edderes partidistas ordenando la detenci\u00f3n de Guillermo Le\u00f3n Valencia quien ya hab\u00eda sido se\u00f1alado como el futuro candidato de la alianza opositora. Aquel acto de clara represi\u00f3n y la arbitrariedad de la reelecci\u00f3n concit\u00f3 el rechaz\u00f3 y la organizaci\u00f3n civil que se reflejar\u00eda en contundentes acciones. Para finales del mes de abril la situaci\u00f3n se tornaba compleja para el r\u00e9gimen, una huelga general paralizar\u00eda al pa\u00eds y pondr\u00eda en serios aprietos a Gustavo Rojas Pinilla. Las desatinadas y autoritarias acciones del mandam\u00e1s terminaron generando un repudio sinigual. La industria y la banca paralizaron sus actividades, aquella acci\u00f3n se replicar\u00eda en el resto de los sectores: \"...los comercios cerraron, los bancos tambi\u00e9n y dejaron de operar las industrias, el transporte y los planteles educativos\" (D\u00e1vila, 2002, p. 60). De inmediato Rojas Pinilla intent\u00f3 disipar la protesta, estableciendo nuevos decretos de estado de sitio que s\u00f3lo retrasaban lo inevitable. La madrugada del 10 de mayo, y ante el escenario de paro general, Gustavo Rojas Pinilla renuncia a la presidencia de Colombia, en su lugar dispone una Junta Militar encabezada por Rafael Navas Pardo, Gabriel Par\u00eds, Deogracias Fonseca. Luis Ordo\u00f1ez y Rub\u00e9n Piedrahita; cinco oficiales que culminar\u00edan el resto del correspondiente per\u00edodo. Este momento ser\u00e1 significativo, por un lado, Rojas Pinilla esperaba que el Ej\u00e9rcito custodiar\u00eda el poder, y eventualmente le permitiera regresar cuando los \u00e1nimos as\u00ed lo permitiesen, por su parte, en la trinchera vecina la oposici\u00f3n vitoreaba y se acercaba cada vez m\u00e1s a los objetivos planteados, principalmente porque la Junta Militar (seleccionada por el depuesto gobernante) no permiti\u00f3 el retorno de Rojas y en su lugar colabor\u00f3 en el establecimiento del Frente Nacional: El pa\u00eds pas\u00f3 a ser gobernado por la Junta Militar, la cual dio a su administraci\u00f3n un rumbo completamente diferente al esperado por el General Rojas en su impaciente destierro. Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)248 249Los Qu\u00edntuples se comprometieron a restablecer el orden de democracia y libertad que exig\u00edan los portavoces de los grandes capitales: un gabinete ministerial paritario, el establecimiento de la paridad a nivel de las gobernaciones, disoluci\u00f3n de la ANAC, clausura del Diario Oficial, convocatoria a elecciones populares en 1958 y el desmonte de toda la estructura de poder dejada por Rojas Pinilla. Vendr\u00eda de todas maneras un complejo desempe\u00f1o de la Junta Militar al no constituir su administraci\u00f3n un solo prop\u00f3sito. (Ayala Diago, 1996, p. 76) Con Rojas Pinilla fuera de la silla presidencial el proceso pol\u00edtico neogranadino se ubicaba en una nueva fase, \u00e9sta contemplaba la negociaci\u00f3n con los militares y la conformaci\u00f3n final del pacto bipartidista que iniciar\u00eda la recuperaci\u00f3n democr\u00e1tica en Colombia. En este sentido, Alberto Lleras Camargo viajar\u00eda nuevamente para entrevistarse con el l\u00edder conservador Laureano G\u00f3mez, de aquella reuni\u00f3n surgir\u00eda la Declaraci\u00f3n de Sitges firmada por ellos el 20 de julio de 1957, y que no s\u00f3lo ven\u00eda a ratificar los anteriores acuerdos sino que adem\u00e1s agregar\u00eda un nuevo elemento fundamental en la nueva etapa de la reconstrucci\u00f3n institucional colombiana. Lo acordado en Sitges tendr\u00e1 un hondo significado en el devenir hist\u00f3rico colombiano, lo all\u00ed estipulado marcar\u00eda decididamente las posteriores acciones pol\u00edticas. En el documento se conviene establecer una campa\u00f1a que ayude a superar la violencia pol\u00edtica, asimismo agregan un nuevo elemento, se trata de la ejecuci\u00f3n de un plebiscito a escala nacional con la intenci\u00f3n que el pueblo elija las diferentes reformas constitucionales necesarias para restablecer el orden democr\u00e1tico. Por otra parte, establece el reconocimiento de car\u00e1cter exclusivo para los partidos conservador y liberal durante doce a\u00f1os, previendo alg\u00fan rechazo del pueblo hacia el ej\u00e9rcito, el acuerdo de Sitges promueve el llamado a la confianza de las Fuerzas Armadas y la Junta Militar que ejerc\u00eda temporalmente el poder. Los pactos proleg\u00f3menos del Frente Nacional han recibido diversas cr\u00edticas, es importante se\u00f1alar que la salida m\u00e1s saludable para el porvenir colombiano se encontraba en la confecci\u00f3n de acuerdos entre las fuerzas: Aunque lo de Sitges hab\u00eda sido la expresi\u00f3n de dos sectores de la opini\u00f3n pol\u00edtica colombiana: la del liberalismo oficial y la de la Comisi\u00f3n Nacional de Acci\u00f3n Conservadora (CONACCI\u00d3N) o sector laureanista, la importancia y trascendencia del contenido de los documentos firmados obligaron a todas las corrientes de la pol\u00edtica colombiana a pronunciarse al respecto. (Ayala Diago, 1996, p. 78) Lo ocurrido en Colombia justo al final de la d\u00e9cada de los cincuenta demuestra diversos aspectos que sirven de experiencia para las naciones del cono sur. En primer lugar, ning\u00fan proceso construido o guiado por rivales de la arena pol\u00edtica se desarrollar\u00e1 sin altibajos. Era inevitable los roces y obstrucciones de la fracci\u00f3n ospinista que durante el r\u00e9gimen de Rojas Pinilla hab\u00eda logrado granjear un significativo control del partido Conservador, por su parte, los liberales luego de una d\u00e9cada fuera del poder aspiraban llegar a \u00e9l, asimismo Laureano G\u00f3mez esperaba no solo el manejo de la tolda conservadora sino adem\u00e1s una eventual presidencia (as\u00ed se evidenci\u00f3 luego de su regreso a Colombia). En segundo lugar, el complejo panorama logr\u00f3 saldarse positivamente empleando la herramienta electoral, pese al r\u00f3tulo no democr\u00e1tico con el cual se suele dibujar al Frente Nacional, \u00e9ste dio sus pasos m\u00e1s importantes apoyados en la decisi\u00f3n del pueblo elector, con el plebiscito del 1\u00b0 de diciembre de 1957, que le otorgaba car\u00e1cter legitimo al Frente Nacional, no fue un pacto entre c\u00fapulas, sino m\u00e1s bien un proyecto pensado en la reconstrucci\u00f3n de todo un pa\u00eds, su degeneraci\u00f3n o complicaci\u00f3n posterior es tema de otra discusi\u00f3n. Las posiciones contrarias al Frente Nacional lo eval\u00faan como un sistema excluyente donde el restante de los movimientos no tuvo cabida en la pol\u00edtica nacional, otros lo observan como una dictadura civil, sin embargo, hay motivos que nos hacen pensar que desde la configuraci\u00f3n del Pacto Benidorm hasta el desarrollo del plebiscito y la subsiguiente elecci\u00f3n de Lleras Camargo como primer Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)250 251presidente de la llamada segunda rep\u00fablica, la pol\u00edtica colombiana marc\u00f3 un antes y despu\u00e9s, la violencia fue superada paulatinamente, hubo mayor participaci\u00f3n electoral, la mujer consagr\u00f3 sus derechos pol\u00edticos y definitivamente se sentaron las bases de la democracia colombiana. CONCLUSIONES Entre 1948 y 1958 Colombia vivi\u00f3 diez a\u00f1os de grandes crispaciones pol\u00edticas, las cuales encontraron su alfa y omega en los partidos Conservador y Liberal. Si atendemos los sucesos previos al asesinado de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n podremos observar como la violencia partidista hab\u00eda generado progresivamente un fuerte deterioro en los pilares sostenedores del estado. El bogotazo signific\u00f3 no s\u00f3lo una revuelta protagonizada por los adeptos al l\u00edder liberal, sino adem\u00e1s represent\u00f3 el quiebre de una era pol\u00edtica, a partir de ese instante Colombia dio un cambio radical (pol\u00edticamente hablando). Primero, dej\u00f3 al partido liberal debilitado y sin confianza en el sistema ahora copado por el manejo de los conservadores, segundo, aviv\u00f3 la violencia, especialmente en las zonas rurales, todo ello dej\u00f3 la escena servida para la incursi\u00f3n militar que terminar\u00eda usurpando el solio presidencial con la venia de algunos miembros del conservadurismo. La presencia de Rojas Pinilla en la presidencia no resolvi\u00f3 el problema principal, es decir la recuperaci\u00f3n institucional y democr\u00e1tica, aunque logr\u00f3 restaurar el orden p\u00fablico, no pudo (o no quer\u00eda) levantar los pilares necesarios para que Colombia transitara por el camino de la libertad de prensa, derecho al sufragio, disentimiento y participaci\u00f3n pol\u00edtica plural. La clara intenci\u00f3n continuista y la minimizaci\u00f3n de los partidos (incluyendo aquel que le favoreci\u00f3 en 1953), oblig\u00f3 a los l\u00edderes opositores gestar una f\u00f3rmula que cumpliera b\u00e1sicamente tres objetivos: 1.- cesar el gobierno de Rojas Pinilla; 2.- solventar definitivamente el tema de la violencia; y 3.- generar el espacio de cohabitaci\u00f3n entre liberales y conservadores. Finalmente, el Frente Nacional y los pactos o acuerdos firmados entre los dos partidos no pueden ser observados como una estrategia mezquina para asegurar el control del poder pol\u00edtico colombiano, la aplicaci\u00f3n de esos recursos respondi\u00f3 exclusivamente al contexto turbio que el pa\u00eds mostraba. Las organizaciones partidistas entendieron que no pod\u00edan arriesgar nuevamente la fr\u00e1gil paz existente, y para lograr redireccionar la historia violenta neogranadina era necesario apelar a la diosa concordia, por lo cual pensamos que el Frente Nacional m\u00e1s all\u00e1 de un pacto bipartidista fue un acuerdo con car\u00e1cter nacional, pensado en la reconstrucci\u00f3n del estado, sin ello ning\u00fan acuerdo bic\u00e9falo hubiese tenido sentido. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Arendt, A. (2008). Sobre la violencia. Madrid: Alianza Editores. Atehort\u00faa Cruz, A. (2010). El golpe de Rojas y el poder de los militares. Revista Folios, 31, 33-48. Ayala Diago, C. (1996). Resistencia y oposici\u00f3n al establecimiento del frente nacional: Los or\u00edgenes de la Alianza Nacional Popular. ANAPO. Colombia (1953-1964). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia - Facultad de Ciencias Humanas, Departamento de Historia. D\u00e1vila, A. (2002). Democracia pactad, El Frente Nacional y el proceso constituyente de 1991 en Colombia, Lima: Alfaomega Grupo Editor. Galvis, S., Donad\u00edo, A. (1998). El jefe supremo. Rojas Pinilla, en la violencia y el poder, Bogot\u00e1: Planeta. Garc\u00eda-Villamar\u00edn, A. (2017). La imagen de Gustavo Rojas Pinilla en la propaganda pol\u00edtica durante la dictadura militar, Colombia 1953-1957. Revista Colombiana de Ciencias Sociales, 8(2), 311-333. Gechem, C. (2009). Los partidos pol\u00edticos en Colombia, entre la realidad y la ficci\u00f3n. Revista Derecho del Estado, 23, 131-146. Lozano Villegas, G. (2015). Historia de los partidos pol\u00edticos en Colombia. ViaInveniendi Et Iudicandi, 10(1), 11-42.Luis Fernando Castillo Herrera Colombia y los proleg\u00f3menos de una transici\u00f3n pol\u00edtica (1948-1958)252 253Mar\u00edn Zafra, G. (2010). El Frente Nacional como sistema de coalici\u00f3n y \u00bffraude? En las elecciones presidenciales de 1970. Revista de Ciencias Humanas, 7(1), 29-43. Medina, M. (1999). La violencia en Colombia: Inercias y novedades 1945-1950, 1985-1988. Revista Colombiana de Sociolog\u00eda, 1(1), 49-76. Mesa Garc\u00eda, E. (2009). El frente nacional y su naturaleza antidemocr\u00e1tica. Revista Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas, 39(110), 157-184. Oquist, P . (1978). Violencia, conflicto y pol\u00edtica en Colombia. Bogot\u00e1: Instituto de Estudios Colombianos - Biblioteca Banco Popular. Orlando Oramas, L., Lega\u00f1oa Alonso, J. (2012) (comp.) Cuentos del ara\u00f1ero. Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00eda. Caracas: Vadell Hermanos Editores. Pardo Motta, D. (2008). Laureano G\u00f3mez Castro y su proyecto de reforma constitucional (1951-1953). Bogot\u00e1: Editorial Universidad del Rosario. Paredes Z., D\u00edaz, N. (2007). Los or\u00edgenes del Frente Nacional en Colombia. Presente y Pasado, 12(23), 179-190. Rojas Pinilla, G. (1954). Con motivo de la inauguraci\u00f3n de la Media Hora de Difusi\u00f3n Cultural.31 de enero de 1954. Disponible: http://www.ellibrototal.com/ltotal/ficha.jsp?idLibro=4273 [citado el 2 de abril de 2018] Serpa Erazo, J. (1999). Rojas Pinilla. Una historia del siglo XX. Bogot\u00e1: Planeta. Su\u00e1rez Figueroa, N. (2006). (comp.). R\u00f3mulo Betancourt: selecci\u00f3n de escritos pol\u00edticos 1929-1981. Caracas: Fundaci\u00f3n R\u00f3mulo Betancourt. Su\u00e1rez Figueroa, N. (2013). El pacto de Punto Fijo fracas\u00f3 porque no tuvo reemplazo. Disponible: http://www.noticierodigital.com/2013/10/naudy-suarez-el-pacto-de-punto-fijo-fracaso-porque-no-tuvo-reemplazo/ [consultado el 15 de junio 2018]Valencia Grajales, J. (2014). Gustavo Rojas Pinilla: Dictadura o presidencia: La hegemon\u00eda conservadora en contrav\u00eda de la lucha popular. El \u00c1gora USB Revista de Ciencias Sociales, 14(2), 537-550.CULTURA, ETICA Y MOVIMIENTO SINDICAL L\u00d3GICA Y FILOSOF\u00cdA. UNA REVISI\u00d3N A SU RELACI\u00d3N. Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo INTRODUCCI\u00d3N La relaci\u00f3n que existe entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda es muy antigua, es incluso m\u00e1s antigua que la misma sistematizaci\u00f3n de la l\u00f3gica llevada a cabo por Arist\u00f3teles. Por ejemplo, en los di\u00e1logos plat\u00f3nicos se puede observar una y otra vez como S\u00f3crates usa la estrategia de la reducci\u00f3n al absurdo para mostrar que las definiciones o tesis de sus antagonistas suelen implicar contradicciones 1. De esta manera, se hace evidente que la l\u00f3gica siempre estuvo presente en la praxis 1 Las estrategias inferenciales usadas por S\u00f3crates en los di\u00e1logos plat\u00f3nicos no se reducen \u00fanicamente a la regla de reducci\u00f3n por absurdo. Por ejemplo, en el dialogo Men\u00f3n se puede evidenciar como en varios argumentos, en particular el argumento sobre que la virtud es ense\u00f1able (desarrollado en Me. 87b2-89c4) y el argumento que cuestiona que existan maestros y disc\u00edpulos de la virtud (desarrollado en Me. 89d6-96c10), se usa el m\u00e9todo de la hip\u00f3tesis y la tesis, que hoy podr\u00edamos relacionar con el Teorema de la deducci\u00f3n. * Licenciado en Filosof\u00eda (Summa Cum Laude) por la Universidad Central de Venezuela y Magister Scientiarum en L\u00f3gica y filosof\u00eda de la ciencia (Con Honores) por la misma casa de estudio. Es Profesor del departamento de L\u00f3gica y Filosof\u00eda de la ciencia de la Escuela de Filosof\u00eda de la Universidad Central de Venezuela. Correo electr\u00f3nico: ricardo.dasilva@ucv.ve y ricardo6337@gmail.comRicardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n258 259filos\u00f3fica, y esto es as\u00ed pues la praxis filos\u00f3fica es en principio una actividad argumentativa. Pero la forma en que a lo largo de la historia de la filosof\u00eda se han relacionado esta \u00faltima y la l\u00f3gica no es siempre la misma. Por ejemplo, luego de su sistematizaci\u00f3n y hasta la \u00e9poca tard\u00eda de la modernidad la l\u00f3gica fue considerada una especie de estudio preliminar o proped\u00e9utica necesaria tanto para la organizaci\u00f3n del conocimiento que deb\u00eda ser dispuesto a la discusi\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n una especie de gimnasia mental que capacitaba al hombre para abordar racionalmente los temas de inter\u00e9s, sobre este enfoque discurrir\u00e1 el segundo apartado del presente escrito . Luego, gracias al surgimiento de la l\u00f3gica matem\u00e1tica, se efect\u00faa un cambio en la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda, la primera deja de proponerse como un paso de transici\u00f3n al ejercicio filos\u00f3fico y se vuelve el propio ejercicio filos\u00f3fico, esto es, varios autores y corrientes del pensamiento aprecian a la l\u00f3gica como el verdadero m\u00e9todo de la filosof\u00eda, en la medida de lo posible abordaremos este enfoque en el tercer apartado del presente trabajo, colocando el acento en la posici\u00f3n carnapiana del asunto que nos compete. Por lo general, las historias de la filosof\u00eda y las historias de la l\u00f3gica se quedan con estos dos enfoques, present\u00e1ndolos en ocasiones como un continuo y no vislumbrando los matices que puedan diferenciarlos. Nosotros proponemos, en el cuarto apartado de este escrito, que existe un tercer enfoque o forma de presentar y analizar la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda, se trata de un enfoque distinto al proped\u00e9utico o metodol\u00f3gico, en tanto que este enfoque reconoce a la l\u00f3gica como una disciplina formal aut\u00f3noma que cuenta, desde su matematizaci\u00f3n en las postrimer\u00edas del siglo XIX, con un c\u00famulo de resultados - teor\u00edas, teoremas, tesis, hip\u00f3tesis y m\u00e9todos - que pueden ser dispuestos para reformular, replantear y argumentar a favor o en contra de tem\u00e1ticas filos\u00f3ficas, a este enfoque lo catalogamos de teorem\u00e1tico. EL ENFOQUE PROPED\u00c9UTICO DE LA L\u00d3GICA Arist\u00f3teles fue el primero en sistematizar la l\u00f3gica y lo hizo mediante su exposici\u00f3n de la Teor\u00eda del silogismo en sus obra Anal\u00edticos primeros - Del griego Analytika protera y del lat\u00edn Analytica prioria - y sus reflexiones sobre la noci\u00f3n de demostraci\u00f3n desarrolladas con mayor amplitud en los Anal\u00edticos segundos - Del griego Analytika hystera y del lat\u00edn Analytica posteriora-. De tal sistematizaci\u00f3n surgen tres aspectos interesantes que permearon la forma en que se hizo y se entiendo a la l\u00f3gica en occidente hasta la etapa tard\u00eda de la modernidad. El primer aspecto consiste en la introducci\u00f3n por parte de Arist\u00f3teles de letras que funcionan como t\u00e9rminos-variables y que est\u00e1n en lugar de las posibles clases que puedan funcionar como sujeto o predicados de las proposiciones categ\u00f3ricas, se puede ver este intento como un primer titubeo de formalizaci\u00f3n en la historia de la l\u00f3gica, as\u00ed lo plantean por ejemplo Nu\u00f1o (1980), Kneale y Knelae (1972) y Robles (1995). El segundo aspecto consiste en que el fil\u00f3sofo de Estagira piensa en la l\u00f3gica desde un punto de vista inferencial, cuesti\u00f3n que f\u00e1cilmente colocar\u00eda la doctrina l\u00f3gica aristot\u00e9lica como un antecedente de cierto tipo de presentaci\u00f3n que desde el siglo XX hasta la actualidad se hace de la l\u00f3gica, esto es, la presentaci\u00f3n de la l\u00f3gica mediante los c\u00e1lculos por deducci\u00f3n natural tipo Gentzen, esta es por ejemplo la direcci\u00f3n que asume Corcoran y que se opone a la propuesta de ukasiewicz, por considerar que la silog\u00edstica aristot\u00e9lica es un sistema en s\u00ed mismo que no necesita ser fundamentado o reducido a otros sistema l\u00f3gico-matem\u00e1tico - Para una reconstrucci\u00f3n de los sistemas de Corcoran y ukasiewicz puede consultarse a Garrido (2001)-. Por \u00faltimo, desde el surgimiento de la l\u00f3gica por parte de Arist\u00f3teles, germina en occidente una caracterizaci\u00f3n de la l\u00f3gica como una ciencia proped\u00e9utica, esto es, como una preparaci\u00f3n que antecede al ejercicio de toda ciencia, y esto se debe a que el discurso de toda ciencia es de tipo argumentativo. De hecho el nombre utilizado por Andr\u00f3nico de Rodas en el siglo primero A.C., para catalogar el corpus l\u00f3gico del estagirita (i.e. De las Categor\u00edas, Sobre la interpretaci\u00f3n, Refutaciones Sof\u00edsticas, Primeros anal\u00edticos, Segundos anal\u00edticos y T\u00f3picos) fue \u00d3rganon, que suele entenderse o interpretarse Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n260 261como instrumento. De entre los puntos ya citados, el \u00faltimo nos muestra un primer modelo o enfoque para entender la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda, enfoque que coincide adem\u00e1s con un primer momento hist\u00f3rico que es reconocido y recogido tanto en las historias de la filosof\u00eda - por s\u00f3lo citar algunos de los manuales que mayor tradici\u00f3n tienen en la ense\u00f1anza de la filosof\u00eda en Venezuela a nivel universitario tenemos a Reale y Antiseri (2004), Copleston (1993) y Abbagnano (2006) - como en las historias de la l\u00f3gica - y en esta ocasi\u00f3n podemos volver a referir a Kneale y Knelae (1972) as\u00ed como a Bochenski (1985) -. Este enfoque, al que llamaremos proped\u00e9utico, modela adem\u00e1s la forma en que se entendi\u00f3 toda la l\u00f3gica post-aristot\u00e9lica relativamente inmediata como lo son: La teor\u00eda de los silogismos hipot\u00e9ticos de Teofrasto, el corpus l\u00f3gico de los estoicos que act\u00faa como precedente de la l\u00f3gica proposicional y en el que adem\u00e1s se desarrolla la teor\u00eda del silogismo modal, la temprana formalizaci\u00f3n de los silogismos por parte de Boecio, etc. Las siguientes palabras del Profesor Nu\u00f1o incluso muestran que es en esta visi\u00f3n, de la l\u00f3gica como organizadora previa de los conocimientos que se piensan disponer a discusi\u00f3n, de donde surge la interpretaci\u00f3n normativa o prescriptiva de la l\u00f3gica: La l\u00f3gica es adjetiva respecto del conocimiento cient\u00edfico o superior y desempe\u00f1a el conocido papel de instrumento (= Organon). Con el tiempo y las variaciones de la doctrina aristot\u00e9lica-escol\u00e1stica, la l\u00f3gica pasar\u00e1 a ser un instrumento no s\u00f3lo de la ciencia sino, en general, del pensamiento, con lo que adquiere la dimensi\u00f3n normativa (Nu\u00f1o, 1980, p. 16) La idea general recogida en la cita anterior del profesor Juan Nu\u00f1o no s\u00f3lo es aplicable a la l\u00f3gica griega, sino tambi\u00e9n, mutatis mutandis, a la l\u00f3gica que surge en la escol\u00e1stica y en la modernidad. Tenemos as\u00ed que la l\u00f3gica es un tipo de estudio que prepara al hombre para que a posteriori pueda realizar cualquier actividad en donde la argumentaci\u00f3n sea un factor primordial y crucial. As\u00ed por ejemplo, en el Medioevo, la l\u00f3gica, a la que llamaban dial\u00e9ctica, es introducida como una de las artes liberales que formaban parte del Trivium, esto es, los estudios que deb\u00eda poseer todo hombre para poder manejarse en el discurso y la oralidad. De esta manera, si un hombre deseaba ser capaz de discutir de forma correcta y elegante, deb\u00eda saber previamente como proferir y para ello era menester entrenarse en el arte de la gram\u00e1tica. Tambi\u00e9n deb\u00eda dicho hombre saber c\u00f3mo preservar la verdad de su discurso, y aqu\u00ed entraba en juego el estudio de la l\u00f3gica o dial\u00e9ctica. Finalmente deb\u00eda saber c\u00f3mo adornar sus palabras con la elegancia y la rectitud que cada discurso se merece, esto es, deb\u00eda ser elocuente y por ello era necesario dedicarse al arte de la ret\u00f3rica. Debemos notar que si bien esta forma de entender a la l\u00f3gica le restaba primac\u00eda como una ciencia en s\u00ed misma, la ubicaba en un lugar muy digno gnoseol\u00f3gica y moralmente hablando, pues a la dial\u00e9ctica, junto con la gram\u00e1tica y la ret\u00f3rica, se le otorgaba el estatus de una arte liberadora del hombre, en contraposici\u00f3n de las artes serviles, propias de aquellas disciplinas en donde la argumentaci\u00f3n no ocupaba un rol primordial, as\u00ed por ejemplo, la l\u00f3gica no era un requerimiento previo, ni necesario, para la formaci\u00f3n de los artesanos o para ejercer la profesi\u00f3n de alba\u00f1iler\u00eda. Nada de lo anterior tiene implicaciones elitistas, no pretendemos nosotros aqu\u00ed decir que la l\u00f3gica, frente al tallado o la soldadura por ejemplo, libera al alma de los hombres o les otorga plenitud en su vida, por el contrario, en muchas ocasiones el uso indiscriminado y sin cautela del ejercicio de la l\u00f3gica en contextos no argumentativos o no inferenciales puede suponer un malestar gnoseol\u00f3gico para los hombres. Lo que queremos en realidad hacer resaltar es la tesis de que la l\u00f3gica es previa a todo intento de argumentaci\u00f3n en el marco de una disciplina argumentativa, y entendiendo a la filosof\u00eda como una actividad racional y por ende argumentativa, la l\u00f3gica era vista como un paso previo y necesario para la realizaci\u00f3n de un ejercicio filos\u00f3fico satisfactorio y exitoso. Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n262 263 Pero el estudio de la l\u00f3gica por parte de los medievales no solo funcionaba como un entrenamiento para la discusi\u00f3n racional en general, sino que se presentaba como un fino aparato anal\u00edtico puesto al servicio de la filosof\u00eda primera del momento, esto es, la Teolog\u00eda. As\u00ed, varios doctos medievales se vieron en la necesidad de construir una teor\u00eda l\u00f3gica lo suficientemente potente con el fin de poder describir y analizar la sintaxis y sem\u00e1ntica de su lengua natural, el lat\u00edn, lengua en que se recog\u00edan las sagradas escrituras. El siguiente comentario del afamado historiador de la l\u00f3gica A. Woody, traducido por el Profesor Manuel Garrido (2001), describe la posici\u00f3n de los te\u00f3logos medievales frente a la l\u00f3gica y adem\u00e1s cuenta con el a\u00f1adido de distinguir dicha posici\u00f3n de la posici\u00f3n de Arist\u00f3teles y de buena parte de la posici\u00f3n de los l\u00f3gicos contempor\u00e1neos: Mientras el objetivo primordial del desarrollo de la l\u00f3gica de Arist\u00f3teles fue exhibir la estructura formal de las demostraciones en las ciencias de la naturaleza, y el de la l\u00f3gica contempor\u00e1nea es elaborar una formulaci\u00f3n abstracta y una derivaci\u00f3n axiom\u00e1tica de los principios de la matem\u00e1tica, la l\u00f3gica medieval funcion\u00f3 como un arte del lenguaje (sermocinalis scientia, \u00abciencia de la palabra\u00bb) estrechamente asociado con la gram\u00e1tica, con vistas a su utilizaci\u00f3n como medio para establecer interpretaciones que pusieran de manifiesto que los textos de autoridad de las Sagradas Escrituras y de los Padres de la Iglesia eran l\u00f3gicamente coherentes y estaban libres de contradicciones (Garrido, 2001, p. 504) Para llevar a cabo el an\u00e1lisis l\u00f3gico de las Sagradas Escrituras los l\u00f3gicos medievales de los siglos XIII y XIV crearon tres teor\u00edas que incluso hoy d\u00eda siguen teniendo gran relevancia por presentarse como antecesoras de varias teor\u00edas e investigaciones de la l\u00f3gica formal contempor\u00e1nea, se trata de la Teor\u00eda de los t\u00e9rminos sincategorem\u00e1ticos, la Teor\u00eda de la suposici\u00f3n (suppositio materialis y suppositio personalis) y la Teor\u00eda de la consecuencia (formalis y materialis). Por razones de espacio no describiremos dichas teor\u00edas pero recomendamos las siguientes fuentes para poder formarse una intuici\u00f3n sobre el tema: Las entradas correspondientes en Vega y Olmos (2012) y Moster\u00edn y Torretti (2002), los art\u00edculos Bravo (1998) 2 y Robles (1995), as\u00ed como los comentarios en la apostilla hist\u00f3rica de Garrido (2001) y de las cuarta y quinta secci\u00f3n del cap\u00edtulo cuarto de Kneale y Kneale (1972). La concepci\u00f3n moderna de la filosof\u00eda, que ya no era entendida como teolog\u00eda o metaf\u00edsica sic et simpliciter, tambi\u00e9n considero a la l\u00f3gica como una sierva suya. Toda filosof\u00eda, dice E. Tugendhat (2003), presenta siempre serias dificultades al tratar de definirse y explicar sus l\u00edmites y alcances, en especial cuando se trata de explicar la relaci\u00f3n que se tiene con otras disciplinas, esta no fue la excepci\u00f3n en el caso de la filosof\u00eda moderna, que tratando de definir su campo de aplicaci\u00f3n y sus m\u00e9todos, se encuentra bebiendo del lenguaje psicologista y representacionalista de la \u00e9poca, as\u00ed pues: La filosof\u00eda moderna concibe sus planteamientos no tematizando directamente uno u otro objeto, sino reflexionando al mismo tiempo sobre c\u00f3mo nos est\u00e1n dados esos objetos, c\u00f3mo accedemos a ellos. El campo de lo dado sobre el que reflexiona fue entendido en la filosof\u00eda moderna cl\u00e1sica como consciencia, como una dimensi\u00f3n de las representaciones... (Tugendhat, 2003, p. 19) La filosof\u00eda moderna est\u00e1 al tanto de que la pregunta por las leyes que gobiernan y explican a los objetos x en cuanto que una propiedad P son interrogante que definen a las disciplinas particulares3, para evitar esa identificaci\u00f3n con otras disciplinas y para rendir tributo al ideal de filosof\u00eda como saber general y saber de las causas primeras, la filosof\u00eda considera que su objeto de estudio no deber\u00edan ser las cosas en tanto algo, ni siquiera las cosas en s\u00ed, sino las representaciones que nos formamos de las cosas y en ese sentido las preguntas que atienden 2 El art\u00edculo de Bravo es interesante por mostrar desde un punto de vista contempor\u00e1neo la Teor\u00eda de los sincategorem\u00e1ticos y las posibilidades de elimi- narlos en el marco de una teor\u00eda formal. 3 Dos disciplinas distintitas, por ejemplo Dis1 y Dis2, pueden ocuparse de Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n264 265a esta nueva forma de proceder son parecidas a las siguientes: \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n existe entre la representaci\u00f3n y lo representado? \u00bfCu\u00e1l es el tipo de realidad de las representaciones? \u00bfPodemos conocer las cosas o solo conocemos lo que nos representamos? \u00bfSomos los \u00fanicos seres con consciencia? \u00bfLa posibilidad de la consciencia es la posibilidad de auto-representarnos? Etc. Pero para poder responder a estas preguntas o similares, los conceptos deben ser antes organizados mediante categor\u00edas para posibilitar las relaciones inferenciales entre ellos y por tanto las argumentaciones que soporten la tesis que se desean presentar, y es aqu\u00ed donde surge la visi\u00f3n proped\u00e9utica de la l\u00f3gica de nuevo. La l\u00f3gica en la modernidad sigue tan atada al lenguaje como en la \u00e9poca medieval, su funci\u00f3n es la de un an\u00e1lisis ling\u00fc\u00edstico de nuestras estructuras conceptuales, y ese an\u00e1lisis, para los modernos, no es la meta sino el medio -un medio transicional-, en palabras nuevamente de Tughendhat: ...las clarificaciones de palabras forman parte de la filosof\u00eda, que siempre han formado parte de ella, pero s\u00f3lo como un pre\u00e1mbulo para eliminar la oscuridad y ambig\u00fcedad en el uso de los t\u00e9rminos filos\u00f3ficos; pero esto s\u00f3lo puede ser un estadio de transici\u00f3n en el camino hacia las cosas de que se trate en cada caso. Pues el lenguaje s\u00f3lo es un medio; una filosof\u00eda que entienda el an\u00e1lisis del uso ling\u00fc\u00edstico no solo como un pre\u00e1mbulo, sino como su verdadera tarea, parece que ha perdido el contacto con las preguntas de contenido, con las cosas mismas (Tugendhat, 2003, p. 20) 4 un mismo tipo de objetos, al que podemos llamar x, pero atendiendo a propiedades o n-tuplas de propiedades distintas, por ejemplo <P1, P2, P3,...,Pn> y <Q1, Q2, Q3,...,Qn>. De esta manera, de manera muy intuitiva, lo que busca una disciplina, por ejemplo Dis1, es construir una teor\u00eda sobre los datos que se recogen de la experiencia o que se infieren de otros datos mediante reglas de inferencia sobre los objetos de tipo x bajo el estudio de sus propiedades <P 1, P2, P3,...,Pn> (<P1(x), P2(x), P3(x),..., Pn(x)>). 4 Tughendhat coloca estas palabras en boca de lo que \u00e9l llama una persona (ficcional) que piensa pero que no es un fil\u00f3sofo. Teniendo presente lo anterior, tenemos que el m\u00e9todo del an\u00e1lisis y la s\u00edntesis que planeta Ren\u00e9 Descartes en el Discours de la m\u00e9thode, la Logica Mathematica sive Mathesis universalis que concibe Leibniz en sus escritos De arte combinatoria y Mathesis universali, la concepci\u00f3n del lenguaje y la posici\u00f3n computista de la racionalidad humana en el Leviat\u00e1n de Thomas Hobbes, la atenci\u00f3n que Spinoza le presta al m\u00e9todo axiom\u00e1tico en la Ethica more geometrico demonstrata, por solo citar a cuatro de los mayores representantes de lo que llamamos modernidad en la historia de la filosof\u00eda, son ejemplos claros de la funci\u00f3n proped\u00e9utica que tiene la l\u00f3gica. Este enfoque tiene luego en Kant uno de sus m\u00e1ximos representantes. La famosa sentencia kantiana, presentada casi como un dictum, que aparece en el pr\u00f3logo a la segunda edici\u00f3n de la Critica de la raz\u00f3n pura (B VIII), seg\u00fan la cual la l\u00f3gica ha tomado el camino seguro de la ciencia desde su surgimiento sistem\u00e1tico de la mano de Arist\u00f3teles y que desde entonces no ha sido necesario para ella dar un paso atr\u00e1s para revisarse ni tampoco ha avanzado ning\u00fan paso, por lo cual se concluye que \"seg\u00fan todas las apariencias se halla, pues, definitivamente concluida\" (Kant, 2006, p. 15, B VIII), viene acompa\u00f1ada a pocos p\u00e1rrafos de otra sentencia, tambi\u00e9n con pretensiones de dictum, en donde de forma expl\u00edcita se reconoce tambi\u00e9n la imposibilidad de que la relaci\u00f3n de la l\u00f3gica y la filosof\u00eda de un paso hacia delante, as\u00ed nos lo hace saber el fil\u00f3sofo de K\u00f6nigsberg: De ah\u00ed que la l\u00f3gica, en cuanto proped\u00e9utica, constituya simplemente el vest\u00edbulo, por as\u00ed decirlo, de las ciencias y, aunque se presupone una l\u00f3gica para enjuiciar los conocimientos concretos que se abordan, hay que buscar la adquisici\u00f3n de \u00e9stos en las ciencias propias y objetivamente dichas (Kant, 2006, p.16, B IX) EL ENFOQUE METODOL\u00d3GICO DE LA L\u00d3GICA El surgimiento de la l\u00f3gica matem\u00e1tica de la mano de autores como Boole, Frege, Pierce, De Morgan, Schr\u00f6der, Peano, Hilbert, Russell, Whitehead, L\u00f6wenheim, Skolem, entre otros, jug\u00f3 un Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n266 267papel central para replantearse y entender la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda. Gracias a la l\u00f3gica matem\u00e1tica se obtiene no un desplazamiento de la visi\u00f3n proped\u00e9utica sino una ampliaci\u00f3n de su horizonte, as\u00ed pues, bajo la tradici\u00f3n anal\u00edtica, la l\u00f3gica para mediados del siglo XX ya no s\u00f3lo era un requerimiento previo para analizar nuestras argumentaciones, sino que tambi\u00e9n se presentaba como el fundamento del an\u00e1lisis conceptual, pues la nueva l\u00f3gica pod\u00eda mostrar las relaciones de incompatibilidad o compatibilidad sem\u00e1ntica entre diversos conceptos. De esta manera nace un enfoque o visi\u00f3n metodol\u00f3gica desde la cual abordar la relaci\u00f3n de la l\u00f3gica respecto a la filosof\u00eda. Esta nueva forma de entender la relaci\u00f3n de la filosof\u00eda con la l\u00f3gica tuvo su germen en el Tractatus Logico-philosophicus de L. Wittgenstein (2007) 5 y su mayor representaci\u00f3n la obtuvo en la inmediata reflexi\u00f3n que a partir de dicha obra surgi\u00f3 en El C\u00edrculo de Viena, reflexi\u00f3n que desemboc\u00f3 en la creaci\u00f3n del Positivismo l\u00f3gico como una de las formas m\u00e1s potentes de hacer filosof\u00eda de la primera mitad del siglo pasado 6. 5 Una idea de c\u00f3mo entender el enfoque metodol\u00f3gico que modela la rel- aci\u00f3n de la l\u00f3gica y la filosof\u00eda en el Wittgenstein del Tractatus puede verse revisan- do 6 Podemos fechar el nacimiento del Positivismo l\u00f3gico en la tercera d\u00e9cada del siglo pasado. Ya desde 1922 se concertaban reuniones que giraban en torno a Moritz Schlick y para 1929 Otto Neurath, Hans Hahn y Rudolf Carnap en nom-bre de El c\u00edrculo de Viena y en representaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Ernst Mach publican La concepci\u00f3n cient\u00edfica del mundo - Wissenschaftliche Weltauffassung -, panfleto en donde presentan sus antecedentes cient\u00edficos y filos\u00f3ficos, sus origines como grupo de intelectuales bajo la figura de Moritz Schlick, su concepci\u00f3n de la filosof\u00eda, sus tem\u00e1ticas de inter\u00e9s y la forma en que abordan los problemas. Colocarle una fecha de defunci\u00f3n al Positivismo l\u00f3gico es mucho m\u00e1s complicado. Para mediados de la tercera d\u00e9cada del siglo pasado El C\u00edrculo se desestructura con la muerte de Schlick en 1936 y la mayor\u00eda de los integrantes huyendo de las garras del Nazismo hacia otras latitudes, desde entonces la filosof\u00eda del Positivismo l\u00f3gico llega a buena parte de los Estados Unidos de Am\u00e9rica donde sus tesis son tomadas por otros mov-imientos que culminan con diversas reflexiones, algunas mostrando los limites y Para estos fil\u00f3sofos, en especial R. Carnap, la filosof\u00eda deb\u00eda entenderse \u00fanicamente como an\u00e1lisis conceptual del lenguaje, y para ser m\u00e1s exactos, an\u00e1lisis conceptual del discurso cient\u00edfico - As\u00ed lo entendi\u00f3 a lo largo de varios a\u00f1os en Carnap (1930-31), Carnap (1932) y en 1935 en Carnap (1963) y luego, agregando la coordenada sem\u00e1ntica, en 1939 en Carnap (1975) 7 -. De esta manera, la labor del fil\u00f3sofo consiste en la elucidaci\u00f3n o aclaraci\u00f3n de las proposiciones de la ciencia y esta tarea se lleva a cabo mediante la l\u00f3gica, en palabras del autor la actividad filos\u00f3fica consiste en: La aclaraci\u00f3n de las proposiciones de la ciencia emp\u00edrica por medio del an\u00e1lisis l\u00f3gico. M\u00e1s espec\u00edficamente, en la descomposici\u00f3n de las proposiciones en sus partes, en la reducci\u00f3n paso a paso de los conceptos a conceptos m\u00e1s fundamentales y de las proposiciones a proposiciones m\u00e1s fundamentales (Carnap, 1930-1931, p. 139) Y seguidamente afirma: Este modo de plantear la tarea revela el valor de la l\u00f3gica para la investigaci\u00f3n filos\u00f3fica. La l\u00f3gica no es ya meramente una disciplina filos\u00f3fica entre otras, sino que podemos decir sin reservas: La l\u00f3gica es el m\u00e9todo del filosofar (Carnap, 1930-1931, p. 139) Ahora bien, lo anterior puede entenderse de la siguiente manera, la descomposici\u00f3n de una proposici\u00f3n en proposiciones problemas internos de dicha filosof\u00eda y otras tomando los elementos coherentes que se pueden usar para otros tipos de abordajes reflexivos. 7 R. Carnap va a entender en un primer momento, influenciado por el Tractatus de Wittgenstein y por sus compa\u00f1eros de El C\u00edrculo de Viena, que la filosof\u00eda es an\u00e1lisis l\u00f3gico del lenguaje cient\u00edfico, entendiendo que el objetivo del an\u00e1lisis l\u00f3gico es la sintaxis del lenguaje cient\u00edfico. Posteriormente, y debido a los resultados meta-te\u00f3ricos de G\u00f6del (El teorema de completitud de la L\u00f3gica de primer orden en el a\u00f1o 1930 y Los teoremas de incompletitud en 1931), y tras la traducci\u00f3n y publicaci\u00f3n al alem\u00e1n en 1936 de los estudios sem\u00e1nticos de Tarski, la concepci\u00f3n de Carnap cambi\u00f3 y para entonces por an\u00e1lisis l\u00f3gico entiende el estudio sint\u00e1ctico y sem\u00e1ntico de la estructura del lenguaje cient\u00edfico. Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n268 269m\u00e1s fundamentales, no es m\u00e1s que la posibilidad de deducir dicha proposici\u00f3n a partir de un conjunto de proposiciones tomadas como axiomas mediante el uso de las reglas de inferencia, de esta manera la idea de an\u00e1lisis en la que se encuentran pensando Carnap se fundamenta en la noci\u00f3n de deducibilidad o derivabilidad, idea a su vez inspirada por los sistemas axiom\u00e1ticos ya presentes para la \u00e9poca 8. As\u00ed pues, para Carnap (1930-1931) \"cultivar la filosof\u00eda s\u00f3lo puede consistir en aclarar los conceptos y las proposiciones de la ciencia por medio del an\u00e1lisis l\u00f3gico. El instrumento para ello es la nueva l\u00f3gica\" (p. 151) 9. Sin embargo, esta nueva forma de ver la relaci\u00f3n de la filosof\u00eda con la l\u00f3gica, esto es, como an\u00e1lisis conceptual del lenguaje, sufri\u00f3 un duro golpe con la publicaci\u00f3n de Quine (1951) 10. En dicho art\u00edculo Quine muestra como la distinci\u00f3n entre proposiciones anal\u00edticas y sint\u00e9ticas se encuentra apoyada sobre un dogma que debe ser erradicado por las siguientes razones: 8 Por ejemplo, para la \u00e9poca ya exist\u00edan los sistemas axiom\u00e1ticos para la L\u00f3gica proposicional construidos por A. Whitehead y B. Russell en 1910 y el propuesto por Jan ukasiewicz en 1929, algunos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1934, D. Hilbert y P . Barneys presentan uno propio. Para el caso de la L\u00f3gica de primer orden, el primer sistema axiom\u00e1tico bajo el cual se considera a dicha l\u00f3gica como un sistema en s\u00ed mismo, diferenci\u00e1ndola de la L\u00f3gica de segundo orden por ejemplo, es el presentado en 1928 por D. Hilber y W. Ackermann. 9 Cuando Carnap se refiere a la nueva l\u00f3gica est\u00e1 pensando en la l\u00f3gica de los Principia Mathematica, esto es, una l\u00f3gica con la suficiente potencia expresiva como para poder formalizar el lenguaje de la matem\u00e1tica, con una l\u00f3gica tal se podr\u00eda formalizar tambi\u00e9n el lenguaje de la ciencia. Aunque la historia de los Principia mostr\u00f3 en realidad otra cosa, esto es, ciertas limitaciones en su sistema para expresar por ejemplo varios conceptos y teoremas de la teor\u00eda de los n\u00fameros reales, pero este no es el lugar para desarrollar dicho punto. 10 Para ser justos, debemos considerar otros elementos que jugaron un papel crucial en la reevaluaci\u00f3n del an\u00e1lisis filos\u00f3fico propuesto por el Positivismo l\u00f3gico. Por solo citar algunos otros: La concepci\u00f3n de la filosof\u00eda en la obra p\u00f3stuma de Wittgenstein, la filosof\u00eda del lenguaje ordinario de Oxford, la pragm\u00e1tica y la teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n, etc. 1. Todos los intentos de clarificaci\u00f3n de la noci\u00f3n de analiticidad han resultado in\u00fatiles, esto se debe a que las nociones en pro de las cuales se busca definir analiticidad son igual de obscuras que la primera 11. 2. Los intentos de definir la analiticidad para lenguajes formales no ofrecen una soluci\u00f3n general para lo que entendemos por analiticidad. Para Quine, lo que estos intentos hacen no logra definir en s\u00ed lo que significa anal\u00edtico sino lo que significa anal\u00edtico para un lenguaje determinado 12. 3. Nuestro conocimiento se presenta como una red de creencias en donde la periferia de la red se encuentra en contacto directo con nuestra experiencia. Bajo esta perspectiva se tiene que las proposiciones no se enfrentan individualmente a la experiencia para confirmarse o no, sino que toda nuestra red de creencias es sometida a lo que Quine llama el tribunal de la experiencia. Podemos inferir de lo anterior que la experiencia puede en principio no s\u00f3lo afectar nuestras creencias perif\u00e9ricas sino tambi\u00e9n nuestras creencias centrales, lugares que reservamos para la l\u00f3gica y la matem\u00e1tica, teniendo como consecuencia que aquellos consider\u00e1bamos enunciados anal\u00edticos pueden, en principio, modificarse por la experiencia. Negando la distinci\u00f3n entre proposiciones anal\u00edticas y sint\u00e9ticas se derrumba la idea de que la labor de la filosof\u00eda consiste en el an\u00e1lisis conceptual del lenguaje. Pero no podemos pretender que el ataque quineano a la distinci\u00f3n y por tanto a la visi\u00f3n de la filosof\u00eda como an\u00e1lisis conceptual se derrumbase para siempre, al contrario, tan pronto como Quine atacaba la distinci\u00f3n surgieron varios defensores de la tesis de la filosof\u00eda como elucidaci\u00f3n, y esos 11 Pi\u00e9nsese en las nociones de auto-contradicci\u00f3n, sinonimia, significado, entre otras. 12 Si tenemos dos lenguajes L1 y L2, lo que se puede lograr es definir anal\u00edtico-en-L1 y anal\u00edtico-en-L2, pero esto no soluciona el problema por la b\u00fasqueda de una definici\u00f3n general de la analiticidad para un L cualquiera. Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n270 271defensores abrieron la oportunidad de nuevo para reivindicar al an\u00e1lisis conceptual como una labor de importancia, y para algunos la m\u00e1s importantes y as\u00ed poder mostrar de nuevo que la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda es de car\u00e1cter metodol\u00f3gico. De esta forma tenemos que las tesis de Quine no suponen una ruptura entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda, por el contrario, el fil\u00f3sofo de Ohio supon\u00eda que la l\u00f3gica pod\u00eda revelar, de hecho, nuestras m\u00e1s \u00edntimas intuiciones onto-ling\u00fc\u00edsticas. Por otro lado, autores como Strawson (1992), siguieron defendiendo que la labor de la filosof\u00eda era el an\u00e1lisis l\u00f3gico de proposiciones y conceptos, pero no se trataba ahora de un an\u00e1lisis reductivista, esto es, debemos abandonar el presupuesto ontol\u00f3gico que supone algo as\u00ed como una especie de simplicidad conceptual o la existencia de conceptos no-complejos y en segundo lugar debemos tambi\u00e9n abandonar la tesis seg\u00fan la cual el proceder natural del an\u00e1lisis conlleva a esa pretendida simplicidad conceptual antes aludida. El fil\u00f3sofo ingl\u00e9s defiende un an\u00e1lisis conectivo, en donde por medio de la l\u00f3gica podemos mostrar como un concepto se relaciona con otros conceptos no en t\u00e9rminos de verticalidad sino en t\u00e9rminos de los lugares que ocupan dentro de nuestras redes de creencias, as\u00ed lo que se busca es iluminar los accesos o caminos conceptuales, de esta manera, la elucidaci\u00f3n como labor filos\u00f3fica consiste, bajo el enfoque metodol\u00f3gico de la l\u00f3gica, en la explicitaci\u00f3n y explicaci\u00f3n de las interconexiones y relaciones l\u00f3gicas que guardan nuestros conceptos, como por ejemplo: la consecuencia, la derivabilidad, compatibilidad e incompatibilidad sem\u00e1ntica, compatibilidad e incompatibilidad pragm\u00e1tica, etc. LA VISI\u00d3N TEOREM\u00c1TICA DE LA L\u00d3GICA La l\u00f3gica sigue teniendo una relaci\u00f3n cercana con la filosof\u00eda, pero viene surgiendo, gracias a varias sub-ramas de la l\u00f3gica matem\u00e1tica, como la Teor\u00eda de modelos, la Teor\u00eda de prueba, la Teor\u00eda de conjuntos y la Teor\u00eda de las funciones recursivas, una nueva forma de relacionarlas. Ya no se trata del enfoque proped\u00e9utico o del enfoque metodol\u00f3gico presentados anteriormente, sino de una forma completamente distinta a estas. La l\u00f3gica matem\u00e1tica, entendida como una ciencia formal, genera un c\u00famulo de resultados - teor\u00edas, teoremas, tesis, hip\u00f3tesis y m\u00e9todos -, y estos resultados, tal como los resultados de otras ciencias, pueden ser usados a favor o en contra de algunas tesis filos\u00f3ficas, se trata entonces de usar los resultados de la l\u00f3gica matem\u00e1tica como recursos o refuerzos argumentativos para el apoyo o refutaci\u00f3n de ciertas reflexiones filos\u00f3ficas. Y cuando hablamos de reflexiones filos\u00f3ficas no nos referimos \u00fanicamente a las que conciernen a la filosof\u00eda de la l\u00f3gica, la filosof\u00eda de la matem\u00e1ticas y de las ciencias formales, sino tambi\u00e9n a otras ramas de la filosof\u00eda como la filosof\u00eda de la mente, la filosof\u00eda de la ciencia, la metaf\u00edsica y tambi\u00e9n a otras tem\u00e1ticas filos\u00f3ficas generales como lo son la epistemolog\u00eda, la ontolog\u00eda y la sem\u00e1ntica. A falta de un nombre en la bibliograf\u00eda revisada aqu\u00ed y en otros lugares, proponemos el calificativo de teorem\u00e1tico para referirnos a esta forma en que se relacionan la l\u00f3gica y la filosof\u00eda. Podemos citar como uno de los antecedentes de este enfoque el intento por parte de ukasiewicz (1922) de usar l\u00f3gicas trivalentes como un recurso argumentativo en la discusi\u00f3n del determinismo y el fatalismo que surgen de cierta interpretaci\u00f3n del principio de tercero excluso (bajo el principio de causalidad), en este sentido ukasiewicz estar\u00eda usando una teor\u00eda formal (la l\u00f3gica trivalente definida por \u00e9l) para abordar un tema metaf\u00edsico contempor\u00e1neo. Un intento de este enfoque teorem\u00e1tico m\u00e1s cercano a nosotros, desarrollado a partir de mediados de la d\u00e9cada de los 80s del siglo pasado, fue el llevado por autores como Selmer Bringsjord (1985), Christopher Menzel (1986) y Patrick Grim (1986) sobre la discusi\u00f3n de las variedades de actualismo en metaf\u00edsica modal. Lo interesante sobre esta discusi\u00f3n es el uso de la paradoja de Cantor 13, un resultado l\u00f3gico-matem\u00e1tico 13 Para el a\u00f1o de 1899, Cantor le hab\u00eda escrito una carta a Dedekind coment\u00e1ndole que hab\u00eda encontrado una inconsistencia en la Teor\u00eda de conjuntos que Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n272 273de la Teor\u00eda de conjuntos, para negar la pluralidad de mundos posibles. Existen otros tantos ejemplos bajo este enfoque teorem\u00e1tico, pero queremos a continuaci\u00f3n desarrollar dos casos en donde son usados el Teorema de incompletitud de G\u00f6del (1931)14 - quiz\u00e1s uno de los resultados m\u00e1s importantes de la l\u00f3gica matem\u00e1tica- , en el primer caso el teorema es usado, por el propio G\u00f6del (1951), para defender el objetivismo (realismo) en la filosof\u00eda de la matem\u00e1tica en contra de una posici\u00f3n defendida por autores como Carnap, Hans Hahn y el mismo Russell denominada sintacticismo 15, en el segundo caso el teorema es usado por el fil\u00f3sofo J. Lucas (1961) en el campo de la filosof\u00eda de la mente para refutar ciertas concepciones onto-epistemol\u00f3gicas sobre la cognici\u00f3n humano, en concreto, es usado para refutar ciertas posturas computo-mecanicistas sobre la mente humana, seg\u00fan la cual la cognici\u00f3n humana se puede explicar desde procedimientos mec\u00e1nicos, y por tanto, se puede reflejar o imitar a \u00e9l hab\u00eda ayudado a crear. El matem\u00e1tico alem\u00e1n ya hab\u00eda demostrado en 1891 que el conjunto potencia de un conjunto dado siempre tiene una cardinalidad mayor que ese conjunto dado. Para cada conjunto A, A < P (A) = 2 A. Es decir, para todo conjunto, sea finito o infinito, el conjunto potencia de dicho conjunto siempre va a tener m\u00e1s elementos. Ahora bien \u00bfQu\u00e9 pasa cuando consideramos el anterior teorema sobre el conjunto universal U (el conjunto de todos los conjuntos)? Por lo dicho anteriormente el n\u00famero cardinal de U deber\u00eda ser menor que el n\u00famero cardinal de P (U), pero resulta que U es el conjunto de todos los conjuntos, y como P (U) es un conjunto de conjuntos, tenemos entonces que P (U) es un subconjunto de U, indicando esto que la cardinalidad de P (U) es menor o igual que la de U, lo cual es una contradicci\u00f3n 14 Kurt G\u00f6del demostr\u00f3 en 1931, que para todo sistema formal Z suficientemente potente como para derivar los axiomas de Peano y que adem\u00e1s sea recursivo, se tiene que en el sistema hay proposiciones indecidibles, es decir, el sistema no es completo. Por otra parte, G\u00f6del prob\u00f3 que si el sistema Z es consistente entonces no se puede derivar en Z una proposici\u00f3n que afirme la consistencia de Z. Estos resultados son los que se conocen como Primer Teorema de Incompletitud G\u00f6del y Segundo Teorema de Incompletitud de G\u00f6del . 15 De forma resumida el sintacticismo es la posici\u00f3n filos\u00f3fica que defiende que la matem\u00e1tica se reduce a su sintaxis, es un constructo formal, y por ende es una creaci\u00f3n humana. los \"procesos mentales\" desde medios mec\u00e1nicos, entre ellos, nuestros ordenadores contempor\u00e1neos. Desarrollemos a continuaci\u00f3n entonces el primer caso en donde el propio G\u00f6del defiende el objetivismo en matem\u00e1tica apelando a su teorema. El argumento que defiende G\u00f6del y que reproducimos casi textualmente de Da Silva (2017) es el siguiente: 1. Es evidente que existen proposiciones matem\u00e1ticas absolutamente indecidibles y esto viene a ser respaldado por el Teorema de incompletitud de 1931. 2. La existencia de proposiciones matem\u00e1ticas absolutamente indecidibles no es compatible con la tesis seg\u00fan la cual la matem\u00e1tica es una construcci\u00f3n humana, esto es, que la matem\u00e1tica es creada por el hombre. 3. Lo anterior se puede explicar de la siguiente manera: \u00abel creador conoce necesariamente todas las propiedades de sus creaturas\u00bb, esto se debe a que lo creado (la creatura) no puede tener m\u00e1s que lo que el creador pone en ello. 4. De (1), (2) y (3) se infiere que los objetos matem\u00e1ticos y lo hechos matem\u00e1ticos deben ser objetivos, es decir, son independientes del matem\u00e1tico y sus teor\u00edas. Pues si la matem\u00e1tica fuese una creaci\u00f3n humana, y, por lo tanto, dependiente del matem\u00e1tico, no podr\u00eda explicarse la existencia de proposiciones absolutamente indecidibles, es decir, el creador deber\u00eda poder reconocer la verdad o falsedad de toda proposici\u00f3n matem\u00e1tica. 5. (1ra. r\u00e9plica) Se puede objetar al punto (4) diciendo que el creador, en este caso el matem\u00e1tico, no siempre puede ni debe conocer todas las propiedades de su creaci\u00f3n, en nuestro caso la matem\u00e1tica. De forma m\u00e1s aleg\u00f3rica podemos decir que construimos m\u00e1quinas, pero no necesariamente podemos predecir su comportamiento de antemano 16. 6. Para G\u00f6del la r\u00e9plica es sumamente d\u00e9bil, puesto que no 16 G\u00f6del est\u00e1 pensando aqu\u00ed en el Entscheidungsproblem.Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n274 275creamos cosas de la nada, las m\u00e1quinas que confeccionamos siempre est\u00e1n compuestas de partes, siempre est\u00e1n compuestas de alg\u00fan material dado, que es independiente de nuestros dise\u00f1os. Si llevamos esta idea a la matem\u00e1tica, es decir, que construimos \u00e9sta a partir de alg\u00fan material dado, se infiere que \u00e9sta es objetiva, pues ser\u00eda independiente de nosotros 7. Para reforzar el punto anterior, G\u00f6del defiende que incluso si la matem\u00e1tica es una creaci\u00f3n propia, la misma es objetiva, puesto que el instrumento que utilizamos para su creaci\u00f3n es la raz\u00f3n, que el autor entiende como algo que radica en nosotros pero es distinto del yo , esto es, una especie de \u00abmaquina pensante\u00bb que habita en nosotros. De tal manera, los hechos matem\u00e1ticos expresar\u00edan propiedades propias de ese instrumento, propiedades que ser\u00edan objetivas. 8. (2da. r\u00e9plica) Se puede objetar que el matem\u00e1tico ignora propiedades sobre los hechos y objetos matem\u00e1ticos debido a la dificultad de los c\u00e1lculos involucrados. Se tratar\u00eda de un \"ignorancia virtual\" que desaparecer\u00eda en el momento que los matem\u00e1ticos obtengan una claridad plena del hecho. 9. Sin embargo, para el l\u00f3gico es f\u00e1cil refutar la segunda r\u00e9plica, puesto que es evidente que hemos llegado a conocimientos profundos de los fundamentos de la matem\u00e1tica que no han generado mejor\u00edas sustanciales en la soluci\u00f3n de determinados problemas matem\u00e1ticos abiertos. No creemos que G\u00f6del est\u00e9 pensando en este razonamiento bajo c\u00e1nones deductivos sino m\u00e1s bien de plausibilidad. No nos interesa tampoco abordar dicha plausibilidad, ni los compromisos de aceptar ciertas tesis - como la de una especie de raz\u00f3n separada del yo -, lo interesante en este caso es mostrar un ejemplo del enfoque teorem\u00e1tico de la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda. A continuaci\u00f3n presentamos el segundo caso, recreando la argumentaci\u00f3n de J. Lucas contra la tesis del computo-mecanicismo que se sustenta en el uso del teorema limitativo g\u00f6deliano:1. Seg\u00fan el Primer teorema de incompletitud existe una proposici\u00f3n G, tal que ni ella ni su negaci\u00f3n son demostrables desde el sistema. 2. Si bien G es indecidible, G es verdadera pues lo que ella afirma, dicho de manera muy laxa, es \u00abyo no soy demostrable\u00bb. 3. Los seres humanos tenemos por lo menos dos criterios para aceptar una proposici\u00f3n: O bien conocemos a la proposici\u00f3n pues poseemos una demostraci\u00f3n de la misma (criterio sint\u00e1ctico) o bien la conocemos pues conocemos su verdad (criterio sem\u00e1ntico). 4. En el caso de la proposici\u00f3n G, la aceptamos pues conocemos su verdad (criterio sem\u00e1ntico). 5. Pero los sistemas mec\u00e1nicos, entre ellos nuestros computadores, s\u00f3lo pueden aceptar proposiciones que se puedan demostrar (criterio sint\u00e1ctico). 6. Una proposici\u00f3n como G es indemostrable y verdadera, quedando as\u00ed fuera del alcance de una computadora, sin embargo, nosotros podemos entender a G aunque no podamos demostrarla. 7. Conclusi\u00f3n: La cognici\u00f3n humana parece exceder a los procedimientos formales que lleva a cabo un computador, puesto que a diferencia del ordenador, G es significativa para nosotros a pesar de no ser demostrable. Lucas 17, entre otros anti-mecanicistas, pretende respaldar desde un resultado l\u00f3gico-matem\u00e1ticos que existe algo en nuestra forma de razonar que va m\u00e1s all\u00e1 de la simple funci\u00f3n de calcular y seguir reglas, y que esto que va m\u00e1s all\u00e1 muestra que es imposible que la mente humana se pueda explicar en t\u00e9rminos de procedimientos mecanismos. 17 Se le puede objetar a Lucas que no toma en consideraci\u00f3n ciertas cl\u00e1usulas que exige el teorema limitativo g\u00f6deliano que pudiesen volver implausible su argumentaci\u00f3n, como por ejemplo, que el sistema sea considerado consistente y Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n276 277CONCLUSI\u00d3N Lo que hicimos hasta ahora fue modelar tres enfoques en que se puede revisar la relaci\u00f3n de la l\u00f3gica con respecto de la filosof\u00eda a lo largo de su historia. Entre esta revisi\u00f3n, el tercer enfoque pretende ir un poco m\u00e1s all\u00e1 de lo que suele ser lo can\u00f3nico, esto es, pensar en que las \u00fanicas dos formas en que estas dos disciplinas se relacionan son la proped\u00e9utica y la metodol\u00f3gica. Si se hace una revisi\u00f3n a profundidad de la literatura filos\u00f3fica contempor\u00e1nea, existen muchos m\u00e1s ejemplos que respaldan la existencia del enfoque teorem\u00e1tico, y esto sucede gracias al paradigma actual de que la investigaci\u00f3n filos\u00f3fica no puede darle la espalda a la ciencia y sus descubrimientos - en este caso, a la l\u00f3gica-matem\u00e1tica y sus resultados-. As\u00ed como la f\u00edsica de Einstein y las geometr\u00edas no-euclidianas pusieron en jaque tanto la concepci\u00f3n del tiempo como del espacio de la modernidad, y as\u00ed como ciertas peculiaridades de la f\u00edsica cu\u00e1ntica conllevaron a la confecci\u00f3n de nuevas l\u00f3gicas y por ende a la discusi\u00f3n filos\u00f3fica sobre la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica cl\u00e1sica a cualquier campo, as\u00ed tambi\u00e9n los teoremas l\u00f3gicos-matem\u00e1ticos son cada vez m\u00e1s usados para defender o refutar ciertas posiciones filos\u00f3ficas, creando as\u00ed una nueva forma de ver la relaci\u00f3n entre la l\u00f3gica y la filosof\u00eda. No se trata de negar las otras dos posiciones, la proped\u00e9utica y la metodol\u00f3gica, queremos m\u00e1s bien afirmar que la l\u00f3gica y sus resultados tienen cosas importantes que decir sobre nuestros conceptos e intuiciones m\u00e1s b\u00e1sicas, y en ese sentido, la filosof\u00eda puede y debe echar mano de ella. Obviamente quedan varios problemas abiertos que deben ser revisados en pr\u00f3ximas oportunidades, entres ellos podemos listar: a)\u00bfQu\u00e9 ocurre con los fil\u00f3sofos antes de Arist\u00f3teles? Por ejemplo Parm\u00e9nides, Zen\u00f3n y Plat\u00f3n. Es conocido que ellos hacen usos de estrategias l\u00f3gicas imitando la forma de proceder de las ciencias duras de su \u00e9poca, en este caso, la geometr\u00eda. Quiz\u00e1s exista la necesidad de revisitar la exhaustividad de los tres enfoques, y que sea recursivo. agregar un cuarto enfoque que refleje esta caracter\u00edstica mim\u00e9tica del uso de la l\u00f3gica en estos autores. b)\u00bfEs Arist\u00f3teles un proped\u00e9utico? En Metaf\u00edsica parece que Arist\u00f3teles se encuentra en el modelo teorem\u00e1tico (por su uso del principio de no-contradicci\u00f3n y tercero excluso, y las conclusiones onto-metaf\u00edsicas a las que llega a partir de ellos). c)\u00bfLos tres enfoques propuestos funcionan como categor\u00edas hist\u00f3ricas o como categor\u00edas meta-filos\u00f3ficas? Aqu\u00ed es dif\u00edcil de responder, es obvio que ellos se hacen expl\u00edcitos a partir de ciertos momentos hist\u00f3ricos de importancia, pero tambi\u00e9n parece que pudi\u00e9semos ordenar a los autores sin atender a sus momentos hist\u00f3ricos en alguna de estas categor\u00edas. Responder a estar preguntas implicar\u00eda de un espacio mayor y de mucho m\u00e1s tiempo de reflexi\u00f3n, pero lo interesante es que muestran que el tema aqu\u00ed presentado se trata de un tema con vida propia y con inter\u00e9s filos\u00f3fico por s\u00ed mimo. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Abbagnano, N. (2006). Historia de la filosof\u00eda, Volumen I. Barcelona: Hora S.A. Bochenski, I. (1985). Historia de la L\u00f3gica formal. Madrid: Editorial Gredos. Bringsjord, S. (1985) Are There Set Theoretic Possible Worlds?. Analysis 45(1), 64. Bravo, R., (1995). El significado de los t\u00e9rminos sincategorem\u00e1ticos. Apuntes filos\u00f3ficos, 12(1), 161-171. Carnap, R. (1930-31). La antigua y la nueva l\u00f3gica. En A. Ayer (comp.). El Positivismo L\u00f3gico (pp. 139-167). M\u00e9xico: FCE. Carnap, R. (1932). La superaci\u00f3n de la metaf\u00edsica mediante el an\u00e1lisis l\u00f3gico del lenguaje. En A. Ayer (comp.). El Positivismo L\u00f3gico (pp. 66-87). M\u00e9xico: FCE. Carnap, R. (1963). Filosof\u00eda y sintaxis l\u00f3gica. M\u00e9xico: UNAM. Carnap, R. (1975). Fundamentos de l\u00f3gica y filosof \u00eca. Madrid: Taller de ediciones Josefina Betancor.Ricardo Jos\u00e9 Da Silva Araujo L\u00f3gica y Filosof\u00eda. Una revisi\u00f3n a su relaci\u00f3n278 279Copleston, F. (1993). A history of philosophy. Volume I. New York: Image Books. Da Silva, R. (2017) Platonismo matem\u00e1tico sin metaf\u00edsica: Nuevas luces sobre la objetividad en Gottlob Frege y Kurt G\u00f6del. Theoria. Revista del colegio de filosof\u00eda de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), 33, 79-93. Garrido, M. (2001). L\u00f3gica simb\u00f3lica. (4ta Edici\u00f3n) Madrid: Tecnos. Grim, P . (1986). On set Worlds: A prely to Menzel. Analysis, 46(4), 186-191. G\u00f6del, K. (1931). Sobre sentencias formalmente indecidibles en Principia Mathematica y sistemas afines. En K. G\u00f6del. Obras completas (2da. Edici\u00f2n) (pp. 53-87) . Madrid: Alianza. G\u00f6del, K. (1951). Algunos teoremas b\u00e1sicos sobre los fundamentos de la matem\u00e1tica y sus implicaciones filos\u00f3ficas. En K. G\u00f6del. Ensayos In\u00e9ditos (pp. 149-187). Barcelona: Mondari. Kant, I. (2006). Critica de la raz\u00f3n pura. M\u00e9xico: Taurus. Kneale, W. y Kneale, M. (1972). El desarrollo de la l\u00f3gica. Madrid: Tecnos. Lucas, J. (1961) Minds, Machine and G\u00f6del, Philosophy, 36, 112-127.ukasiewicz, J. (1922) Sobre el determinismo. En Jan ukasiewicz. Estudios de L\u00f3gica y filosof\u00eda. Madrid: Biblioteca de la revista de Occidente. Menzel, C. (1986). On Set theoretic possible worlds. Analysis, 46(2), 68-72. Moster\u00edn, J. y Torretti, R. (2002) Diccionario de l\u00f3gica y filosof\u00eda de la ciencia. Madrid: Alianza. Nu\u00f1o, J. (1980). Elementos de l\u00f3gica formal. Caracas: Ediciones de la Biblioteca de la UCV. Reale, G. y Antiseri, D. (2004) Historia del pensamiento filos\u00f3fico y cient\u00edfico, Tomo I. Barcelona: Herder. Robles, J. (1995). Historia de la L\u00f3gica. En Alchourr\u00f3n, A., M\u00e9ndez, J. y Orayen, R. (Ed.)., Enciclopedia Iberoamericana de Filosof\u00eda. L\u00f3gica (pp. 49-69), Madrid: Editorial Trotta. Strawson, P . (1992). An\u00e1lisis y metaf\u00edsica. Barcelona: Ediciones Paid\u00f3s. Tugendhat, E. (2003). Introducci\u00f3n a la filosof\u00eda anal\u00edtica. Barcelona: Gedisa. Vega, L. y Olmos, P . (2012) Compendio de l\u00f3gica, argumentaci\u00f3n y ret\u00f3rica (2da Edici\u00f3n). Madrid: Editorial Trotta. Wittgenstein, L. (2007). Tractatus Logicos-philosophicus. (3ra Edici\u00f3n). Madrid: Tecnos.LA FIESTA Y LA CR\u00cdTICA TRASCENDENTAL DE LA MATRISOCIALIDAD1 Samuel Hurtado Salazar AXIOM\u00c1TICA: CULTURA Y SOCIETALIDAD. Toda cultura como tal es antisocietaria, porque es una cosa natural. La cultura obedece a una l\u00f3gica natural, particular, distintiva, nivel que deniega a seguir la l\u00f3gica artef\u00e1ctica, universal y uniforme de lo humano versus a lo animal, l\u00f3gica que es la propia de lo social. Es natural porque se aprende en la socializaci\u00f3n de las sociedades naturales como la familia, el vecindario, el grupo de amigos, la comunidad. A diferencia de lo que se aprende con base en el conflicto, la lucha, el esfuerzo, el acuerdo, la negociaci\u00f3n para llegar a instituir lo acordado y estar en y sobre ello sosteniendo compromisos, porque la sociedad aqu\u00ed no es natural sino ama\u00f1ada (arreglada) 1 Se trata de la Parte I de un texto en desarrollo.* Soci\u00f3logo y Antrop\u00f3logo (UCV), Ms. en Antropolog\u00eda Social (IVIC) y Doctor en Ciencias Sociales (UCV). Profesor en Escuela de Antropolog\u00eda y Doctorado en Ciencias Sociales de Universidad Central de Venezuela. Coordinador actual de L\u00ednea de Investigaci\u00f3n en el Doctorado. Profesor Titular desde 1998. Ha puesto en el concepto de matrisocialidad la explicaci\u00f3n paradigm\u00e1tica de la organizaci\u00f3n social venezolana. Con 22 libros publicados, uno de los \u00faltimos t\u00edtulos: Identidad a Contraluz. Email: samuelhusa@gmail.comSamuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad282 283conforme a una voluntad colectiva instituida. Este axioma no est\u00e1 clausurado como tal, pues existe dentro de la visi\u00f3n de la cultura la posibilidad de otros puntos de vista con la capacidad para pensar en la abertura de la textura cultural e ir al encuentro de lo social, y de este modo seguir el destino de la l\u00f3gica social en cuanto que \u00e9sta con su capacidad puede mostrarnos la posibilidad de la trascendencia en las culturas. Pero hay culturas que en su constituci\u00f3n l\u00f3gica natural particular son ya de entrada antisociales. Son las culturas que como tales son cerradas, pues parece que se niegan a ser sociales por principio, como el principio del placer. En su l\u00f3gica se muestra que detentan una disposici\u00f3n de lucha tit\u00e1nica contra la sociedad y de hecho operan contra su emergencia como tal. He aqu\u00ed el caso de la cultura matrisocial. Pese a ello, las culturas cerradas, como \u00e1mbitos del sentido, pueden ser imantadas y a\u00fan enfrentadas desde la acci\u00f3n social, y aunque sea como acci\u00f3n de escarmiento, abrir su disposici\u00f3n hacia la soluci\u00f3n de los problemas; de este modo empezar a crecer hacia lo social y ser sociales. Ello supone colocar a la cultura en plan de trabajo de su sentido y de la valoraci\u00f3n del mismo cuando \u00e9ste (el sentido) toma el vector de positividad o afirmaci\u00f3n de s\u00ed mismo, vector que no puede ser otro que el de la societalidad (no socialidad -galicismo-, ni sociabilidad castellana, de car\u00e1cter psicosocial). La societalidad es asumida como idea compacta en este proceso contextual de la transformaci\u00f3n cultural, desde su conceptualizaci\u00f3n como proyecto de sociedad, por lo tanto en el plano de un concepto sociol\u00f3gico. Toda cultura es un producto hist\u00f3rico, y en consecuencia, las culturas cerradas antisociales, y pese a ello, tienen tambi\u00e9n dispositivos de posible abertura a lo social, porque toda cultura humana, en su disposici\u00f3n producida, tiene vocaci\u00f3n y mira a ser social, a\u00fan cuando su pr\u00e1ctica hist\u00f3rica sea contra-social. Ocurre entonces, que se coloca a las culturas en una situaci\u00f3n ag\u00f3nica (de lucha a muerte contra la sociedad), donde lo agon\u00edstico (el otro en vez de adversario es enemigo, un condenado a muerte) puede ser orientado dentro de la acci\u00f3n social cr\u00edtica, es decir, de transformaci\u00f3n del sentido en sus valores trabajados, y a\u00fan crecer como realidades sociales, es decir, hist\u00f3ricas. Toda cultura cerrada contendr\u00e1 una situaci\u00f3n y forma particular para despegar su propio proceso societario.Lo positivo de este planteamiento es que toda cultura como \u00e1mbito de producci\u00f3n de sentidos, no puede morir(se) como tal, sino transformarse, tem\u00e1tica encuadrada como ocurrencia en el prefacio de difuntos asumido desde supuestos de la fe teologal. Es una transubstanciaci\u00f3n o metamorfosis (Garc\u00eda Bacca, 2004, p. 250) de un sentido por otro con relaci\u00f3n al cambio de enser o forma de producci\u00f3n de un nuevo ser bajo innovaci\u00f3n de lo mismo desde su adentro. De nuevo lo religioso teologal nos proporciona el modelo de inspiraci\u00f3n: \"el pan y el vino dejan de ser tales para convertirse en cuerpo y sangres de Cristo\" a esta afirmaci\u00f3n del entrevistador Garc\u00eda Bacca la ilustra antropol\u00f3gicamente con lo que \"dec\u00eda el Dante: El pensamiento en sue\u00f1o se transmuta, que es la visi\u00f3n po\u00e9tica\" (Garc\u00eda Bacca, 2004, p. 250). En nuestra aplicaci\u00f3n a la cultura como esp\u00edritu de los pueblos (Herder), como idea con su l\u00f3gica de posibilidad real, se concibe como un gran desaf\u00edo del aparato productor y su forma o estilo de producci\u00f3n o cultivo de los sentidos y las cosas, desaf\u00edo de funci\u00f3n (y estructura) que detenta como tal la creaci\u00f3n ex nihilo de la cultura misma para cada pueblo (y para el ser humano en su socializaci\u00f3n \u00e9tnica). En \u00faltimo t\u00e9rmino, la transubstanciaci\u00f3n de la cultura, como meta transcendental, debe acontecer desde la atracci\u00f3n configuradora del proyecto de sociedad, es decir, de la societalidad. Tenemos que poder observar ese cambio de sentido como un cambio de rasante que experimentan los conductores de veh\u00edculos en carreteras onduladas, no planas: se da un paso a otro nivel que trae consigo nueva l\u00f3gica de conducci\u00f3n, nueva visi\u00f3n del paisaje, nueva luz, nuevo clima o Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad284 285atm\u00f3sfera de sentir la realidad de la carretera. Seg\u00fan esto, la nueva situaci\u00f3n da u otorga al nuevo sentido de la cultura una nueva gesti\u00f3n que actualiza y potencia energ\u00e9ticamente el viaje de apertura a la sociedad, y a la sociedad como tal en su propio viaje 2. EJERCICIO HERMEN\u00c9UTICO DEL CASO: LA FIESTA MATRISOCIAL. 2 La cultura como el pueblo -toda cultura como todo pueblo- puede adquirir nueva visi\u00f3n del mundo, por lo tanto tambi\u00e9n de s\u00ed misma y desde sus propios principios una vez reconfigurados. La cultura no muere, no puede morir, como no existe la \"muerte de Dios\"; lo que s\u00ed acontece como deterioro o como falta de cultivo respecto a su desarrollo o crecimiento, es su opacidad o inactivaci\u00f3n auto-transformante, como suele ocurrir con Dios y su eclipse por parte del hombre social y su estupidez. La cultura puede ser representada por un tierno infante, por un avezado adulto con la vida, o un viejo experimentado en a\u00f1os, pero siempre puede verse a s\u00ed misma en y desde sus comienzos donde se hallan sus significados pr\u00edstinos, all\u00ed donde est\u00e1 su mito, antes de comenzar los avatares de la historia, e imponerle a \u00e9stos su sentido de vocaci\u00f3n social para mantenerla en su n\u00facleo perdurable y sortear lo imprevisto adviniente. En cierta ocasi\u00f3n -cuenta Buber (1993) a prop\u00f3sito de un viejo y colega conferencista- , me sorprendi\u00f3 gratamente c\u00f3mo el hombre de los rizos grises acerados nos pidi\u00f3, al comenzar su disertaci\u00f3n, que olvid\u00e1ramos todo lo que cre\u00edamos conocer sobre su filosof\u00eda con base en sus libros. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, a\u00f1os de guerra, la realidad se hab\u00eda aproximado tanto que todo lo ve\u00eda con nuevos ojos y deb\u00eda pensarlo todo en una nueva forma. Ser viejo es cosa gloriosa cuando no se ha olvidado el significado de comenzar; este anciano quiz\u00e1 lo hab\u00eda aprendido a fondo por vez primera en su vejez. No era de ninguna manera joven, mas era viejo de una manera joven, pues sab\u00eda c\u00f3mo comenzar (p. 31). Efectivamente, cuando se tiene y mantienen nuevas visiones, como el pensamiento trasmutado en el sue\u00f1o, de esa realidad que cada vez se aproxima m\u00e1s, el mundo de los significados naturales (la cultura), los proyectos de sociedad posibles se despiertan transfigur\u00e1ndose en su advenir. La cultura y su crecimiento se han completado transcendentalmente. Hagamos un ejercicio de hermen\u00e9utica en el caso de la cultura matrisocial seg\u00fan la doble vertiente de cr\u00edtica inmanente y de proyecci\u00f3n transcendental. Se supone un proceso de verdad epistemol\u00f3gica, previo, como fundamental, a la teor\u00eda del conocimiento en la historia de las teor\u00edas del conocimiento. Veamos el caso de un indicador o vivencia fuerte en la cultura matrisocial: la fiesta. 2.1. La fiesta puede tener dos sentidos, el de vertiente placentera con resultado de catarsis y el de vertiente liberadora con despegue y resultado productivo. La fiesta matrisocial se caracteriza por ser placentera, es decir, que no tiene los soportes o base en la mediaci\u00f3n hist\u00f3rica del trabajo y no se orienta a \u00e9l, mas se expresa como centr\u00edfuga al trabajo y su abandono. Por lo tanto, a nivel societal, la fiesta placentera se puede concebir como un pingajo social, es decir, del desecho, m\u00e1s pronto se usa. Se parece a la fiesta de la sociedad de consumo capitalista en lo superficial, porque, como diferencia profunda, la matrisocialidad se soporta en una estructura social recolectora (conuquera), mientras que aquella tiene el encuadre el supuesto del trabajo de la sociedad, pese a su alienaci\u00f3n. En la vertiente de la fiesta liberadora tambi\u00e9n se dibuja lo placentero pero sincerado cr\u00edticamente a partir de que la fiesta es la realizaci\u00f3n \u00faltima del trabajo, es la culminaci\u00f3n de \u00e9ste en cuanto a la celebraci\u00f3n de su t\u00e9rmino o consumaci\u00f3n. Hay derroche o exceso como en la l\u00f3gica de toda fiesta, pero no obedece su l\u00f3gica a la sociedad de consumo sino a la imaginaci\u00f3n popular como un producto calificado que nos dej\u00f3 lo mejor de la barbarie, as\u00ed como la tauromaquia seg\u00fan Garc\u00eda Lorca. Se trata de una apertura al quehacer hist\u00f3rico de la gente y por lo tanto de ejercicio de lo social de car\u00e1cter anti-cat\u00e1rtico y en empe\u00f1o contra el negativismo social matrisocial. 2.2. Como la fiesta matrisocial se desarrolla como placentera y por lo tanto guindada del gancho del principio de muerte, se expresa su cerraz\u00f3n a la historia social porque \u00e9sta contiene en su movimiento siempre el despegue del principio de vida. De modo semejante, se encuentra cerrada con apretada compulsi\u00f3n a la Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad286 287imaginaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n cultural, de suerte que la compulsi\u00f3n delimita el extramuros donde la oferta del trabajo se encuentra en franco desalojo. La ausencia de trabajo como cultura supondr\u00e1 la falta de sustancial motivaci\u00f3n al mismo y a recuperarse con \u00e9l para la pervivencia del gozo social configurado con el sentido de vivir juntos. En el problema del despegue pedag\u00f3gico (de gu\u00eda con orientaci\u00f3n a la vida), y por lo tanto, del despegue cr\u00edtico, la cuesti\u00f3n se recoge en la pregunta con miras a plantear(se) un problema en clave societal seg\u00fan dos escalones: 2.3.1. \u00bfEst\u00e1 la fiesta, como acontecimiento cultural, asegurada su existencia en la sociedad venezolana? 2.3.2. \u00bfY si est\u00e1 asegurada como cultural o sociocultural, est\u00e1 garantizada su seguridad como social, es decir, por los deseos del proyecto de sociedad? Se entiende la existencia en todas sus gamas: desde la f\u00edsica, la econ\u00f3mica, la pol\u00edtica y sobre todo la moral. \u00bfD\u00f3nde y qui\u00e9n puede y debe asegurar con garant\u00eda la fiesta en la sociedad venezolana? \u00bfEl(os) individuo(s), el(os) grupo(s), el gobierno y su burocracia jur\u00eddica y/o armada, el estado? Porque en Venezuela la vida se desarrolla de celebraci\u00f3n en celebraci\u00f3n y a porrillo, pero ese mapa sociable en el pa\u00eds se encuentra sometido a una mostela de inseguridades: econ\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales, de convivencias comunitarias y familiares debido a la insuficiencia de lo socio-local: all\u00ed interfieren los malandros, la droga, el excesivo alcohol, los celos, los conflictos de individualismo primitivo, falta de recursos econ\u00f3micos... (En Can\u00e1 la fiesta de boda se terminaba porque se hab\u00eda acabado el vino con verg\u00fcenza de los novios...). \u00bfDesde d\u00f3nde es posible en Venezuela asegurarse con garant\u00eda el vino de la fiesta, m\u00e1s all\u00e1 de las circunstancias y condiciones sustanciales de la misma que acabamos de bosquejar? 2.5. No puede ser sino el estado \u00bfY qui\u00e9n es el estado? \u00bfD\u00f3nde comienza y termina su subjetividad? La subjetividad del estado puede dise\u00f1arse en triple pr\u00e1ctica: 2.5.1. La de Luis XIV (el estado soy yo), y la de Ch\u00e1vez (yo soy el pueblo) como funci\u00f3n absoluta de estado porque ahora ostento como jefe el poder del estado. El rey de Francia en su esplendor hist\u00f3rico tuvo que aquilatar su interpretaci\u00f3n porque comenzaron a pensar que otros eran tambi\u00e9n el estado. El rey tuvo que sentir que se la disputaban \u00bfAlguien en Venezuela le ha disputado esa interpretaci\u00f3n a un jefe de gobierno presidencialista? 2.5.2. El estado somos todos como una masa que ha dejado de otear o entrever adelante el vector de la ciudadan\u00eda y las responsabilidades con sus derechos. Este soporte del hombre-masa se corresponde polarmente con el monarquismo del jefe \u00fanico del estado. Hemos ido al otro lado sin ning\u00fan avance en la garant\u00eda social. 2.5.3. \u00bfPero d\u00f3nde se soporta el estado como una realidad total y todos sus pliegues de realidad compleja, que nos demande la clave de b\u00f3veda de su identificaci\u00f3n, as\u00ed como de su operatividad de aparato de estado? La clave no puede ser otra que los acuerdos que todos como hombres-ciudadanos alcanzamos y por lo tanto nos damos como instituidos y constituidos, donde el compromiso a cumplir se convierte en recursivo y a\u00fan impugnativo para poder establecer aut\u00e9nticamente un proyecto de saber jugar a sociedad. Se trata de la configuraci\u00f3n de la societalidad. Nos encontramos con todo el trabajo de construir sociedad mediante la constataci\u00f3n tambi\u00e9n de qui\u00e9n incumpli\u00f3 los acuerdos, de qui\u00e9n los birl\u00f3 bajo la fachada de una excusa, de qui\u00e9nes aceptaron la falsa excusa con mentiras, de quienes se excusaron para poder hacer lo mismo como tramposer\u00eda, de qui\u00e9nes no pidieron cuenta de los actos a los gobernantes, y de quienes perdonaron al ladr\u00f3n, y a\u00fan al tirano, porque lo sintieron como v\u00edctima: todo estos rasgos se inscriben en la cultura matrisocial. En todo esto ocurre la posibilidad Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad288 289de la impugnaci\u00f3n al proyecto societal que est\u00e1 mostrando su incapacidad para mantener la seguridad con garant\u00eda de la fiesta que en casa hemos organizado. Donde no procede el estado, por su falta de institucionalidad, un gobierno sin estado lo asumir\u00e1 como abandono o con represi\u00f3n, y el individuo navegar\u00e1 por su cuenta y vigilancia en el punto que le toque desarrollar su acci\u00f3n festiva. En este caso el individuo no se encuentra respaldado por las instituciones y aparece como desamparado por el estado fallido y la sociedad ausente. Si adem\u00e1s la cultura matrisocial lo encuadra entre la permisividad y el abuso, el problema se complica para que se obtenga una aut\u00e9ntica cr\u00edtica inmanente de la acci\u00f3n; sin esta cr\u00edtica ser\u00e1 muy dif\u00edcil emprender el proceso de investigaci\u00f3n de la trascendentalidad de la cultura (Cf. Habermas, 2001). 2. 6. Con la expresi\u00f3n de realidad del negativismo social que ronda a la fiesta matrisocial en Venezuela estamos planteando su denuncia como una cr\u00edtica inmanente a esa cultura del placer y del desahucio. Esta es una entrada b\u00e1sica para proceder al anuncio de una transcendencia social de la cultura matrisocial. Los resultados de este proceso van a redundar en la posibilidad de la transformaci\u00f3n de dicha cultura a partir del desarrollo de sus mejores capacidades o poderes del pueblo (An\u00edbal Nazoa), y recursivamente va a redundar en la transcendencia de la misma sociedad en la medida que se ejercite en asegurar(se) la garant\u00eda espec\u00edficamente a s\u00ed misma, para a su vez poder asegurar la garant\u00eda de todo lo dem\u00e1s identificado con la vida de la cultura matrisocial, en este caso, de uno de sus indicadores fuertes como es la fiesta venezolana. LA FIESTA COMO FUNCI\u00d3N (Y ESTRUCTURA) LIBERADORA (TRANSCENDENTAL). A partir de que \"otorgamos sentido a las cosas por medio del proyecto y dado que este otorgamiento de sentido precede siempre a su determinaci\u00f3n fija como tales cosas\" (Kolakowski, 2006, p. 25), pensamos que la cultura matrisocial se encuentra varada en la ausencia del proyecto de sociedad en Venezuela. 3.1 Sin embargo, la creaci\u00f3n de un proyecto de pa\u00eds depende no s\u00f3lo de un estado sociol\u00f3gico, donde la acci\u00f3n lo condiciona como una t\u00e9cnica de trabajo o forma instrumental hist\u00f3rica, sino tambi\u00e9n de un estado antropol\u00f3gico, donde el sentido inevitable expresado en el mito cultural, impone incondicionalmente una direcci\u00f3n a la posibilidad de la invenci\u00f3n del proyecto. En esta encrucijada de estados sociales se ha de sobre-montar el negativismo social a partir de un ejercicio cr\u00edtico inmanente, con el objetivo de trascender ese dilema parad\u00f3jico de los estados. Dilema que, adem\u00e1s de parad\u00f3jico, se presenta bajo la capacidad de un orden organizado con base en un revoltijo social merced al desorden cultural originario, que caracteriza a la matrisocialidad. Podr\u00eda comenzar la averiguaci\u00f3n de la paradoja dilem\u00e1tica de los estados sociales bajo inspiraci\u00f3n de la teor\u00eda de conjuntos: cada parte como aspirando a abarcar el todo y ascendiendo dentro de \u00e9ste. Pero esta teor\u00eda nos mete en un callej\u00f3n sin salida. Es necesario pasar a otra inspiraci\u00f3n te\u00f3rica donde un detalle (no ya una parte gruesa), por m\u00ednimo que sea, se preste, por una sutileza intencional, a colocarse a la ofensiva del proceso de investigaci\u00f3n y se convierta en un locus de inter\u00e9s para que cuidadosamente ascienda a constituirse, bajo la sabidur\u00eda de la acci\u00f3n social, en la expresi\u00f3n configuradora del todo cultural. No es necesario aguardar a que el todo matrisocial resulte como el producto de parte o de una zona de rasgos culturales que ocasionalmente se junten para formar el todo y de ese modo se obtenga el ethos cultural. Este planteamiento deviene positivista debido a su supuesto de separaci\u00f3n de las partes. La novedad nuestra consiste en un intento por el que se obtenga de un modo incondicionado (m\u00edtico) lo permanente de la cultura mientras que las condiciones de la acci\u00f3n social sean afirmativamente propicias o proclives para que el sentido del mito antropol\u00f3gico no tenga m\u00e1s remedio que adquirir la l\u00f3gica Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad290 291funcional y de funcionante. Pues debe jugar el papel de instrumento de trabajo para favorecer la emergencia del proyecto societal, y con ello adquirir la t\u00f3nica societal para s\u00ed misma. Incorporada de entrada al proyecto societal, y aceptando el \u00e9xito de la existencia vital originado por dicho proyecto, la cultura matrisocial no tiene en cuenta, de salida, que est\u00e1 al servicio de lo arreglado o ama\u00f1ado por la l\u00f3gica social conforme a fines de ventajas, de modo que la cultura ya no tiene m\u00e1s remedio que embarcarse como funci\u00f3n (Cf. Garc\u00eda Bacca, 2004, p. 305) en lo que tiene de arte-f\u00e1ctico el proyecto societal. 3.2 Con la sola cr\u00edtica inmanente, focalizada en el negativismo social de la cultura matrisocial, no podemos remontar el \"axioma cornuto\", donde los dos cuernos o polos del dilema parad\u00f3jico no contienen por s\u00ed mismos la fuerza desde su cr\u00edtica negativa para despejar el callej\u00f3n sin salida y llegar a la meta del proyecto. La cr\u00edtica de un rasgo cultural matrisocial siempre aparece como un asunto afirmativo en el sentido de denuncia-anuncio, pero la marcha anal\u00edtico-hermen\u00e9utica nos lleva a constatar la negatividad de que el sentido matrisocial conlleva como funci\u00f3n un vector antisocial. As\u00ed al alcanzar la l\u00f3gica social se convierte en un saber imposible para la trascendencia cultural. En la vivencia fuerte de sentido, tal como ocurre en la fiesta matrisocial, es necesario, como cultura del placer, llegar a un punto de negatividad tal, que la falta, por acabarse, de un recurso clave para mantener la fiesta as\u00ed como es la bebida espiritosa (alcohol, licor) llegue \u00e9sta a concebirse con tal sutileza en el compromiso festivo, que inspire al pensamiento un asunto de trascendentalidad sociocultural: que el logro de mantener viva la fiesta va incorporado el pensar en dos cosas: 1) que es necesario tener suficientes recursos econ\u00f3micos mediante el trabajo, 2) que sin seguridad en las casas, calles, tiendas, la garant\u00eda permanente de la fiesta, no es posible que tenga \u00e9xito la compra de la bebida espiritosa en la noche como tiempo y espacio de lo festivo. Las dos cosas indican que la vivencia fuerte que prescribe el destino cultural matrisocial no est\u00e1 asegurada, ni garantizada, sino que est\u00e1 sometida a una contingencia y arbitrariedad sociales. Se pone entonces a la cultura a jugar como una funci\u00f3n que incardinada en una realidad social, convierte a \u00e9sta en un campo de trabajo, donde como forma de trabajo o instrumento, se transforme su sem\u00e1ntica en clave social. En este proceso de trabajo juega tambi\u00e9n la inserci\u00f3n de su relaci\u00f3n funcional en una red de relaciones estructurales que consolida su cambio cultural. El sentido de la cultura con su propio sentido matrisocial como realidad incondicionada no puede ya regresar inc\u00f3lume a la l\u00f3gica natural de donde sali\u00f3; el regreso a lo natural-cultural equivaldr\u00eda a salirse de lo social artef\u00e1ctico en que se encarril\u00f3 para garantizar(se) sin otro remedio; de salirse no tendr\u00eda el poder social de asegurar(se) la permanencia de fiesta cultural en su marco social. Convertida la cultura matrisocial en una funci\u00f3n de lo social, se va a hacer que ella misma y sus cosas se transformen en seres indiferentes a la f\u00f3rmula de la funci\u00f3n, es decir, todo rasgo cultural va ser tratado de igual modo para su transformaci\u00f3n como social. Porque la funci\u00f3n cultural va a operar como un modelo (molde) de car\u00e1cter instrumental para que lo conceptual o idea uniformante que lleva consigo la funci\u00f3n (t\u00e9cnica) se apodere de la raz\u00f3n cultural y la haga como un todo depender de y obedecer a la raz\u00f3n social. Este proceso no deja de ser hist\u00f3rico, donde las fuerzas centr\u00edfugas de lo social impongan el cambio de sentido a las fuerzas centr\u00edpetas de la raz\u00f3n cultural para que obren a favor del movimiento centr\u00edfugo social. Sin vector centr\u00edfugo o lo alternativo, es decir, sin la referencia al(o) otro no hay sociedad que valga, y la cultura misma y, por lo mismo, se tornar\u00e1 mustia, sobre todo si adem\u00e1s es una cultura que detenta un negativismo social duro como es la matrisocialidad. Estamos en la primera escalinata para ascender al problema de la transcendencia cultural de la matrisocialidad. En una sociedad, como la venezolana, donde todo est\u00e1 revuelto, lo social con lo cultural, y con sus propios des\u00f3rdenes tanto lo t\u00edpico social como lo Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad292 293\u00e9tnico, el desarrollo de la vivencia social de la fiesta cultural, participa del mismo revoltijo. Como aflora en ella el desorden placentero originario, el organizador de la fiesta se percata de la indiferencia de las cosas y las equivale como urgentes a todas. Puede ocurrir que sin recursos por deficiencia en el trabajo no hay bebida espiritosa abundante, ni siquiera suficiente. En esta situaci\u00f3n, el organizador de la fiesta siente que la indiferencia de lo cultural y lo social: tiene tanto peso en el inter\u00e9s la compra de la bebida que se acab\u00f3 como aliciente para animar la fiesta, como el problema de la calle para movilizarse para la compra. Ambos asuntos se vuelven no s\u00f3lo un problema de la garant\u00eda vivencial festiva a nivel dom\u00e9stico, sino que a nivel social sin seguridad ciudadana, tambi\u00e9n siente que no es posible sostener ni el espacio ni el tiempo de fiesta, como demanda el super-exceso de la fiesta matrisocial. La seguridad con garant\u00eda que debe venir del estado (pol\u00edtico) representa la \u00fanica posibilidad de lograr una vivencia festiva intensa ps\u00edquica y socialmente, que no coloque medida al tiempo social, exigida por lo incondicionado ofrecido por la cultura, donde juega en ello la funci\u00f3n de la estructura cultural. Sin embargo, la l\u00f3gica social garante impone los l\u00edmites posibles a tiempos y espacios festivos que se tornan condicionantes de la garant\u00eda de seguridad, conforme al arreglo inscrito en el proyecto de sociedad. Sin esta condici\u00f3n de la l\u00f3gica social, de la ciudad pensada tendr\u00eda la fiesta que devolverse a la selva vivida. Es el juego que se baraja entre vivencia y pensamiento en la relaci\u00f3n de cultura y sociedad en Venezuela, y que la sociedad no armoniza por su ausencia, ni la cultura equilibra con su funci\u00f3n s\u00f3lo atinente a su l\u00f3gica natural antisocial, acomodada a las reglas del desorden placentero originario. En esta atm\u00f3sfera socio-funcional de transformaci\u00f3n seg\u00fan la indiferencia de las cosas, se plantea el posible cultural como otro \u00e1mbito transcendental de ver la cultura. No se trata de una simple evoluci\u00f3n de rasgos culturales, sino de una compleja transformaci\u00f3n donde ethos y rasgos culturales como un todo social entren en una v\u00eda del cambio de sentido obtenido en referencia a la meta del proyecto societal. El problema consiste en que la cr\u00edtica inmanente de la cultura mantenga a \u00e9sta en su n\u00facleo perdurable y a su vez se desembarace de lo contingente (Viet, 1970, pp. 18-19; Kolakowski, 2006, p. 17); es lo perdurable aut\u00e9ntico lo que demanda otro molde como propio-ajeno en cuanto referencia \u00e9tica de lo universal que el proyecto debe propugnar; todo el impulso, que de la fuerza social se constituye, se propone lograr la meta de mantener a la cultura en su perdurabilidad; por eso la sociedad necesita de una cultura capaz y obediente a su l\u00f3gica, siendo la cultura la que detenta el se\u00f1alamiento o sentido de la identidad social (Gruson, 2005, p. 84). El molde conceptual inscrito en la identidad social establece la representaci\u00f3n de la seguridad con garant\u00eda con vistas al proyecto de sociedad que debe presidir un estado pol\u00edtico como expresi\u00f3n de los acuerdos de sociedad para sostener las libertades. Un posible cultural arranca de una auto-interpretaci\u00f3n de la cultura donde la deriva cultural del grupo social procede de un modo propio de generar nuevas relaciones y obras, caracterizadas por el grupo como t\u00edpicas; su realidad puede que a\u00fan no tenga existencia, pero puede tenerla si se piensa y se ejecuta como tal (Gruson, 2005, pp. 84-85). Siempre hay un proceso de aculturaci\u00f3n que el proyecto societal demanda y asegura acorde con la armon\u00eda idiosincr\u00e1sica. El sopesar en la aculturaci\u00f3n las tensiones que surgen en el grupo, es normal si se piensa que todo grupo est\u00e1 envuelto en ellas, pero el grupo social de cultura matrisocial adem\u00e1s se halla, por su desorden originario, revuelto muy emocionalmente en las mismas. La dificultad de transcenderse a s\u00ed misma la matrisocialidad constituye un problema con graves tensiones socioculturales como asunto in\u00e9dito. 3.3. La idea fuerte de la societalidad que requiere como procedimiento la pr\u00e1ctica instrumental o funci\u00f3n t\u00e9cnica de la cultura, no coincide con la idea fuerte de la raz\u00f3n instrumental que enarbola la Escuela de Frankfurt. Aqu\u00e9lla tiene que ver con la urgencia del Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad294 295cambio de sentido en culturas cerradas antisocietarias, como la que identifica la matrisocialidad, y, por lo tanto, en una transustanciaci\u00f3n de lo propio natural hacia lo propio societalizado. \u00c9sta se refiere a un cambio de sentido en culturas abiertas ya societalizadas como son las identificadas como occidentales, donde el cambio de lo propio societalizado se enajena. tanto como estancado a nivel del proyecto de universalidad, como de p\u00e9rdidas (negativas) de los valores culturales o aculturaci\u00f3n. En este proceso de las dos ideas fuertes que proponemos, acontece el tiempo de la historia indiferenciado como oportunidad para la ocurrencia del cambio de sentido cultural. En el proceso (hist\u00f3rico) juega la recomendaci\u00f3n t\u00e9cnica de la cultura con miras a una elecci\u00f3n racionalizada donde es necesario el control del \u00e9xito articulado con el proyecto societal. Para entender el despegue de lo trascendental posible de la cultura, se precisa adem\u00e1s distinguir entre la cultura en s\u00ed y la funci\u00f3n de la cultura en la sociedad, por lo tanto de la cultura para s\u00ed, seg\u00fan la utilizaci\u00f3n acomodada del modelo anal\u00edtico de G. Lukacs. Sin embargo, la funci\u00f3n cultural desde cada cultura tendr\u00e1 una capacidad de indiferenciaci\u00f3n diversa de acuerdo a la imantaci\u00f3n del proyecto societal, como desde la respuesta que le ofrezca la capacidad del despliegue del sentido de cada cultura y su intervenci\u00f3n en la sociedad. La fuerza de la matrisocialidad se concentra en la cultura en s\u00ed tanto por su estructura narcisista cerrada como del m\u00ednima imantaci\u00f3n de lo societal en Venezuela; a diferencia de las culturas occidentales que tiene como objeto la Escuela de Frankfurt, en cuanto culturas para s\u00ed. La cultura en s\u00ed define diferencias, formas particulares, hasta convertirlas, si acontece lo radical, en fundamentalismos integristas; en cambio, la cultura para s\u00ed hace que su funci\u00f3n act\u00fae como relaci\u00f3n instrumental del trabajo del sentido, funci\u00f3n cultural que se aboca a perge\u00f1ar la indiferencia de tratamiento de los elementos de la cultura en lo social con el objetivo de societalizarlos, y si es dado orientarlos hacia lo universalizable. El resultado es la relativizaci\u00f3n de las relaciones, de las obras y las intenciones de una cultura, para que \u00e9sta pueda compararse con las relaciones, obras e intenciones de otra cultura, y adquirir as\u00ed cierta aculturaci\u00f3n de ese modo, y que pueda al fin transcenderse a s\u00ed misma con miras a seguir la l\u00f3gica social, con la que se incorpora esencialmente a la historia de la sociedad. Lo transcendental de lo cultural tiene la oportunidad de convertir su proceso de investigaci\u00f3n en un proceso de auto- interpretaci\u00f3n aut\u00f3nomo de la cultura, de car\u00e1cter pre-comprensivo (Habermas, 2001, pp. 40-41). Tal es el marco social que se propone para entender c\u00f3mo la fiesta matrisocial puede adquirir la capacidad hist\u00f3rica y alcanzar su transcendentalidad, imantada por el proyecto societal; esto implica, por una parte, que se la coloca bajo la insignia de la realizaci\u00f3n del trabajo de la sociedad, y, por otra parte, que se le saca los registros de sus mejores poderes, en cuanto a su sentido de sociabilidad (tan desarrollado en la matrisocialidad) con el objeto de ascender a la idea de la societalidad, es decir, de lograr lo transcendental b\u00e1sico y necesario en favor de su perdurabilidad como cultura, as\u00ed como de autenticar su idiosincrasia 3. 3 No se trata tanto de una evoluci\u00f3n cultural de la cultura misma, sino de una socializaci\u00f3n de \u00e9sta, en el caso de este planteamiento, en la etapa de su culmi- naci\u00f3n societal o societalizaci\u00f3n. Tomando los ingredientes te\u00f3ricos de Habermas (2001: 448-450) el control social oficiar\u00eda como de im\u00e1n de atracci\u00f3n y reconfigu-raci\u00f3n de la cultura: Las unidades agentes de este proceso se constituir\u00edan con las fuerzas de confluencia desigual en la encrucijada de las dos universos activados, el de la cultura y el de lo societal como proyecto, es decir, el sentido vital junto con el molde de los acuerdos de sociedad. El movimiento social ser\u00eda un sujeto de gran formato como representante de lo constitucional hist\u00f3rico que impulsar\u00eda la autor-reflexi\u00f3n con el prop\u00f3sito pol\u00edtico de la eficacia de la acci\u00f3n. Traducimos de este modo en orientaci\u00f3n de sociolog\u00eda m\u00e1s dura, seg\u00fan Touraine (2005, pp. 151-156) al que apoyar\u00eda la filosof\u00eda de la \u00e9tica como la de Savater (2000, pp. 269-273), la pesquisa filos\u00f3ficamente fr\u00e1gil de Habermas. Tampoco Marx dej\u00f3 siempre claro que las propiedades que \u00e9l atribuy\u00f3 a las clases sociales (conciencia de clase, inter\u00e9s de clase, acci\u00f3n de clase) en modo alguno pueden entenderse como Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad296 297LA CR\u00cdTICA TRANSCENDENTAL COMO URGENCIA DE LO SOCIABLE. El pensamiento como resorte cr\u00edtico es presionado a jugar un papel fundamental para desestructurar la matrisocialidad, como lo hizo con la desestructuraci\u00f3n del marxismo en la Escuela de Frankfurt y lo transform\u00f3 como lugar importante para la comprensi\u00f3n del capitalismo, as\u00ed como para el avance de la ciencia social 4. En nuestro empe\u00f1o es porque la cultura matrisocial se transforme con miras a su orientaci\u00f3n societal, es decir, hacia su deber de ser funci\u00f3n instrumental para constituir una sociedad moderna con el objeto de que el pa\u00eds venezolano solucione sus problemas t\u00e9cnicamente, y con ello se mantenga con su seriedad social en el concierto de las naciones. Con el pensamiento en \u00f3rbita de cr\u00edtica antropol\u00f3gica, hemos de pasar de la etapa del diagn\u00f3stico explicativo y con el acuerdo de una cr\u00edtica inmanente, a la etapa de una prospectiva de comprensi\u00f3n transcendental. Es necesario que pasemos a la ofensiva m\u00e1s all\u00e1 del diagn\u00f3stico o an\u00e1lisis de la realidad etnocultural 5. proyecciones de propiedades de la conciencia individual sobre el plano del colectivo. Pueden admitirse a lo sumo como r\u00f3tulos de algo com\u00fan que tiene que empezar form\u00e1ndose en las deliberaciones intersubjetivas (Kambartel) o en los actos de cooperaci\u00f3n de los individuos socializados (Habermas, 2001, p. 450). La cultura con su l\u00f3gica natural, particular, no puede ser una proyecci\u00f3n de sentido sobre lo societal, que ejerciera un tipo de control, pero no es absurda de alg\u00fan modo su colaboraci\u00f3n o circunstancia a favor de la eficacia de la acci\u00f3n pol\u00edtica en proceso de institucionalizaci\u00f3n del control social. 4 \"Y aqu\u00ed la cultura como resorte cr\u00edtico puede ser fundamental, pues, de igual manera que desestructur\u00f3 el marxismo y lo transform\u00f3 gracias a la Escuela de Fr\u00e1ncfort, podr\u00eda desestructurar el liberalismo y hacerlo cr\u00edtico y b\u00e1sicamente cultural\" (Lassalle, 2018, p. 11). La noci\u00f3n de cultura en esta nota es fuertemente sociol\u00f3gica, asociada a la ciencia, la filosof\u00eda y el arte bello, junto con la literatura. Pero la idea que queremos recoger est\u00e1 clara desde Lassalle, dentro de nuestro molde antropol\u00f3gico y su noci\u00f3n de cultura en sentido \u00e9tnico. 5 \"Con el creciente dominio del mundo real, ha ido perdiendo el hombre el miedo a sentirse activo, espont\u00e1neo, creador, inventor, la valoraci\u00f3n del El modelo de operaci\u00f3n plausible puede ser el de sociable - societal, bajo el criterio del concepto de societalidad. El empe\u00f1o se torna duro por la ola tendencial al removimiento de lo societal en Europa y Estados Unidos. Existe una tromba de sentimientos colectivos que han surgido como desplazamiento del eje de la democracia hacia dogmas totalizantes que representan las \"democracias populistas\". La crisis de seguridad iniciada en 2001 con la destrucci\u00f3n de las torres gemelas en Nueva York y la crisis econ\u00f3mica de 2008, apenas han cedido, provocando un terremoto de miedo y desilusi\u00f3n, el se\u00f1uelo de la desconfianza en la institucionalidad y la libertad. En Venezuela nuestros miedos proceden de otro origen, aun participando de carambola con lo hist\u00f3rico internacional, el referido al desorden cultural originario, que identifica a la matrisocialidad. Seg\u00fan esto, hemos de avanzar en la instalaci\u00f3n del aparato conceptual donde act\u00fae el pensamiento, para detectar y proponer la v\u00eda transcendental del sentido cultural. El indicador matrisocial de sociable que representa una vivencia fuerte, puede ser el modelo (molde) conceptual para ejercitarse despu\u00e9s en otros indicadores de la cultura, vistos en positivo. Positivos, pero que se encuentran tronzados debido a la falta de la propuesta de una v\u00eda transcendental hacia lo societal. Por ejemplo, la acogida, la reciprocidad, la solidaridad. A su vez se tiene que precisar la intelecci\u00f3n de lo trascendental, para no resbalar en el intento epist\u00e9mico del ejercicio y su desarrollo. Este boceto, augurando precisi\u00f3n, nos empuja a consultar la obra de Ferrater Mora (1991) en su Diccionario de filosof\u00eda. Porque \"el espa\u00f1ol es una lengua con una potencial riqueza filos\u00f3fica\" (Garc\u00eda Bacca, 2004, p. 248), debemos transitar bien por los detalles de sentido de entendimiento, y a firmar que, lejos de depender de las cosas para obrar, sucede lo contrario: que las cosas, para parecer o aparecer objetos -para presentarse como ordenadas especialmente, temporalmente, causalmente...--, dependen del entendimiento, de la sensibilidad, transcendentales\" (Garc\u00eda Bacca, 2004, pp. 58-59)Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad298 299sus vocablos para su consideraci\u00f3n interpretativa con miras a nuestro tema. Vocablos de transcendencia, transcendente y transcendental tienen distintos matices de entenderse su movimiento seg\u00fan los modelos de an\u00e1lisis. Transcendencia dice relaci\u00f3n a su oponente de inmanencia, en cuanto referido a lo est\u00e1 \"m\u00e1s all\u00e1 de algo\"; as\u00ed como trascender es \"sobre-salir\" (Ferrater Mora, 1991, p. 415). Lo que indica que la transcendencia supone que algo es superior, importante y principal si se considera su relaci\u00f3n con lo inmanente. En la aplicaci\u00f3n teol\u00f3gica, Dios es trascendente al mundo, o en otra posici\u00f3n, se piensa que es inmanente al mundo, porque este tiene vocaci\u00f3n trascendental para ascender a un mundo superior. En aplicaci\u00f3n gnoseol\u00f3gica, la concepci\u00f3n de transcendencia se dirige a la relaci\u00f3n de objeto-sujeto: el objeto es transcendente al sujeto, el cual tiene que alcanzarlo para ir hacia el objeto coloc\u00e1ndose m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed mismo. Santo Tom\u00e1s estableci\u00f3 la doctrina de los transcendentales para entender el concepto de ente en general: no se puede agregar al ente algo que no sea para formar otro concepto. Las propiedades que se apliquen al ente son sin\u00f3nimas de \u00e9l: cosa, algo, y con especialidad, uno, verdadero, bueno. Esta doctrina no nos proporciona un avance para trabajar lo trascendental a partir del concepto de funci\u00f3n, porque necesitamos intervenir la realidad, al ente. La urgencia de la modernidad consisti\u00f3 en transformar las cosas, el mundo, la sociedad; por eso nos interesa el sentido de transcendental en Kant, para entrar al pensamiento moderno, definido por la t\u00e9cnica y la \u00e9tica, es decir, para solucionar problemas mediante el conocimiento y saber. \"Lo transcendental est\u00e1 determinado por el concepto de posibilidad del conocimiento; todo examen de tal posibilidad es de car\u00e1cter transcendental. 'Llamo transcendental a todo conocimiento que se ocupa no tanto de los objetos como del modo de conocerlos en cuanto este modo es posible a priori' (Kant, en Ferrater, 1991, p. 416). Lo transcendental \"se refiere a lo que hace posible el conocimiento de la experiencia\", En cambio lo transcendente \"alude a lo que se halla m\u00e1s all\u00e1 de toda experiencia\" (Ferrater, 1991, p. 416) exponiendo a Kant. Lo transcendental es relativo a las posibilidades del conocimiento, al saber, dejando poco margen para la actuaci\u00f3n de lo funcional t\u00e9cnico. Con raz\u00f3n Garc\u00eda Bacca (2004, p. 248) habla de que la filosof\u00eda alemana se estanca en la cuesti\u00f3n del saber, en un conocimiento inofensivo para la pr\u00e1ctica de transformaci\u00f3n de lo real. De ah\u00ed su car\u00e1cter idealista. No se trata de un asunto de que lo transcendental se camufle en la pretendida trascendentalidad de los valores, seg\u00fan la perspectiva de las pasiones de Nietzsche (Cf. Habermas, 2001, p. 436). Para saber, ejercit\u00e1ndonos t\u00e9cnicamente en un modelo anal\u00edtico, en c\u00f3mo se encuentra lo transcendental en la realidad cultural y social en Venezuela, insertamos el problema en la relaci\u00f3n de sociable - societal. Se pretende demostrar la v\u00eda transcendental como posibilidad de la realidad social en Venezuela a trav\u00e9s de tres niveles de realidad implicados en el argumento: el ling\u00fc\u00edstico, el cultural y el social. 4.1.El nivel ling\u00fc\u00edstico se centra en el examen del vocablo de sociable con respecto al sufijo able. Siguiendo a Garc\u00eda Bacca (2004) de que \"el espa\u00f1ol es una lengua con mucha riqueza filos\u00f3fica\" (p. 248) y la pretensi\u00f3n de exponer su esfuerzo sobre este asunto en su conversaci\u00f3n con Joaqu\u00edn Soler Serrano (pp. 282-284), nosotros ponemos a valer el registro de dicho sufijo, con el objetivo de indicar el sentido de potencia filos\u00f3fica en la v\u00eda transcendental que ostenta el vocablo de sociable El sufijo hace que el vocablo condense la posibilidad de desarrollo de la realidad social. Los siguientes ejemplo performan dicha din\u00e1mica. Alabable indica que puede ser alabado, a diferencia del sufijo tomado de la forma del gerundio: alabando indica que debe ser alabado. As\u00ed podemos continuar con el ejemplo de venerable (que puede ser venerado) y de veneranda (que debe ser venerada), lo mismo en doctorable (que puede llegar a ser doctor) y doctorando (que debe llegar a ser doctor, por supuesto si pone todos los medios para llegar cumpliendo con su deber). En sociable indica que puede ser social, as\u00ed como en societalando, Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad300 301que debe ser social. Por su parte, el sufijo de tal indica una totalidad culminada o una configuraci\u00f3n consumada. Sufijo que se coloca en el vocablo de societal. En suma, la lengua en uso, el espa\u00f1ol, contiene ya en el vocablo de sociable el potencial de la posibilidad misma de ser de lo social. Como ser\u00eda en venerable el potencial de posibilidad misma de ser venerado. 4.2 Pero el molde cultural en que la posibilidad de sentido de lo social es aherrojado, tronza la din\u00e1mica de la sem\u00e1ntica ling\u00fc\u00edstica. El sentido de lo social en el vocablo de sociable se restringe dentro de una superficialidad del trato o de una limitaci\u00f3n de la vivencia del tiempo. Tiempo que suele ser de presente puntual (Hurtado, 2013, pp. 258-259). El compromiso y la responsabilidad de realidad social se amoldan intensamente en lo puntual del tiempo y se cierra a su proyecci\u00f3n en el porvenir. Se niega a crecer conforme a la profundidad de lo responsable o de la lealtad en el tema de lo social. Lo posible cultural suele asumirse pero en el nivel del sentido recolector de rasgos culturales, nunca en la modificaci\u00f3n del ethos cultural (narcisista). El fuerte negativismo social matrisocial opera de un modo farsesco, pero serio, contra el deseo asociado directamente al querer de ser social. 4.3.Para observar el despegue o disparadero de lo posible social (lo sociable), se despliega el esquema de la \u00e9tica: el ser social, el deseo/querer ser social, el poder ser social, el deber ser social. Seg\u00fan el diagn\u00f3stico cultural, el sentido transcendental del ser social se detiene, a\u00fan antes del deseo de ser social, es decir, de un deseo de compromiso y responsabilidad de querer ser social 6. Se perjura 6 Marina (2007) trae a colaci\u00f3n el pensamiento de Nietzsche para rematar este punto de inflexi\u00f3n entre el desear y el querer. Es un punto con el que podemos aplicar, tambi\u00e9n para rematar en el an\u00e1lisis cultural de la matrisocialidad. Los remates, como en nuestro caso, se trata de rematar bien el nudo donde se entienda bien en la cuatricotom\u00eda \u00e9tica el lugar donde se detiene el desear de ser de la cultura matrisocial. La relaci\u00f3n directamente mec\u00e1nica de la pulsi\u00f3n a la acci\u00f3n en el animal, en el ser humano se rompe el hilo directo y se cortocircuita el efecto, de suerte que el desear queda aut\u00f3nomamente en medio entre la pulsi\u00f3n y la acci\u00f3n, bajo compromiso y responsabilidad con el conocido, el amigo, el pariente, y bajo el inter\u00e9s de continuar la relaci\u00f3n de lealtad en el reci\u00e9n despego del contacto o comunicaci\u00f3n, pero transcurrido el instante como acto transitorio de comunicaci\u00f3n, el deseo se esfuma, descabalga su fuerza, y sigue el transcurso de la vida sin recuerdo ni memoria de reenganche comunicacional verdadero 7. con lo que puede aislarse y terminar a su aire o antojo. Todo lo cual \"confiere al deseo cierta autonom\u00eda respecto de la acci\u00f3n o cierta debilidad respecto de la acci\u00f3n\" (p. 82)... Querer algo supone una disposici\u00f3n a actuar en consecuencia, en cuanto las circunstancias lo permitan. Nietzsche escribe en La voluntad de poder: 'Querer no es desear, aspirar, anhelar: el querer se distingue por la 'emoci\u00f3n del mando'. Implica que d\u00e9 una orden. Un estado general de tensi\u00f3n, gracias al cual una fuerza buscar\u00e1 dispararse, no es un querer'. El querer implica dos deseos: el deseo que se dirige a un fin, y el deseo de actuar. \u00c9ste no siempre acompa\u00f1a a aqu\u00e9l. El desidioso es el que vive permanentemente en el deseo, sin pasar a la acci\u00f3n. Desidia es un sin\u00f3nimo de pereza (Marina, 2007, p. 82). Todav\u00eda en Venezuela distinguimos entre flojera y pereza. La primera implica facilismo, comodidad, basada en la falta de cultura del trabajo; la segunda supone una renuencia psicosocial al trabajo. La desidia en la matrisocialidad va m\u00e1s al fondo del colectivo social: hay una cultura de la flojera, sin desmerecer de la pereza. El deseo matrisocial se agota en la gana (pulsi\u00f3n) sin a\u00fan llegar al anhelo o aspiraci\u00f3n. Lo que indica la lejan\u00eda a que queda la acci\u00f3n del querer. 7 Veamos lo que ya se dijo en otra parte (Hurtado, 2017) con relaci\u00f3n a esa resaca del deseo matrisocial Es necesario apuntar a la experiencia que sonsaque, al posible comportamiento negativista del habitante de Caracas, la variabilidad de los deseos de ciudad tomando en cuenta la ilusi\u00f3n, es decir, el deseo sin apropiaci\u00f3n ciudadana (Hurtado y V\u00e1zquez, 2002: 62-68), tomando en cuenta el trabajo, es decir, el deseo sin esfuerzo de ciudad (Morse, 125-128), tomando en cuenta el capital social, es decir, el deseo como fracaso cultural (Marina, 2011: 54-59), tomando en cuenta la regresi\u00f3n m\u00edtica, es decir, el deseo como desorden delirante (Hurtado, 2010: 425-429 [2009b: 49-52]), y tomando en cuenta los v\u00ednculos vitales, es decir, el deseo de atenci\u00f3n confianzuda-desconfiada a las \"relaciones p\u00fablicas\" (Goffman, 1979: 194-239) (p. 172). Samuel Hurtado Salazar La fiesta y la cr\u00edtica trascendental de la matrisocialidad302 303 Si ocurriera el despliegue de la comunicaci\u00f3n deseada no es para el disfrute de lo social, sino para la necesidad del aprovechado (p\u00edcaro, vivo). El ambiente de la fiesta placentera matrisocial es muy propicio para este escenario de lo social. Esa fuerza de un deseo superficial no alcanza a proyectarse, a subsistir en el poder de ser social; all\u00ed el deseo posible se declara impotente de ser. La societalidad ce\u00f1ida al deber ser, como proyecto, queda muy lejos como meta imantadora de lo social. La trascendentalidad de ser social, incluida en el potencial de sociable, queda truncada; pero si el ser social no se realiza como crecimiento, se posterga como quehacer colgado de un pensamiento frustrado o fallido. S\u00f3lo la cultura y la filosof\u00eda pueden darle soluciones particulares de sentido, as\u00ed Nietzsche en sus afirmaciones de valoraci\u00f3n pasional (Habermas, 2001, p. 436) y Devereux (1973) como ansiedad cultural. \u00bfC\u00f3mo hacer para que el proyecto imantice la cultura y la torne societable (Cf. Kolakowski, 2006, p. 25)? El asunto de la trascendentalidad cultural depender\u00e1 de c\u00f3mo le vaya yendo al sujeto del colectivo social, en el instrumentario (Garc\u00eda Bacca, 2004, p. 285) con el que la t\u00e9cnica solucione sus problemas no s\u00f3lo en s\u00ed sino tambi\u00e9n para s\u00ed, sobre todo a nivel de inter-naciones o pa\u00edses. En nuestro caso, referido al despegue de la inmanencia de la cr\u00edtica a la cr\u00edtica transcendental, ocurre, debe ocurrir una soluci\u00f3n de s\u00ed, con el matiz profundo del desde s\u00ed, porque no debemos traicionar o desviarnos de la v\u00eda de la inmanencia como despegue. Este trayecto del despegue transcendental de la cultura se contiene y se despliega en bucle de bondad pensada o en tormentoso bucle de escarmiento; llegar\u00e1 la situaci\u00f3n sin remedio donde actores culturales con l\u00f3gica social tengan la misi\u00f3n de adoptar una actitud realizativa que resuelva el problema de trascendentalidad societal de la cultura (Cf. Habermas, 2001, p. 483). CONCLUSIONES En resumen sucinto: se ha expuesto, en primer lugar, la idea compacta de la societalidad con miras a fundamentar el vector de posibilidad de transcendencia de la cultura matrisocial, una cultura cerrada en s\u00ed misma con su l\u00f3gica natural sino tambi\u00e9n antisocial, como duros obst\u00e1culos a la tarea de mirar m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed misma y de cambio de sentido. En segundo lugar, se ha desplegado el caso de la fiesta matrisocial conforme a constituir una vivencia fuerte en la cultura matrisocial, cultura del placer y de exceso de sem\u00e1ntica celebrativa en la sociedad venezolana. Por lo tanto una instituci\u00f3n cultural con duro car\u00e1cter de referencia impactante en el todo cultural. En tercer lugar, se asume la hermen\u00e9utica con modelos de an\u00e1lisis matem\u00e1ticos para ordenar los estados sociol\u00f3gico y antropol\u00f3gico, es decir, lo condicionado de la acci\u00f3n (social) y lo incondicionado de la cultura (el mito inevitable), donde se coloca la funci\u00f3n cultural como instrumento de trabajo de la sociedad para orientar el vector de lo trascendental en el conocimiento a reflexionar. Si la cultura matrisocial representa el se\u00f1alamiento de sentido de la identidad social es a condici\u00f3n de obedecer a la l\u00f3gica del proyecto societal, y societalizarse como trascendentalidad seg\u00fan una pensada interpretaci\u00f3n cultural en Venezuela. En cuarto lugar, se ha realizado una cr\u00edtica como ejercicio de lo transcendental posible de la matrisocialidad en el modelo esquem\u00e1tico de sociable - societal, para demostrar la situaci\u00f3n en que se encuentran la relaci\u00f3n de cultura y sociedad en la formulaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y en el negativismo social de la cultura. El avance de la ling\u00fc\u00edstica es regresado por la cultura, dejando al proyecto societal, como transcendente y transcendental, colgado de un pensamiento con acci\u00f3n fallida. El an\u00e1lisis sociol\u00f3gico desde el modelo cuatricot\u00f3mico de la \u00e9tica nos ha mostrado el camino para ejercitar el procedimiento y evaluar lo transcendental de la cultura como urgente, y a su vez saber del haber que se tiene de la realidad societal posible como trascendente. Samuel Hurtado Salazar304REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Libro posible de la matrisocialidad en el modelo esquem\u00e1tico de sociable - societal, para demostrar la situaci\u00f3n en que se encuentran la relaci\u00f3n de cultura y sociedad en la formulaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y en el negativismo social de la cultura. El avance de la ling\u00fc\u00edstica es regresado por la cultura, dejando al proyecto societal, como transcendente y transcendental, colgado de un pensamiento con acci\u00f3n fallida. El an\u00e1lisis sociol\u00f3gico desde el modelo cuatricot\u00f3mico de la \u00e9tica nos ha mostrado el camino para ejercitar el procedimiento y evaluar lo transcendental de la cultura como urgente, y a su vez saber del haber que se tiene de la realidad societal posible como trascendente. s Buber, M. (1993). Eclipse de Dios. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Breviario 520. Devereux, G. (1973). Ensayos de etnopsiquiatr\u00eda general. Barcelona: Seix Barral. Ferrater, J. (1991): Diccionario de filosof\u00eda abreviado. Buenos Aires: Sudamericana. Habermas, J. (2001). La l\u00f3gica de las ciencias sociales. Madrid: Tecnos. Hurtado, S. (2917). El animal urbano: Espacio y proyecto de sociedad en la ciudad de Caracas. Saarbr\u00fccken, Alemania: Editorial Acad\u00e9mica Espa\u00f1ola. Kolakowski, L. (2006). La presencia del mito. Buenos Aires: Amorrortu. Marina, J. A. (1997). El misterio de la voluntad perdida. Barcelona: Anagrama. Marina, J. A. (2006). La inteligencia fracasada. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la estupidez. Barcelona: Anagrama. Marina, J. A. (2007). Las arquitecturas del deseo. Una investigaci\u00f3n sobre los placeres del esp\u00edritu. Barcelona: Anagrama. Marina. J. A. (2011). Las culturas fracasadas. Barcelona: Anagrama.Rosental, M. M. & Iudin, P . F. (2004). Diccionario filos\u00f3fico. Bogot\u00e1: Ediciones Universales. Savater, F. (2000). La tarea del h\u00e9roe. Barcelona: Destino. \u00c9TICA EN EL TRABAJO Y ABSENTISMO LABORAL Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte* INTRODUCCI\u00d3N En el marco del la X Jornada de Investigaci\u00f3n del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales de la Universidad Central de Venezuela se presenta la ponencia titulada \"\u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral\", para desarrollarla el investigador utilizar\u00e1 el m\u00e9todo documental como parte de los objetivos del proyecto de investigaci\u00f3n titulado \"\u00c9tica y Deontolog\u00eda profesional en la labor docente: percepci\u00f3n de profesores y estudiantes de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Sede Litoral\" El trabajo, un hecho social, una variable muy estudiada, abordada desde distintos enfoques, con visiones distintas y comunes para los involucrados. Considerarse un trabajador, supone estar bajo dependencia de un patr\u00f3n, devengando una contraprestaci\u00f3n, * Aspirante a Doctora en Ciencias para el Desarrollo Estrat\u00e9gico, Magister Scientiarum en Gerencia de Recursos Humanos, Licenciada en Administraci\u00f3n de Recursos Humanos, T\u00e9cnico Superior Universitario en Organizaci\u00f3n Empresarial y Administraci\u00f3n menci\u00f3n Recursos Humanos. Profesora de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar, con categor\u00eda Agregado a Dedicaci\u00f3n Exclusiva, Docente-Investigador Actualmente Jefe de Departamento de Tecnolog\u00eda de Servicios. Email: msalvatierra@usb.veMarlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral306 307cumpliendo funciones que se le han encomendado dentro de lo previsto en las normas y en el contrato. El comportamiento de los seres humanos se encuentra determinado por la concepci\u00f3n de los valores que en si mismo tienen, la existencia de leyes, normas y pol\u00edticas; ello facilita la armon\u00eda de los individuos en la sociedad. La existencia de patrones distintos de pensamiento, culturales, sociales, psicol\u00f3gicos, econ\u00f3micos e incluso emocionales puede hacer que las personas frente a est\u00edmulos id\u00e9nticos se comporten de manera diferente. El hombre como trabajador es de inter\u00e9s del investigador, dentro de las ciencias sociales y administrativa la gesti\u00f3n del talento humano es una de las \u00e1reas objeto de estudio en la cual se desarrolla la presente investigaci\u00f3n. Como una continuaci\u00f3n a los distintos enfoques de la \u00e9tica en el trabajo, las profesiones y la deontolog\u00eda, se propone describir en el presente documento los elementos epistemol\u00f3gicos de la \u00e9tica en el trabajo y su relaci\u00f3n con el absentismo laboral, a pesar de ser variables tratadas por separados por los autores como producto de esa revisi\u00f3n se proceder\u00e1 a identificar la relaci\u00f3n existente entre ellas. \u00c9TICA EN EL TRABAJO Antes de describir los elementos de la \u00e9tica laboral, resulta de inter\u00e9s describir algunas descripciones de la \u00e9tica y para ello ser\u00e1 suficiente evocar la s\u00edntesis que realiza Ildefonso Camacho 1999 de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales de la ETEA - C\u00f3rdoba quien dedicado desde los a\u00f1os setenta a la docencia de la \u00e9tica empresarial, sostiene: \"Para algunos la \u00e9tica es algo exclusivamente dependiente de la religi\u00f3n. Estaopini\u00f3n es dif\u00edcil de aceptar a poco que se piensa un poco en sus consecuencias. Pero responde a lacostumbre muy extendida de ver c\u00f3mo el debate \u00e9tico es protagonizado de forma muy relevantepor las instituciones religiosas. Frente a esta postura, m\u00e1s pr\u00e1ctica que te\u00f3rica, hay que afirmar quela \u00e9tica es una dimensi\u00f3n de toda existencia humana, en la medida en que toda persona se comportade acuerdo con unos valores. El ser humano es, por su propia naturaleza, sujeto \u00e9tico. Tambi\u00e9n es frecuente reducir la \u00e9tica a un conjunto de normas. De nuevo estamos ante una postura eminentemente pr\u00e1ctica: de hecho muchas personas la viven as\u00ed. Ahorabien, entendida de este modo, la \u00e9tica apenas deja espacio para el ejercicio de la libertad y laresponsabilidad. Una \u00e9tica as\u00ed no hace al ser humano m\u00e1s persona, sino que lo infantiliza. Frente aeste enfoque hay que afirmar el car\u00e1cter personal de la \u00e9tica es irrenunciable. Por eso, no esadmisible entender la \u00e9tica como un puro conjunto de normas que se nos imponen desde una autoridad exterior a nosotros, sea religiosa o no (puede serlo una persona que nos merececonfianza, un ambiente determinado o la sociedad en su conjunto). Para otros, la \u00e9tica se reduce a un conjunto de prohibiciones: viene a entendersecomo el instrumento que sirve para establecer esa frontera que no se puede traspasar, m\u00e1s ac\u00e1 de lacual todo est\u00e1 permitido. Una vez que se evita lo prohibido (el mal), todo lo dem\u00e1s ser\u00eda yaindiferente: por consiguiente, dentro del \u00e1mbito de lo no prohibido cada uno puede actuar sin m\u00e1scriterio que el de sus propias conveniencias. Al igual que las anteriores, esta versi\u00f3n empobreceenormemente el alcance de la \u00e9tica, ya que prescinde de toda dimensi\u00f3n positiva y olvida que la\u00e9tica es, ante todo, opci\u00f3n por determinados valores y voluntad de hacerlos realidad. Por eso, frente a una \u00e9tica de la prohibici\u00f3n (\u00e9tica negativa), hay que pronunciarse por una \u00e9tica de los valores (\u00e9tica afirmativa). Otros, por fin, establecen una separaci\u00f3n tajante entre la vida privada y la p\u00fablica. Seg\u00fan ellos, la \u00e9tica pertenecer\u00eda s\u00f3lo a la vida privada de cada uno, mientras que la vidap\u00fablica estar\u00eda regida s\u00f3lo por el criterio de la competencia y de la pura supervivencia: s\u00f3lo en laprimera cabr\u00eda hablar de responsabilidad, pues ah\u00ed todo depender\u00eda del sujeto; pero en la segundaestar\u00edamos obligados a movernos siguiendo pautas que se nos marcan desde fuera y que no est\u00e1 ennuestras manos determinar. Sin embargo, tal esquizofrenia permanente ser\u00eda, a la larga, imposible demantener, porque no hace justicia a una elemental coherencia humana. En este sentido hay que optar Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral308 309por una \u00e9tica que abarca todos los \u00e1mbitos de la existencia, no s\u00f3lo la vida privada, aunque en cada uno el comportamiento \u00e9tico tenga sus condicionamientos propios\". (Camacho, 1999, p.2) Utilizando lo planteado por Camacho (1999) \"para hablar correctamente de\u00e9tica hay que entenderla como \u00e9tica humana, como \u00e9tica personal, como \u00e9tica de los valores y como \u00e9ticatotalizante\".Considerar la \u00e9tica como una variable subjetiva, propia del ser humano, que no pude solo reducirse a normas, a prohibiciones con car\u00e1cter punitivo, ni a la concepci\u00f3n de valores de los individuos, recordemos que los hombres determinan su comportamiento tambi\u00e9n con su arraigo cultural, religioso, social, econ\u00f3mico y emocional. De acuerdo con lo planteado por Salcedo sin fecha \"el sentido \u00e9tico del trabajo tiene su fundamento en la conexi\u00f3n de la dignidad de la persona que lo realiza, es decir, con lo que esencialmente es como ser-ente que trabaja\", y que adem\u00e1s \"El trabajo tiene un sentido \u00e9tico porque puede hacerse bien o mal; el sentido \u00e9tico de la vida es posible porque puede vivirse bien o mal.\" Es decir, la definici\u00f3n anterior valida un car\u00e1cter natural a la \u00e9tica en el trabajo, no impuesta por normas ni religiones. \"La expresi\u00f3n \"\u00e9tica del trabajo\" significa, en consecuencia, un compromiso ineludible de hacer bien las cosas, un compromiso que no se puede dejar de cumplir, porque tiene que ver con un compromiso con el propio ser, que nos hace m\u00e1s o nos hace menos, nos hace mejores o nos empeora, nos enriquece o nos empobrece en nuestra propia condici\u00f3n humana. La \u00e9tica del trabajo es un principio que no se puede violar, una lealtad que no se puede abandonar, que no se puede defraudar\". El car\u00e1cter subjetivo de los seres humanos es la premisa necesaria en esta disertaci\u00f3n. Los hombres frente a las situaciones de la vida act\u00faan conforme a sus conocimientos y vivencias, incluso, las creencias religiosas, culturales, de su ambiente hacen de un individuo un ser totalmente diferente del otro. Nada novedoso afirmar que las personas se influencian por su vida y la individual es la bandera. Sin embargo para hablar del hombre como trabajador, debemos considerar que mantenerse bajo el esquema del trabajo, \u00e9ste, debe entonces moldearse a condiciones y circunstancias, y sus creencias, aunque siempre lo acompa\u00f1en, deben ser manejadas como tal. La preocupaci\u00f3n del autor en profundizar sobre la \u00e9tica en el trabajo, obedece a la identificaci\u00f3n a lo largo de la vida acad\u00e9mica, de la existencia de c\u00f3digos que regulan el comportamiento \u00e9tico de algunas profesiones generando prestigio, confianza y seguridad en ellas, en Venezuela el caso de los abogados, m\u00e9dicos y otros profesionales de la salud, comunicadores sociales, entre otros. \u00c9tica en el trabajo o Deontolog\u00eda, se refiere a la conciencia de la norma y de responsabilidad individual en el cumplimiento del trabajo, es decir, todo trabajador debe tener conciencia del cumplimiento de normas y pol\u00edticas necesarias para el cumplimiento de sus funciones dentro de la \u00e9tica, tiene un componente importante de valores adquiridos por medio de la educaci\u00f3n en el hogar y centros educativos y a la existencia de instrumentos normativos que regulen la \u00e9tica como los c\u00f3digos deontol\u00f3gicos existentes en algunas profesiones. En el caso de la Educaci\u00f3n en Venezuela, no existen c\u00f3digos de \u00e9tica ni deontol\u00f3gicos, partiremos del supuesto de que se trata de un car\u00e1cter t\u00e1cito del educador ser \u00e9tico. Las profesiones ocupan un lugar relevante tanto en el \u00e1mbito social como personal. La \u00e9tica profesional es condici\u00f3n de posibilidad y realizaci\u00f3n del bien social y la justicia, y en el rango personal se vincula fuertemente con nuestros proyectos de vida. Se trata de una \u00e9tica aplicada, es decir, que est\u00e1 centrada de modo expl\u00edcito en un campo concreto de la actividad humana, en el que aplica su saber fundamental; forman parte de algunas ideas sobre la \u00e9tica profesional de Hirsch en los Elementos Significativos de la \u00c9tica Profesional. La acci\u00f3n positiva de la \u00e9tica en la sociedad se quiere rescatar con esta concepci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica en las actividades humanas como el trabajo. Para Gonz\u00e1lez, J. (1997). En \"Reflexiones sobre la \u00e9tica Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral310 311profesional\". La \u00e9tica profesional no se adquiere en la pr\u00e1ctica de la profesi\u00f3n, se gesta desde la formaci\u00f3n profesional, asumiendo esta postura, entonces la labor de las instituciones de educaci\u00f3n superior tienen un papel fundamental. Dentro del inter\u00e9s de investigador se encuentra el trabajador en general, sin embargo interesa particularmente considerar la \u00e9tica del docente, como trabajador docente, el autor del presente art\u00edculo sugiere importante separar al trabajador que se dedica a la docencia, en este caso, la dimensi\u00f3n \u00e9tica de la competencia forma parte de la competencia profesional, sea cual sea el espacio en el que act\u00faen los individuos y adem\u00e1s necesaria en la formaci\u00f3n docente. A continuaci\u00f3n se desarrollan definiciones y clasificaciones existentes sobre el absentismo laboral, con la intenci\u00f3n de relacionarla con una acci\u00f3n que pudiera ser efecto de comportamientos plagados de la \u00e9tica de los trabajadores. ABSENTISMO LABORAL El absentismo laboral, usado como sin\u00f3nimo de ausencia al puesto de trabajo, supone un conjunto de caracter\u00edsticas, causas y efectos que ser\u00e1n objeto de estudio a continuaci\u00f3n. La primera visi\u00f3n ser\u00e1 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) citado por YamileHamoui, Yadira Sirit y M\u00f3nikaBellorin (2005) define el ausentismo laboral como \"la no asistencia al trabajo por parte de un empleado que se pensaba iba a asistir, No se incluyen las ausencias derivadas de los periodos vacacionales, las licencias de maternidad o paternidad, ni las huelgas\". Gonz\u00e1lez A, (2011) expresa que el \"ausentismo da lugar a ciertas condiciones que entorpecen el funcionamiento adecuado de las empresas, oblig\u00e1ndolas, por ejemplo, a contratar m\u00e1s personal del estrictamente necesario, impidiendo una utilizaci\u00f3n racional de los equipos, desorganizando el programa de producci\u00f3n, todo lo cual incide en la productividad, la competitividad y el nivel de empleo\". Convirtiendo al patrono en un supervisor agresivo que requiere el uso de instrumentos de seguridad tangibles o no para garantizar a presencia de los trabajadores. \"La \"ausencia\" es, por lo tanto, el per\u00edodo no previsto de tiempo perdido\" es decir, tener un trabajador contratado y que \u00e9ste aun cuando acuda a su puesto de trabajo no cumple su labor y lo convierte en una ausencia, mientas que el \"ausente \" el trabajador que no concurre a su labor, simplemente o no tan simple por todas las implicaciones para el proceso proactivo el trabajador no acude a su puesto de trabajo. Y \"ausentista \" es el que presenta episodios repetidos de ausencia en una frecuencia mayor que la mediana\", es entonces el trabajador del que no se espera asista. En los t\u00e9rminos antes descritos, tenemos que por ausencia, ausente, y absentista comprendemos la actitud del trabajador frente a su inasistencia convierte el indicador en manejable en el caso de las ausencias programadas, emitir sanciones o aplicaci\u00f3n de la ley en el ausente no justificado y sobre todo activar mecanismos gerenciales para generar en el individuo una conciencia no ausentista, tal vez la \u00e9tica sea la respuesta eso, inyectar en el sistema de valores compartidos de los trabajadores elementos \u00e9ticos para el desempe\u00f1o de sus funciones. En primer lugar algunos autores suponen el absentismo laboral como una consecuencia de las variables organizacionales, identificando as\u00ed las razones por las cuales las empresas pueden afectar su desenvolvimiento a partir de la ausencia de sus trabajadores. Algunas son evidentes, como la baja productividad, y el no cumplimento de los objetivos fijados. El absentismo, para Ortiz y Samaniego (1995) citado por Boada i Grau, Joan; de Diego Vallejo, Ra\u00fal; Agull\u00f3 Tom\u00e1s, Esteban; Ma\u00f1as Rodr\u00edguez, Miguel \u00c1ngel en 2005 , \"es un mecanismo que surge como consecuencia de la concepci\u00f3n social imperante del trabajo individualista y hostil, la cual pretende presentar las conductas del abandono como un fen\u00f3meno meramente individual, cuando en realidad son conductas creadas y mantenidas por el propio sistema; sistema que niega, a su vez, que la experiencia del hombre en el Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral312 313trabajo pueda ser un acto creador\". Para Sirit y M\u00f3nikaBellorin (2005) \"El concepto de absentismo no incluye cualquier ausencia al trabajo; seg\u00fan Taylor (1983) s\u00f3lo se considera absentismo las ausencias que determinan p\u00e9rdidas para la empresa derivadas de la no asistencia al trabajo por parte de un empleado del que se pensaba que iba a asistir. Esta definici\u00f3n enfoca el absentismo de manera unidimensional, sin incorporar elementos sociol\u00f3gicos que faciliten la explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno\". Es decir a pasar de ser utilizados por algunos como sin\u00f3nimo no se puede calificar toda ausencia como absentismo laboral. Si se utiliza la concepci\u00f3n neoliberal de Taylor referente al absentismo, solo podremos considerar en lo sucesivo la ausencia de un trabajador si esta afecta la productividad de la empresa. De acuerdo con Villaplana M, \"No disponer de una definici\u00f3n consensuada de absentismo laboral ha supuesto un gran inconveniente para su estudio\" entre las interpretaciones existentes de acuerdo a las \u00e1reas de estudio, para en lo econ\u00f3mico, legal, sociol\u00f3gico, gerencial entre otros. Tal como apunta Duran (2010) citado por Villaplana, M. (2015) \"en la legislaci\u00f3nespa\u00f1ola no existe una definici\u00f3noficial, aunque en gran medida los informes y estudios emplean el t\u00e9rmino absentismo para referirse a la no asistencia al lugar de trabajo, durante la jornada y en el horario establecido, por razones legalmente justificadas y no justificadas\". En el caso de la legislaci\u00f3n Venezolana, de acuerdo con la Ley Org\u00e1nica del Trabajo, Trabajador y Trabajadores que en el art\u00edculo 202 \"Se considerar\u00e1 como causa justificada de inasistencia al trabajo, para los efectos de este art\u00edculo, la ausencia autorizada por el patrono o la patrona, la ausencia debido a enfermedad o accidente o a otras causas debidamente comprobadas\". Las causas de despido previstas en el art\u00edculo 79 en el literal f establece los siguiente \"f ) Inasistencia injustificada al trabajo durante tres d\u00edas h\u00e1biles en el per\u00edodo de un mes, el cual se computar\u00e1 a partir de la primera inasistencia. La enfermedad del trabajador o trabajadora se considerar\u00e1 causa justificada de inasistencia al trabajo. El trabajador o trabajadora deber\u00e1, siempre que no existan circunstancias que lo impida, notificar al patrono o a la patrona la causa que lo imposibilite para asistir al trabajo\" Las ausencias al trabajo pueden convertirse en Venezuela en una causal de terminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral. De acuerdo con un reporte estad\u00edstico europeo sobre el Absentismo, las mujeres faltan m\u00e1s al trabajo que los hombres, el ausentismo es mayor los lunes y menor los mi\u00e9rcoles y los jueves, la tasa de ausentismo crece en los d\u00edas anteriores y en los d\u00edas posteriores a los de fiesta, el absentismo es mayor en las oficinas que en las f\u00e1bricas, el tiempo y la distancia de la residencia al local de trabajo influye muy poco, el ausentismo laboral es menor en los d\u00edas de calor, los trabajadores de las grandes empresas tienden a faltar al trabajo m\u00e1s que los de las peque\u00f1as empresas, las enfermedades respiratorias causan 50% de las ausencias y son responsables del 30% del tiempo total perdido, los empleados que faltan mucho en el primer a\u00f1o de trabajo contin\u00faan buscando pretextos para faltar al trabajo en los a\u00f1os siguientes. Los indicadores all\u00ed descritos evidentemente responden a la realidad de los pa\u00edses europeos, con estaciones que afectan el clima y por ende el desenvolvimiento del hombre en el trabajo, las enfermedades y adem\u00e1s la desigualdad y diferenciaci\u00f3n entre la labor del hombre masculino en el trabajo y la mujer. TIPOS DE ABSENTISMO LABORAL Identificar te\u00f3ricamente los tipos de absentismo o ausentismo laboral, descrito por algunos como males organizacionales y que adem\u00e1s en el momento hist\u00f3rico en el que se realiza este art\u00edculo en Venezuela las causas pudiera ser m\u00e1s externas a la organizaci\u00f3n que internas, sin embargo, a continuaci\u00f3n se describen las usualmente conocidas. \"El ausentismo se reconoce como un problema en todas las \u00e1reas del campo laboral dados los efectos negativos que conlleva al declive de la organizaci\u00f3n. La literatura laboral reconoce dos tipos de Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral314 315ausentismo: el primero de ellos es aquel representado por la ausencia simple del trabajador a su lugar de trabajo. El segundo tipo, conocido como \"cuerpo presente\" o \"presentismo laboral\", que sucede cuando el trabajador, aunque no falta a su lugar de trabajo, no entrega su mejor desempe\u00f1o en las actividades correspondientes, lo que conlleva a la disminuci\u00f3n de su productividad\" (Tatamuez-Tarapues RA, Dom\u00ednguez AM, Matabanchoy-Tulc\u00e1n, 2019, P 101) \"El fen\u00f3meno del absentismo se ha estudiado fundamentalmente en los campos de la psicolog\u00eda, la medicina, la econom\u00eda y la administraci\u00f3n de empresas. M\u00e1s espec\u00edficamente, su estudio ha sido un tema para las \u00e1reas de la econom\u00eda laboral, la organizaci\u00f3n industrial y los recursos humanos. En las p\u00e1ginas que siguen nos referiremos a algunas aportaciones recientes sobre el tema que se han llevado a cabo desde la econom\u00eda o la administraci\u00f3n de empresas. Un trabajo pionero fue el de Meisenheimer (1990), que analiz\u00f3 datos sobre la econom\u00eda de Estados Unidos. Entre sus principales conclusiones, Meisenheimer encontr\u00f3 un elevado n\u00famero de ausencias en mujeres con hijos menores de seis a\u00f1os. Al mismo tiempo, tras desagregar los datos seg\u00fan tipos de trabajo, detect\u00f3 que el absentismo era mayor en las ocupaciones que exig\u00edan un mayor esfuerzo f\u00edsico y que tend\u00eda a bajar a medida que sub\u00eda el grado de responsabilidad asociado al puesto de trabajo. Seg\u00fan las causas que se apuntan para explicar las ausencias irregulares por enfermedad, los trabajos disponibles pueden clasificarse en cuatro grandes grupos: a) los que atribuyen especial importancia a los aspectos institucionales y legales del mercado de trabajo; b) los que priman los factores socioecon\u00f3micos del empleado; c) los que dan preponderancia a las condiciones en el trabajo, y d) los que ponen \u00e9nfasis en el tipo de empresa\". (VIII Informe Adecco sobre absentismo, 2019, p 15) Para Chiavenato (2000:207), citado por Aular, M. (2016) \"los principales factores de ausentismo son: - Enfermedad comprobada. - Enfermedad no comprobada. - Diversas razones de car\u00e1cter familiar. - Tardanzas involuntarias por motivos de fuerza mayor. - Faltas voluntarias por motivos personales. - Dificultades y problemas financieros. - Problemas de transporte. - Baja motivaci\u00f3n para trabajar. - Clima organizacional insostenible. - Falta de adaptaci\u00f3n del trabajador a su puesto de trabajo. - Escasa supervisi\u00f3n de la jefatura. - Pol\u00edticas inadecuadas de la organizaci\u00f3n. - Accidentes de trabajo \".P . 43. Otra \"clasificaci\u00f3n del absentismo, causa m\u00e9dica certificada, causa legal, extralegal y otras causas. Causa m\u00e9dica certificada: Incluye todas las incapacidades producidas por enfermedad com\u00fan \"(Enfermedad, cirug\u00edas, accidentes fuera del trabajo, deportivos), enfermedad profesional, accidente de trabajo y permisos especiales de salud (s\u00f3lo el que requiere el trabajador por su situaci\u00f3n de salud)\".Enciclopedia de Salud Publica 1988, citada por Gonz\u00e1lez, A (2011, p 12) Luego de revisar las distintitas clasificaciones existentes propondremos la siguiente clasificaci\u00f3n de las causas del absentismo laboral: Absentismo Legal, intencional o no Condici\u00f3n de Salud demostrable, con documento emitido por medico tratante y avalado por la instituci\u00f3n designada para tal fin. Enfermedad ocupacional, determinada luego de afecciones generadas por actividades repetitivas, exposici\u00f3n excesiva a riesgos f\u00edsicos, emocionales, y los previstos en la ley. Debe ser identificada por el patrono o el trabajador, analizada por especialista medico y avalada por la instituci\u00f3n designada. Accidente Laboral, una vez conocido el accidente, levantado y calculado los da\u00f1os, al trabajador, a la empresa, identificada las causas, e imputadas las responsabilidades se debe considerar como absentismo legal. Maternidad, el estado de gravidez conforme a la legislaci\u00f3n de cada pa\u00eds supone una ausencia de tratarse de un embarazo normal, que contempla d\u00edas cercanos al parto y posteriores Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral316 317a \u00e9l. En el caso de las ausencias extensas por maternidad por m\u00e1s del periodo previsto por la ley, debe la trabajadora acudir a m\u00e9dico especialista, quien deber\u00e1 emitir informe que justifique las razones relacionadas con la naturaleza del trabajo que la empleada realice en la empresa. Interdicci\u00f3n Civil o Penal, un trabajador limitado para acudir a su lugar de trabajado por una interdicci\u00f3n lo convierte en un absentista legal, la responsabilidad el trabajador depender\u00e1 de la sentencia emitida en el caso. Todas las consideradas legales seg\u00fan legislaci\u00f3n en materia laboral del pa\u00eds, regi\u00f3n y localidad donde se desempe\u00f1e el trabajador. Absentismo Presencial Uso inadecuado del tiempo en el trabajo que incluye: No cumplir las actividades que se encomendaron. No cumplimiento del plan de carrera. Incumplimiento de los objetivos de desempe\u00f1o individual. Productividad por debajo de la estimada, una vez realizado estudios de m\u00e9todos y tiempos, los procesos productivos, operativos o no tienen tiempo est\u00e1ndar de realizar, raz\u00f3n por la cual se establecen est\u00e1ndares de productividad, un trabajador puede asistir a su puesto de trabajo, al no cumplir su cuota de productividad se puede estar frente a un caso de absentismo laboral. Usar el correo electr\u00f3nico e internet de la empresa para fines personales Leer y comentar noticias, afect\u00e1ndose de los sucesos externos de la organizaci\u00f3n. Atender llamadas o asuntos personales, durante la jornada laboral por tiempo prolongado. Fumar cigarrillos, o tener alg\u00fan otro vicio demostrado cient\u00edficamente o no. Enfermedad no tratada, que generen malestares que imposibiliten el desempe\u00f1o S\u00edndromes de estr\u00e9s, motivaci\u00f3n, y problemas comunes de la supervisi\u00f3n de personal. Insatisfacci\u00f3n o incumplimiento de las condiciones laborales, salario, sistemas de salud, transporte, alimentaci\u00f3n entre otros. Acudir al puesto de trabajo en compa\u00f1\u00eda de hijos o familiares, situaci\u00f3n que ocurre en alta proporci\u00f3n en los periodos vacacionales, feriados escolares, verano entre otros. Inasistencia de compa\u00f1eros, supone redistribuci\u00f3n de funciones de manera temporal, disminuyendo el tiempo para cumplir las metas individuales. Causales atribuidas al comportamiento patronal, tales como malos tratos, acoso, trato desigual, discriminaciones diversas, entre otras. Otras clasificaciones de absentismo laboral Todos afectan la productividad organizacional y algunas pueden ser atribuidas a la falta de \u00e9tica de los trabajadores. Accidental o premeditado Justificadas e injustificadas Atribuidos al trabajador o a la empresa Dentro (presencial) o fuera de la empresa Emocional (psicol\u00f3gica) y F\u00edsica \u00c9TICA Y ABSENTISMO EN EL TRABAJO. \"Una de las consecuencias de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica es la modificaci\u00f3n de las actitudes de los trabajadores ante su propio trabajo, pr\u00e1cticamente en todos los niveles de la producci\u00f3n. La nueva organizaci\u00f3n del trabajo y la introducci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas dificultan o impiden la obtenci\u00f3n de satisfacci\u00f3n a partir del trabajo y el mantenimiento de la concepci\u00f3n \u00e9tica que lo sustenta\". Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez 1986 diario EL PAIS. Rodr\u00edguez J (1986) publicado en EL PAIS, es profesor Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral318 319de Psicolog\u00eda Social Aplicada en la facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda de la universidad Complutense para ese momento, el profesor plantea que \"Los trabajadores, durante los siglos XVIII y XIX resistieron en mayor o menor grado el proceso de industrializaci\u00f3n que los sacaba del campo para concentrarlos junto a las f\u00e1bricas\".... \"la situaci\u00f3n de millones de trabajadores es hoy menos mala que la padecida durante siglos en las sociedades occidentales, gracias a unas condiciones de trabajo arrancadas con esfuerzo. Tal vez radique aqu\u00ed otra explicaci\u00f3n probable del elevado porcentaje de trabajadores que dicen estar satisfechos con su trabajo.\" Las luchas y reivindicaciones del hombre en el trabajo, de acuerdo con esto, podr\u00eda entonces haber generado un cambio cultural de la visi\u00f3n del trabajo. ...\"Una nueva explicaci\u00f3n posible y plausible podr\u00eda residir en el hecho de constatar que los trabajadores, en la compleja situaci\u00f3n laboral, tienen ocasi\u00f3n, en el trabajo y alrededor de \u00e9l, de aumentar el sentimiento socialmente generado, de la dignidad y la val\u00eda personales\"... Pertenencia, motivaci\u00f3n, compromiso, cambios a lo interno del trabajador que pueden haber aparecido con la simple modificaci\u00f3n de hecho social del trabajo, y que pudi\u00e9ramos desde el enfoque de nuestra disertaci\u00f3n se trat\u00f3 de un cambio en el sistema de valores del trabajo, que puede afectar la visi\u00f3n entonces de la \u00e9tica en la realizaci\u00f3n de las funciones, tareas y actividades, o por el contrario en el fin de la \u00e9tica conocida para la fecha en el trabajo. R\u00edos-Manr\u00edquez, L\u00f3pez-Salazar & L\u00f3pez-Mateo (2015) \"Los resultados muestran que las empresas que se comportan de manera \u00e9tica con sus grupos de inter\u00e9s obtienen mejores resultados empresariales que aquellas empresas que no lo hacen. En relaci\u00f3n a la calidad laboral, se encontr\u00f3 que las empresas que ofrecen una alta calidad laboral a sus empleados experimentan un mejor desempe\u00f1o empresarial que las empresas con niveles medio o bajos en su calidad laboral.\", la relaci\u00f3n que establecen los autores no es con absentismo, sin embargo en su investigaci\u00f3n demuestran que la calidad laboral est\u00e1 relacionada con la \u00e9tica en los grupos de trabajadores, lo que indica la posibilidad de tambi\u00e9n impactar positivamente el absentismo si se identifican los elementos de la \u00e9tica en el trabajo en una organizaci\u00f3n, es la tarea que en lo sucesivo se desarrollara. G\u00f3mez, J (2015) \"En la actualidad, la \u00e9tica de la empresa se est\u00e1 convirtiendo en un activo necesario e indiscutible y las empresas, bien sea por obligaci\u00f3n o por convicci\u00f3n, est\u00e1n poniendo en marcha acciones vinculadas a promover una cultura m\u00e1s solidaria y justa\". CONCLUSIONES Hablar de \u00e9tica en el trabajo, incluirla en los objetivos estrat\u00e9gicos de la organizaci\u00f3n, puede ser utilizado para la mercadotecnia de las empresas, sin embargo, promover en todos los niveles de la empresa la codificaci\u00f3n de la \u00e9tica para su d\u00eda a d\u00eda definitivamente influenciar\u00e1 e impactara positivamente los resultados organizacionales. En la investigaci\u00f3n se pudo encontrar definiciones que clasifican a la \u00e9tica como algo exclusivamente dependiente de la religi\u00f3n, reducida a un conjunto de normas y prohibiciones m\u00e1s que por convicciones, sin embargo en el caso del trabajo, concluimos que no es posible desligar de la \u00e9tica la esencia del laboral, es natural la existencia de la \u00e9tica en el trabajo como hecho social, en el trabajador, en el patrono, y en todos los que intervienen en \u00e9l como parte de la sociedad. \u00c9tica en el trabajo o Deontolog\u00eda, tambi\u00e9n se refiere a la conciencia de la norma y de responsabilidad individual en el cumplimiento del trabajo. De acuerdo a Max Weber pudriera entonces solo definirse como la \u00e9tica de la legalidad. El absentismo en el trabajo es una causante de baja en la productividad, disminuci\u00f3n de la calidad de servicios, problemas en el clima laboral, e incluso tensiones en el comportamiento y clima organizacional. Y cualquier causa o raz\u00f3n de absentismo afecta la productividad de la organizaci\u00f3n. Sin embargo algunas implicaciones del absentismo no solo dependen de la conducta del trabajador, las variables, clima organizacional, productividad tambi\u00e9n son afectadas Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral320 321por acci\u00f3n o inacci\u00f3n de patrono frente a situaciones. En la actualidad patronos de la empresa privada en Venezuela luchan con el absentismo laboral que es producido por elementos externos al trabajo, como la capacidad de movilidad de los trabajadores, de acceso a los servicios b\u00e1sicos entre otros y en el caso del Estado, patr\u00f3n de los miles de funcionarios p\u00fablicos las limitaciones relacionadas con la inflaci\u00f3n y el establecimiento del salario, sumado a los externos, hacen que el absentismo laboral sea responsabilidad de las dos partes, patrono y trabajador. El absentismo indiscriminado, injustificado puede tener un componente de falta de \u00e9tica del trabajador, implica sanciones previstas en las legislaciones de cada naci\u00f3n. La empresa puede ser responsable del ausentismo laboral, incluso las condiciones socio econ\u00f3micas, pol\u00edticas de un pa\u00eds como las ocurridas al momento de la redacci\u00f3n de este documento en Venezuela colaboran al incremento del absentismo laboral. Existen posibles implicaciones de salud ocupacional que entre otras cosas aumentan el descontento, afectando el clima organizacional, aumenta la probabilidad de accidentes laborales y la fatiga en la redistribuci\u00f3n de funciones ocasionadas al cubrir vacantes generadas por absentismo laboral. Con la revisi\u00f3n documental realizada, se concluye que si existe relaci\u00f3n medible entre las variables \u00e9ticas en el trabajo y absentismo laboral, por lo cual se proceder\u00e1 al dise\u00f1o de instrumentos y m\u00e9todos de an\u00e1lisis de datos para aplicar a poblaciones especificas. As\u00ed mismo, desde la concepci\u00f3n de la gerencia del talento humano, es de reconocer que considerar la \u00e9tica en el trabajo como parte de las pol\u00edticas organizacionales y en las metas a largo plazo se puede medir la incidencia del comportamiento \u00e9tico de los empleados en el absentismo laboral a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, la capacitaci\u00f3n y desarrollo del personal, en la auditoria de recursos humanos, e incluso en los procesos de ingreso y egreso de personal. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Aular, M. (2016) \" Factores asociados al Ausentismo Laboral Del Personal De Enfermeria En El \u00c1rea De Quirofano De Un Hospital Materno Infantil Ubicado En Guacara- Estado Carabobo\" Universidad De Carabobo Facultad De Ciencias Econ\u00f3micas Y Sociales Escuela De Relaciones Industriales Campus B\u00e1rbula Factores Asociados. -Informe-Absentismo .pdf Azer\u00eado R, T. (2014) \" \u00c9tica E Competencia \" Traducci\u00f3n Al Castellano: Bertran Romero Sala Cortez Editora E LivrariaLtda, S\u00e3o Paulo Brasil, Dise\u00f1o Y Realizaci\u00f3n: Editorial Octaedro Balbo J \"La Ense\u00f1anza De La \u00c9tica A Trav\u00e9s De La Inclusi\u00f3n De La Responsabilidad Social Universitaria En El Curr\u00edculo \". * Departamento Ciencias Sociales. Universidad Nacional Experimental Del T\u00e1chira. San Crist\u00f3bal, Venezuela. Revista Educaci\u00f3n En Valores. Universidad De Carabobo . Enero - Junio 2008 Vol. 1 N\u00ba 9 Boada I Grau, Joan, De Diego Vallejo , Ra\u00fal, Agull\u00f3 Tom\u00e1s, Esteban, Ma\u00f1as Rodr\u00edguez, Miguel \u00c1ngel , El Absentismo Laboral Como Consecuente De Variables Organizacionales. Psicothema [En Linea] 2005, 17 (Sin Mes) : [ Fecha De Consulta: 05 De Mayo De 2019] Disponible En:<Http:// Empresarial: Reflexiones Desde Y Para La Docencia\" Facultad De Ciencias Econ\u00f3micas Y Empresariales Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral322 323De La Etea - C\u00f3rdoba Papeles De Etica, Econom\u00eda Y Direcci\u00f3n, N\u00ba 4, 1999 Cant\u00fa, P . (2014). \"\u00c9tica Y Sustentabilidad\" Rev.Latinoam.Bioet. / Issn 1657-4702 / Volumen 15 / N\u00famero 1 / Edici\u00f3n 28 / P\u00e1ginas 130-141 / 2015. Chaves, J (2002) \u00c9tica Y Formaci\u00f3n Universitaria Oei- Ediciones - Revista Iberoamericana De Educaci\u00f3n - N\u00famero 29 Delgado C, Rojas M, (2005) Reflexiones Sobre La \u00c9tica Del Profesor Universitario Revista Ciencias De La Educaci\u00f3n A\u00f1o 5 L Vol. 2 L N\u00ba 26 L Valencia, Julio-Diciembre 2005Pp. 103-117universidad De Carabobo Valencia Edo. Carabobo. Venezuela Gonz\u00e1lez, J. (1997). \"Reflexiones Sobre La \u00c9tica Profesional\". La \u00c9tica Profesional Del Psic\u00f3logo /Coloquio, Facultad De Psicolog\u00eda, Unam, M\u00e9xico. Hirsch A. (2003) Elementos Significativos De La \u00c9tica Profesional Reencuentro, Diciembre, N\u00famero 038 Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana - Xochimilco Garc\u00eda M (1996) \"Virtudes Y Vicios De La Profesi\u00f3n Docente\", En: Obras Completas. Fundaci\u00f3n Caja Madrid Y Editorial Anthropos. Madrid y Barcelona 1996. Tomo I/2, P\u00e1g. 458. Ministerio Del Poder Popular Para Educaci\u00f3n Universitaria, Ciencia Y Tecnolog\u00eda (Mppeuct)\"Https://Www .Mppeuct.Gob .Ve/ Ministerio/Sobre-Nosotros Girona, (2011) Desarrollo De Las Competencias Deontol\u00f3gicas, \u00c9ticas Y De Responsabilidad Social En Estudiantes De Administraci\u00f3n Y Direcci\u00f3n De Empresas Guevara, E (2011) \u00bfPor Qu\u00e9 \u00c9tica Y Educaci\u00f3n Ambiental Para El Desarrollo Sostenible? Ingenier\u00eda Industrial.Actualidad Y Nuevas Tendencias A\u00f1o 2, Vol. I, N\u00b0 2 Issn: 1856-8327 L\u00f3pez, R. \"\u00c9tica Profesional En La Formaci\u00f3n Universitaria\" 2013 Issn 0185-2698 Perfiles Educativos Vol.35 No.142 M\u00e9xico Sep. 2013 Manifiesto Por La Vida Por Una \u00c9tica Para La Sustentabilidad (2005) Ambiente & SociedadePrint Version Issn 1414-753xon- Line Campinas Jan./June 2002 Http://Dx .Doi. Org/10.1590/S1414-753x2002000100012, Revisado En Junio 2019 Disponible En Http://Www .Scielo .Br/Scielo . Php?Script=Sci_Arttext&Pid=S1414-53x2002000100012 Mart\u00ednez, E. Salvatierra M. (2018) \u00c9tica Profesional Del Aduanero. Perfil De Egreso Del T\u00e9cnico Superior Universitario En Administraci\u00f3n Aduanera De La Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Morales, J. (2012) \"La Educaci\u00f3n Superior Venezolana, Un Enfoque Estrat\u00e9gico Para Su Transformaci\u00f3n Desde La Cultura Organizacional\" Revista Ciencias De La Educaci\u00f3n\" Segunda Etapa / A\u00f1o 2012 / Vol. 22 / N\u00ba 40 / Valencia, Julio - Diciembre. R\u00edos-Manr\u00edquez, M.; L\u00f3pez-Salazar, A.; L\u00f3pez-Mateo, C. \u00c9tica Y Calidad Laboral: Impacto En El Desempe\u00f1o Empresarial. Un Estudio Emp\u00edrico Holos, vol. 3, 2015, pp. 308-320 Instituto Federal de Educaci\u00f3n, Ciencia e Tecnolog\u00eda do Rio Grande do Norte Natal, Brasil Disponible en: http://www . redalyc.org/articulo .oa?id=481547178026 Rodr\u00edguez J (1986) publicado en EL PAIS , es profesor de Psicolog\u00eda Social Aplicada en la facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda de la universidad Complutense disponible en https://elpais. com/diario/1986/02/15/opinion/508806009_850215.html. Salcedo, Salcedo \"Relevancia De La \u00c9tica En El Ejercicio Profesional Del Consultor En Imagen Raz\u00f3n Y Palabra\". Primera Revista Electr\u00f3nica En Am\u00e9rica Latina Especializada En Comunicaci\u00f3n Www .Razonypalabra.Org .Mx Salvatierra, M. (2017) Importancia De La \u00c9tica Laboral En El Docente Universitario. Percepci\u00f3n De Los Estudiantes De La Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Sede Litoral\" 1er Congreso Marlin Lilian Coromoto Salvatierra Iriarte \u00c9tica en el trabajo y absentismo laboral324 325De \u00c9tica Y Ciudadan\u00eda, Celebrado En Las Instalaciones Del Hotel Hesperia Wtc Valencia, Los D\u00edas 16 Y 17 De Marzo Del A\u00f1o 2017. Salvatierra, M. (2017). \"Importancia De La \u00c9tica Laboral En El Docente Universitario. Percepci\u00f3n De Los Profesores Del Departamento De Tecnolog\u00eda De Servicios Usb Sede Litoral\". Modalidad: Oral. Iii Encuentro De \u00c9tica Nuestramericana, Por Una Pedagog\u00eda Del Testimonio. Caracas, Venezuela. Abril 2017. Salvatierra, M. (2018) \"Educaci\u00f3n Universitaria Y \u00c9tica Profesional En El Trabajo\". Modalidad: Oral. Vii Semana Latinoamericana Y Caribe\u00f1a En La Sim\u00f3n. La Guaira Vargas, Venezuela. Abril 2018. Financiamiento: Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Salvatierra, M. (2018) Importancia De La \u00c9tica En La Labor Del Docente Universitario De Venezuela Antr\u00f3pica. Revista De Ciencias Sociales Y Humanidades. A\u00f1o 4, Vol. 4, N\u00fam. 8, Julio-Diciembre 2018, Pp. 33-43. Universidad Aut\u00f3noma De Yucat\u00e1n. M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, M\u00e9xico. Issn: 2448-5241. Salvatierra, M. (2018) . \"\u00c9tica En La Labor Del Docente Universitario De Venezuela\". Modalidad: Oral. Iv Encuentro De \u00c9tica Nuestramericana. Hacia La Revoluci\u00f3n Universitaria. Caracas, Venezuela. Julio 2018. Financiamiento: Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Salvatierra, M. (2018). \"Educaci\u00f3n Universitaria En Carreras T\u00e9cnicas Administrativas De La Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Y \u00c9tica Profesional En El Trabajo\". Modalidad: Oral. Ii Congreso Internacional De Investigaci\u00f3n E Innovacci\u00f3n \"Integrando Redes Para El Desarrollo Sostenible En El Marco De La Agenda 2030 De La Onu. Maracay , Venezuela. Julio 2018. Financiamiento: Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Salvatierra, M. (2018) \"\u00c9tica En La Labor Del Docente Universitario De Venezuela\". Modalidad: Oral. Iv Encuentro De \u00c9tica Nuestramericana. Hacia La Revoluci\u00f3n Universitaria. Caracas, Venezuela. Julio 2018. Financiamiento: Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Salvatierra M, (2018) \"Educaci\u00f3n Universitaria En Carreras T\u00e9cnicas Administrativas De La Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar Y \u00c9tica Profesional En El Trabajo\" Ii Congreso Internacional De Investigaci\u00f3n E Innovaciones De La Facultad De Ciencias Econ\u00f3micas Y Sociales De La Universidad De Carabobo. Jeimy Tatiana Echeverri Hern\u00e1ndez Luisa Maria Hern\u00e1ndez Osorio Bedir Germ\u00e1n Mart\u00ednez Quintero 2017. Caracterizaci\u00f3n Del Ausentismo Laboral En Una Ips De Manizales, Caldas. Universidad Cat\u00f3lica De Manizales Facultad De Ciencias Para La Salud Especializaci\u00f3n En Seguridad Y Salud En El Trabajo Sm. Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica: Factores Asociados Al Ausentismo Laboral En Pa\u00edses De Am\u00e9rica Latina. Univ. Salud. 2019;21(1):100-112. Doi: Http://Dx.Doi.Org/10.22267/Rus.192101.143 Villaplana M (2015). Absentismo e Incapacidad Laboral Promover Organizaciones Saludables como garant\u00eda de excelencia y efectividad organizativa. Edita: Consejo Econ\u00f3mico y Social del Principado de Asturias, 2015 Plaza de la Paz, 9 - 1\u00ba 33006 Oviedo (Asturias) Tel\u00e9fono: 98 527 07 15 - Fax: 98 523 78 Silvota, Llanera-Asturias) Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Consejo Econ\u00f3mico y Social del Principado de Asturias. Disponible Del Personal Administrativo De Una Universidad P\u00fablica Venezolana, 2000-2002. Revista Salud De Los Trabajadores / Volumen 13 N\u00ba 2 / Julio-Diciembre 2005. Ley Org\u00e1nica del Trabajo , los Trabajadores y las Trabajadoras (Gaceta Oficial N\u00b0 6.076 Extraordinario del 7 de mayo de 2012)DECLIVE DEL MOVIMIENTO SINDICAL VENEZOLANO (1999-2019) Keta Stephany INTRODUCCI\u00d3N Los derechos laborales forman parte del conjunto de los derechos humanos. En consecuencia, los sindicalistas son defensores y promotores de los derechos humanos. En la actualidad, en Venezuela, estos derechos han sido conculcados por el Ejecutivo nacional y el movimiento sindical no ha podido evitarlo. El gobierno de Nicol\u00e1s Maduro llev\u00f3 las empresas p\u00fablicas a la peor de las crisis, empezando por la principal, que es PDVSA; gener\u00f3 una enorme p\u00e9rdida de empleos productivos en el sector privado por el cierre de empresas o la reducci\u00f3n de sus operaciones; pulveriz\u00f3 salario, bono de alimentaci\u00f3n, prestaciones sociales, cajas de ahorro, jubilaciones y pensiones, destruyendo as\u00ed el ingreso familiar; acab\u00f3 con la seguridad social, pagada por los trabajadores durante * Keta Stephany: Profesora Asociada en la Universidad Central de Vene- zuela. Doctora en Estudios del Desarrollo; MSc en Planificaci\u00f3n, menci\u00f3n Pol\u00edtica Social; Licenciada en Letras. Representante profesoral principal del Consejo de Escuela de la Escuela de Trabajo Social-UCV, integrante del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico del Doctorado en Salud P\u00fablica de la UCV. Secretaria de Actas, Memoria e Infor-maci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Profesores Universitarios de Venezue-la (FAPUV). Email: stephanyketa@gmail.comKeta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)328 329d\u00e9cadas al Instituto Venezolano de los Seguros Sociales (IVSS); liquid\u00f3 la contrataci\u00f3n colectiva y los tabuladores salariales a ra\u00edz del paquetazo de agosto de 2018; llev\u00f3 el monto del salario m\u00ednimo vital, impuesto por decreto, a un m\u00ednimo hist\u00f3rico de 1,8 $ AL MES; ha despedido, encarcelado y sometido a juicio militar a trabajadores y sindicalistas, y ha secuestrado la democracia y la libertad sindical. De este modo, ha generado el \u00e9xodo de millones de trabajadores que buscan en otros pa\u00edses condiciones dignas de vida, de trabajo y de remuneraci\u00f3n. Esta grave situaci\u00f3n obligar\u00eda a la profundizaci\u00f3n y generalizaci\u00f3n del conflicto sindical en Venezuela, que si bien ha despuntado, no ha logrado la fuerza necesaria para alcanzar la restituci\u00f3n plena de los derechos humanos, pol\u00edticos y sociales de los venezolanos. En 1999, cuando se inicia en Venezuela la etapa de control del Estado por parte de un nuevo actor pol\u00edtico liderado por Hugo Ch\u00e1vez, la desindustrializaci\u00f3n, el incremento del desempleo y la consiguiente disminuci\u00f3n de la tasa de sindicalizaci\u00f3n, el proceso de flexibilizaci\u00f3n del trabajo iniciado con la reforma de la Ley Org\u00e1nica del Trabajo (LOT) en 1997, y el desprestigio de la dirigencia sindical, sum\u00edan al sindicalismo venezolano en una situaci\u00f3n muy compleja, en particular a la c\u00fapula de la mayoritaria Confederaci\u00f3n de Trabajadores de Venezuela (CTV), desplazada junto con AD y COPEI del escenario nacional de toma decisiones. Hoy, veinte a\u00f1os despu\u00e9s, muy lejos de haber superado aquellas dificultades, el sindicalismo venezolano atraviesa la peor crisis de su historia, la cual se manifiesta en sus evidentes dificultades para hacer frente con \u00e9xito a la pol\u00edtica de liquidaci\u00f3n de los derechos laborales por parte del Ejecutivo nacional. En este art\u00edculo, se analiza c\u00f3mo y por qu\u00e9 se fueron desmoronando las estructuras organizativas de nuestro movimiento sindical hasta llegar a la situaci\u00f3n actual.ADECUACI\u00d3N DEL MARCO JUR\u00cdDICO En el per\u00edodo de 20 a\u00f1os en estudio, dos instrumentos destacan en el proceso de adecuaci\u00f3n del marco jur\u00eddico de las relaciones laborales en Venezuela a una pol\u00edtica de injerencismo por parte del Estado: la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (CRBV) de 1999, y el Decreto Ley Org\u00e1nica del Trabajo, los Trabajadores y las Trabajadoras (DLOTTT) de 2012. SINDICALISMO Y CONSTITUYENTE. Una promesa de campa\u00f1a de Hugo Ch\u00e1vez en 1998, fue el impulso de una Asamblea Nacional Constituyente (ANC), aspiraci\u00f3n que se hab\u00eda comenzado a proyectar desde la protesta popular en 1989, despu\u00e9s del Sacud\u00f3n (Stephany Ruiz, 2006). La tarea se cumpli\u00f3 y el 15 de diciembre de 1999, la ANC someti\u00f3 a referendo su propuesta de Constituci\u00f3n, la cual se aprob\u00f3. La Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (CRBV) de 1999 establece que el Estado es democr\u00e1tico y social, de justicia, federal y descentralizado, y propugna como valores superiores de su ordenamiento jur\u00eddico y de su actuaci\u00f3n, la vida, la libertad, la justicia, la igualdad, la solidaridad, la democracia, la responsabilidad social y, en general, la \u00e9tica, el pluralismo pol\u00edtico y la preeminencia de los derechos humanos (Pre\u00e1mbulo y Art.2). El derecho al trabajo es, en consecuencia, un derecho preeminente. La CRBV garantiza, adem\u00e1s, la promoci\u00f3n de la iniciativa privada y el ejercicio libre de la actividad econ\u00f3mica de su preferencia por parte de las personas (Art. 112); un r\u00e9gimen socioecon\u00f3mico fundamentado en el principio de la libre competencia (Art. 299); el derecho a la propiedad (Art. 115); la independencia de los poderes p\u00fablicos (201, 254, y 273); la autonom\u00eda del Banco Central con rango constitucional y prohibici\u00f3n de financiar d\u00e9ficits fiscales; un nuevo Poder Ciudadano constituido por la Defensor\u00eda del Pueblo, el Ministerio P\u00fablico y la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica; con pluralidad de partidos pol\u00edticos (Art. 293) y la libertad de asociaci\u00f3n Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)330 331con fines pol\u00edticos (Art. 67). En la CRBV, la democracia se define participativa y se conserva el principio de alternabilidad en el ejercicio de cargos de representaci\u00f3n popular. Los tratados, pactos y convenciones sobre derechos humanos, suscritos y ratificados por Venezuela, tienen jerarqu\u00eda constitucional, son de aplicaci\u00f3n inmediata y directa, y prevalecen siempre que contengan normas m\u00e1s favorables a las establecidas en la propia Constituci\u00f3n y en las leyes. As\u00ed mismo, la CRBV consagra derechos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, laborales, culturales, ambientales, de los pueblos ind\u00edgenas, sexuales y reproductivos, demandados en las luchas de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX. En el caso de los derechos laborales, el salario suficiente, en consonancia con el costo de la canasta b\u00e1sica familiar de bienes y servicios (Art. 91) es una conquista del movimiento obrero (la antigua Ley Org\u00e1nica del Trabajo (LOT) establec\u00eda que el salario m\u00ednimo deb\u00eda definirse tomando en cuenta la canasta alimentaria, no la b\u00e1sica); y la homologaci\u00f3n de la pensi\u00f3n de vejez al salario m\u00ednimo, fue demanda del movimiento de jubilados en los a\u00f1os 90. En el art\u00edculo 3 de la CRBV, se establece que el trabajo es un proceso fundamental para alcanzar los fines esenciales del Estado. As\u00ed mismo, se incorpor\u00f3 el concepto de econom\u00eda social y participativa o econom\u00eda asociativa (Art 3, 70, 117, 118, 184, 299 y 308) 1, ampli\u00e1ndose lo concerniente al trabajo cooperativo en comparaci\u00f3n con la Constituci\u00f3n precedente. A efectos de esta investigaci\u00f3n, es preciso destacar, igualmente, la incorporaci\u00f3n del derecho a las prestaciones sociales que recompensen la antig\u00fcedad (Art\u00edculo 92) y el car\u00e1cter constitucional de la progresividad, intangibilidad, e irrenunciabilidad de los derechos laborales (Art\u00edculo 89). Es importante tambi\u00e9n se\u00f1alar que en dicho Art\u00edculo 89 se define el trabajo como \"un hecho social\". Durante las sesiones de la ANC, se discutieron importantes 1 Este concepto ser\u00eda desarrollado en 2001, en la Ley Especial de temas para la clase trabajadora, tales como la integraci\u00f3n del sistema p\u00fablico de salud y el sistema de seguridad social; la intangibilidad y progresividad de los derechos y beneficios laborales; el derecho al trabajo; la negociaci\u00f3n colectiva; el salario m\u00ednimo vital; el derecho a huelga; las prestaciones sociales; la jornada de trabajo, y la libertad sindical. En relaci\u00f3n con el tema de las prestaciones sociales, muy pol\u00e9mico en la d\u00e9cada que finalizaba, en el curso del debate en la ANC, el constituyente Nicol\u00e1s Maduro 2 argument\u00f3: \"Hoy el Estado debe m\u00e1s de dos billones de bol\u00edvares a los empleados p\u00fablicos...Los venezolanos tenemos que rectificar el desconocimiento que se hizo en el a\u00f1o 97 de un derecho hist\u00f3rico, constitucional y legal de los trabajadores venezolanos...\" (Gaceta Constituyente, sesi\u00f3n del 30-10-99: p\u00e1g. 32). Finalmente, las prestaciones sociales se establecieron como derecho para recompensar la antig\u00fcedad y se definieron, al igual que el salario, como cr\u00e9ditos laborables de exigibilidad inmediata, de modo que la mora genera intereses que se constituyen en deudas de valor. En la disposici\u00f3n transitoria del art\u00edculo 92 de la CRBV, se dio un plazo de un a\u00f1o para el establecimiento de un nuevo r\u00e9gimen que integrara el pago de forma proporcional al tiempo de servicio calculado de conformidad con el \u00faltimo salario devengado. En relaci\u00f3n con las organizaciones de los trabajadores, en Asociaciones Cooperativas, que es el marco regulatorio espec\u00edfico de los trabajadores asociados en cooperativas, y no la Ley del Trabajo. 2 Sindicalista del Metro de Caracas, jefe de la primera fracci\u00f3n parlamentaria del Movimiento Quinta Rep\u00fablica (MVR); constituyente en 1999 y posteriormente diputado y Canciller, entre otros cargos, fue Presidente de la Rep\u00fablica (2012-2018). Un amplio sector de la poblaci\u00f3n y un n\u00famero importante de pa\u00edses en el mundo, consideran que, en la actualidad, ocupa la silla presidencial de manera anticonstitucional. Hoy, la deuda por concepto de prestaciones sociales a los empleados p\u00fablicos es total, los trabajadores las han perdido completamente por la combinaci\u00f3n del atraso de a\u00f1os en el pago de la prestaci\u00f3n de antig\u00fcedad y sus intereses, en el sector p\u00fablico, y la hiperinflaci\u00f3n.Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)332 333los debates de la ANC se manifest\u00f3 una abierta animadversi\u00f3n hacia la dirigencia sindical en general y hacia la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de Venezuela (CTV) en particular. Por ejemplo, en la sesi\u00f3n del 18-10-1999 de la ANC, el orden del d\u00eda fue la exposici\u00f3n de las comisiones permanentes, nombradas el 11-08-1999, en relaci\u00f3n con el anteproyecto de Constituci\u00f3n. Alfredo Pe\u00f1a 3, Presidente de la Comisi\u00f3n de lo Econ\u00f3mico y lo Social, expuso: Se propone y se consagra el principio de la democracia sindical, lo cual va a tener un impacto muy importante en este pa\u00eds. Claro est\u00e1, para todos ustedes, que esto significa que se acabaron las comisiones de empleo, se acabaron las costas sindicales, se acabaron las mafias sindicales que se establecen all\u00ed porque controlan el proceso electoral a su antojo (Aplausos). Se acab\u00f3 tambi\u00e9n eso de que la CTV meta en PDVSA directores que ganan 16 millones de bol\u00edvares mensuales o en la CVG o en el Banco Industrial. Eso se acab\u00f3. Solo podr\u00e1n recibir como remuneraci\u00f3n, \u00fanicamente, la cotizaci\u00f3n voluntaria de los trabajadores (Asamblea Nacional Constituyente, 2000, p\u00e1gs. 18-10-99:38). En relaci\u00f3n con la democracia sindical, en la ANC se produjeron debates que proyectaban a los trabajadores en una relaci\u00f3n de minusval\u00eda con sus directivos sindicales, para justificar la intervenci\u00f3n del Estado, sin considerar que cualquier intervenci\u00f3n estatal menoscaba la autonom\u00eda sindical. En ese momento, las federaciones y centrales se eleg\u00edan en comicios de segundo grado, debido a que son organizaciones que agrupan sindicatos, las primeras, y federaciones, las segundas; no obstante, los constituyentes plantearon las elecciones en primer grado, es decir, por las bases de los sindicatos. Al respecto, la comisi\u00f3n propuso, en el art\u00edculo 3 Periodista, constituyente por el Polo Patri\u00f3tico en 1999, Alcalde Metropolitano por el Movimiento Quinta Rep\u00fablica (MVR) de Hugo Ch\u00e1vez (2000 - 2004), acusado por la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica y por el gobierno por el golpe de al 11 de abril de 2004 y auto exiliado en Miami hasta 2012, cuando falleci\u00f3.100, lo siguiente: \"Para el ejercicio de la democracia sindical, los estatutos y reglamentos de las organizaciones sindicales, establecen la alternabilidad de sus directivos y representantes mediante el sufragio universal, directo y secreto\". En el debate, el constituyente Mario Isea 4 propuso: \"las decisiones de la junta directiva de organizaciones sindicales y gremiales con su per\u00edodo vencido, ser\u00e1n absolutamente nulas\" (Asamblea Nacional Constituyente, 2000, p\u00e1gs. 30-10-99:34). De haberse aprobado esta propuesta, los trabajadores habr\u00edan quedado completamente indefensos al vencerse los per\u00edodos de las directivas. La propuesta de Alfredo Pe\u00f1a, tuvo m\u00e1s \u00e9xito: En resguardo de la autonom\u00eda y libertad sindical... contemplar dentro de sus estatutos y reglamentos la alternabilidad de sus directivos y representantes por la v\u00eda de la elecci\u00f3n directa, universal y secreta, organizadas y supervisadas por el organismo que determina el poder electoral de acuerdo con la Ley...Debe ser la autoridad independiente la que dirija y controle los procesos electorales de esos sindicatos (Idem). Finalmente, se aprob\u00f3 que el Poder Electoral tiene por funciones, entre otras: \"Organizar las elecciones de sindicatos, gremios profesionales y organizaciones con fines pol\u00edticos en los t\u00e9rminos que se\u00f1ale la ley\" (CRBV: Art\u00edculo 293). Esta disposici\u00f3n, vulnera la autonom\u00eda y libertad sindical. El CNE no es \u00e1rbitro para realizar y menos para dirimir las elecciones sindicales. La consecuencia de la aplicaci\u00f3n de esta potestad del CNE, ha sido la paralizaci\u00f3n de muchas elecciones sindicales, hecho este que amerita una investigaci\u00f3n espec\u00edfica, para determinar su alcance. Los sindicalistas fueron proyectados, en los debates de la ANC, como mafiosos y corruptos. En palabras del constituyente Guillermo Garc\u00eda Ponce 5: \"Los directivos de las organizaciones 4 Constituyente por el Polo Patri\u00f3tico en 1999, actual representante del gobierno de Maduro en Espa\u00f1a. 5 Guillermo Garc\u00eda Ponce (1925 - 2010) Comunista venezolano, militante Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)334 335sindicales, estar\u00e1n obligados a hacer declaraci\u00f3n jurada de bienes... por la reciente experiencia de las mafias sindicales, es del conocimiento de todos que muchos dirigentes sindicales se han enriquecido.\" (Asamblea Nacional Constituyente, 2000, p\u00e1gs. 30-10-99:34). Otro ejemplo, es el discurso del constituyente Pablo Medina 6, quien apoy\u00f3 el planteamiento haciendo referencia a las costas sindicales: \"La corrupci\u00f3n sindical comienza, entre otras cosas, por el cobro de las costas sindicales\" (Asamblea Nacional Constituyente, 2000, p\u00e1gs. 30-10-99:36). En general, en el debate se evidenci\u00f3 el inter\u00e9s por restarle poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico a la CTV. Hab\u00eda un prop\u00f3sito claro del Polo Patri\u00f3tico de hegemonizar el espacio de la organizaci\u00f3n sindical, pero diferencias internas en relaci\u00f3n con la v\u00eda para lograrlo: \"Desde la ANC un sector del chavismo intent\u00f3 aprobar una resoluci\u00f3n para disolver la CTV, la cual fue frustrada\" (Rinc\u00f3n Noriega, 2005, p\u00e1g. 16). Al final, se opt\u00f3 por el mecanismo del sufragio para desplazar al viejo liderazgo cetevista. En palabras de Alfredo Pe\u00f1a: \"no hay por qu\u00e9 tener ning\u00fan temor, hay que ir a las elecciones, es un proceso de cambio. Si cambi\u00f3 el pa\u00eds, donde los adecos y los copeyanos ten\u00edan el 90% de los votos\" (Asamblea Nacional Constituyente, 2000, p\u00e1gs. 31-10-99:9). Como se desprende de esta cita, se asumi\u00f3 que los cambios que hab\u00edan acabado con el predominio pol\u00edtico del bipartidismo operar\u00edan de la misma manera en el \u00e1mbito sindical, y los chavistas ganar\u00edan las elecciones c\u00f3modamente. Razonamiento pol\u00edtico errado, como se ver\u00e1. del PCV y fundador de Vanguardia Comunista, constituyente en 1999 y fundador en 2003 del Diario VEA, de l\u00ednea editorial pro-gobierno. 6 Pol\u00edtico venezolano, milit\u00f3 en su juventud en el PCV , fundador de La Causa Radical (LCR), diputado en la d\u00e9cada de los 90, Secretario General de Patria Para Todos (PPT), divisi\u00f3n de LCR para apoyar a Hugo Ch\u00e1vez en su campa\u00f1a presidencial, constituyente en 1999, en 2000 aspir\u00f3 a presidir la CTV sin \u00e9xito. Posteriormente se distanci\u00f3 del oficialismo. En 2012, compiti\u00f3 en las primarias de la oposici\u00f3n para escoger candidato presidencial, llegando de sexto. En la actualidad, reside en el exterior y ha anunciado por las redes sociales que prepara una invasi\u00f3n a Venezuela. En la discusi\u00f3n sobre las Disposiciones Transitorias de la ANC, se aprob\u00f3 la realizaci\u00f3n de elecciones sindicales regidas por una comisi\u00f3n electoral con representaci\u00f3n paritaria de las 4 centrales, ENS, FNCT y sindicatos nacionales. Tanto la Organizaci\u00f3n Regional Interamericana de Trabajadores (ORIT) como la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) cuestionaron este decreto, as\u00ed como la idea de participaci\u00f3n de afiliados y no afiliados en elecciones sindicales, por violar el principio de libertad sindical y los convenios 87 y 98 de la OIT (Rinc\u00f3n Noriega, 2005, p\u00e1gs. 151-154). En s\u00edntesis, en la CRBV, el Estado interviene la organizaci\u00f3n sindical al obligarla a organizar sus elecciones bajo la tutela del CNE (Art\u00edculo 293, N\u00ba 6), y al imponerle a los directivos sindicales la alternabilidad y la declaraci\u00f3n jurada de bienes (Art\u00edculo 95). Eso entra en contradicci\u00f3n con la libertad sindical, garantizada en el Convenio 87 de la OIT, suscrito por Venezuela y ratificado en 1984, y de aplicaci\u00f3n preferente seg\u00fan la misma Constituci\u00f3n. Para garantizar la transparencia en la administraci\u00f3n de los recursos de la organizaci\u00f3n sindical, lo que procede es que los dirigentes sindicales rindan cuenta peri\u00f3dicamente ante los trabajadores, exigencia que suele estar recogida en los estatutos. EL DECRETO CON RANGO Y FUERZA DE LEY ORG\u00c1NICA DEL TRABAJO, LOS TRABAJADORES Y LAS TRABAJADORAS (DLOTTT). La ANC, en la disposici\u00f3n transitoria cuarta (DTC) de la CRBV, dio un plazo de un a\u00f1o para la discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de una reforma a la Ley Org\u00e1nica del Trabajo en materia de prestaciones sociales, reducci\u00f3n de la jornada de trabajo y aumento del tiempo para las prescripciones. La Asamblea Nacional (AN), de mayor\u00eda oficialista desde el a\u00f1o 2000 hasta 2015, incumpli\u00f3 dicha disposici\u00f3n, a pesar de las movilizaciones de distintos sectores sindicales, sobre todo a partir de 2009, que demandaban la realizaci\u00f3n de esa discusi\u00f3n (DSV, 2019). Trece a\u00f1os despu\u00e9s de aprobada la CRBV, el 30 de abril de 2012, el Presidente Hugo Ch\u00e1vez promulg\u00f3 una nueva Ley del Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)336 337Trabajo, que no fue el producto de debate parlamentario alguno, sino que se aprob\u00f3 mediante Ley Habilitante, como Decreto Presidencial \"con rango y fuerza de Ley Org\u00e1nica\", donde se restituy\u00f3 la figura de las llamadas \"prestaciones sociales dobles con efecto retroactivo\". Esa medida coincidi\u00f3 con la legalizaci\u00f3n de la Central Socialista Bolivariana de Trabajadores (CSBT) y con la proximidad de las elecciones presidenciales de 2012. Para la discusi\u00f3n del nuevo proyecto de Ley, el Presidente nombr\u00f3 una comisi\u00f3n integrada por oficialistas, incluidos dirigentes de la CSBT. La opini\u00f3n p\u00fablica solo conoci\u00f3 de la realizaci\u00f3n de una reuni\u00f3n de dicha comisi\u00f3n, sin embargo, fuentes cercanas a la misma dan fe de que se reuni\u00f3 en distintas oportunidades en la capital y en el interior de la Rep\u00fablica. Fueron muchas las iniciativas de las distintas corrientes y organizaciones sindicales para debatir de cara a los trabajadores, a trav\u00e9s de asambleas, foros y reuniones, el proyecto que discut\u00eda la comisi\u00f3n presidencial, as\u00ed como las voces que se elevaron para exigir un amplio debate nacional sobre el tema y para rechazar que fuera el Presidente y no el Parlamento quien aprobara la Ley. D\u00edas antes de la promulgaci\u00f3n del DLOTTT, la Asociaci\u00f3n de Profesores de la Universidad Central de Venezuela (APUCV) elev\u00f3 una queja ante la OIT y le solicit\u00f3 hacer un llamado al gobierno para impedir las violaciones a la libertad sindical involucradas en la aprobaci\u00f3n por decreto del proyecto de Ley de Trabajo. Todos estos esfuerzos resultaron infructuosos. El prop\u00f3sito del DLOTTT, m\u00e1s que regular la relaci\u00f3n de trabajo entre empleadores y trabajadores es regular el proceso social del trabajo, concepto que cruza todo el cuerpo legal: El contrato de trabajo se celebra para prestar servicios en el proceso social de trabajo; en la jornada de trabajo, el trabajador ahora no est\u00e1 a disposici\u00f3n del empleador sino del proceso social de trabajo. El salario es producto de una riqueza generada en el proceso social de trabajo. Las invenciones creadas en una relaci\u00f3n de trabajo son producto del proceso social de trabajo. Por otra parte, la organizaci\u00f3n sindical defiende a los trabajadores en el proceso social de trabajo y la libertad sindical es el derecho a organizarse para la defensa de los derechos laborales en el proceso social de trabajo. A ello se le suma que los fines del proceso social de trabajo son estatales, ejemplo de ello, es garantizar la independencia y soberan\u00eda nacional, asegurando la integridad del espacio geogr\u00e1fico de la naci\u00f3n; la soberan\u00eda econ\u00f3mica, la seguridad y soberan\u00eda alimentaria, la protecci\u00f3n del ambiente y el uso racional de los recursos naturales (Art. 25, 1, 2, 4 y 5) (Richter, 2013). En el DLOTTT se plantea la superaci\u00f3n del modo capitalista de producci\u00f3n, tambi\u00e9n a trav\u00e9s del desarrollo del proceso social del trabajo, \"intentando justamente transformar la relaci\u00f3n de trabajo hacia otras formas de organizar la producci\u00f3n\" (Lucena, 2015, p\u00e1g. 221) . Desde principios de 2012, el tema de las prestaciones sociales fue bandera en el discurso oficialista para justificar la nueva Ley que se preparaba a espaldas de los trabajadores. Al respecto, lo que se estableci\u00f3 fue la posibilidad de que el trabajador decida, al finalizar la relaci\u00f3n de trabajo, si cobra sus prestaciones seg\u00fan el sistema anterior a 1997 es decir, 30 d\u00edas del \u00faltimo salario por a\u00f1o de servicio o fracci\u00f3n superior a los 6 meses, o seg\u00fan el de 1997 (Art\u00edculo 142), tan denostado en las sesiones de la ANC pero que mantuvo su vigencia plena hasta la promulgaci\u00f3n del DLOTTT. Este sistema reconoce 45 d\u00edas el primer a\u00f1o de servicio y 60 a partir del segundo, pero con base en los salarios nominales de cada a\u00f1o. Con el DLTTT se recuper\u00f3 el pago doble de prestaciones por despidos injustificados, eliminado en la reforma del a\u00f1o 1997 (Art\u00edculos 92, 141 y 142). En materia salarial, el DLOTTT elimina la posibilidad de excluir hasta el 20% del salario de la base de c\u00e1lculo de los beneficios laborales tales como horas extras bonos, primas, y prestaciones sociales. Pero establece un conjunto de beneficios no salariales que facilitan la bonificaci\u00f3n del salario, que es una tendencia acentuada en Venezuela. Ejemplo de esa tendencia es lo ocurrido con el Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)338 339beneficio de alimentaci\u00f3n, que inicialmente consist\u00eda en una comida durante la jornada de trabajo, y fue convertido en el llamado cesta-tickett, que se pag\u00f3 inicialmente en tickets y actualmente se paga en moneda corriente. El decreto de su creaci\u00f3n establece taxativamente que dicho beneficio no es salario y que su monto carece de relaci\u00f3n proporcional con el salario devengado por el trabajador (Reglamento de la Org\u00e1nica del Trabajo, 2006). A partir del a\u00f1o 2015, fue increment\u00e1ndose progresivamente hasta alcanzar el 100% del salario m\u00ednimo (Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley del Cestaticket Socialista para los Trabajadores y Trabajadoras., 2015). Esta pr\u00e1ctica precariza el salario e incide negativamente en el c\u00e1lculo de las prestaciones sociales y otros beneficios. Con el decreto de incremento del salario m\u00ednimo a Bs. 1.800, del 31 de agosto de 2018 (Decreto N\u00b0 3.601, 2018), vigente desde el 1\u00ba de septiembre, se invirti\u00f3 la tendencia y el monto del cesta-ticket pas\u00f3 a representar un 10% del salario m\u00ednimo. Entre agosto de 2018 y agosto de 2019, dicho beneficio ha venido ganando terreno nuevamente en comparaci\u00f3n con el valor del salario. En relaci\u00f3n con los derechos colectivos del trabajo, el DLOTTT restringe la libertad sindical: Impone funciones a las organizaciones sindicales, como \"el estudio, defensa, desarrollo y protecci\u00f3n del proceso social de trabajo, la protecci\u00f3n y defensa de la clase trabajadora, del conjunto del pueblo, de la independencia y soberan\u00eda nacional\" (Art. 365); la contribuci\u00f3n en la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes y servicios, as\u00ed como el control y vigilancia sobre los costos y ganancias (Arts. 2,3 y 367); la protecci\u00f3n del proceso social de trabajo (Art. 365). Dificulta la negociaci\u00f3n colectiva: el inspector del trabajo puede admitir o no los pliegos conciliatorios y conflictivos, fija la primera reuni\u00f3n para iniciar la negociaci\u00f3n, preside las reuniones, decide en caso de controversia, y puede negarse a homologar la convenci\u00f3n colectiva (Arts. 450 y 451); en el sector p\u00fablico, la negociaci\u00f3n se inicia despu\u00e9s que el \"ministerio del Poder Popular con competencia en materia de planificaci\u00f3n y finanzas... rinda informe preceptivo que indique los lineamientos espec\u00edficos para la negociaci\u00f3n de la convenci\u00f3n colectiva de que se trate\", requisito que retrasa el inicio de la discusi\u00f3n. Obstaculiza el derecho a huelga, al establecer limitaciones para la admisi\u00f3n de pliegos conflictivos y para el ejercicio libre de ese derecho (Arts. 476 y 484), y al facultar al inspector del trabajo para decidir los servicios m\u00ednimos para ejercerlo 7. Limita la labor sindical permitiendo inclusive el retiro del centro de trabajo por 48 horas, del trabajador investido de fuero sindical (Art. 423). Mantiene la intervenci\u00f3n del CNE de las elecciones sindicales, aunque, en vez de organizarlas, como establece la CRBV, seg\u00fan el DLOTTT, el CNE solo debe intervenir si los trabajadores y la Comisi\u00f3n Electoral as\u00ed lo solicitan (Art. 407). Interviene y limita la acci\u00f3n sindical a trav\u00e9s de la mora electoral: el sindicato en situaci\u00f3n de mora electoral no puede presentar pliegos conciliatorios ni conflictivos, ni ser parte de la negociaci\u00f3n colectiva, ni vender o comprar bienes para el sindicato; el empleador puede valerse de la mora electoral para no negociar con el sindicato (Art. 437). Impone un Registro Nacional de Organizaciones Sindicales (RNOS), a trav\u00e9s del cual el Estado interviene en los asuntos internos del sindicato (Arts. 374, 375 y 387) y la obliga, entre otras cosas, a incorporar en sus estatutos las funciones impuestas por el DLOTTT: \"El Registro Nacional de Organizaciones Sindicales \u00fanicamente podr\u00e1 abstenerse del registro de una organizaci\u00f3n sindical en los siguientes casos: 1. Si la organizaci\u00f3n sindical no tiene como objeto las atribuciones y 7 Otras normas legales que obstaculizan el derecho a huelga en Venezuela son: Ley especial en defensa popular contra el acaparamiento, la especulaci\u00f3n, el Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)340 341finalidades previstas en esta Ley\" (Art. 387). Obliga a los sindicalistas a presentar declaraci\u00f3n jurada de bienes, lo que constituye otro mecanismo de intromisi\u00f3n del Estado en los asuntos internos de los sindicatos. El 04-11-2013, un conjunto de dirigentes sindicales acompa\u00f1ados por PROVEA introdujo ante el Ministerio del Trabajo una solicitud de aclaratoria de los efectos de la inscripci\u00f3n en el RNOS y las consecuencias de no hacerlo para la obtenci\u00f3n de la personalidad jur\u00eddica. El Ministerio respondi\u00f3 que los sindicatos con personalidad jur\u00eddica no ten\u00edan la obligaci\u00f3n de registrarse y que sus expedientes pasar\u00edan al registro. Pero quedaban obligados a remitir cada a\u00f1o el informe anual de la administraci\u00f3n de fondos y bienes sindicales y la lista de afiliados con indicaci\u00f3n del domicilio, requisito francamente inaceptable. As\u00ed mismo, los sindicatos que no modifiquen sus estatutos quedaron sujetos a restricciones para la libre administraci\u00f3n de sus finanzas y la realizaci\u00f3n de elecciones (Arismendi, Iranzo, & Richter, 2016). En consecuencia, la libertad sindical en Venezuela sigue comprometida. EL MOVIMIENTO SINDICAL Para 1999, la CTV contaba con m\u00e1s de 2 millones de afiliados y presencia nacional (Rinc\u00f3n Noriega, 2005, p\u00e1g. 88) y era la principal central de trabajadores. Sin embargo, el entonces Presidente de la Rep\u00fablica, Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00edas, reacio a reconocerla, comenz\u00f3 a definir el ajuste del salario m\u00ednimo unilateralmente, dejando de lado la consulta a la organizaci\u00f3n sindical m\u00e1s representativa establecida por la LOT en su art\u00edculo 138. boicot y cualquier otra conducta que afecte el consumo de los alimentos o productos sometidos a control de precios (2007); Ley para la defensa de las personas en el acceso a los bienes y servicios (2008); Ley Org\u00e1nica de Seguridad de la Naci\u00f3n (2002), y Ley contra la delincuencia organizada y financiamiento al terrorismo (2012). En el debate sindical, las posiciones en relaci\u00f3n con el futuro de las organizaciones de trabajadores eran diversas: hab\u00eda quienes planteaban la unificaci\u00f3n de las estructuras existentes, a saber, CTV, CGT, CUTV y CODESA, en una sola central (Nicol\u00e1s Maduro, Froil\u00e1n Barrios 8); la reforma y democratizaci\u00f3n de las estructuras existentes (Comit\u00e9 Ejecutivo de la CTV); la aniquilaci\u00f3n de la CTV con juicio a sus autoridades (Pablo Medina, Eustoquio Contreras 9), y la refundaci\u00f3n del movimiento obrero (Carlos Magdaleno10), entre otras. En todas estas opiniones, se argumentaba la necesidad de legitimar a la dirigencia sindical, democratizar los sindicatos y organizar a la gran cantidad de trabajadores no sindicalizados (alrededor del 70%); pero tambi\u00e9n operaba la lucha pol\u00edtica por hegemonizar el movimiento sindical, bien sea conservando los espacios conquistados, en el caso de AD y COPEI, o aprovechando las aspiraciones de cambio del pueblo venezolano y el desplazamiento del bipartidismo del poder pol\u00edtico para ocupar esos espacios, en el caso de todos los dem\u00e1s factores pol\u00edticos, hubieran o no apoyado a Hugo Ch\u00e1vez en su campa\u00f1a por la Presidencia. En abril de 1999, el IV Congreso Extraordinario de la CTV aprob\u00f3 estatutariamente las elecciones en primer grado de todos los cargos, que ser\u00edan de cuatro a\u00f1os; la consulta a las bases por referendo revocatorio, consultivo y aprobatorio; y la declaraci\u00f3n jurada de bienes, entre otros cambios. El Polo Patri\u00f3tico impuls\u00f3 el Frente Nacional Constituyente de Trabajadores (FNCT) y plante\u00f3 elecciones con participaci\u00f3n de trabajadores sindicalizados y no 8 Froil\u00e1n Barrios: sindicalista, constituyente por el Polo Patri\u00f3tico en 1999, miembro del Frente Constituyente de Trabajadores, se distanci\u00f3 del gobierno de Hugo Ch\u00e1vez para fundar el Movimiento Laborista, partido pol\u00edtico de oposici\u00f3n 9 A la saz\u00f3n, Secretario General del Movimiento Electoral del Pueblo (MEP), part\u00edcipe del Polo Patri\u00f3tico.10 Dirigente sindical del Movimiento Al Socialismo, part\u00edcipe del Polo Patri\u00f3tico.Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)342 343sindicalizados, formales e informales, activos o desempleados, bajo la tutela del CNE y un Congreso Constituyente de Trabajadores. El Nuevo Sindicalismo 11, encabezado por Alfredo Ramos12, tom\u00f3 la sede del Comit\u00e9 Ejecutivo de la CTV el 4 de agosto de 1999, para exigir la renuncia de sus directivos y el nombramiento de un comit\u00e9 transitorio hasta la realizaci\u00f3n de las elecciones (Rinc\u00f3n Noriega, 2005, p\u00e1g. 52). La CTV rechaz\u00f3 ante la ANC la propuesta de disoluci\u00f3n de la misma y de confiscaci\u00f3n de sus bienes que hiciera el FNCT, propuesta que fue causa de la visita al pa\u00eds de representantes de la OIT, alertados por los sindicalistas sobre las propuestas de intervenci\u00f3n de las organizaciones sindicales. Tambi\u00e9n acudieron a la ANC, directivos de la CGT y de CODESA para reivindicar las conquistas laborales contenidas en la Ley del Trabajo vigente, y directivos de otras organizaciones y corrientes sindicales, como Alfredo Ramos y Andr\u00e9s Vel\u00e1zquez 13; del Nuevo Sindicalismo; Luis Rodr\u00edguez, Secretario General del Sindicato de La Electricidad de Caracas, y Fernando Bianco, del gremio m\u00e9dico, para solicitar el impulso de la democratizaci\u00f3n del movimiento sindical. La directiva de la ANC se reuni\u00f3 tambi\u00e9n con factores pol\u00edticos contrarios a la intervenci\u00f3n de los sindicatos. (Rinc\u00f3n Noriega, 2005). Aprobada la CRBV, se relegitimaron todos los poderes p\u00fablicos, y se extendi\u00f3 el mandato presidencial de Hugo Ch\u00e1vez, ganador en las presidenciales, por seis a\u00f1os adicionales con posibilidad 11 ENS: Corriente sindical impulsada por LCR 12 Dirigente de LCR y del Nuevo Sindicalismo, diputado en los a\u00f1os 90 del siglo pasado, alcalde del Municipio Iribarren del estado Lara entre 2013 y 2017; preso de conciencia del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro en 2017. 13 Ex sindicalista de SIDOR; candidato a la Presidencia de la Rep\u00fablica en 1993, ex Gobernador del Estado Bol\u00edvar, dirigente pol\u00edtico de LCR. Candidato a la Gobernaci\u00f3n de Bol\u00edvar por la oposici\u00f3n para las elecciones regionales del 15 de octubre de 2017, denunci\u00f3 fraude e impugn\u00f3 la totalizaci\u00f3n de resultados ante el CNE.de una reelecci\u00f3n. En un an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre el Estado venezolano y los sindicatos entre 1999 y 2009, Iranzo y Richter afirman: \"Una vez Hugo Ch\u00e1vez en el poder y obtenida la mayor\u00eda por parte de sus partidarios en todos los organismos del Estado, se comenzar\u00edan a dictar numerosas medidas dirigidas a reducir la capacidad de representaci\u00f3n y el margen de libertad de acci\u00f3n del movimiento sindical\" (Iranzo & Richter, 2005, p\u00e1g. 654). La estrategia oficialista fue procurar la subordinaci\u00f3n del sindicalismo a trav\u00e9s de su intervenci\u00f3n por medios legales y constitucionales; de competir con todo el poder del Estado en las elecciones de la principal central obrera del pa\u00eds, la CTV; de desconocerla una vez que el oficialismo hubo perdido las elecciones, y de procurar su desmantelamiento y el desarrollo de un sindicalismo paralelo supeditado a los dictados del Ejecutivo Nacional. RENOVACI\u00d3N SINDICAL Y LAS ELECCIONES DE LA CTV. En el a\u00f1o 2001, se celebraron, por primera vez en la historia del movimiento sindical venezolano, elecciones de primer grado de la principal central sindical del pa\u00eds y sus federaciones. En el mes de febrero, el CNE hab\u00eda invalidado todas las elecciones sindicales realizadas despu\u00e9s de la entrada en vigencia de la CRBV y fijado el 15 de octubre como plazo para llamar a nuevas elecciones, una vez que el CNE hubiera definido las normas para ello. En el mes de octubre del a\u00f1o 2000, la AN hab\u00eda aprobado realizar, junto con las elecciones municipales del 3 de diciembre, un referendo consultivo acerca de la democratizaci\u00f3n del movimiento sindical y el Presidente de la Rep\u00fablica convoc\u00f3 a una movilizaci\u00f3n, el 11 de noviembre, a favor del referendo, siempre con la idea de desmantelar la CTV. La pregunta aprobada por la AN, fue la siguiente: \"\u00bfEst\u00e1 usted de acuerdo con la renovaci\u00f3n de la dirigencia sindical, en un plazo de 180 d\u00edas, bajo estatuto electoral, conforme a los principios de alternabilidad, elecci\u00f3n universal, directa y secreta, consagrados en el art\u00edculo 95 de la Constituci\u00f3n y que se suspendan Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)344 345en sus atribuciones a los directivos de las centrales, federaciones y confederaciones sindicales establecidas en el pa\u00eds?\" El presidente de la AN, William Lara, propuso que fueran los diputados quienes integraran los comit\u00e9s provisionales para sustituir a los sindicalistas, de ganar el SI. La OIT advirti\u00f3 que esta consulta era contraria a los convenios 87 y 98 sobre libertad sindical, y la CTV, acompa\u00f1ada por PROVEA 14, present\u00f3 un recurso ante el TSJ contra el referendo por inconstitucional; as\u00ed mismo, el Ministerio P\u00fablico intent\u00f3 una acci\u00f3n de nulidad y medida cautelar porque se llamaba a toda la poblaci\u00f3n a votar, con el riesgo de que participaran los patronos. El TSJ fall\u00f3 a favor de la realizaci\u00f3n del referendo, y el Presidente de la Rep\u00fablica acus\u00f3 a la Confederaci\u00f3n Internacional de Organizaciones Sindicales Libres (CIOSL) 15 y a la OIT de ser aliados de los poderosos y corruptos del mundo, por haber manifestado su desacuerdo con el fallo del TSJ. El 3 de diciembre gan\u00f3 el SI, pero la elevada abstenci\u00f3n de cerca de un 80%, le rest\u00f3 legitimidad al referendo y posibilidades de \u00e9xito a la toma de las sedes de centrales obreras por parte del oficialismo. La Junta Directiva de la CTV decidi\u00f3 la desincorporaci\u00f3n de los miembros del Comit\u00e9 Ejecutivo de sus funciones. Se nombr\u00f3 una Junta de Conducci\u00f3n Sindical Nacional y a Jes\u00fas Urbieta 16 como su coordinador; tambi\u00e9n se constituy\u00f3 una Comisi\u00f3n Electoral con representaci\u00f3n de todas las corrientes sindicales. El MVR impuls\u00f3 un proyecto de Ley de Protecci\u00f3n de las Garant\u00edas y Libertades Sindicales, en el cual se declaraba a los sindicatos organizaciones de car\u00e1cter p\u00fablico, lo que, de haberse aprobado, hubiera facilitado su intervenci\u00f3n. Dicho proyecto de Ley fue diferido en la AN y el 14 Programa Venezolano de Educaci\u00f3n- Acci\u00f3n en Derechos Humanos 15 Hoy Confederaci\u00f3n Sindical Internacional (CSI). 16 Dirigente obrero de amplia trayectoria y miembro del Consejo de Administraci\u00f3n de la OIT, fue Director General del Instituto de Altos Estudios Sindicales (INAESIN) hasta su fallecimiento, el 01-06-2015.oficialismo impuls\u00f3 la idea de una Asamblea de Trabajadores previa a las elecciones para la creaci\u00f3n de una Central \u00danica. Una misi\u00f3n de la OIT que visit\u00f3 el pa\u00eds se pronunci\u00f3 en contra de impulsar desde el gobierno una asamblea de unificaci\u00f3n, previa a las elecciones, y en contra de que el CNE tutelara dichas elecciones, y se reuni\u00f3 con el CNE y con todas las corrientes sindicales. Se constituy\u00f3 una mesa de di\u00e1logo con participaci\u00f3n de la Junta de Conducci\u00f3n Sindical y todas las corrientes. El 28 de enero, el CNE anunci\u00f3 el registro de 3 confederaciones y 24 federaciones, 25 sindicatos nacionales y 2.740 sindicatos de base, regionales, distribuidos as\u00ed: 2.044 organizaciones sindicales de la CTV, 49 de la CGT, 34 de CODESA y 847 no confederadas para un total 2.974 sindicatos y federaciones (Rinc\u00f3n Noriega, 2005, p\u00e1g. 409). As\u00ed mismo, el CNE present\u00f3 un proyecto de Estatuto Especial para la Renovaci\u00f3n de la Dirigencia Sindical que fue objetado por la dirigencia sindical por vulnerar el Convenio 87 suscrito con la OIT, al pretender intervenir en la vida de los sindicatos y en sus definiciones estatutarias, pues impon\u00eda la alternabilidad como condici\u00f3n de legalidad de las elecciones, instaba a los sindicatos a ajustar sus reglamentos al estatuto, dejaba en el CNE la potestad de anular una elecci\u00f3n, defin\u00eda le n\u00famero de personas de los comit\u00e9s electorales e impon\u00eda un cronograma. Finalmente, el CNE acept\u00f3 que los sindicatos aplicaran los sistemas electorales previstos en sus estatutos, en vez de la f\u00f3rmula electoral mixta, uninominal y proporcional, que exig\u00eda el reglamento del CNE 17, y el 30 de abril de 2001 dio inicio al proceso de recolecci\u00f3n de recaudos de las organizaciones sindicales (unas 3.200), de las cuales m\u00e1s del 85% convoc\u00f3 elecciones (Rinc\u00f3n Noriega, 2005, p\u00e1g. 264). El MVR, postul\u00f3 a Arist\u00f3bulo Ist\u00fariz, a pesar de las aspiraciones de Pablo Medina, para presidir el Comit\u00e9 Ejecutivo 17 Ese sistema se impondr\u00eda en 2012, con el DLTTT.Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)346 347de la CTV, con el apoyo del MAS, del PPT y del Presidente de la Rep\u00fablica, principal empleador de la Naci\u00f3n, quien expres\u00f3 su apoyo en el Al\u00f3 Presidente #79, del 01-09-01, y en acto gubernamental en el Poliedro, el 02-09-01. Los candidatos a presidir la CTV fueron: Carlos Ortega 18 (FUT), Arist\u00f3bulo Ist\u00fariz (FBT), Carlos Navarro (ASI), Alfredo Ramos (ENS y MPM), Froil\u00e1n Barrios (FCT) y Reina Sequera (FTB-200). El 25 de octubre, se realizaron las elecciones de la CTV en alrededor de 15 mil mesas en 9.100 centros de votaci\u00f3n para atender a 948.000 inscritos, con presencia de la OIT y ORIT en el proceso de votaci\u00f3n, escrutinio y proclamaci\u00f3n de los ganadores, 600 observadores nacionales, fiscales del Ministerio P\u00fablico y de la Defensor\u00eda del Pueblo. El sistema de elecci\u00f3n fue universal, directo, secreto y por planchas cerradas de 472 candidatos principales y suplentes que, sumados a los cargos regionales totalizaban 2 mil directivos integrantes del Congreso, a ser convocado despu\u00e9s de las elecciones. En la primera ronda de elecciones la abstenci\u00f3n fue baja y el FUT de Ortega gan\u00f3 en m\u00e1s de la mitad, incluidas federaciones numerosas como Fetraconstrucci\u00f3n y Fetrasalud (Rinc\u00f3n Noriega, 2005). El escrutinio las elecciones de la CTV estuvo plagado de acusaciones mutuas de fraude y se alarg\u00f3 debido a la postergaci\u00f3n en varias oportunidades de los comicios en el estado Zulia. Aunque Arist\u00f3bulo Ist\u00fariz reconoci\u00f3 que hab\u00eda perdido, el oficialismo desconoci\u00f3 los resultados y se esforz\u00f3 en deslegitimarlos. Y si bien gan\u00f3 Carlos Ortega, qued\u00f3 atr\u00e1s el hegemonismo de su partido AD en la CTV, y se inici\u00f3 una gesti\u00f3n plural en la cual todas las corrientes en disputa quedaron representadas, no se sabe bien si por efecto de 18 Carlos Ortega, a la saz\u00f3n Presidente de Fedepetrol, fue electo Presidente de la CTV en 2001, convocante de la marcha del 11 de abril de 2002 que desencaden\u00f3 el golpe al Presidente Ch\u00e1vez, y actor fundamental de la huelga petrolera de 2002-2003; se asil\u00f3 en 2003 en Costa Rica y actualmente reside en Per\u00fa.los votos o por acuerdo pol\u00edtico de las partes. Este ser\u00eda un aspecto a dilucidar en una nueva investigaci\u00f3n. A\u00f1os despu\u00e9s, en enero de 2005, el CNE declar\u00f3 la nulidad de estas elecciones de la CTV de 2001, y las invalid\u00f3. Al respecto, en su informe correspondiente a ese a\u00f1o, PROVEA se pronunci\u00f3 en estos t\u00e9rminos: Provea considera que la decisi\u00f3n del CNE mediante la cual declara la nulidad del acto de votaci\u00f3n realizado por la CTV para la renovaci\u00f3n de su dirigencia sindical, lesiona la libertad sindical de sus trabajadores afiliados. Asimismo, la actuaci\u00f3n del CNE forma parte de una violaci\u00f3n continuada del derecho de libertad sindical, reconocido en el art\u00edculo 95 de la Constituci\u00f3n y en el derecho internacional de los derechos humanos, particularmente el Convenio N\u00ba 87 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) (PROVEA, 2005). LAS LUCHAS EN EL SECTOR PETROLERO. En 1999, estando en funciones, la ANC aprob\u00f3 un decreto de suspensi\u00f3n por 8 meses de la discusi\u00f3n del contrato colectivo de PDVSA y el presidente de la empresa se neg\u00f3 a discutirlo hasta que se renovara la organizaci\u00f3n sindical, por lo que Fedepetrol, presidida por Carlos Ortega, amenaz\u00f3 con ir a la huelga. En negociaciones con el Congresillo 19, presidido por Luis Miquilena, se logr\u00f3 que este decretara la reactivaci\u00f3n de la discusi\u00f3n contractual. Los trabajadores de Lagunillas, Cabimas y San Lorenzo protagonizaron paros espont\u00e1neos, los cuales se extendieron y fueron declarados ilegales; el gobierno decret\u00f3 la suspensi\u00f3n de la discusi\u00f3n de la convenci\u00f3n y Fedepetrol introdujo un recurso de amparo con medida cautelar ante la Sala Constitucional del Tribunal Supremo de Justicia (TSJ) (Rinc\u00f3n Noriega, 2005). PDVSA intent\u00f3 imponer un contrato sin discutirlo con 19 Comisi\u00f3n Legislativa Nacional nombrada por la ANC para cumplir las funciones parlamentarias mientras se eleg\u00eda la Asamblea NacionalKeta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)348 349las organizaciones sindicales, lo que origin\u00f3 nuevas protestas; las discusiones se reanudaron y para finales de septiembre del a\u00f1o 2000 se logr\u00f3 un pre acuerdo que fue rechazado por Cordiplan 20, dando pie a una nueva paralizaci\u00f3n de la industria. El sexto d\u00eda de la huelga se firm\u00f3 el convenio, se logr\u00f3 el compromiso del gobierno de liberar a los trabajadores detenidos en las protestas y en octubre, el Presidente de la Rep\u00fablica nombr\u00f3 como nuevo presidente de PDVSA a Guaicaipuro Lameda 21, lo cual constituy\u00f3 un triunfo importante para el movimiento sindical. Comenzando el nuevo a\u00f1o, sin embargo, los dirigentes sindicales denunciaron el incumplimiento del nuevo contrato e iniciaron un nuevo conflicto. Los sindicatos introdujeron pliegos conflictivos en las inspector\u00edas del Trabajo. Fedepetrol denunci\u00f3 en la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica violaciones a los derechos humanos durante la represi\u00f3n al conflicto; PDVSA descont\u00f3 los d\u00edas de paro e introdujo calificaciones de despido contra dirigentes sindicales en el Ministerio del Trabajo; pero finalmente, el 10 de mayo, se logr\u00f3 restablecer el di\u00e1logo y en junio se suscribi\u00f3 un acuerdo (Rinc\u00f3n Noriega, 2005). Este conflicto puso de manifiesto la debilidad del oficialismo dentro el movimiento sindical, a pesar de la enorme fuerza con que hab\u00eda logrado desplazar a los actores pol\u00edticos que le precedieron en el gobierno nacional, y proyect\u00f3 la figura de Carlos Ortega como principal l\u00edder sindical del pa\u00eds, liderazgo que consolid\u00f3 en todo el proceso de renovaci\u00f3n de cargos directivos de la CTV, sus federaciones y sindicatos arriba descrito. En 2001, una Ley Habilitante autoriz\u00f3 49 decretos con fuerza de Ley del Presidente Ch\u00e1vez, cuyas pol\u00edticas fueron respondidas por 20 Cordiplan: Oficina de Coordinaci\u00f3n y Planificaci\u00f3n 21 Guaicaipuro Lameda, General retirado, Presidente de PDVSA entre los a\u00f1os 2000 y 2002, actor fundamental de la marcha del 11 de abril de 2002 que desencaden\u00f3 el golpe al Presidente Ch\u00e1vez, fue nombrado Ministro de Minas por Carmona Estanga en su d\u00eda de gobierno.protestas multitudinarias ignoradas en sus demandas y duramente reprimidas, incluido un paro nacional de 12 horas, el 10 de diciembre, convocado por Fedec\u00e1maras 22, al cual se sum\u00f3 la CTV. La agudizaci\u00f3n de la polarizaci\u00f3n en el pa\u00eds generar\u00eda una crisis pol\u00edtica que, en abril de 2002, desemboc\u00f3 en la convocatoria de un paro petrolero, el 9 de abril, que se prolong\u00f3 por tres d\u00edas; en el desv\u00edo hacia el Palacio de Gobierno de una marcha imponente que exig\u00eda la renuncia de Ch\u00e1vez, el 11 de abril, y en la interrupci\u00f3n por dos d\u00edas del hilo constitucional, a partir de la solicitud de renuncia al Presidente que hicieran los militares 23 y de la autoproclamaci\u00f3n de Pedro Carmona Estanga24 como Jefe de Estado. Luego, vino el paro general convocado por la Coordinadora Democr\u00e1tica25, en diciembre de 2002. La demanda central fue la renuncia de Hugo Ch\u00e1vez; el paro se extendi\u00f3 por 63 d\u00edas y se agot\u00f3 sin que sus organizadores lo levantaran formalmente. Los principales protagonistas del paro general fueron los trabajadores petroleros y la alta gerencia de PDVSA, aunque tambi\u00e9n hubo paralizaci\u00f3n de empresas, comercios e instituciones educativas, con una ca\u00edda significativa de la econom\u00eda y un aumento del desempleo como consecuencia. A trav\u00e9s de la prensa nacional, el entonces Presidente de PDVSA, Al\u00ed Rodr\u00edguez Araque, llam\u00f3 reiteradamente al \"regreso de faena\", lo cual fue desacatado por \"La Gente del Petr\u00f3leo\", organizaci\u00f3n que lideraba el paro petrolero, hecho \u00e9ste que dar\u00eda 22 Federaci\u00f3n de C\u00e1maras y Asociaciones de Comercio y Producci\u00f3n de Venezuela, principal organizaci\u00f3n de gremios empresariales de Venezuela, 23 Renuncia anunciada al pa\u00eds la madrugada del 12 de abril por el Ministro de la Defensa General Lucas Rinc\u00f3n Romero, con una frase que se hizo c\u00e9lebre en el pa\u00eds: \"Se le solicit\u00f3 al se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica la renuncia de su cargo, la cual acept\u00f3\". De nuevo en el poder, Ch\u00e1vez lo condecor\u00f3 y lo nombr\u00f3 Embajador de Portugal. 24 Presidente de Fedec\u00e1maras para la fecha. 25 Coalici\u00f3n de partidos pol\u00edticos de oposici\u00f3n y organizaciones de la socie- dad civil.Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)350 351lugar a los procesos de despidos. En efecto, al retomar el control de PDVSA, el gobierno despidi\u00f3 a m\u00e1s de 18.000 trabajadores, casi la mitad de la n\u00f3mina, sin reconocimiento de sus prestaciones sociales ni devoluci\u00f3n de sus ahorros. El Presidente de la CTV, Carlos Ortega, fue condenado a casi 16 a\u00f1os de c\u00e1rcel, acusado de rebeli\u00f3n civil e instigaci\u00f3n para delinquir. En la madrugada del domingo 13 de agosto de 2006, Ortega se fug\u00f3 del Centro Nacional de Procesados Militares de Ramo Verde. Surge una nueva central sindical. El car\u00e1cter pol\u00edtico del paro c\u00edvico nacional de 2002 y la alianza de la CTV con Fedec\u00e1maras y con la oposici\u00f3n, dio pie a la creaci\u00f3n de una nueva central sindical desde el oficialismo, en un Encuentro Nacional realizado el 15 de marzo de 2003, para la definici\u00f3n de una directiva nacional provisional, hasta la celebraci\u00f3n de las elecciones. Naci\u00f3 as\u00ed la Uni\u00f3n Nacional de Trabajadores (Unete), con participaci\u00f3n, de otras corrientes y dirigentes sindicales, algunos provenientes de la CTV, la cual qued\u00f3 debilitada mientras esta central se hac\u00eda de organizaciones sindicales en importantes sectores como petr\u00f3leo, empresas b\u00e1sicas de Guayana, la administraci\u00f3n p\u00fablica y algunas empresas privadas. Esta nueva Central fue impulsada por la Fuerza Bolivariana de Trabajadores, fundada por el oficialismo. El surgimiento de Unete no fue el resultado de un impulso desde las bases de los trabajadores, sino desde el alto gobierno que favoreci\u00f3 su constituci\u00f3n y legalizaci\u00f3n. El primer Congreso, en agosto de 2003, aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Principios, el C\u00f3digo de \u00c9tica, una plataforma de luchas y constituy\u00f3 seccionales regionales. La primera marcha del D\u00eda del Trabajador convocada por Unete, en mayo de 2004, cont\u00f3 con gran apoyo de movilizaci\u00f3n del gobierno y no se centr\u00f3 en los problemas de la clase trabajadora sino en el imperialismo. En el Complejo Militar del Fuerte Tiuna 26, en el llamado II 26 Principal cuartel del ej\u00e9rcito venezolanoCongreso, y con participaci\u00f3n de alrededor de 2.000 delegados, los d\u00edas 25, 26 y 27 de mayo de 2006, se produjo un intento de aprobaci\u00f3n de los estatutos de Unete, que result\u00f3 fallido. Fuertes contradicciones caracterizaron el desarrollo de este Congreso: desde la acreditaci\u00f3n de los delegados, hasta la fecha de las elecciones de la nueva directiva, entre las distintas corrientes sindicales que hac\u00edan vida en esa central, entre ellas C-CURA 27, liderada por Orlando Chirino28; la corriente de Marcela M\u00e1spero29, en ese momento la m\u00e1s cercana al gobierno; la de Pedro Eusse que se trajo la estructura de la antigua CUTV a la nueva central, y la de Franklin Rond\u00f3n 30, de la Federaci\u00f3n Nacional de Trabajadores del sector P\u00fablico (Fentrasep). En un principio, Unete cont\u00f3 con el apoyo, la participaci\u00f3n y la esperanza de importantes sectores de trabajadores. \"Durante los primeros a\u00f1os, luego de la creaci\u00f3n de la Unete, el movimiento de trabajadores se orient\u00f3 hacia su fortalecimiento por la v\u00eda de constituir y registrar numerosos sindicatos que ahora se denominaban \"bolivarianos\" (L\u00f3pez S\u00e1nchez, 2017, p\u00e1g. 160). Dichos sindicatos fueron en buena medida de car\u00e1cter paralelo, y muchos terminaron desplazando a los sindicatos previamente existentes en su sector. Unete nunca logr\u00f3 consolidarse como una central poderosa, por el contrario, se fraccion\u00f3 producto de las fuertes contradicciones de las corrientes sindicales en su seno, y de la lucha feroz por ocupar sus 27 Corriente Clasista, Unitaria, Revolucionaria y Aut\u00f3noma, de orientaci\u00f3n trotskista. 28 Orlando Chirino dirigente sindical del sector textil en los a\u00f1os 80 y 90 del siglo pasado y funcionario de PDVSA responsable del impulso de las cooperativas hasta su despido por deslindarse del gobierno de Hugo Ch\u00e1vez. En 2012, fue candidato a la Presidencia de la Rep\u00fablica y logr\u00f3 un apoyo de alrededor de 4.600 vortos. Actualmente es l\u00edder de C-Cura y militante del Partido Socialismo y Libertad (PSL) de orientaci\u00f3n trotskista, 29 Marcela M\u00e1spero, entonces diputada suplente a la Asamblea Nacional por el oficialismo 30 Oficialista, Coordinador de FENTRASEPKeta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)352 353espacios de direcci\u00f3n. LOS CONSEJOS DE TRABAJADORES. Otra forma de organizaci\u00f3n de los trabajadores fomentada desde el Estado fueron los consejos de trabajadores o consejos de f\u00e1brica, figura que, en 2012, en el DLOTTT, sustituy\u00f3 la de directores laborales. En el Plan Guayana Socialista, esta figura fue importante. Dicho Plan se aprob\u00f3 en un Encuentro de Trabajadores de las industrias b\u00e1sicas que tuvo lugar en Guayana, en 2009, con asistencia del Presidente de la Rep\u00fablica. En 2010, los trabajadores eligieron en asambleas a las directivas de las empresas b\u00e1sicas como mecanismo de control obrero de la producci\u00f3n a trav\u00e9s de los consejos de trabajadores. Otro encuentro de trabajadores, celebrado en SIDOR, en 2011, con participaci\u00f3n de Unete, incorpor\u00f3 la idea de control obrero y comunal, para extender su poder hacia la sociedad (L\u00f3pez S\u00e1nchez, 2017, p\u00e1g. 225). Una experiencia de cogesti\u00f3n y control obrero es la de CVG- Aluminio del Caron\u00ed (ALCASA), impulsada por Carlos Lanz 31 como \"concreci\u00f3n de la democracia obrera\" para su articulaci\u00f3n con la \"cogesti\u00f3n revolucionaria\", en oposici\u00f3n a la \"cogesti\u00f3n socialdem\u00f3crata\", para un \"cambio en las relaciones de producci\u00f3n\" (Lanz, 2007). Con participaci\u00f3n de la dirigencia sindical (Sintralcasa), se desarrollaron reuniones que condujeron a la Declaraci\u00f3n de Managua para el impulso de la cogesti\u00f3n, y se promovi\u00f3 la elecci\u00f3n de gerentes y un plan de trabajo con base en el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico-Social 2002-2007 (Campos, 2012). Posteriormente, se incorporaron los consejos de trabajadores a la Convenci\u00f3n Colectiva, definidos en su cl\u00e1usula 145 como instancias de articulaci\u00f3n e integraci\u00f3n que permitir\u00e1n a los trabajadores y trabajadoras ejercer directamente la gesti\u00f3n de la empresa (Convenci\u00f3n Colectiva de CVG-ALCASA 31 Carlos Lanz: nombrado Presidente de Alcasa en 2005 por el Ministro de Industria, V\u00edctor \u00c1lvarez.2007-2009). En palabras de Teodoro Campos: \"La orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica de esta experiencia encierra una profunda intenci\u00f3n reaccionaria de disolver los sindicatos, desmejorar los contratos colectivos y crear una masa amorfa de accionistas, cuya \u00fanica instancia ser\u00eda la de una asamblea general\" (Campos, 2012, p\u00e1g. 94). La cogesti\u00f3n revolucionaria, impulsada a partir de 2005 en ALCASA, fracas\u00f3 en medio de una grave crisis financiera y su presidente fue destituido. Luego del paro petrolero, los trabajadores tomaron empresas que no lograron reactivarse. G\u00f3mez y Torres (2012) analizan la experiencia de tres de ellas: Venezolana de Pulpa y Papel C.A (Venepal), expropiada y convertida en Industria Venezolana End\u00f3gena del Papel (Invepal); la Constructora Nacional de V\u00e1lvulas (CNV) expropiada y convertida en Industria Venezolana End\u00f3gena de V\u00e1lvulas (Inveval), y la Industria Nacional de Art\u00edculos de Ferreter\u00eda, S.A. (Inaf ), autogestionada por los trabajadores a trav\u00e9s de la Cooperativa Inmanfer R.L. entre 2006 y 2010, cuando fue expropiada por el Estado. En muchos de estos casos, los sindicatos perdieron vigencia como organizaciones de los derechos laborales de los trabajadores y en ocasiones sus dirigentes participaron, a t\u00edtulo individual, en la toma de las empresas. En las experiencias que analizan las autoras, en el caso de Invepal, el presidente de uno de los dos sindicatos (Sutip, afiliado a Unete) de la original Venepal fue el primer presidente de la nueva empresa; en el caso de Inveval, la asamblea de trabajadores que asumi\u00f3 el resguardo de las instalaciones de la empresa rompi\u00f3 con el sindicato (Sintrametal); y en el caso de Inaf, el Sindicato (Sintrainaf ) fue sustituido por la cooperativa. Estas experiencias de cogesti\u00f3n fueron remplazadas posteriormente por consejos obreros, desde los cuales se impuls\u00f3 un frente de trabajadores de las empresas recuperadas y en cogesti\u00f3n (Freteco) que celebr\u00f3, en 2006, un encuentro de 36 empresas recuperadas. Con el correr del tiempo, la tendencia fue al abandono Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)354 355de la cogesti\u00f3n, a medida que el Estado iba asumiendo mayor control sobre las acciones, hasta llegar a un 100% de capital accionario estatal. Finalmente, muchas de ellas entraron en crisis, disminuyendo al m\u00ednimo sus actividades, como fue el caso de Inveval o paralizando completamente su producci\u00f3n, como fue el caso de Inaf C.A (G\u00f3mez & Torres, 2012). DIVISI\u00d3N DE UNETE Y CREACI\u00d3N DE LA NUEVA CENTRAL DE TRABAJADORES. Los enfrentamientos ocurridos en el segundo congreso de Unete, fueron determinantes en la fractura del sindicalismo oficialista. Un sector consider\u00f3 que hab\u00eda que insistir en Unete como central unitaria, y otro se sum\u00f3 al planteamiento del FSBT de crear una nueva central. En el primer sector estaban las corrientes sindicales de C-cura, liderada por Orlando Chirino (quien en 2007 se alej\u00f3 del gobierno y de Unete 32); colectivo de trabajadores en revoluci\u00f3n (CTR), liderado por Marcela M\u00e1spero; corriente Cruz Villegas, del PCV, liderada por Pedro Eusse; educadores bolivarianos, liderada por Orlando P\u00e9rez (quien en 2011 fue a la CBST), y Trabajadores Por la Patria del partido Patria Para Todos (PPT) (L\u00f3pez S\u00e1nchez, 2017). En el segundo sector, estaba la Fuerza Socialista Bolivariana de Venezuela (FSBT), corriente minoritaria en Unete, respaldada por el gobierno y liderada por Nicol\u00e1s Maduro. En enero de 2007, Oswaldo Vera, luego de un congreso de la FSBT, declar\u00f3 a los medios que el llamado a elecciones hecho por Chirino era unilateral, que Unete hab\u00eda perdido su vigencia hist\u00f3rica, y que los consejos de trabajadores ser\u00edan la organizaci\u00f3n de la clase obrera en el nuevo modelo de econom\u00eda socialista. En marzo de 2007, Hugo Ch\u00e1vez afirm\u00f3 en cadena nacional de radio y televisi\u00f3n que 32 En ese momento de ruptura, un sector de C-Cura se fue con Chirino, y otro continu\u00f3 apoyando el gobierno, bajo el liderazgo de Stalin P\u00e9rez Borgas, identific\u00e1ndose como Marea Socialistalos sindicatos no pod\u00edan ser aut\u00f3nomos y ten\u00edan que subordinarse al partido de gobierno (L\u00f3pez S\u00e1nchez, 2017). Esta concepci\u00f3n de la relaci\u00f3n movimiento sindical - partido de gobierno, junto con las fuertes contradicciones internas de las distintas corrientes sindicales en Unete, condujeron a la divisi\u00f3n del sindicalismo oficialista. De la coordinaci\u00f3n de Unete se retiraron Franklin Rond\u00f3n, presidente de Fentrasep, Francisco Torrealba y Oswaldo Vera, por lo que qued\u00f3 en manos de M\u00e1spero y Chirino (L\u00f3pez S\u00e1nchez, 2017, p\u00e1g. 175). En julio de 2007, en un acto en Caracas, ratificaron su apoyo al gobierno y anunciaron elecciones, aunque sin establecer fecha. En agosto de 2008, el FBST realiz\u00f3 una asamblea en Caracas para constituir una nueva Central, la cual no se legaliz\u00f3 en el Ministerio del Trabajo sino hasta 2011. Entre tanto, Unete tuvo cada vez m\u00e1s dificultades en su relaci\u00f3n con el Estado y sus organizaciones afiliadas fueron presionadas desde las altas esferas gubernamentales que promov\u00edan la nueva central paralela: Desde el Ministerio del Trabajo, as\u00ed como en toda la Administraci\u00f3n P\u00fablica nacional, regional y local (la controlada por el chavismo), se torpedean todos los tr\u00e1mites laborales promovidos por la Unete, favoreciendo en algunos casos a la FSBT, pero la mayor\u00eda de las veces asumiendo una pol\u00edtica abiertamente propatronal y antisindical. (L\u00f3pez S\u00e1nchez, 2017, p\u00e1g. 178). En diciembre de 2009, Unete eligi\u00f3, en su Primer Congreso Extraordinario, una direcci\u00f3n provisional, y en abril de 2010, aprob\u00f3 sus estatutos y anunci\u00f3 la lucha por una nueva Ley del Trabajo, por un modelo productivo socialista y contra la criminalizaci\u00f3n de la protesta. Finalmente, el 10 de noviembre de 2011 se realiz\u00f3 el acto de constituci\u00f3n de la nueva central sindical, en el estado Vargas, con presencia del Presidente de la Rep\u00fablica, quien anunci\u00f3 que asumir\u00eda Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)356 357el compromiso de promulgar una nueva Ley del Trabajo. Los directivos de la nueva central fueron escogidos por el PSUV. Como Presidente nombraron a Wills Rangel 33. Tambi\u00e9n fueron nombrados Franklin Rond\u00f3n34, \u00c1ngel Navas35, Francisco Torrealba36 y Oswaldo Vera37 (DSV, 2019). OTRAS ORGANIZACIONES E INICIATIVAS DE ARTICULACI\u00d3N DE LA LUCHA SINDICAL Junto con la adecuaci\u00f3n del marco jur\u00eddico y el impulso del paralelismo sindical, el gobierno desarroll\u00f3 una pr\u00e1ctica de imposici\u00f3n de condiciones de remuneraci\u00f3n y de trabajo, a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n de convenciones colectivas con sindicatos de menor representaci\u00f3n, dirigidos por oficialistas. Es el caso de la convenci\u00f3n en las universidades p\u00fablicas, y de la industria petrolera, por ejemplo. En t\u00e9rminos generales, el derecho a negociar la convenci\u00f3n colectiva se redujo. En los a\u00f1os 90 del siglo XX se negociaban alrededor de 1.000 convenios al a\u00f1o; durante el presente siglo, el a\u00f1o con m\u00e1s negociaciones fue 2005 con 680, seg\u00fan cifras del Ministerio del 33 Wills Rangel: Presidente de la Central Bolivariana Socialista de Venezuela. Milit\u00f3 en AD, fue mano derecha de Carlos Ortega en FEDEPETROL y apoy\u00f3 la reforma al r\u00e9gimen de prestaciones en 1997 34 Franklin Rond\u00f3n: directivo de FENTRASEP . Milit\u00f3 en COPEI, fue directivo de FEDEUNEP , apoy\u00f3 la reforma al r\u00e9gimen de prestaciones en 1997 y recorri\u00f3 el pa\u00eds para promoverla. En 2004 fund\u00f3 FETRASEP , afiliada a UNETE. 35 \u00c1ngel Navas: Milit\u00f3 en Copei. Apoy\u00f3 la reforma al r\u00e9gimen de prestaciones en 1997. Presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Trabajadores El\u00e9ctricos y del Sindicato Nacional de Trabajadores El\u00e9ctricos 36 Francisco Torrealba. A la saz\u00f3n diputado suplente del PSUV por el estado Portuguesa. Milit\u00f3 en AD y en Alianza Bravo Pueblo (ABP) y apoy\u00f3 la reforma al r\u00e9gimen de prestaciones en 1997. 37 Oswaldo Vera: En ese momento diputado por Vargas y presidente de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social de la AN. Fue secretario general de ATAUSIBO, milit\u00f3 en la Liga Socialista y se opuso a la reforma al r\u00e9gimen de prestaciones en 1997Trabajo. Para 2011, esa cifra hab\u00eda bajado a 452 convenciones colectivas, con cobertura de 742.647 trabajadores. De ellas, solo 131 fueron del sector p\u00fablico (PROVEA, 2012). Al finalizar 2012, los empleados p\u00fablicos ten\u00edan siete a\u00f1os sin discutir su contrato marco, y en las empresas b\u00e1sicas los contratos ten\u00edan entre dos y cinco a\u00f1os vencidos. Por ejemplo, no se hab\u00eda discutido el V Contrato Marco de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, consignado desde 2008, ni las convenciones del sector salud, Alcasa, Venalum, Carbonorca, entre otras. Por otra parte, la intromisi\u00f3n del CNE en las elecciones sindicales y la exigencia del DLOTTT a las organizaciones sindicales de registrarse en el Ministerio del Trabajo y renovar peri\u00f3dicamente dicho registro, dificultaron la elecci\u00f3n de nuevas directivas, generando mora electoral e impidiendo la participaci\u00f3n en la negociaci\u00f3n colectiva. Las dificultades para la renovaci\u00f3n de las juntas directivas de las organizaciones sindicales en Venezuela, llev\u00f3 al Observatorio Venezolano de la Acci\u00f3n Sindical de la FES/ILDIS, con participaci\u00f3n de quien esto escribe, entre otros investigadores de la UCV, a documentar, en 2018, la experiencia de los sindicatos que han logrado realizar sus elecciones. Los resultados de esta investigaci\u00f3n no han sido publicados a\u00fan, pero podemos adelantar que ella ha logrado caracterizar a las organizaciones sindicales que para 2016 estaban al d\u00eda con la elecci\u00f3n de sus juntas directivas y el perfil de sus secretarios generales, e identificar un amplio directorio de organizaciones sindicales, mayoritariamente de empresas del sector privado, con dirigentes experimentados, que lograron discutir su convenio colectivo. Pero en el sector p\u00fablico, el gobierno desconoce sindicatos, federaciones de trabajadores, colegios profesionales y gremios distintos a la CSBV y no les permite discutir sus convenciones colectivas. No hay di\u00e1logo social con el Estado-patr\u00f3n. La restricci\u00f3n del campo de acci\u00f3n del sindicalismo aut\u00f3nomo, unida a la disminuci\u00f3n continuada del salario real y al Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)358 359deterioro de las condiciones de trabajo, condujo a un aumento de la conflictividad laboral en Venezuela al punto de llevarla a encabezar la protesta popular. As\u00ed, mientras en 2010 se registraron 1.121 protestas de un total de 3.114 protestas populares, equivalente a 36% (PROVEA, 2011), para 2011 ese porcentaje se increment\u00f3 al 41,82%, lo que muestra un claro incremento del descontento laboral (PROVEA, 2012). La tendencia se mantuvo. Las regiones del pa\u00eds con m\u00e1s concentraci\u00f3n de acciones colectivas de car\u00e1cter laboral fueron Distrito Capital, estado Bol\u00edvar y estado Zulia (DSV, 2019). La respuesta al incremento de la conflictividad fue la represi\u00f3n, con mecanismos de violaci\u00f3n de la libertad sindical tales como: apertura de procesos penales, medidas cautelares dictadas por tribunales contra sindicalistas, despidos injustificados, hostigamiento policial, amenazas, descalificaci\u00f3n p\u00fablica de la actividad sindical, negaci\u00f3n de permisos sindicales, irrespeto al fuero sindical con despido ilegal e incumplimiento de \u00f3rdenes de reenganche; entorpecimiento, a trav\u00e9s de medidas judiciales, de la presencia de los sindicalistas en los centros de trabajo; acciones de espionaje contra la dirigencia sindical; criminalizaci\u00f3n de la actividad sindical con encarcelamiento y juicio a sindicalistas. Todas estas violaciones a los derechos laborales est\u00e1n documentadas en los informes anuales de PROVEA. Un caso emblem\u00e1tico de criminalizaci\u00f3n y judicializaci\u00f3n de la acci\u00f3n sindical es el de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, Secretario General del Sindicato Ferrominera del Orinoco, acusado de agavillamiento, instigaci\u00f3n a delinquir, restricci\u00f3n a la libertad del trabajo y violaci\u00f3n de zona de seguridad, por una protesta por contrato colectivo, de 2 mil trabajadores. En el proceso, fue detenido durante 17 meses y condenado en juicio previo a 7 a\u00f1os de prisi\u00f3n, en el estado Bol\u00edvar. El TSJ le otorg\u00f3 libertad condicional, con r\u00e9gimen de presentaci\u00f3n en Caracas, donde radic\u00f3 el juicio. Luego de 5 a\u00f1os, fue declarado inocente, en abril de 2014. Hoy, est\u00e1 nuevamente preso, esta vez en la C\u00e1rcel de la Pica. Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez fue detenido en octubre de 2018 cuando regresaba de una marcha convocada por la Intersectorial de Trabajadores de Venezuela. Sometido a tribunales militares por liderar las luchas de los trabajadores por sus derechos, fue sentenciado a nueve a\u00f1os y cinco meses de prisi\u00f3n bajo la acusaci\u00f3n de ultraje al centinela y ultraje a la Fuerza Armada Nacional. Todas estas pr\u00e1cticas son violatorias de los derechos humanos de los trabajadores. Durante el gobierno de Maduro, se profundizaron las violaciones a la democracia sindical y el desconocimiento a los derechos colectivos en el sector p\u00fablico. Por ejemplo, en SIDOR, la congelaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n colectiva fue respondida con la huelga, en demanda del derecho a negociarla. El gobierno mud\u00f3 la discusi\u00f3n de Guayana a Caracas, al palacio de gobierno, y firm\u00f3 la negociaci\u00f3n el 18-08-2014 con Jos\u00e9 Mel\u00e9ndez y Tom\u00e1s Molina por Sutiss, y Wills Rangel y Oswaldo Vera por la CSBT de manera inconsulta y de espalda a los trabajadores. En el sector universitario, se impuso la Tercera Convenci\u00f3n \u00danica (IIICCU) a trav\u00e9s de su discusi\u00f3n con una federaci\u00f3n ilegalmente constituida y cuyos afiliados no alcanzan el 10% de los trabajadores del sector, quedando por fuera los genuinos representantes de empleados, trabajadores y profesores, organizados en un 90% en FAPUV, Fenasipruv, Fetraesuv, Fenasoesv y Sindicatos No Federados. La progresiva p\u00e9rdida de los derechos laborales, el deterioro de las condiciones de vida de los trabajadores, la criminalizaci\u00f3n creciente de la actividad sindical y las dificultades internas de la CTV y de Unete llevaron a la constituci\u00f3n de nuevas instancias de articulaci\u00f3n de las luchas sindicales, que procuraron fortalecer la capacidad de respuesta de las organizaciones y corrientes gremiales y sindicales, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n unitaria. EL FRENTE AUT\u00d3NOMO EN DEFENSA DEL EMPLEO, EL SALARIO Y EL SINDICATO . El 14 de noviembre de 2010, reunidos en el Club Social de los Trabajadores de Empresas Polar, m\u00e1s de 800 dirigentes sindicales, provenientes de diferentes regiones y sectores laborales del pa\u00eds, p\u00fablicos y privados, decidieron constituir el Frente Aut\u00f3nomo en Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)360 361Defensa del Empleo, el Salario y el Sindicato (FADESS), contra las expropiaciones arbitrarias, para organizar la lucha contra las pol\u00edticas laborales del gobierno y enfrentar los atropellos de los patronos, y como paso hacia la refundaci\u00f3n del movimiento sindical. El 8 de enero de 2011, con el lema de \"democracia sin derechos sindicales no es democracia\" los fundadores de FADESS dieron a conocer un Manifiesto en el cual se cuestiona la poca disposici\u00f3n al di\u00e1logo social por parte del gobierno; la expropiaci\u00f3n indiscriminada de empresas; la improductiva gesti\u00f3n de las empresas estatizadas, y en particular en los sectores el\u00e9ctrico, petrolero y empresas b\u00e1sicas; el incumplimiento de las convenciones colectivas; la multiplicaci\u00f3n de accidentes laborales; la multiplicaci\u00f3n de las contrataciones temporales; la destrucci\u00f3n del aparato productivo; el dr\u00e1stico aumento del costo de la vida producto de las devaluaciones; el uso de los consejos de trabajadores y del control obrero para anular a los sindicatos; la criminalizaci\u00f3n de la protesta y la violaci\u00f3n de la libertad sindical. Los dirigentes de FADESS se declararon en movilizaci\u00f3n permanente y ratificaron el deber del sindicalismo de defender las conquistas de los trabajadores, reivindicando a los sindicatos, a la huelga y a la convenci\u00f3n colectiva como las principales armas de lucha de los trabajadores. Igualmente, se comprometieron a luchar contra toda forma de intervenci\u00f3n \"como la promovida por los consejos de trabajadores, por el CNE o mediante el fraude electoral como el que tuvo lugar en el Metro de Caracas\"; por aumento general de sueldos y salarios; contra los despidos en el Ministerio de Finanzas y en Tribunales; por una ley de amnist\u00eda laboral para el reenganche de todos los trabajadores despedidos en la administraci\u00f3n p\u00fablica y en las empresas expropiadas; por la solidaridad con las luchas de los jubilados, los desempleados y los trabajadores de la econom\u00eda informal; por la liberaci\u00f3n inmediata de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, Secretario General del sindicato de Ferrominera; por la derogaci\u00f3n inmediata de todas las normas que criminalizan la protesta social; y por el retiro de todas las acusaciones contra trabajadores y dirigentes sindicales. Entre las organizaciones y corrientes sindicales fundantes est\u00e1n C-cura; un sector del comit\u00e9 ejecutivo de la CTV; Sunep-Inparques; directivos del sector salud, administraci\u00f3n p\u00fablica, petr\u00f3leo, Federaci\u00f3n de la Harina; FAPUV, empresas b\u00e1sicas, tribunalicios, sector el\u00e9ctrico; Sutracarbonorca, y de Alcasa, entre otros. Como primera acci\u00f3n de envergadura, FADESS realiz\u00f3 una marcha en Caracas el 5 de febrero de 2011, y el 17 de ese mismo mes impuls\u00f3 denominada \"Marcha de los Huesos\", en Maracay por salario acorde con el costo de la vida. En marzo, marcharon en Valencia en defensa del salario y la libertad sindical y en Guayana, con elevada concurrencia, por salario justo, en defensa de las empresas b\u00e1sicas y por la libertad de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, quien enfrentaba su primer proceso judicial. As\u00ed mismo, desarrollaron actividades de solidaridad con las huelgas de hambre de las enfermeras, los universitarios y los petroleros. En el mes de junio, FADESS hizo valer su consigna de defensa del empleo, con el apoyo a los trabajadores de la empresa Polar en resguardo de un galp\u00f3n ubicado en Catia ante el intento gubernamental de ocuparlo. En Pequiven, 4 mil trabajadores de la contratista de planta de urea y amoniaco paralizaron la obra por falta de acuerdos con el pago; en SIDOR, los trabajadores del \u00e1rea de Laminaci\u00f3n en Caliente protagonizaron un paro de 9 d\u00edas en demanda de la presencia del ministro de Industrias B\u00e1sicas y Miner\u00eda, Jos\u00e9 Khan 38 para resolver los problemas de escasez de insumos y repuestos, y de inseguridad industrial. As\u00ed mismo, se apoy\u00f3 la lucha de los trabajadores de la empresa Diques y Astilleros Nacionales C.A. (Dianca), que despu\u00e9s de 11 d\u00edas de paro realizaron una gran marcha hasta las instalaciones del astillero para la discusi\u00f3n de una nueva contrataci\u00f3n colectiva, con m\u00e1s de dos a\u00f1os vencida. 38 Jos\u00e9 Khan: fue directivo de la Asociaci\u00f3n de Empleados Administrativos de la Universidad Central de Venezuela (AEA) y dirigente del FSBTKeta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)362 363 Todas estas y otras luchas de los trabajadores contaron con el apoyo y participaci\u00f3n directa de FADESS, que finalizando el mes de julio realiz\u00f3 una asamblea de dirigentes sindicales y gremiales, en Caracas, que acord\u00f3 convocar una jornada nacional de protesta, para el mes de octubre, la cual se cumpli\u00f3 el 20 de octubre de 2011. En 2012, FADESS incorpor\u00f3 el tema de la Ley del Trabajo en su plataforma de lucha. En tal sentido, en marzo de 2012, convoc\u00f3 a movilizaciones de calle contra la imposici\u00f3n por decreto presidencial de la nueva Ley Org\u00e1nica del Trabajo, y el 17/03/12 march\u00f3 hasta la Asamblea Nacional con participaci\u00f3n de trabajadores del petr\u00f3leo y de las empresas b\u00e1sicas que se movilizaron a Caracas a exigir las discusi\u00f3n de los contratos colectivos en Pdvsa y Sidor, y la consulta a las bases sobre la nueva Ley. Con las elecciones presidenciales de 2012, FADESS se dividi\u00f3: un grupo de sindicatos cre\u00f3 el movimiento Mosbase, la corriente C-Cura se separ\u00f3 para lanzar a su coordinador como candidato presidencial, y lo que inicialmente fue un frente de organizaciones sindicales y gremiales, deriv\u00f3 en una corriente sindical o movimiento, que se mantiene hasta el presente. UNIDAD DE ACCI\u00d3N SINDICAL Y GREMIAL (UASG) . La Unidad de Acci\u00f3n Sindical y Gremial (UASG) es una plataforma unitaria de centrales, federaciones y sindicatos independientes, gremios y corrientes sindicales, de car\u00e1cter nacional, constituida en 2013, por la CTV, CGT, CODESA, Unete, FAPUV, SNTP , FENAJUPV, Colegios sindicales de FADESS, ASI, MOSBASE y CCURA. La primera acci\u00f3n conjunta de la UASG fue el impulso de una demanda de nulidad parcial del DLOTTT por violaci\u00f3n de la libertad sindical en diciembre de 2013. En enero de 2014, representantes de las distintas organizaciones que conforman la UASG se reunieron con una misi\u00f3n de alto nivel de la OIT que visit\u00f3 el pa\u00eds a conocer de la queja de los empleadores por violaci\u00f3n de la libertad sindical. En dicha reuni\u00f3n, entregaron y expusieron un informe detallado de la situaci\u00f3n de abusos laborales y persecuci\u00f3n a los sindicatos venezolanos por parte del gobierno. En 2016, la UASG denunci\u00f3 ante la 105 Conferencia de la OIT los despidos a empleados p\u00fablicos que apoyaron el referendo revocatorio. El Consejo de Administraci\u00f3n de la OIT admiti\u00f3 el 10-11-2016 dicha queja, que cont\u00f3 con el apoyo de los delegados trabajadores de Brasil, Panam\u00e1, M\u00e9xico, Colombia, Rep\u00fablica Dominicana, Paraguay, entre otros. En enero de 2017, la UASG introdujo ante la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social de la Asamblea Nacional, un Anteproyecto de Ley de Libertad Sindical que plantea la constituci\u00f3n de un Consejo Nacional de Di\u00e1logo Social como instancia tripartita de Estado, empleadores y trabajadores, y la plena autonom\u00eda de la organizaci\u00f3n sindical, a trav\u00e9s de la inhabilitaci\u00f3n del CNE para tutelar sus elecciones, entre otros importantes aspectos. Dicho anteproyecto fue reproducido y discutido con las bases de los trabajadores en foros y reuniones, y enviado a la OIT. Desde su constituci\u00f3n, con altibajos, la UASG ha acompa\u00f1ado las luchas de cada una de las organizaciones que la conforman, ha impulsado importantes movilizaciones unitarias en defensa de los derechos laborales y en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda del Trabajador, y ha desarrollado pronunciamientos conjuntos ante la opini\u00f3n p\u00fablica nacional. ALIANZA SINDICAL INDEPENDIENTE (ASI). Los d\u00edas 30 de noviembre, 1 y 2 de diciembre de 2015, en Barquisimeto, estado Lara, la corriente sindical Alianza Sindical Independiente (ASI), liderada por Carlos Navarro, y con personalidad jur\u00eddica de Asociaci\u00f3n Civil, fundada en marzo de 2002, celebr\u00f3 la asamblea constitutiva como central sindical, con el mismo nombre, convocada por un equipo promotor creado a tal efecto. Participaron 407 delegados de 205 sindicatos, que representan 429.283 afiliados Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)364 365y afiliadas, participaron en el congreso constitutivo. La nueva central se constituy\u00f3 con 4 federaciones y 4 Sindicatos Nacionales del sector p\u00fablico y privado. El Comit\u00e9 Ejecutivo, de 33 miembros, qued\u00f3 presidido por Carlos Navarro. Al d\u00eda de hoy , el Ejecutivo nacional no ha reconocido a esta central (Hermida, 2015). INTERSECTORIAL DE TRABAJADORES DE VENEZUELA La pulverizaci\u00f3n del salario en Venezuela, producto de la hiperinflaci\u00f3n, de la pol\u00edtica gubernamental de imposici\u00f3n del salario m\u00ednimo y de la pr\u00e1ctica gubernamental de discusi\u00f3n contractual \u00fanicamente con organizaciones sindicales afines al gobierno, minoritarias y patronales, gener\u00f3 durante 2018 un creciente reclamo por salario digno y en defensa de las condiciones de trabajo y derechos laborales, que tuvo como sector de mayor movilizaci\u00f3n e iniciativa al sector salud, con un conflicto nacional que logr\u00f3 sumar las distintas organizaciones sindicales, gremiales y profesionales en un reclamo com\u00fan: articular acciones con otros sectores laborales, como por ejemplo el de las empresas b\u00e1sicas de Guayana y el universitario, que tambi\u00e9n se declararon en conflicto, y concitar la solidaridad de amplios sectores de la sociedad venezolana. En el mes de agosto de 2018, Nicol\u00e1s Maduro anunci\u00f3 un plan econ\u00f3mico que llev\u00f3 el salario m\u00ednimo a 30$ y vino acompa\u00f1ado por una pol\u00edtica de aplanamiento de las tablas salariales y desconocimiento de las contrataciones colectivas, lo que ha precarizado a\u00fan m\u00e1s el ingreso de los trabajadores al desconocer interescalas, primas y dem\u00e1s beneficios conquistados en a\u00f1os de lucha por los distintos sectores laborales. Esta situaci\u00f3n incorpor\u00f3 nuevas organizaciones de trabajadores a las acciones de calle por los derechos laborales, sobre todo de la administraci\u00f3n p\u00fablica y empresas del Estado, como Ministerio del Trabajo, Canciller\u00eda, telefon\u00eda, Metro, electricidad, entre otras, que se multiplicaron significativamente, al punto que el Observatorio Venezolano de Conflictividad Social lleg\u00f3 a registrar hasta 100 acciones laborales de protesta diarias, lo que llev\u00f3 a que la dirigencia a plantearse la articulaci\u00f3n de esas luchas a escala nacional. Una iniciativa importante de articulaci\u00f3n de las luchas fue la protesta general de trabajadores en la Plaza Caracas, el 25 de octubre, impulsada por alrededor de 20 organizaciones sindicales y gremiales del sector salud, universidades, telefon\u00eda, Instituto Nacional de Parques, Instituto Nacional de Deportes, Metro de Caracas, Ministerio del Trabajo, Ciencia y Tecnolog\u00eda, Oficina de Planificaci\u00f3n del Sector Universitario, petr\u00f3leo, alcald\u00edas, Asamblea Nacional, Deportes, jubilados, empresas b\u00e1sicas de Guayana en el centro de la ciudad capital, ante la sede del Ministerio del Poder Popular para el Proceso Social del Trabajo (MPPPST). En esa ocasi\u00f3n, se hizo entrega ante el MPPPST de un documento com\u00fan suscrito como Intersectorial en nombre de todos los participantes, en el que se exige la restituci\u00f3n de los derechos laborales y la derogatoria de toda norma e instructivo emanado de cualquier dependencia oficial que desconozca dichos derechos. En las regiones tambi\u00e9n se desarrollaron acciones intersectoriales de protesta, con mucha fuerza en Guayana; tambi\u00e9n se surgieron instancias regionales de articulaci\u00f3n de las luchas en estados como Anzo\u00e1tegui (Coalici\u00f3n Gremial y Sindical de Anzo\u00e1tegui); Aragua: Asociaci\u00f3n Sindical de Trabajadores de Aragua (ASTA); Bol\u00edvar: Grupo de Sindicatos de Ciudad Guayana y Coalici\u00f3n Sindical de Ciudad Bol\u00edvar; Carabobo: Plataforma Laboral Unitaria de Carabobo (PLUC); Lara: Coordinadora de Sindicatos del Estado Lara; Miranda: Sindicatos de Altos Mirandinos; y Zulia: UNASSG y Plataforma Laboral de Conflicto. La voluntad de articulaci\u00f3n de las luchas sindicales se formaliz\u00f3 el 8 de noviembre de 2018 en un Encuentro Nacional de Trabajadores celebrado en Caracas donde 187 dirigentes sindicales y gremiales conformaron la Intersectorial de Trabajadores de Venezuela (ITV). En el Encuentro se permiti\u00f3 la asistencia en calidad de invitadas de organizaciones de la sociedad civil tales como Aporrea y Marea Socialista.Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)366 367 El 8 de noviembre, se sometieron las conclusiones de este Encuentro a la consideraci\u00f3n de una Asamblea Intersectorial de Trabajadores que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 2.000 trabajadores, y tuvo lugar en el Aula Magna de la Universidad Central de Venezuela (UCV). Pablo Zambrano, de Fetrasalud, dio inicio a la Asamblea. La estructura organizativa de la ITV fue expuesta por Jos\u00e9 Bodas, Secretario General de la Federaci\u00f3n Unitaria de Trabajadores Petroleros de Venezuela. Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, Secretario General del Sindicato de Trabajadores de Ferrominera (Sintraferrominera), expuso el Programa de Lucha. Eduardo S\u00e1nchez, presidente del Sindicato Nacional de Trabajadores de la UCV (SINATRAUCV) y de la Federaci\u00f3n de Trabajadores de la Educaci\u00f3n Superior en Venezuela (FETRAESUV) expuso el Plan de Acci\u00f3n. Finalmente, la profesora Keta Stephany, Secretaria de Actas, Memoria e Informaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Profesores Universitarios de Venezuela (FAPUV), ley\u00f3 la Proclama de la Intersectorial de Trabajadores de Venezuela, la cual fue aprobada por aclamaci\u00f3n, al igual que el plan de acci\u00f3n, el programa y la estructura organizativa. Todas estas acciones fueron respondidas por el gobierno con represi\u00f3n: detenciones, como es el caso de Rub\u00e9n Gonz\u00e1lez, arriba descrito, y despido de sindicalistas por ejercer su derecho leg\u00edtimo a la protesta, como Deillily Rodr\u00edguez, despedida del Metro de Caracas luego de dar unas declaraciones a los medios de comunicaci\u00f3n en el marco de una manifestaci\u00f3n, y los dirigentes sindicales de la Canciller\u00eda Jos\u00e9 Pat\u00ednez, Besse Mouzo y Jes\u00fas Serrano. Desde un principio, las organizaciones impulsoras de la ITV fueron claras en la necesidad de garantizar la pluralidad y la autonom\u00eda en relaci\u00f3n con los partidos pol\u00edticos, los empleadores privados y del Estado. A diferencia de UASG, que re\u00fane centrales, corrientes y gremios cuyas directivas son opositoras al gobierno, en la ITV, predominan organizaciones sindicales intermedias y de base, con contacto directo con los trabajadores, y cuya dirigencia en algunos casos es oficialista y en otros de oposici\u00f3n. Sin embargo, la ITV no ha logrado abstraerse de la convulsi\u00f3n pol\u00edtica generada en el pa\u00eds, en 2019, por la toma de posesi\u00f3n de Nicol\u00e1s Maduro para un nuevo per\u00edodo presidencial, y el nombramiento por parte de la Asamblea Nacional de su Presidente, Juan Guaid\u00f3, como Presidente Encargado de la Rep\u00fablica. La multiplicaci\u00f3n de federaciones sindicales y sus divisiones, unida al uso pol\u00edtico que hace el Ejecutivo Nacional de la mora electoral y el RNOS para favorecer a la CBST, y para desconocer la representatividad de las organizaciones sindicales y gremiales aut\u00f3nomas, ha sido objeto de preocupaci\u00f3n en la OIT, organizaci\u00f3n internacional que ha ofrecido a Venezuela apoyo t\u00e9cnico para analizar la representatividad de las organizaciones paralelas de trabajadores. La informaci\u00f3n oficial que al respecto ha recibido la OIT es que la CBST ha demostrado mayor representatividad. Las cifras de trabajadores afiliados a las distintas centrales aportadas en esa informaci\u00f3n, son falsas: El Gobierno facilit\u00f3 la siguiente informaci\u00f3n en junio de 2019 a la Comisi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de Poderes de la CIT, retransmiti\u00e9ndola posteriormente a la Comisi\u00f3n el 28 de junio de 2019: \u00abLa CBST contaba con 29 federaciones afiliadas y aglutinaba un total de 1.221.987 afiliados trabajadores y trabajadoras. Le segu\u00edan la CODESA, con diez organizaciones afiliadas (federaciones y sindicatos) y 1829 trabajadores, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n, de 19 de mayo de 2006; la CUTV, con 11 organizaciones afiliadas (federaciones y sindicatos) y 1.569 trabajadores, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n, de 21 de enero de 1987; la CTV, con 25 organizaciones afiliadas (federaciones y sindicatos) y 574 trabajadores, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n, de 31 de marzo de 2017; la CGT, con seis organizaciones afiliadas (federaciones y sindicatos) y 37 trabajadores, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n, de 29 de abril de 2005, y la UNETE, con una organizaci\u00f3n afiliada (una federaci\u00f3n) y siete trabajadores, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n, el 5 de abril de 2003\u00bb. 112 Reuni\u00f3n con representantes del Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)368 369Gobierno, Ginebra, 15 de febrero de 2019 (OIT. Comisi\u00f3n de Encuesta, 2019, p\u00e1gs. 58, nota 111). CONCLUSIONES El chavismo no pudo apropiarse del movimiento sindical, pero s\u00ed debilitarlo. Y en la actual circunstancia que vive Venezuela, esa debilidad es dram\u00e1tica para los trabajadores. Durante sus mandatos, Hugo Ch\u00e1vez mantuvo la pr\u00e1ctica, iniciada en 1999, de definir las pol\u00edticas laborales unilateralmente, sin discusi\u00f3n tripartita de salario m\u00ednimo y con serias dificultades para la negociaci\u00f3n de las convenciones de trabajo y para el reconocimiento de la organizaci\u00f3n sindical y gremial aut\u00f3noma. Esta pol\u00edtica fue facilitada por un marco jur\u00eddico adecuado a tal fin desde el mismo comienzo de su mandato, con la CRBV, y finalizando el mismo, con el DLOTTT. Nicol\u00e1s Maduro llev\u00f3 esta tendencia hasta el extremo de desconocer todas las convenciones colectivas, liquidar el salario m\u00ednimo y reprimir cruentamente cualquier manifestaci\u00f3n de protesta y de autonom\u00eda sindical. El impacto destructivo de esta pol\u00edtica sobre los derechos laborales, ha llevado a los trabajadores a una situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n en relaci\u00f3n con sus propias condiciones de trabajo y remuneraci\u00f3n, sobre todo en el sector p\u00fablico. Los trabajadores venezolanos sobreviven hoy sometidos a bajos salarios, despidos, informalizaci\u00f3n y represi\u00f3n, en un contexto de crisis econ\u00f3mica, desabastecimiento de productos de la dieta b\u00e1sica e hiperinflaci\u00f3n, que ha pulverizado el valor del salario. La ausencia de di\u00e1logo social los ha dejado indefensos. A esto se suma la criminalizaci\u00f3n de las protestas, y la desaparici\u00f3n del derecho de huelga debido a todas las alcabalas que le impone el DLTTT. El movimiento sindical venezolano est\u00e1 mucho m\u00e1s d\u00e9bil que hace veinte a\u00f1os y la libertad sindical, completamente comprometida. Este debilitamiento es resultado del quiebre del aparato productivo, la disminuci\u00f3n del empleo productivo, el d\u00e9ficit de democracia y la intromisi\u00f3n permanente del Estado a trav\u00e9s de leyes y pr\u00e1cticas violatorias de la libertad sindical. Pero tambi\u00e9n responde a la fragmentaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n sindical, que se manifiesta en la proliferaci\u00f3n de centrales: CTV, CUTV, Codesa, CGT, Unete, CBST y ASI. En el sindicalismo oficialista, la pugna por posiciones y las restricciones para el desarrollo de una fuerza aut\u00f3noma, ha generado divisi\u00f3n y le ha dejado el campo libre a un sindicalismo tramposo, cuya dirigencia se comparte entre cargos ministeriales y sindicales, representa siempre los intereses patronales y es incapaz de sobrevivir sin el sost\u00e9n gubernamental. Con la precarizaci\u00f3n del empleo, la tasa de sindicalizaci\u00f3n disminuy\u00f3, pero con el fomento del paralelismo desde el gobierno, el n\u00famero de sindicatos aument\u00f3, fragmentando a\u00fan m\u00e1s al movimiento sindical. De la proliferaci\u00f3n de sindicatos paralelos que acompa\u00f1\u00f3 la constituci\u00f3n de Unete, luego de la divisi\u00f3n del sindicalismo bolivariano, algunos se quedaron en Unete, otros se fueron a la CSBV y otros no quisieron quedarse con ninguno de los dos bandos. En relaci\u00f3n con la dirigencia sindical no oficialista, la pugna por posiciones y espacios ha atomizado pr\u00e1cticamente al movimiento. La CTV, debilitada luego del paro petrolero por el \u00e9xodo de importantes sectores de sus bases y por el encarcelamiento y exilio de su Presidente, no ha logrado recuperarse, ni renovar sus autoridades, ni constituirse en referencia para la defensa de los trabajadores, y subsiste con intensas contradicciones en su seno. No obstante, sigue siendo una organizaci\u00f3n importante, con federaciones y sindicatos en todo el territorio nacional, y con recursos, que ha logrado articular esfuerzos con otras centrales, corrientes sindicales y gremios. La p\u00e9rdida de la capacidad de intermediaci\u00f3n del sindicalismo venezolano, que asomaba en 1998, se profundiz\u00f3, en detrimento de la fuerza y capacidad de lucha de los trabajadores. Su recuperaci\u00f3n est\u00e1 directamente relacionada con el rescate del valor trabajo en la sociedad, con la generaci\u00f3n de empleo productivo, y con la erradicaci\u00f3n del intervencionismo estatal del marco jur\u00eddico y de la pr\u00e1ctica gubernamental. Pero tambi\u00e9n, con la renovaci\u00f3n Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)370 371del liderazgo sindical, la innovaci\u00f3n en sus marcos de acci\u00f3n y la cohesi\u00f3n de sus estructuras organizativas. Y es indispensable para la integraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de todos los derechos establecidos en la Constituci\u00f3n Nacional. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Arismendi, L., Iranzo, C., & Richter, J. (2016). La libertad sindical entre rejas en el socialismo del Siglo XXI. Revista Derecho del Trabajo. Enero 2016(19), 323-346. Asamblea Nacional Constituyente. (2000). Diario de Debates. Campos, T. (2012). Cogesti\u00f3n revolucionaria en Guayana y el rol del movimiento sindical. Revista sobre Relaciones Industriales y Laborales(48), 77-96. Consejo Nacional Electoral. (12 de enero de 2005). Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.CNE. Poder Electoral. Obtenido de http://www3.cne.gob.ve/web/sala_prensa/noticia_detallada.php?id=1220 Convenci\u00f3n Colectiva de CVG-ALCASA 2007-2009. (s.f.). Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley del Cestaticket Socialista para los Trabajadores y Trabajadoras. (2015). Gaceta Oficial N\u00b0 40.773 de fecha 23/10/2015. Decreto N\u00b0 3.601. (2018). Gaceta Oficial 6.403, de 31\u00b0 de agosto 2018. DLOTTT. (2012). Decreto N\u00ba 8.938. Decreto con Rango, Valor y Fuerza de Ley Org\u00e1nica del Trabajo, los Trabajadores y las Trabajadoras. Gaceta Oficial N\u00ba 6.076 Extraordinaria 07/05/ 2012,. DSV. (2019). Base de datos Discurso Social en Venezuela (1989- 2018). Proyecto de investigaci\u00f3n de grupo de la Escuela de Trabajo Social de la UCV , financiado por el Consejo de desarrollo Cient\u00edfico y Human\u00edstico de la UCV. La Bae de Datos se puede consultar en la Escuela de Trabajo Social de la UCV. El Troudi, H., & Monedero, J. (2006). Empresas deProducci\u00f3n Social. Instrumento para el Socialismo del Siglo XXI. Caracas: Centro Internacional Miranda. Colecci\u00f3n Debates.Ellner, S. (mayo de 2006). Las estrategias \u00abdesde arriba\u00bb y \u00abdesde abajo\u00bb del movimiento de Hugo Ch\u00e1vez. Cuadernos del Cendes, versi\u00f3n On-line, 23(62). G\u00f3mez, Y., & Torres, J. (2012). Papel de las organizaciones de trabajadores en la participaci\u00f3n dentro de las empresas recuperadas y en cogesti\u00f3n con el Estado en el contexto de la transici\u00f3n socialista de la Revoluci\u00f3n Bolivariana. Trabajo de grado presentado para optar al t\u00edtulo de Trabajadora Social, Universidad Central de Venezuela, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y sociales, Escuela de Trabajo Social, Caracas. Hermida, E. (2015). \u00abASI\u00bb, la nueva Central Sindical de Venezuela. Obtenido de http://centralasi.blogspot.com/search?updated-max=2015-12-22T07:48:00-08:00&max-results=7 Iranzo, C., & Richter, J. (2005). La relaci\u00f3n Estado/sindicatos en Venezuela (1999-2005). En CENDES, Venezuela Visi\u00f3n Plural. Una mirada desde el (Vol. II, p\u00e1gs. 653-684). Caracas: bid&co. Editor, CENDES-UCV. Lanz, C. (2007). El Consejo de f\u00e1brica y la construcci\u00f3n del socialismo. En C. L. (comp.), Antecedentes te\u00f3ricos e hist\u00f3ricos de un debate inconcluso.Consejo de F\u00e1bricas, Construcci\u00f3n del Socialismo, Control Obrero, Cooperativismo, Nacionalizaci\u00f3n, Autogesti\u00f3n, Producci\u00f3n socialista. Aporrea. Disponible en: https://www.aporrea.org/ideologia/a30181.html. L\u00f3pez S\u00e1nchez, R. (2017). El movimiento de trabajadores en Venezuela durante la Revoluci\u00f3n Bolivariana: 1999 - 2012. Caracas: file:///C:/Users/Keta/Documents/Asesor%C3%ADas/Informe%20sociolaboral%202017/el_movimiento_de_trabajadores_en_venezuela_durante_la_revolucion_bolivariana_1999_2012.pdf. Lucena, H. (2015). Venezuela_ pol\u00edticas p\u00fablicas y relaciones de trabajo. Cuadernos del CENDES, mayo-agosto 2015(89), 195- 233. OIT. Comisi\u00f3n de Encuesta. (2019). Por la reconciliaci\u00f3n nacional y la Keta Stephany Declive del movimiento sindical venezolano (1999-2019)372 373justicia social en la rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Ginebra: Disponible: https://www.ilo.org/global/WCMS_722037/lang--es/index.htm. Osta, K., Mendoza, E., & Giraldo, M. (2005). La actividad cooperativa en Venezuela. Revista Venezolana de Gerencia (RVG). A\u00f1o 10.N\u00ba 31, 424-439. PPS 2007-2013. (2007). Primer Plan Socialista de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de La Naci\u00f3n. Caracas: http://www.gobiernoenlinea.ve/noticias-view/shareFile/PPSN.pdf. Prat, D. (2012). Guayana: El milagro al rev\u00e9s. Caracas: Editorial Alfa. Caracas: Editorial Alfa. PROVEA. (2005). Informe Anual Octubre 2004 - Septiembre 2005. Caracas: https://www.derechos.org.ve/informe-anual/informe-anual-octubre-2004-septiembre-2005. PROVEA. (2011). Situaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Venezuela. Informe Anual. Caracas: https://www.derechos.org.ve/informe-anual. PROVEA. (2012). Situaci\u00f3n de los derechos humanos en Venezuela. Informe anual. https://www.derechos.org.ve/informe-anual. Ramos Jim\u00e9nez, A. (2009). El experimento bolivariano. Liderazgo, patidos y elecciones. M\u00e9rida: Centro de Investigaciones de Pol\u00edtica Comparada (CIPCOM) . Reglamento de la Org\u00e1nica del Trabajo. (2006). Decreto N\u00ba 4.447. Gaceta Oficial N\u00ba 38.426, 28/04/2006, art\u00edculo 50. Richter, J. (2013). Las relaciones de trabajo socialista en la nueva ley del trabajo. (U. d. Carabobo, Ed.) Observatorio Laboral Revista Venezolana julio-diciembre, 2013., 6(12), 41-64. Rinc\u00f3n Noriega, F. (2005). Cr\u00f3nica de una victoria. 1998-2001. Caracas: Instituto de Altos estudios Sindicales. Stephany Ruiz, K. T. (2006). Pol\u00edticas de ajuste y protesta popular en Venezuela: 1989 y 1996. Caracas: Universidad Central de Venezuela (UCV) Vicerrectorado Acad\u00e9mico; y FaCES-UCV,.Stephany, K. (2013). Para una cr\u00edtica de la pol\u00edtica en Venezuela. Caracas: Trabajo doctoral, CENDES-UCV. Venpres. (2003). Central Unitaria de Trabajadores analiza posible integraci\u00f3n a nueva central sindical. Aporrea, 07/03/03. Vera, L. (2009). \"Cambio estructural, desindustrializaci\u00f3n y p\u00e9rdidas de productividad: evidencia para Venezuela\". Cuadernos del CENDES, Vol. 26, N\u00b0 71, mayo-agosto, Caracas, Universidad Central de Venezuela, 89-115. Vicar\u00eda de derechos humanos de Caracas. (2007). Informe sobre la situaci\u00f3n de los defensores y defensoras de derechos humanos en Venezuela. Caracas: Arquidi\u00f3cesis de Caracas.EL ESTUDIO DE LA MEMORIA SOCIAL: UN IMPERATIVO EN LA VENEZUELA CONTEMPOR\u00c1NEA Leonor Mora Salas* INTRODUCCI\u00d3N Nos interesa reflexionar sobre los beneficios que puede proveer el estudio de la memoria social para comprender y derivar posibles rutas de acci\u00f3n que faciliten enfrentar ingentes problemas sociopol\u00edticos de la Venezuela contempor\u00e1nea, de all\u00ed la pertinencia que otorgamos al estudio que busca indagar sobre las memorias que definen el escenario socio-pol\u00edtico actual de Venezuela, as\u00ed como, los registros y modos de recuperaci\u00f3n del recuerdo que se realizan a la luz de su desarrollo. En el marco de estas coordenadas es preciso considerar como un compromiso necesario, el asumir que \"... la re-emergencia de la memoria est\u00e1 profundamente ligada a la construcci\u00f3n de futuros democr\u00e1ticos para los pa\u00edses, aun reconociendo que ella est\u00e1 tambi\u00e9n llena de olvidos\" (Waldman, 2006, p. 31). Y, que este fortalecimiento * Doctora en Humanidades (UCV); MPhil. Filosof\u00eda de la Pr\u00e1ctica (UCAB); MSc. Psicolog\u00eda del Desarrollo Humano (UCV); Lic. Psicolog\u00eda, menci\u00f3n Psicolog\u00eda Social (UCV). Profesora Asociada e Investigadora del Instituto de Psicolog\u00eda (UCV). Coordinadora de la Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Social y Coordinadora de la Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda del Desarrollo Humano (UCV). Instituto de Psicolog\u00eda - Universidad Central de Venezuela. morasalas1@gmail.comLeonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...376 377de una \"cultura de la memoria\" resulta imprescindible para cualquier proceso de transici\u00f3n democr\u00e1tica. En este texto nos detenemos a revisar, en primer lugar, algunos referentes sobre el inter\u00e9s que existe hoy en d\u00eda por el estudio de la memoria; nociones que permiten precisar los significados que se manejan alrededor de su concepto; la memoria como construcci\u00f3n social y los procesos psicosociales vinculados a su pr\u00e1ctica; rasgos del contexto sociopol\u00edtico venezolano actual. En segundo lugar, examinamos algunos resultados de inter\u00e9s sociopol\u00edtico derivados del estudio de la memoria social. En tercer lugar y a modo de conclusi\u00f3n, reflexionamos alrededor de las razones que hacen del estudio de la memoria social un imperativo en este momento del pa\u00eds. REFERENCIA CONCEPTUAL Y CONTEXTUAL EL ESTUDIO DE LA MEMORIA, UNA PREOCUPACI\u00d3N ACTUAL Aproximadamente medio siglo, que se ubica entre las \u00faltimas d\u00e9cadas del XX y lo que va del XXI, lleva el inter\u00e9s creciente por los estudios de la memoria. Decimos medio siglo, porque los desarrollos alcanzados sobre el particular a comienzos del siglo XX con las contribuciones de Halbwasch en 1925 (1925/2004), solo son el preludio del an\u00e1lisis y la laboriosa ocupaci\u00f3n que, tiempo despu\u00e9s, el tema ha tenido en las diferentes \u00e1reas del conocimiento y distintos lugares del mundo. No solo razones ontol\u00f3gicas animan su estudio, fundamentalmente est\u00e1n en su base motivaciones de orden pragm\u00e1tico, hist\u00f3rico, \u00e9tico y pol\u00edtico. Se\u00f1alamientos previos a estas \u00e9pocas nos marcaban la distinci\u00f3n entre el tiempo cronol\u00f3gico de la historia y las contribuciones que esta puede hacer. Vemos como a finales del siglo XIX, Nietzsche (1873/2002) se pronunciaba respecto al tema de la historia y su relaci\u00f3n con la vida, precisamente para enaltecer la utilidad que la historia puede prestar a la vida: Es cierto que necesitamos la historia ... necesitamos la historia para la vida y la acci\u00f3n, no para apartarnos c\u00f3modamente de la vida y la acci\u00f3n, y menos para encubrir la vida ego\u00edsta y la acci\u00f3n vil y cobarde. Tan solo en cuanto la historia est\u00e1 al servicio de la vida queremos servir a la historia (p. 18). Ahora, respecto a la relaci\u00f3n entre la historia y la memoria encontramos que es posible conservar rastros, se\u00f1ales y signos y, a trav\u00e9s del recuerdo rescatar y restablecer la historia de la vida de personas, grupos y culturas. Esta pr\u00e1ctica nos confronta con desaf\u00edos de existencia, con compromisos de resguardo, protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n del pasado en defensa del futuro. Como lo se\u00f1al\u00f3 Ricoeur (1999): \"La memoria cumple la tarea de restituir lo que ha tenido lugar y, en este sentido, se encuentra inscrita en su seno la huella del tiempo\" (p. 13). Por cuanto, ha dicho antes: \"El deber de la memoria parece consistir en luchar contra el olvido. \u00c9ste se presenta como una amenaza cuando trata de recuperarse el pasado\" (p. 8). Si pensamos en el sentido \u00e9tico y pol\u00edtico que tienen hoy los procesos de rememoraci\u00f3n es posible identificar, a lo largo de la historia, que en la \u00e9poca ubicada entre mediados del siglo XX e inicios del siglo XXI es cuando se ha dado la mayor producci\u00f3n de registros o \"archivos\" para garantizar la conservaci\u00f3n de \"huellas\" e indicios. Como indica Pierre Nora (1984), al dispersarse y suprimirse la \"memoria tradicional\" resulta necesario \" acumular religiosamente vestigios, testimonios, documentos ... destruir la inhibici\u00f3n, constituir todo en archivos\" (p. 9). Pareciera ser que la sociedad en su conjunto alberga \" un deseo de memoria que proceder\u00eda, especialmente, del miedo al vac\u00edo de sentido\", tanto es as\u00ed que \"en todas partes, y a veces hasta llegar a la saturaci\u00f3n, se manifiestan los signos de una superabundancia de la memoria, de una fiebre conmemorativa\" (Candau, 2002, p. 12). El estudio de la memoria social como fen\u00f3meno de inter\u00e9s dentro de las ciencias sociales, las humanas y las culturales, estrecha v\u00ednculos con su contraparte el olvido, esto por el relieve que comienza a tener el hecho de colocar en los espacios del olvido, asuntos de atenci\u00f3n colectiva reflejo de los cambios dram\u00e1ticos que experimentan Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...378 379nuestras sociedades. La memoria como elemento constitutivo de lo social e inherente tanto a sus pr\u00e1cticas, como a sus procesos y fen\u00f3menos, ofrece la garant\u00eda de que en lo social se d\u00e9 una continuidad, permite definir y establecer los v\u00ednculos del orden social (V\u00e1zquez, 2001). Esto sucede as\u00ed por el car\u00e1cter din\u00e1mico de la realidad, porque su construcci\u00f3n permanente en los diferentes tiempos en los que acontece cursa como un proceso, en el cual la memoria ofrece la secuencia, el encadenamiento de las transformaciones, la construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de los sucesos, la proyecci\u00f3n de posibilidades para que el futuro se desarrolle. A trav\u00e9s de la memoria representamos el imaginario actual y lo que es posible recuperar para este, con la finalidad de promover cambios desde nuestras acciones, atesorar y \"dar cuenta de lo significativo de la vida\" (Mendoza, 2004, p. 1), de lo que conviene mantener y transmitir. Es sobre la base de discursos que se construye la memoria social e individual, la narrativa en su forma de \"relato l\u00f3gico\" se erige as\u00ed en un modo de organizar experiencias, poder transmitirlas, hacerlas comprensibles al colectivo y lograr su permanencia en el tiempo. Sobre el olvido es importante destacar que \u00e9l representa \"el fracaso de la memoria\" (Huyssen, 2004, p.1), constituye aquello que no se puede comunicar y se lleva consigo elementos importantes de la identidad cultural y de significaci\u00f3n para el establecimiento y pervivencia de los lazos sociales. El olvido desde el punto de vista colectivo (Yerushalmi, 1998), ocurre por la imposibilidad de transmitir a las generaciones sucesoras lo aprendido, en virtud de motivos inherentes al grupo que tocan a la voluntad y el inter\u00e9s, o en raz\u00f3n de acontecimientos y/o decisiones externas al grupo que lo impiden. La preservaci\u00f3n de la memoria social como una forma de confrontar el olvido instituido social y pol\u00edticamente, ha tenido un espacio e importantes recursos en la fotograf\u00eda, el cine y la literatura. Esto ha sido espec\u00edficamente claro en \"temas como el genocidio y la limpieza \u00e9tnica, la migraci\u00f3n y los derechos de las minor\u00edas, la victimizaci\u00f3n y la imputaci\u00f3n de responsabilidades\" (Huyssen, 2004, p.7), en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX con foco particular en las guerras civiles de Centroam\u00e9rica -El Salvador y Guatemala-, en las dictaduras en Latinoam\u00e9rica -Brasil, Uruguay, Chile, Argentina- y en el conflicto armado en Colombia. Asimismo, los impactos de pasados violentos a cargo de reg\u00edmenes militares, los desaparecidos de las guerras civiles en nuestro continente, las problem\u00e1ticas irresueltas, las transformaciones que vive la sociedad, la ciudad como espacio socio cultural, la historia de las instituciones, la identidad y antropolog\u00eda de los pueblos, la evoluci\u00f3n de los procesos socio-pol\u00edticos desde las vivencias subjetivas, lo geogr\u00e1fico y lo urbano son algunos de los ejes que se someten al estudio y la reconstrucci\u00f3n. Construir memoria, hacer memoria corresponde a procesos individuales y conjuntos de evocaci\u00f3n, rememoraci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n del pasado. Asumimos aqu\u00ed el sentido de memoria como memoria social, por cuanto nos referimos a la memoria de la sociedad y no a la espec\u00edfica de un grupo o colectivo reducido. Entendemos adem\u00e1s a la memoria como producto de la creaci\u00f3n y condicionada por el presente que la elabora. LA MEMORIA Y SUS SIGNIFICADOS Desde el punto de vista subjetivo, la memoria puede entenderse como una facultad asociada a la recepci\u00f3n, almacenamiento y mantenimiento de contenidos, en este sentido podr\u00edamos aplicarle la met\u00e1fora de continente en tanto recept\u00e1culo de datos. Desde la perspectiva del historiador as\u00ed lo expresa Le Goff (1991): La memoria, como capacidad de conservar determinadas informaciones, remite ante todo a un complejo de funciones ps\u00edquicas, con el auxilio de las cuales el hombre est\u00e1 en condiciones de actualizar impresiones o informaciones Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...380 381pasadas, que \u00e9l se imagina como pasadas (p. 131). No obstante, frente a la distinci\u00f3n respecto a la memoria como proceso psicol\u00f3gico, Halbwachs (1925/2004) no restringe los condicionantes sociales, al respecto nos dir\u00e1 algo m\u00e1s: La operaci\u00f3n de la memoria supone, efectivamente, una actividad a la vez constructiva y relacional de la mente, la cual ... no se ejerce sino en un medio natural y social ordenado, coherente, del cual reconocemos a cada instante el plan de conjunto y las grandes direcciones (p. 55). Situado en una perspectiva sociol\u00f3gica, este autor se pregunta \"\u00bfEs posible que la memoria individual en tanto que se opone a la memoria colectiva, sea una condici\u00f3n necesaria y suficiente de la evocaci\u00f3n y reconocimiento de recuerdos?\" (Halbwachs, 1950/2002, p. 4), para luego responder que los recuerdos est\u00e1n encadenados entre s\u00ed, vinculados a la memoria del grupo y a las referencias que establece la sociedad. Sin este soporte del pensamiento en com\u00fan y de la conciencia colectiva, la capacidad para rememorar resulta restringida. A prop\u00f3sito de las demarcaciones de la memoria expresa: La memoria individual no se encuentra completamente cerrada y aislada. Un hombre para evocar su pasado tiene necesidad de apelar a los recuerdos de otros, se pone en relaci\u00f3n con puntos de referencia que existen fuera de \u00e9l y que son fijados por la sociedad. A\u00fan m\u00e1s, el funcionamiento de la memoria individual no es posible sin los instrumentos que son las palabras y las ideas, que el individuo no ha inventado, y que son tomadas de su medio. No es menos verdadero que uno recuerde aquello que ha visto, sentido, pasado en un momento en el tiempo, es decir, que nuestra memoria no se confunde con la de otros. Ella se encuentra estrechamente limitada en el espacio y el tiempo. La memoria colectiva lo est\u00e1 tambi\u00e9n: pero los l\u00edmites no son los mismos (p. 6). A esta distinci\u00f3n el autor a\u00f1ade el t\u00e9rmino memoria social y con \u00e9l hace referencia a formas gen\u00e9ricas e indeterminadas de memoria que se mueven en la sociedad a trav\u00e9s de la modalidad de \"corrientes de pensamiento\" y \"flujos de memoria\" (Namer, 1987, c.p. Baeza, 2011). A diferencia de la memoria social, la memoria colectiva est\u00e1 mediada por los afectos y se genera en los espacios familiares y grupales; la memoria individual es producto de las construcciones colectivas y sociales, en tanto no puede excluirlas de la conformaci\u00f3n de recuerdos y remembranzas. As\u00ed, la memoria entendida como punto intermedio entre lo social y el conocimiento que se origina, incide sobre las manifestaciones y procesos sociales y, en este sentido, favorece la \"continuidad de lo social\" (V\u00e1zquez, 2001). Supone el v\u00ednculo estrecho entre el aporte individual y el colectivo pues, \"no hay individuo que no lleve el peso de su propia memoria sin que est\u00e9 mezclada con la de la sociedad a la que pertenece\" (Candau, 2002, p. 66). Implica la \"reconstrucci\u00f3n del pasado vivido y experimentado por un determinado grupo, comunidad o sociedad\" (Fern\u00e1ndez-Christlieb, 1991, p. 98), al ser tambi\u00e9n un proceso social que simboliza una alianza vivida de manera compartida. Entroncada con la vida (Nora, 1984) la memoria es una representaci\u00f3n de esta, pues involucra procesos humanos vitales. Comprende, de acuerdo con Jel\u00edn (2002, p. 17), \"recuerdos y olvidos, narrativas y actos, silencios y gestos. [En ella] Hay en juego saberes, pero tambi\u00e9n hay emociones. Y hay tambi\u00e9n huecos y fracturas\". Como proceso psicosocial la memoria a diferencia de la historia (Nora, 1984), siempre es vivida por los grupos; por esta raz\u00f3n tiene car\u00e1cter procesual y es susceptible del recuerdo y del olvido, est\u00e1 sujeta a usos y manipulaciones diversas, a ser erigida, desplazada, renovada. La historia reconstruye de manera parcial e inacabada lo que dej\u00f3 de ser. La memoria es un fen\u00f3meno situado en el presente, la historia ofrece una imagen del pasado. La memoria se nutre con recuerdos imprecisos y aproximados, s\u00f3lidos, individuales, generales, aleg\u00f3ricos; la historia procesa, emplea an\u00e1lisis y discurso cr\u00edtico. La memoria es m\u00faltiple, plural, colectiva y sujeta a individualizaci\u00f3n; Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...382 383la historia tiene propensi\u00f3n universal. La memoria se inscribe en lo concreto, en lugares, ademanes, s\u00edmbolos, objetos; la historia est\u00e1 enlazada a secuencias temporales, desarrollos y v\u00ednculos. La memoria es terminante y categ\u00f3rica; la historia temporal, contingente, condicional. En el marco de estas diferencias es importante discernir adem\u00e1s, por una parte, entre la memoria como proceso asociado al pasado cuando a\u00fan es vivido por el individuo y los grupos, puesto que forma parte de su experiencia presente y transcurre con las consecuentes y continuas transformaciones, con las distorsiones que corresponde porque son inherentes al tiempo que transcurre; por otra parte, y de modo contrario, con la historia como pr\u00e1ctica que rompe con un pasado que ya no es ni se le vive, solo se le reconstruye de modo critico parcial y fragmentado con miras de hacerlo comprensible (Allier, 2008). Ubicados en este punto, conviene reafirmar la distinci\u00f3n- relaci\u00f3n entre memoria individual y memoria colectiva. Halbwachs (1950/2002) nos advierte sobre la existencia de dos memorias: una interior, interna, personal, autobiogr\u00e1fica y otra exterior, colectiva, social. La personal se apoya en la social y esta posee una extensi\u00f3n mayor que aquella. De este modo tambi\u00e9n los recuerdos se disponen en torno a una persona concreta y desde all\u00ed se aprecian de forma espec\u00edfica, o se ordenan en una sociedad y reflejan de ella representaciones fragmentarias, en raz\u00f3n de lo cual hablar\u00edamos entonces de memorias individuales y memorias colectivas en las cuales participa el individuo. El proceso de recordar ocurre siempre ligado a personas vinculadas por una atracci\u00f3n sobre el pasado y que est\u00e1n ubicadas en contextos grupales y sociales determinados. En este sentido la memoria individual se trata de \"un punto de vista sobre la memoria colectiva\" (Halbwachs, 1950/2002, p. 6), que var\u00eda en funci\u00f3n de la colocaci\u00f3n que tiene el individuo en el grupo tanto como de las relaciones sociales que se establecen dentro de \u00e9l y con otros medios sociales; de all\u00ed que \"para recordar siempre nos colocamos en la perspectiva de un grupo, sea real o virtual\" (Lifschitz, 2012, p. 3). En expresi\u00f3n de Yerushalmi (1998): ... la quinta esencia de la memoria colectiva definida como movimiento dual de recepci\u00f3n y transmisi\u00f3n, que se contin\u00faa alternativamente hacia el futuro. Este proceso es lo que forja la mnemne del grupo, lo que establece el continuo de su memoria, lo que forma una cadena de eslabones en lugar de desenrollar de una sola pieza un hilo de seda (p. 18). En s\u00edntesis, otorgarle significados a la memoria necesariamente implica colocarla en el espacio compartido de lo individual-colectivo como un proceso psicosocial que favorece la evocaci\u00f3n, remembranza y reconstrucci\u00f3n de lo vivido, la identidad grupal, la continuidad de lo social; su significaci\u00f3n supone tambi\u00e9n considerar el papel del pasado en la vida presente individual y colectiva; finalmente, los significados de la memoria deben situarse a distancia de los que corresponden a la historia por cuanto difieren en las bases que le dan sentido, as\u00ed como en sus prop\u00f3sitos. MEMORIA E IDENTIDAD Qui\u00e9nes somos, qui\u00e9nes son los otros y, desde esta comprensi\u00f3n, c\u00f3mo nos relacionamos con los dem\u00e1s a partir de las semejanzas y las diferencias reconocidas, invariablemente remite a la noci\u00f3n de identidad (Gim\u00e9nez, 2008). Similitudes y distinciones que le dan singularidad a cada persona -identidad individual- y que particularizan grupos y colectividades -identidad grupal-, son reconocibles a partir de determinantes culturales y socio-hist\u00f3ricos compartidos o no. La combinaci\u00f3n de ambas variantes de identidad -individual y grupal- es la que confiere el car\u00e1cter identitario a la persona. La identidad colectiva en apego a valores culturales est\u00e1 asociada a rituales, pr\u00e1cticas e instrumentales compartidos que var\u00edan hist\u00f3ricamente (Barth, 1976, c.p. Gim\u00e9nez, 2008); involucra, adem\u00e1s, Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...384 385componer una historia y una memoria que la fortalezcan, le otorguen autonom\u00eda, reconocimiento social y le diferencien de otros grupos o colectivos (Melucci, 1982, c.p. Gim\u00e9nez, 2008). El \"sentimiento de nuestra identidad\" (Halwachs, 1925/2004) colectiva es perdurable gracias a los recuerdos que como grupo articulamos de cada \u00e9poca. \"Cuando se ha perdido la memoria, tambi\u00e9n se pierde la identidad\" (Todorov, 2002, p. 9). Esto es as\u00ed porque la memoria constituye un elemento principal de la identidad del individuo y de los grupos a los cuales pertenece. El hombre tiene \"sentido del pasado y del tiempo\" (Gadamer, 1999, p. 426); tambi\u00e9n los grupos en su interacci\u00f3n y en los procesos cognitivos comunes lo construyen. La identidad social deviene del intercambio entre individuos en el cual se articulan e instituyen bases colectivas que crean comunidad: Las identidades nacionales se construyen a trav\u00e9s de relaciones oposicionales y de la expresi\u00f3n subjetiva de la diferenciaci\u00f3n mediante procesos ya sea de afinidad, conflictividad o ambos, igualmente de los rasgos distintivos y de los aspectos constitutivos de la conciencia social del grupo, su racionalidad como grupo, sus actos identitarios, sus hechos, lugares y personajes emblem\u00e1ticos, sus l\u00edmites relacionales y su conciencia de la relacionalidad respecto a los otros (\u00c1lvarez, 2012, p. 217). De tal forma que la evocaci\u00f3n del pasado tiene la finalidad de reafirmar la identidad individual, colectiva y humana. Como proceso socio-cognitivo (\u00c1lvarez, 2012), la identidad tiene el prop\u00f3sito de crear comunidad, a partir de s\u00edmbolos establecidos en conjunto y en contextos hist\u00f3ricos delimitados, que reconocen la pertenencia cultural en funci\u00f3n de los intereses colectivos. Si bien la interdependencia que se da en la pertenencia a diferentes grupos puede generar disyuntivas entre ellos, tales antagonismos son propios de la b\u00fasqueda de identidad socio-personal. No es casual entonces que \"...la ausencia o la p\u00e9rdida, voluntaria o involuntaria de memoria colectiva en los pueblos y en las naciones, puede determinar perturbaciones graves de la identidad colectiva\" (Le Goff, 1991, p. 133). En suma, recordar el pasado favorece la reafirmaci\u00f3n propia y colectiva de qui\u00e9nes somos y de qu\u00e9 grupos formamos parte. Cualquier perturbaci\u00f3n, intencionada o no, que experimente esta pr\u00e1ctica nos conduce a una suerte de limbo en el cual nuestra identidad se ver\u00e1 profundamente afectada. Solo para ejemplificarlo Todorov (2002), alude a la imagen de la persona que padece la enfermedad del Alzheimer. LA MEMORIA COMO CONSTRUCCI\u00d3N SOCIAL Desde la perspectiva psicosocial la memoria puede ser entendida como \"una acci\u00f3n social, pol\u00edtica y cultural construida simb\u00f3licamente y de car\u00e1cter hermen\u00e9utico\" (Piper-Shafir, Fern\u00e1ndez-Droguett & I\u00f1iguez-Rueda, 2013, p. 20). As\u00ed, en las pr\u00e1cticas colectivas p\u00fablicas como celebraciones, alocuciones, monumentos o archivos que conducen a la evocaci\u00f3n; y, en los procesos hermen\u00e9uticos reafirmantes de la identidad y las relaciones sociales que llevan a la comprensi\u00f3n de la tradici\u00f3n, lenguaje y discurso se erigen como integrantes esenciales del recuerdo y la memoria colectiva que se construyen. Bajo esta misma perspectiva, la construcci\u00f3n de la realidad social deviene en el encuentro social de puntos de vista y el intercambio ling\u00fc\u00edstico que ocurre entre los seres humanos. Ambos ocupan un lugar destacado en la comprensi\u00f3n del comportamiento humano y en el modo en que el individuo significa su realidad vital, tambi\u00e9n en el entendimiento de las diferentes din\u00e1micas sociales en las cuales participa. De all\u00ed que aproximarse al estudio de las experiencias y vivencias a partir del lenguaje como un instrumento humano, implica hacerlo con las propias herramientas que ofrece el mismo lenguaje. En la construcci\u00f3n de significados, los individuos emplean sistemas simb\u00f3licos compartidos socialmente que se encuentran en el lenguaje y en la cultura. Por esta raz\u00f3n, los seres humanos, como miembros part\u00edcipes de la cultura logran que los significados sean \u00abp\u00fablicos y compartidos\u00bb, debido a que manejan un discurso, Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...386 387significados y formas de interpretaci\u00f3n correspondidas. Estas elaboraciones y expresiones ocurren en la interacci\u00f3n que sostienen entre s\u00ed y en la negociaci\u00f3n que establecen en lo cotidiano con sus semejantes m\u00e1s pr\u00f3ximos. De esta forma, los actos y experiencias son p\u00fablicas, en el sentido de que son accesibles a la interpretaci\u00f3n, en virtud de que \"...buena parte de nuestra relaci\u00f3n con los dem\u00e1s y de las explicaciones que construimos para los dem\u00e1s y para nosotros mismos pasan por 'contar historias'\" (Ib\u00e1\u00f1ez, 1996, p. 91). El hecho de contar historias nos remite, de acuerdo con Bruner (2006), a una reconstrucci\u00f3n del pasado, m\u00e1s que para reencontrarlo, para llevar al narrador a dar coherencia a las situaciones y circunstancias de su presente. Un significado situado en la relaci\u00f3n con los otros, se separa y desdibuja los l\u00edmites de la significaci\u00f3n en los aspectos estructurales del lenguaje. De tal forma que no es la textualidad expresada en la estructura del lenguaje sino la comunalidad o participaci\u00f3n en el sistema de significaci\u00f3n com\u00fan, y la interacci\u00f3n entre los seres humanos que esto comporta, quien concede al lenguaje su capacidad para significar (Gergen, 2007). Nuestras narraciones, adem\u00e1s de constituirnos como personas, nos ayudan a visibilizar la acci\u00f3n social y los eventos cotidianos que ocurren de manera interdependiente; a trav\u00e9s de ellas se rinde cuenta del actuar y se generan expectativas sobre el futuro. Visto as\u00ed el valor de las construcciones intersubjetivas mediadas por el lenguaje y consolidadas en narrativas sobre lo vivido, adem\u00e1s del papel que tienen los condicionantes hist\u00f3rico-culturales, es posible entender el significado de la memoria como pr\u00e1ctica social constructiva, al mismo tiempo de ser \"dimensi\u00f3n constituyente y constitutiva de la realidad social\" (Piper-Shafir, Fern\u00e1ndez-Droguett & I\u00f1iguez-Rueda, 2013, p. 20). El car\u00e1cter \"procesual\" (V\u00e1zquez, 2001) que tiene la realidad social por estar en construcci\u00f3n permanente, se reafirma a trav\u00e9s de la memoria, esto es, la elaboraci\u00f3n que realizamos del presente se encadena en secuencia con la construcci\u00f3n que hacemos del pasado, el significado de ambos -presente y pasado- permiten al futuro proyectarse y desarrollarse. Dicho de otro modo: \"El pasado que se rememora y se olvida es activado en un presente y en funci\u00f3n de expectativas futuras\" ( Jel\u00edn, 2002, p. 18), de all\u00ed que las construcciones que elaboramos y las resignificaciones de acontecimientos realizadas pueden variar en funci\u00f3n de din\u00e1micas individuales, relaciones sociales, procesos macrosociales, condicionantes socio-hist\u00f3ricos y culturales. MEMORIA Y OLVIDO SOCIALES Primo Levi (2009) nos recuerda, a prop\u00f3sito del tema del olvido y de la memoria, un mensaje com\u00fanmente inadvertido: \"...el hombre es, tiene que ser, sagrado para el hombre, en cualquier lugar y siempre\" (p. 38). Al evocarlo nos invita a entrar en un t\u00f3pico de ocupaci\u00f3n permanente dentro de las ciencias sociales: la memoria como resultado de la interacci\u00f3n entre el olvido y la conservaci\u00f3n (Todorov, 2002), pero tambi\u00e9n nos coloca en un proceso cuyo manejo y control es predominantemente pol\u00edtico (Mendoza, 2005; 2011). En ning\u00fan caso, memoria y olvido resultan ser opuestos, el olvido ha de ser visto como un \"componente de la propia memoria\" (Aug\u00e8, 1998), porque requiere de esta, su contraparte, para dar sentido de completitud al tiempo. El olvido representa \"la fuerza viva de la memoria\" y el recuerdo constituye el resultado de esta. En concordancia afirma el autor, el olvido es necesario para no perder la memoria ... El olvido nos devuelve al presente, aunque se conjugue en todos los tiempos: en futuro, para vivir el inicio; en presente, para vivir el instante; en pasado, para vivir el retorno; en todos los casos, para no repetirlo. Es necesario olvidar para estar presente, olvidar para no morir, olvidar para permanecer siempre fieles (p. 45). Este argumento de Aug\u00e8 resulta particularmente interesante Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...388 389si consideramos, como lo apunta Nietzche (1873/2002), que \"es absolutamente imposible vivir sin olvidar\" y el hecho de no olvidar puede aparecer particularmente turbador como en el caso de Funes el memorioso de Borges, tal y como lo se\u00f1ala Todorov (2002). La conservaci\u00f3n y el olvido, en una suerte de elecci\u00f3n que realiza la memoria son posibles y necesarios. Aqu\u00ed la memoria juega un papel regulador al orientar lo que es preciso e imprescindible olvidar. La continuidad que asegura el futuro se ver\u00eda truncada si el indetenible almac\u00e9n de recuerdos no le permitiera su natural discurrir. Es de la interpretaci\u00f3n permanente y del continuo componer y recomponer de presente y pasado que resulta posible la continuidad de nosotros en el tiempo. De manera iluminadora lo expresa Nietzche en 1873 (2002): ... es del todo imposible poder vivir sin olvidar. O para expresarme sobre mi tema de un modo m\u00e1s sencillo: hay un grado de insomnio, de rumiar, de sentido hist\u00f3rico, en el que lo vivo se resiente y, finalmente, sucumbe, ya se trate de un individuo, de un pueblo, o de una cultura (p. 22). Nietzche nos habla aqu\u00ed de una de las formas del olvido, esto es del \"olvido que se cree natural, el que se requiere para que una sociedad se movilice en el presente\" (Mendoza, 2007, p. 56). Tal forma de olvido, en la clasificaci\u00f3n que propone Mendoza, se refiere a la memoria que debe irse borrando para dar pie a la continuidad del presente y el fluir del tiempo futuro. Sin embargo, junto a esta forma particular de olvido social, el autor refiere que existen otras dos formas no menos importantes: \"el que la sociedad en sus excesos modernistas en las grandes ciudades pone en marcha su acelere social\" (Ibid), un tipo de olvido que impide que se guarden, preserven y transmitan hechos significativos; y \"el olvido institucional que dictan los grupos en el poder\" (Ibid), aquel que tiene por consecuencia la historia versionada por los grupos de poder, para quienes el olvido social tiene relevancia respecto al mantenimiento del orden social en el que se vive. Este \u00faltimo, como indic\u00e1bamos antes, tiene un car\u00e1cter pol\u00edtico (Mendoza, 2005; 2011). La clasificaci\u00f3n anterior responde a la noci\u00f3n de \"olvido social\", el cual puede definirse como: ... la imposibilidad de evocar o expresar acontecimientos significativos que en alg\u00fan momento ocuparon un sitio en la vida del grupo, sociedad o colectividad, pero cuya comunicaci\u00f3n se ve bloqueada o prohibida por entidades supragrupales, como el poder o la din\u00e1mica social, que pretenden silenciar o relegar esos sucesos significativos de una sociedad, por la raz\u00f3n de que se pretende imponer una sola visi\u00f3n sobre el pasado vivido y experimentado por esa colectividad o porque no interesan para el modelo social que impera en ese momento (Mendoza, 2005, p. 10). El olvido social implica al colectivo desde lo que le acontece, le resulta notorio y revelador dentro de su historia vivida (Yerushalmi, 1998), pero m\u00e1s all\u00e1 de este se imponen -por la v\u00eda del poder-medios que impiden la evocaci\u00f3n, que silencian el recuerdo. De este modo los grupos no logran \"transmitir a la posteridad lo que aprendieron del pasado\" (p. 18), tambi\u00e9n niegan la existencia del \"otro\", pues acaso, \"Olvidar, \u00bfno es tambi\u00e9n la p\u00e9rdida del otro?\" (Candau, 2002, p. 21). De cara a lo anterior, existen posturas que intentan reivindicar el valor del olvido y su condici\u00f3n necesaria de la memoria presente en funci\u00f3n de las expectativas de futuro (Candau, 2002), se afianzan en la importancia de la memoria como reminiscencia del pasado, en tanto \"... el olvido posee un significado positivo en la medida en que el \"car\u00e1cter de sido\" prevalece sobre el \"ya no\" en el significado vinculado a la idea de pasado\" (Ricoeur, 1999, p. 8) y en la preservaci\u00f3n del pasado sin que este afecte el tiempo que transcurre, ni las proyecciones que hagamos sobre el futuro. Estas posturas se oponen a la memoria construida de resentimientos y atrapada en los cercos inamovibles del pasado \"...proyecciones puramente afectivas del pasado sobre el presente [que] no permiten en absoluto comprender \u00e9ste, e impiden incluso Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...390 391percibirlo en s\u00ed mismo\" (Todorov, 2002, p. 198). Objetan una memoria cuyo \" foco intenso\" (Huyssen, 2004) se coloca en el pasado, impide que imaginemos el futuro y limita nuestra visi\u00f3n del presente. Sin embargo, el efluvio del olvido, m\u00e1s a\u00fan, la manipulaci\u00f3n de la memoria y el olvido no puede derivar en la p\u00e9rdida definitiva del pasado, tal vez por ello, las amenazas que en la \u00e9poca contempor\u00e1nea se ciernen sobre el pasado, incluso el m\u00e1s inmediato, plantean desaf\u00edos apremiantes a la historiograf\u00eda y a su funci\u00f3n como custodio y guarda de \u00e9l: ... su imperativo moral tiene en la actualidad m\u00e1s urgencia que nunca. En el mundo que hoy habitamos, ya no se trata de una cuesti\u00f3n de decadencia de la memoria colectiva y de declinaci\u00f3n de la conciencia del pasado, sino de la violaci\u00f3n brutal de lo que la memoria puede todav\u00eda conservar, de la mentira deliberada por deformaci\u00f3n de fuentes y archivos, de la invenci\u00f3n de pasados recompuestos y m\u00edticos al servicio de los poderes de las tinieblas. Contra los militantes del olvido, los traficantes de documentos, los asesinos de la memoria, contra los revisores de enciclopedias y los conspiradores del silencio ... el historiador solo, animado por la austera pasi\u00f3n de los hechos, de las pruebas, de los testimonios, que son los alimentos de su oficio, puede velar y montar guardia (Yerushalmi, 1998, p. 24). En s\u00edntesis, las nociones de memoria y olvido sociales resultan b\u00e1sicas para comprender el papel que desempe\u00f1an en la din\u00e1mica social el pasado, su preservaci\u00f3n y el olvido en sus diferentes formas, todos ellos medios para el sostenimiento y conservaci\u00f3n tanto de la memoria como de sus productos, de la identidad individual y colectiva. La coyuntura socio-hist\u00f3rica que nos distingue como pa\u00eds en los comienzos de este milenio, exige que nos ocupemos de las consecuencias de su acontecer, de las se\u00f1ales y huellas que van generando en los venezolanos, los diferentes eventos sociales que ocurren, de all\u00ed la pertinencia que otorgamos al estudio que busca indagar sobre la memoria social que define el escenario socio-pol\u00edtico de la Venezuela contempor\u00e1nea, as\u00ed como, de los registros y modos de recuperaci\u00f3n del recuerdo que se realizan a la luz de su evoluci\u00f3n. RASGOS DEL CONTEXTO SOCIOPOL\u00cdTICO VENEZOLANO ACTUA l Venezuela ocupa un lugar geogr\u00e1fico privilegiado en el continente, es un pa\u00eds que adem\u00e1s detenta una extensi\u00f3n territorial amplia y riquezas naturales diversas que le han permitido tener ventaja sobre otros pa\u00edses; cuenta con alrededor de treinta millones de habitantes, seg\u00fan cifras del \u00faltimo censo realizado en el a\u00f1o 2011 (INE, 2012). La concentraci\u00f3n poblacional se da primordialmente en: Miranda (89,9%), Zulia (13,7%), Carabobo (8,3%) y Distrito Capital (7,1%) (Ibid., p. 13). Culturalmente nos distingue el mestizaje (M\u00e1rquez, 1996) que funda nuestras ra\u00edces de origen y nos da \"sentido y especificidad\" como pueblo. Econ\u00f3micamente poseemos riqueza petrolera y una de las mayores reservas de petr\u00f3leo del mundo; sin embargo, es esta la \u00fanica gran empresa que provee el ingreso al pa\u00eds del mercado internacional y el mayor aporte al PIB (Fuenmayor, 2015). En la primera d\u00e9cada del siglo XXI el pa\u00eds cont\u00f3 con el ingreso petrolero sostenido mayor de su historia (Oliveros, 2015); a pesar de ello, no hay correspondencia en las repercusiones de esta bonanza sobre el desarrollo y bienestar de la poblaci\u00f3n: la dilapidaci\u00f3n de los ingresos, la falta de planificaci\u00f3n en su inversi\u00f3n y la corrupci\u00f3n progresiva son algunas de las explicaciones. Se aprecia s\u00ed un re-incremento de la pobreza, una situaci\u00f3n econ\u00f3mica en los hogares similar a la existente en 1999 (Espa\u00f1a, 2009; 2014; 2015); en los dos \u00faltimos a\u00f1os, peor y con un impulso mayor a causa de la inflaci\u00f3n (Espa\u00f1a & Ponce, 2018), a esto se suma la ausencia de programas sociales efectivos y de suficiente cobertura que den respuesta a los problemas de la poblaci\u00f3n m\u00e1s sensible. Pol\u00edticamente, el pa\u00eds ha experimentado en los \u00faltimos sesenta a\u00f1os: una dictadura militar (1952-1958), cuarenta a\u00f1os Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...392 393de democracia (1959-1989); veinte a\u00f1os de un proyecto socialista (1989-2019), el cual se erige como una alianza c\u00edvico-militar que representa al \"bolivarianismo\" (L\u00f3pez Maya, 2008; 2009). En este \u00faltimo periodo hemos vivido en una Venezuela pol\u00edtica y socialmente polarizada. Iniciamos el milenio con una situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de deterioro creciente, que se inaugura y arrastramos desde las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX; sus indicadores m\u00e1s emblem\u00e1ticos son los problemas de pobreza, exclusi\u00f3n, violencia e inseguridad que comienzan a transformar las condiciones y la din\u00e1mica del pa\u00eds (L\u00f3pez Maya, 2008; 2009; 2014). Estos problemas, adem\u00e1s de convertirse en detonantes esenciales de estallidos sociales e irrupciones militares que fueron minando los entornos pol\u00edticos y los niveles generales de vida en Venezuela, dieron paso a un proyecto pol\u00edtico que alcanza el poder por la v\u00eda democr\u00e1tica en 1999; se posiciona con un claro tinte populista que pretende la inclusi\u00f3n social de los excluidos hist\u00f3ricamente y ofrece resistencias al capitalismo. Con ello, los venezolanos en lo que va de siglo hemos sido testigos del deterioro gradual del pa\u00eds (Mora-Salas, 2018a; 2018b); lo observamos hundirse progresivamente, como consecuencia de una pol\u00edtica gubernamental que ha minado sus principios y ha instituido el liderazgo de la violencia, la impunidad, la intolerancia, la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica y social, el desempleo, la falta de producci\u00f3n, la corrupci\u00f3n, el desabastecimiento de alimentos y medicinas, el racionamiento de los servicios b\u00e1sicos, solo por mencionar algunos de los males que nos agobian y se escapan de la direcci\u00f3n del Estado. A esto se suman hechos de extrema gravedad, en tanto suponen la violaci\u00f3n sostenida de derechos humanos fundamentales, que tienen como responsable y/o c\u00f3mplice al Estado: la violaci\u00f3n del derecho a la vida y la libertad, la tortura, el silenciamiento del disenso. Muchos venezolanos han optado por marcharse del pa\u00eds (De la Vega, 2012; Freitez, 2011; Le\u00f3n, 2015); esta merma del \"capital intelectual y social\" que experimenta Venezuela pareciera indetenible, particularmente por la ausencia de una pol\u00edtica que garantice la permanencia en el pa\u00eds del grupo m\u00e1s susceptible de emigrar y que estimule el retorno de aquellos venezolanos que se vieron en la necesidad de partir. Problemas enormes nos abruman la cotidianidad en Venezuela, muestra de ello es la profunda crisis humanitaria que vive la poblaci\u00f3n (CodeVida, et. al., 2018; Foro Penal, et. al., 2018; Human Rights Watch, 2016), donde la severidad de la escasez de alimentos, medicinas y servicios m\u00e9dicos afecta de forma desmedida a los habitantes del pa\u00eds y vulnera sus derechos a la salud y a la alimentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n la encontramos en la inseguridad, un fen\u00f3meno complejo distinguido por el protagonismo de la violencia armada. El delito en el pa\u00eds sigue lo caracteriza la actividad de la delincuencia organizada; sin embargo, emergen nuevas formas de transgresi\u00f3n, asociadas a la escasez de alimentos y de dinero en efectivo, empujando a personas que no son delincuentes profesionales a cometer robos y asaltos, con el objetivo de proveerse de insumos de primera necesidad (Observatorio Venezolano de Violencia [OVV], 2018). Un indicador del recrudecimiento de dicha violencia (Ministerio P\u00fablico de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, 2017), es el incremento constante en la tasa de homicidios, la cual para el 2016 se calcul\u00f3 en 70,11 personas fallecidas por cada 100.000 habitantes. Se agrega a esto la ejecuci\u00f3n de una \"necropol\u00edtica\" (Zubillaga & Hanson, 2018) por parte del Estado, donde se practican incursiones policiales violentas que tienen como objetivo matar j\u00f3venes de zonas populares de manera extralegal, como mecanismo de control social dirigido a estos sectores. No obstante las dificultades experimentadas, el venezolano que a\u00fan permanece en el pa\u00eds opone resistencia, ha desplegado una amplia capacidad para la lucha y defensa de sus derechos, ha debido aprender desde la pr\u00e1ctica -a veces con costos demasiado elevados- lecciones para el ejercicio de la ciudadan\u00eda y de sus derechos Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...394 395econ\u00f3micos y pol\u00edticos, toma riesgos, lucha por lo cotidiano, sobrevive en las dificultades; d\u00eda tras d\u00eda construye la esperanza que lo sostiene, desde bases personales y socio-familiares constantemente fustigadas y ultrajadas (Mora-Salas, 2018b). Esta coyuntura socio-hist\u00f3rica que nos determina como pa\u00eds en los inicios del milenio, amerita que nos ocupemos de las consecuencias de su acontecer, de las se\u00f1ales y huellas que van generando en los venezolanos, los diferentes eventos sociales y pol\u00edticos que ocurren. ESTUDIOS DE LA MEMORIA SOCIAL: RESULTADOS LA MEMORIA SOCIAL DEL PA\u00cdS EN LA NARRATIVA VENEZOLANA DE INICIOS DE SIGLO (MORA-SALAS, 2017). El estudio examina la narrativa breve que se produce en la Venezuela de comienzos del siglo XXI, con el objetivo de comprender la memoria del pa\u00eds que se construye en la narrativa breve, y la finalidad de valorar el papel que desempe\u00f1a la memoria social narrativa en la continuidad de los fen\u00f3menos, procesos, pr\u00e1cticas y actores sociales. El corpus seleccionado para el an\u00e1lisis lo conformaron catorce obras de la narrativa breve venezolana -148 relatos publicados a inicios del siglo XXI, entre los a\u00f1os 2004-2012-, correspondientes a seis escritores venezolanos. La investigaci\u00f3n se ubica dentro de los estudios anal\u00edticos de obras literarias espec\u00edficas, en la l\u00ednea de la imagolog\u00eda literaria, su desarrollo implic\u00f3 el estudio hermen\u00e9utico de la imagen literaria en el marco del imaginario literario y social relativo a la representaci\u00f3n del \"otro\". El trabajo se realiz\u00f3 con la evidencia documental a trav\u00e9s del di\u00e1logo cr\u00edtico propuesto con otros estudios: literatura, historia reciente de Venezuela, perspectiva psicosocial e interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica. Su desarrollo permite una aproximaci\u00f3n a la representaci\u00f3n del pa\u00eds que ofrece la narrativa venezolana contempor\u00e1nea. El an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de su contenido, provee referentes que hablan de la identidad del pa\u00eds y de los venezolanos, as\u00ed como de mundos alternos creados por la ficci\u00f3n. Lugar destacado lo tienen: atributos y caracter\u00edsticas que son propias de la intimidad, el mundo interno y los procesos personales del venezolano contempor\u00e1neo; las urgencias, necesidades, apuestas y desaciertos que le modifican la vida y le afectan en este tiempo; sus vivencias relacionales, de afecto, confianza, autonom\u00eda, seguridad y paz. Se encuentra, asimismo en las obras literarias, un trabajo minucioso en el tratamiento dado a los asuntos de atenci\u00f3n colectiva que definen la \u00e9poca actual, eventos que suceden en el espacio p\u00fablico y competen al debate social: pr\u00e1cticas culturales espec\u00edficas de nuestra identidad como la lucha por la sobrevivencia; problem\u00e1ticas sociales complejas como la violencia en su diferentes expresiones, escenarios, actores implicados y consecuencias; dificultades confrontadas en la ciudad por su deterioro y p\u00e9rdida de funciones, por la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica y la polarizaci\u00f3n existente; responsabilidades asumidas y delegadas por distintas instituciones sociales frente a la censura a los medios de comunicaci\u00f3n o la migraci\u00f3n creciente, entre otros. De igual modo se halla en los contenidos de la narrativa, propuestas para sustituir lo frecuente y habitual; dar respuesta a los problemas y dificultades; afianzar el ejercicio ciudadano. Pero, especialmente, hay en ella muestras claras del inter\u00e9s por dejar como legado el registro, de lo vivido como pa\u00eds, para cerrar as\u00ed el paso al olvido o a la r\u00e9plica de lo indeseable y en algunos casos alentar, promover y estimular pr\u00e1cticas positivas para el desarrollo personal y social. El ser urbano contempor\u00e1neo tiene preeminencia en los personajes de los relatos analizados. Los personajes vienen a constituirse en una suerte de s\u00edmbolo que compendia una clase social, un grupo espec\u00edfico y una zona determinada de la sociedad; sus vivencias, tradiciones, costumbres, pr\u00e1cticas y valores no solo se ven reconocidos, sino que constituyen la base para tejer las historias que son reveladoras de realidades sociopol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales del pa\u00eds actual. La sociedad y sus avatares determinan en los relatos el comportamiento de los personajes, de este modo, la influencia del medio social y cultural de Caracas, por ejemplo, sirve de elemento Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...396 397modelador de procesos internos como proyecto de vida, creatividad, sentido del humor, inteligencia, experiencia, motivaci\u00f3n. Los sujetos de la narrativa, fieles vicarios del ciudadano urbano com\u00fan coet\u00e1neo y de su acontecer habitual, reflejan las vivencias de su espacio \u00edntimo y de sus pr\u00e1cticas de relaci\u00f3n. Aparecen fundamentalmente como protagonistas de sus \"dramas\". Los personajes de ni\u00f1os/as, adolescentes, j\u00f3venes, adultos/as j\u00f3venes, maduros y mayores de la \u00e9poca presente y sus historias cuentan las situaciones, problem\u00e1ticas, angustias que les aquejan, alegr\u00edas, motivaciones e intereses que les son propios; las maneras en que enfrentan la vida; sus proyectos vitales. Act\u00faan en consonancia con sus b\u00fasquedas y sus existencias en construcci\u00f3n; con ello nos revelan su sentir subjetivo respecto a c\u00f3mo ven el mundo y de qu\u00e9 forma transitan por \u00e9l. Los roles que desempe\u00f1an estos personajes dentro de la din\u00e1mica social venezolana son variables; desde sus lugares, acciones y omisiones nos hablan de la Venezuela de hoy, de la Caracas actual y, adem\u00e1s, nos recrean un pasado cercano. Aseguran de este modo un lugar para la a\u00f1oranza del bienestar y la tranquilidad que hemos tenido en otros tiempos; tambi\u00e9n se proyectan en diferentes formas de imaginar la ciudad, actuarla y ofrecerla distinta: m\u00e1s humana y cercana, m\u00e1s habitable. Act\u00faan y representan una din\u00e1mica social que habla, relata e interpreta un sentir de nuestra identidad con el espacio, la cultura, los procederes que nos son propios, con nuestra historia de ser venezolanos. La narrativa obra en el imaginario colectivo al generar, oponerse o ampliar los sentidos existentes alrededor de la realidad social; lejos de marcar la distinci\u00f3n convencional entre pasado verdadero y ficci\u00f3n del pasado, se asume una conexi\u00f3n entre las formas en que se desarrolla la historia y los medios para comprenderla. As\u00ed, el pa\u00eds de inicios de siglo que se representa en la ficci\u00f3n reconoce la realidad social y es fiel a su acontecer, solo que m\u00e1s que ser una escritura documental o testimonial de la historia venezolana reciente, la recrea y la trasforma a partir de las acciones de personajes concretos situados, da vida a situaciones, eventos y sucesos determinados, en contextos espec\u00edficos. A trav\u00e9s del proceso creador se ofrecen opciones para dar soluci\u00f3n a los problemas que aquejan a hombres y mujeres, esto es, se proponen mundos posibles que nos devuelven una realidad en sustituci\u00f3n de lo cotidiano. Nuestro mundo interno, la vida emotiva, sus necesidades, exigencias y autonom\u00eda se ven reconocidos; con el registro escrito se preservan procesos personales y se resguarda la memoria de los hechos que afectan positiva y negativamente al venezolano de hoy en su individualidad y su intimidad. Igualmente hay un pronunciamiento frente a los asuntos de atenci\u00f3n colectiva de la \u00e9poca, en ello se refleja una b\u00fasqueda de preservarlos con la clara intenci\u00f3n de proscribir su olvido; se proponen otras miradas y distintas opciones frente a la realidad existente: desde el cuestionamiento de lo creado, con propuestas sobre lo posible, a trav\u00e9s de la anticipaci\u00f3n de opciones diferentes para el futuro. FAMILIAS VENEZOLANAS: TRAYECTORIAS DE VIDA Y CONSTRUCCI\u00d3N DE LA MEMORIA NACIONAL (MORA-SALAS, 2018C). La familia otorga al individuo un legado de capitales con el cual establece relaci\u00f3n con el espacio social, asume posiciones, se desplaza dentro de \u00e9l y marca sus trayectorias de vida. Los lugares que ocupa la persona y las relaciones que establece en toda la prolongaci\u00f3n de su vida determinan su biograf\u00eda; adem\u00e1s, la historia de su vida en v\u00ednculo y contraste con las historias de sus familiares son las encargadas de definir una memoria colectiva de la cotidianidad. De este modo, las historias en paralelo que desarrollan los miembros de una familia, junto con las historias de diferentes familias, proveen las bases para la construcci\u00f3n de la memoria nacional de un momento hist\u00f3rico determinado. En esta l\u00ednea, el objetivo central planteado en este estudio se orient\u00f3 a comprender eventos y episodios de la memoria nacional que se construye a partir de las trayectorias de vida de familias venezolanas. Esta es una investigaci\u00f3n cualitativa con enfoque biogr\u00e1fico, donde se trabaj\u00f3 con entrevistas narrativas Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...398 399(cinco entrevistas en promedio por persona) a miembros de dos familias venezolanas (cinco personas en total que representan dos generaciones); ambas familias de origen mixto: una que combina la regi\u00f3n centro-norte y Buenos Aires y otra la llanera-occidental. La informaci\u00f3n producida (relatos de vida) se analiz\u00f3 con base en la pr\u00e1ctica interpretativo-comprensiva de la hermen\u00e9utica. El an\u00e1lisis nos ha permitido acceder a fragmentos de la memoria nacional que aparecen entretejidos en las trayectorias personales y familiares de las familias participantes. Esto es as\u00ed, en tanto las biograf\u00edas traducen las formas a trav\u00e9s de las cuales construimos la memoria social a partir de las pr\u00e1cticas sociales que desplegamos, dando un sentido de identidad y de pertenencia al contexto social donde ellas ocurren. Las narrativas producidas por los miembros de estas dos familias nos ofrecen la posibilidad de trazar una l\u00ednea hist\u00f3rica de tres escenarios sociopol\u00edticos en Venezuela: la dictadura perezjimenista, los cuarenta a\u00f1os de democracia y los veinte de socialismo. Entroncada con esta l\u00ednea, se logran reconstruir realidades humanas que han experimentado: en la dictadura de mediados del s. XX la pobreza, las migraciones internas y la Venezuela rural que se desdibuja; durante el periodo democr\u00e1tico la bonanza y el florecimiento del pa\u00eds en los diferentes \u00f3rdenes, las posibilidades de ascenso social y mejora de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n en general, en esta \u00e9poca para muchos venezolanos el disfrute de estabilidad, tranquilidad, armon\u00eda, libertad, satisfacci\u00f3n de necesidades y posibilidades de emprendimiento; en los tiempos del socialismo la vuelta a un pasado superado, la evocaci\u00f3n de tiempos y rigores ya vencidos, acompa\u00f1ados de la a\u00f1oranza del bienestar y la calidad de vida alcanzados con esfuerzo, todo en un clima de escasez, restricciones, p\u00e9rdida de lo obtenido, descontento y fragmentaci\u00f3n familiar. Estas evocaciones que realiza una de las familias sobre los \u00faltimos a\u00f1os contrastan con las construcciones elaboradas por miembros de la otra familia, que aluden al alcance de los beneficios otorgados por la pol\u00edtica gubernamental de este periodo y a las distinciones que desde all\u00ed se trazan entre sectores diferentes de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, las consecuencias que de ello devienen socavan la din\u00e1mica social, minan las bases de la construcci\u00f3n del pa\u00eds. Las experiencias distintivas marcadas por la relaci\u00f3n ciudad- campo, la regi\u00f3n del pa\u00eds de donde se proviene y donde se habita, la pertenencia a un momento hist\u00f3rico espec\u00edfico, la vivencia de otras \u00e9pocas, los quehaceres propios de cada quien, la orientaci\u00f3n pol\u00edtica que se sostiene, hace que el origen com\u00fan en la pobreza que define a estas dos familias represente un aporte similar que ha evolucionado en trayectorias personales y familiares diferentes. Las trayectorias en tanto condiciones espec\u00edficas que se ocupan a lo largo de la vida han tenido un tr\u00e1nsito diferenciado para cada uno de los participantes, esto en raz\u00f3n de las posibilidades y posiciones espec\u00edficas junto con los espacios sociales que han ocupado y la diversidad de relaciones sociales que han establecido en su tiempo vital. Intergeneracionalmente, las familias sostienen tradiciones. Las variaciones en el capital cultural, econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico, simb\u00f3lico que aportan a sus miembros introduce las distinciones propias que imprimen las trayectorias personales de una generaci\u00f3n a otra. Las memorias construidas en cada lugar y desde las experiencias comunes de las familias nos revelan un pa\u00eds definido desde las vivencias, los relatos compartidos, las comprensiones logradas, las construcciones alcanzadas. El pa\u00eds se dibuja as\u00ed desde la perspectiva que ofrece un quehacer personal-familiar en la reconstrucci\u00f3n de eventos, acontecimientos e hitos que llevan la marca del recuerdo y de quienes lo narran. La memoria social que se construye de este modo posibilita distinguir y examinar procesos sociales, analizar desarrollos hist\u00f3ricos, valorar los modos a trav\u00e9s de los cuales como sociedad comprendemos la historia y conservamos un registro de eventos caracter\u00edsticos de ella. En este caso es la familia el contexto cotidiano y el espacio de Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...400 401significaci\u00f3n en el que se producen, condensan y legan los saberes b\u00e1sicos para el desarrollo de la persona y para el funcionamiento social. Los relatos de vida de los miembros de estas dos familias constituyen no solo un compendio de los saberes personales que como resultado de la remembranza dan cuenta de lo vivido directamente por los personajes, sino que representan microhistorias construidas de lo social, una sinopsis que nos habla del pa\u00eds y de su gente. Nos acercamos as\u00ed, tanto a procesos subjetivos como a un contexto social donde se alude a valores y hechos de la esfera colectiva vividos en dos generaciones de familias. Pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n como esta conducen a reconocer las versiones de la historia nacional que se construyen en el seno de una de las instituciones primarias del ser humano y de la sociedad y, a revalorar la interdependencia que sostiene la relaci\u00f3n familia-sociedad. LA MEMORIA EN EL ESCENARIO SOCIO-POL\u00cdTICO DEL PA\u00cdS. CASO: DIN\u00c1MICA COMUNITARIA E IGLESIA CAT\u00d3LICA EN SECTORES POPULARES DE CARACAS (MORA-SALAS & VERAMENDI, 2019; MORA- SALAS & INFANTE, 2019). El estudio de la memoria social ha tenido un espacio de reconocimiento creciente en las diferentes \u00e1reas de las ciencias sociales. Uno de los ejes objeto de la reconstrucci\u00f3n ha sido la evoluci\u00f3n de los procesos socio-pol\u00edticos desde las vivencias colectivas, su estudio se registra como testimonio y huella de lo acontecido, representaci\u00f3n creada del pasado. Nuestro prop\u00f3sito, en este caso, se orient\u00f3 a construir desde el recuerdo una narrativa para identificar la evoluci\u00f3n de procesos propios de la din\u00e1mica comunitaria y la participaci\u00f3n de la iglesia cat\u00f3lica en las parroquias Jes\u00fas Obrero de Los Flores de Catia y San Alberto Hurtado de La Vega, as\u00ed como su desarrollo en los inicios del siglo XXI. Realizamos un estudio cualitativo, con enfoque fenomenol\u00f3gico y estrategia de estudio de caso, que implic\u00f3 la constituci\u00f3n de un grupo con diferentes l\u00edderes de la comunidad en cada uno de los sectores, con ellos celebramos encuentros de la memoria para tratar desde el di\u00e1logo participativo asuntos propios de la violencia, rupturas familiares, crisis del pa\u00eds, instituciones de la comunidad e incidencia de la iglesia. El an\u00e1lisis de esta informaci\u00f3n con el uso de la hermen\u00e9utica, nos ha permitido aproximarnos a resultados diversos, en las dos comunidades se\u00f1aladas, producto de sus historias y desarrollos particulares, pero que presentan un entronque com\u00fan en el que destacan: La violencia se erige como un fen\u00f3meno que muestra m\u00faltiples aristas, tiene diversas expresiones, congrega variedad de actores y reporta consecuencias que representan graves problemas, para las comunidades en los dos sectores populares participantes en el estudio, la principal, el control de las vidas de las personas. En espec\u00edfico, la violencia de Estado tiene como sus mayores representantes los cuerpos de seguridad: CICPC -Cuerpo de Investigaciones Cient\u00edficas, Penales y Criminal\u00edsticas-, FAES -Fuerzas de Acciones Especiales de la Polic\u00eda Nacional Bolivariana-, GNB -Guardia Nacional Bolivariana-, quienes ejecutan los OLP -Operativo de Liberaci\u00f3n del Pueblo-. Adem\u00e1s, est\u00e1n los colectivos armados -conformados por delincuentes- que son parte de los cuerpos paramilitares que act\u00faan bajo las \u00f3rdenes gubernamentales. Las acciones de todos ellos van desde el allanamiento y el exterminio de personas -delincuentes o no-; el control de: las bandas organizadas dedicadas al secuestro, robo de autom\u00f3viles y venta de drogas, la distribuci\u00f3n de alimentos por la v\u00eda de las cajas y/o bolsas CLAP -Comit\u00e9s Locales de Abastecimiento y Producci\u00f3n- promovidas por el gobierno, la \"seguridad\" de los residentes en las comunidades; la persecuci\u00f3n pol\u00edtica; hasta el cobro de vacuna a los peque\u00f1os comerciantes de las zonas. A todo ello se une los niveles de organizaci\u00f3n alcanzados por la delincuencia; el control que ejercen desde la c\u00e1rcel los \"pranes\" -l\u00edderes carcelarios- con protecci\u00f3n de la polic\u00eda y la violencia social que se expresa en secuestros, robos, Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...402 403asesinatos, masacres. Frente a tal acometida de la violencia, las comunidades se encuentran silenciadas, amedrentadas, hostigadas, abandonadas, la gente de cara a esta realidad debe \"ver y callar\". Las rupturas familiares producto de las diferencias pol\u00edticas, la migraci\u00f3n y la muerte, son una manifestaci\u00f3n que sobreviene de distanciamientos, fracturas y produce una reconfiguraci\u00f3n en la estructura y la din\u00e1mica familiar. Las diferencias pol\u00edticas como una de las causales de los quiebres, ha experimentado una evoluci\u00f3n a lo largo de estos veinte a\u00f1os, por cuanto de una fuerza e intensidad inicial que dividi\u00f3 familias, ha llegado en este momento a una tregua que favorece la convivencia y se sostiene tras la norma \"en esta casa no se habla de pol\u00edtica\". Respecto a la muerte, existe una gran fragilidad en la familia ante la inminencia de la muerte de sus miembros por los riesgos y los graves problemas de inseguridad presentes. La disoluci\u00f3n de la familia por la migraci\u00f3n es una situaci\u00f3n que est\u00e1 afectando directamente a los ni\u00f1os quienes son los que se quedan en el pa\u00eds en un estado de indefensi\u00f3n, abandono y m\u00e1xima vulnerabilidad, al cuidado de otros ni\u00f1os -generalmente sus hermanos- o de los vecinos. La crisis del pa\u00eds se encuentra presente en todo, pero esencialmente en lo social donde las personas realizan un esfuerzo mayor para lograr la sobrevivencia frente al caos. La gente requiere hacer mucho para lograr poco, lo que deviene en desgaste humano, cansancio, apat\u00eda, par\u00e1lisis. No obstante, las comunidades contin\u00faan siendo solidarias y sus miembros juntos hacen resistencia frente a la crisis, se han reinventado, apelan al rebusque para subsistir, surgen emprendedores y para algunos existe el \"consuelo\" de sentirse apoyado por los otros, mientras se da un incremento de la mendicidad y del \"hambre\" en los sectores. Las instituciones de la comunidad y su proyecci\u00f3n van en declive como todo. El esfuerzo gubernamental inicial de empoderar a las personas para gerenciar en las comunidades ha experimentado muchas deformaciones, se ha desviado su objetivo, lo que ha derivado en que sean pocas las personas que ejercen el control sobre el funcionamiento comunitario y lamentablemente hacen negocio propio de los servicios p\u00fablicos. El boom preliminar con despliegue de nuevas instituciones fue de corto aliento y deterioro progresivo: el sistema de salud paralelo no funcion\u00f3 porque torci\u00f3 sus objetivos y se dedic\u00f3 al trabajo pol\u00edtico; la educaci\u00f3n p\u00fablica se encuentra bajo el manejo de los \"colectivos\"; los m\u00f3dulos policiales no existen y se erige la impunidad; los consejos comunales sustituyeron a las juntas de vecinos y funcionan solo para la distribuci\u00f3n del Clap, donde controlan la venta exclusivamente a los afectos al gobierno. Frente a la ausencia del apoyo institucional la comunidad se encuentra desprotegida, agotada en lo cotidiano; hay miedo, desesperanza, decepci\u00f3n, la soluci\u00f3n es el escape y la huida. La incidencia de la iglesia sobre las comunidades no ha resultado exenta de la problem\u00e1tica general que aqueja al pa\u00eds. Se han sucedido muchos cambios internos y otros externos que han incidido sobre esta instituci\u00f3n; adem\u00e1s de que se arrastra un modo de proceder que ya no tiene la efectividad de otros tiempos, el movimiento sociopol\u00edtico puso a prueba fragilidades anteriores de la iglesia. Sin embargo, a pesar del descenso de la acci\u00f3n de la comunidad y la mengua de su disponibilidad frente a la iglesia, esta lucha por mantener su misi\u00f3n evangelizadora y su acci\u00f3n social de servir a los otros desde el reconocimiento que se hace de ellos, empoderar a la gente y fortalecer sus capacidades, constituirse en alianza que favorece el desarrollo de la comunidad. En l\u00edneas generales, de este estudio podemos destacar el valor de la participaci\u00f3n comunitaria como un dispositivo de reconstrucci\u00f3n del mundo social; la memoria como producto de la construcci\u00f3n social; su papel preponderante en el impulso de la reconciliaci\u00f3n en sectores populares; los problemas que plantea la coyuntura sociopol\u00edtica venezolana de inicios de siglo y algunas opciones para abordarlos; la iglesia como instituci\u00f3n social de enlace, que puede procurar v\u00edas y orientar procesos de reflexi\u00f3n, discusi\u00f3n, Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...404 405reconciliaci\u00f3n; y, su rol en los emprendimientos y desarrollos futuros en materia de justicia y reparaci\u00f3n social. A MODO DE CONCLUSI \u00d3N: \u00bfPOR QU\u00c9 EL ESTUDIO DE LA MEMORIA SOCIAL RESULTA HOY UN IMPERATIVO EN EL PA\u00cdS? En lo que sigue ofrecemos algunas razones que podr\u00edan explicar la necesidad, pertinencia, utilidad e importancia del estudio de la memoria social para comprender, desde los testimonios de las propias personas involucradas, fen\u00f3menos del acontecer sociopol\u00edtico venezolano que definen el pasado reciente y, en consecuencia, tomar las acciones que correspondan. Lo tratado hasta ahora en el texto sobre la memoria social nos permite entenderla como: - Una herramienta fundamental para conectar a las personas con su cultura, su lugar de pertenencia y su identidad social. - Un recurso para hacer visibles experiencias compartidas, recientemente vividas. - Una pr\u00e1ctica para compartir recuerdos, lo vivencial, emociones y, la experiencia de lo vivido. - Un mecanismo para crear grupos de memoria (grupos de escucha y habla que se constituyen en la acci\u00f3n de recordar). - Un proceder esencial para reconstruir pasados estrechamente ligados con el presente. - Un medio para conocer las transformaciones experimentadas por las comunidades a lo largo del tiempo. - La facultad que posiciona a los grupos como testigos de la historia de su tiempo, cont\u00e1ndola en primera persona y como sujetos que estuvieron presentes all\u00ed. - Una forma de comprender el pasado y los modos de actuar desde el presente, para que no se olvide lo que no se debe repetir, ni lo que se debe seguir haciendo. Las investigaciones sobre memoria social, de las que se\u00f1alamos algunos de sus resultados, abordan el tema en diferentes aspectos y emplean para ello m\u00e9todos, fuentes y recursos variados; no obstante, tienen en com\u00fan que su an\u00e1lisis se realiza desde la hermen\u00e9utica con fines comprensivos-interpretativos, y sus resultados nos se\u00f1alan \u00e1ngulos diversos y complejos que posibilitan delinear y profundizar la problem\u00e1tica sociopol\u00edtica del pa\u00eds. De igual forma, los medios de registro de la memoria social pueden ser variados y la posibilidad de preservaci\u00f3n de los contenidos producidos en diferentes soportes, har\u00e1n que las narrativas del recuerdo -orales y escritas- sirvan de archivo testimonial para diversos interlocutores de esta y futuras generaciones. Asumimos que el estudio de la memoria es parte del compromiso que tenemos como venezolanos en la reconstrucci\u00f3n del pa\u00eds, en tanto son motivaciones ontol\u00f3gicas, pragm\u00e1ticas, hist\u00f3ricas, \u00e9ticas y pol\u00edticas las que definen el inter\u00e9s por ella, espec\u00edficamente desde tres dimensiones: - En la preservaci\u00f3n de asuntos de atenci\u00f3n e inter\u00e9s colectivos de la \u00e9poca. - Como resistencia al olvido y recuperaci\u00f3n del pasado. - Para hacer efectiva la denuncia y hacer justicia. Partimos de la convicci\u00f3n que el estudio de la memoria social representa un desaf\u00edo para ocuparnos de los asuntos de atenci\u00f3n colectiva que definen la \u00e9poca actual, en tal sentido, resulta de inter\u00e9s lograr comprensiones detalladas y profundas acerca de: - Pr\u00e1cticas culturales espec\u00edficas que caracterizan nuestra identidad. - Problem\u00e1ticas sociales complejas que se constituyen en malestares prominentes para la poblaci\u00f3n. - Dificultades confrontadas en la vida cotidiana, en el desarrollo de los proyectos de vida y en el proyecto de pa\u00eds. - Responsabilidades sociales vinculadas con la vulneraci\u00f3n de los derechos humanos de la poblaci\u00f3n, asumidas y/o delegadas Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...406 407por distintas instituciones del Estado. - Desarrollo de capacidades y habilidades fortalecidas en la poblaci\u00f3n, tras las situaciones de emergencia social vividas. - Reafirmaci\u00f3n, en un ambiente de dificultades y alta conflictividad, de la identidad colectiva como venezolanos. - Constituci\u00f3n, preservaci\u00f3n y rememoraci\u00f3n del pasado reciente vivo. - Relaci\u00f3n con diferentes contextos y las posibilidades de interpretaci\u00f3n de ellos que desarrollan los actores sociales. - Modos de asegurar que las nuevas generaciones puedan captar realidades precedentes registradas y actuar conforme a ello. - Los retos que debemos asumir como venezolanos en la reconstrucci\u00f3n del pa\u00eds. Es perentorio considerar que el estudio de la memoria es tal vez uno de los primeros eslabones de la cadena que ha de conducir al desarrollo de acciones transformadoras. Pero como tal, representa la construcci\u00f3n de las bases para impulsar esfuerzos y pr\u00e1cticas que reconozcan desde lo vivido: la pertinencia de visibilizar lo que pueden atestiguar quienes estuvieron presentes; la conveniencia del recuerdo compartido para trabajar en la reconciliaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de la reparaci\u00f3n y justicia social; la importancia de encontrar en el pasado fundamentos firmes para la planeaci\u00f3n del futuro. M\u00e1s que una necesidad, pareciera ser una obligaci\u00f3n el evitar que se olviden los acontecimientos que nos han definido la vida a los venezolanos en los \u00faltimos veinte a\u00f1os, los mismos que representan las dos primeras d\u00e9cadas del siglo XXI. La oportunidad, el compromiso y los retos que nos plantea el estudio de la memoria social en el pa\u00eds contempor\u00e1neo, y con ello la conformaci\u00f3n de una cultura de la memoria sobre el pasado reciente, resultan ser categ\u00f3ricos en este momento en que se definen en Venezuela tr\u00e1nsitos hacia destinos democr\u00e1ticos.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Allier, E. (2008). Los Lieux de m\u00e9moire: una propuesta historiogr\u00e1fica para el an\u00e1lisis de la memoria. Historia y Graf\u00eda, n\u00fam. 31, 165-192. Disponible: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=58922941007 [Consulta: 2016, marzo 12] \u00c1lvarez, J. (2012). Identidades: de vuelta a la memoria. En J. J\u00faarez, S. Arciga & J. Mendoza. (Coords.). Memoria colectiva. Procesos psicosociales (pp. 211- 228). M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Unidad Itztapalapa / Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. Aug\u00e8, M. (1998). Las formas del olvido. Barcelona: Gedisa. Baeza, M. (2011). Memoria e (2006). Actos de significado. Madrid: Alianza. Candau, J. (2002). Antropolog\u00eda de la Memoria. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. CodeVida, Provea, Acci\u00f3n Solidaria, Convite AC, REDHNNA, Prepara Familia, Excubitus & Coalici\u00f3n de organizaciones de mujeres Equivalencias en Acci\u00f3n (2018). Situaci\u00f3n de los derechos a salud, alimentaci\u00f3n y educaci\u00f3n de grupos vulnerables en la emergencia humanitaria compleja de Venezuela. Informe conjunto para las audiencias de Venezuela en el 169\u00ba per\u00edodo de sesiones de la CIDH. Caracas: autores. Disponible: http://www.accionsolidaria.info/website/wp-content/uploads/2018/10/Informe-Conjunto-Emergencia-Humanitaria-Compleja-Venezuela-169-Audiencias.pdf [Consulta: 2019, mayo 10] De la Vega, I. (2012). Venezuela est\u00e1 perdiendo su capital m\u00e1s importante: El intelectual. VenEconom\u00eda Social, vol. 29 , N\u00b0 11, 4-7. Disponible: www.researchgate.net/Leonor Mora Salas El estudio la memoria social:...408 409publication/286624810_Venezuela_esta_perdiendo_su_ capital_mas_importante_el_intelectual [Consulta: 2016, abril 3] Espa\u00f1a, L. (2009). Detr\u00e1s de la pobreza. Diez a\u00f1os despu\u00e9s. Caracas: Asociaci\u00f3n Civil para la Promoci\u00f3n de Estudios Sociales; Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Espa\u00f1a, L. (2014). Encuesta sobre condiciones de vida Venezuela 2014. Pobreza y programas sociales. Caracas: UCAB, UCV, USB, LACSO. Disponible: http://www.rectorado.usb.ve/vida/sites/default/files/pobreza.pdf [Consulta: 2016, mayo 11] Espa\u00f1a, L. (2015). Una pol\u00edtica social para la transici\u00f3n democr\u00e1tica. En R. Balza (Coord.). Venezuela 2015. Econom\u00eda, pol\u00edtica y sociedad (pp. 133-149). Caracas: Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer / Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Disponible: http://www.kas.de/wf/doc/kas_41503-1522-1-30.pdf?150617211345 [Consulta: 2016, mayo 11] Espa\u00f1a, L. & Ponce, M. (2018). Encuesta Nacional de Condiciones de Vida 2018. UCAB-UCV-USB. (1991). El Esp\u00edritu de la Calle. Psicolog\u00eda Pol\u00edtica de la Cultura Cotidiana. M\u00e9xico: Universidad de Guadalajara. Foro Penal, CePaz, CodeVida, Bloque Constitucional, Sin Mordaza, Espacio P\u00fablico, Transparencia Venezuela, Provea, Acceso a la Justicia & Civilis Derechos Humanos (2018). Crisis en Venezuela, Bolet\u00edn N\u00ba 58. Disponible: https://www.derechos.org.ve/web/wp-content/uploads/Boleti%CC%81n-58-Crisis-En-Venezuela-ES-B.pdf [Consulta: 2019, mayo 10] Freitez, A. (2011). La emigraci\u00f3n desde Venezuela durante la \u00faltima d\u00e9cada. Temas de Coyuntura, 63, 11-38. Disponible: http://w2.ucab.edu.ve/tl_files/IIES/recursos/Temas%20de%20Coyuntura%2063/1.La_emigracion_Venezuela_Freitez..pdf [Consulta: 2016, abril 3] Fuenmayor, L. (2015). Necesitamos ser una naci\u00f3n contempor\u00e1nea. En R. Balza (Coord.). Venezuela 2015. Econom\u00eda, pol\u00edtica y sociedad (pp. 53-62). Caracas: Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer / Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Disponible: http://www.kas.de/wf/doc/kas_41503-1522-1-30.pdf?150617211345 [Consulta: 2016, mayo 11] Gadamer, H. G. (1999). Poema y di\u00e1logo. Barcelona: Gedisa. Gergen, K. (2007). Construccionismo social, aportes para el debate y la pr\u00e1ctica. Bogot\u00e1: Universidad de Los Andes. (Comp. Estrada, A. y Diazgranados, S.). Gim\u00e9nez, G. (2008). Cultura, identidad y memoria. Materiales para una sociolog\u00eda de los procesos culturales en las franjas fronterizas. Frontera norte, 21(41), 7-32. memoria colectiva. Disponible: http://blues.uab.es/athenea/num2/Halbwachs.pdf [Consulta: 2016, febrero 6] Halbwachs, (1925/2004). sociales de la memoria. Barcelona: Anthropos / Caracas: Universidad Central de Venezuela. Human Rights Watch (2016). Crisis humanitaria en Venezuela. La inadecuada y represiva respuesta del gobierno ante la grave escasez de medicinas, insumos y alimentos. Estados Unidos de Am\u00e9rica: Autor. Disponible: https://www.hrw.org/sites/default/files/report_pdf/venezuela1016sp_web_2.pdf [Consulta: 2019, mayo 10] Huyssen, Pret\u00e9ritos presentes: medios, pol\u00edtica, amnesia. En A. Huyssen. En busca del futuro perdido. Cultura y memoria Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...410 411en tiempos de globalizaci\u00f3n (pp. 13-40). M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Goethe Institut. Disponible: http://lapetus.uchile.cl/lapetus/ Ib\u00e1\u00f1ez, T. (1996). Fluctuaciones conceptuales en torno a la postmodernidad y la psicolog\u00eda. Caracas: Universidad Central de Venezuela FHE-CEP . Instituto Nacional de Estad\u00edstica INE (2012). Bolet\u00edn informativo de estad\u00edsticas vitales. Caracas. Disponible: http://www.ine.gov.ve/documentos/Boletines_Electronicos/Estadisticas_Demograficas/Estadisticas_Vitales/pdf/20112007.pdf [Consulta: 2016, abril 9] Jelin, E. (2002). Los trabajos de la memoria. Buenos Aires: Siglo XXI. Le Goff, J. (1991). El orden de la memoria. El tiempo como imaginario. Barcelona: Paid\u00f3s. Le\u00f3n, L.V. (13 de septiembre de 2015). El drama de un adi\u00f3s forzado. La preocupaci\u00f3n no es s\u00f3lo por los que se fueron, sino por los que se quieren ir. El Universal, Opini\u00f3n. Disponible: http://www.eluniversal.com/noticias/opinion/drama-adios-forzado_19474 [Consulta: 2016, abril 3] Levi, P . (2009). Vivir para contar. Escribir tras Auschwitz. Barcelona: Alpha Decay. Lifschitz, J. (2012). La memoria social y la memoria pol\u00edtica. Aletheia, volumen 3, n\u00famero 5, 1-24. Disponible: http://www.aletheia.fahce.unlp.edu.ar/ numeros/numero-5/pdfs/lifschitz.ok.pdf [Consulta: 2016, febrero 13] L\u00f3pez Maya, M. (2008). Venezuela: Hugo Ch\u00e1vez y el bolivarianismo. Revista Venezolana de Econom\u00eda y Ciencias Sociales, 2008, vol. 14, n\u00ba 3, 55-82. Disponible: http://www.scielo.org.ve/pdf/rvecs/v14n3/art05.pdf [Consulta: 2016, mayo 16] L\u00f3pez Maya, M. (2009). Venezuela: el gobierno de Hugo Ch\u00e1vez y sus fuerzas bolivarianas. M\u00e9xico, D. F.: Instituto Federal Electoral. Disponible: http://www.ine.mx/docs/IFE-v2/DECEYEC/DECEYEC-MaterialesLectura/docs/CONFERENCIA-19-MARGARITA-LOPEZ.pdf [Consulta: 2016, mayo 16] L\u00f3pez Maya, M. (2014). Venezuela: de la democracia participativa al Estado comunal. En A. Lissidini, Y. Welp & D. Zovato. Democracias en Movimiento (pp. 275-298). UNAM. Disponible: http://www.idea.int/sites/default/files/publications/democracias-en-movimiento.pdf [Consulta: 2016, mayo 16] M\u00e1rquez, A. (1996). La cultura del mestizaje. Venezuela en el umbral del siglo XXI. Voz y Escritura (6-7), 171-193. Disponible: http://www.saber.ula.ve/dspace/bitstream/123456789/32272/1/articulo11.pdf [Consulta: 2016, abril 17] Mendoza, J. (2004). Las formas del recuerdo. La memoria narrativa. Atenea Digital, 0006. Disponible: www.raco.cat/index.php/Athenea/article/ [Consulta: 2016, febrero 18] Mendoza, J. (2005). Exordio a la memoria colectiva y el olvido social. Athenea Digital, 8, 1-26. Disponible: http://antalya.uab.es/athenea/num8/mendoza.pdf [Consulta: 2016, febrero 18] Mendoza, J. (2007). A otra cosa mariposa: o la rapidez como forma de olvido social. Tiempo Cari\u00e1tide 54-61. Disponible: http://www.uam.mx/difusion/ casadeltiempo/100_jul_sep_2007/casa_del_tiempo_num100_54_61.pdf [Consulta: 2016, febrero 18] Mendoza, J. (2011). La tortura en el marco de la guerra sucia en M\u00e9xico: un ejercicio de memoria colectiva. Polis, 7(2), 139-179. Disponible: http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870-23332011000200006&lng=es&tlng=es [Consulta: 2002, enero 15] Ministerio P\u00fablico de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (2017) Informe anual 2016. Caracas: Autor. Mora-Salas, L. (2017). La memoria social del pa\u00eds: construcciones Leonor Mora Salas El estudio de la memoria social:...412 413de la narrativa venezolana contempor\u00e1nea. Tesis de Doctoral no publicada, Universidad Central de Venezuela, Caracas, Venezuela. Mora-Salas, L. (2018a). \u00abCasos y cosas que se cuentan del pa\u00eds\u00bb. La contribuci\u00f3n de tres narradoras venezolanas En C. Pe\u00f1a (Comp.). Las ciencias sociales: M\u00faltiples enfoques Tomo I (pp. 549-600). Caracas: Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\", FACES - UCV. Mora-Salas, L. (2018b). El contexto venezolano de inicios del siglo XXI: rasgos de un pa\u00eds y su gente. Procesos Hist\u00f3ricos. Revista de Historia y Ciencias Sociales, 34, 32-67. Disponible: http://erevistas.saber.ula.ve/index.php/procesoshistoricos/article/view/12167/21921923278 [Consulta: 2019, mayo 9] Mora-Salas, L. (2018c). Fragmentos de la memoria nacional en trayectorias personales y familiares. II Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n FACES UC. Valencia-Venezuela: Universidad de Carabobo. Mora-Salas, L. & Veramendi, J. (2019a). Memorias de Los Flores de Catia: la comunidad como testigo del pasado vivo. XII Jornadas de Investigaci\u00f3n y I Jornadas de Extensi\u00f3n de la Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n de la Universidad Central de Venezuela. Caracas: Universidad Central de Venezuela. Mora-Salas, L. & Infante, A. (2019b). Reflexi\u00f3n colectiva sobre el pasado: recuerdo y reconciliaci\u00f3n una alianza sociopol\u00edtica necesaria. XII Jornadas de Investigaci\u00f3n y I Jornadas de Extensi\u00f3n de la Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n de la Universidad Central de Venezuela. Caracas: Universidad Central de Venezuela. Nietzsche, F. (1873/2002). De la utilidad y los inconvenientes de la historia para la vida. En F. Nietzsche. Consideraciones Intempestivas 1873-1876 (pp. 18-96). Buenos Aires: Alianza. Nora, P . (1984). Entre m\u00e9moire et histoire, la probl\u00e9matique des lieux, in P . Nora (Dir.). Les lieux https://perso.univ-lyon2.fr/~jkempf/LDM_intro.pdf [Consulta: 2016, marzo 15] Observatorio Venezolano de Violencia (2018). Informe anual de violencia 2018. Disponible: https://observatoriodeviolencia.org.ve/ovv-lacso-informe-anual-de-violencia-2018/ [Consulta: 2019, mayo 10] Oliveros, L. (2015). La necesidad de instituciones. En R. Balza (Coord.). Venezuela 2015. Econom\u00eda, pol\u00edtica y sociedad (pp. 233-241). Caracas: Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer / Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Disponible: http://www.kas.de/wf/doc/kas_41503-1522-1-30.pdf?150617211345 [Consulta: 2016, mayo 11] Piper-Shafir, I., Fern\u00e1ndez-Droguett, R. & I\u00f1iguez-Rueda, L. (2013). Psicolog\u00eda Social de la Memoria: Espacios y Pol\u00edticas del Recuerdo. PSYKHE, Vol. 22, La lectura del tiempo pasado: memoria y olvido. Madrid: Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Disponible: 200.95.144.138.static.cableonline.com.mx/famtz/smr/index_archivos/cursos/Paul_Ricoeur_La_Lectura_del_Tiempo_Pasado_Memoria_y_Olvido.pdf [Consulta: 2016, marzo 2] Todorov, T. (2002). Memoria del mal, tentaci\u00f3n del bien. Indagaci\u00f3n sobre el siglo XX. Barcelona: Pen\u00ednsula. V\u00e1squez, F. (2001). La memoria como acci\u00f3n social. Relaciones significado e imaginario. Barcelona: Paid\u00f3s. Waldman, G. (2006). La \u00bfcultura de la memoria?: problemas y reflexiones. Pol\u00edtica y Cultura, n\u00fam. 26, 11-34. Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Unidad Xochimilco Distrito Leonor Mora Salas414SINEBDUCCI\u00d3N: UNA OPCI\u00d3N INFERENCIAL PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N DE APROXIMACIONES TE\u00d3RICAS Ra\u00fal Olay* \u00abEl mundo hay que fabric\u00e1rselo uno mismo, hay que crear pelda\u00f1os que te suban, que te saquen del pozo Hay que inventar la vida porque acaba siendo verdad\u00bb. Ana Mar\u00eda Matute (1926 - 2014) Novelista espa\u00f1ola. ACERCAMIENTO AL CONTEXTO Usualmente han existido formas epist\u00e9micas asociadas a la creaci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico, aspectos metodol\u00f3gicos relativos a la validez de mediciones t\u00edpicas en la construcci\u00f3n de categor\u00edas y enfoques cualitativos; pero tambi\u00e9n hay formas relativas al lenguaje y a la validez de su aplicaci\u00f3n para estudiarlo. Justamente, a modo de precisi\u00f3n de este \u00faltimo aspecto vale destacar que, esta investigaci\u00f3n tiene una influencia humanista notable desde el acto perceptual * Ldo. en Administraci\u00f3n Comercial, Esp. en Mercadeo para Empresas y MSc. en Gerencia Empresarial por la Universidad Central de Venezuela (UCV); actualmente es doctorando en el Programa de Doctorado en Gerencia en la misma casa de estudios (Tesis por defender). Investigador para el PCA y el IIES (FaCES-UCV) / Director Y. (1998). Reflexiones sobre el olvido. En Y. Yerushalmi, N. Loraux, H. Mommsen, J. C. Milner, & G. Vattimo. Usos del Olvido, (pp. 13-26). Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Disponible: http://comisionporlamemoria.chaco.gov.ar/jovenesymemoria/documentos/pdf/32.pdf [Consulta: 2016, marzo Zubillaga, V. & Hanson, R. (2018). Del punitivismo carcelario a la matanza sistem\u00e1tica: El avance de los operativos militarizados en la era post-Ch\u00e1vez. Revista M, 3(5), una opci\u00f3n la construcci\u00f3n...416 de explorar, descubrir, asociar, semantizar, estructurar, crear, inventar, sistematizar, innovar, transformar, reciclar y reconstruir sentido. No se trata de medir o formalizar para demostrar verdades apod\u00edcticas, sino de acercarse a la comprensi\u00f3n intuitiva-conceptual de mecanismos conscientes amplificadores de percepci\u00f3n, para promover en el acto investigativo un alejamiento de lo convencional y, as\u00ed desarrollar estructuras de pensamiento claras y distintas de las existentes. De forma complementaria, ante la necesidad del autor de comprender mejor c\u00f3mo las personas aprenden f\u00f3rmulas de praxis gerencial en entornos organizacionales, le ha motivado a construir un m\u00e9todo de inferencia para alimentar el paradigma axiopoi\u00e9tico 1 en ocasi\u00f3n de la elaboraci\u00f3n acad\u00e9mica de su Tesis Doctoral2. Por consiguiente, el acercamiento a la comprensi\u00f3n de cuestiones tales como el sentido com\u00fan y el aprendizaje cotidiano, exige alejarse de modelos dogm\u00e1ticos dominantes de investigaci\u00f3n para el procesamiento de informaci\u00f3n. Al escudri\u00f1ar en dichos modelos, se evidencia que son extra\u00f1amente cuestionables -pero socialmente conexos- por el uso consciente de mecanismos preconscientes de actividad poi\u00e9tica. 3 En este orden de ideas, resulta oportuno admitir 1 La formalidad de la axiopoiesis es propuesta por Ra\u00fal Olay como una aproximaci\u00f3n paradigm\u00e1tica cognitiva de convergencia transdisciplinar en torno a la comprensi\u00f3n de la acci\u00f3n humana legitimada por la valoraci\u00f3n moral, cuya influencia en los sistemas de tercer orden determina el alcance capacitivo para producirse a s\u00ed mismos como entidades din\u00e1micas, aut\u00f3nomas y discretas. Las interacciones entre los elementos de un sistema axiopoi\u00e9tico regulan la producci\u00f3n y la regeneraci\u00f3n de mecanismos intrarelacionales, lo cual le da el potencial de producir su propia organizaci\u00f3n, desarrollarse, preservarse en el tiempo. 2 Para optar al grado acad\u00e9mico universitario de Doctor en Gerencia, por la UCV. Cfr. Olay (2018)3 Reflexi\u00f3n consciente, transformadora y calificada para la creaci\u00f3n de nuevas posibilidades de desarrollo humano. La instancia productiva condicionar\u00e1 materialmente toda instancia l\u00f3gica -eidos-, especulativa e 2018).la necesidad de un giro copernicano4 cuando se trata de hacer investigaci\u00f3n para buscar de forma m\u00e1s eficiente aquellas parcelas de conocimiento fundamentalmente claro y distinto. As\u00ed, el alcance de este trabajo se centra en a\u00f1adir al debate gerencial la utilidad de la sin\u00e9ctica y de la abducci\u00f3n, su complementariedad y, desde all\u00ed, destacar su papel en los procesos de conexi\u00f3n, interacci\u00f3n y relaci\u00f3n para crear actitudes espont\u00e1neas o emergentes de extra\u00f1amiento, ante situaciones, procedimientos, funciones o tareas eventualmente problem\u00e1ticas en entornos organizacionales. Se promueve en los gerentes el arte de persuadir, debatir y razonar tesis tratando de asimilar ideas como conocidas y extra\u00f1as a trav\u00e9s de formas org\u00e1nicas de conexi\u00f3n alot\u00e9tica, buscando analog\u00edas en contextos destacables por su diversidad para generar hip\u00f3tesis explicativas, ant\u00edtesis y s\u00edntesis aceptadas como posibles en situaciones determinadas. COMPETENCIAS Y HABILIDADES ANAL\u00cdTICAS DE LA MENTE HUMANA Algunas precisiones esenciales en torno a la mente corresponden destacar a continuaci\u00f3n; tal es el caso del proceso de intuir, como sistema de reconocimiento objetivo no necesariamente cient\u00edfico sino a priori -no derivado de la experiencia-. Como forma de comportamiento no etol\u00f3gico, particularmente distingue al ser humano dotado de un aparato cognitivo espec\u00edfico que espacializa el entorno como condici\u00f3n necesaria para crear constructos conceptuales. El hecho de que intuir implique \u00abpercibir \u00edntima e instant\u00e1neamente una idea o verdad, tal como si se la tuviera a la vista\u00bb (RAE, 2018), no significa que sea \u00abtestimonio fluctuante de los sentidos, ni el juicio falaz de una imaginaci\u00f3n incoherente, sino una concepci\u00f3n del puro y atento esp\u00edritu...\u00bb (Descartes, 2018: 9). 4 El giro copernicano -seg\u00fan Kant- es una met\u00e1fora con la cual se alude a un cambio radical de perspectiva, como el que supuso el planteamiento del As- tr\u00f3nomo polaco Nicol\u00e1s Cop\u00e9rnico quien cambi\u00f3 el concepto de que la tierra gira-ba alrededor del sol y no a la inversa como se cre\u00eda.Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...418 419 Por ejemplo, no es correcto afirmar que la Ley de la Gravedad sea la verdad, pero s\u00ed es una explicaci\u00f3n de una parte de la realidad con cierta carga de utilidad para comprender y anticipar lo que el ser humano experimenta en su interacci\u00f3n espacio-tiempo. En tal sentido, las primeras verdades 5 se basaban ya sea en lo que cualquiera pod\u00eda percibir obviamente como cierto desde su consciencia sensible, por ejemplo: si sueltas algo, \u00a1se cae!, o en hechos evidentes por s\u00ed mismos, absolutamente ciertos y necesariamente exentos de discusi\u00f3n, como: los beb\u00e9s humanos no pueden valerse por s\u00ed mismos. Ambas son evidencias apod\u00edcticas 6. Con esto se quiere significar que, la idea m\u00e1s generalizada acerca de c\u00f3mo se hace la ciencia, se ha regido por la captaci\u00f3n sensible del mundo exterior, la construcci\u00f3n mental de una serie de principios generales, a partir de los cuales se deducen sus instancias particulares demostrables objetivamente. Cabe considerar por otra parte las capacidades de pensar y razonar, como cuesti\u00f3n abordada por varias disciplinas y tendencias te\u00f3ricas involucrando conceptos, im\u00e1genes 7, lenguaje, memoria, intuici\u00f3n, inferencias, decisiones, creatividad y toma de decisiones, 5 A trav\u00e9s de la intuici\u00f3n se pueden formar ideas innatas, claras y distintas para establecer premisas sucesivas de una deducci\u00f3n necesaria. Estas premisas constituyen las primeras verdades. Cfr. Xirau (2000: 221) 6 Las Meditaciones Cartesianas de la definici\u00f3n de la verdad como adecuaci\u00f3n y de la evidencia como fundada en la presencia, denotan un juicio como verdadero si se adec\u00faa con el objeto enunciado: si la presencia del objeto es verificada. Esto se conoce como evidencia apod\u00edctica, una verdad concluyente o que no deja lugar a duda o discusi\u00f3n; por ejemplo: \u00abtodo l\u00edder inspira confianza\u00bb. Se oponen o probables-; por ejemplo: \u00abtoda empresa maximiza beneficios\u00bb. Kant tom\u00f3 esta palabra de la Filosof\u00eda Peripat\u00e9tica en el mismo sentido como la emple\u00f3 Arist\u00f3teles. 7 Edward Titchener, un ingl\u00e9s quien estudi\u00f3 con Wilhelm Wundt (fundador del Instituto Psicol\u00f3gico de Leipzig) en el Laboratorio Psicol\u00f3gico de la Universidad de Cornell en 1892 comprob\u00f3 que las im\u00e1genes acompa\u00f1an los procesos de pensamiento, lo cual promovi\u00f3 el estudio del comportamiento de una forma m\u00e1s objetiva que la propuesta introspeccionista. Cfr. Garnham y Oakhill (1996: 20)entre otras. De inicio, quiz\u00e1 resulte f\u00e1cil confundir la realidad con su representaci\u00f3n, por ejemplo, un plano es la representaci\u00f3n de una ciudad, y como tal ofrece informaci\u00f3n acerca de esta. De igual modo, los productos que la mente puede generar desde los estados de la conciencia -dianoia, noesis, eikasia y pistis- en t\u00e9rminos intelectivos y sensibles de una forma integrada, pero concentrando aspectos de la actividad humana, implica la configuraci\u00f3n y precisi\u00f3n de ese plano de representaci\u00f3n. Esto constituye el fundamento l\u00f3gico del pensamiento. De tal manera -como lo enuncia el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola- pensar es \u00abformar o combinar ideas o juicios en la mente, examinar mentalmente con atenci\u00f3n para formar un juicio, opinar, tener la intenci\u00f3n de hacer, formar en la mente un juicio u opini\u00f3n, recordar o traer a la mente o tener en consideraci\u00f3n\u00bb (RAE, 2018). Ahora bien, al imaginar a una persona desplaz\u00e1ndose por una ciudad, usualmente lo hace teniendo buen conocimiento de los referentes. Ese conocimiento permite establecer relaciones de distancia, de tiempo y otras variables procesadas en la mente humana para derivar consecuencias de tales relaciones. Esto se logra mediante el an\u00e1lisis y desarrollo de un criterio propio cuyo signo distintivo es el paso de una o m\u00e1s afirmaciones, tomadas de inicio, a una afirmaci\u00f3n seguida de aquellas. Se obtienen unos datos a partir de otros, y se deriva una conclusi\u00f3n para justificar y demostrar lo conocido mediante procesos complejos de pensamiento. As\u00ed, cuando se separa el instinto del pensamiento y se \u00abintelectualiza la dificultad\u00bb (Gabucio, 2005: 38), ya se est\u00e1 razonando. As\u00ed, el t\u00e9rmino razonamiento, definido como \u00abacci\u00f3n y efecto de razonar\u00bb (RAE, 2018) muestra dos voces recogidas en una sola: una es procesal -derivada de la actividad del agente racional- y la otra es funcional -derivada de la relaci\u00f3n entre premisas 8 y conclusi\u00f3n-. La l\u00f3gica se ocupa de los razonamientos en el sentido funcional. As\u00ed, en 8 Una premisa en una proposici\u00f3n demostrada con antelaci\u00f3n o aceptada como cierta, para dar base a un argumento.Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...420 421el proceso conductor de las premisas a la conclusi\u00f3n, se supone que la mente humana dispone de la neuroqu\u00edmica necesaria para hacerlo. Si el agente es una persona, los procesos mentales son materia de la Psicolog\u00eda; y si corresponde analizar comportamiento social, es materia de la Sociolog\u00eda, pero si el agente es un artefacto tecnol\u00f3gico dotado de hardware -partes el\u00e9ctricas y electr\u00f3nicas- y software -programas de c\u00f3mputo inteligentes- entonces es un asunto propio de la Inteligencia Artificial. 9 Dentro de este marco, para construir un discurso racional de naturaleza relacional, se requiere demostrar, refutar y justificar con recursos l\u00f3gicos en forma de enunciados denominados argumentos. (Perelman y Olbrechts-Tyteca, 1994). Dicho de otro modo, argumentar es un \u00abproceso discursivo por el cual el hablante ofrece una serie de enunciados con buenas razones para que su interlocutor crea u opine de una manera y no de otra, u obre en una direcci\u00f3n concreta\u00bb (Fuentes y Alcaide, 2007: 9). En la perspectiva que aqu\u00ed se adopta, se ha considerado a la l\u00f3gica formal como el modelo tradicional de razonamiento, un tipo de an\u00e1lisis de la justificaci\u00f3n argumental. Si ante un problema no se ofrece una respuesta l\u00f3gica v\u00e1lida, se est\u00e1 cometiendo un error de razonamiento. Por lo general, los problemas que requieren este tipo de razonamiento son de contenido abstracto, pero donde hay s\u00f3lo una soluci\u00f3n correcta posible. (Gabucio, 2005). Por el contrario, el razonamiento informal se presenta en la soluci\u00f3n de problemas cotidianos, relevantes en t\u00e9rminos motivacionales o afectivos para comprender y anticipar. INFERENCIA DEDUCTIVA La caracterizaci\u00f3n de la L\u00f3gica, para desmarcarse de las Matem\u00e1ticas, la F\u00edsica o la Ret\u00f3rica, lo hace, a juicio de Velarde (1989), por medio de la oposici\u00f3n entre forma y materia; esto requiere la determinaci\u00f3n 9 Cfr. Nilsson (2001: 1)de par\u00e1metros para alcanzar sentido relativo, ya que, por ejemplo, una funci\u00f3n exponencial a = b x es formal respecto de contextos tales como el incremento de las ventas en una empresa; por tanto, existe una sinexi\u00f3n entre estructuras sem\u00e1nticas y formulas algebraicas en el campo de las Ciencias Sociales. Ahora bien, la L\u00f3gica Formal 10 se hab\u00eda posicionado hist\u00f3ricamente como cimiento de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, ya que su insumo era la Semi\u00f3tica -o Teor\u00eda General de los Signos y S\u00edmbolos- y su objetivo ha sido evaluar los principios conducentes a razonamientos apod\u00edcticos, a conclusiones necesarias derivadas efectivamente de sus respectivas premisas. De esta manera, la Deducci\u00f3n Formal o L\u00f3gica, emerge de un argumento 11 deductivo definido por unas premisas verdaderas, representadas con s\u00edmbolos, y a trav\u00e9s de unas reglas, permitiendo as\u00ed obtener una conclusi\u00f3n verdadera; con lo cual, se comprende que la deducci\u00f3n es fuente del conocimiento l\u00f3gico-matem\u00e1tico, es un razonamiento que no se pueden obtener conclusiones falsas si las premisas son verdaderas. Esta restricci\u00f3n caracteriza a la inferencia deductiva. Morris y Nagel (1968) denotan en este m\u00e9todo dos distinciones: La Plat\u00f3nica o Cartesiana: la raz\u00f3n establece los principios m\u00e1s generales reguladores de la naturaleza (juicios morales) y a partir de ellos se deduce la realidad. La Kantiana: la raz\u00f3n pura es incapaz de alcanzar conocimiento alguno sobre el mundo exterior, se requiere de la experiencia sensorial, pero esta experiencia solo es conocida despu\u00e9s de ser elaborada y estructurada por medio de imperativos categ\u00f3ricos (juicios \u00e9ticos). 10 La L\u00f3gica Formal estudia la inferencia mediante la construcci\u00f3n de un sistema categorial de lenguajes formales, sistemas deductivos y sem\u00e1nticas for- males para \u00abrepresentar o proyectar la operatividad l\u00f3gica en el marco de un es-pacio bidimensional dotado de autonom\u00eda y capacidad de coordinaci\u00f3n...\u00bb Cfr. Velarde (1989: x, xiv) 11 Es un conjunto de enunciados o proposiciones que dan lugar a una prop- osici\u00f3n final llamada conclusi\u00f3n, que sigue de las otras proposiciones o premisas.Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...422 423De esta manera la verdad est\u00e1 presente desde los sentidos. Uno de los componentes m\u00e1s importantes de la l\u00f3gica formal son los s\u00edmbolos proposicionales; pueden ser conectores de negaci\u00f3n - \u00ac , de disyunci\u00f3n inclusiva , o exclusiva , de conjunci\u00f3n &, de implicaci\u00f3n , de equivalencia , de cuantificaci\u00f3n existencial , o universal , de precedencia ( ), de deducci\u00f3n o consecuencia l\u00f3gica ; letras enunciativas de objetos variables a,b,c...p,q,r... o de proposiciones variables A,B,C...X,Y,Z... entre otros s\u00edmbolos, los cuales representan los operadores de la argumentaci\u00f3n. (Trelles y Rosales, 2000) Ejemplo: si aumenta la devaluaci\u00f3n (d) o hay control de precios (cp), entonces reducimos inventario (I) o no fabricamos (\u00acf ). Al aumentar la devaluaci\u00f3n, por lo tanto, no fabricamos. La formalizaci\u00f3n 12 de este argumento es solamente est\u00e1n asociada a signos perceptibles: tambi\u00e9n est\u00e1n conectadas con las cosas en s\u00ed, las caracterizadas en el campo de la L\u00f3gica Formal -por diferenciarla de la L\u00f3gica Material- como suppositum del signo. 14 Sin embargo, un 12 Se advierte que los s\u00edmbolos proposicionales no expresan totalmente el significado de las locuciones idiom\u00e1ticas que formalizan, por lo tanto \u00abno es razonable esperar que la formalizaci\u00f3n de oraciones que contengan esas locuciones preserve cabalmente el significado de las oraciones en las que ellas aparecen\u00bb. (Oller, 2006: 4) 13 Se utiliza aqu\u00ed este t\u00e9rmino para definir toda combinaci\u00f3n de variables, operadores y conectores met\u00f3dicos construida en funci\u00f3n de una sintaxis ling\u00fc\u00edstica que asigna valor. Mientras que una proposici\u00f3n es \u00ablo significado por expresiones ling\u00fc\u00edsticas susceptibles de ser calificadas de verdaderas o falsas...La nieve es blanca es un hecho de la realidad y expresa una proposici\u00f3n que es verdadera\u00bb. (Trelles y Rosales, 2000: 20, 26) 14 En el campo de la l\u00f3gica, se refiere al sustrato individual o auto subsistente como un todo, no como una fracci\u00f3n de este como si fuese un \u00abcerebro en una cubeta\u00bb (Dancy, 1985). La reacci\u00f3n espont\u00e1nea que permite asociar pensamientos, se constituye desde la persona humana en su forma racional -suppositum intellectuale- del mismo modo como un todo en un plano parat\u00e9tico, pr\u00f3ximo, y por consiguiente signo no necesariamente existe como objeto en todos sus respectos, sino solamente por alguno de sus aspectos, por ejemplo: no es igual el fuego proveniente de una persona incinerada viva, que el fuego de quemar p\u00fablicamente su fotograf\u00eda; aunque para ambos casos, pueda tratarse de un gesto aberrante de civilidad. Pero el humo -como efecto del fuego- no tiene alma ni reacciona, simplemente es efecto. Metaf\u00f3ricamente hablando, a veces un efecto puede ser imponente, alucinante e impresionante -como un trueno- pero, finalmente el rel\u00e1mpago es el que hace todo el trabajo. Cabe considerar por otra parte, la multiplicidad de asociaciones de pensamiento generadas de forma continua en el cerebro humano, lo cual representa una riqueza intelectual incalculable; una noci\u00f3n calificada por Peirce como \u00abla m\u00e1s dif\u00edcil de todas las concepciones\u00bb (Peirce, 1992: 31) para la Filosof\u00eda, tanto desde el punto de vista l\u00f3gico -por requerir el establecimiento de un m\u00e9todo de razonamiento-, como metaf\u00edsico -respecto de sus principios, propiedades y causas primeras de tal continuidad- (Peirce, 1992) y la sinexi\u00f3n entre espontaneidad y creatividad, como lo destaca Carl Hausman (1997) respecto de Peirce \u00abla cual es la generaci\u00f3n de nuevos componentes inteligibles de la realidad\u00bb. (19) Al extender el principio a la mente humana como una r\u00e9plica de las explicaciones mecanicistas de la ciencia, la idea de continuidad \u00abtiene un papel decisivo en el pensamiento cient\u00edfico, siendo la llave maestra que abre los arcanos de la Filosof\u00eda\u00bb (CP 1.163) y esto tiene ra\u00edces neurol\u00f3gicas. Se observa que, dentro del estudio de las neurociencias ya es conocido ampliamente respecto de la continuidad de la actividad cerebral; de hecho, es posible pensar mientras se duerme (Aserinsky y Kelitman, 1953) y el control en cierto modo realizado mediante procesos bioqu\u00edmicos complejos da lugar a la continuidad del pensamiento. Sin embargo, esa continuidad no est\u00e1 limitada por el flujo de la experiencia perceptual sensible hacia el aspecto visible del debe haber un contacto en alg\u00fan punto para que se puedan establecer esferas de conexiones, luego establecer interacciones y finalmente fundamentar relaciones. Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...424 425objeto15, sino tambi\u00e9n la imaginaci\u00f3n y la creencia -como estados de la consciencia sin restricci\u00f3n cuantificable-16. Lo que Peirce denomina faner\u00f3n17 son utilizados por las personas para pensar deduciendo verdades y construir conocimiento. Esto se logra a partir de silogismos, vale decir, argumentos compuestos por tres proposiciones: una premisa universal; una premisa particular vinculada con la mayor; y una inferencia deductiva o conclusi\u00f3n l\u00f3gica deducida de las dos premisas. Por ejemplo: Regla o Premisa Mayor o Universal: todos los buenos gerentes 15 En 1902 independientemente del pensamiento de Husserl, Peirce identific\u00f3 una ciencia que llam\u00f3 Fenomenolog\u00eda, aunque resumidamente la renombr\u00f3 como la Ciencia de la Ideoscop\u00eda y finalmente la asent\u00f3 como Phaneroscop\u00eda (del griego phanero -lo manifiesto- y -scopy inicialmente la concibi\u00f3, la Fenomenolog\u00eda podr\u00eda desentra\u00f1ar la madeja enredada de todo lo que en cualquier sentido aparece y enrollarlo en distintas formas (CP 1.280, 1902). M\u00e1s tarde escribir\u00eda: \u00abla Phaneroscop\u00eda es la descripci\u00f3n del phaneron, y por phaneron me refiero al total colectivo de todo lo que est\u00e1 de cualquier forma o en cualquier sentido presente en la mente, sin importar si corresponde a cualquier cosa real o no\u00bb (CP 1.284, 1905). 16 Los cuatro estados de la conciencia desde el gnosticismo guardan relaci\u00f3n con esta concepci\u00f3n plat\u00f3nica, e incluso son denominados con cuatro t\u00e9rminos por este modo, la acci\u00f3n humana no est\u00e1 controlada \u00fanicamente por la intuici\u00f3n sensible que entroniza a los fen\u00f3menos (lo que aparece ante los sentidos y que la mente elabora en forma de representaci\u00f3n) como las \u00fanicas fuentes de existencia, atribuyendo a esta la capacidad de juzgar y arbitrar todas las cosas desde el antropocentrismo (el hombre como epicentro universal) y el materialismo (exaltaci\u00f3n de lo perceptible por encima de lo imaginable) Los paradigmas tambi\u00e9n se construyen como intuici\u00f3n intelectiva desde la idea de no\u00fameno (la idea de lo que algo es en s\u00ed mismo) Inmanuel Kant, desde el Idealismo Trascendental -o Cr\u00edtico- pretende demostrar que las formas aprior\u00edsticas conscientes tambi\u00e9n son condiciones posibilitadoras de la emergencia de verdades para producir conocimiento. 17 Peirce emplea el t\u00e9rmino faner\u00f3n como nombre propio para denotar el contenido total de cualquier consciencia (ya que cualquiera es sustancialmente alguna otra), la suma de todo lo que se tiene en la mente, de alg\u00fan modo cualquiera sin tener en cuenta su valor cognitivo.son l\u00edderes. Caso o Premisa Menor o Particular: mi jefe es un buen gerente. Resultado o Conclusi\u00f3n: mi jefe es un l\u00edder. En la construcci\u00f3n de silogismos, el investigador puede considerar cualquier afirmaci\u00f3n cierta, ya sea en virtud de la experiencia o de la evidencia propia, aplic\u00e1ndola a otra afirmaci\u00f3n tambi\u00e9n cierta y con ello derivar una conclusi\u00f3n que, por naturaleza, no se duda de su certeza. No es extremista afirmar que el crecimiento inicial y el desarrollo de la Filosof\u00eda occidental se basan metodol\u00f3gicamente en procurar silogismos deductivos, al lograr conclusiones ciertas por inferencia deductiva siempre y cuando las premisas sean verdaderas. No obstante, se puede llegar a fallos de razonamiento o sofismas 18 generando conclusiones l\u00f3gicas incluso si la premisa mayor no es cierta; es decir, si la regla es incorrecta la conclusi\u00f3n puede ser l\u00f3gica pero no la exime de ser equ\u00edvoca. Por ejemplo: Regla o Premisa Mayor o Universal: todos los l\u00edderes son buenos gerentes. Caso o Premisa Menor o Particular: mi jefe es l\u00edder. Resultado o Conclusi\u00f3n: mi jefe es buen gerente. Desde el punto de vista l\u00f3gico, el argumento es v\u00e1lido, pero no es cierto porque la afirmaci\u00f3n universal es asertoria. Un bombero, cuyo trabajo consiste en apagar incendios, no necesariamente significa que tendr\u00e1 trabajo todos los d\u00edas. Dentro de este marco, la l\u00f3gica permite como ciencia \u00abextraer conclusiones de premisas que aportan informaci\u00f3n pertinente\u00bb. (Ginnobili et al., 2017: 158) Todos los procesos discursivos contrarios a tales proposiciones constituyen razonamientos inv\u00e1lidos. 18 El sofisma es un argumento capcioso en forma de paralogismo cuyo defecto es en cierto modo h\u00e1bilmente disimulado. El sofista crea cierta habilidad para ilusionar a los dem\u00e1s, y si no con la intenci\u00f3n formal de enga\u00f1ar, al menos su inter\u00e9s es mayor por convencer que por de decir la verdad (Goblot, 1933). \u00abEl arte de la sof\u00edstica consiste precisamente en lo aparencial y no en la sabidur\u00eda real, y el sofista es aquel que comercia con una sabidur\u00eda aparente y no real\u00bb (Plat\u00f3n, El sofista, Cap. I).Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...426 427 Hay razonamientos inv\u00e1lidos con cierto aspecto veros\u00edmil, \u00abmentiras no conscientes...que se sostienen en una \u00e9tica basada en las intenciones y no en los actos\u00bb. (Belohlavek, 2006: 79) Precisamente por ello son capaces de enga\u00f1ar; se conocen como falacias, \u00abdel lat\u00edn: fallacia, -enga\u00f1o, fraude o mentira...\u00bb (RAE, 2018) Son \u00abargumentos inv\u00e1lidos revestidos de una apariencia capciosa\u00bb (Olivera, 2015) por ejemplo el argumento a silentio -argumento desde el silencio- es una falacia que genera una conclusi\u00f3n a partir de la falta de evidencias, es decir, a partir del silencio o de la negativa a revelar informaci\u00f3n del interlocutor. Por ejemplo: Pedro: \u00bfQu\u00e9 tan buen gerente eres? Juan: Tengo un Doctorado en Gerencia de la UCV.Pedro: \u00bfPodr\u00eda indicarme las cualidades gerencia? Juan: No sabr\u00eda decirle. Ahora no se me ocurre nada.Pedro: Entonces no sabes gerenciar. O, la falacia de la generalizaci\u00f3n apresurada por estar fundamentada en \u00abun n\u00famero relativamente peque\u00f1o de casos particulares\u00bb (Guzm\u00e1n, 2013: 21) Por ejemplo: todos los gerentes egresados del PCA que conozco son l\u00edderes exitosos, entonces todos los gerentes egresados del PCA son l\u00edderes. Para algunos sujetos es determinante construir falacias que le permitan apropiarse de una posici\u00f3n de ventaja individual a costa del pr\u00f3jimo. Pero a las personas les resulta disfuncional toda acci\u00f3n no fundamentada contraria a su especie. Bajo el manto de la esquivez -por no existir un criterio unificado en su definici\u00f3n ni en la distinci\u00f3n entre su funcionamiento y su evaluaci\u00f3n- y de la vitalidad -por el uso irritante e injusto de descalificaciones por evitar el peso de la prueba- (Marafioti, 2008), es posible la dubitaci\u00f3n entre la intenci\u00f3n paral\u00f3gica 19 de quien emite una falsa inferencia aunque obrando de buena fe, y el sofista quien usa argumentos falaces de 19 Un paralogismo es un \u00abrazonamiento falso\u00bb (RAE, 2018) o formalmente err\u00f3neo cuya intencionalidad no es enga\u00f1ar. forma deliberada para enga\u00f1ar. El ejemplo del billete falso lo explica desde la posibilidad de tenerlo en la cartera y entregarlo por error creyendo que es verdadero; pero otra persona lo puede tener con la intenci\u00f3n de usarlo para estafar a quien lo reciba. No obstante, para el estudio de las falacias desde el punto de vista l\u00f3gico no importan las intenciones expresadas de buena o mala fe por las personas, sino los vicios en sus premisas. Siendo las cosas as\u00ed, resulta claro entender que los investigadores orientados al empirismo como m\u00e9todo de obtenci\u00f3n de verdades y convencidos en la observaci\u00f3n como la \u00ab\u00fanica fuente de conocimiento\u00bb (Mayorga, 2004: 2) quiz\u00e1 nunca imaginaron la posibilidad de existencia de otras herramientas l\u00f3gicas. El hecho de limitar la investigaci\u00f3n a la intuici\u00f3n sensible, tuvo un doble impacto al restringir la investigaci\u00f3n al reconocimiento de aquellos asuntos en los cuales la verdad no pod\u00eda basarse en juicios problem\u00e1ticos 20 desde el principio. Esto trajo como consecuencia que todas las preguntas -emp\u00edricas- conocidas se convirtiesen en preguntas -autoevidentes- banales observables requiriendo desarrollar una teleol\u00f3gica. INFERENCIA INDUCTIVA De los Segundos Anal\u00edticos del \u00d3rganon (Arist\u00f3teles, 2018b), se interpreta que la ciencia es ante todo conocimiento de la causa, la noci\u00f3n de causa, adem\u00e1s de los t\u00e9rminos universal -completitud absoluta- y necesario 20 Un juicio es la \u00abfacultad mental que nos permite distinguir el bien del mal, lo verdadero de lo falso\u00bb. (Nosti, 2016) Seg\u00fan Arist\u00f3teles (384-322 a. C.) el juicio es el \u00abpensamiento compuesto de m\u00e1s de una idea, pero dotado, a la vez, de una unidad especial que se logra por medio de la c\u00f3pula\u00bb. La modalidad de juicio llamado problem\u00e1tico expresa una opini\u00f3n no demostrada, habiendo posibilidad que esa opini\u00f3n sea verdadera o falsa, por ejemplo: Es posible que un gerente sea un buen l\u00edder. A diferencia del juicio asertorio en el que se expresa una verdad f\u00e1ctica en la cual el predicado se relaciona con el sujeto de una manera real, por ejemplo: Ra\u00fal es gerente. Finalmente, el juicio apod\u00edctico expresa una necesidad, es el juicio l\u00f3gicamente necesario que no admite contradicci\u00f3n, por ejemplo: \u00abLa gerencia no ser\u00e1 gerencia si no tiene ning\u00fan sistema de verificaci\u00f3n\u00bb. (Ishikawa, 1997: 81) Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: la construcci\u00f3n...428 429-lo constri\u00f1ente, lo forzado-, son designaciones fundamentales del conocimiento cient\u00edfico. (Velarde, 1989) el conocimiento de la causa significa conocer el porqu\u00e9 de los hechos, lo cual constituye un estado superior del saber. En un silogismo demostrativo, la esencia, las condiciones necesarias, la causa eficiente y la causa final no representan el mismo papel. En el silogismo demostrativo, la causa es siempre exhibida a trav\u00e9s del t\u00e9rmino medio. Y es el t\u00e9rmino medio el que realmente expresa la causa formal, es decir la esencia. Un ejemplo de silogismo por causa final ser\u00eda el siguiente: Regla o Premisa Mayor o Universal: los gerentes dan \u00f3rdenes para que se hagan las cosas. Caso o Premisa Menor o Particular: la jerarqu\u00eda gerencial desciende las \u00f3rdenes. Resultado o Conclusi\u00f3n: la jerarqu\u00eda gerencial permite que se hagan las cosas. Como se puede observar, el t\u00e9rmino medio (aqu\u00ed es el caso o premisa menor) es una definici\u00f3n y expresa una esencia o naturaleza -quididad- representando una raz\u00f3n intr\u00ednseca, por lo cual Arist\u00f3teles reconoce el punto de partida de todo silogismo cient\u00edfico como una definici\u00f3n en la cual el t\u00e9rmino medio es una definici\u00f3n formal. \u00abToda producci\u00f3n tiene, como los silogismos, por principio la sustancia formal\u00bb (Velarde, 1989: 74). Pero, la certeza de las inferencias donde las hip\u00f3tesis eran alcanzadas y valoradas por sus consecuencias deductivas, requer\u00edan comprobarse experimentalmente para confirmar sus postulados. Al seguir existiendo la necesidad procedimental de \u00absustituir una serie de muchos temas en uno solo que los abrace y a un n\u00famero indefinido de otros en una especie de reducci\u00f3n de lo m\u00faltiple a la unidad\u00bb (Peirce, 1868) se deriva la herramienta de inferencia denominada inducci\u00f3n. Se puede argumentar leg\u00edtimamente el verdadero comienzo de la revoluci\u00f3n cient\u00edfica a partir del desarrollo del principio de inferencia inductiva. En la Filosof\u00eda moderna, su origen data del s. XIII con el Fil\u00f3sofo ingl\u00e9s William of Ockham (1285-1347) Luego, Francis Bacon (1561-1626) David Hume (1711-1776) y otros grandes te\u00f3ricos del Inductivismo en el s. XIX como William Herschel (1738-1822), William Whewell (1794-1866) y sobre todo el brit\u00e1nico John Stuart Mill (1806-1873) con su Sistema de L\u00f3gica (1843), mientras tanto en el s. XX, los grandes patrocinadores de la inducci\u00f3n -como m\u00e9todo propio de la ciencia- han sido Bertrand Russell (1872-1970) y los fil\u00f3sofos del C\u00edrculo de Viena 21, para alcanzar su mayor apogeo hacia los a\u00f1os treinta (Moreno, 2003: 307), momento cuando se demostr\u00f3 la validez y el alcance del razonamiento inductivo o sint\u00e9tico. Espec\u00edficamente, la inducci\u00f3n permite construir generalizaciones probables de forma experimental a partir de datos, y extraer conclusiones de estos, denomin\u00e1ndose inferencia inductiva, la cual es la m\u00e9dula de toda investigaci\u00f3n cient\u00edfica, formulada a juicio de Mayorga (2004: 5) a partir de las siguientes preguntas: 1) \u00bfCu\u00e1l es el objeto en los cuales son v\u00e1lidos los enunciados generales producto de la inducci\u00f3n, de la decisi\u00f3n, o de la estimaci\u00f3n estad\u00edstica? Es la observaci\u00f3n y registro de todos los hechos. 2) \u00bfCu\u00e1les son las unidades precursoras de la informaci\u00f3n de casos particulares como punto inicial en el citado proceso? Corresponde al an\u00e1lisis y clasificaci\u00f3n de los hechos singulares finitos -discernir un patr\u00f3n-, 3) \u00bfCu\u00e1les son los principios rectores de este proceso tan particular de inferencia? Es la construcci\u00f3n de una derivaci\u00f3n inductiva a partir de los hechos. 21 El C\u00edrculo de Viena (1936-1929) fue un centro de reuni\u00f3n y debate en torno a la C\u00e1tedra de Filosof\u00eda de las Ciencias Intuitivas de la Universidad de Viena (Austria), creado en 1922 por Johan Craidoff y Moritz Schlick, entre un grupo de Fil\u00f3sofos, Matem\u00e1ticos, F\u00edsicos y Cient\u00edficos Sociales, cuyas tesis articularon una serie de pensamientos l\u00f3gico matem\u00e1ticos y anti metaf\u00edsicos con el objeto de unificar la ciencia -para distinguirla de lo que no lo es- reduciendo las proposiciones a lenguaje fisicalista, donde la noci\u00f3n de verdad era una correspondencia entre proposiciones verificables y hechos de significado cognoscitivo. Sus \u00e1mbitos eran el positivismo, el materialismo y la fenomenolog\u00eda. Cfr. Quesada (2004: 141 y ss.)Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...430 431 Sin embargo, la inferencia inductiva tiene el siguiente inconveniente cr\u00edtico: la inducci\u00f3n conduce a conclusiones asertorias, en lugar de apod\u00edcticas. En otras palabras, los m\u00e9todos inductivos solo son \u00fatiles para resolver problemas relativos a verdades emp\u00edricas cuando los significados de estos fen\u00f3menos se vuelven primero no problem\u00e1ticos por ser opin\u00e1ticos. Un ejemplo de inferencia inductiva es: 1. Caso o Premisa Menor o Particular: en esta empresa trabajan excelentes gerentes. 2. Regla o Premisa Mayor o Universal: del PCA egresan excelentes gerentes. 3. Resultado o Conclusi\u00f3n: todos los excelentes gerentes son egresados del PCA. Obs\u00e9rvese que incluso si todas las premisas son verdaderas en una declaraci\u00f3n, el razonamiento inductivo no evita la falibilidad e la conclusi\u00f3n. Otro caso es cuando la inferencia no tiene un car\u00e1cter necesario, pero usualmente se act\u00faa as\u00ed: Caso o Premisa Menor o Particular: tres gerentes de esta empresa egresaron del PCA. Resultado o Conclusi\u00f3n: Estos excelentes gerentes son l\u00edderes. Regla o Premisa Mayor o Universal: Todos los gerentes egresados del PCA son l\u00edderes. Este razonamiento es una inferencia inductiva de una regla universal a partir de un caso particular y una conclusi\u00f3n. Pero las inferencias inductivas est\u00e1n sujetas a error; aun cuando las premisas sean verdaderas, el resultado podr\u00eda ser falso. No obstante, una inferencia inductiva bien razonada prescribe una conclusi\u00f3n cierta. Entonces, establecer una confluencia entre juicios sint\u00e9ticos y evidencias perceptuales respecto del futuro ilimitado de una investigaci\u00f3n, constituye el avance del conocimiento, y demostrar su validez entre verdades y falsedades es un asunto para resolver a largo plazo. 22 La inferencia inductiva formula hip\u00f3tesis y cimienta paradigmas. En este sentido, para valerse de la inferencia inductiva, primero se debe conocer el alcance de todos los fen\u00f3menos a estudiar, y la existencia de un acuerdo general sobre sus significados. En las ciencias dedicadas al estudio del comportamiento humano, la cuesti\u00f3n del significado precedente se resuelve con mayor frecuencia mediante el uso de definiciones operacionales. Resulta claro entonces, el prop\u00f3sito de toda definici\u00f3n operacional, y es establecer -desde el principio- el significado de las variables, para decidir emp\u00edricamente lo cual probablemente sea cierto acerca de ellas. Sin embargo, las definiciones operacionales pueden crear limitaciones conceptuales derivadas de la intuici\u00f3n -intelectiva y sensible- (Kant, 1967) cuando se intenta comprender el mundo fenom\u00e9nico; esos mismos tipos de desventajas pueden ser desconcertantes o tediosos en el intento de comprender lo noum\u00e9nico. 23 El aprendizaje impartido por el razonamiento inductivo ocupa una diversidad hermen\u00e9utica m\u00e1s all\u00e1 del campo de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, Las visiones sobre el comportamiento humano en entornos organizacionales -por ejemplo- han sido moldeadas y persuadidas por modas gerenciales, metodolog\u00edas y paradigmas basados inductivamente. Esto en parte justifica el avance 22 \u00abY, As\u00ed, aquellas dos series de cognici\u00f3n -la real y la irreal- constan de aquellas que la co m unidad seguir\u00e1 siempre reafirmando en un tiempo suficientemente futuro; y de aquellas que, bajo las mismas condiciones, seguir\u00e1 siempre negando\u00bb. (CP . 5.311 [1868]) Cfr. Peirce (1868) 23 Lo fenom\u00e9nico es todo ente sensible que se puede conocer como manifestaci\u00f3n, aparie n cia o hecho; la realidad perceptible fenom\u00e9nica. Lo noum\u00e9nico es todo ente inteligible que soporta lo existente, respecto de lo cual su conocimiento no es demostrable, dif\u00edcil e improbable, haci\u00e9ndolo problem\u00e1tico, es decir, carente de contradicci\u00f3n, pero cuya realidad objetiva no es en modo alguno cognoscible. Cfr. Kan t (1967) La comprensi\u00f3n del significado de proposiciones evidentes por s\u00ed mismas, permite reforzar creencias, y esto incorpora la convicci\u00f3n de ser ciertas.Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...432 433del conocimiento, pero se requiere de algo m\u00e1s para constituir una organizaci\u00f3n ideal. Como se dijo anteriormente, se debe al hecho por el cual la inducci\u00f3n conduce solo a conclusiones plausibles.24 En todo caso, una inducci\u00f3n ofrece generalizaciones, un salto cualitativo en el conocimiento desde lo particular hasta lo universal. En la \u00e9tica aristot\u00e9lica, la inducci\u00f3n representa el uso de los sentidos para elaborar las experiencias particulares necesarias en la fundamentaci\u00f3n del conocimiento universal. 25 En s\u00edntesis, en la tradici\u00f3n investigativa hay una interacci\u00f3n constante entre la inferencia deductiva -basada en la captura mental de una serie de principios generales pret\u00e9ritos invariables y eternos- y la inferencia inductiva -basada en la observaci\u00f3n como una operaci\u00f3n l\u00f3gicamente leg\u00edtima- mientras el investigador alcanza su verdad , la cual se puede abordar, pero no verificar con total certeza. El proceso de investigaci\u00f3n combina la intuici\u00f3n intelectiva y la sensible, es sist\u00e9mico, emp\u00edrico y cr\u00edtico de suposiciones relacionales. Tanto la deducci\u00f3n -ligada a las escuelas positivistas- como la inducci\u00f3n -propia de las escuelas humanistas- fueron las \u00fanicas inferencias de 24 Es un razonamiento argumentativo que permite formular hip\u00f3tesis, conjeturas, supuestos, suposiciones o presunciones, examinar su validez, contrastarlas y reformularlas para elaborar nuevas hip\u00f3tesis sujetas a comprobaci\u00f3n susceptibles de ser aprobadas o no; Su aceptaci\u00f3n est\u00e1 condicionada por la demostraci\u00f3n. Antes de enfrentar los retos de la demostraci\u00f3n, hay que observar y probar sus relaciones y analog\u00edas viables, buscar sinuosidades, generalizar, contrastar sus conjeturas de diversos modos, particularizar y reformular. Por ejemplo: la conjetura llovi\u00f3 anoche se hace m\u00e1s cre\u00edble cuando se constata la consecuencia de ver que el piso est\u00e1 mojado. Sin embargo, la conjetura llegu\u00e9 tarde a la reuni\u00f3n con mi jefe porque tom\u00e9 el Metro en direcci\u00f3n contraria y me di cuenta cuando lleg\u00f3 a la \u00faltima estaci\u00f3n, es una excusa no menos que inaceptable por inveros\u00edmil. La verificaci\u00f3n de la consecuencia hace que la conjetura sea m\u00e1s cre\u00edble. Cfr. Polya (1966) 25 Arist\u00f3teles menciona expl\u00edcitamente la inducci\u00f3n en tres pasajes de la \u00c9tica para Nic\u00f3maco: los dos primeros pasajes aparecen en el libro primero, a prop\u00f3sito de la elucidaci\u00f3n de la felicidad como el m\u00e1s alto bien de todos los bienes del hombre, y el tercer pasaje se encuentra en el libro Z, cuyo tema b\u00e1sico es la prudencia como virtud intelectual del \u00e1mbito pr\u00e1ctico. Cfr. Abril (2001)inter\u00e9s para llevar a cabo investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Pero era necesario una sinexi\u00f3n entre el acto del descubrimiento y la producci\u00f3n de formas argumentativas, traducidas en razonamiento conducente a la adopci\u00f3n de una hip\u00f3tesis, capaz de explicar el hecho observado y llevar a conclusiones susceptibles de verificaci\u00f3n, mediante un proceso generador de un verdadero status epistemol\u00f3gico, al acreditar fundamento a procesos heur\u00edsticos independientemente de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. APAGOG\u00c9 ARISTOT\u00c9LICA En su forma l\u00f3gica -como se interpreta en el campo filos\u00f3fico de hoy en d\u00eda- si un sujeto conoce una proposici\u00f3n, es porque conf\u00eda en su verosimilitud, el sujeto cree en ella, y justifica en creer su certeza. Es decir, para poder afirmar el conocimiento de algo, ese algo debe ser verdadero, se debe creer en ese algo y se debe justificar su creencia en ello. Por ejemplo: dada la proposici\u00f3n P: los autos deportivos son r\u00e1pidos, P es verdadera, el sujeto S cree en esta, y adem\u00e1s est\u00e1 justificado a creer esto de forma de\u00edctica por toda la informaci\u00f3n disponible en Google sobre el tema. Algo que puede resultar relativo. 26 As\u00ed, el Fil\u00f3sofo, Matem\u00e1tico, L\u00f3gico y escritor brit\u00e1nico, Nobel de Literatura (1950) Bertrand Russell27 lo explica con el caso del sujeto quien antes de salir de su casa mira su reloj y las manecillas dicen las 10:00 a. m. Sin embargo, al reloj se le descarga la pila justamente a esa hora, siendo el momento cuando el sujeto mira el reloj. Por tanto, es verdad que son las 10:00 a. m., S cree que esa es la 26 El F\u00edsico alem\u00e1n, Nobel de F\u00edsica (1921) Albert Einstein (1879-1955) introdujo que las nociones f\u00edsicas de tiempo y espacio, difieren significativamente de las de sentido com\u00fan. Dicho cambio en la concepci\u00f3n del tiempo y del espacio, fue introducido por Einstein en un art\u00edculo de 1905 titulado: Sobre la Electrodin\u00e1mica de Cuerpos con Movimiento. (1905-jun) 27 Se refiere a un problema de suerte epist\u00e9mica, es decir, de normalidad de las cadenas que conectan los procesos de producci\u00f3n de conocimiento con la creencia verdadera. Acertar por suerte no puede ser considerado un caso de conocimiento. Cfr. Broncano (2017)Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...434 435hora y tiene justificaci\u00f3n para creerlo, porque la vio en su reloj y est\u00e1 demostrado que los relojes son los mejores instrumentos para medir la hora verdadera. No obstante, intuitivamente se puede decir que S no cabe qu\u00e9 hora es, porque su reloj estaba detenido y ha sido el azar lo que ha coincidido con la hora verdadera. Estos errores seg\u00fan el esquema del Fil\u00f3sofo austr\u00edaco Karl Popper (1902-1994) acerca del problema de la base emp\u00edrica, los advierte as\u00ed: ...en la pr\u00e1ctica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica la demarcaci\u00f3n presenta, a veces, una urgencia inmediata en lo que se refiere a los sistemas te\u00f3ricos, mientras que rara vez se suscitan dudas acerca de la condici\u00f3n emp\u00edrica de los enunciados singulares. Es cierto que se tienen errores de observaci\u00f3n, y que dan origen a enunciados singulares falsos, pero un cient\u00edfico casi nunca se encuentra en el trance de describir un enunciado singular como no emp\u00edrico o metaf\u00edsico (Popper, 1980: 42). Bajo este esquema, la ciencia da su primer paso con dudar antes de observar, \u00e9l propone al final de la inducci\u00f3n el examen de las teor\u00edas obtenidas mediante la refutaci\u00f3n. A lo largo de la historia, de forma natural las personas han vivido bas\u00e1ndose en sus propias creencias (Ortega, 1983) sin embargo, distanciarse de tales creencias -como un acto de voluntad- por lograr cierto radicalismo ante la imposici\u00f3n de lo evidente, llevan a escenarios de problematizaci\u00f3n para buscar ideas sustitutivas de aquellas obsoletas o limitadas, y engranar una articulaci\u00f3n \u00fanica a partir de definiciones nuevas. Para ello, la mente humana genera conjeturas o hip\u00f3tesis capaces de explicar hechos sorprendentes, una combinaci\u00f3n de razonamiento l\u00f3gico e instinto precursor de una novedad. Aunque no ser\u00eda posible sin conocimientos previos, el Fil\u00f3sofo estadounidense Charles Sanders Peirce (1839-1914) le otorga un car\u00e1cter originario a la inducci\u00f3n [CP 5.181, 1903] como la \u00fanica manera de ampliar el horizonte del conocimiento actual al moverse en una l\u00ednea de hechos homog\u00e9neos hasta sus causas para explicarlas, pero no para clasificarlas. Como otros pensadores del Siglo XIX, Peirce defend\u00eda la condici\u00f3n auto reparadora del razonamiento cient\u00edfico, espec\u00edficamente del razonamiento inductivo, destacando la acci\u00f3n correctiva de errores para finalmente decantar el conocimiento verdadero. Sin embargo, para Peirce la inducci\u00f3n formaba s\u00f3lo un aspecto de la complejidad descriptiva del m\u00e9todo cient\u00edfico, el cual caracteriz\u00f3 mediante otro tipo de inferencia la cual denomin\u00f3 abducci\u00f3n, tomada del vocablo aristot\u00e9lico de apagog\u00e9. 28 Arist\u00f3teles design\u00f3 este t\u00e9rmino para las inferencias en las cuales la prueba destinada a apoyar la conclusi\u00f3n era d\u00e9bil (Anderson, 1987: 15-17; Debrock, 1998). Es en el manuscrito de Peirce (1903) antes citado donde aparece la primera afirmaci\u00f3n completa de la teor\u00eda final de la abducci\u00f3n. All\u00ed, Peirce destaca en la persona -y as\u00ed se define en el siguiente apartado- la necesidad de buscar explicaciones cuando se encuentra ante acontecimientos sorprendentes: La explicaci\u00f3n debe ser una proposici\u00f3n tal que nos conduzca a la predicci\u00f3n de los hechos observados, como consecuencia necesaria o al menos como muy probable en esas circunstancias. Una hip\u00f3tesis entonces ser\u00e1 adoptada porque es probable en s\u00ed misma y porque interpreta los hechos con cierta probabilidad. Este paso de adoptar una hip\u00f3tesis sugerida por los hechos es al que yo llamo abducci\u00f3n (Peirce, CP 7.202, 1903). Justamente es esta la tercera posibilidad de razonamiento, tambi\u00e9n conocida con el nombre de inferencia hipot\u00e9tica, en la cual a partir de una regla y un resultado se consigue una conjetura. Particularmente de ello se distingue que \u00abla conclusi\u00f3n obtenida no es segura, sino tan s\u00f3lo probable, aunque sean ciertas las premisas, 28 Los trabajos de Peirce giran en torno a tres m\u00e9todos de razonamiento aristot\u00e9licos: abducci\u00f3n (apagog\u00e9), inducci\u00f3n (epagog\u00e9) y deducci\u00f3n (apodeixis) Los defini\u00f3 como momentos inter conexos de la investigaci\u00f3n. La abducci\u00f3n lleva a la formulaci\u00f3n adopci\u00f3n de una hip\u00f3tesis para ser comprobada, la deducci\u00f3n extrae las consecuencias necesarias y verificables que deber\u00edan seguirse de ser cierta la hip\u00f3tesis, y la inducci\u00f3n confirma o verifica la hip\u00f3tesis, es por eso que la hip\u00f3tesis (abductiva) debe considerarse siempre como una pregunta y tanto la deducci\u00f3n como la inducci\u00f3n tienen que construir procesos para contestarla.Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...436 437porque no es l\u00edcito identificar dos sujetos por el hecho de tener un predicado en com\u00fan\u00bb (G\u00e9nova, 1997: 40). En esencia, la abducci\u00f3n es descrita inicialmente por Arist\u00f3teles en los Primeros Anal\u00edticos del \u00d3rganon (Arist\u00f3teles, 2018a), quien consider\u00f3 a la teor\u00eda silog\u00edstica como el arj\u00e9 para obtener un m\u00e9todo diferencial entre un razonamiento v\u00e1lido y uno inv\u00e1lido. A fines del s. XIX, Peirce (1970) retoma el tema considerando que todas las formas de inferencia podr\u00edan ser reducidas al silogismo: \u00abtodo lo que es verdad de una clase es verdad de cada miembro de esa clase\u00bb (Fann, 1970: 12) . 29 Era consciente de las proposiciones analizadas en la l\u00f3gica de clases considerando la pertenencia o no de un elemento o individuo a un grupo seg\u00fan sus propiedades. Pero la clase tiene sentido aun cuando no existan individuos. As\u00ed, la clase minotauro -como concepto- existe como propiedad, aunque no existan los hombres con cabeza de toro. Pero ni el concepto minotauro es un minotauro ni el concepto hombre con cabeza de toro es un individuo humano que pertenezca al conjunto. Por su parte, el Fil\u00f3sofo canadiense Paul Thagard (1978) cree ver en esas afirmaciones la descripci\u00f3n de dos clases de inferencia: la hip\u00f3tesis -como la identificaci\u00f3n de una regla ya codificada en relaci\u00f3n con un caso-; y la abducci\u00f3n - como la adopci\u00f3n provisional de una inferencia explicativa con el objeto de someterla a contrastaci\u00f3n-. Posteriormente, ambos conceptos se amalgamaron bajo la noci\u00f3n de abducci\u00f3n. La abducci\u00f3n permite que la poiesis y el nuevo conocimiento emerjan durante la investigaci\u00f3n, sin embargo, por s\u00ed sola no podr\u00eda dar lugar al efectivo avance de la ciencia, solo producido mediante 29 A partir de 1865, al analizar detalladamente las figuras silog\u00edsticas, Peirce comprueba en cada una de ellas la existencia de un principio independiente de inferencia, y esto le llevar\u00e1 a la irreductibilidad de las tres formas de inferencia expuestas en On the Natural Classification of Arguments (Santaella, 1998) Es 1900 el a\u00f1o fronterizo entre la etapa inicial y la etapa final de su pensamiento en cuanto a diferenciar claramente el razonamiento hipot\u00e9tico (proceso de postulaci\u00f3n) de la inducci\u00f3n (confirmaci\u00f3n del postulado). Cfr. Burks (1946) Fann (1970) Anderson (1986) Santaella (1998) entre otros.el desarrollo de la metodolog\u00eda cient\u00edfica completa, muy \u00fatil por dem\u00e1s en el campo de la gerencia.30 A juicio de Peirce (1970) la abducci\u00f3n posee una forma o estructura l\u00f3gica espec\u00edfica que permite diferenciarla de las inferencias deductivas e inductivas: 1. Fase Abductiva: a partir de la experiencia se observan los fen\u00f3menos y, ponder\u00e1ndolos, se promueve una conjetura emergente como explicaci\u00f3n posible. Pero esa hip\u00f3tesis poi\u00e9tica, creada o construida por el investigador como plausible y cre\u00edble, debe ser verificada. [CP 6.469, 1908] 2. Fase Deductiva: a partir de la hip\u00f3tesis se infieren, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis l\u00f3gico, una serie de predicciones experienciales. [CP 6.470, 1908] 3. Fase Inductiva: en la predicciones deben ser verificadas emp\u00edricamente. [CP 6.472, 1908] La \u00faltima fase aplicar\u00eda \u00absi la hip\u00f3tesis es l\u00f3gicamente correcta, o si requiere alguna modificaci\u00f3n no esencial, o si bien debe ser rechazada por completo\u00bb [CP 6.472, 1908]. Si la hip\u00f3tesis es rechazada, las pruebas experimentales se utilizan luego como fundamento para formular posteriores hip\u00f3tesis. Obs\u00e9rvese el siguiente ejemplo: Regla, Premisa Mayor o Universal: todos los gerentes son buenos l\u00edderes. Resultado o Conclusi\u00f3n: mi jefe es un buen l\u00edder. Caso, Premisa Menor o Particular: mi jefe es gerente. La abducci\u00f3n supone una correspondencia entre el caso 30 \u00abla gerencia conlleva una praxis de saberes en torno al funcionamiento de las organizaciones derivado de procesos psicol\u00f3gicos y sociol\u00f3gicos, no est\u00e1 exenta del emergentismo constructivista que asimila a la actividad creadora como poiesis\u00bb. (Olay, 168 :2018) Una definici\u00f3n debida a Lled\u00f3 (1961) para atribuir a todo lo implicado en el proceso creativo que da existencia a una obra. La poi\u00e9tica, a juicio del Fil\u00f3sofo y Poeta franc\u00e9s Paul Val\u00e9ry (1871-1945) viene del verbo griego -poie-in- que significa producir, componer, hacer, incluso construir enteramente e inventar. Se refiere al conjunto de estudios versados sobre la instauraci\u00f3n de una obra, sobre la actividad de elaborar o de construir. (Val\u00e9ry, 2011)Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...438 439inferido y una cierta regla universal y, en consecuencia, se adopta esa suposici\u00f3n. Al ser menos certera que la deducci\u00f3n o la inducci\u00f3n, simplemente la abducci\u00f3n sugiere que algo puede ser la premisa menor o particular, es decir, el caso. (CP 5.171, 1903) Seg\u00fan Peirce (1970) la tarea principal del l\u00f3gico es la de clasificar argumentos, dado que toda comprobaci\u00f3n depende claramente de una clasificaci\u00f3n. Si bien la abducci\u00f3n se presenta como un argumento d\u00e9bil tendiente a inclinar el juicio hacia una cierta conclusi\u00f3n, no es menos cierto que, heur\u00edsticamente opera como un esquema propicio para dar cuenta de situaciones o hechos insuficientemente explicados: Figura 1: Distinci\u00f3n inferencial y su silog\u00edstica Fuente: adaptado de Peirce (1970 ) De la axiom\u00e1tica peirceana se extrae que: 1. La adopci\u00f3n de una cierta hip\u00f3tesis no implica s\u00f3lo la explicaci\u00f3n de un hecho. 2. Sostener una hip\u00f3tesis contraria, llevar\u00e1 probablemente a resultados incompatibles con lo que se pretende explicar. 3. En la inducci\u00f3n, cuando se acepta la regla, no significa s\u00f3lo aceptar que las distribuciones halladas en la muestra son representativas de la realidad. 4. En la abducci\u00f3n, una hip\u00f3tesis es la subsunci\u00f3n de un caso bajo una clase; la negaci\u00f3n de esa subsunci\u00f3n es admitir la subsunci\u00f3n bajo otra clase. 5. En la inducci\u00f3n, negar una regla es aceptar otra regla contradictoria con la primera. De modo que la mejor justificaci\u00f3n del razonamiento abductivo, afirma Peirce, es la asombrosa recurrencia de acierto, tal y como muestra la historia de las ciencias. Y eso es posible, afirma, por una peculiar sinton\u00eda entre la mente del investigador y la naturaleza, por un instinto o luz natural que permite al hombre acertar con la respuesta adecuada: Esta facultad es...de la naturaleza general del instinto, parecida a los instintos de los animales en que sobrepasa por mucho los poderes generales de nuestra raz\u00f3n y en que nos dirige como si estuvi\u00e9ramos en posesi\u00f3n de hechos que est\u00e1n completamente m\u00e1s all\u00e1 de nuestros sentidos. Se parece tambi\u00e9n en su peque\u00f1o riesgo de error; pues, aunque se equivoca m\u00e1s a menudo que acierta, sin embargo, la relativa frecuencia con que acierta es en su conjunto la cosa m\u00e1s maravillosa de nuestra constituci\u00f3n (CP . 5.173 [1903]). No se trata de una facultad m\u00e1gica ni es suficiente para determinar hallazgos espec\u00edficos, pero ese instinto permite a las personas la capacidad a largo plazo de descubrir o construir verdades31. Las personas en armon\u00eda con el mundo develan una 31 Esto podr\u00eda llamarse argumento estad\u00edstico. A la larga, generalmente debe proporcionar conclusiones bastante correctas de premisas verdaderas. Cfr. Peirce (1868) Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...440 441cierta conmensurabilidad entre sus estados mentales y la realidad. Como se describi\u00f3 antes, el pensamiento humano es continuo en su cosmovisi\u00f3n y no hay nada que sea tan complejo y a la vez asombroso como esto. En los dichos de Peirce: Figura N\u00b0 2: Elementos inferenciales Fuente: adaptado de Peirce (1970). 1. La regla, no alude a leyes emp\u00edricas sino a hip\u00f3tesis explicativas, hip\u00f3tesis asumidas como conjeturas veros\u00edmiles en funci\u00f3n de elementos de indicio que, directa o indirectamente, refieren al fen\u00f3meno. Cu\u00e1l es la ley que debe invocarse para explicar el hecho no resulta del todo f\u00e1cil. 2. El resultado, o conclusi\u00f3n a partir de elementos que hacen referencia al caso. Dichos elementos configuran trazas del fen\u00f3meno, se\u00f1ales fragmentarias debido a que el caso ya ha sucedido o est\u00e1 sucediendo. 3. El caso abductivo, a diferencia del caso de la deducci\u00f3n o la inducci\u00f3n, permanece tras bastidores. El caso, pasado o presente, pero cr\u00edptico, s\u00f3lo se manifiesta a trav\u00e9s de signos observables conducentes al resultado. De los caracteres enunciados, la conclusi\u00f3n de la abducci\u00f3n es el caso; una situaci\u00f3n cuya singularidad resume en s\u00ed misma las propiedades de lo universal; sin pretensi\u00f3n de mostrar variabilidad o frecuencias m\u00e1s probables, un caso expresa configuraciones, v\u00ednculos entre variables, modos de funcionamiento. En la abducci\u00f3n, los caracteres no son susceptibles de enumerarse como los objetos, a la vez que, los caracteres se insertan en categor\u00edas (Peirce, 2012) todo lo cual la convierte en sumamente peligrosa y temeraria, a menos que se someta a las siguientes reglas: 1. La hip\u00f3tesis ha de presentarse como una conjetura sujeta a validaci\u00f3n emp\u00edrica. 2. Deben someterse a comprobaci\u00f3n las predicciones producidas en funci\u00f3n de esa hip\u00f3tesis.3. Se tendr\u00e1n en cuenta tanto los aciertos como los errores, a fin de su evaluaci\u00f3n. Del trabajo de Peirce en su examen de los actos del pensamiento que emplean un argumento para establecer la relaci\u00f3n de dependencia entre razones y conclusi\u00f3n, se extraen los siguientes silogismos categ\u00f3ricos: Tabla N\u00b01: Distinciones inferenciales DEDUCCI\u00d3N INDUCCI\u00d3N ABDUCCI\u00d3N Explica Contrasta Propone Los argumentos son conocidos v\u00e1lidos o inv\u00e1lidosLos argumentos son probables o improbablesLos argumentos son inventados, cre\u00edbles o asombrosos. El mayor es evidente y el menor es s\u00f3lo probable. La conclusi\u00f3n es desconocida a prioriLa conclusi\u00f3n es emp\u00edrica a posterioriLos indicios circunstanciales y contextuales orientan hacia el reconocimiento de la regla sin alterar su hermen\u00e9utica. Razonamiento v\u00e1lidosRazonamiento anal\u00edtico experimentalInferencia de un caso a partir de una regla general y un resultado Los juicios son anal\u00edticos y explicativos. La conclusi\u00f3n no a\u00f1ade nada m\u00e1s de lo expresado en las premisasLos juicios son sint\u00e9ticos y ampliativos. Se requiere ratificaci\u00f3n emp\u00edrica para validar y siempre existe el riesgo de la excepci\u00f3n Las premisas son necesarias para concluirLas premisas aportan conclusiones probablesLas premisas son inciertas y se obtienen por denotaci\u00f3nRa\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...442 443Caso que analiza todos los posibles resultados y de acuerdo a las premi- sas s\u00f3lo hay una posible situaci\u00f3nProcura reglas generalizadas a partir de la repetici\u00f3n sistem\u00e1tica de casos particularesConjetura basada en la intuici\u00f3n. Trata de imaginar la mejor explicaci\u00f3n para los hechos, y transita del efecto a la causa Construye hip\u00f3tesis l\u00f3gicas y verificables fundadas en premisasVerifica las hip\u00f3tesisExplorar datos para encontrar patrones y sugerir premisas plausibles Los enunciados deductivos se califican como v\u00e1lidos o inv\u00e1lidosSus premisas no son fundamentos de verdad para concluir, sino que son mejores o peores en cuanto al nivel de apoyo que aportan a la con- clusi\u00f3nRefiere a algo imposible de ser directamente observado Se basa en axiomas o bien en premisas pre- viamente formuladasAlude a la similitud entre lo observado, con lo que habr\u00e1 de observarse a futuroRelaciona lo observable con algo distinto de ello, algo que posiblemente nunca ser\u00e1 observado Los argumentos se amparan en leyes, reglas, definiciones, u otros principios ampliamente aceptadosObservar est\u00e1 abonado por presupuestos metaf\u00edsicosConecta dos planos y los une por nexos causales, el del efecto que se muestra, en la observaci\u00f3n, y el de la causa, que permanece oculta Componente intuitivo de razonamientoComponente habitual en la vida cotidiana y en los negociosComponente emotivo del pensamiento Deriva conocimiento de premisas codificadas, y de las cuales se han establecido reglas para su validezSe limita a comprobar su validez mediante confirmaciones externasEl ejercicio m\u00e1s complejo est\u00e1 en discriminar lo sustancial de lo accidental \u00danica inferencia aceptada como v\u00e1lida en Matem\u00e1ticas y Computaci\u00f3n para hacer comprobaciones y sacar conclusionesEn su estructura es estudiado por la L\u00f3gica Formal; en su desarrollo es examinado por la L\u00f3gica Dial\u00e9cticaSupone una aportaci\u00f3n a la L\u00f3gica Filos\u00f3ficaRegla Sin un \u00edtem de control no se gerencia Caso No hay \u00edtems de control Conclusi\u00f3n No hay gerenciaCaso No hay control de las ventas No hay control de los costos No hay control de inventarios Conclusi\u00f3n No hay gerencia Regla Si no hay \u00edtems de control no se gerenciaRegla Sin un \u00edtem de control no se gerencia Conclusi\u00f3n No hay gerencia Caso No hay \u00edtems de control Fuente: adaptado de Peirce (1970); Eco (1995). Para Peirce la abducci\u00f3n gravita del efecto a la causa, pero esta condici\u00f3n lineal no necesariamente debe asimilarse como una relaci\u00f3n antecedente-consecuente. Para explicarlo mejor, conviene ejemplificarlo as\u00ed: Figura n\u00b0 3: Condici\u00f3n de causalidad Fuente: elaboraci\u00f3n propia De manera que, si alguien ve pasar un autob\u00fas por una parada, puede suponer que este pas\u00f3 antes por la parada anterior (Caso A), Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...444 445pero nada evidencia en ese hecho la causa de la presencia del autob\u00fas en el momento cuando es observado (Caso B). Se trata de dos estados donde el primero determina al segundo, pero sin condici\u00f3n de causalidad. Como se puede observar, cuando las hip\u00f3tesis no se infieren inductivamente de la observaci\u00f3n y la sucesiva adici\u00f3n de observaciones particulares, sino mediante el descubrimiento de una pauta o patr\u00f3n observable, an\u00e1logo a una pauta ideal, significa que este proceder permitir\u00eda reducir el espacio de b\u00fasqueda en t\u00e9rminos realizables, reducci\u00f3n imposible por v\u00eda inductiva, y que implica evitar la \u00abexplosi\u00f3n combinatoria\u00bb (Samaja, 1995) o combinaci\u00f3n de todas los valores de cada variable con todos y cada uno de los valores de las dem\u00e1s variables. Conviene destacar que la abducci\u00f3n le compete la categor\u00eda kantiana de sustancia-accidente, pues es la s\u00edntesis de elementos diversos los cuales necesariamente se pertenecen unos a otros., y al respecto Samaja (1995) asevera: La abducci\u00f3n nos permite identificar, mediante ciertos rasgos o indicios la esencia o el tipo al que pertenece algo; la raz\u00f3n por la cual algo tiene la apariencia que tiene. La abducci\u00f3n identifica la especie o la sustancia a la que algo pertenece. Caso y esp\u00e9cimen/especie son, entonces, sin\u00f3nimos. Pero una vez que sabemos que algo es caso de una cierta especie, podemos extraer un gran n\u00famero de consecuencias acerca de lo que se puede esperar de eso (Samaja, 1995, en Bar, 2001). Uno de los ejemplos que utiliza Samaja para establecer una distinci\u00f3n entre lo accidental de lo sustancial es el de la regla del oro, que dice \u00abTodo oro es amarillo. Si es amarillo, entonces es oro\u00bb. Claro est\u00e1, \u00a1no todo lo amarillo es oro! por lo que deber\u00e1 entenderse que la presencia de color amarillo como rasgo sustancial del oro, s\u00f3lo podr\u00e1 ser as\u00ed interpretado en un determinado contexto, y no en otro. El Epistem\u00f3logo argentino Gregorio Klimovsky (1995, en Bar, 2001) al referirse a la abducci\u00f3n lo hace consider\u00e1ndola como una inferencia posibilitadora de una clase de explicaci\u00f3n denominada potencial. Cuando los hechos dan cuenta de lo que se ha explicado potencialmente, la explicaci\u00f3n deja de ser potencial para convertirse en verdadera . El autor se\u00f1ala aqu\u00ed dos clases de modelos predictivos, el nomol\u00f3gico deductivo 32 de Hempel y Oppenheim (1948) y el anti deductivo. Posteriormente, Klimovsky e Hidalgo (1998) refiri\u00e9ndose a la explicaci\u00f3n potencial, la nominan como una clase de explicaci\u00f3n nomol\u00f3gico-deductiva, pero esto significa desconocer las condiciones antecedentes -aunque se suman como supuestas- siendo tal inferencia, desde una perspectiva l\u00f3gica, una falacia de afirmaci\u00f3n del consecuente. 33 Desde la perspectiva peirceana, la deducci\u00f3n s\u00f3lo es posible cuando el caso est\u00e1 plenamente identificado, lo cual significa que las premisas son conocidas y, por lo tanto, se puede predecir el resultado. Justamente Hempel (1979) en su exposici\u00f3n sobre el Modelo Nomol\u00f3gico Deductivo, se\u00f1ala que: ...la investigaci\u00f3n cient\u00edfica trata de explicar fen\u00f3menos emp\u00edricos por medio de leyes y teor\u00edas, que son objetivas en el sentido de que sus implicaciones emp\u00edricas y los elementos de juicio que las sustentan sean independientes de los individuos particulares que las someten a prueba o las aplican. Y las explicaciones, as\u00ed como las predicciones, basadas en tales leyes y teor\u00edas pretenden ser objetivas en un sentido an\u00e1logo (89). 32 Una formulaci\u00f3n nomol\u00f3gico-deductiva (N-D), es un modelo para deducir leyes universales. Nomos significa Ley. Los antecedentes y las leyes cient\u00edficas funcionan como premisas de una inferencia deductiva cuya conclusi\u00f3n es el enunciado. Tiene como requisito fundamental la derivar una ley natural verdadera. Sin esta ley el sistema se desvanece, debido a la imposibilidad de derivar alguna conjetura o predicci\u00f3n. \u00abLas ciencias sociales no pueden atenerse a este modelo de explicaci\u00f3n y predicci\u00f3n, ya que las regularidades son dif\u00edcilmente predecibles por su naturaleza\u00bb. (Moreno, 2003: 276) 33 Consiste en \u00abpretender mostrar que entre dos proposiciones hay una relaci\u00f3n l\u00f3gica, que en realidad no existe; es decir, inferir conclusiones que no se desprenden l\u00f3gicamente de las premisas [como las personas quienes se suicidan despu\u00e9s de ver una pel\u00edcula en el cine]...Otra variante de esta falacia consiste en inferir una conclusi\u00f3n a partir de hip\u00f3tesis o enunciados demasiado especulativas o que ya no se pueden demostrar [como el Director General de una empresa quien es contratado solo porque sabe hablar ingl\u00e9s]\u00bb. (D\u00edaz, 2002: 113)Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...446 447 Este prop\u00f3sito ideal plantea la emergencia de un concepto no pragm\u00e1tico de explicaci\u00f3n cient\u00edfica, sin exigir una relativizaci\u00f3n mayor al concepto de prueba matem\u00e1tica con respecto a los individuos que indagan, ya que la conexi\u00f3n entre la l\u00f3gica abductiva y la transici\u00f3n epist\u00e9mica entre los estados mentales de duda y creencia, se evidencia en la sorpresa ese arj\u00e9 activador tanto del razonamiento abductivo como del estado de duda emergente al romper el h\u00e1bito de una creencia o de una convicci\u00f3n; esto es una premisa estructural de la l\u00f3gica sinebductiva. EXTRA\u00d1AMIENTO DE LO COTIDIANO Como se mencion\u00f3 anteriormente, el pensamiento debe verse como un proceso continuo, esencialmente una acci\u00f3n oscilatoria entre los estados mentales de duda y creencia. De esta manera, son varias las palabras que gravitan en torno a la idea a expresar en este apartado: extra\u00f1eza, desapego, desarraigo, fragmentaci\u00f3n, despojamiento, enajenaci\u00f3n, alienaci\u00f3n, extra\u00f1amiento, para denotar el momentum cuando esas ideas inicialmente extra\u00f1as generan una presi\u00f3n abductiva que la aleja del plano medio, aumentando la incertidumbre en torno a convicciones pret\u00e9ritas. Se elige la expresi\u00f3n extra\u00f1amiento para intentar explicar el proceso de transformaci\u00f3n de la experiencia al crear una distancia imprescindible entre el sujeto y el objeto de estudio para hacerlo extra\u00f1o, formulando una conjetura sobre su comportamiento. Luego, se busca crear cadenas simb\u00f3lico-asociativas o espirales de significaci\u00f3n en regiones nuevas de conocimiento en torno al objeto inicialmente observado para instaurar un h\u00e1bito determinante de las acciones. (CP 5.388, 1877) La noci\u00f3n de extra\u00f1amiento fue desarrollada por los formalistas rusos 34 para denotar una cualidad de divergencia respecto 34 Movimiento intelectual de la Rusia pre revolucionaria antes de 1917, cuyo principal exponente fue el escritor Viktor Shklovski, quien describe el concepto de extra\u00f1amiento como el arte de impartir la sensaci\u00f3n de las cosas como son percibidas y no como son concebidas. Este incremento en la dificultad de la de lo cotidiano, con el objeto de captar la atenci\u00f3n y despertar el inter\u00e9s por corregir, mejorar o crear un nuevo principio de orden o estado satisfactorio y apacible en el cual toda persona quisiera permanecer, o un estado turbulento e insatisfactorio del cual lucha por liberarse: \u00abla irritaci\u00f3n de la duda provoca una contienda para alcanzar el estado de creencia\u00bb. (CP 5.374, 1877) En este sentido, el extra\u00f1amiento se traduce en una disminuci\u00f3n potencial en el individuo respecto de un hecho o situaci\u00f3n para restablecer el significado de su acci\u00f3n, de modo que, el car\u00e1cter temporal de lo extra\u00f1o impulsa a la persona a develar una realidad nueva superior a su vivencia peculiar, pero sin perder compatibilidad ni armon\u00eda. N\u00f3tese que, en Peirce la expresi\u00f3n conocimiento es sustituida por estado de creencia; as\u00ed, la dicotom\u00eda duda-creencia denota a la creencia como un h\u00e1bito y la duda como la privaci\u00f3n del mismo. Sin embargo -interpretando a Peirce- la duda no es un estado autopoi\u00e9tico de formulaci\u00f3n de una pregunta, del mismo modo como una oraci\u00f3n no es interrogativa por el simple hecho de llevar los signos caracter\u00edsticos \u00bf?; sino que debe existir una duda aut\u00e9ntica no inmanente: La duda aut\u00e9ntica siempre tiene un origen externo, usualmente viene de la sorpresa; siendo tan imposible para un hombre producir una duda aut\u00e9ntica voluntariamente como lo ser\u00eda el imaginarse la condici\u00f3n de un teorema matem\u00e1tico, y como ser\u00eda el generar una sorpresa mediante un simple acto de voluntad (CP 5.443, 1905). En este sentido, para existir extra\u00f1amiento respecto de lo cotidiano debe haber una perplejidad aut\u00e9ntica caracterizada por el factor sorpresa. \u00abLa creencia, mientras dura, es un h\u00e1bito fuerte, y como tal, fuerza al hombre a creer hasta que una sorpresa rompe el h\u00e1bito\u00bb. Incluso, Peirce establece dos acepciones respecto de c\u00f3mo romper el h\u00e1bito: \u00abEl rompimiento de una creencia solo puede percepci\u00f3n se justifica por la idea de continuidad, apart\u00e1ndola de lo est\u00e9tico. Cfr. Shklovski (1965)Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una inferencial experiencia novedosa\u00bb (CP 5.524, c.1905) o \u00ab... hasta que nos encontramos a nosotros mismos confrontados con alguna experiencia contraria a las expectativas\u00bb (CP 7.36, c.1907) La sorpresa tiene sus variedades activa y pasiva; la primera se da cuando uno percibe positivamente conflictos dada una expectativa, la segunda cuando no se tiene una expectativa positiva sino s\u00f3lo la ausencia de cualquier sospecha de que ocurra algo fuera de lo com\u00fan totalmente inesperado, como un eclipse total de sol que uno no hab\u00eda previsto (CP 8.315, 1909). La b\u00fasqueda de un elemento nuevo tiene como punto de partida un hecho sorprendente35. Es la sorpresa ante una determinada situaci\u00f3n generadora de abducci\u00f3n, donde se demanda una explicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n la sorpresa puede darse por novedad o anomal\u00eda, denominando a estos aspectos como los \u00abdetonadores abductivos\u00bb (Aliseda, 1998: 5), luego viene el an\u00e1lisis de las consecuencias del hecho -deducci\u00f3n- y, finalmente, el investigador llega a la inducci\u00f3n, la cual debe ser validada en el terreno de las probabilidades. LA PERSPECTIVA SINEBDUCTIVA Las consideraciones anteriores permiten poner de relieve la actividad cerebral desde la bioqu\u00edmica de una infinidad de operaciones y funciones -algunas conscientes y otras de forma autom\u00e1tica- antes de ingresar al plano de la conciencia, siendo el momento en el cual la idea generadora de la respuesta correcta es transmitida para crear inferencia. Por ejemplo: \u00bfQu\u00e9 figura sigue la serie? 35 Un hecho sorprendente es aqu\u00e9l que requiere de explicaci\u00f3n por ser novedoso o extra\u00f1o. En el primer caso el fen\u00f3meno a explicar es totalmente nuevo y consistente con la teor\u00eda; as\u00ed, su explicaci\u00f3n se calcula y se incorpora a la teor\u00eda por extensi\u00f3n. En el segundo caso, como el hecho es extra\u00f1o, la operaci\u00f3n de revisi\u00f3n es necesaria para incorporarlo. As\u00ed, la teor\u00eda se revisa de tal forma que su modificaci\u00f3n no est\u00e9 en conflicto con el hecho a explicar, a continuaci\u00f3n, se calcula la explicaci\u00f3n y se incorpora a la teor\u00eda revisada por expansi\u00f3n. Cfr. Aliseda (1998: 12)Figura 4: Consciencia e inferencia Fuente: elaboraci\u00f3n propia Quiz\u00e1 est\u00e9 claro que se trate de una nube, pero \u00bfC\u00f3mo se tiene tanta certeza de ello? Pues bien, una vez que la vista percibe la serie de figuras, la soluci\u00f3n aparece de forma instant\u00e1nea sin necesidad de tener conocimientos complejos en Meteorolog\u00eda. As\u00ed, la respuesta puede emerger s\u00fabitamente de la mente antes de asumir consciencia racional de esta. Pero tambi\u00e9n, la mayor\u00eda de las convicciones tienen su cimiento en la aceptaci\u00f3n t\u00e1cita de tautolog\u00edas propias de suposiciones irreflexivas, aunque en algunas ocasiones puedan resultar sofismas y falacias; por lo tanto, no se debe creer en todo lo que se ve o se escucha, tan solo porque alguien con mayor experiencia o conocimiento lo asegura sin aportar razones; es la falacia ad verecundiam. (Guzm\u00e1n, 2013: 22) As\u00ed, parece que el cerebro act\u00faa muchas veces de manera independiente al ser humano -siendo el ser su propia consciencia- haciendo posible que todas las decisiones que se creen tomar son determinadas bioqu\u00edmicamente para enviarlas a la consciencia haciendo sentir que son decisiones libres elegidas cada quien. Aunque una persona se aferre a sus propios h\u00e1bitos y costumbres, no todas quienes discrepan o cuestionan sus convicciones son ignorantes o esc\u00e9pticas; cuando las nuevas creencias llegan a ser habituales y m\u00e1s satisfactorias que las precedentes, se da un paso adelante en el conocimiento de la realidad. Por lo tanto, resulta met\u00f3dicamente necesaria una opci\u00f3n que permita construir soluciones creativas mediante la abducci\u00f3n de hip\u00f3tesis novedosas razonadas conscientemente, para convertirlas progresivamente en parte integrante del conocimiento actual, el cual siempre ser\u00e1 insuficiente e inconcluso. Por ejemplo, al observar las siguientes dos fotograf\u00edas: Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...450 451 Aqu\u00ed se observa un autom\u00f3vil en dos estados, uno \u00f3ptimo y otro chocado. La explicaci\u00f3n del accidente puede resultar algo normal para el espectador si se hubiese enterado por la radio, pero lo m\u00e1s probable es que olvide lo sorprendente de los hechos tal como ocurrieron cuando vea las fotos en Internet y se entere que el autom\u00f3vil involucrado en el accidente es un Koenigsegg Agera cuyo valor asciende a US$ 2.000.000. El saber que un s\u00faper auto deportivo tan exclusivo y ex\u00f3tico puede estar de esa manera, incluso puede obviar las condiciones del conductor antes del choque. Es un caso en el cual -en el campo de la L\u00f3gica y la Psicolog\u00eda- una inferencia aceptada por sorprendente tiende a borrar el reconocimiento de las premisas de las cuales se deriv\u00f3. La agudeza intelectiva del observador le aporta seguridad de la totalidad del plano visual -en este caso para identificar no solo la marca del autom\u00f3vil, sino qui\u00e9n lo conduc\u00eda y su estado de salud luego del accidente-, sin embargo esa idea puede evolucionar en una suposici\u00f3n o adivinaci\u00f3n en forma de \u00abmodelo conjetural\u00bb. 36 (Ginzburg, 1994) sobre el cual Carnelli (2018) define 36 Ginzburg expone un modelo epistemol\u00f3gico surgido silenciosamente en el s. XIX en el \u00e1mbito de las Ciencias Sociales y subestimado. Se trata del \u00abmodelo conjetural\u00bb o en la inevitable terminolog\u00eda khuniana, \u00abparadigma indiciar\u00eda\u00bb. Desde la medicina hipocr\u00e1tica que clasific\u00f3 sus m\u00e9todos mediante el an\u00e1lisis del concepto central de semeion -s\u00edntoma- a la antigua fisiogn\u00f3mica \u00e1rabe basado en la firasa, t\u00e9rmino venido de la Filosof\u00eda suf\u00ed que significaba la capacidad de pasar de lo su \u00abparadigma indiciario\u00bb.37 Las investigaciones en Psicolog\u00eda cognitiva e inteligencia artificial desarrolladas por Thagard (1988, 1992) y en los sistemas basados en conocimiento por parte de Nilsson (2001) supone la existencia de tres casos de abducci\u00f3n atribuidos a Eco (1989): H\u00edper-codificada: existe alg\u00fan o algunos elementos de indicio que refieren a una \u00fanica regla. Hipo-codificada: dichos elementos son equ\u00edvocos y, por ende, pueden evocar diferentes reglas. Meta-abducci\u00f3n: es aquella cuyas se\u00f1ales o referentes del fen\u00f3meno no denotan ninguna regla conocida. Genera hip\u00f3tesis plausibles. En esta \u00faltima categor\u00eda -donde la regla se produce por analog\u00eda- el uso de la abducci\u00f3n es muy \u00fatil para generar extra\u00f1amiento de hechos particulares, as\u00ed como para producir episteme, verdaderas leyes cient\u00edficas. De esta manera, el uso de un m\u00e9todo como herramienta de diagn\u00f3stico, permite desarrollar la capacidad de descubrir con certeza o veracidad todas las se\u00f1ales del entorno, y para ello, Peirce recurri\u00f3 a la invenci\u00f3n de palabras nuevas para nombrar ideas nuevas, introduciendo el t\u00e9rmino Ideoscopia. 38 conocido a lo ignoto mediante inferencia a base de indicios, pistas...[Desde su primera aparici\u00f3n en un relato de la tradici\u00f3n oral persa que el autor ingl\u00e9s Horace Walpole (1717-1797) le dio sentido en Los Tres Pr\u00edncipes de Serendip -nombre \u00e1rabe de Ceil\u00e1n, isla que ocupa hoy el Estado de Sri Lanka-] cuyo personaje Serendip dio pie al concepto de \u00abserendipity\u00bb, para designar descubrimientos afortunados y sorprendentes realizados gracias al azar y a la sagacidad. o Zadig de Voltaire: \u00abvi en la arena las huellas de un animal, y f\u00e1cilmente deduje que eran las de un perrito\u00bb. Hasta Poe y Gaboriau...Ginzburg, en un excelente y erudito trabajo, va rastreando la presencia de un saber basado en la inferencia a trav\u00e9s de cientos de nombres, entre los que no pod\u00eda faltar Charles Sanders Peirce. Cfr. Eco y Sebeok (1989) 37 \u00abDicho modelo se puede caracterizar brevemente de la siguiente forma: Rigor el\u00e1stico, Sobrevaloraci\u00f3n de detalles marginales, Preocupaci\u00f3n por la distinci\u00f3n de individuales frente a universales, Cualitatividad e Intuici\u00f3n y conjetura\u00bb. (Carnelli, 2018) 38 En cuanto a ciencia general de las ideas, la Ideoscopia consiste en Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...452 453 Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, mientras trabajaba con el Grupo de Dise\u00f1o de Inventos de la firma Arthur D. Little, el Psic\u00f3logo e inventor estadounidense William J. J. Gordon (1919-2003) sistematiz\u00f3 una t\u00e9cnica creativa m\u00e1s compleja que el Brainstorming la cual denomin\u00f3 Sin\u00e9ctica. El neologismo viene del vocablo griego synectic\u00f3s, el cual significa uni\u00f3n de elementos no relacionados entre s\u00ed. Comenz\u00f3 a formar parte del l\u00e9xico creativo cuando public\u00f3 su libro Synectics a principio de la d\u00e9cada de los 60. Gordon la defini\u00f3 como \u00abla actividad mental desarrollada en aquellas situaciones donde se plantean y se resuelven problemas, con el resultado de invenciones art\u00edsticas o t\u00e9cnicas\u00bb. (Gordon, 1963) En l\u00ednea con su pensamiento, la Sin\u00e9ctica se puede abordar desde varios puntos de vista: una organizaci\u00f3n, un conjunto de m\u00e9todos para generar ideas creativas, una estrategia para la soluci\u00f3n de problemas en grupo y, quiz\u00e1, sobre todo una actitud mental flexible. Gr\u00e1ficamente se puede expresar de la siguiente ma Ffigura n\u00b0 5: Fases t\u00e9cnicas del proceso sin\u00e9ctico Fuente: elaboraci\u00f3n propia con datos obtenidos en Guerrero (2018). la descripci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las ideas, [representaciones, concepciones, o pensamiento] que pertenecen a la experiencia ordinaria\u00bb (Peirce, 1978: 22), o que surgen de forma espont\u00e1nea de la cotidianidad, sin considerar su validez, invalidez o la actividad ps\u00edquica y conductual de la persona. La Sin\u00e9ctica tiene en la gerencia una gran utilidad como enfoque estructurado para integrar grupos de personas, basado en conexiones causales de actitudes espont\u00e1neas o emergentes de extra\u00f1amiento ante situaciones, procedimientos, funciones o tareas eventualmente problem\u00e1ticas. Es operativa, por el uso consciente de mecanismos preconscientes de actividad poi\u00e9tica con el objetivo de aumentar las competencias de las personas en la simulaci\u00f3n y soluci\u00f3n de problemas; cuando la regla nace por analog\u00eda, lo obvio no es creaci\u00f3n sinebductiva. En este orden de ideas, la Sinebducci\u00f3n se introduce aqu\u00ed este protologismo como una tipolog\u00eda inferencial, inspirada del mismo modo que la intuici\u00f3n copernicana del heliocentrismo. 39 De esta manera, la Sinebducci\u00f3n se nutre de la Abducci\u00f3n, al requerir la existencia de un patr\u00f3n relacionante de situaciones dadas por diferentes, y una forma de construir ese patr\u00f3n es mediante la Sin\u00e9ctica 40, un concepto para definir la uni\u00f3n operacional de elementos distintos de complexi\u00f3n aparente. En virtud de la invenci\u00f3n combinada de elementos o pensamientos aparentemente heterog\u00e9neos para crear estructuras 39 Cop\u00e9rnico no observ\u00f3 las posiciones de los planetas como Galileo o Kepler. Imagin\u00f3 un mundo posible cuya garant\u00eda era estar bien estructurado, gest\u00e1lticamente elegante. En este contexto la abducci\u00f3n nace como organizadora de lo percibido en una \u00fanica pauta, el universo copernicano. No hubo aqu\u00ed un an\u00e1logo del universo, sino la incorporaci\u00f3n de informaci\u00f3n dispersa que tomaban sentido al ser incluidas en el nuevo concepto de sistema solar. 40 La Sin\u00e9ctica -synectics- es un proceso psicol\u00f3gico y operativo de creaci\u00f3n de analog\u00edas entre elementos aparentemente desconectados para elaborar construcciones inferenciales novedosas. En la gerencia tiene su utilidad como enfoque estructurado para integrar grupos de personas, basado en la inducci\u00f3n de una actitud espont\u00e1nea o emergente de extra\u00f1amiento ante situaciones, procedimientos, funciones o tareas eventualmente problem\u00e1ticas. Es operativa, por el uso consciente de mecanismos preconscientes de capacidad creadora con el objetivo de aumentar las competencias de las personas para la simulaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de problemas. El inventor y psicologista estadounidense William J.J. Gordon (1919-2003) la defini\u00f3 como \u00abla actividad mental desarrollada en aquellas situaciones donde se plantean y se resuelven problemas, con el resultado de invenciones art\u00edsticas o t\u00e9cnicas\u00bb. (Gordon, 1963) Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...454 455nuevas, entonces cada acci\u00f3n creativa desemboca en un pensamiento sinebductivo. Efectivamente, en el razonamiento sinebductivo -expresi\u00f3n acu\u00f1ada aqu\u00ed por el autor- la regla es creada o construida a partir de conjeturas o hip\u00f3tesis explicativas provisionales para luego transformarse en argumentaciones alot\u00e9ticamente conexas 41 de competencias, habilidades y conocimientos aparentemente heterog\u00e9neos para promover una telesis sist\u00e9mica de tercer orden. 42 As\u00ed, cuando este concepto es llevado al plano de la gerencia, las competencias sinebductivas se traducen en una redefinici\u00f3n hermen\u00e9utica mediante conjeturas respecto de tareas y funciones organizacionales, constituidas como un conjunto de competencias, habilidades y conocimientos mutuamente compartidos por todo el personal de la organizaci\u00f3n. El mapa mental que ilustra el paradigma sinebductivo es el siguiente: 41 \u00abV\u00ednculo entre t\u00e9rminos que, siendo diversos, y en cuanto diversos, los enlaza de un modo necesario\u00bb. (filosof\u00eda.org, 2018) 42 Son sistemas sociales agregativos a partir de sistemas biol\u00f3gicos intervenibles y adaptables -enti\u00e9ndase como sistemas vivos racionales, grupos de personas- constituidos deliberadamente como entidades sociales para alcanzar fines espec\u00edficos de coexistencia, de actuaci\u00f3n y de resultados, haciendo \u00e9nfasis en \u00abla forma de relaci\u00f3n entre los organismos que los componen\u00bb. Cfr. Maturana y Varela (2006: 19).Figura n\u00b0 6: Paradigma sinebductivo Fuente: elaboraci\u00f3n propia Atendiendo a las consideraciones de dise\u00f1o del paradigma sinebductivo, el proceso cognitivo integrador de la sinebducci\u00f3n representa una opci\u00f3n para promover hallazgos o experiencias novedosas o an\u00f3mala a partir de hechos sorprendentes, los cuales generan un estado de duda y ruptura de un h\u00e1bito de creencia pre consciente de actividad poi\u00e9tica, para seguidamente activar mecanismos de razonamiento abductivo. Este consiste justamente en explicar el hecho sorprendente y as\u00ed atenuar -m\u00e1s no destruir- el estado de incertidumbre. Se hace \u00e9nfasis en el hecho en el cual la explicaci\u00f3n sinebductiva no necesariamente se traduce en una creencia. La explicaci\u00f3n sinebductiva es por definici\u00f3n una intencionalidad a ser comprobada antes de convertirse en un nuevo principio de orden necesario para restablecer el significado de la acci\u00f3n investigativa. Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...456 457REFLEXIONES DE CIERRE A lo largo de este art\u00edculo se ha abordado una aproximaci\u00f3n hacia los temas principales subyacentes a la complementariedad sin\u00e9ctica-abductiva, proponiendo el protologismo de sinebducci\u00f3n, partiendo del principio para el autor mediante el cual el sentido no viene dado per s\u00e9, m\u00e1s bien debe ser construido como estructuras l\u00f3gicas, lo cual es una tarea permanente e inagotable. El conocimiento no debe ser entendido como una colecci\u00f3n de enunciados m\u00e1s o menos estructurados, sino como una determinaci\u00f3n entre lo conocido y lo imaginable. Es un proceso en permanente construcci\u00f3n, deconstrucci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n, no existe una significaci\u00f3n absoluta blindada de los errores radicales del Positivismo y de la Hermen\u00e9utica. Pero a la vez, toda construcci\u00f3n paradigm\u00e1tica siempre aspira a convertirse en teor\u00eda; entonces, seg\u00fan sea el caso, en el an\u00e1lisis de cada discurso particular se debe encontrar a su vez el rastro de tal aspiraci\u00f3n y de lo extra\u00f1o en ella. Se trata de un juicio de conciencia plena, activa y clara de la falibilidad del propio juicio. Si bien el pensamiento de Peirce, fuertemente influenciado por el Empirismo, asign\u00f3 a la inducci\u00f3n la forma de inferencia m\u00e1s habitual en la ciencia; m\u00e1s tarde, en el s. XX, con la influencia de Popper la inferencia excluyente fue la deducci\u00f3n, sin embargo, ninguna de ambas ha podido dar cuenta de c\u00f3mo se descubre el conocimiento. La presencia de elementos irracionales para develar verdades es una posici\u00f3n tambi\u00e9n sustentada por Popper en su intenci\u00f3n de contrastar toda idea nueva de forma sistem\u00e1tica y eliminar los psicologismos de la l\u00f3gica en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. En este marco, la abducci\u00f3n aparece como la inferencia capaz de conectar el mundo emp\u00edrico con las configuraciones o totalidades relacionales, lo cual la torna en una potente herramienta heur\u00edstica. La producci\u00f3n de conocimiento no responde a un modelo \u00fanico que admita como hechos reales o entidades exclusivamente observables. La experiencia abarca el universo de las ideas en su capacidad de ser pensadas; el universo del momento actual de los objetos y los hechos y, finalmente, el universo de las conexiones de los hechos en diferentes momentos epocales. Las realidades imaginadas expresadas mediante hip\u00f3tesis se formulan para explicar conocimiento presente sin desconectarse de lo perceptual sino trascendi\u00e9ndolo desde lo inteligible. En la perspectiva l\u00f3gica, la abducci\u00f3n es un razonamiento en el cual se forman y eval\u00faan hip\u00f3tesis explicativas, y puede ser vista como una falacia de afirmaci\u00f3n del consecuente, pero la exime de ser por ello un instrumento de exploraci\u00f3n de realidades, las cuales se fundan no solo en fen\u00f3menos, sino en no\u00famenos, desde la propia inmanencia del sujeto. Una formalizaci\u00f3n de los aspectos esenciales de la abducci\u00f3n tomados para la introducci\u00f3n del paradigma sinebductivo son: la explicaci\u00f3n no es la deducci\u00f3n; las hip\u00f3tesis son sustratos; la abducci\u00f3n a veces es invenci\u00f3n; las hip\u00f3tesis pueden ser revolucionarias; la integridad es esquiva; lo simple es complejo; y el conocimiento puede ser \u00e9tico-especulativo y diano\u00e9tico-intelectivo. La soluci\u00f3n no se conecta con cualquier premisa, sino s\u00f3lo con aquellas m\u00e1s relevantes. La relevancia o no de la relacionalidad entre premisas es subjetiva, acto sustentado en la praxis humana; primero con la impronta axiol\u00f3gica, y luego con la gn\u00f3stica. Sinebducci\u00f3n no es deducci\u00f3n -para solo predecir, aplicar y confirmar-, mientras que la sinebducci\u00f3n descubre sin\u00e9cticamente y explica abductivamente. Tampoco debe confundirse sinebducci\u00f3n con inducci\u00f3n, porque esta \u00faltima se crea sobre la observaci\u00f3n de hechos concretos conocidos, mientras que la sinebducci\u00f3n lo hace mediante la conexi\u00f3n alot\u00e9tica de los consecuentes extra\u00f1os y sus antecedentes emocionales, irracionales e inconscientes. Finalmente, se promueve a la sinebducci\u00f3n como una opci\u00f3n de inferencia denotativa de un camino a seguir, influenciada por el m\u00e1s poderoso instinto como lo es la cualidad inventiva para prolongar la auto-preservaci\u00f3n. As\u00ed, ante los referentes aqu\u00ed presentados, la sinebducci\u00f3n refleja una virtud quiz\u00e1 gen\u00e9tica, o acaso por serendipia, pero de las conexiones que en un grado mayor o menor conforman un Ra\u00fal Olay Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...458 459symplok\u00e9 de ideas ante ciertas circunstancias, no se deben olvidar las interacciones ni las relaciones claras y distintas como consecuencia de dichas conexiones inductoras de pensamiento sinebductivo. Es as\u00ed como las ideas emergen en quienes su necesidad de crear se asemeja al instinto del ave, cuando llegado el momento oportuno, salta del nido y toma vuelo sin tener el m\u00e1s m\u00ednimo conocimiento acerca de la teor\u00eda de la aerodin\u00e1mica; es solo una cuesti\u00f3n de supervivencia. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BIBLIOGRAF\u00cdA Abril, P .S. (2001). La \u00c9tica de Arist\u00f3teles. Albacete - Espa\u00f1a: Libros en la Red. Edici\u00f3n Electr\u00f3nica. Aliseda, A. (1998). \u00abLa abducci\u00f3n como cambio epist\u00e9mico: C. S. Peirce y las teor\u00edas epist\u00e9micas en inteligencia artificial\u00bb. En: Analog\u00eda 12 (1998), 125-144. M\u00e9xico: UNAM. Anderson, D.R. \u00abThe Evolution of Peirces Concept of Abduction\u00bb, en: Transactions of the Charles S. Peirce Society, 22 (2), 145-164. Bateson, G. (1997). Esp\u00edritu y Naturaleza. Madrid: Amorrortu editores. Belohlavek, P . (2006). Inteligencia, Complejos y Evoluci\u00f3n Personal. Buenos Aires: Blue Eagle. Broncano, F. (2017). Racionalidad, acci\u00f3n y opacidad: Sujetos vulnerables en tierras libres. Buenos Aires: Eudeba. Cohen M. y Nagel E. (1979). Introducci\u00f3n a la L\u00f3gica y al M\u00e9todo Cient\u00edfico 2. Buenos Aires: Amorrortu editores. Dancy, J. (1985). An Introduction to Contemporary Epistemology. New York: Blackwell. D\u00edaz, A. (2002). La Argumentaci\u00f3n Escrita. Medell\u00edn - Colombia: Editorial Universidad de Antioquia. Eco, U. (1989). \u00abCuernos, cascos, zapatos: algunas hip\u00f3tesis sobre tres tipos de abducci\u00f3n\u00bb, en: Eco, U. y Sebeok, T. (eds.). El Signo de los Tres (Dupin, Homes, Peirce). E. Busquets (trad.). Madrid: Lumen. Eco, U. (1995). Semi\u00f3tica y Filosof\u00eda del Lenguaje. 2 da ed. Barcelona: Lumen. Fann, K.T. (1970). Peirce's Theory of Abduction. The Hague - Holland: Ed. Martinus Nijhoff. Fuentes, C. y Alcaide, E. (2007). La Argumentaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica y sus Medios de Expresi\u00f3n. Madrid: Arco Libros. Gabucio, F. (2005). Psicolog\u00eda del Pensamiento. Barcelona: Editorial UOC. Garnham, A. y Oarkhill, J. (1996). Manual de Psicolog\u00eda del Pensamiento. Barcelona: Paid\u00f3s. Ginnobili, S., Dest\u00e9fano, M., Haimovici, S., Narvaja, M. Perot, Ma del C. (2017). Teor\u00edas de la ciencia: Primeras aproximaciones. Buenos Aires: Eudeba. Ginzburg, C. (1994). \u00abIndicios: Ra\u00edces de un Paradigma de Inferencias Indiciales\u00bb, en: Mitos, Emblemas e Indicios: Morfolog\u00eda e ed. 138-175 Barcelona: \u00abSpie, radici di un paradigma indiziario\u00bb, Crisi a cura de A. Gargani, Torino: 1979, 57-106). Goblot, (1933). Sofisma, en: Sussana. (trad.). Barcelona: Editorial Apolo. Gordon, W.J.J. (1963). Sin\u00e9ctica. El Desarrollo de la Capacidad Creadora. M\u00e9xico: Editorial Herrero Hermanos Sucesores. Guzm\u00e1n, M.A. (2013). El S\u00edndrome Del Simio Parlante. Bloomington - IN, USA. Palibro. Hartshorne, C., Weiss, P . y A. W. Burks (eds). (1931/1958). Collected Papers of Charles Sanders Peirce, vols. 1-8, Cambridge: Edici\u00f3n electr\u00f3nica de J. Deely, InteLex, Charlottesville, VA. Harvard University Press. Hausman, C.R. (1997). Charles S. Peirce's Evolutionary Philosophy. New York: Cambridge University Press Hempel, C. y Oppenheim, P . (1948). \u00abStudies in the para la construcci\u00f3n...460 461Hempel, C. (1979). La Explicaci\u00f3n Cient\u00edfica. Estudios sobre la Filosof\u00eda de la Ciencia. Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s. Ishikawa, K. (1997). \u00bfQu\u00e9 es el Control Total de Calidad?: la modalidad japonesa. C\u00e1rdenas, M. (trad.). 10ma reimp. Bogot\u00e1: Editorial Norma. Kant, I. (1967). Cr\u00edtica de la Raz\u00f3n Pura: Est\u00e9tica Trascendental y Anal\u00edtica Trascendental. Vol. 1. Madrid: Editorial Losada. Klimovsky, G. (1995). Las Desventuras del Conocimiento Cient\u00edfico. Una Introducci\u00f3n a la Epistemolog\u00eda. Buenos Aires. A.Z editora. Klimovsky, G. e Hidalgo, C. (1998). La Inexplicable Sociedad. Cuestiones de Epistemolog\u00eda de las Ciencias Sociales. Buenos Aires: A.Z Editora. Lled\u00f3, E. (1961). El concepto \"poiesis\" en la Filosof\u00eda griega: Her\u00e1clito- Sofistas-Plat\u00f3n. Instituto Luis Vives de Filosof\u00eda. Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Instituto \"Luis Vives\" de Filosof\u00eda. Maturana, H. y Varela, F. (2006). De M\u00e1quinas y Seres Vivos. Autopoiesis: La Organizaci\u00f3n de lo Vivo. 6 ta ed. Santiago de Chile: Editorial Universitaria. Mayorga, J.H. (2004). Inferencia Estad\u00edstica. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. Moreno, M. (2003). Filosofia. Vol. I: Filosof\u00eda Del Lenguaje, L\u00f3gica, Filosof\u00eda de la Ciencia Y Metaf\u00edsica. Profesores de Ense\u00f1anza Secundaria. Temario Para la Preparaci\u00f3n de Oposiciones. Ebook. Sevilla - Espa\u00f1a: Editorial Mad, S.L. Morris, R. y E. Nagel (1968). Introducci\u00f3n a la L\u00f3gica y al M\u00e9todo Cient\u00edfico. 2. L\u00f3gica aplicada y m\u00e9todo cient\u00edfico. N. Migues (trad.). 7ma reimp. (1990). Buenos Aires: Amorrortu Editores. Nilsson, N.J. (2001). Inteligencia Artificial: una Nueva S\u00edntesis. Roque Mar\u00edn Morales, Jos\u00e9 Tom\u00e1s Palma M\u00e9ndez, Enrique Paniagua Aris (trads.). Madrid: McGraw-Hill Nosti, L. (ed.). (2016). Cr\u00edtica del Esp\u00edritu Humano. Filosof\u00eda del Esp\u00edritu (Parapsicolog\u00eda). Madrid: Chiado Editorial. Olay, R. (2018). Acoplamiento Axiol\u00f3gico en Sistemas de Tercer Orden. (Tesis Doctoral). Caracas: Postgrado en Ciencias Administrativas, Universidad Central de Venezuela. Ortega y Gasset, J. (1983). Obras Completas. Madrid.: Alianza Editorial. Peirce, C.S. (1867-1903). Escritos L\u00f3gicos. Edici\u00f3n de Pilar Castrillo Criado. Alianza Universidad, 1968. Peirce, C.S. (1978). Fragmentos de La Ciencia de la Semi\u00f3tica. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Peirce, C.S. (1992). Reasoning and the Logic of Things: Cambridge conferences lectures of et1898/Charles Sanders Peirce. Kenneth Laine Ketner (ed.). Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press. Peirce, C.S. (1970). Deducci\u00f3n, Inducci\u00f3n e Hip\u00f3tesis. Ed. Aguilar. Peirce, C.S. (2012). Obra Filos\u00f3fica Reunida. Vol\u00famen I (1867-1893). Edici\u00f3n de Nathan Houser y Christian Kloesel. Darin McNabb (trad.). M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Perelman, C. y Olbrechts-Tyteca, L. (1994). Tratado de la Argumentaci\u00f3n. La Nueva Ret\u00f3rica. Madrid: Gredos. Polya, G. (1966). Matem\u00e1ticas y Razonamiento Plausible. Abell\u00e1n, J.L. (trad.). Madrid: Editorial Tecnos. Quesada, F.J. (2004). Aproximaci\u00f3n a la Metodolog\u00eda de la Ciencia: las Ciencias Sociales y la Contabilidad. Cuenca - Espa\u00f1a: Ediciones de la Universidad de Castilla La Mancha. Samaja, J. (1995). Epistemolog\u00eda y Metodolog\u00eda. Elementos para una Teor\u00eda de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica. Eudeba. Samaja, J. (1995). La Bolsa o la Especie. Para volver a pensar en el puesto de la abducci\u00f3n en el sistema de inferencias. Maestr\u00eda en Epistemolog\u00eda y Metodolog\u00eda de la Ciencia. UNNE. Shklovski, V. En introduction Sinebducci\u00f3n: una opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...462 463Lee T. Lemon and Marion J. Nebraska - USA: Reis. Publisher, University of Nebraska Press. Thagard, P .R. (1978). The Best Explanation: Criteria for Theory Choice. New York: Journal (2):76-92. Thagard, P .R. (1988). Computational Philosophy of Science. Princeton, NJ: Princeton University Press. Thagard, P .R. (1992). Conceptual Revolutions. Nueva Jersey - USA: Princeton University Press. Trelles, O. y Rosales, D. (2000). Introducci\u00f3n a la L\u00f3gica. 2da ed. Lima - Per\u00fa: Fondo Editorial Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa (PUCP). Valery, P . (2011). Introducci\u00f3n a la Po\u00e9tica. Buenos Aires: Alci\u00f3n Editora. Velarde, J. (1989). Historia de la L\u00f3gica. Gij\u00f3n - Espa\u00f1a: Universidad de Oviedo, Servicio de Publicaciones. Xirau, R. (2000). Introducci\u00f3n a la Historia de la Filosof\u00eda. 13ra ed. marzo de y Kelitman, N. (1953, S. y Nubiola, J. (2007). \u00abCharles Sanders Peirce\u00bb, en Fern\u00e1ndez, F. y Mercado, J. A. (ed.). Philosophica: Enciclopedia filos\u00f3fica on (1946). \u00abPeirces Theory of Abduction\u00bb, en: Philosophy of Science, Vol. 13, N\u00ba 4, (pp. 301-306). The University of Chicago Press. [En l\u00ednea]. Disponible en: .ucsc.edu/~ktellez/abduction.pdf [Accesado el 21 de marzo de 2018] Carnelli, D. (2018). La Medicina y el saber conjetural. Revista de la Sociedad de Medicina Interna de Buenos Aires. [En l\u00ednea]. Disponible en: https://www.smiba.org.ar/revista/vol_05/05_02.htm [Accesado el 23 de marzo de 2018] Debrock, G. (1998). \u00abEl ingenioso Enigma de la marzo de 2018] Descartes, R. (2018). \u00abReglas para la Direcci\u00f3n del Editorial Gredos. [En l\u00ednea]. Disponible en: https://bondideapuntes.files.wordpress.com/2015/11/06-_-_descartes-gredos-discurso-221-276-medityobjec-277-565-845-copias.pdf [Accesado de marzo de 2018] G\u00e9nova, G. (1997). \u00abCharles Peirce: la l\u00f3gica del descubrimiento\u00bb, en: Cuaderno de Anuario filos\u00f3fico. N\u00b0 45, Universidad de Navarra, [En l\u00ednea] Disponible en: file///C:/Users/Vaio/Downloads/Genove.pdf [Accesado el 15 de marzo de 2018] Guerrero, A.H. (2018). Sin\u00e9ctica. Desarrollo opci\u00f3n inferencial para la construcci\u00f3n...464 465Olivera, \u00abAprendiendo a Pensar: l\u00f3gica de los sofismas (21-1)\u00bb, en: Que no te cuenten. [En l\u00ednea] Disponible en: http://www.infocatolica.com / blog/notelacuenten.php/1501240741-aprendiendo-a-pensar-logica-d-1 [Accesado Oller, C.A. (2006). \u00abL\u00f3gica Formal y Argumentaci\u00f3n\u00bb, en: Revista de Filosof\u00eda y Teor\u00eda Pol\u00edtica, 2006 (37), pp.83-91. [En l\u00ednea] Disponible en: http://www. rfytp.fahce.unlp.edu.ar/ [Accesado el 24 marzo de 2018] Peirce, C.S. (1903). \u00abPragmatismo y Abducci\u00f3n\u00bb (Lecciones de Harvard sobre el pragmatismo, Lecci\u00f3n VII). Dalmacio Negro Pav\u00f3n (trad.). en: D. Negro Pav\u00f3n (trad., intr. y notas). (1978). Peirce. Lecciones sobre el Pragmatismo, (pp. 217-248). Buenos Aires: Aguilar. [En l\u00ednea] Disponible en: [Accesado marzo de 2018] Peirce, C.S. (1968). \u00abSome Consequences of Four [Accesado el 29 de marzo de 2018] Peirce, C.S. (1970). Deducci\u00f3n, Inducci\u00f3n e Hip\u00f3tesis. Juan Mart\u00edn Ruiz-Werner, J. M. (trad. y notas). [En l\u00ednea]. Disponible en: http://www.unav.es/gep/DeducInducHipotesis.html [Accesado el 10 de marzo de 2018] Popper, K. (1980). La L\u00f3gica de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica. 5 ta reimp. marzo de 2018] RAE (2018). Razonamiento, en: Diccionario de la Lengua ed.). [En l\u00ednea]. Disponible en: http://dle.rae.es/srv /search?m=30&w=razonamiento [Accesado de marzo de 2018] RAE (2018). Falacia, en: Diccionario de la Lengua ed.). [En l\u00ednea]. Disponible en: http:// dle.rae.es/srv/search?m=30&w=falacia [Accesado de marzo de 2018] RAE (2018). Intuir, en: Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola (22.a ed.). [En l\u00ednea]. Disponible en: http://dle.rae.es/srv/fetch?id=M0dMOIb [Accesado marzo de 2018] RAE (2018). Paralogismo, en: Diccionario de la Disponible en: http://dle.rae.es/srv/search?m =30&w=paralogismo [Accesado de marzo de 2018] RAE (2018). Pensar, en: Diccionario de la Lengua ed.). [En l\u00ednea]. Disponible en: http://dle.rae. es/srv/fetch?id=STY14i0|STayfGw [Accesado de marzo de 2018] Santaella, L. (1998). \u00abLa Evoluci\u00f3n de los Tres Tipos de Argumento: Abducci\u00f3n, Inducci\u00f3n y Deducci\u00f3n\u00bb, en: C. marzo de 2018]SALUD Y SOCIEDADPRON\u00d3STICOS DE LA MORTALIDAD E INCIDENCIA DE C\u00c1NCER EN VENEZUELA, A\u00d1O 2017 Desiree Villalta* Andr\u00e9s Sajo** Pedro Ovalles*** Ang\u00e9lica Castillo**** C\u00e9sar Miranda***** INTRODUCCI\u00d3N Venezuela es un pa\u00eds con una poblaci\u00f3n aproximada de 32 millones de habitantes, y el c\u00e1ncer constituye la segunda causa de muerte seg\u00fan el Anuario de Mortalidad 2013, publicado por el Ministerio del Poder Popular para la Salud, a\u00f1o 2015. Debido a la importancia de esta enfermedad en nuestro pa\u00eds, la gerencia de educaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la Sociedad Anticancerosa * Doctorado en Ingenier\u00eda. Profesora en la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar (USB) dvillalta@usb.ve ** Doctorado en matem\u00e1ticas. Investigador en Numerical Algorithms Group andrew.sajo@ nag.co.uk *** Magister en matem\u00e1ticas. Profesor en la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar (USB) povalles@usb.ve **** Licenciada en Educaci\u00f3n. Coordinadora de Investigaci\u00f3n y Docencia en Sociedad Anticancerosa de Venezuela (SAV) educacion@sociedadanticancerosa. org ***** Magister en Gerencia Educacional. Profesor en la Universidad Experimental Libertador (UPEL) gerenciaeducacion@sociedadanticancerosa.orgDesiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017470 471de Venezuela (SAV), en conjunto con el Centro de Estad\u00edstica y Matem\u00e1tica Aplicada (CEsMA) de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar (USB), fundaci\u00f3n Banco Mercantil, laboratorios NOLVER y HomoData se fusionan para producir este trabajo en el cual se presentan las proyecciones de los datos de c\u00e1ncer para la mortalidad e incidencia por c\u00e1ncer en Venezuela para el a\u00f1o 2017. En este trabajo se muestran los resultados de las proyecciones de c\u00e1ncer para la mortalidad e incidencia en ambos g\u00e9neros (hombres y mujeres) en tasa cruda y mapas asociados. Las proyecciones del c\u00e1ncer para cada entidad federal, sin distinci\u00f3n de localizaci\u00f3n ni g\u00e9nero, en tasa cruda y las proyecciones del c\u00e1ncer m\u00e1s predominante para las principales localizaciones, en ambos g\u00e9neros, por grupo etario en tasas crudas y estandarizadas. En este mismo orden de ideas, en este estudio se presentan las proyecciones para los a\u00f1os 2015 a 2017, con base a la serie hist\u00f3rica observada en Venezuela durante el periodo 1990-2014 para la variable de incidencia y 1990-2013 para la variable de la mortalidad. Se utilizan modelos lineales generalizados, en los que se asume que el n\u00famero de casos nuevos (o muertes seg\u00fan sea el inter\u00e9s) sigue una distribuci\u00f3n de Poisson con v\u00ednculo logar\u00edtmico y como variable independiente el tiempo. Se elaboran estimadores b\u00e1sicos para la incidencia, mortalidad y sus tasas crudas (\u00d7 100.000 habitantes) para hombres, mujeres y ambos g\u00e9neros. El an\u00e1lisis de datos y ajuste de los modelos se realiz\u00f3 con el paquete estad\u00edstico R, el cual en su forma m\u00e1s b\u00e1sica se puede considerar como un conjunto integrado de servicios de software para la manipulaci\u00f3n de datos, pruebas estad\u00edsticas y representaci\u00f3n gr\u00e1ca. R est\u00e1 disponible como software libre bajo los t\u00e9rminos de la Licencia P\u00fablica General de GNU de la Free Software Foundation en forma de c\u00f3digo fuente (R Core Team, 2018). METODOLOG\u00cdA Y DESCRIPCI\u00d3N DE LA BASE DE DATO Sea y el n\u00famero de defunciones (casos nuevos) por c\u00e1ncer en un a\u00f1o, dado el tipo de datos, \u00e9ste se supone que proviene de una distribuci\u00f3n Poisson, Y~ Poiss(), es decir == ! para y = 0, 1, 2 ... donde =E[Y] es el n\u00famero esperado de casos nuevos (defunciones) por c\u00e1ncer para cada a\u00f1o. Sean, Y1, Y,2,...,Yn las defunciones (casos nuevos) ocurridas en cada a\u00f1o (1990-2014) y E[Yi ]= i para i = 1, 2, ... n Una forma de modelar la tendencia de estos datos es estableciendo una relaci\u00f3n que indique como var\u00eda con el tiempo. En este caso, se considera: = log=loges decir, se tiene un modelo lineal generalizado donde: Xi = log(i) y = . Los par\u00e1metros del modelo se estiman por el m\u00e9todo de m\u00e1xima verosimilitud y la cantidad de varianza explicada es D 2 = (Dmodo nulo - Dresidual)/(Dmodo nulo). La letra D es la devianza del modelo y se puede demostrar que: D2 ~ X2 n-1. A partir de los n\u00fameros de defunciones y casos nuevos, se calculan las tasas crudas (i) para los a\u00f1os 2015-2017: = \u00f1 \u00f3 \u00f1 100000 Se calculan los intervalos de conanza al 95% para cada tasa y se presentan los porcentajes de aumento y/o disminuci\u00f3n de \u00e9stas con respecto al a\u00f1o base. Para el c\u00e1lculo de las tasas estandarizadas se ajustan modelos de incidencia y mortalidad para cada grupo etario, con estos modelos ajustados, se calculan las tasas crudas. Seguidamente, se multiplica cada tasa cruda por el factor poblacional est\u00e1ndar de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Al sumar los n\u00fameros resultantes de este proceso en cada grupo etario, se obtienen las tasas estandarizadas. En cuanto a la fuente de datos, estos provienen del Ministerio del Poder Popular para la Salud. En el caso de la mortalidad, el registro proviene de los Anuarios de Mortalidad (1990-2013). Respecto a la Desiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017472 473incidencia, la fuente de datos fue suministrada por el Programa de Oncolog\u00eda, Registro Central de C\u00e1ncer (1990- 2014). RESULTADOS PROYECCIONES DE C\u00c1NCER PARA LA MORTALIDAD E INCIDENCIA EN AMBOS G\u00c9NEROS EN TASA CRUDA A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados de las proyecciones de c\u00e1ncer para la mortalidad e incidencia en ambos g\u00e9neros, en tasa cruda. Tabla N\u00ba1. Resumen de proyecciones de mortalidad e incidencia para c\u00e1ncer en ambos g\u00e9neros para Venezuela A\u00f1o Mortalidad Tasa mortalidad* Incidencia Tasa SAV- CEsMA *Tasa cruda.Figura N\u00ba1. Proyecciones de mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en ambos g\u00e9neros en Venezuela Como se puede observar en la Tabla N\u00ba 1 y la Figura N\u00ba 1, los resultados del estudio estimaron, que el c\u00e1ncer para ambos g\u00e9neros en el a\u00f1o 2013 arroj\u00f3 un total de 23.121 muertes, lo cual represent\u00f3 una tasa de mortalidad de 82,06 defunciones por cada 100.000 habitantes. Este resultado si se compara con el a\u00f1o 2017, evidencia un claro aumento, arrojando un total de 26.510 personas fallecidas, con una tasa de mortalidad de 84,34 defunciones por cada 100.000 habitantes. Todo esto se traduce, porcentualmente, en aumento de Desiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017474 47515% para la mortalidad en 2017 respecto al a\u00f1o base (2013). En el caso de la incidencia, los resultados evidenciaron, que el c\u00e1ncer para ambos g\u00e9neros en el a\u00f1o 2014 se ubic\u00f3 en 56.906 nuevos casos, lo cual representa una tasa de 195,87 casos por cada 100.000 habitantes. En cambio, para el a\u00f1o 2017, los resultados denotan que hubo una disminuci\u00f3n, es decir, 52.855 nuevos casos, lo cual implica una tasa de incidencia de 168,16 por cada 100.000 habitantes. Esto evidencia una disminuci\u00f3n de 7% en el n\u00famero de nuevos casos para el a\u00f1o 2017. MAPAS DE VENEZUELA PARA AMBOS G\u00c9NEROS CON LA TASA DE MORTALIDAD E INCIDENCIA POR C\u00c1NCER PARA EL A\u00d1O 2012 Y LA TASA ESTIMADA PARA EL A\u00d1O 2016 A continuaci\u00f3n, se presenta el comportamiento del c\u00e1ncer en Venezuela, por entidad federal, tanto para la incidencia como para la mortalidad. Figura N\u00ba 2. Mapas de la tasa de mortalidad por c\u00e1ncer (a\u00f1o 2013) y tasa estimada (2016) para ambos g\u00e9neros en Venezuela En la figura N\u00ba 2, se observa que los estados con mayores tasas de mortalidad estimada para el a\u00f1o 2017 se ubicaron, principalmente, hacia la zona norte del pa\u00eds. Un ejemplo de ello fue el estado Vargas, con m\u00e1s de 128 defunciones por cada 100.000 habitantes en el a\u00f1o 2013 y con una estimaci\u00f3n de 140 defunciones por cada 100.000 habitantes para el a\u00f1o 2017. De igual manera, el Distrito Capital (120) y Sucre (95) fueron otros de los estados con m\u00e1s fallecidos por cada 100.000 habitantes en el a\u00f1o 2017.Desiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017476 477Figura N\u00ba 3. Mapas de la tasa de incidencia por c\u00e1ncer (a\u00f1o 2012) y tasa estimada (2016) para ambos g\u00e9neros en Venezuela En la figura N\u00ba 3. se observa que los estados con mayor tasa de incidencia estimada para el a\u00f1o 2017 se ubican, principalmente, hacia el norte del pa\u00eds, destac\u00e1ndose el estado Vargas con 238 nuevos casos en el a\u00f1o 2014 y cuya estimaci\u00f3n para el a\u00f1o 2017 fue de 257 nuevos casos por cada 100.000 habitantes. Asimismo, el Distrito Capital (223) y Sucre (172) fueron otras de las entidades con mayores tasas de incidencia estimada por cada 100.000 habitantes para el a\u00f1o 2017. PRON\u00d3STICO DE C\u00c1NCER POR ENTIDAD FEDERAL El estudio tambi\u00e9n abarca el pron\u00f3stico de c\u00e1ncer por entidad federal, sin distinci\u00f3n de localizaci\u00f3n ni grupo etario, en ambos g\u00e9neros, con a\u00f1o base 2013. En este sentido, en la Tabla N\u00ba2, la cual se puede observar a continuaci\u00f3n, se presentan las proyecciones obtenidas de los modelos para el a\u00f1o 2017. Por cada entidad federal se muestra el n\u00famero de fallecidos, nuevos casos, tasas crudas y cambios porcentuales de las tasas. Para ello, el estudio estim\u00f3, tal como se destaca en color rojo, que las entidades con mayor tasa de mortalidad por cada 100.000 habitantes para el a\u00f1o 2017 fueron: Vargas (139,81), Distrito Capital (120,14), Sucre (94,86), Zulia (93,95), Nueva Esparta (92,84) y aquellas con mayores tasas de incidencia, enmarcadas en color azul, fueron: Vargas (257,47), Distrito Capital (223,27), Sucre (172,35), T\u00e1chira (166,50) y Aragua (165,52). Por otra parte, siendo un resultado significativo, hubo otros estados que, a pesar de no presentar las tasas m\u00e1s altas de mortalidad e incidencia, presentaron un mayor cambio en puntos porcentuales en la estimaci\u00f3n de los valores de dichas tasas, evidenciando un incremento de consideraci\u00f3n a destacar. En este sentido, enmarcado en color gris, encabeza la lista el Estado Anzo\u00e1tegui (40,63%), seguido por Sucre (34%), Monagas (23,09%), Bol\u00edvar (20,96%) y Zulia (18,97%) en la mortalidad. Por su parte, Sucre (24,13), Distrito Capital (20,99), Monagas (19,95), Miranda (14,15) y Bol\u00edvar (12,38) en la incidencia. Desiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017478 479Tabla N\u00ba 2. Tasas crudas y cambios de tasas en c\u00e1ncer por entidad federal para la mortalidad (2013 y 2017) e incidencia (2014 y 2017) 2013* 2017 Cambio 2014** 2017 Cambio Entidad Federal Mortalidad Tasa Mortalidad Tasa % Tasa Incidencia Tasa Incidencia Tasa % Tasa Amazonas 53 44,39 34 213 107.,99 7,58 C\u00e1ncer, a\u00f1o 2017\". SAV-CEsMA *\u00daltimo a\u00f1o de los datos reportados la variable mortalidad. ** \u00daltimo a\u00f1o de los datos reportados para la variable incidenciaDesiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017480 481GRUPO ETARIO CON MAYOR FRECUENCIA DE MORTALIDAD E INCIDENCIA EN LAS PRINCIPALES LOCALIZACIONES DE C\u00c1NCER Tabla N\u00ba 3. Grupos etarios con mayor frecuencia de mortalidad e incidencia en las principales localizaciones de c\u00e1ncer Localizaci\u00f3n 15* hombresPulm\u00f3n mujeresPulm\u00f3n hombresH\u00edgado hombres *Edad o rango de edades que comprende cada grupo etario Mayor frecuencia de incidencias Mayor frecuencia de mortalidadMayor frecuencia de mortalidad e incidencia En la tabla N\u00ba 3 se presenta la mayor frecuencia de c\u00e1ncer por grupo etario para las principales localizaciones. En dicha tabla se observa que, respecto al c\u00e1ncer de mama, el grupo etario de 45-54 a\u00f1os present\u00f3 el mayor aumento de nuevos casos respecto al a\u00f1o base 2014, con un n\u00famero promedio que oscilar\u00eda entre 1855 y 2003 para el a\u00f1o 2017. Mientras que el grupo etario que comprende las edades entre 55 - 64 a\u00f1os present\u00f3 el mayor n\u00famero de fallecidas para c\u00e1ncer de mama. En este sentido, se pronostic\u00f3 un aumento de decesos para el a\u00f1o 2017, entre 618 y 786 fallecidas con respecto al a\u00f1o base 2013. Para el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, en las edades entre 65 - 74 a\u00f1os, se present\u00f3 el mayor n\u00famero de casos en la incidencia, con un n\u00famero que oscil\u00f3 entre 2661 y 2775 nuevos casos para el a\u00f1o 2017. Para este mismo a\u00f1o, se evidenci\u00f3 un aumento en el n\u00famero de hombres fallecidos mayores de 75 a\u00f1os, con valores que oscilar\u00edan entre 702 y 854. Para el c\u00e1ncer de cuello uterino, el grupo con mayor n\u00famero de nuevos casos se ubic\u00f3 entre los 35 - 44 a\u00f1os. En este sentido, el modelo predijo que para el a\u00f1o 2017 habr\u00eda entre 1247 y 1405 nuevos casos respecto al a\u00f1o base 2014, donde se hab\u00edan contabilizado 1091 nuevos casos. Asimismo, el grupo etario de 45 - 54 a\u00f1os present\u00f3 el mayor n\u00famero de fallecidas, lo cual implic\u00f3 que habr\u00eda un aumento entre 373 y 513 decesos con respecto al a\u00f1o 2013 (348 a 488 fallecidas). En cuanto al c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en hombres, coincide el mayor n\u00famero de nuevos casos y fallecidos en el grupo etario que va desde los 55 - 64 a\u00f1os, con valores que oscilar\u00edan entre los 771 y 901 nuevos casos para el a\u00f1o 2017, siendo el valor reportado para el a\u00f1o base 2014 de 761 casos contabilizados. En el caso de la mortalidad para el mismo a\u00f1o (2017), se pronostic\u00f3 un n\u00famero de fallecidos que estar\u00edan alrededor de los 628 y 786 decesos en relaci\u00f3n con el a\u00f1o base 2013, donde el n\u00famero de decesos se report\u00f3 en 630 defunciones. En general: Para el c\u00e1ncer de colon - recto, est\u00f3mago (ambos g\u00e9neros) y pulm\u00f3n (mujeres) la mayor frecuencia de fallecidos (as) se present\u00f3 en el grupo etario mayores de 75 a\u00f1os. Asimismo, el grupo etario de 55 - 64 present\u00f3 el mayor n\u00famero de nuevos casos para los c\u00e1nceres antes mencionados. TASAS ESTANDARIZADAS DE MORTALIDAD E INCIDENCIA PARA ALGUNAS LOCALIZACIONES A continuaci\u00f3n, se presentan los resultados de las tasas estandarizadas estimadas de mortalidad e incidencia para las principales localizaciones, para los a\u00f1os estimados 2014-2017. Desiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017482 483Tabla N\u00ba 4. Tasas estandarizadas estimadas de mortalidad para las principales localizaciones. A\u00f1os 2014-2017 Localizaci\u00f3n 2014 2015 2016 y Mortalidad del C\u00e1ncer, a\u00f1o 2017\". SAV-CEs- MA * 2013, a\u00f1o base. En la tabla N\u00ba4 se presentan las tasas estandarizadas estimadas de mortalidad para las principales localizaciones, cuyos resultados m\u00e1s relevantes se presentan para el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y pr\u00f3stata en hombres, as\u00ed como el c\u00e1ncer de mama en mujeres. En tal sentido, se estim\u00f3 que habr\u00eda un cambio significativo en las tasas estandarizadas de la mortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en hombres, cuyo promedio anual fue de 17,06 para el a\u00f1o 2017 por cada 100.000 hombres con respecto al a\u00f1o base 2013, esto representa un aumento de 7 defunciones m\u00e1s por cada 100.000 hombres con respecto a la tasa media anual de 15,95 en ese a\u00f1o (2013). Por otra parte, se estim\u00f3 en 21,75 la tasa de mortalidad media anual (2017) por cada 100.000 hombres en la localizaci\u00f3n de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. Esto representa un aumento de 11 fallecidos m\u00e1s por cada 100.000 hombres en este tipo de c\u00e1ncer con respecto al a\u00f1o base (2013) cuya tasa media anual fue de 19,52. Por \u00faltimo, en las mujeres, la localizaci\u00f3n con mayor tasa estandarizada de la mortalidad fue el c\u00e1ncer de mama, es decir, 14,87, lo que representa un incremento de 8 decesos m\u00e1s por cada 100.000 mujeres con respecto a la tasa media anual 13,82 que arroj\u00f3 el a\u00f1o base (2013). Tabla N\u00ba 5. Tasas estandarizadas estimadas de incidencia para las principales localizaciones. A\u00f1os 2015-2017 Localizaci\u00f3n 2015 2016 y Mortalidad del C\u00e1ncer, a\u00f1o 2017\". SAV-CEsMA. * 2014, a\u00f1o base. En la tabla N\u00ba 5, referente a las tasas estandarizadas para la incidencia, se estim\u00f3 en 49,22 la tasa de incidencia media anual para el a\u00f1o 2017 por cada 100.000 hombres en la localizaci\u00f3n de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, esto representa un aumento de 5 nuevos casos por cada 100.000 hombres en este tipo de c\u00e1ncer con respecto a la media anual del a\u00f1o base (2014) que arroj\u00f3 una tasa de 46,79. Por otro lado, se estim\u00f3 en 31,84 la tasa de incidencia media anual para el a\u00f1o 2017 por cada 100.000 mujeres en la localizaci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama, esto representa 6 nuevos casos menos por cada 100.000 mujeres en este Desiree Villalta, Andres Sajo, Pedro Ovales... Pron\u00f3sticos de la mortalidad e incidencia de c\u00e1ncer en Venezuela, a\u00f1o 2017484 485tipo de c\u00e1ncer con respecto al a\u00f1o base (2014), cuya tasa promedio anual fue de 33,93. Por \u00faltimo, se estim\u00f3 una disminuci\u00f3n de 3 nuevos casos en la tasa estandarizada de incidencia para la localizaci\u00f3n de cuello uterino, evidenci\u00e1ndose una tasa media anual para el a\u00f1o 2017 de 24,04 por cada 100.000 mujeres en comparaci\u00f3n al a\u00f1o 2014, cuyo resultado arroj\u00f3 una tasa de 24,82. CONCLUSIONES A continuaci\u00f3n, se presentan las conclusiones de las proyecciones obtenidas por los modelos, para el a\u00f1o 2017: En Venezuela, las estimaciones realizadas para el c\u00e1ncer sin distinci\u00f3n de localizaci\u00f3n para mujeres, prev\u00e9n un aumento del 11% en el n\u00famero de fallecidas en relaci\u00f3n al a\u00f1o base, 2013, esto implica que se esperan 7 casos m\u00e1s por cada 100.000 habitantes. Para la incidencia, se espera una disminuci\u00f3n de 7 puntos porcentuales respecto al a\u00f1o base (2014), es decir, para cada 100.000 mujeres, ocurrir\u00e1n 8 casos menos de c\u00e1ncer para el a\u00f1o 2017. Se estima que el estado Vargas (139, 81) y el Distrito Capital (120,14) ser\u00e1n las entidades con mayor tasa de mortalidad por c\u00e1ncer en todo el pa\u00eds. En tal sentido, el estudio estim\u00f3, que las entidades con mayor tasa de mortalidad por cada 100.000 habitantes para el a\u00f1o 2017 fueron: Vargas (139,81), Distrito Capital (120,14), Sucre (94,86), Zulia (93,95), Nueva Esparta (92,84) y aquellas con mayores tasas de incidencia fueron: Vargas (257,47), Distrito Capital (223,27), Sucre (172,35), T\u00e1chira (166,50) y Aragua (165,52). Por otra parte, siendo un resultado significativo, hubo otros estados que, a pesar de no presentar las tasas m\u00e1s altas de mortalidad e incidencia, presentaron un mayor cambio en puntos porcentuales en la estimaci\u00f3n de los valores de dichas tasas, evidenciando un incremento de consideraci\u00f3n a destacar. En este sentido, encabeza la lista el Estado Anzo\u00e1tegui (40,63%), seguido por Sucre (34%), Monagas (23,09%), Bol\u00edvar (20,96%) y Zulia (18,97%) en la mortalidad. Sucre (24,13), Distrito Capital (20,99), Monagas (19,95), Miranda (14,15) y Bol\u00edvar (12,38) en la incidencia. El c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en hombres presenta la mayor tasa estandarizada respecto a la mortalidad e incidencia en los a\u00f1os estimados (2014-2017), seguido del c\u00e1ncer de mama en mujeres, para la incidencia. Para las principales localizaciones de c\u00e1ncer, el grupo etario que predomina con mayor n\u00famero de casos nuevos es 55-64 a\u00f1os, mientras que para los mayores de 75 a\u00f1os se presentan mayor cantidad de defunciones. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Capote, G. (2015). Resumen de las estad\u00edsticas de c\u00e1ncer en el a\u00f1o 2012. Sociedad Venezolana de Salud P\u00fablica. Caracas-Venezuela. Disponible en http://www.sogvzla.org/ sogvzlaweb2014/saciverfotonoticia.php?id=0000000142. [Consulta: 2018, enero 30]. Dobson, A. (2002). An Introduction to Generalized Linear Models. Segunda edici\u00f3n. Chapman & Hall. Texts in Statistical Science Series. Instituto Nacional de Estad\u00edstica. (2011). Proyecciones de la poblaci\u00f3n Venezolana del Instituto Nacional de Estad\u00edstica. 2000-2050. Disponible: http://www.ine.gov. ve/index.php?option=com_content&view=category&id=98&Itemid=51 [Consulta: 2018, julio 19]. Ministerio del Poder Popular para la Salud (2015). Registro Central de C\u00e1ncer, Programa Oncolog\u00eda. Caracas-Venezuela. Ministerio del Poder Popular para la Salud (2012). Anuario de Mortalidad. Caracas-Venezuela. R Core Team (2018). R: A language and environment for statistical computing. R Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria. Disponible en http://www.R-project.org/. [Consulta: 2018, enero 20].Desiree D., Sajo-Castelli, A., Ovalles, P ., Miranda, C. & Castillo, A. (2017). Pron\u00f3sticos de la Mortalidad e incidencia del C\u00e1ncer, a\u00f1o 2017. Centro de Estad\u00edstica y Matem\u00e1ticas Aplicadas & Sociedad Anticancerosa de Venezuela. Gloria Estrella Caballero Golding490 I Miradas a la Venezuela del XXI. Tem\u00e1ticas, enfoques y evidencias. Es el resultado de las X jornadas de investigaci\u00f3n, realizadas por el Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales \"Dr. Rodolfo Quintero\", de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, FaCES, de la Universidad Central de Venezuela, UCV. Los documentos aqu\u00ed presentados, constituyen un aporte a la discusi\u00f3n, a la indagaci\u00f3n cr\u00edtica y el an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de la realidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, human\u00edstica y tecnol\u00f3gica de Venezuela. Esos estudios han sido elaborados por profesores e investigadores de la Universidad Central de Venezuela y de otras instituciones acad\u00e9micas. Estos documentos representan las l\u00edneas de trabajo que actualmente integran la investigaci\u00f3n y tributan un panorama de las principales preocupaciones de las Ciencias Sociales, las Humanidades, las Pol\u00edticas, Econ\u00f3micas e incluso, lo relacionado con la inform\u00e1tica y la web 2.0. "}