{"title": "Gran Canaria contar\u00e1 con las primeras viviendas de Canarias para personas con autismo y un centro de atenci\u00f3n integral", "author": "Canarias Ahora", "url": "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/gran-canaria-contara-primeras-viviendas-canarias-personas-autismo-centro-atencion-integral_1_9754383.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "El Cabildo aporta medio mill\u00f3n de euros para cofinanciar el proyecto junto al Gobierno de Canarias y el Ayuntamiento de Las Palmas de Gran Canaria, que cede el terreno", "sitename": "elDiario.es", "date": "2022-11-29", "cleaned_text": "Gran Canaria contar\u00e1 con las primeras viviendas de Canarias para personas con autismo y un centro de atenci\u00f3n integral Gran Canaria contar\u00e1 con las primeras viviendas de Canarias para personas con autismo y necesidades de apoyo muy significativas y con un centro de atenci\u00f3n integral en el que se dar\u00e1 respuesta a ni\u00f1os y ni\u00f1as y a j\u00f3venes con trastornos del espectro autista y a sus familias. La iniciativa, impulsada por la Asociaci\u00f3n de Familias de Personas con Autismo de Las Palmas (APNALP), cuenta con la implicaci\u00f3n del Cabildo Insular, que aporta inicialmente medio mill\u00f3n de euros para cofinanciarlo con el Gobierno de Canarias y el Ayuntamiento de Las Palmas de Gran Canaria, que cede los terrenos. El centro de atenci\u00f3n integral podr\u00e1 atender a m\u00e1s de 150 familias al a\u00f1o y dispondr\u00e1 servicios de detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico, orientaci\u00f3n y asesoramiento, tratamiento psicopedag\u00f3gico y logop\u00e9dico, sala de integraci\u00f3n sensorial, aula de empleo y sala multisensorial, donde se velar\u00e1 por el empoderamiento de esas familias, con la participaci\u00f3n activa de las mismas en los recursos creados. Las previsiones de la asociaci\u00f3n apuntan a que ambos recursos funcionar\u00e1n a pleno rendimiento en el plazo de 20 meses. El presidente insular y la consejera de Servicios Sociales de la Corporaci\u00f3n, Antonio Morales e Isabel Mena, la consejera de Asuntos Sociales del Ejecutivo auton\u00f3mico, Noem\u00ed Santana, y la concejala de Servicios Sociales del Consistorio capitalino, Carmen Lourdes Armas, han participado hoy en la colocaci\u00f3n de la primera piedra del que ser\u00e1 el nuevo Centro de Atenci\u00f3n Integral para Ni\u00f1os y J\u00f3venes con TEA y las Viviendas para Personas con Autismo y Necesidades de Apoyo Significativas, que se construir\u00e1n en un terreno de San Francisco de Paula de la capital grancanaria. En este contexto, Antonio Morales puso de relieve que el Cabildo de Gran Canaria est\u00e1 desarrollando el Plan de Infraestructuras Sociosanitarias m\u00e1s ambicioso de su historia, que le va a llevar a la creaci\u00f3n de 1.560 camas y a realizar una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 130 millones de euros. \"Por primera vez, se contemplan los CADI o las plazas para salud mental y, en este caso, estamos ante un centro pionero para atender necesidades a las que las administraciones p\u00fablicas no han dado respuesta en los \u00faltimo a\u00f1os\", manifest\u00f3. \"Por lo tanto, el plan del Cabildo va m\u00e1s all\u00e1 del plan reglado. Somos muy conscientes de que debemos colaborar con las entidades\", a\u00f1adi\u00f3. \"Ya lo hemos hecho con San Juan de Dios, con un centro de salud mental, y ahora lo hacemos con APNALP, para las personas con autismo\", a\u00f1adi\u00f3. El presidente Morales incidi\u00f3 en que el Gobierno de Gran Canaria participa en la cofinanciaci\u00f3n de este proyecto con 500.000 euros, \"porque entendemos que es una iniciativa que suma e incrementa las posibilidades de las personas que necesitan una plaza sociosanitaria en la Isla\", concluy\u00f3. En este mismo argumento abund\u00f3 Carmen Lourdes Armas, al afirmar que \"estamos en un momento emotivo, ya que el inicio de estas obras supone un gran paso para apoyar y acompa\u00f1ar a las personas con autismo y a sus familias desde la infancia, para que puedan desarrollarse con plenitud\". La concejala capitalina de Servicios Sociales se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que, \"desde que APNALP nos plante\u00f3 esta necesitad, nos pusimos a buscar el espacio adecuado y aqu\u00ed estamos, ante un proyecto que comienza a ser una realidad\". Como se\u00f1ala la APNALP, la alta prevalencia de personas con autismo existente en estos momentos (1/100) requiere la creaci\u00f3n de recursos y centros especializados, en los que se atiendan las necesidades de este colectivo desde la infancia a la vejez. Basados en ese objetivo, se edificar\u00e1n estas viviendas, que ofrecer\u00e1n 12 plazas y unas amplias zonas de ocio, y en las que se podr\u00e1 dar una atenci\u00f3n individualizada a sus usuarios y a sus usuarias. "}