{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://s.libertaddigital.com/fotos/noticias/sentencia-epc-asturias-02-170209.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "T R I B U N A L S U P R E M O Sala de lo Contencioso-Administrativo PLENO S E N T E N C I A Fecha de Sentencia: 11/02/2009 RECURSO Pablo Lucas Murillo de la Cueva Secretar\u00eda de Sala : Ilma. Sra. D\u00f1a. Mercedes Fern\u00e1ndez-Trigales P\u00e9rez Escrito por: MTP PROCESO ESPECIAL DE DERECHOS FUNDAMENTALES. ASIGNATURAS DE EDUCACI\u00d3N PARA LA CIUDADAN\u00cdA Y LOS D ERECHOS HUMANOS, EDUCACI\u00d3N \u00c9TICO-C\u00cdVICA Y FILOSOF\u00cdA Y CIUDA DAN\u00cdA. ACTO DE LA ADMINISTRACI\u00d3N EDUCATIVA QUE DESESTIMA L A DECLARACI\u00d3N DE OBJECI\u00d3N DE CONCIENCIA. PAPEL DEL ESTADO EN MATERIA DE EDUCACI\u00d3N. INEXISTEN CIA DE VULNERACI\u00d3N DE LOS ART\u00cdCULOS 16.1 Y 27.3 DE LA CONS TITUCI\u00d3N. Num.: 948/2008 Votaci\u00f3n: 28/01/2009 Ponente Excmo. Sr. la Cueva Secretar\u00eda Sr./Sra.: Ilma. Sra. D\u00f1a. Mercedes Fern\u00e1ndez-Trigales P\u00e9rez TRIBUNAL SUPREMO. SALA DE LO CONTENCIOSO-ADMINISTRATIVO PLENO S E N T E N C I A Excmos. Sres.: Presidente: D. Ram\u00f3n Trillo Torres Magistrados: D. Fernando Ledesma Bartret D. Mariano de Oro-Pulido y L\u00f3pez D. Pedro Jos\u00e9 Yag\u00fce Gil D. Jes\u00fas Ernesto Peces Morate D. Jos\u00e9 Manuel Sieira M\u00edguez D. Rafael Fern\u00e1ndez Montalvo D. Manuel Vicente Garz\u00f3n Herrero D. Segundo Men\u00e9ndez P\u00e9rez D. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas D. Enrique Lecumberri Mart\u00ed D. Manuel Campos S\u00e1nchez-Bordona D. Nicol\u00e1s Maurandi Guill\u00e9n D. Pablo Lucas Murillo de la Cueva D. Santiago Mart\u00ednez-Vares Garc\u00eda D. Eduardo Esp\u00edn Templado D. Juan Gonzalo Mart\u00ednez Mic\u00f3 D. Jos\u00e9 Manuel Bandr\u00e9s S\u00e1nchez-Cruzat D. Rafael Fern\u00e1ndez Valverde D\u00aa. Celsa Pico Lorenzo D. Octavio Juan Herrero Pina D. Emilio Fr\u00edas Ponce D. Jos\u00e9 D\u00edaz Delgado D. Eduardo Calvo Rojas D. Manuel Mart\u00edn Tim\u00f3n D. Luis Mar\u00eda D\u00edez-Picazo Gim\u00e9nez D. \u00c1ngel Aguallo Avil\u00e9s D. Joaqu\u00edn Huelin Mart\u00ednez de Velasco D\u00aa. Mar\u00eda del Pilar Teso Gamella En la Villa de Madrid, a once de febrero de dos m il nueve . Visto por el Pleno de la Sala Tercera del Tribuna l Supremo, constituido por los Magistrados indicados al margen, el recurso de casa ci\u00f3n n\u00famero 948/2008, sobre derechos fundamentales, interpuesto por don JER\u00d3NIM O JOS\u00c9 DE LA HOZ REGULES y do\u00f1a MARTA MAR\u00cdA RIOL DIEGO, representados por el P rocurador don Manuel G\u00f3mez Montes, contra la Sentencia n\u00ba 195 dictada el 11 de febrero de 2008 por la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Asturias y recaida en el recurso contencioso-administrativo n\u00ba 1682/2007, in terpuesto al amparo de lo previsto en los art\u00edculos 114 y siguientes de la Ley 29/1998, d e 13 de julio, para la Protecci\u00f3n de los Derechos Fundamentales. Se han personado, como recurridos, la ADMINISTRAC I\u00d3N, representada por el Abogado del Estado y el PRINCIPADO DE ASTURIAS, rep resentado por el Letrado de su Servicio Jur\u00eddico. Ha comparecido el MINISTERIO FISCAL. ANTECEDENTES DE HECHO PRIMERO.- En el recurso contencioso-administrativo n\u00ba 1682/2 007, sobre derechos fundamentales, seguido en el Tribunal Superior de J usticia de Asturias, interpuesto por don Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 de la Hoz Regules y do\u00f1a Marta Mar\u00eda Riol Diego contra la Resoluci\u00f3n de fecha 8 de octubre de 2007 del Ilmo. Sr. Consejero de Educaci\u00f3n y Ciencia del Principado de Asturias, que desestim\u00f3 su declaraci\u00f3n de objeci \u00f3n de conciencia a las asignaturas de Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda y los derechos humanos , Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica y Filosof\u00eda y ciudadan\u00eda, con fecha 11 de febrero de 2008, se dic t\u00f3 Sentencia cuya parte dispositiva es del siguiente tenor literal: \"FALLO Desestimar la causa de inadmisibilidad del recur so por inadecuaci\u00f3n de procedimiento formuladas por el Letrado de los Servicios Jur\u00eddico s del Principado de Asturias, el Ministerio Fiscal y el Sr. Abogado del Estado contra el recurso contenc ioso administrativo interpuesto por el Procurador D. Francisco Javier Alvarez Riestra, en nombre y representaci\u00f3n de D. JER\u00d3NIMO JOS\u00c9 DE LA HOZ Y MARTA MAR\u00cdA RIOL DIEGO contra el a cuerdo dictado el d\u00eda 8 de octubre de 2007 por el Iltmo. Sr. Consejero de Educaci\u00f3n y Cie ncia del Consejo de Gobierno del Principado de Asturias, as\u00ed como desestimar el referido recurso p or entender que la resoluci\u00f3n recurrida no vulnera derecho fundamental alguno, y levantar y de jar sin efecto la suspensi\u00f3n del acuerdo recurrido, sin hacer especial condena en costas\". SEGUNDO.- Notificada a las partes, el Procurador Sr. \u00c1lvarez Riestra, en representaci\u00f3n de los recurrentes, anunci\u00f3 recurso de casaci\u00f3n contra la referida sentencia, que la Sala de Oviedo tuvo por preparado por providencia de 26 de marzo de 2008 ordenando el emplazamiento a las partes y que se elevaran las actuaciones a esta Sala. TERCERO.- Mediante escrito presentado el 6 de mayo de 2008 e n el Registro General de este Tribunal Supremo, el Procurador don Manuel G\u00f3mez Montes, en representaci\u00f3n de don Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 de la Hoz Regul es y de do\u00f1a Marta Mar\u00eda Riol Diego, formaliz\u00f3 el recurso y, despu\u00e9s de exponer l os motivos que estim\u00f3 oportunos, solicit\u00f3 a la Sala: \"(...) dicte Sentencia estimatoria del mismo, revocando l a Sentencia recurrida, condenando a la Consejer\u00eda de Educacion y Ciencia del Gobierno d el Principado a reconocer el derecho de los recurrentes a la objeci\u00f3n de conciencia como parte de los derechos constitucionales de libertad ideol\u00f3gica y religiosa y a que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus convicciones, amparados respectivamente por los art\u00edculos 16 y 27.3 de la Constituci\u00f3n, declarando por tanto la nulidad de la Resoluci\u00f3n ad ministrativa recurrida as\u00ed como del contenido del desarrollo reglamentario llevado a cabo por los Dec retos 74/2007, de 14 de junio, del Principado de Asturias y R.D. 1631/2006, de 29 de diciembre en ta nto en cuanto violen los expresados derechos constitucionales\". Por Primer Otros\u00ed Digo, interes\u00f3 la suspensi\u00f3n de la Resoluci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y por consiguiente \"de las obligacione s de cursar la/s asignatura/s objetadas y de asistir a las clases de la misma, mientras se resuelve el presente Recurso\", por las razones que en dicho escrito se exponen y que const ituyen --dijo-- una reiteraci\u00f3n ampliada de las esgrimidas ante la Sala sentenciado ra que motivaron su concesi\u00f3n. Y, por Segundo Otros\u00ed, interes\u00f3 la acumulaci\u00f3n de los Recursos procedentes de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Asturias dictados en los procedimientos en materia de protec ci\u00f3n de derechos fundamentales y cuyas referencias a efectos de casaci\u00f3n son los n\u00fam eros 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43, 45, 46, 48, 49 y 50 de 2008. CUARTO.- Admitido a tr\u00e1mite el recurso, se remitieron las a ctuaciones a esta Secci\u00f3n S\u00e9ptima, conforme a las reglas del reparto de asuntos y, por providencia de 22 de septiembre de 2008, se dio traslado del escrito de interposici\u00f3n a las partes recurridas y al Ministerio Fiscal a fin de que formalizaran su opos ici\u00f3n. QUINTO.- Evacuando el traslado conferido, el Abogado del Es tado, mediante escrito presentado el 24 de octubre de 2008, solici t\u00f3 sentencia \"declarando no haber lugar a casar la sentencia recurrida, con \u00edntegra confirm aci\u00f3n de la misma, todo ello con imposici\u00f3n de las costas a la parte recurrente\". Y, por Otros\u00ed, se opuso a la medida cautelar de suspensi\u00f3n solicitada de contrario. El Letrado del Servicio Jur\u00eddico del Principado d e Asturias formul\u00f3 su oposici\u00f3n al recurso por escrito, presentado el 30 de octubre de 2008, en el que, asimismo, solicit\u00f3 su desestimaci\u00f3n y la confirmaci\u00f3n \u00edntegra de la resol uci\u00f3n de instancia, imponiendo las costas --dijo-- a la parte recurrente. Por su parte, el Fiscal, con fundamento en las co nsideraciones expuestas en su escrito presentado el 31 de octubre de 2008, intere s\u00f3 a este Tribunal \"que proceda a dictar sentencia declarando NO HABER LUGAR al recurso de c asaci\u00f3n deducido, con imposici\u00f3n de las costas a los recurrentes, por el imperativo legal que establece el art\u00edculo 139.2 LJCA\". Por Otros\u00ed, manifest\u00f3 que, \"conforme a un criterio de proporcionalidad, las razones de inter\u00e9s general que se esgrimen justific an en este caso la no adopci\u00f3n de dicha medida cautelar\". SEXTO.- En atenci\u00f3n a la trascendencia de la cuesti\u00f3n deba tida en este proceso, el Presidente de la Sala acord\u00f3 someter su conocimi ento al Pleno de la misma y, mediante providencia de 5 de diciembre de 2008, se se\u00f1al\u00f3 pa ra la votaci\u00f3n y fallo el d\u00eda 26 de enero de 2009. S\u00c9PTIMO.- En la fecha acordada, 26 de enero de 2009, ha tenid o lugar la deliberaci\u00f3n del presente procedimiento, continu\u00e1nd ose la misma en los d\u00edas siguientes y procedi\u00e9ndose a la votaci\u00f3n y fallo el d\u00eda 28 de di chos mes y a\u00f1o. Siendo Ponente el Excmo. Sr. D. PABLO LUCAS MURILLO DE LA CUEVA , Magistrado de la Sala. FUNDAMENTOS DE DERECHO PRIMERO.- El proceso de instancia, seguido por los tr\u00e1mites del procedimiento especial para la protecci\u00f3n jurisdiccional de los d erechos fundamentales, fue iniciado por don Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 de la Hoz Regules y do\u00f1a Marta Ma r\u00eda Riol Diego, mediante un recurso contencioso-administrativo dirigido contra la resol uci\u00f3n de 8 de octubre de 2007 del Consejero de Educaci\u00f3n y Ciencia del Principado de Asturias, que desestim\u00f3 la objeci\u00f3n de conciencia a las asignaturas Educaci\u00f3n para la C iudadan\u00eda, Educaci\u00f3n \u00e9tico c\u00edvica y Filosof\u00eda y Ciudadan\u00eda que el Sr. De la Hoz Regules hab\u00eda formulado en relaci\u00f3n a su hija Mar\u00eda de la Hoz Riol, alumna de Ense\u00f1anza Secundari a Obligatoria (ESO) en el Colegio de Fomento \"Pe\u00f1amayor\". El escrito de interposici\u00f3n concret\u00f3 el objeto de la tutela jurisdiccional solicitada en estos t\u00e9rminos: \"Los derechos cuya tutela se pide, y que se entiende n violados por la Resoluci\u00f3n impugnada son el derecho de los padres a que sus hi jos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones ampara do por el art. 27.3 de la Constituci\u00f3n y el de libertad ideol\u00f3gica y religiosa del art\u00edculo 16.1 d e la propia Constituci\u00f3n del que forma parte el de objeci\u00f3n de conciencia seg\u00fan ha establecido la juri sprudencia del Tribunal Constitucional (cfr. por ejemplo, la sentencia 53/85 de 11 de abril)\". La sentencia aqu\u00ed recurrida desestim\u00f3 el anterior r ecurso jurisdiccional y el actual recurso de casaci\u00f3n ha sido interpuesto, tambi\u00e9n, p or el Sr. De la Hoz Regules y la Sra. Riol Diego. SEGUNDO.- Para entender debidamente el debate que se nos ha sometido, es preciso hacer una referencia previa a los aspectos principales del litigio enjuiciado por la Sala de Asturias. Comenzando por la demanda, debe decirse que ped\u00eda la condena del Principado de Asturias a reconocer el derecho de los recurrent es a la objeci\u00f3n de conciencia, como parte de esos derechos de los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n cuya tutela jurisdiccional se reclamaba y, en virtud de los mis mos, a \"que sus hijos (sic) no deban cursar las asignaturas de Educaci\u00f3n para la Ciudada n\u00eda y los derechos humanos y Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica ni asistir a las correspondi entes clases y que no se vean afectados sus derechos respecto de la evaluaci\u00f3n, promoci\u00f3n y titulaci\u00f3n que le afecte no s\u00f3lo en el curso presente sino en posteriores si existiera pos ibilidad de cursar dicha asignatura\". La principal raz\u00f3n esgrimida en apoyo de esa pret ensi\u00f3n fue que parte de los contenidos de la materia Educaci\u00f3n para la Ciudadan \u00eda, tal y como hab\u00edan sido configurados en la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de may o, de Educaci\u00f3n, y en sus normas de desarrollo (los Reales Decretos 1513/2006, de 7 de diciembre, y 1631/2006, respectivamente referidos a la Educaci\u00f3n Primaria y a la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, y el Decreto 74/2007, de 14 de junio, del Principado de Asturias), resultaban contrarios a las convicciones morales y religiosas de los demandantes. Luego se afirmaba que la denegaci\u00f3n de la objeci\u00f3 n de conciencia produc\u00eda, al entender de los recurrentes, una violaci\u00f3n de los a rt\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n y, con la cita del art\u00edculo 96.1, tambi\u00e9n del texto co nstitucional, se subrayaba que las normas relativas a los derechos fundamentales han de inter pretarse de conformidad con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y los acu erdos y tratados internacionales ratificados por Espa\u00f1a en la materia. Al respecto de lo anterior se invocaban los art\u00edc ulos 18 y 26 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; el art\u00edculo 9 del Co nvenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y Libertades Fundamentales, el art\u00edculo 18 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y el art\u00edculo prime ro del Acuerdo con la Santa Sede sobre ense\u00f1anza y asuntos culturales que se refiere al re speto en los centros docentes p\u00fablicos de los valores de la \u00e9tica cristiana. Posteriormente, se invocaba, tambi\u00e9n, la doctrina sobre la objeci\u00f3n de conciencia contenida en la sentencia 15/1982 del Tribunal Cons titucional. TERCERO.- La sentencia recurrida, despu\u00e9s de exponer en los dos primeros fundamentos de Derecho las posiciones de las partes , analiz\u00f3 en el tercero la inadecuaci\u00f3n del procedimiento que hab\u00eda sido aduci da por las dos Administraciones codemandadas y el Ministerio Fiscal y rechaz\u00f3 esta causa de inadmisi\u00f3n. Los fundamentos cuarto y siguientes los dedica al an\u00e1lisis del problema de fondo y pueden ser resumidos en lo que se expresa a continu aci\u00f3n. En primer lugar, delimita la cuesti\u00f3n principal c ontrovertida a trav\u00e9s de esta declaraci\u00f3n: \"En el supuesto que examinamos, aunque formalmente se configura como una objeci\u00f3n a asistir a clase de determinadas asignaturas por con siderarlas contrarias a su libertad ideol\u00f3gica y religiosa, lo que verdaderamente se suscita es su p osible inconstitucionalidad por vulnerar el referido derecho recogido en el art\u00edculo 16.1 de la Constituci\u00f3n, circunstancia que hace decaer las afirmaciones que se formulan en el sentido de que n o se halla previsto un derecho a la obligaci\u00f3n (sic) de conciencia a un deber impuesto normativame nte o, que frente a la obligatoriedad de las asignaturas establecidas por la Ley Org\u00e1nica de Edu caci\u00f3n no cabe invocar un derecho de objeci\u00f3n para no asistir a dichas asignaturas, pues nada imp ide que se suscite cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto de dicha normativa de la que el acuerdo recurrido constituye un acto de ejecuci\u00f3n\". Despu\u00e9s, se refiere a la importancia y significaci\u00f3 n de los derechos fundamentales invocados en el proceso en estos t\u00e9rminos: \"(...) resulta evidente del contenido de los art\u00edcul os 16.1 y 27.1 y 3 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola el derecho a que se garantice la libertad ideol\u00f3gica y religiosa de todas las personas y por ello, de los padres respecto de sus hijos menor es, as\u00ed como el deber del Estado y de todos los poderes p\u00fablicos de garantizar el derecho que asist e a los padres para que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa o moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\". A continuaci\u00f3n, distingue, respecto de esas asignat uras comprendidas bajo la denominaci\u00f3n Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, objeto d e pol\u00e9mica, estos dos aspectos o facetas de la misma: de un lado, su configuraci\u00f3n e n la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de Educaci\u00f3n; y, de otro, los actos concretos a trav\u00e9s de los que se ense\u00f1a. Enumera, seguidamente, los intervinientes en la a ctividad educativa y cu\u00e1les son sus respectivos papeles. A saber: la Administraci\u00f3n , a la que corresponde \"establecer el marco general en que ha de desenvolverse la activid ad educativa; los centros docentes privados y concertados, que gozan del ideario o car \u00e1cter propio del centro; todos los centros, con autonom\u00eda pedag\u00f3gica, a trav\u00e9s de la e laboraci\u00f3n de sus propios proyectos educativos; y la actividad del profesorado encargad o de impartir dichas ense\u00f1anzas sobre los que recaer\u00e1, en \u00faltima instancia, la concreci\u00f3n del contenido de las mismas dentro del derecho de libertad acad\u00e9mica o de c\u00e1tedra\". Tomando en consideraci\u00f3n lo que la exposici\u00f3n de motivos de la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n expresa sobre la Educaci\u00f3n para la Ciudad an\u00eda, se\u00f1ala lo siguiente: \"La anterior declaraci\u00f3n program\u00e1tica de principios que inspiran las asignaturas de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda en general, no puede s uscitar duda alguna sobre su constitucionalidad.\" A consecuencia de lo anterior, advierte que la supu esta vulneraci\u00f3n de los derechos fundamentales s\u00f3lo puede predicarse de los actos concretos de la ense\u00f1anza que afectasen a la libertad ideol\u00f3gica o religiosa y no de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de Educaci\u00f3n. Y, finalmente, declara: \"(...) al encontrarse el procedimiento ayuno de toda prueba, se desconoce el contenido de las asignaturas a cuya ense\u00f1anza se oponen y con el lo, las ense\u00f1anzas que se entienden contrarias a la libertad ideol\u00f3gica pues resulta pa tente que el mero enunciado de una asignatura, no afecta a derecho fundamental alguno\". Despu\u00e9s de todas esas declaraciones, el fundamento sexto y \u00faltimo de la sentencia de instancia concluye que la impugnaci\u00f3n gen\u00e9rica d e las asignaturas relativas a Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda como contrarias al der echo a la libertad ideol\u00f3gica carece de justificaci\u00f3n y, consiguientemente, que no proce de plantear la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad. Y, tras recordar que s\u00f3lo cabe invocar el referid o derecho fundamental en relaci\u00f3n con el caso concreto en que se desarrollan las cita das ense\u00f1anzas, la sentencia de Asturias falla que no cabe amparar derecho fundamen tal alguno. CUARTO.- El recurso de casaci\u00f3n reclama la revocaci\u00f3n de la sentencia recurrida y la condena al Principado de Asturias a reconocer el derecho de los recurrentes a la objeci\u00f3n de conciencia, como parte de los derechos fundamentales reconocidos en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n y, tambi\u00e9n , la nulidad, tanto de la resoluci\u00f3n recurrida como del desarrollo reglamentario llevado a cabo por el Decreto 74/2007, de 14 de junio, del Principado de Asturias, y por el Real Decreto 1631/2006, de 29 de diciembre. Invoca en su apoyo dos motivos. El primero se formaliza por el cauce de la letra c) del art\u00edculo 88.1 de la Ley de la Jurisdicci\u00f3n. Imputa a la sentencia incongruencia o misiva y falta de motivaci\u00f3n, con infracci\u00f3n, tambi\u00e9n, de las normas de valoraci\u00f3n de la prueba (que se explica as\u00ed: \"dada la omisi\u00f3n en la aplicaci\u00f3n del brocardo \"iura novit c uria\"\"). Las concretas vulneraciones denunciadas en este motivo est\u00e1n referidas, por lo que hace a la incongruencia, a los art\u00edculos 248 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial , 70 de la Ley de esta Jurisdicci\u00f3n y 209, 217 y 218 de la Ley de Enjuiciamiento Civil. Y , en lo que concierne a la falta de motivaci\u00f3n, a los art\u00edculos 24 y 120.3 de la Consti tuci\u00f3n y 218 de la Ley de Enjuiciamiento Civil. Para defender esa censura de incongruencia omisiv a el argumento principal empleado es el siguiente: \"En el proceso qued\u00f3 (...) acreditado tanto la leg islaci\u00f3n aplicable que fue aplicada en todo el iter administrativo como su afectaci\u00f3n respecto de la esfera de derechos inalienables fundamentales de los padres del menor afectado/s; a sumiendo esta parte una carga probatoria que no le corresponder\u00eda dado que como ha declarado el TEDH es al Estado y a cada Centro docente al que le corresponde suministrar a los padres la i nformaci\u00f3n necesaria para que puedan educar a sus hijos, incluso ejerciendo el derecho a objetar a la asignatura parcialmente (ST TEDH DE 29 DE JUNIO DEL 2007) sin que ninguna prueba en contrario se efectuara por las codemandadas. Tales circunstancias debieron ser convenientemente analiz adas en la sentencia, reflejadas en los hechos probados, y dar lugar al correspondiente fallo. Al no ser analizadas las pruebas existentes con el necesario detalle, y no ser desgranados los planteamientos efectuados en la demanda con el rigor que el caso merec\u00eda, la sentencia incurre en incongruencia por omisi\u00f3n, as\u00ed como en f alta de motivaci\u00f3n , considerando esta parte que de los hechos que efectivamente han sido probad os, debe quedar constancia en la sentencia que se dicte en esta casaci\u00f3n, por estimar que exis te vulneraci\u00f3n de las reglas que rigen el reparto de la carga de la prueba, contenidas en el art\u00edculo 217 de la LEC 1/2000, el cual se invoca a trav\u00e9s del art\u00edculo 88.1.d) de la LJCA\". Se completa esa argumentaci\u00f3n se\u00f1alando que la sent encia de Asturias es contradictoria. Y esto, seg\u00fan el recurso de casaci\u00f3 n, porque en su fundamento tercero declara, para rechazar la inadecuaci\u00f3n del procedim iento que fue opuesta, que hubo una cita del derecho fundamental que se dec\u00eda vulnerado y, tambi\u00e9n, una exposici\u00f3n de argumentos para fundamentar el recurso interpuesto. En cambio, en el fundamento quinto manifiesta: \"se desconoce el contenido de las asign aturas a cuya ense\u00f1anza se oponen y, con ello, las ense\u00f1anzas que se entienden contraria s a la libertad ideol\u00f3gica pues resulta patente que el mero enunciado de una asignatura, no afecta a derecho fundamental alguno\". El apoyo principal que el recurso de casaci\u00f3n ofr ece para su denuncia de falta de motivaci\u00f3n se halla en esta afirmaci\u00f3n: \"La resoluci\u00f3n combatida aparte de hacer una referen cia gen\u00e9rica a la exposici\u00f3n de motivos de la Ley Org\u00e1nica 2/2006 de Educaci\u00f3n y a que no hay dudas sobre la constitucionalidad (cuesti\u00f3n que no se est\u00e1 planteando expresamente en el presente recurso) no entra para nada en el petitum de la demanda, ni toma en cuenta las con sideraciones vertidas en nuestro escrito de demanda, careciendo, a nuestro entender, de la sens ibilidad m\u00ednima para aplicar la ley seg\u00fan las circunstancias concurrentes y la realidad social de l tiempo en que han de ser aplicadas atendiendo fundamentalmente al esp\u00edritu y finalidad de las nor mas (art. 3.1 C.C) y desde luego los art\u00edculos constitucionales aplicables no se hicieron pensando en la triste situaci\u00f3n actual de obligar a los padres (en este caso a trav\u00e9s de la mencionada asig natura de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda) en sus m\u00faltiples denominaciones a que sus hijos reciba n ense\u00f1anzas que en conciencia van contra sus creencias religiosas, por lo que la cuesti\u00f3n de fondo es un tema de libertades \". Este primer motivo de casaci\u00f3n debe decirse que mer ece ser acogido, por ser fundada la incongruencia omisiva imputada a la sent encia recurrida. Efectivamente, el contraste entre los t\u00e9rminos de l planteamiento de la demanda y la respuesta que la Sala de Asturias les dio permite c onstatar un silencio sobre esas concretas partes del Decreto 74/2007 del Principado de Asturias que fueron invocadas y subrayadas como expresivas de un adoctrinamiento co ntrario a las creencias propias de los recurrentes. Y la consecuencia es la anulaci\u00f3n de la sentencia y la necesidad de que este Tribunal Supremo enjuicie directamente la controver sia planteada en el proceso de instancia [art\u00edculo 95.2, apartados c) y d), de la Ley de esta Jurisdicci\u00f3n], lo que determina que sea inocuo considerar el segundo motivo que, po r lo dem\u00e1s, plantea la cuesti\u00f3n de fondo sobre la que versan los siguientes fundamento s. Antes debemos rechazar la inadecuaci\u00f3n del proced imiento opuesta por los demandados, pues resulta evidente que desde el escr ito de interposici\u00f3n se esgrimieron pretensiones directamente encaminadas a la protecci \u00f3n de los derechos fundamentales reconocidos en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Cons tituci\u00f3n. QUINTO.- Ayudar\u00e1 a la mejor soluci\u00f3n de la controversia ten er presentes los antecedentes inmediatos de la materia escolar Educa ci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda. Como recuerda el Real Decreto 1631/2006 (anexo II), se h allan en la Recomendaci\u00f3n (2002) 12 del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa. Tamb i\u00e9n apunta que la Uni\u00f3n Europea incluye como objetivo de los sistemas educativos pr omover en la comunidad escolar el aprendizaje de los valores democr\u00e1ticos y de la par ticipaci\u00f3n en la ciudadan\u00eda activa, en sinton\u00eda con esa recomendaci\u00f3n. Importa, por tanto, ver cu\u00e1l es su sentido. La Recomendaci\u00f3n dice que la \"Educaci\u00f3n para la C iudadan\u00eda Democr\u00e1tica\" (education for democratic citizenship ) debe ser un objetivo prioritario de la pol\u00edtica educativa en todos los niveles de la ense\u00f1anza. Ins pira esa orientaci\u00f3n la \"preocupaci\u00f3n por los crecientes niveles de apat\u00eda c\u00edvica y pol\u00edt ica y de falta de confianza en las instituciones democr\u00e1ticas y por los cada vez m\u00e1s a bundantes casos de corrupci\u00f3n, racismo, xenofobia, nacionalismo agresivo, intolera ncia frente a las minor\u00edas, discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social (...)\". Por eso, la considera fundamental para promover una sociedad libre, tolerante y justa y la tiene po r factor de cohesi\u00f3n social, mutuo entendimiento, di\u00e1logo intercultural e interreligio so y de solidaridad que contribuye a la igualdad entre hombres y mujeres y fomenta el estab lecimiento de relaciones armoniosas y pac\u00edficas entre los pueblos as\u00ed como la defensa y el desarrollo de la sociedad y de la cultura democr\u00e1ticas. Entre los objetivos educativos y contenidos de es ta materia incluye: 1) estimular los enfoques y acciones multidisciplinarios que combine n la educaci\u00f3n c\u00edvica y pol\u00edtica con la ense\u00f1anza de historia, filosof\u00eda, religiones, idiom as, ciencias sociales y de todas las disciplinas que tengan implicaciones \u00e9ticas, pol\u00edti cas, sociales, culturales o filos\u00f3ficas; 2) combinar la adquisici\u00f3n de conocimientos, actitudes y destrezas dando prioridad a los que reflejan los valores fundamentales del Consejo de E uropa, especialmente los derechos humanos y el Estado de Derecho; 3) prestar particul ar atenci\u00f3n a la adquisici\u00f3n de actitudes necesarias para la vida en las sociedades multiculturales respetuosas con las diferencias y preocupadas por su medio ambiente. Para lograr esos fines piensa en enfoques educati vos y m\u00e9todos que ense\u00f1en a convivir democr\u00e1ticamente y a combatir el nacionali smo agresivo, el racismo y la intolerancia y a eliminar la violencia y las ideas y conductas extremistas y que procuren la adquisici\u00f3n de estas competencias b\u00e1sicas ( key competences ) o habilidades o destrezas: a) superar conflictos de forma no violenta; b) argu mentar en defensa del propio punto de vista; c) escuchar, comprender e interpretar los ar gumentos de los dem\u00e1s; d) reconocer y aceptar las diferencias; e) escoger entre opciones distintas, considerar las alternativas y someterlas a an\u00e1lisis \u00e9tico; f) asumir responsabili dades compartidas; g) establecer relaciones constructivas, no agresivas, con otros; h) desarrollar una aproximaci\u00f3n cr\u00edtica a la informaci\u00f3n, a las corrientes de pensamiento y a los conceptos filos\u00f3ficos, religiosos, sociales, pol\u00edticos y culturales, al tiempo que se mantiene el compromiso con los valores y principios fundamentales del Consejo de Europa. La participaci\u00f3n activa de todos los implicados e n la educaci\u00f3n, la promoci\u00f3n del ethos democr\u00e1tico, el fomento del estudio y de la inicia tiva personal, la combinaci\u00f3n de la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica y la colaboraci\u00f3n c\u00edvica (civic partnership) entre la escuela, la familia, la comunidad, los centros de trabajo y los medios de c omunicaci\u00f3n, se hallan entre los criterios que han de guiar la ense\u00f1anza de esta mat eria. Esta Recomendaci\u00f3n fue seguida por otros document os. Entre ellos, el elaborado por el Comit\u00e9 ad hoc para la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los Derecho s Humanos, tambi\u00e9n del Consejo de Europa, el 14 de marzo de 20 06, que insistir\u00e1 en la importancia de los entornos educativos \u00e9ticos y democr\u00e1ticos, en l a escuela y fuera de ella, y de promover la perspectiva de g\u00e9nero en la educaci\u00f3n. La Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n ha resaltado la importan cia que en el sistema educativo tienen las denominadas competencias sociales y c\u00edvi cas. As\u00ed, la Recomendaci\u00f3n Conjunta del Parlamento Europeo y del Consejo sobre las comp etencias clave para el aprendizaje permanente, de 18 de diciembre de 2006, formula dir ectrices que enlazan con las sentadas por el Consejo de Europa. En efecto, atrib uye suma importancia al conocimiento de \"los conceptos b\u00e1sicos relativos al individuo, a l grupo, a la organizaci\u00f3n del trabajo, a la igualdad y la no discriminaci\u00f3n entre hombres y muj eres, la sociedad y la cultura (...)\". Y a \"la capacidad de comunicarse de una manera construc tiva (...), mostrar tolerancia y expresar y comprender puntos de vista diferentes, n egociar sabiendo inspirar confianza y sentir empat\u00eda\", as\u00ed como a \"ser capaces de gestion ar el estr\u00e9s y la frustraci\u00f3n y expresarlos de una manera constructiva (...)\" desde \"la seguridad en uno mismo y (...) la integridad\". Indica que \"las personas deben interes arse por el desarrollo socioecon\u00f3mico, la comunicaci\u00f3n intercultural, la diversidad de val ores y el respeto a los dem\u00e1s, as\u00ed como estar dispuestas a superar los prejuicios y a compr ometerse\". Las capacidades de esta competencia c\u00edvica guarda n relaci\u00f3n, subraya la Recomendaci\u00f3n, \"con la habilidad para interactuar e ficazmente en el \u00e1mbito p\u00fablico y para manifestar solidaridad e inter\u00e9s por resolver los p roblemas que afecten a la comunidad (...). Conlleva la reflexi\u00f3n cr\u00edtica y creativa y l a participaci\u00f3n constructiva en las actividades de la comunidad (...) as\u00ed como la toma de decisione s (...) mediante el ejercicio del voto\". Y una actitud positiva, fundada en la apreciaci\u00f3n y c omprensi\u00f3n de las diferencias a partir del \"pleno respeto a los derechos humanos, incluida la igualdad como base de la democracia\", ante los sistemas de valores de las distintas relig iones o grupos \u00e9tnicos. Esta actitud, continua la Recomendaci\u00f3n, incluye \"manifestar el s entido de pertenencia a la propia localidad, al propio pa\u00eds, a la UE y a Europa en ge neral y al mundo, y la voluntad de participar en la toma de decisiones democr\u00e1tica a t odos los niveles\". Adem\u00e1s, supone manifestar \"sentido de la responsabilidad y (...) c omprensi\u00f3n y respeto de los valores compartidos (...) necesarios para (...) la cohesi\u00f3n de la comunidad\", entre ellos los principios democr\u00e1ticos\". La participaci\u00f3n construc tiva de la que hablan el Parlamento Europeo y el Consejo incluye \"las actividades c\u00edvic as y el apoyo a la diversidad y a la cohesi\u00f3n sociales y al desarrollo sostenible, as\u00ed c omo la voluntad de respetar los valores y la intimidad de los dem\u00e1s\". SEXTO.- Tomando en consideraci\u00f3n lo expuesto, f\u00e1cilmente s e advierte que la decisi\u00f3n de la cuesti\u00f3n principal del actual litigi o pasa por establecer las premisas que permitir\u00e1n decidir si es o no justificada la vulner aci\u00f3n de los derechos fundamentales de los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n que lo s recurrentes invocaron en el proceso de instancia para dar apoyo a su pretensi\u00f3n. En particular, hace falta precisar los siguientes extremos: el significado del pluralismo como elemento necesario para una verdade ra sociedad democr\u00e1tica; la suma relevancia que los derechos fundamentales tienen en nuestro modelo constitucional de convivencia; el papel que la Constituci\u00f3n asigna al Estado en materia de educaci\u00f3n; el contenido que corresponde al derecho a la libertad ideol\u00f3gica y religiosa del art\u00edculo 16.1 dentro del sistema educativo establecido por el Est ado; el alcance del derecho reconocido a los padres en el 27.3 y el l\u00edmite que significan esos dos derechos de los art\u00edculos 16.1 y 27.3, todos de la Constituci\u00f3n, para la actividad e ducativa de los poderes p\u00fablicos. Pasando al examen sucesivo de cada uno de ellos, nos encontramos, en primer lugar, con el pluralismo, que est\u00e1 formalmente proc lamado como valor superior del ordenamiento jur\u00eddico en el art\u00edculo 1.1 de la Cons tituci\u00f3n. Su n\u00facleo principal es el reconocimiento del hecho innegable de la diversida d de concepciones que sobre la vida individual y colectiva pueden formarse los ciudadan os en ejercicio de su libertad individual y la necesidad de establecer unas bases jur\u00eddicas e institucionales que hagan posible la exteriorizaci\u00f3n y el respeto de esas diversas conc epciones. No parece que sea err\u00f3neo se\u00f1alar que entre las razones de su reconocimiento jur\u00eddico se hallan estas dos: facilita la paz social, al permitir la convivencia entre discre pantes; y es un elemento necesario para asegurar un adecuado funcionamiento del sistema dem ocr\u00e1tico porque contribuye a favorecer la discusi\u00f3n y el intercambio de ideas y, de esa manera, se erige en un elemento necesario para que el ciudadano pueda formar libre y conscientemente la voluntad que exteriorizar\u00e1 a trav\u00e9s de su voto individual (en es te sentido, la STC 12/1982, en l\u00ednea con lo anterior, subraya el pluralismo pol\u00edtico como un valor fundamental y un requisito del Estado democr\u00e1tico). La importancia de la actividad educativa en relac i\u00f3n con el pluralismo es obvia: constituye un esencial instrumento para garantizar su efectiva vivencia en la sociedad; y esto porque transmite a los alumnos la realidad de esa diversidad de concepciones sobre la vida individual y colectiva, como asimismo les i nstruye sobre su relevancia, para que sepan valorar la trascendencia de esa diversidad y, sobre todo, aprendan a respetarla. En cuanto a los derechos fundamentales, como resu lta de la lectura del art\u00edculo 10 de la Constituci\u00f3n, son el espacio de libertad y re speto individual que es necesario para que la dignidad de la persona, principal fundamento del orden pol\u00edtico y de la paz social, sea una realidad viva y no una mera declaraci\u00f3n for mal. Como consecuencia de esta importancia, claro es que la actividad educativa n o podr\u00e1 desentenderse de transmitir los valores morales que subyacen en los derechos fundam entales o son corolario esencial de los mismos. Por lo que se refiere al papel del Estado en la m ateria, el referente constitucional en esta cuesti\u00f3n lo ofrecen estos dos mandatos del art \u00edculo 27: el de su apartado 5, que impone a los poderes p\u00fablicos una obligada interven ci\u00f3n en la educaci\u00f3n (lo cual es coherente con el modelo de Estado Social de los art \u00edculos 1 y 9.2); y el que resulta de su apartado 2, que dispone para esa funci\u00f3n una necesa ria meta constitucionalmente predeterminada, cual es que: \"La educaci\u00f3n tendr\u00e1 p or objeto el libre desarrollo de la personalidad en el respeto a los principios democr \u00e1ticos de convivencia y a los derechos y libertades fundamentales\". Educaci\u00f3n, hay que recor darlo, que todos tienen derecho a recibir. La necesaria presencia del Estado en esta materia deriva de la clara vinculaci\u00f3n existente entre ense\u00f1anza y democracia, por lo que antes ya se ha expresado, y procede tambi\u00e9n del hecho de que esa democracia, adem\u00e1s de ser un mecanismo formal para la constituci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos, es tambi\u00e9n un esquema de principios y valores. Varias son las consecuencias que derivan de una i nterpretaci\u00f3n combinada de los dos anteriores preceptos constitucionales. La primera es que la actividad del Estado en mate ria de educaci\u00f3n es obligada (representa el aspecto prestacional del derecho a l a educaci\u00f3n que resulta del precepto constitucional que se viene analizando). La segunda es que esa intervenci\u00f3n tiene como fin no s\u00f3lo (1) asegurar la transmisi\u00f3n del conocimiento del entramado instituc ional del Estado, sino tambi\u00e9n (2) ofrecer una instrucci\u00f3n o informaci\u00f3n sobre los val ores necesarios para el buen funcionamiento del sistema democr\u00e1tico. Y la tercera es que ese cometido estatal, debido a la fuerte vinculaci\u00f3n existente entre democracia y educaci\u00f3n, est\u00e1 referido a toda clase de ense\u00f1anza: la p\u00fablica y la privada. En lo que hace a la transmisi\u00f3n y difusi\u00f3n de con ocimientos que es posible a trav\u00e9s de esa actuaci\u00f3n estatal constitucionalmente dispue sta, debe hacerse la siguiente diferenciaci\u00f3n. Por un lado, est\u00e1n los valores que constituyen el sustrato moral del sistema constitucional y aparecen recogidos en normas jur\u00edd icas vinculantes, representadas principalmente por las que reconocen los derechos f undamentales. Y, por otro, est\u00e1 la explicaci\u00f3n del pluralismo de la sociedad, en sus d iferentes manifestaciones, lo que comporta, a su vez, informar, que no adoctrinar, so bre las principales concepciones culturales, morales o ideol\u00f3gicas que, m\u00e1s all\u00e1 de ese espacio \u00e9tico com\u00fan, pueden existir en cada momento hist\u00f3rico dentro de la sociedad y, en aras de la paz social, transmitir a los alumnos la necesidad de respetar las concepcion es distintas a las suyas pese a no compartirlas. La diferenciaci\u00f3n que acaba de hacerse marca los l\u00edmites que tiene la actuaci\u00f3n del Estado en materia educativa y, sobre todo, acota el terreno propio en que regir\u00e1 la proscripci\u00f3n de adoctrinamiento que sobre \u00e9l pesa p or la neutralidad ideol\u00f3gica a que viene obligado. Dicho de otro modo, no podr\u00e1 hablar se de adoctrinamiento cuando la actividad educativa est\u00e9 referida a esos valores mo rales subyacentes en las normas antes mencionadas porque, respecto de ellos, ser\u00e1 constit ucionalmente l\u00edcita su exposici\u00f3n en t\u00e9rminos de promover la adhesi\u00f3n a los mismos. Por el contrario, ser\u00e1 exigible una posici\u00f3n de neutralidad por parte del poder p\u00fablico cuando se est\u00e9 ante valores distintos de los anteriores. Estos otros valores deber\u00e1n ser expuestos de manera rigurosamente objetiva, con la exclusiva finalidad de instruir o informar sobre el pluralismo realmente existente en la sociedad acerca de determinadas cue stiones que son objeto de pol\u00e9mica. Y una \u00faltima puntualizaci\u00f3n es conveniente. La ac tividad educativa del Estado, cuando est\u00e1 referida a los valores \u00e9ticos comunes, no s\u00f3lo comprende su difusi\u00f3n y transmisi\u00f3n, tambi\u00e9n hace l\u00edcito fomentar sentimien tos y actitudes que favorezcan su vivencia pr\u00e1ctica. Lo hasta aqu\u00ed expuesto nos lleva directamente al examen de los tres problemas restantes de los seis anteriormente indicados, los tres referentes al alcance y l\u00edmites del derecho a la libertad ideol\u00f3gica y religiosa procla mado en la Constituci\u00f3n (art\u00edculo 16.1). Respecto de este derecho debemos decir que est\u00e1 con stituido b\u00e1sicamente por la posibilidad reconocida a toda persona de elegir lib remente sus concepciones morales o ideol\u00f3gicas y de exteriorizarlas, con la garant\u00eda de no poder ser perseguido o sancionado por ellas. Este derecho no es necesariamente incomp atible con una ense\u00f1anza del pluralismo que transmita la realidad social de la e xistencia de concepciones diferentes. La compatibilidad ser\u00e1 de apreciar siempre que la exposici\u00f3n de esa diversidad se haga con neutralidad y sin adoctrinamiento. Es deci r, dando cuenta de la realidad y del contenido de las diferentes concepciones, sin presi ones dirigidas a la captaci\u00f3n de voluntades a favor de alguna de ellas. Y as\u00ed tendr\u00e1 lugar cuando la ense\u00f1anza sea desarrollada con un sentido cr\u00edtico, por dejar bien clara la posibilidad o necesidad del alumno de someter a su reflexi\u00f3n y criterio persona l cada una de esas diferentes concepciones. Vinculado a lo anterior, aparece en el art\u00edculo 2 7.3 de la Constituci\u00f3n el derecho de los padres a elegir la orientaci\u00f3n moral y religios a que debe estar presente en la formaci\u00f3n de sus hijos. Est\u00e1 referido al mundo de las creenc ias y de los modelos de conducta individual que, con independencia del deber de resp etar esa moral com\u00fan subyacente en los derechos fundamentales, cada persona es libre de elegir para s\u00ed y de transmitir a sus hijos. Tampoco es incompatible con la ense\u00f1anza del plur alismo que deriva del art\u00edculo 27.2 CE. Tienen contenidos o facetas diferentes, co mo ha quedado expuesto. Estos derechos mencionados en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 significan, por eso, un l\u00edmite a la actividad educativa del Estado. En efec to, el Estado, en el \u00e1mbito correspondiente a los principios y la moral com\u00fan s ubyacente en los derechos fundamentales, tiene la potestad y el deber de impa rtirlos, y lo puede hacer, como ya se ha dicho, incluso, en t\u00e9rminos de su promoci\u00f3n. Sin em bargo, dentro del espacio propio de lo que sean planteamientos ideol\u00f3gicos, religiosos y m orales individuales, en los que existan diferencias y debates sociales, la ense\u00f1anza se deb e limitar a exponerlos e informar sobre ellos con neutralidad, sin ning\u00fan adoctrinamiento, para, de esta forma, respetar el espacio de libertad consustancial a la convivencia constitu cional. S\u00c9PTIMO.- Seg\u00fan hemos visto, por un lado, los recurrentes af irman el derecho que les asiste a que su hija, alumna de Ense\u00f1anza Secun daria Obligatoria (ESO), no se vea obligada a cursar las asignaturas de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda porque consideran que algunos de sus contenidos implican una formaci\u00f3n mo ral contraria a sus convicciones y a los derechos humanos. A su entender, la Constituci\u00f3 n, en sus art\u00edculos 16.1 y 27.3, as\u00ed como en la interpretaci\u00f3n que de ellos y de la obje ci\u00f3n de conciencia ha hecho el Tribunal Constitucional, les ampara. Por el otro, la Adminis traci\u00f3n asturiana, el Abogado del Estado y el Ministerio Fiscal contestan, en sustancia, que nuestro ordenamiento jur\u00eddico no reconoce un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia dis tinto del previsto en el art\u00edculo 30.2 del texto fundamental y que el Decreto 74/2007, de la J unta del Principado de Asturias no vulnera los derechos reconocidos en sus art\u00edculos 1 6.1 y 27.3. La primera cuesti\u00f3n a resolver estriba en determi nar si existe un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia susceptible de hacerse valer por los padres en nombre de sus hijos menores para eximirles del deber de cursar una mate ria del curr\u00edculo escolar que provoca su repulsa por razones ideol\u00f3gicas o religiosas. Y a si, efectivamente, los contenidos en discusi\u00f3n de las asignaturas pol\u00e9micas entra\u00f1an una infracci\u00f3n de los derechos fundamentales mencionados. Sobre lo primero, adem\u00e1s de recordar que el \u00fanico supuesto en el que la Constituci\u00f3n contempla la objeci\u00f3n de conciencia fr ente a la exigencia del cumplimiento de un deber p\u00fablico es el previsto en su art\u00edculo 30.2 , hemos de reiterar que la doctrina del Tribunal Constitucional solamente ha admitido, fuer a de ese caso, el derecho a objetar por motivos de conciencia del personal sanitario que ha de intervenir en la pr\u00e1ctica del aborto en las modalidades en que fue despenalizado. Asimis mo, es preciso a\u00f1adir que ni las normas internacionales, ni la jurisprudencia del Tr ibunal Europeo de Derechos Humanos lo han reconocido en el \u00e1mbito educativo. Desde luego, nada impide al legislador ordinario, siempre que respete las exigencias derivadas del principio de igualdad ante la ley, reconocer la posibilidad de dispensa por razones de conciencia de determinados deberes jur\u00eddicos. Lo que ocurre es que se tratar\u00eda de un derecho a la objeci\u00f3n de conc iencia de rango puramente legislativo -- no constitucional-- y, por consiguiente, derivado d e la libertad de configuraci\u00f3n del ordenamiento de que dispone el legislador democr\u00e1ti co, que podr\u00eda crear, modificar o suprimir dicho derecho seg\u00fan lo estimase oportuno. Para sostener que, m\u00e1s all\u00e1 de los espec\u00edficos su puestos expresamente contemplados por la Constituci\u00f3n, de \u00e9sta surge un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de alcance general, que no podr\u00eda ser ignorado por el legislador, suele invocarse --como se ha hecho en el caso ahora examinado-- el art\u00edculo. 16 de la Constituci\u00f3n. La idea b\u00e1sica de quienes sostienen esta postura es que la liberta d religiosa e ideol\u00f3gica garantiza no s\u00f3lo el derecho a tener o no tener las creencias qu e cada uno estime convenientes, sino tambi\u00e9n el derecho a comportarse en todas las circu nstancias de la vida con arreglo a las propias creencias. Pero \u00e9sta es una idea muy proble m\u00e1tica, al menos por dos \u00f3rdenes de razones. En primer lugar, una interpretaci\u00f3n sistem\u00e1tica d el texto constitucional no conduce en absoluto a esa conclusi\u00f3n. Incluso, pasando por alto que la previsi\u00f3n expresa de un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia al servicio mil itar en el art\u00edculo 30.2 no tendr\u00eda mucho sentido si existiese un derecho a la objeci\u00f3n de co nciencia de alcance general dimanante del art\u00edculo 16, es lo cierto que el tenor de este \u00faltimo precepto constitucional dista de abonar la tesis de que la libertad religiosa e ideo l\u00f3gica comprende el derecho a comportarse siempre y en todos los casos con arreglo a las propias cree ncias. En efecto, la libertad religiosa e ideol\u00f3gica no s\u00f3lo encuentr a un l\u00edmite en la necesaria compatibilidad con los dem\u00e1s derechos y bienes constitucionalmente garantizados, que es algo com\u00fan a pr\u00e1cticamente todos los derechos fundamentales, sin o que topa con un l\u00edmite espec\u00edfico y expresamente establecido en al art\u00edculo 16.1 de la Constituci\u00f3n: \"el mantenimiento del orden p\u00fablico protegido por la ley\". Pues bien, por lo que ahora importa, independientemente de la mayor o menor extensi\u00f3n qu e se d\u00e9 a la noci\u00f3n de orden p\u00fablico, es claro que \u00e9sta se refiere por definici\u00f3 n a conductas externas reales y perceptibles. Ello pone de manifiesto que el consti tuyente nunca pens\u00f3 que las personas pueden comportarse siempre seg\u00fan sus propias creenc ias, sino que tal posibilidad termina, cuanto menos, all\u00ed donde comienza el orden p\u00fablico. En segundo lugar, en contraposici\u00f3n a la dudosa e xistencia en la Constituci\u00f3n de un derecho a comportarse en todas las circunstancia s con arreglo a las propias creencias, se alza el mandato inequ\u00edvoco y, desde luego, de al cance general de su art\u00edculo 9.1: \"Los ciudadanos y los poderes p\u00fablicos est\u00e1n sujetos a l a Constituci\u00f3n y al resto del ordenamiento jur\u00eddico\". Este es un mandato incondic ionado de obediencia al Derecho. Derecho que, adem\u00e1s, en la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola es el elaborado por procedimientos propios de una democracia moderna. A ello hay que a \u00f1adir que el reconocimiento de un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de alcance gene ral a partir del art\u00edculo 16, equivaldr\u00eda en la pr\u00e1ctica a que la eficacia de las normas jur\u00ed dicas dependiera de su conformidad con cada conciencia individual, lo que supondr\u00eda socava r los fundamentos mismos del Estado democr\u00e1tico de Derecho. Una vez sentado que el art\u00edculo 16 de la Constitu ci\u00f3n no permite afirmar un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de alcance gene ral, es preciso verificar si podr\u00eda encontrar fundamento en la jurisprudencia o en alg\u00fa n instrumento internacional. Comenzando por los precedentes jurisprudenciales, la verdad es que distan de ser n\u00edtidos y lineales. Es indiscutible que la sentenci a del Tribunal Constitucional 53/1985, relativa a la despenalizaci\u00f3n del aborto en ciertas circunstancias, afirma que el personal sanitario puede oponer razones de conciencia para a bstenerse de participar en intervenciones dirigidas a la interrupci\u00f3n del emba razo. Pero a partir de aqu\u00ed ser\u00eda muy dif\u00edcil extraer un principio general por constituir claramente un supuesto l\u00edmite. M\u00e1s clara, como precedente en materia de objeci\u00f3n de conciencia, es la sentencia del Tribunal Constitucional 154/2002, relativa a la condena penal de unos padres que, a causa de sus creencias religiosas, no autorizaron u na transfusi\u00f3n sangu\u00ednea para su hijo menor, que luego falleci\u00f3. Ciertamente, el Tribunal Constitucional consider\u00f3 que dicha condena penal supuso una violaci\u00f3n de la libertad r eligiosa de los padres; lo que, al menos impl\u00edcitamente, implica admitir que la libertad rel igiosa puede tener alg\u00fan reflejo en el modo de comportarse. Pero tampoco ser\u00eda f\u00e1cil extra er de aqu\u00ed un principio general, por varios motivos: se trata de una sentencia atinente a cuestiones espec\u00edficamente religiosas, no morales en general; se trata de una sentencia ai slada; y se trata, sobre todo, de una sentencia muy ligada a las innegables exigencias de justicia material del caso concreto. Y, en cuanto a las sentencias del Tribunal Consti tucional 177/1996 y 101/2004, se contemplaban casos en que un militar y un polic\u00eda f ueron obligados a participar en actos religiosos. Cuando alguien sometido a una especial disciplina es obligado a participar en un acto religioso, hay sencillamente una violaci\u00f3n de su libertad religiosa. La jurisprudencia constitucional espa\u00f1ola, en sum a, no ofrece base para afirmar la existencia de un derecho a la objeci\u00f3n de concienci a de alcance general. Y, por lo que se refiere a instrumentos internacionales que satisfag an las caracter\u00edsticas exigidas por el art\u00edculo 10.2 de la Constituci\u00f3n para ser gu\u00eda de l a interpretaci\u00f3n en materia de derechos fundamentales, el \u00fanico que puede traerse a colaci\u00f3 n es el art\u00edculo 10.2 de la Carta de Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea, que dis pone: \"Se reconoce el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de acuerdo con las leyes nacionales que regulen su ejercicio\". Es verdad que este precepto no limita el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia a un \u00e1mbito material determinado. Y es probable que, tra s la menci\u00f3n espec\u00edfica a la Carta en el art\u00edculo 2 de la Ley Org\u00e1nica 1/2008, por la que se autoriza la ratificaci\u00f3n del Tratado de Lisboa, aqu\u00e9lla debe ya ser utilizada como canon in terpretativo aun cuando el mencionado Tratado de Lisboa no haya todav\u00eda entrado en vigor. Ahora bien, la propia Carta circunscribe su eficacia a aquellos supuestos en qu e los Estados apliquen Derecho de la Uni\u00f3n Europea, lo que claramente no ocurre en el ca so ahora examinado. El art\u00edculo 10.2 de la Carta, adem\u00e1s, requiere expresamente una interpositio legislatoris para desplegar sus efectos, por lo que no admite un derecho a la o bjeci\u00f3n de conciencia en ausencia de ley que lo regule. OCTAVO.- Llegados a este punto, queda por examinar si, aun en ausencia de un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia con alcance gen eral, podr\u00eda existir un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia circunscrito al \u00e1mbito educa tivo, especialmente en virtud del art\u00edculo 27.3 de la Constituci\u00f3n. Hay dos recientes sentencias del Tribunal Europeo de Derechos Humanos que, seg\u00fan algunos, se orientan en esta direcci\u00f3n. Se tr ata de las pronunciadas en los casos Folgero y otros contra Noruega (29 de junio de 2007 ) y Hasan y Eylem Zengin contra Turqu\u00eda (9 de octubre de 2007). En ambas, se aborda el problema de la ense\u00f1anza de la religi\u00f3n --luterana en el caso noruego e isl\u00e1mica s unita en el caso turco-- si bien dentro de materias escolares obligatorias de car\u00e1cter cultura l. Hay que tener en cuenta que no todos los alumnos ajenos a estas dos confesiones estaban dispensados de cursar dichas asignaturas. El Tribunal de Estrasburgo consider\u00f3 q ue el deber jur\u00eddico absoluto de cursar las asignaturas controvertidas, sin posibilidad efe ctiva de dispensa a causa de las propias creencias, vulneraba el art\u00edculo 9 del Convenio Eur opeo de Derechos Humanos. Es posible resumir las ideas principales que sirv en al Tribunal de Estrasburgo para decidir estos pleitos del siguiente modo: A) La inclusi\u00f3n en los planes de ense\u00f1anza de mat erias obligatorias sobre religi\u00f3n, filosof\u00eda y moral que persigan una aproximaci\u00f3n a l as diferentes religiones y orientaciones filos\u00f3ficas, de manera que los alumnos adquieran co nocimientos de sus propios pensamientos y tradiciones, no contradice el Conven io siempre que est\u00e9n configuradas equilibradamente y se ajusten en sus contenidos y e nse\u00f1anza a los principios de objetividad, exposici\u00f3n cr\u00edtica y respeto al plural ismo. B) Dicho en negativo, lesiona el derecho de los p adres a elegir la formaci\u00f3n religiosa y moral de sus hijos toda forma de ense\u00f1a nza que, por prescindir de los requisitos anteriores, tienda al adoctrinamiento re ligioso o moral. C) En los casos contemplados en estas sentencias la infracci\u00f3n del derecho reconocido en el art\u00edculo 2 del Protocolo n\u00ba 1 y de l art\u00edculo 9 del Convenio se produce por el desequilibrio en la definici\u00f3n del curr\u00edculo de las materias controvertidas (escorada al cristianismo la noruega, orientada al islamismo sun ita la turca) y, a partir de esa premisa, por la insuficiencia de los mecanismos de dispensa previstos por el legislador. Estas dos sentencias, sin embargo, no son de gran utilidad para el presente caso, por dos razones. Por un lado, y esto es lo m\u00e1s impo rtante, tratan de la ense\u00f1anza obligatoria de una determinada religi\u00f3n, pues, en l a pr\u00e1ctica, es a lo que conduc\u00edan las asignaturas discutidas. Imponer a alguien el deber jur\u00eddico de cursar ense\u00f1anzas religiosas contra la propia voluntad, aunque sea incluy\u00e9ndolas en materias, en principio, de car\u00e1cter cultural, implica, por s\u00ed solo, una violaci\u00f3n de la libertad religiosa e ideol\u00f3gica. Tan es as\u00ed que esta situaci\u00f3n no se produce en Espa\u00f1a, pa\u00eds ac onfesional, donde las ense\u00f1anzas religiosas en los curr\u00edculos escolares tienen car\u00e1c ter optativo. Cuando se trata de la ense\u00f1anza obligatoria de materias que, aun pudiendo incidir sobre cuestiones morales, son ajenas a la religi\u00f3n, no se da ese automatismo, sino que ser\u00e1 preciso, m\u00e1s bien, analizar hasta qu\u00e9 punto la asignatura obligatoria en cuesti\u00f3n puede afectar a opciones morales esencialmente personales. Por otro lado, la s mencionadas sentencias no imponen, en rigor, una obligaci\u00f3n al Estado de reco nocer un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia frente a asignaturas religiosas, sino qu e se limitan a decir que este tipo de asignaturas --propio de Estados confesionales-- que , en realidad, est\u00e1n exponiendo un determinado credo religioso s\u00f3lo es conforme al Con venio Europeo de Derechos Humanos en la medida en que se reconozca la posibilidad de dispensa. Tampoco el art\u00edculo 27.3 de la Constituci\u00f3n, en s \u00ed mismo considerado, con independencia de la jurisprudencia del Tribunal de Estrasburgo, permite afirmar que los padres tienen un derecho a la objeci\u00f3n de concienci a sobre materias como Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda. De entrada, hay que destacar que dic ho precepto constitucional s\u00f3lo reconoce el derecho a elegir la educaci\u00f3n religiosa y moral de los hijos, no sobre materias ajenas a la religi\u00f3n y la moral. En la medida en qu e Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda abarca temas ajenos a la religi\u00f3n o la moral en sentido pr opio, como son los relativos a la organizaci\u00f3n y funcionamiento de la democracia cons titucional, el significado de los derechos fundamentales o, incluso, usos sociales es tablecidos y reglas meramente t\u00e9cnicas, no resulta aplicable el art\u00edculo 27.3. Es te s\u00f3lo regir\u00e1 para aquellos aspectos de la citada materia que incidan sobre problemas morales, pues hay que entender que la religi\u00f3n, por ser algo ajeno a la ciudadan\u00eda, ha de quedar necesariamente fuera de la referida materia. Pero, si esto no fuera suficiente , hay que recordar que los apartados segundo y tercero del art\u00edculo 27 se limitan mutuam ente: ciertamente, el Estado no puede llevar sus competencias educativas tan lejos que in vada el derecho de los padres a decidir sobre la educaci\u00f3n religiosa y moral de los hijos; pero, paralelamente, tampoco los padres pueden llevar este \u00faltimo derecho tan lejos que des virt\u00fae el deber del Estado de garantizar una educaci\u00f3n \"en el respeto a los principios democ r\u00e1ticos de convivencia y a los derechos y libertades fundamentales\". El punto de equilibrio constitucionalmente adecua do puede ser a veces dif\u00edcil de encontrar; pero es indiscutible que los padres no t ienen, en virtud del art\u00edculo 27.3, un derecho ilimitado a oponerse a la programaci\u00f3n de l a ense\u00f1anza por el Estado. El art\u00edculo 27.3, dicho de otro modo, permite pedir que se anul en las normas reguladoras de una asignatura obligatoria en tanto en cuanto invadan e l derecho de los padres a decidir la ense\u00f1anza que deben recibir sus hijos en materia re ligiosa o moral; pero no permite pedir dispensas o exenciones. Es preciso tener presente, en fin, las peculiares caracter\u00edsticas de una materia obligatoria cuya finalidad declarada es educar a ci udadanos. Puede, naturalmente, discutirse acerca de la oportunidad de la misma; pe ro, una vez verificado que es ajustada a Derecho, autorizar exenciones individuales de dic ha asignatura ser\u00eda tanto como poner en tela de juicio esa ciudadan\u00eda para la que se asp ira a educar. En un Estado democr\u00e1tico de Derecho, el estatuto de los ciudadanos es el mis mo para todos, cualesquiera que sean sus creencias religiosas y morales y, precisamente por ello, en la medida en que esas creencias sean respetadas, no hay serias razones co nstitucionales para oponerse a la existencia de una materia obligatoria cuya finalida d es formar en los rudimentos de dicha ciudadan\u00eda, incluido el reconocimiento del propio d erecho a la libertad ideol\u00f3gica y religiosa. Para concluir, es importante aclarar que esta Sal a no excluye de ra\u00edz que, en circunstancias verdaderamente excepcionales, no pue da entenderse que de la Constituci\u00f3n surge t\u00e1citamente un derecho a quedar eximido del cumplimiento de alg\u00fan deber jur\u00eddico v\u00e1lido. En este caso, sin embargo y por lo que se acaba d e decir, no advertimos un conflicto semejante al que se produce en aquellos e n que la Constituci\u00f3n o el Tribunal Constitucional, al interpretarla, han reconocido el derecho a objetar. En efecto, tanto cuando se trata del servicio militar obligatorio, c omo en la intervenci\u00f3n en el aborto en los supuestos despenalizados, se percibe con absoluta n itidez la contraposici\u00f3n radical entre la conciencia de quienes pretenden ser eximidos de su cumplimiento y unos deberes p\u00fablicos bien precisos. Aqu\u00ed, sin embargo, no exist e esa claridad. Los propios recurrentes admiten que hay aspectos de la materia escolar Educ aci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda que no les producen ninguna reserva y, fuera de afirmaciones a bsolutamente generales, tienen que proceder a una b\u00fasqueda de palabras y frases extra\u00ed das de su contexto en las que dicen ver los prop\u00f3sitos adoctrinadores que les repugnan y fundamentan su rechazo. En realidad, su propio planteamiento desvela que son conscientes de los obst\u00e1culos que dificultan su pretensi\u00f3n objetora, p ues enlazan su reivindicaci\u00f3n con la afirmaci\u00f3n de que la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, tal como est\u00e1 concebida en el Decreto asturiano 74/2007 --y en el Real Decreto 1631/2006, del que trae causa-- lesiona los derechos fundamentales que les reconocen los art\u00edcu los 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n porque, a su entender, pretende adoctrinar a los al umnos en el relativismo, el positivismo y la ideolog\u00eda de g\u00e9nero. Se sit\u00faan as\u00ed en un plano distinto al propio de l a objeci\u00f3n de conciencia porque mantienen que se les debe reconocer desde el moment o en que tienen a las normas reglamentarias por contrarias a sus derechos fundam entales. Decimos que es distinto porque, en principio, la objeci\u00f3n se ejerce frente a deberes p\u00fablicos v\u00e1lidamente impuestos y porque los derechos que invocan a la libertad de conciencia y a elegir la formaci\u00f3n de sus hijos que est\u00e9 de acuerdo con sus convicciones morales y religiosas, de haber sido lesionados, les hacen acreedores de la m\u00e1s plena tu tela judicial. As\u00ed, de un lado, los recurrentes se salen del espacio propio del derecho que reclaman --la objeci\u00f3n de conciencia-- y, de otro, esgrimen t\u00edtulos que, de e star en lo cierto, les asegurar\u00edan la protecci\u00f3n que buscan haciendo innecesario el recur so a esa objeci\u00f3n. En efecto, si se demostrara que las ense\u00f1anzas controvertidas incurr en en un adoctrinamiento incompatible con las responsabilidades que atribuye al Estado en la educaci\u00f3n el art\u00edculo 27.2 de la Constituci\u00f3n, la preservaci\u00f3n de esos mi smos derechos fundamentales de los art\u00edculos 16.1 y 27.3 exigir\u00eda la adopci\u00f3n por los Tribunales de lo Contencioso Administrativo de cuantas medidas fuesen necesarias para el cese inmediato de esa actividad. NOVENO.- Si, en definitiva, es claro que no estamos ante un escenario que permita reconocer el derecho a objetar, esta afirma ci\u00f3n no resuelve el litigio que nos ocupa. Detenernos en este punto supondr\u00eda darle una respuesta insuficiente porque no hay duda de que se nos est\u00e1 diciendo que el Decreto 74/2007 y el Real Decreto 1631/2006 van m\u00e1s all\u00e1 de lo que permite a los poderes p\u00fablic os competentes el art\u00edculo 27.2 de la Constituci\u00f3n y lesionan, por tanto, el apartado 3 d e ese mismo precepto as\u00ed como el art\u00edculo 16.1, siempre del texto fundamental. Los recurrentes atribuyen a buena parte de los co ntenidos de esta materia \"un intento de adoctrinamientos ideol\u00f3gicos m\u00e1s propios de reg\u00edmenes fascistas o marxistas- leninistas que de un pa\u00eds democr\u00e1tico y miembro de la Uni\u00f3n Europea\". Adoctrinamientos en el \"relativismo\", el \"positivismo\" y la \"ideolog \u00eda de g\u00e9nero\" que los recurrentes ven enlazados en el Decreto 74/2007 cuando, al desarrol lar la competencia social y ciudadana de la ESO, dice en el Anexo I: \"La dimensi\u00f3n \u00e9tica de la competencia social y ciuda dana entra\u00f1a ser consciente de los valores del entorno, evaluarlos y reconstruirlos afectiva y racionalmente para crear progresivamente un sistema de valores propio y comp ortarse en coherencia con ellos al afrontar una decisi\u00f3n o un conflicto. Ello supone entender q ue no toda posici\u00f3n personal es \u00e9tica si no est\u00e1 basada en el respeto a principios o valores univers ales como los que encierra la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos\" (en negrita en el escrito de inte rposici\u00f3n del recurso de casaci\u00f3n). O los perciben en el Objetivo 4 que persigue la mat eria (Anexo II), el cual consiste en: \"4. Conocer, asumir y valorar positivamente los dere chos y obligaciones que se derivan de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, d e la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola y del Estatuto de Autonom\u00eda del Principado de Asturias, identificando los valores que los fundamentan, y acept\u00e1ndolos como criterios para valorar \u00e9ticamente las conductas personales y colectivas y las realidades sociales\". Estos textos les llevan a la conclusi\u00f3n expresada e n la demanda de que \"no existen para el legislador de la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda normas morales que no se hayan positivizado en leyes (las normas por consigu iente no pueden ser malas) que, por supuesto, como pueden cambiar no constituyen sino un referent e \u00e9tico, provisional eso s\u00ed, pretendiendo confundir la ETICA, la moral con el Derecho, ignora ndo que no toda norma es \u00e9tica (pensemos en las normas nacionalsocialistas de la persecuci\u00f3n co ntra los jud\u00edos). Y ello no para el hombre y la mujer, para la \"persona humana\", que dado que no ex iste como hombre y mujer m\u00e1s que como imposici\u00f3n cultural, podr\u00e1 escoger --pues tiene der echo-- entre ser hombre, mujer o \"mediopensionista\" (lo pol\u00edticamente correcto es ho mosexual o \"gay\", bisexual y, en fin, cuantas variedades la imaginaci\u00f3n pueda llegar a plantearse ), lo que evidentemente lleva a un pronunciamiento totalitario que permite, en todo ca so, al poder dirigir a los ciudadanos (que nuevamente se ver\u00edan convertidos en \"s\u00fabditos\") al estilo del \"Gran Hermano\" orwelliano de \"1984\"\". Y como muestras de ello va punteando algunos conten idos de la materia en tercer curso de ESO, ya que es en el que ha comenzado a im partirse la asignatura, incluyendo comentarios entre par\u00e9ntesis, en los siguientes t\u00e9r minos: \"Bloque 2: Autonom\u00eda personal y relaciones interpers onales. Afectos y emociones (influencia clara de la ideolog\u00eda de g\u00e9nero y relat ivismo, ya en la propia terminolog\u00eda que se utiliza ); Valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la divisi\u00f3n social y sexual d el trabajo (ideolog\u00eda de g\u00e9nero y marxismo); Bloque 3: Valoraci\u00f3n de los derechos y deberes huma nos como conquistas hist\u00f3ricas inacabadas (relativismo). Respeto y valoraci\u00f3n cr\u00edtica de las opciones personales de los ciudadanos (relativismo e ideolog\u00eda de g\u00e9nero); Bloque 4: Conv ivencia de culturas distintas en una sociedad plural sobre la base del respeto a los Derechos Hum anos (positivismo y relativismo) ... Adem\u00e1s de introducir la pol\u00edtica en la escuela con temas como El papel de las fuerzas armadas de Espa\u00f1a en misiones internacionales de paz (Bloque 5) que \"ape nas\" han producido pol\u00e9micas y divisiones en la sociedad espa\u00f1ola con las intervenciones en Irak o Afganist\u00e1n\". En el escrito de interposici\u00f3n del recurso de casac i\u00f3n a\u00f1aden m\u00e1s fragmentos, marcando en negrita los aspectos en los que percibe n prop\u00f3sito adoctrinador y comentarios semejantes a los que hacen en la demand a. Asimismo, subrayan que los Criterios de Evaluaci\u00f3 n \"apuntan no a valorar aptitudes sino \"ACTITUDES\". Son \u00e9stas: \"1.- Identificar y rechazar ... las situaciones de discriminaci\u00f3n ... respetando las diferencias personales y mostrando autonom\u00eda de criterio. 2.- P articipar en la vida del centro y del entorno y practicar el di\u00e1logo para superar los conflictos .. . Con ese criterio se pretende evaluar si los alumnos y alumnas han desarrollado habilidades soci ales de respeto y tolerancia hacia las personas ... 4.- Identificar los principios b\u00e1sicos de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y su evoluci\u00f3n ... Este criterio eval\u00faa el grado de conocimiento de la Declaraci\u00f3n ... si el alumnado reconoce los actos y situaciones de violac i\u00f3n de derechos humanos ... si es capaz de describir y rechazar la discriminaci\u00f3n de hecho y d e derecho que sufren las mujeres ... 7.- Identificar algunos de los rasgos de las sociedades actuales (desigualdad, pluralidad cultural, compleja convivencia urbana ...) y desarrollar acti tudes responsables que contribuyan a su mejora ... 9.- Reconocer la existencia de conflictos y el papel que desempe\u00f1an en los mismos las organizaciones internacionales y las fuerzas de pac ificaci\u00f3n. Valorar la importancia de las leyes y la participaci\u00f3n humanitaria para paliar las consec uencias de los conflictos ...\". En fin, terminan advirtiendo que todo lo expuesto l o sostienen sin entrar en el an\u00e1lisis de los contenidos de los libros de texto p resentados por las editoriales, de los que citan los de la Editorial Octaedro, s.l. o \"los que se proponen en calidad de lecturas complementarias tales como el conocido \"Al\u00ed Bab\u00e1 y los 40 maricones\" ... que constituyen una muestra significativa de las intenciones \"educa tivas\" de sus autores\". D\u00c9CIMO.- Lo primero que es preciso aclarar es que, en contr a de lo que parecen ser puntos de partida de los recurrentes, no cabe d educir de la configuraci\u00f3n que se ha dado a la materia Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda las ideas de que no hay otra moral que la que recogen las normas jur\u00eddicas, que el ordenamien to jur\u00eddico admite cualquier contenido con independencia de su significado \u00e9tico y que las normas reglamentarias asuman una denominada \"ideolog\u00eda de g\u00e9nero\", concebida en los t\u00e9rminos que parecen deducirse de sus escritos. En efecto, en cuanto a la identificaci\u00f3n entre mo ral y Derecho que imputan a la disciplina y parece que, por extensi\u00f3n, al conjunto del sistema jur\u00eddico, es preciso recordar cuanto ya se ha dicho sobre el fundamento moral del ordenamiento y, muy especialmente, de los derechos fundamentales. Es com\u00fan subrayar qu e expresan, al igual que el concepto nuclear de la dignidad humana que los sustenta y af irma el art\u00edculo 10.1 de la Constituci\u00f3n y que los valores superiores enunciados por su art\u00ed culo 1.1, las exigencias \u00e9ticas indeclinables sobre las que descansa la convivencia civil. As\u00ed, su recepci\u00f3n por el constituyente, explicable bien desde planteamientos iuspositivistas, bien como manifestaci\u00f3n de la recepci\u00f3n del Derecho natural, dota al ordenamiento jur\u00eddico de un profundo contenido \u00e9tico opuesto al relativismo que se le imputa. Por eso, no admite como derecho cualesquiera prescripciones sino solamente las que sean coherentes con esos fundamentos, valores y derechos fundamentales que l o presiden. La Constituci\u00f3n no es relativista en fundamentos, valores y derechos, sino comprometida con los que identifica y reconoce. Aun que sea consciente de que su plena realizaci\u00f3n, como la de la misma idea de justicia, es un objetivo permanente ya que cada paso adelante en su efectividad descubre nuevas met as, nuevos retos. El art\u00edculo 9.2 lo refleja con claridad: existen obst\u00e1culos que dificu ltan o impiden la plena libertad e igualdad de todos. Y una consideraci\u00f3n de la evoluci\u00f3n hist\u00f3 rica de las declaraciones de derechos corrobora la idea del progresivo despliegue de las exigencias de la dignidad que distingue a todos los seres humanos y les hace acreedores de los derechos inviolables que les son inherentes (art\u00edculo 10.1). Todo esto evidencia la dimensi\u00f3n moral del orden jur\u00eddico que preside un texto fundamental como el de 1978. Moralidad c\u00edvica --o p rincipios morales compartidos (SSTC 104/1990 y 235/2007)-- ciertamente superior a la as umida por otras ordenaciones constitucionales del pasado pero com\u00fan a las que ri gen en sociedades como la nuestra. Ahora bien, esta caracter\u00edstica esencial no lleva a afirmar que las \u00fanicas exigencias morales admisibles sean las plasmadas en la Constit uci\u00f3n o en cualquier manera reconducibles a sus preceptos. En realidad, los pro pios valores de libertad y pluralismo que proclama y la libertad de conciencia que garant iza, aseguran, protegen, la profesi\u00f3n de otras ideas o creencias y la asunci\u00f3n de pautas morales diferentes. Los contenidos de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda se sit\u00faan en estos planos bien alejados, por cuanto se ha dicho, del relativismo m oral y de la tacha de totalitarismo que va asociada a la argumentaci\u00f3n del recurso. Tambi\u00e9n de scartan la connotaci\u00f3n invalidante que atribuyen al positivismo las razones que se han dado hasta aqu\u00ed. El ordenamiento positivo que sustenta la Constituci\u00f3n --e informan la Declaraci\u00f3n Universal y los tratados y acuerdos internacionales ratificados por Espa\u00f1a en materia de derechos-- no es indiferente al sentido de sus normas. Todo lo contrario, seg\u00fan se acaba de recordar. Y tampoco es un precip\u00ectado arbitrario de ideas inventadas o ajenas a la sociedad: en tanto emana de ella, expresa sus valores o, si se quiere, las que hemos llamado condiciones indeclinables de la convivencia. Lo dicho priva, asimismo, de fuerza impugnatoria a la menci\u00f3n que hace el Anexo I a la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos como referente \u00e9tico. Esto \u00faltimo porque no hay duda de la dimensi\u00f3n \u00e9tica de esos de rechos --no es posible, en efecto, explicar el sentido de la libertad e igualdad de la s personas sin tener presente el fundamento moral de esos rasgos constitutivos del s er humano-- y porque lo que se pretende es que el alumno reconozca, comprenda y re spete los valores y principios que la animan y sea capaz de razonar a partir de ellos a l a hora de decidir libremente c\u00f3mo ejerce su condici\u00f3n de ciudadano. No hay que olvida r, en este sentido, que el pleno desarrollo de la personalidad en el respeto a los p rincipios democr\u00e1ticos de convivencia y a los derechos y libertades fundamentales es el obj eto que asigna a la educaci\u00f3n el art\u00edculo 27.2 de la Constituci\u00f3n. Que el p\u00e1rrafo destacado por los recurrentes tien e el alcance que hemos indicado lo confirma el tenor del que le sigue inmediatament e: \"En consecuencia, entre las habilidades de esta comp etencia destacan conocerse y valorarse, saber comunicarse en distintos contextos , expresar las propias ideas y escuchar las ajenas, ser capaz de ponerse en el lugar del otro y comprender su punto de vista aunque sea diferente del propio, y tomar decisiones en los dis tintos niveles de la vida comunitaria, valorando conjuntamente los intereses individuales y los del grupo. Adem\u00e1s implica, la valoraci\u00f3n de las diferencias a la vez que el reconocimiento de la ig ualdad de derechos entre los diferentes colectivos, en particular, entre hombres y mujeres. Igualmente la pr\u00e1ctica del di\u00e1logo y de la negociaci\u00f3n para llegar a acuerdos como forma de re solver los conflictos, tanto en el \u00e1mbito personal como en el social\". UND\u00c9CIMO.- Por lo que respecta a la que denominan \"ideolog\u00eda de g\u00e9nero\", adem\u00e1s de no explicar con claridad qu\u00e9 entienden po r ella, no nos dicen en qu\u00e9 contenidos del Decreto --o del Real Decreto-- se pl asman los efectos negativos que le adjudican porque no pueden tenerse por tal explicac i\u00f3n los comentarios entre par\u00e9ntesis o fuera de ellos que hacen a determinados enunciados de algunos bloques de la asignatura de tercer curso de ESO, m\u00e1s arriba reproducidos o l os que hacen en el motivo de casaci\u00f3n ni resaltar en negrita partes del Decreto. En efect o, tales contenidos de algunos bloques -- la autonom\u00eda personal y las relaciones interpersona les, los afectos y las emociones, la valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la divisi\u00f3n social y sexual d el trabajo y de los prejuicios sociales, racistas, xen\u00f3fobos, sexistas y hom\u00f3fobos, el respe to y la valoraci\u00f3n cr\u00edtica de las opciones personales de los ciudadanos, la convivenc ia de culturas distintas-- ni en s\u00ed mismos, ni en el contexto en el que los recoge el D ecreto 74/2007, merecen un juicio negativo. De otro lado, est\u00e1 claro que el enfoque de g\u00e9nero no es pernicioso para el documento del Comit\u00e9 ad hoc del Consejo de Europa para Educaci\u00f3n para la Ciuda dan\u00eda y Derechos Humanos del que hemos dado cuenta, desde e l momento en que propone utilizarlo en la ense\u00f1anza. Por no hablar del senti do que le da al concepto g\u00e9nero la Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad e fectiva de mujeres y hombres. DUOD\u00c9CIMO.- Destacan los actores el cuarto de los objetivos de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda como plasmaci\u00f3n del prop\u00f3sito guberna mental de adoctrinar ideol\u00f3gicamente a los alumnos. Sin embargo, sucede aqu\u00ed lo mismo que con el pasaje del Anexo I sobre la Declaraci\u00f3n Universal de los Derec hos Humanos. Prescinden del contexto en que se sit\u00faa y, de ese modo, llegan a c onclusiones que no son coherentes con el conjunto. Y es que asumir y valorar positivament e los derechos y obligaciones derivados de ese documento, de la Constituci\u00f3n y del Estatuto de Autonom\u00eda, identificar los valores que los sustentan y utilizarlos como criterios para valorar \u00e9ticamente las conductas sociales y colectivas y las realidades sociales, qu e es a lo que apunta ese objetivo, no implica fines de adoctrinamiento ni transgresi\u00f3n de l art\u00edculo 27.2 del texto fundamental. Ha de repararse, para empezar, en que no se est\u00e1 erigiendo a dichos valores en \u00fanico y excluyente criterio de valoraci\u00f3n \u00e9tica. Y en que asumirlos y considerarlos positivamente consiste en reconocer y comprender la significaci\u00f3n hist\u00f3rica de la Declaraci\u00f3n frente a los totalitarismos de todo sig no y su profundo sentido moral y el que subyace a los valores, principios y derechos recogi dos en la Constituci\u00f3n. Su reconocimiento y el del Estatuto por los alumnos se busca no s\u00f3lo en cuanto una es la norma fundamental del ordenamiento jur\u00eddico y la ot ra la norma institucional b\u00e1sica de la Comunidad sino, adem\u00e1s, en la medida en que asumen y expresan ideas \u00e9ticamente valiosas por descansar, en \u00faltimo t\u00e9rmino, en la di gnidad la persona y por aspirar a su libre desarrollo (art\u00edculo 10.1). Del mismo modo, el obje tivo de que el alumno sea capaz de servirse de tales elementos para formar su opini\u00f3n sobre hechos y comportamientos equivale a situarle en condiciones de apreciar la c onformidad de tales acontecimientos y actuaciones con los valores, principios y normas de la Declaraci\u00f3n, de la Constituci\u00f3n y del Estatuto. Objetivo que no parece fuera de lugar en la educaci\u00f3n de un ciudadano. No advertimos, pues, en este punto el adoctrinami ento del que se nos habla, ya que el fin perseguido con la ense\u00f1anza de esta mate ria es que los alumnos conozcan, comprendan y respeten los valores en cuesti\u00f3n y sea n capaces de comportarse en la vida p\u00fablica con arreglo a las normas jur\u00eddicas que los expresan. No se busca en cambio, que los acepten en el fuero interno como \u00fanica y exclus iva pauta a la que ajustar su conducta ni que renuncien a sus propias convicciones. D\u00c9CIMOTERCERO.- La demanda y el escrito de interposici\u00f3n hacen hin capi\u00e9 en las menciones a los afectos y a los sentimientos qu e se encuentran tanto en el Real Decreto como en el Decreto. En realidad, ven en la presencia de tales contenidos la confirmaci\u00f3n del exceso en que, a su entender, han incurrido. De nuevo, hay que insistir en que la materia Educ aci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda aspira justamente a ense\u00f1ar lo que es preciso saber para a ctuar como ciudadano. O sea, como miembro activo de la comunidad pol\u00edtica tal como es t\u00e1 organizada por la Constituci\u00f3n y las normas que la desarrollan. Es decir, apunta a expli car al alumno las reglas de la convivencia, las que le amparan y las que protegen a los dem\u00e1s, as\u00ed como los procedimientos establecidos para tomar decisiones y para resolver los conflictos. Punto de partida de todo ello es la consideraci\u00f3n de la pers ona como ser libre e igual a los dem\u00e1s, sujeto de derechos y deberes y capaz de ajustar su comportamiento a su propio criterio establecido racionalmente. A esta condici\u00f3n es a la que apunta la autoestima que mencionan los textos reglamentarios. Por lo dem\u00e1s, ense\u00f1ar a los alumnos a distinguir entre razones y emociones en su comportamiento como ciudadanos no es excesivo en el sentido que preocupa a los recurrentes. Tampoco lo es que aprendan a tener pre sentes los afectos y sentimientos que inciden en la convivencia y a diferenciarlos, a la hora de ejercer los derechos o a la de cumplir los deberes que en esa condici\u00f3n les corres ponden, del razonamiento, del juicio cr\u00edtico que han de ser capaces de hacer en esos mom entos. Detr\u00e1s de estas referencias se halla el prop\u00f3sito de que los ni\u00f1os y adolescent es sean conscientes de los aspectos emotivos, sentimentales o afectivos que inevitablem ente se proyectan sobre vida pol\u00edtica y social e inciden positiva o negativamente en la act uaci\u00f3n dentro de ella. De los valiosos conforme a los criterios deducidos de la Constituci \u00f3n, como, por ejemplo, el respeto, la solidaridad, la identificaci\u00f3n con las institucione s o el sentimiento de integraci\u00f3n pol\u00edtica y de los que no lo son por incitar, por ejemplo, a la violencia o al desprecio a los dem\u00e1s. La formaci\u00f3n de ciudadanos conscientes de los der echos y deberes que les corresponden y respetuosos con los de los dem\u00e1s imp lica ense\u00f1arles a formar libremente su propia opini\u00f3n y a decidir con igual libertad pe ro con conocimiento de los motivos que les mueven para que tengan conciencia de su respons abilidad. Para ello es relevante hablarles de la dimensi\u00f3n afectiva y sentimental de la ciudadan\u00eda. D\u00c9CIMOCUARTO.- Otro aspecto cuestionado es el relativo a la evalu aci\u00f3n de actitudes. Esta disciplina, lo estamos subrayando, se dirige a formar a los ni\u00f1os y adolescentes en el ejercicio de la ciudadan\u00eda activ a y, para ello, se propone ense\u00f1arles los aspectos esenciales del sistema democr\u00e1tico que con struye la Constituci\u00f3n y los derechos y deberes que les corresponden. Su contenido, pues, no es aut\u00f3nomo o independiente sino vinculado al texto constitucional y a la Decla raci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y tratados y acuerdos internacionales ratificados por Espa\u00f1a en materia de derechos y libertades, en la medida en que estos \u00faltimos sumin istran elementos interpretativos de los correspondientes preceptos constitucionales. Y sola mente en relaci\u00f3n con tal contenido tienen sentido las referencias a los conceptos psic ol\u00f3gicos, \u00e9ticos, sociales o econ\u00f3micos presentes en el curr\u00edculo, los cuales suministran l os presupuestos a partir de los que se han de comprender las nociones jur\u00eddicas y pol\u00edtica s que integran la condici\u00f3n de ciudadano. Como las dem\u00e1s materias escolares, \u00e9sta debe ser evaluada y los criterios que han de observarse para realizar su evaluaci\u00f3n considera n, efectivamente, actitudes, tal como se aprecia en el fragmento de la demanda antes repr oducido o en los que recoge el motivo de casaci\u00f3n. O con la simple lectura del Decreto 74 /2007 o del Real Decreto 1631/2006. Sucede, sin embargo, que en toda ense\u00f1anza se per sigue no s\u00f3lo transmitir a los alumnos unos conocimientos, sino tambi\u00e9n la capacid ad de servirse de ellos. Es decir, que, por haberlos comprendido, sepan cu\u00e1ndo y c\u00f3mo han de utilizarlos. Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda no es una excepci\u00f3n. Por eso, la Reco mendaci\u00f3n (2002) 12 del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa se preocupa de deci r que la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda Democr\u00e1tica ha de procurar la adquisici\u00f3 n de conocimientos, actitudes (attitudes ) y destrezas coherentes con los valores a los que est\u00e1 vinculado. Y, en general, en los textos educativos se habla, tambi\u00e9n, de apti tudes, actitudes, habilidades y destrezas. Esto no supone, claro est\u00e1, que la evalu aci\u00f3n dependa de la adhesi\u00f3n a principios o valores. Se dirige, por el contrario a comprobar el conocimiento y comprensi\u00f3n de los elementos que distinguen la condici\u00f3n de ciu dadano en nuestro Estado social y democr\u00e1tico de Derecho y de la consiguiente capacid ad o aptitud para ejercerla respetando ese marco de convivencia. Las actitudes que preocupan a los recurrentes son exclusivamente las que se refieren a esto \u00faltimo, c omo se desprende sin dificultad de la consideraci\u00f3n de los criterios de evaluaci\u00f3n recogi dos en los reglamentos. El objeto de cada uno de los que se enuncian, bie n respecto de la asignatura Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los derechos humanos (tercer curso), bien para la asignatura Educaci\u00f3n c\u00edvico-\u00e9tica (cuarto curso), a punta a capacidades concretas para identificar situaciones, valorarlas con arreglo a l as prescripciones constitucionales y determinar la conducta que con relaci\u00f3n a los dem\u00e1s resulta de ellas. En otras palabras, los reglamentos no erigen en factor de calificaci\u00f3n del alumno que profese o no profese una fe determinada, ni que acepte internamente como \u00e9ticamente superiores a cualesquiera otros los valores constitucionales, ta mpoco consideran a efectos de evaluaci\u00f3n sus convicciones personales ni, por tant o, le obligan a desvelarlas. Ni lo hacen ni lo podr\u00edan hacer de haberlo pretendido, que no e s el caso, porque la Constituci\u00f3n no lo permite, esencialmente, en sus art\u00edculos 16.1 y 27. 2 y 3. Esas pretensiones repugnan a la libertad religiosa y de conciencia y se salen del c ometido que ha de cumplir la educaci\u00f3n. Pero, insistamos, no se adentran en ese terreno. Basta para comprobarlo, tener presente el objetivo al que responde cada criterio de evaluaci\u00f3n, el conjunto del curr\u00edculo de la materia Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y el sen tido que tiene esta disciplina en la concepci\u00f3n que de ella asumen la citada Recomendaci \u00f3n, la Ley Org\u00e1nica 2/2006, el Real Decreto 1631/2006 y, desde luego, el Decreto 74/200 7. D\u00c9CIMOQUINTO.- Para finalizar, se\u00f1alaremos que cada una de las et apas o ense\u00f1anzas que componen el sistema educativo est\u00e1 d otada de un curr\u00edculo integrado, seg\u00fan explican esos mismos textos normativos, por e l conjunto de objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos, m\u00e9todos pedag\u00f3gicos y criterio s de evaluaci\u00f3n (art\u00edculo 6 de la Ley Org\u00e1nica 2/2006). En lo que se refiere a la ESO, el Real Decreto 1631/2006, al fijar las ense\u00f1anzas m\u00ednimas correspondientes, concreta los o bjetivos, contenidos, competencias b\u00e1sicas y criterios de evaluaci\u00f3n de las distintas materias que se imparten a lo largo de la misma. El Decreto 74/2007 completa, en Asturias, la ordenaci\u00f3n general de la ESO y del curr\u00edculo. A tal efecto, adem\u00e1s de recoger lo dispu esto por el Real Decreto en lo tocante a objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos y crite rios de evaluaci\u00f3n, desarrolla la forma de atenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los alumno s y la autonom\u00eda pedag\u00f3gica. En su conjunto, son numerosos preceptos, anexos y cuadros, con un contenido denso, estrechamente interrelacionado. De entre tod o ese amplio material, no se han discutido formalmente las prescripciones legales, a pesar de que muchas de las ideas que expresan la demanda y el escrito de interposici\u00f3n p odr\u00edan dirigirse tambi\u00e9n contra ellas. Y, fuera de las descalificaciones generales, \u00fanicament e han merecido un reproche singular la identificaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los D erechos Humanos como referente \u00e9tico, el cuarto de los objetivos de Educaci\u00f3n para la Ciu dadan\u00eda, algunos contenidos y la evaluaci\u00f3n de las actitudes, extremos a los que ya hemos dado respuesta. Es verdad que, en la medida en que el Real Decret o y el Decreto asturiano se sirven de una terminolog\u00eda espec\u00edfica, en ocasiones recargada en exceso, la consideraci\u00f3n aislada de algunas de sus frases o palabras podr\u00eda inducir a dudas en torno a su alcance. Ahora bien, a ese respecto, hemos visto como su int erpretaci\u00f3n dentro del contexto de los reglamentos y desde los presupuestos constitucional es se\u00f1alados disipa toda incertidumbre. En definitiva, la comparaci\u00f3n de los reglamentos con la Ley Org\u00e1nica 2/2006, con la Constituci\u00f3n y la Recomendaci\u00f3n (2002) 12 del Co mit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, a la luz de la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, lleva a descartar que, por las razones que se han visto, la s normas cuestionadas infrinjan los derechos fundamentales reconocidos en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n. Falta por a\u00f1adir, sin embargo, que los contenidos que asignan esas disposiciones generales a la materia Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda han de experimentar ulteriores concreciones a trav\u00e9s del proyecto educativo de cad a centro y de los textos que se utilicen, as\u00ed, como, obviamente, de la manera en qu e se expongan. Proyectos, textos y explicaciones que deben moverse en el marco que hem os trazado de manera que el derecho de los padres a que se mantengan dentro de los l\u00edmites sentados por el art\u00edculo 27.2 de la Constituci\u00f3n y a que, de ning\u00fan modo, se deslicen en el adoctrinamiento por prescindir de la objetividad, exposici\u00f3n cr\u00edtica y del respeto al pluralismo imprescindibles, cobra aqu\u00ed tambi\u00e9n pleno vigor. Y, en particular, cuando proyectos, textos o expl icaciones incurran en tales prop\u00f3sitos desviados de los fines de la educaci\u00f3n, ese derecho fundamental les hace acreedores de la tutela judicial efectiva, preferen te y sumaria que han de prestarles los Tribunales de lo Contencioso Administrativo, los cu ales habr\u00e1n de utilizar decididamente, cuando proceda, las medidas cautelares previstas en la Ley de la Jurisdicci\u00f3n para asegurar que no pierdan su finalidad leg\u00edtima los r ecursos que se interpongan. En definitiva, las normas reglamentarias estatale s y auton\u00f3micas que se acaban de examinar no pueden, por las razones expuestas, ser tachadas de ilegales o inconstitucionales. De aqu\u00ed se sigue que la materia Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, tal como queda en ellas dise\u00f1ada, es en s\u00ed misma ajusta da a Derecho y, por consiguiente, el deber jur\u00eddico que sobre los alumnos pesa de cursar la debe considerarse como un deber jur\u00eddico v\u00e1lido. Llegados a este punto, sin embargo , es conveniente insistir en que el hecho de que sea ajustada a Derecho y que el deber jur\u00eddi co de cursarla sea v\u00e1lido no autoriza a la Administraci\u00f3n educativa --ni tampoco a los cent ros docentes, ni a los concretos profesores-- a imponer o inculcar, ni siquiera de m anera indirecta, puntos de vista determinados sobre cuestiones morales que en la soc iedad espa\u00f1ola son controvertidas. Ello es consecuencia del pluralismo, consagrado c omo valor superior de nuestro ordenamiento jur\u00eddico, y del deber de neutralidad i deol\u00f3gica del Estado, que proh\u00edbe a \u00e9ste incurrir en cualquier forma de proselitismo. Las as ignaturas que el Estado, en su irrenunciable funci\u00f3n de programaci\u00f3n de la ense\u00f1an za, califica como obligatorias no deben ser pretexto para tratar de persuadir a los a lumnos sobre ideas y doctrinas que -- independientemente de que est\u00e9n mejor o peor argume ntadas-- reflejan tomas de posici\u00f3n sobre problemas sobre los que no existe un generali zado consenso moral en la sociedad espa\u00f1ola. En una sociedad democr\u00e1tica, no debe ser la Administraci\u00f3n educativa --ni tampoco los centros docentes, ni los concretos prof esores-- quien se erija en \u00e1rbitro de las cuestiones morales controvertidas. Estas pertenecen al \u00e1mbito del libre debate en la sociedad civil, donde no se da la relaci\u00f3n vertical profesor-alumno, y por supuesto al de las conciencias individuales. Todo ello implica que cua ndo deban abordarse problemas de esa \u00edndole al impartir la materia Educaci\u00f3n para la Ciu dadan\u00eda --o, llegado el caso, cualquier otra-- es exigible la m\u00e1s exquisita objetividad y e l m\u00e1s prudente distanciamiento. D\u00c9CIMOSEXTO.- Todo lo que se ha venido razonando conduce a la es timaci\u00f3n del recurso de casaci\u00f3n y a la anulaci\u00f3n de la sentenci a recurrida y, por lo que se refiere a la controversia planteada en el proceso de instancia, a la desestimaci\u00f3n del recurso contencioso-administrativo que fue interpuesto por los demandantes. De conformidad con el art\u00edculo 139 de la Ley de l a Jurisdicci\u00f3n, no hacemos imposici\u00f3n de costas en la instancia debiendo corre r cada parte con las suyas del recurso de casaci\u00f3n. En atenci\u00f3n a cuanto se ha expuesto, en nombre de l Rey y por la autoridad que nos confiere la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, F A L L A M O S 1\u00ba Que ha lugar al recurso de casaci\u00f3n n\u00ba 948/2008, interpuesto por don Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 de la Hoz Regules y do\u00f1a Marta Mar\u00eda Riol Casa do, contra la sentencia n\u00ba 195, dictada el 11 de febrero de 2008, por la Sala de lo Contencioso Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Asturias, que anulamos. 2\u00ba Que desestimamos el recurso contencioso-admini strativo n\u00ba por don Jer\u00f3nimo Jos\u00e9 de la Hoz Regules y do\u00f1a Marta Mar\u00eda Riol Casado, contra la resoluci\u00f3n del Consejero de Educaci\u00f3n y C iencia del Principado de Asturias de 8 de octubre de 2007 que desestim\u00f3 su declaraci\u00f3n de objeci\u00f3n de conciencia a las asignaturas Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los dere chos humanos, Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica y Filosof\u00eda y ciudadan\u00eda formulada y declar\u00f3 la obl igaci\u00f3n de su hija de cursar las asignaturas Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los dere chos humanos y Educaci\u00f3n \u00e9tico- c\u00edvica y de asistir a las correspondientes clases. 3\u00ba Que no hacemos imposici\u00f3n de costas en la inst ancia debiendo correr cada parte con las suyas del recurso de casaci\u00f3n. As\u00ed por esta nuestra sentencia, que deber\u00e1 insertar se por el Consejo General del Poder Judicial en la publicaci\u00f3n oficial de jurispr udencia de este Tribunal Supremo, definitivamente juzgando, lo pronunciamos, mandamos y firmamos. D. Ram\u00f3n Trillo Torres D. Fernando Ledesma Bartret D. Mariano de Oro -Pulido y L\u00f3pez D. Pedro Jos\u00e9 Yag\u00fce Gil D. Jes\u00fas Ern esto Peces Morate D. Jos\u00e9 Manuel Siei ra M\u00edguez D. Rafael Fern\u00e1ndez Montalvo D. Manuel Vice nte Garz\u00f3n Herrero D. Segundo Men\u00e9ndez P\u00e9r ez D. Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas D. Enrique Le cumberri Mart\u00ed D. Manuel Campos S \u00e1nchez-Bordona D. Nicol\u00e1s Maurandi Guill\u00e9n D. Pablo Lu cas Murillo de la Cueva D. Santiago Mart\u00edne z-Vares Garc\u00eda D. Eduardo Esp\u00edn Templado D. Juan Gonza lo Mart\u00ednez Mic\u00f3 D. Jos\u00e9 Manuel Bandr\u00e9s S\u00e1nchez- Cruzat D. Rafael Fern\u00e1ndez Valverde D\u00aa. Celsa P ico Lorenzo D. Octavio Jua n Herrero Pina D. Emilio Fr\u00edas Ponce D. Jos\u00e9 D\u00edaz Delgado D. Eduardo C alvo Rojas D. Manuel Mart\u00edn Tim\u00f3n D. Luis M ar\u00eda D\u00edez-Picazo Gim\u00e9nez D. \u00c1ngel Aguallo Avil \u00e9s D. Joaqu\u00edn Mart\u00ednez de Velasco D\u00aa Mar\u00eda del Pilar Teso Gamella T R I B U N A L S U P R E M O Sala de lo Contencioso-Administrativo ________________________________________________ VOTO PARTICULAR FECHA:11/02/2009 VOTO PARTICULAR QUE FORMULA EL EXCMO. SR. MAGISTRADO DON MANUEL CAMPOS S\u00c1NCHEZ-BORDONA A LA SENTENCIA DICTADA EN EL RECURSO DE CASACI\u00d3N N\u00daMERO 948/2008. Comparto el fallo de la sentencia en lo que se refi ere a la estimaci\u00f3n del recurso de casaci\u00f3n por quebrantamiento de las formas esenciales del juicio. Y, una vez casada la sentencia de instancia , considero que proced\u00eda la estimaci\u00f3n de la demanda por las mismas razones que he expuesto en el voto particular formulado en el recurso de casaci\u00f3n n\u00famero 905/2008, a las que me remito. T R I B U N A L S U P R E M O Sala de lo Contencioso-Administrativo ________________________________________________ VOTO PARTICULAR FECHA:11/02/2009 VOTO PARTICULAR QUE FORMULA EL MAGISTRADO EXCMO. SR . D. JUAN JOSE GONZALEZ RIVAS A LA SENTENCIA DE FECHA 11 DE F EBRERO DE 2009, DICTADA EN EL RECURSO DE CASACI\u00d3N 948/2008. Con el mayor respeto a la tesis mayoritaria, discre po de la sentencia dictada y en la forma que ya razon\u00e9 en el voto particular a la sent encia de 11 de febrero de 2009, dictada en el recurso de casaci\u00f3n 8/905/2008, comenzar\u00e9 sub rayando que en el fundamento jur\u00eddico decimoquinto de la sentencia se contienen las siguientes afirmaciones: Primera.- Cuando los proyectos, textos o explicaciones incur ran en el adoctrinamiento, derivado de los fines de la educac i\u00f3n, ese derecho fundamental hace acreedores a los padres de la tutela judicial efect iva, preferente y sumaria que han de prestarles los Tribunales de lo Contencioso-Adminis trativo que habr\u00e1n de utilizar decididamente cuando proceda las medidas cautelares previstas en la Ley de la Jurisdicci\u00f3n para asegurar que no pierdan la finali dad leg\u00edtima los recursos que se interpongan. Segunda.- No se autoriza a la Administraci\u00f3n educativa -ni t ampoco a los centros docentes ni a los concretos profesores- a imponer e inculcar, ni siquiera de manera indirecta, puntos de vista determinados sobre cuest iones morales que en la sociedad espa\u00f1ola son controvertidas. Tercera.- En una sociedad democr\u00e1tica no debe ser la Adminis traci\u00f3n educativa -ni tampoco los centros docentes, ni los concretos prof esores-, quien se erija en \u00e1rbitro de las cuestiones morales controvertidas que pertenecen al \u00e1mbito del libre debate en la sociedad civil. Cuarta.- Cuando deban abordarse problemas derivados de cuest iones morales controvertidas, la materia Educaci\u00f3n para la Ciudad an\u00eda exige la m\u00e1s exquisita objetividad y el m\u00e1s prudente distanciamiento. Estas cuatro sustanciales afirmaciones creo que c entran el amplio debate mantenido sobre si puede un sistema educativo intro ducir \u00e1reas de conocimiento en una disciplina cuando colisiona con un sistema de valor es que los padres desean transmitir a sus hijos y que estiman no puede ser impuesto por e l Estado. Esta materia ha sido muy debatida en la jurisprud encia interna e internacional cuando est\u00e1 en juego la privacidad \u00abprivacy\u00bb en la terminolog\u00eda de la jurisprudencia anglosajona, al comprobarse que una parte de los Re ales Decretos examinados inciden en lo m\u00e1s propio y aut\u00f3nomo de las se\u00f1as constitutivas de la identidad personal, como cuando se refieren a las conciencias individuales, los sentimientos o a las relaciones afectivas y exigen que el alumno se posicione en es te \u00e1mbito. Sobre este estricto \u00e1mbito centro mi discrepancia frente al criterio mayoritario de la sentencia que, por lo dem\u00e1s, no se remite en su par te dispositiva al fundamento jur\u00eddico decimoquinto en que se formula una tesis armonizado ra. Tal soluci\u00f3n final tiende a aunar, de una parte, la tendencia que sostiene la negaci\u00f3n del derecho a la objeci\u00f3n y la inexistenci a de vulneraci\u00f3n del art\u00edculo 27.3 de la CE: derecho de los padres a elegir la formaci\u00f3n mor al de sus hijos, por estimar prevalente el art\u00edculo 27.2 de la CE: respeto a los principios democr\u00e1ticos y de otra parte, la tendencia que considera inviable el derecho a la objeci\u00f3n, pe ro estima que los mandatos de los Reales Decretos 1513/06 y 1637/06 contienen aprecia ciones morales que rozan la inconstitucionalidad. Entiendo que en el tema central subyace una cuest i\u00f3n de l\u00edmites de intervenci\u00f3n estatal, m\u00e1xime cuando los criterios de evaluaci\u00f3n que se contienen en el Real Decreto 1631/06 son valorativos, por implicar la adhesi\u00f3n a conductas generadoras de una \u00e9tica m\u00ednima com\u00fan, pues, determinados contenidos exigen del alumno actitudes contrarias a prejuicios, juzgan la actitud y no la aptitud y sup eran la l\u00ednea que separa la ense\u00f1anza del adoctrinamiento. Mi posici\u00f3n asume, en plenitud, la posibilidad de que el alumno estudie la organizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, los contenidos de las Convenciones Internacionales y los fundamentos de los principios y valores de nues tro sistema constitucional, por ser esenciales, pero entiendo que el Estado no puede in vadir la esfera de la privacidad y la intimidad tratando de descubrir las conciencias ind ividuales, los sentimientos y utilizar las actitudes, m\u00e1xime cuando se introducen en el an\u00e1lis is del comportamiento familiar. Para justificar esta inicial premisa, realizo a c ontinuaci\u00f3n, con un intento de sistematizaci\u00f3n, la valoraci\u00f3n de aquellos puntos q ue considero de mayor relevancia en el estudio de esta problem\u00e1tica: I. Estudio de la regulaci\u00f3n positiva: El p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 27 de la Constitu ci\u00f3n subraya: \u00abLos poderes p\u00fablicos garantizan el derecho que asiste a los padres para que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propi as convicciones\u00bb , derecho que deriva directamente, seg\u00fan la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, de la libertad de ense\u00f1anza y forma parte tambi\u00e9n del contenido del d erecho de libertad religiosa reconocido en el art\u00edculo 16.1 del texto constituci onal. El art\u00edculo 2.1.c) de la Ley Org\u00e1nica 7/80 de 5 d e julio, de libertad religiosa se\u00f1ala el derecho de toda persona a \u00abelegir para s\u00ed y para los menores no emancipados e incapacitados, bajo su dependencia, dentro y fuera del \u00e1mbito escolar, la educaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propi as convicciones\u00bb. Por su parte, la Ley Org\u00e1nica 8/85 de 3 de julio, reguladora del derecho de educaci\u00f3n, establece los siguientes criterios legal es de directa incidencia en la cuesti\u00f3n planteada: a) El derecho a los padres, como primeros responsable s de la educaci\u00f3n de los hijos, para que \u00e9stos reciban la formaci\u00f3n moral qu e est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones (art\u00edculo 4.1 a y c de la Ley en la nu eva redacci\u00f3n introducida por la disposici\u00f3n final primera, uno, de la Ley Org\u00e1nica 2/2006 de Educaci\u00f3n). b) El derecho del alumno a que se respete su libertad de conciencia y sus convicciones morales de acuerdo con la Constituci\u00f3n (art\u00edculo 6.3.e, en la redacci\u00f3n conforme a la disposici\u00f3n final primera, tres, de l a Ley Org\u00e1nica 2/2006 de Educaci\u00f3n). c) Como garant\u00eda del cumplimiento de estos derechos, el art\u00edculo 18.1 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985 establece que todos los Centros p\u00fab licos desarrollar\u00e1n sus actividades con sujeci\u00f3n a los principios constitucionales, gar ant\u00eda de neutralidad ideol\u00f3gica y respeto de las opciones morales a que hace referencia el ar t\u00edculo 27.3 de la Constituci\u00f3n. Sobre este punto, la sentencia constitucional 5/8 1 del Tribunal Constitucional afirma \"la libertad de ense\u00f1anza que expl\u00edcitamente recono ce nuestra Constituci\u00f3n, art\u00edculo 27.1, puede ser entendida como una proyecci\u00f3n de la liber tad ideol\u00f3gica y religiosa y del derecho a expresar y difundir libremente los pensam ientos, ideas u opiniones que tambi\u00e9n garantizan y protegen otros preceptos constituciona les, especialmente los art\u00edculos 16.1 y 20.1.a)\". El art\u00edculo 27.3 de la CE tiene una doble vertien te positiva y negativa. En su dimensi\u00f3n positiva implica que los padres t ienen derecho a elegir para sus hijos dentro o fuera del \u00e1mbito escolar, la educaci \u00f3n moral que est\u00e9 de acuerdo con sus convicciones. El Tribunal Supremo ha se\u00f1alado que e n el ordenamiento espa\u00f1ol este derecho queda garantizado mediante la protecci\u00f3n de otros derechos constitucionales como el derecho a la libertad de ense\u00f1anza, la crea ci\u00f3n de Centros docentes, la libertad de c\u00e1tedra y el reconocimiento de la neutralidad id eol\u00f3gica de los Centros p\u00fablicos (SSTS de 24 de junio y 30 de junio de 1994), neutralidad concebida directa y principalmente como medida que protege a los alumnos contra el posible adoctrinamiento ideol\u00f3gico. 2. En su vertiente negativa, el art\u00edculo 27.3 de la CE garantiza un \u00e1mbito de autonom\u00eda para que los padres puedan libremente o b ien optar porque sus hijos no reciban ning\u00fan tipo de educaci\u00f3n moral o bien por oponerse a que sus hijos reciban una formaci\u00f3n que sea contraria a sus propias convicciones. II. An\u00e1lisis de las Convenciones Internacionales: Al tratarse de un derecho fundamental, la interpr etaci\u00f3n del art\u00edculo 27.3 de la Constituci\u00f3n ha de hacerse de conformidad con la De claraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y los Tratados y Acuerdos Internacionales s obre la materia, ratificados por Espa\u00f1a (art\u00edculo 10.2 de la Constituci\u00f3n), pues dic hos Tratados, publicados oficialmente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado, forman parte de n uestro ordenamiento jur\u00eddico (art\u00edculo 96.1 de la Constituci\u00f3n). Sobre esta materia, la Declaraci\u00f3n Universal de D erechos Humanos de 10 de diciembre de 1948, dedica a los derechos educativos el art\u00edculo 26 y establece. 1\u00ba) \"Toda persona tiene derecho a la educaci\u00f3n\", 2\u00ba) \"La Educaci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto el pleno desarrollo de la personalidad humana y el fortaleci miento del respeto a los derechos humanos y a las libertades fundamentales\" y en el apartado tercero del art\u00edculo 26 subraya que \u00abLos padres tendr\u00e1n derecho preferente a escoger el tipo de educaci\u00f3n que habr\u00e1 de darse a sus hijos\u00bb. Subrayo el caracter \"preferente\" de este derecho. El Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00ed ticos de 16 de diciembre de 1966 (B.O.E. n\u00ba 103 de 30 de abril de 1977) reconoce el derecho de los padres a elegir la formaci\u00f3n religiosa y moral para sus hijos en el ar t\u00edculo 18, que desarrolla el mismo n\u00famero de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos sobre la libertad de pensamiento, conciencia y religi\u00f3n. En el marco de esta regulaci\u00f3n, la Convenci\u00f3n se ocupa de este derecho en los siguientes t\u00e9rminos: \"Los Estados parte en el presente Pacto se comprometen a respetar la libertad de los padres y en su caso, de los tutores legales para garantizar que los hijos reciban la educaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\" (art. 18.4). El Comit\u00e9 de Derechos Humanos de Naciones Unidas, en la Observaci\u00f3n general n\u00ba 22 de 30 de julio de 1993, al art\u00edculo 18 del Pa cto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos ha se\u00f1alado que \u00abLa educaci\u00f3n obligatoria que incluye el adoctrinam iento en una religi\u00f3n o en unas creencias particulares, es incom patible con el p\u00e1rrafo cuarto del art\u00edculo 18, a menos que se hayan previsto exenciones y posi bilidades que est\u00e9n de acuerdo con los deseos de los padres o tutores\u00bb y \u00aben este caso , cuando un conjunto de creencias sea considerado como la ideolog\u00eda oficial en Constituci ones, Leyes, Programas de Partidos o en la pr\u00e1ctica efectiva, no tendr\u00e1 como consecuenci a ning\u00fan menoscabo de las libertades consignadas en el art\u00edculo 18 ni de ning\u00fan otro de los derechos reconocidos en el Pacto, ni ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n contra las personas q ue no suscriban la ideolog\u00eda oficial o se opongan a ella\u00bb. El art\u00edculo 13 del Pacto Internacional de Derecho s Econ\u00f3micos y Culturales de la misma fecha, en el par\u00e1grafo tercero del art\u00edculo 1 3 se\u00f1ala: \u00abLos Estados parte en el presente Pacto se comprometen a respetar la liberta d de los padres y en su caso, de los tutores legales, de escoger para sus hijos o pupilo s escuelas distintas de las creadas por las autoridades p\u00fablicas, siempre que aqu\u00e9llos sati sfagan las normas m\u00ednimas que el Estado prescriba o apruebe en materia de ense\u00f1anza, y de hacer que sus hijos o pupilos reciban la educaci\u00f3n religiosa o moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\u00bb. III. La interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica del art\u00edculo 2 del Protocolo n\u00ba 1 del Convenio Europeo de Derechos Humanos por el Tribunal Europeo de Dere chos Humanos. En el \u00e1mbito europeo el Protocolo Adicional prime ro al Convenio Europeo de 1950 para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y libert ades fundamentales de 20 de marzo de 1952, establece en su art\u00edculo segundo que \u00abA nadie se le puede negar el derecho a la instrucci\u00f3n. El Estado, en el ejercicio de las func iones que asuma en el campo de la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza, respetar\u00e1 el derecho de l os padres a asegurar esta educaci\u00f3n y esta ense\u00f1anza conforme a sus convicciones religios as y filos\u00f3ficas\u00bb. La jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derecho s Humanos, que es la instancia competente para la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Convenio y los Protocolos sucesivos (art\u00edculo 32.1 del Convenio) afirma como principios generales de interpretaci\u00f3n de este precepto que las dos frases o cl\u00e1usulas que contien en deben interpretarse una a la luz de la otra y que ambas deben hacerlo a la luz de lo di spuesto en los art\u00edculos 8, 9 y 10 del Convenio, que reconocen el derecho al respeto a la vida privada y familiar, la libertad de pensamiento, conciencia y religi\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n (sentencias Kjeldsen, Busk Madsen y Pedersen contra Dinamarca de 7 de diciembr e de 1976, Tribunal Europeo de Derechos Humanos 1976/5, serie A, n\u00ba 23; Asunto Val samis contra Grecia de 18 de diciembre de 1996, Tribunal Europeo de Derechos Hum anos 1996/70; Asunto Folgero y otros contra Noruega de 24 de junio de 2007, Tribun al Europeo de Derechos Humanos 2007/53 y Asunto Hassan y Eylem Zengin contra Turqu \u00eda de 9 de octubre de 2007, Tribunal Europeo de Derechos Humanos 2007/63). La expresi\u00f3n utilizada por la segunda parte del a rt\u00edculo segundo del Protocolo n\u00ba 1 ha sido interpretada reiteradamente por el Tribunal de Estrasburgo como generadora de una obligaci\u00f3n para el Estado que no se limita sola mente a reconocer o a tomar en consideraci\u00f3n, sino que el verbo utilizado por el t exto \"respetar\u00e1\" genera para el Estado una obligaci\u00f3n de car\u00e1cter positivo y ordena al Est ado a \"respetar las convicciones de los padres tanto religiosas como filos\u00f3ficas en el conj unto del programa de la ense\u00f1anza p\u00fablica\" , es decir, al regular \"el contenido de la ense\u00f1anza y la manera de dispen sarla, pero tambi\u00e9n en el ejercicio del conjunto de las fu nciones que asume el Estado\" (tal es el criterio que se mantiene en STEDH en el asunto Camp bell contra el Reino Unido de 25 de febrero de 1982 (STEDH 1982-1, serie A, n\u00ba 48). En las sentencias de 29 de junio y 9 de octubre d e 2007, el TEDH se\u00f1ala que \"al cumplir un deber natural hacia los hijos de quienes les corresponde prioritariamente asegurar la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza, los padres pu eden exigir del Estado el respeto a sus convicciones religiosas y filos\u00f3ficas\" y expresamente \"se prohibe al Estado perseguir una finalidad de adoctrinamiento que pueda ser cons iderada no respetuosa con las convicciones religiosas y filos\u00f3ficas de los padres \" , subray\u00e1ndose que \u00e9ste es el l\u00edmite que en modo alguno se puede sobrepasar. As\u00ed, se\u00f1alan dichas resoluciones, en extracto: A) En la STEDH 2007/53 p. 84 apartado 1 se contienen , en extracto, los siguientes criterios: a) Deben leerse las dos frases del art\u00edculo 2 del Pro tocolo n\u00fam. 1 a la luz no solamente la una de la otra, sino tambi\u00e9n, concreta mente, de los art\u00edculos 8, 9 y 10 del Convenio (Sentencia Kjeldsen, Busk Madsen y Pederse n). b) Es sobre este derecho fundamental sobre el que se asienta el derecho de los padres al respeto de sus convicciones filos\u00f3ficas y religiosas, y la primera frase no distingue, como tampoco la segunda, entre ense\u00f1anza p\u00fablica y ense\u00f1anza privada. La segunda frase del art\u00edculo 2 del Protocolo n\u00fam. 1 t rata en resumen de salvaguardar la posibilidad de un pluralismo educativo, esencial pa ra la preservaci\u00f3n de la \u00absociedad democr\u00e1tica\" tal y como la concibe el Convenio. Deb ido al peso del Estado moderno, es sobre todo a trav\u00e9s de la ense\u00f1anza p\u00fablica como de be llevarse a cabo este proyecto (Sentencia Kjeldsen, Busk Madsen y Pedersen). c) El art\u00edculo 2 del Protocolo n\u00fam. 1 ordena al Estado respetar las convicciones, tanto religiosas como filos\u00f3ficas, de los padres en el conjunto del programa de la ense\u00f1anza p\u00fablica (Sentencia Kjeldsen, Busk Madsen y Pedersen). Este deber es de amplia aplicaci\u00f3n puesto que vale para el contenido de la instrucci\u00f3n y la manera de dispensarla, pero tambi\u00e9n en el ejercicio del conju nto de \u00abfunciones\u00bb que asume el Estado. El verbo \u00abrespetar\" significa mucho m\u00e1s que \u00abreconocer\u00bb o \u00abtener en cuenta\". Adem\u00e1s de un compromiso m\u00e1s bien negativo, implica para el Estado cierta obligaci\u00f3n positiva. La palabra \u00abconvicciones\u00bb, aisladamente, no es sin\u00f3nimo de los t\u00e9rminos \u00abopini\u00f3n\u00bb e \u00abideas\". Se aplica a opiniones que alca nzan cierto grado de fuerza, seriedad, coherencia e importancia (Sentencias Valsamis y Cam pbell y Cosans). d) Al cumplir un deber natural hacia sus hijos, de qu ienes les corresponde prioritariamente \u00abasegurar la educaci\u00f3n y la ense\u00f1a nza\u00bb, los padres pueden exigir del Estado el respeto a sus convicciones religiosas y f ilos\u00f3ficas. Su derecho corresponde, pues, a una responsabilidad estrechamente vinculada al goce y el ejercicio del derecho a la instrucci\u00f3n. e) Aunque en ocasiones se deban subordinar los intere ses individuales a los de un grupo, la democracia no se reduce a la supremac\u00eda c onstante de la opini\u00f3n de una mayor\u00eda; exige un equilibrio que asegure a las mino r\u00edas un trato justo y que evite todo abuso de una posici\u00f3n dominante (Sentencia Valsamis ). f) La segunda frase del art\u00edculo 2 implica, por el con trario, que el Estado, al cumplir las funciones asumidas en materia de educaci\u00f3n y de ense\u00f1anza, vela porque las informaciones o conocimientos que figuran en el pro grama de estudios sean difundidas de manera objetiva, cr\u00edtica y pluralista. Se prohibe a l Estado perseguir una finalidad de adoctrinamiento que pueda ser considerada no respet uosa con las convicciones religiosas y filos\u00f3ficas de los padres. Este es el l\u00edmite a no sobrepasar. g) Ciertamente, pueden producirse abusos en la manera en que una escuela o un maestro determinados aplican los textos en vigor, y corresponde a las autoridades competentes velar, con el mayor cuidado, porque las convicciones religiosas y filos\u00f3ficas de los padres no sean contrariadas a este nivel por imprudencia, falta de discernimiento o proselitismo intempestivo (Sentencia Kjeldsen, Busk Madsen y Pedersen). B) En la STEDH 2007/63 p 55, se contiene la siguiente afirmaci\u00f3n \u00abLa ense\u00f1anza constituye uno de los procedimientos por el cual la escuela se esfuerza en alcanzar el objetivo para el que ha sido creada, incluido el de sarrollo y la formaci\u00f3n del car\u00e1cter y el esp\u00edritu de los alumnos, as\u00ed como su autonom\u00eda pers onal\u00bb. Sobre la base de tal interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica las sentencias analizadas reconocen la posibilidad de dispensa en caso de adoctrinamien to, en materias de contenido moral o filos\u00f3fico. La Carta de Derechos de la Uni\u00f3n Europea, aprobad a por Acuerdo de 7 de diciembre de 2000 y revisada por Acuerdo de 12 de d iciembre de 2007, incorporada al Derecho Comunitario Europeo por el Tratado de Lisbo a, firmado el 13 de diciembre de 2007, con entrada en vigor el 1 de enero de 2009 y ratificada tambi\u00e9n por el Estado Espa\u00f1ol por Ley Org\u00e1nica 1/2008, publicada en el B. O.E. de 31 de julio de 2008, recoge en el art\u00edculo 10.2 que \u00abse reconoce el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de acuerdo con las leyes nacionales que regulen su ejercicio\u00bb, en el art\u00edculo 14 el derecho a la educaci\u00f3n que tiene toda persona y en el p\u00e1rrafo tercero establece que se respetan \u00abde acuerdo con las leyes nacionales que regulen su eje rcicio, la libertad de creaci\u00f3n de centros docentes dentro del respeto a los principio s democr\u00e1ticos\u00bb formul\u00e1ndose, de manera clara, \u00abel derecho que tienen los padres a garantizar la e ducaci\u00f3n y la ense\u00f1anza de sus hijos conforme a sus convicciones religiosas , filos\u00f3ficas y pedag\u00f3gicas\u00bb. IV. La asignatura \"Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda\" e n el sistema normativo espa\u00f1ol: En mayo de 2005, la red europea de informaci\u00f3n de educaci\u00f3n publica transmite el documento titulado Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda en el contexto escolar europeo, que analiza como se imparte dicha educaci\u00f3n en los Cent ros docentes de treinta pa\u00edses, estudio que fue realizado a solicitud de la Preside ncia Holandesa del Consejo de la Uni\u00f3n Europea y con el apoyo financiero de la Comisi\u00f3n Eu ropea. Una aproximaci\u00f3n a la configuraci\u00f3n normativa de las cuatro asignaturas que se contienen en los Reales Decretos reguladores que es tablecen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas determinan que en Educaci\u00f3n primaria el Anexo II de l Real Decreto 1513/2006 de 7 de diciembre (BOE de 8 de diciembre de 2006) desarroll a cuales son los objetivos, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n de la asignatura Educaci\u00f3 n para la Ciudadan\u00eda y los derechos humanos que ha de impartirse en uno de los Cursos d el tercer ciclo de la etapa (alumnos de quinto o sexto de primaria, comprendidos entre e dades de 10 y 11 a\u00f1os) (art. 4.2). Para la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria la mater ia ha sido objeto de desarrollo por el Real Decreto 1631/2006 de 29 de diciembre, p or el que se establecen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas en esta etapa y en el Anexo II s e justifica la disciplina. En esta etapa, Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda se divide en dos mater ias, la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los derechos humanos que se imparte en uno de los tres primeros cursos y la Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica, de Cuarto Curso. En los criterios de evaluaci\u00f3n se se\u00f1ala: \u00abse pretende evaluar si se identifican los distintos elementos de la dimensi\u00f3n moral de las pe rsonas y del comportamiento humano y de los dilemas morales que se plantean en el mundo actual\u00bb. En los estudios de bachillerato se incluye, entre las materias comunes que deben cursarse en las modalidades de bachillerato la Filo sof\u00eda y la Ciudadan\u00eda, cuyas ense\u00f1anzas m\u00ednimas han sido articuladas en el Real Decreto 1467/2007 de 2 de noviembre. El desarrollo de los Reales Decretos proyecta la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda en las siguientes perspectivas: a) En la educaci\u00f3n primaria (art\u00edculo 18.3 de la LOE) , perfil\u00e1ndose en sus contenidos m\u00ednimos en el Real Decreto 1513/2006, co n un horario de cincuenta horas, en uno de los cursos del tercer ciclo de la etapa. b) En la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, al amparo del art\u00edculo 24.3 de la LOE, el Anexo II del Real Decreto 1631/2006 establece la s ense\u00f1anzas m\u00ednimas de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y la Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica y e n el Anexo III del Real Decreto 1631/2006, se fija que tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de trein ta y cinco horas de clase anual, sin olvidar que en el Bachillerato, a tenor del art\u00edcul o 34.6 de la LOE, figura entre las materias comunes la relativa a Filosof\u00eda y Ciudadan\u00eda y en e l Anexo I del Real Decreto 1467/2007, se estructura el bachillerato y se se\u00f1ala como cont enido m\u00ednimo en la materia la disciplina Filosof\u00eda y Ciudadan\u00eda. V. Alcance del derecho a la objeci\u00f3n de conciencia. La tesis mayoritaria se inclina por el no reconoc imiento de la objeci\u00f3n por considerar que en el texto constitucional vigente s \u00f3lo est\u00e1 prevista expl\u00edcitamente en el caso de la prestaci\u00f3n del servicio militar, y siemp re que se hubiera reconocido por ley, lo que hubiera cerrado el debate planteado. Sin embargo, la sentencia al entender que no pued e surgir t\u00e1citamente de la Constituci\u00f3n un derecho a quedar eximido del cumpli miento de alg\u00fan deber jur\u00eddico v\u00e1lido que no resulta acreditado en este caso, sin justifi carlo, deja abierta la posibilidad de que sea el Poder Judicial quien haya de resolver los co nflictos que en materia de objeci\u00f3n de conciencia puedan producirse en la sociedad, como e s en el caso cuestionado y con fundamento en los razonamientos que sobre la objeci \u00f3n ha formulado el Tribunal Constitucional. As\u00ed, por citar algunos ejemplos de la jurispruden cia constitucional frente a la tesis que se mantiene en el fundamento octavo que, en par te, es contradictorio con el fundamento jur\u00eddico s\u00e9ptimo, el \u00faltimo p\u00e1rrafo del fundamento jur\u00eddico noveno de la Sentencia del Tribunal Constitucional Pleno 5/81, r econoce otorgar a los profesores y docentes la posibilidad de un \"rechazo\" a planteami entos de adoctrinamiento, el fundamento jur\u00eddico catorce de la STC 53/85 valora la objeci\u00f3n de conciencia en un sistema democr\u00e1tico y considera que es inherente al derecho a la objeci\u00f3n de conciencia la libertad de conciencia y la libertad ideol\u00f3gica, la STC 177/96 al posibilitar que un militar sea relevado de prestar servicio de armas, la STC 1 54/02, al examinar la incidencia de la libertad ideol\u00f3gica de unos padres en relaci\u00f3n con transfusi\u00f3n sangu\u00ednea a un menor de 13 a\u00f1os, Testigos de Jehov\u00e1, y la STC 101/04 recono ce el relevo de un polic\u00eda a participar en la procesi\u00f3n del viernes de la Semana Santa en l a ciudad de M\u00e1laga, reconduciendo sustancialmente el problema a la faceta negativa de la libertad religiosa y en todos estos casos se est\u00e1n examinando las distintas situaciones susceptibles de valoraci\u00f3n jurisprudencial que se proyectan en el entorno de l a objeci\u00f3n de conciencia. En consecuencia, procede examinar el fondo del de bate para concluir si por la sentencia recurrida se ha producido una indebida ap licaci\u00f3n de los preceptos constitucionales y legales, pues la objeci\u00f3n de con ciencia no es m\u00e1s que la libertad de conciencia, en caso de conflicto, lo que nos remite a un problema de l\u00edmites en el ejercicio de los derechos fundamentales y \"faculta a los ciud adanos para actuar con arreglo a sus propias convicciones\" (STC 177/96). Tambi\u00e9n, si traspasamos la \u00f3rbita del derecho int erno al derecho internacional, los casos Folgero y Zengin (STEDH de 20 de junio de 200 7 y 9 de octubre de 2007) reconocen la exenci\u00f3n parcial de determinados conte nidos curriculares en las disciplinas cuestionadas y el papel neutral e imparcial del Est ado cuando se examinan temas concernientes a esta problem\u00e1tica, lo que se reiter a en SSTEDH de 4 de diciembre de 2008 (asuntos Kervanci c. Francia y Dogru c. Franci a). De ello se infiere que, o bien por la v\u00eda del an\u00e1 lisis de una posible vulneraci\u00f3n de los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la CE o por la v\u00eda de la necesaria intermediaci\u00f3n judicial, que propicia el reconocimiento de la fuerza del derecho en situaciones de conflicto, puesto que la cuesti\u00f3n esencial, en este caso, consiste en det erminar hasta donde llega la libertad de conciencia, se supera el primer \u00f3bice que pudiera c ondicionar el rechazo de la pretensi\u00f3n formulada y la conclusi\u00f3n que se extrae es que proc ede el examen del contenido de los Reales Decretos 1513/06, 1631/06 y 1467/06, frente a la tesis que mantiene la sentencia cuando subraya, por un lado, que no es preciso entr ar a examinar los contenidos concretos de la asignatura y, sin embargo, reconoce que los reglamentos que desarrollan la asignatura no consideran, a efectos de evaluaci\u00f3 n, las convicciones personales ni obligan a desvelarlas. Sobre este punto, y frente la tesis que mantiene la importancia del orden p\u00fablico como l\u00edmite al ejercicio de la libertad de concienc ia en el fundamento jur\u00eddico octavo, hay que subrayar las dificultades que entra\u00f1a concretar las conductas lesivas del mismo, m\u00e1xime cuando la libertad de conciencia puede repre sentar un l\u00edmite al concepto de orden p\u00fablico, al constituir una conducta, simult\u00e1neament e, el ejercicio de la libertad de conciencia y, al propio tiempo, una vulneraci\u00f3n del orden p\u00fablico, que constituye una noci\u00f3n jur\u00eddica muy abierta a las m\u00e1s plurales conc epciones de la moralidad y de los juicios de valor, ya que la propia Constituci\u00f3n y s u horizonte axiol\u00f3gico es plural y toda interpretaci\u00f3n constitucional implica tambi\u00e9n, en g ran parte, una interpretaci\u00f3n de conceptos jur\u00eddicos indeterminados. En suma, el juicio de ponderaci\u00f3n, en una socieda d que proclama la libertad de creencias, la laicidad y la neutralidad del Estado, ha de ser resuelto por el Poder Judicial, como m\u00e9todo adecuado para resolver conflictos como el presente cuando est\u00e1n en juego principios y derechos fundamentales y, en este caso , la dif\u00edcil ponderaci\u00f3n de estos intereses que, como reconoce la sentencia, suponen la b\u00fasqueda de un punto de equilibrio que es dif\u00edcil de encontrar entre los art\u00edculos 27. 2 y 27.3 de la CE, concluye mayoritariamente haciendo prevalecer el art\u00edculo 27 .2 de la CE -respeto a los principios democr\u00e1ticos de convivencia- frente a la tesis mino ritaria que suscribo, de hacer prevalente (lo que la Declaraci\u00f3n Universal de Dere chos Humanos califica de \"preferente\") el derecho de los padres a determinar la formaci\u00f3n moral de los hijos, pues la vulneraci\u00f3n de los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la CE es citada, re iteradamente, como infringida. VI. An\u00e1lisis de los Reales Decretos 1513/06, 1631/0 6 y 1467/07. Sobre el an\u00e1lisis de los Reales Decretos, la tesis mayoritaria sostiene la transformaci\u00f3n en mandatos jur\u00eddicos -juridificaci\u00f3 n- de los principios \u00e9ticos, lo que implica la subsanaci\u00f3n de cualquier posible ilegalidad de l os mandatos jur\u00eddicos contenidos en los Reales Decretos sobre la base del reconocimiento de la presunci\u00f3n de legitimidad del legislador democr\u00e1tico, en sede de estricto positiv ismo jur\u00eddico que identifica lo legal con lo moral y la \u00e9tica, razonamiento al que es oponible l a consideraci\u00f3n de que la \u00e9tica y la moral son dos campos perfectamente diferenciados y no es lo mismo valorar desde el punto de vista \u00e9tico que hacerlo desde el punto de vista moral. Otra posibilidad que sostengo es que los Reales D ecretos deben ser examinados en sus contenidos normativos previstos en la regula ci\u00f3n positiva cuyos l\u00edmites fija la Ley Org\u00e1nica 2/2006, discrepando, en este punto, de los razonamientos del fundamento s\u00e9ptimo de la sentencia, ya que las partes intervin ientes en el proceso suscitan tal posibilidad y aducen una indebida aplicaci\u00f3n de tal normativa por la sentencia recurrida, m\u00e1xime cuando la inserci\u00f3n del principio de laicida d en toda organizaci\u00f3n pol\u00edtica significa el respeto de las diversas creencias y planes de vi da sobre los que el Estado no puede intervenir cuando est\u00e1n basadas en la libre asunci\u00f3 n de tales principios y no repercuten \"ad extra\" en los derechos de los dem\u00e1s, por tener su base en una estricta conciencia moral basada en el respeto a la dignidad de la pers ona humana (art. 10.1 CE), fundamento del orden pol\u00edtico y de la paz social. Esto es algo que, frente al estricto legalismo po sitivista, potencia el reconocimiento de un derecho jurisprudencial que en Estados Unidos se ha llamado \"least restrictive means -medios menos restrictivos-\" y en Canad\u00e1 mini mal impairment -perjuicio minimo-, al modo como hace m\u00e1s de medio siglo reconoci\u00f3 el Trib unal Supremo estadounidense (West Virginia State Board of Education V. Barnette , 319 U.S. 624, 642 - 1942) cuando se\u00f1alaba: \u00abSi hay alguna estrella fija en nuestra c onstelaci\u00f3n constitucional -libertad de conciencia- es que ninguna autoridad puede prescrib ir lo que es ortodoxo en materias opinables (pol\u00edtica, religi\u00f3n), ni puede forzar a l os ciudadanos a confesar de palabra o de hecho, su fe en ellas\u00bb o en el caso Wisconsin versu s Yoder al subrayar: \u00abEl inter\u00e9s del Estado por la escolarizaci\u00f3n obligatoria debe ceder ante la libertad de los padres para marcar la orientaci\u00f3n moral de sus hijos\u00bb. Hay que examinar, en consecuencia, si los concept os utilizados en los Reales Decretos ofrecen una indeterminaci\u00f3n que es suscept ible de dar una soluci\u00f3n correcta en un caso concreto que atempere, por razones de segur idad jur\u00eddica, el contenido estricto de la norma, m\u00e1xime en una materia como la educativa q ue ha de basarse en criterios de certeza, sin incurrir en indeterminaciones, algo qu e los recurrentes en la primera instancia jurisdiccional califican reiteradamente de relativi smo y de indefinici\u00f3n y que suscita en este punto, la discusi\u00f3n consistente en si procede ofert ar en el sistema educativo contenidos m\u00ednimos en los que subyace un conflicto. Ce\u00f1ido el examen al \u00e1mbito de la libertad de cree ncias, en donde subyacen cuestiones concernientes a la intimidad y la privac idad, a diferencia del criterio manifestado por la tesis de la juridificaci\u00f3n total de los mand atos \u00e9ticos, considero que tal \u00e1mbito constituye un sector que no ha de ser objeto de ado ctrinamiento por parte del Estado, respetando su papel neutral e imparcial. Ello significa el derecho de todo ciudadano a ten er su propia concepci\u00f3n explicativa del mundo y de la vida (as\u00ed, la filosof\u00eda alemana l o denomina Weltanschuung frente a la noci\u00f3n de B\u00fcrgersinn, que es el esp\u00edritu que anima a lo p\u00fablico) y a poseer su propia valoraci\u00f3n moral, como acto personal e insustituibl e de la conciencia, adecuando sus comportamientos a realizar su vida seg\u00fan el persona l juicio de moralidad, vedado a la intromisi\u00f3n estatal o m\u00e1s expl\u00edcitamente como recon oce la jurisprudencia constitucional en STC 141/2000 \u00ab\u00e1mbito de actuaci\u00f3n constitucional in mune a la coacci\u00f3n estatal\u00bb, para no inmiscuirse en la esfera de la personalidad, pues l a libertad de conciencia est\u00e1 vinculada a la imagen de la personalidad moral aut\u00f3noma, la con ciencia es un fen\u00f3meno metajur\u00eddico y las decisiones en conciencia son dificilmente com partidas intersubjetivamente, por tratarse de decisiones seriamente personales. Estos razonamientos conducen a la conclusi\u00f3n inic ial que la convicci\u00f3n moral puede proyectarse en conductas concretas y no sobre normas o puede proyectarse sobre normas cuando su contenido representa la lesi\u00f3n de un imperativo moral o de conciencia, m\u00e1xime cuando la propia sentencia cuestiona si la e nse\u00f1anza obligatoria de una asignatura puede afectar a opciones morales, esenci almente personales. VII. Examen de su contenido: En aplicaci\u00f3n de la doctrina del Tribunal Constituc ional sobre la relaci\u00f3n entre la ley y el Reglamento hay que determinar si los Reales De cretos est\u00e1n plenamente referidos a la colaboraci\u00f3n internormativa entre la Ley Org\u00e1nic a 2/2006 que s\u00f3lo de forma global y no referido a esta disciplina, afecta a los contenidos curriculares en educaci\u00f3n primaria y secundaria, y la necesidad de regular aspectos muy concretos del contenido curricular de la disciplina Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, en la f orma que es reglamentada como instrumento normativo de colaboraci\u00f3n con dicha Ley Org\u00e1nica. Examinando los textos normativos nos encontramos con que la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, s\u00f3lo en el art\u00edculo 18, regla tercera, hace referencia a la disciplina de la siguiente manera \"en uno de los cursos del tercer ciclo de la etapa, a las \u00e1reas incluidas en el apartado anterior se a\u00f1adir\u00e1 la de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los derechos humanos, en la que se prestar\u00e1 especial at enci\u00f3n a la igualdad entre hombres y mujeres\" ; en el art\u00edculo 25, Organizaci\u00f3n del cuarto curso, en el apartado uno se contiene la disciplina \"Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica\" y en el cap\u00ed tulo concerniente al Bachillerato y dentro del art\u00edculo 33 sobre los objetivos, se contiene la disciplina \"Filosof\u00eda y Ciudadan\u00eda\". Ninguna otra consideraci\u00f3n esencial contiene la L ey Org\u00e1nica 2/2006 sobre este punto, salvo en la redacci\u00f3n del art\u00edculo 13: Objet ivos de la educaci\u00f3n infantil; 17: Objetivos de la educaci\u00f3n primaria y 23: Objetivos de la Educaci\u00f3n secundaria obligatoria, que se fijan de manera amplia y flexible. Sin embargo, es relevante subrayar, en este momen to, que en la redacci\u00f3n del art\u00edculo cuarto de la Ley Org\u00e1nica 8/1985 por la di sposici\u00f3n final primera que introduce la nueva Ley Org\u00e1nica 2/2006, se contiene en el aparta do primero, regla c, la determinaci\u00f3n de que \"los padres o tutores en relaci\u00f3n con sus hijos o p upilos tienen los siguientes derechos: a que reciban la formaci\u00f3n religiosa y mo ral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\" . El nuevo art\u00edculo 6 de la Ley Org\u00e1nica 8/1985 en la forma redactada por la Ley Org\u00e1nica 2/2006, al hablar de los alumno s se\u00f1ala en el apartado 6.2.b) que tienen derecho a que se respete su identidad, integ ridad y dignidad personales y en el apartado e) a que se respete su libertad de concien cia, sus convicciones religiosas y sus convicciones morales de acuerdo con la Constituci\u00f3n , subray\u00e1ndose en el apartado f) que tienen derecho a respetar la libertad de conciencia , las convicciones religiosas y morales y la dignidad, integridad e intimidad de todos los mi embros de la comunidad educativa. Analizando el texto de los Reales Decretos 1513/2 006 y 1631/2006 invocados de manera conjunta en el recurso, el Real Decreto 1513/2006, de 7 de diciembre , establece las ense\u00f1anzas m\u00ednimas en la Educaci\u00f3n primaria y e n el anexo II invocado por el Abogado del Estado, se reconoce el impulso a la \"autonom\u00eda personal\" , partiendo de \"lo personal y del entorno m\u00e1s pr\u00f3ximo: la identidad, l as emociones, el bienestar y al autonom\u00eda personal\". En el bloque uno , correspondiente a los individuos y relaciones interpersonales se pone de manifiesto como valores a tener en cuenta \"la autonom\u00eda y la identidad, el reconocimiento de las emociones propi as y de las dem\u00e1s personas\". En el cap\u00edtulo relativo a la contribuci\u00f3n del \u00e1rea al des arrollo de las competencias b\u00e1sicas subraya la necesidad de que el \u00e1rea afronte el \u00e1mbi to personal, se\u00f1al\u00e1ndose \"impulsa a los v\u00ednculos personales basados en sentimientos\" e insiste \" el desarrollo de un pensamiento propio\" y al hablar del curr\u00edculum reitera la \"construcci\u00f3n de un pensamiento propio\"; en los objetivos, en el apartado primero , se contiene la siguiente determinaci\u00f3n \"desarrollar la autoestima, la afectividad y la aut onom\u00eda personal\" y en el bloque primero de los contenidos correspondientes al tercer ciclo, en el primer apartado se contiene la siguiente determinaci\u00f3n \"valoraci\u00f3n de la identidad personal y de las emoci ones\", insistiendo en aspectos que inciden en la privacida d e intimidad. Tambi\u00e9n se subraya, por su importancia, a los efe ctos de constataci\u00f3n de la vulneraci\u00f3n constitucional, que se erija como criterio de evaluaci\u00f3n la necesidad de manifestar los \"comportamientos cotidianos\" \"un conocimiento de su s caracter\u00edsticas propias\" y \"si ejerce una autorregulaci\u00f3n de sus emociones y s entimientos\", lo que interfiere claramente en la privacidad del alumno, no se eval\u00faa a \u00e9ste por sus conocimientos, sino por la imposici\u00f3n de actitudes contrarias a prejuicios o estereotipos, super\u00e1ndose la l\u00ednea que separa la ense\u00f1anza del ad octrinamiento, ante la b\u00fasqueda de adhesi\u00f3n a determinados planteamientos estrictament e personales e \u00edntimos. El Real Decreto 1631/2006 de 29 de diciembre, est ablece las ense\u00f1anzas m\u00ednimas de la Educaci\u00f3n Secundaria obligatoria y en la Exposici\u00f3n de Motivos se\u00f1ala que \"se profundiza en los principios de \u00e9tica personal\" y \"a la educaci\u00f3n afectivo-emocional\", poni\u00e9ndose de manifiesto, igualmente, la necesidad de \"analizar, valorar y decidir desde la confianza en s\u00ed mismos contribuyendo a que construy an un pensamiento y un proyecto de vida propios\" . Se alude con posterioridad a la necesidad de cons truir \"una conciencia moral\" y se considera que los bloques van desde \"lo personal\", lleg\u00e1ndose a la conclusi\u00f3n de que se centra la educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica en la \"reflexi\u00f3n \u00e9tica que comienza en las relaciones afectivas con el entorno m\u00e1s pr\u00f3ximo par a contribuir, a trav\u00e9s de los dilemas morales, a la construcci\u00f3n de una conciencia moral c\u00edvica\". El estudio que se realiza en este cap\u00edtulo lo es para \"la construcci\u00f3n de una \u00e9tica com\u00fan\" y en el bloque segundo se contiene la determinaci\u00f3n \"educaci\u00f3n afectivo- emocional\" \"que se centra en los valores de la iden tidad personal\". En la contribuci\u00f3n de la materia a la adquisici\u00f3n de las competencias b\u00e1sicas se su braya que \"se afronta el \u00e1mbito personal\" , se contribuye a \"reforzar la autonom\u00eda, la autoestima y la identida d personal\" , se subraya que se impulsan los v\u00ednculos personales bas ados en sentimientos y se fomenta \"la educaci\u00f3n afectivo-emocional\" , de esta manera se subraya que la Educaci\u00f3n para l a Ciudadan\u00eda fomenta \"la conciencia de las propias capacidades a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n afectivo-emocional y las relaciones entre la inteli gencia, las emociones y los sentimientos\" , subray\u00e1ndose a continuaci\u00f3n \"el planteamiento de dilemas morales, propio de la educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica de cuarto curso, contribuye a que los alumnos y alumnas construyan un juicio \u00e9tico propio\". Dentro de los objetivos, se reconoce en el primer apartado, la condici\u00f3n humana en su dimensi\u00f3n individual, \"aceptando la propia ident idad, las caracter\u00edsticas y las experiencias personales\" y en el apartado segundo \" desarrollar y expresar los sentimientos y las emociones\"; en el bloque segundo, concernient e a las relaciones interpersonales y de participaci\u00f3n, se subraya \"autonom\u00eda personal y rel aciones interpersonales, afectos y emociones\". En el cuarto curso, correspondiente a la Educaci\u00f3 n \u00e9tica-c\u00edvica, en el bloque primero se contiene la siguiente determinaci\u00f3n \"reconocimiento de los sentimientos propios y ajenos\" y en el bloque segundo, relativo a la edu caci\u00f3n afectivo-emocional, se contienen las siguientes determinaciones \"identidad personal\" \"inteligencia, sentimientos y emociones\". En los criterios de evaluaci\u00f3n se pone de manifie sto: 1\u00ba) \"Descubrir sus sentimientos en las relaciones interpersonales\". 2\u00ba ) \"Diferenciar los rasgos b\u00e1sicos que caracteriza la dimensi\u00f3n moral de la persona, las n ormas, la jerarqu\u00eda de valores, las costumbres y los principales problemas morales. Con este criterio, se pretende evaluar si se identifican los distintos elementos de la dimens i\u00f3n moral de las personas y del comportamiento humano y de los dilemas morales que se plantean en el mundo actual\". En el apartado s\u00e9ptimo se dice \"conocer y valorar l a naturaleza de las acciones humanas en tanto que libres, responsables, normativ as y transformadoras\" y se a\u00f1ade \"con este criterio se trata de comprobar la capacid ad para comprender el sentido de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica y la necesidad de la libertad para r ealizar acciones morales y consecuentemente, asumir compromisos \u00e9tico-pol\u00edtico s tanto en el \u00e1mbito personal como social\". El examen precedente permite considerar que estam os ante una serie de conceptos jur\u00eddicos que se caracterizan porque resu ltan indeterminados en abstracto y no resultan determinables en concreto, puesto que hay una perspectiva que es la personal constituida por lo m\u00e1s nuclear del ser humano -la p arte individual y aut\u00f3noma- (lo que el mundo anglosaj\u00f3n reconoce como privacidad) que debe estar exenta, en mi opini\u00f3n, de la intervenci\u00f3n estatal. El Estado debe ser neutral e imparcial en la regu laci\u00f3n del curr\u00edculum de asignaturas como Matem\u00e1ticas, Historia, Filosof\u00eda o \u00c9tica, pero cuando elabora lecciones en materias para orientar comportamientos, a juicio de los padres que objetan, la regulaci\u00f3n de \"Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda\" no cum ple los requisitos de neutralidad o no adoctrinamiento exigidos por la doctrina del Tribun al Constitucional y del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, como l\u00edmites al derecho-deber del Estado de organizar el sistema educativo so pena de conculcar el derecho fundament al a la libertad ideol\u00f3gica en la relaci\u00f3n de ese derecho con el proclamado por el ar t\u00edculo 27.3 del texto constitucional y ello se traduce en una confrontaci\u00f3n entre los fund amentos ideol\u00f3gicos de la asignatura y las convicciones morales de los padres. Sobre este punto, el pre\u00e1mbulo de la Ley Org\u00e1nica 2/2006 dice que los contenidos de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda no pueden considera rse en ning\u00fan caso alternativos o sustitutorios de otras ense\u00f1anzas, cuando los aspec tos b\u00e1sicos del curr\u00edculo, que constituyen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas, han configurado una disciplina que por sus objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos, m\u00e9todos pedag\u00f3gic os y criterios de evaluaci\u00f3n fijan un c\u00f3digo de valores y principios, con propuestas que aunque se consideren \"de m\u00ednimos\" son incompatibles con las convicciones morales de l os recurrentes, pues entienden que el Estado no puede realizar ninguna labor de transmisi \u00f3n o instrucci\u00f3n de una determinada escala de valores sin invadir un espacio: el de for maci\u00f3n de la conciencia moral del individuo, reservado a las convicciones o creencias de los padres. VIII. Reflexiones concluyentes: Del examen efectuado hasta ahora se infiere que h ay contenidos en la disciplina \"Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda\" como los relativos a la ense\u00f1anza de los principios, valores o derechos constitucionales, o los concernientes al conocimiento de las Convenciones Internacionales sobre los Derechos Humanos que son muy necesarios y justificables para ser articulados en el curr\u00edculo, bien a trav\u00e9s de o tras asignaturas bien a trav\u00e9s de una disciplina aut\u00f3noma, pues son opciones del Estado e n el ejercicio de su funci\u00f3n-deber en materia de educaci\u00f3n, perfectamente compatibles con la programaci\u00f3n general de un sistema educativo (art\u00edculos 27-4, 5, 6 y 8 de la C E). Pero, desde las premisas normativas y doctrinales expuestas, la regulaci\u00f3n del aprendizaje de cuestiones como la identidad persona l o la construcci\u00f3n de la conciencia moral con enfoques, fundamentos y criterios de eval uaci\u00f3n que no se basan s\u00f3lo en la adquisici\u00f3n de conocimientos sino sobre todo en el desarrollo de actitudes y observaci\u00f3n de comportamientos, incide, en mi opini\u00f3n, en el de recho reconocido a los padres por el art\u00edculo 27-3 de nuestra Constituci\u00f3n mediante la i mposici\u00f3n de una asignatura obligatoria y evaluable como Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, que se presenta no s\u00f3lo como alternativa o sustituci\u00f3n a una educaci\u00f3n acorde a las convicci ones morales de aqu\u00e9llos, sino tambi\u00e9n complementaria y no sustitutoria de esa educaci\u00f3n, con la consecuencia de plantearme serias dudas las siguientes cuestiones, no resuelta s, al estar ante un recurso de casaci\u00f3n: 1\u00aa) Si el texto reglamentario tiene habilitaci\u00f3n normat iva suficiente, pues la Ley Org\u00e1nica 2/2006 s\u00f3lo insiste en el derecho de elecc i\u00f3n por los padres de la educaci\u00f3n moral de sus hijos (arts. 4 y 6). 2\u00aa) Si al contener las normas reglamentarias las refer encias ya examinadas, que inciden en el contenido constitucional del art\u00edculo 16.1 de la CE sobre la libertad de creencias, el rango normativo utilizado es el corre cto. 3\u00aa) Si los Reales Decretos examinados tienen cobertura legal al establecer el car\u00e1cter obligatorio de la disciplina, cuando la Le y Org\u00e1nica 2/2006 s\u00f3lo se\u00f1ala que se cursar\u00e1 (arts. 18, 25 y 33). En suma, entiendo que hay que preservar que el al umno pase del aula de formaci\u00f3n moral inspirada en unos principios basado s en la Etica al aula de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, que en su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica p uede estar inspirada en otros distintos, evitando los contrasentidos y antinomias de dualida d en materias conexas o comunes a esos dos \u00e1mbitos de instrucci\u00f3n, en su formaci\u00f3n, p ues del an\u00e1lisis de estos contenidos se advierten aspectos que pueden implicar una formaci\u00f3 n de la conciencia moral de los alumnos, impuesta por el Estado, para contribuir, a trav\u00e9s de los dilemas morales, a la construcci\u00f3n de una conciencia moral c\u00edvica. La cuesti\u00f3n del contenido de ese sistema de valor es no s\u00f3lo se refiere a los consagrados en la Constituci\u00f3n y a las Declaracione s de Derechos Humanos, perfectamente asumibles por el alumno, sino que int roducen una \u00e9tica civil com\u00fan distinta de la \u00e9tica personal que est\u00e9 arraigada en la tradi ci\u00f3n moral o en las propias convicciones y se fija una \u00e9tica com\u00fan p\u00fablica, lleg\u00e1ndose a la conclusi\u00f3n, en este punto, que el contenido de los Reales Decretos acepta valores mor ales que superan el campo de la ense\u00f1anza y pueden introducirse en el adoctrinamien to, lo que reconoce la sentencia al se\u00f1alar que la ense\u00f1anza del pluralismo, como meram ente informativa, se exponga de una manera cr\u00edtica, cuando abordar cuestiones morales c ontrovertidas en la sociedad exige una exquisita objetividad. En este punto hay que destacar que una de las dec isiones del constituyente fue excluir la formaci\u00f3n en valores morales de la compe tencia de los poderes p\u00fablicos, precisamente por el derecho reconocido en el art\u00edcu lo 27.3 de la CE, que implica una limitaci\u00f3n de intervenci\u00f3n estatal y una garant\u00eda p ara los padres, pues seg\u00fan reconoce el Auto del Tribunal Constitucional n\u00ba 276/83 de 8 de junio, F.J. 1, el art\u00edculo 27.3 de la CE \u00abest\u00e1 estableciendo una \u00f3rbita de libertad privada y de terreno acotado por el poder p\u00fablico, impidiendo formaciones ideol\u00f3gicas imperat ivamente predispuestas desde el Estado\u00bb. En este estricto sector, los Reales Decretos regu ladores, al establecer los rasgos b\u00e1sicos de la disciplina Educaci\u00f3n para la ciudadan \u00eda, sobrepasan, en mi opini\u00f3n, el \u00e1mbito previsto en el art\u00edculo 27.3 de la Constituc i\u00f3n, lesionan el contenido del derecho fundamental e incurren en la intromisi\u00f3n en la form aci\u00f3n de la conciencia de los alumnos: la autorregulaci\u00f3n de sus emociones y sentimientos, que son rasgos definidores de la personalidad humana, que se insertan claramente en la libertad de conciencia y en la libertad ideol\u00f3gica y adem\u00e1s son objeto de evaluaci \u00f3n, cuando se trata de incidir en \u00e1mbitos que no deben ser asumidos por el contenido curricular, puesto que no deben formar parte de los aspectos b\u00e1sicos del sistema ed ucativo la difusi\u00f3n de valores en conflicto, que no est\u00e9n consagrados en la Constituc i\u00f3n o sean presupuesto indispensable del orden constitucional y est\u00e1n amparados en el co ntenido constitucional del art\u00edculo 16.1 de la CE. En esta misma l\u00ednea de razonamiento, la circunsta ncia de que el curriculo no especifique que debe entenderse por estereotipos o prejuicios respecto de lo que los alumnos deben mostrar una actitud contraria, as\u00ed co mo tampoco se explique la necesidad de dicha actitud cr\u00edtica frente a los mismos cuando no se definen o concretan dichos estereotipos, genera una situaci\u00f3n evidente de inse guridad jur\u00eddica al desconocerse cuales son esas conductas o actitudes que el sistema educa tivo califica de contrarios a la paz social. Sobre este punto, es necesario poner de manifiest o que no hay que confundir la moral y el derecho, ya que los valores en que se fu ndamenta la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y la Constituci\u00f3n, lo son como inspiradores e interpretadores de normas jur\u00eddicas, cuyo valor positivo a esos efecto s es innegable, pero tambi\u00e9n hay valores constitutivos de la formaci\u00f3n moral de la c onciencia de las personas y aqu\u00ed es donde reside en mi opini\u00f3n el l\u00edmite de la interven ci\u00f3n estatal, pues dicha formaci\u00f3n moral de los alumnos vulnera la libertad ideol\u00f3gica, inte ntando profundizar en aspectos que s\u00f3lo afectan a los principios de la \u00e9tica personal, a la conciencia moral y a la fijaci\u00f3n de dilemas morales, que sustancialmente atentan al contenido c onstitucional de la libertad de conciencia, olvidando que es una concreci\u00f3n de la l ibertad ideol\u00f3gica que nuestra Constituci\u00f3n reconoce en el art\u00edculo 16 (por todas, F.J. 6). Por otra parte, la verificaci\u00f3n de si la potestad reglamentaria se sit\u00faa dentro del marco legal, nos lleva a la ausencia de una razonad a explicaci\u00f3n de los motivos en que se fundamenta la norma reglamentaria y si bien la juri sprudencia de esta Sala no exige igual justificaci\u00f3n que la que se impone a los actos, com o reconoce la sentencia de 19 de abril de 1993, el Consejo de Estado, en sus reiterados di ct\u00e1menes ha puesto de manifiesto la importancia de la motivaci\u00f3n para el control de la norma, criterio en el que ha hecho un uso reiterado la jurisprudencia constitucional (por tod as, las SSTC 197 y 205/92, 173/96, 182/97 y 273/2000). Estamos, as\u00ed, ante un supuesto en el que no se ev idencian razones suficientes y capaces de justificar los criterios introducidos en las disposiciones reglamentarias con un car\u00e1cter indeterminado, lo que en apoyo de la doctr ina jurisprudencial reiterada de este Tribunal y del Tribunal Constitucional, conduce al reconocimiento del exceso de la disposici\u00f3n reglamentaria por falta de habilitaci\u00f3n respecto al texto legal, en los particulares puntos examinados, pues el l\u00edmite de l a discrecionalidad de la intervenci\u00f3n del Estado se produce en relaci\u00f3n con el problema de la conciencia moral, que en este caso aparece claramente plasmado en el texto normativo c omo contenido curricular de una disciplina, de tal modo que se llega \u00aba una total a bdicaci\u00f3n por parte del legislador de su facultad para establecer reglas limitativas, transf iriendo esta facultad al 5), m\u00e1xime cuando, en mi opini\u00f3n, la vulneraci\u00f3n de los art\u00edcu los 27.3 y 16.1 de la CE resulta imputable, directamente, a la norma reglamentaria ( SSTC 153/94, F.J. 4 y 45/04, F.J. 3). En todo caso, no est\u00e1 conferida a esta jurisdicci \u00f3n la imposici\u00f3n de concretas redacciones de los preceptos reglamentarios, como h an reconocido las sentencias de este Tribunal de 6 de noviembre de 1984, 5 de junio de 1 986, 30 de enero de 1990, 25 de octubre de 1990, 21 de marzo de 1991, 4 de mayo de 1992, 26 de febrero de 1993, 26 de mayo de 1993 y 15 de abril de 1994, puesto que los t\u00e9rminos empleados son de una gran vaguedad, entra\u00f1an un juicio de valor difuso que no llega a determinar concretos contenidos y dicha apreciaci\u00f3n es adem\u00e1s constituti va, a mi juicio, de una lesi\u00f3n constitucional y legal. IX. Otras reflexiones accesorias sobre los contenid os de los Reales Decretos: Sorprende que en el contenido curricular de la di sciplina y frente al Informe Eurydice se omita claramente el estudio de la inser ci\u00f3n del an\u00e1lisis de las estructuras normativas y organizatorias de la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed, el an\u00e1lisis de los contenidos curriculares r elacionados con la dimensi\u00f3n europea de la Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda en los d iferentes pa\u00edses de nuestro entorno, implica la existencia en los contenidos curriculare s de esta disciplina de temas espec\u00edficamente europeos sobre los derechos y deber es de las personas como ciudadanos europeos, la historia del proceso de int egraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, los cursos sobre la historia de las naciones europeas y sobre el proceso de integraci\u00f3n, el funcionamiento de las instituciones europeas e inte rnacionales y los principales temas relacionados con la cooperaci\u00f3n a escala europea in ternacional, que se estudian de manera mayoritaria en los restantes pa\u00edses europeos (as\u00ed, en Francia, B\u00e9lgica, Alemania y Estonia, por ejemplo) y respecto de los cuales se o bserva una notoria ausencia en el contenido de los curriculos de los Reales Decretos examinados, que introducen factores afectivo emocionales que inciden en la intimidad y privacidad personal. A esta reflexi\u00f3n se une el solapamiento de esta m ateria, y en este punto, la Exposici\u00f3n de Motivos de la Ley Org\u00e1nica 2/2006 dic e que la disciplina Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda no es complementaria ni sustitutoria de la Etica o la Religi\u00f3n, circunstancia que cuestiona su car\u00e1cter obligatorio y hubiera propici ado el reconocimiento de su naturaleza como disciplina opcional o transversal en la parte de los contenidos que afectan a apreciaciones morales, lo que excluir\u00eda el conflict o. En este punto, hay que reconocer que constituye t ambi\u00e9n un tema transversal, pues algunas lecciones de Etica son susceptibles de cubrir conceptos relacionados con la ciudadan\u00eda (por ejemplo, algunos contenidos de la F ilosof\u00eda pol\u00edtica -individuo, persona- ya est\u00e1n incorporados en el \u00e1rea de Etica que se impar te en el cuarto curso de la ESO). As\u00ed, en el nivel de primaria, la Educaci\u00f3n para l a Ciudadan\u00eda es una materia independiente en B\u00e9lgica y Rumania. En Estonia, Gre cia, Portugal y Suecia se integra en otras materias o est\u00e1 presente como tema transversa l y en el nivel de la Educaci\u00f3n Secundaria suele ofertarse como materia independien te. T R I B U N A L S U P R E M O Sala de lo Contencioso-Administrativo ________________________________________________ VOTO PARTICULAR FECHA:11/02/2009 VOTO PARTICULAR QUE FORMULA EL MAGISTRADO DON EMILI O FR\u00cdAS PONCE A LA SENTENCIA DE FECHA 11 DE FEBRERO DE 2009 , DICTADA EN EL RECURSO DE CASACI\u00d3N N\u00daM. 948/2008, AL QUE SE ADHIER E D. JUAN GONZALO MART\u00cdNEZ MIC\u00d3. Con el respeto y consideraci\u00f3n que me merece el c riterio de la mayor\u00eda de mis compa\u00f1eros discrepo de la sentencia dictada, exclus ivamente en cuanto a la doctrina que sienta sobre la cuesti\u00f3n de fondo. I.- El derecho a la formaci\u00f3n de la conciencia en l ibertad. Nada tengo que oponer a la introducci\u00f3n, por la Le y Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, de la asignatura Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, al ser su finalidad, como se\u00f1ala su Pre\u00e1mbulo, \"ofrecer a todos los estu diantes un espacio de reflexi\u00f3n, an\u00e1lisis y estudio acerca de las caracter\u00edsticas fu ndamentales y el funcionamiento del r\u00e9gimen democr\u00e1tico, de los principios y derechos e stablecidos en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, en los tratados y en las declaraciones un iversales de los derechos humanos, as\u00ed como de los valores comunes que constituyen el sust rato de la ciudadan\u00eda en un contexto global\". La competencia del Estado en la formaci\u00f3n de los a lumnos en valores y virtudes c\u00edvicas que favorezcan la cohesi\u00f3n social y fomente n la participaci\u00f3n activa y responsable de los ciudadanos no puede cuestionarse, al imponer el art. 27.5 de la Constituci\u00f3n a los poderes p\u00fablicos una obligada intervenci\u00f3n en la ed ucaci\u00f3n, y disponer su apartado 2, que \"la educaci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto el pleno desarrollo de la personalidad humana en el respeto a los principios democr\u00e1ticos de convivenci a y los derechos y libertades fundamentales\". El contenido constitucional de la e nse\u00f1anza b\u00e1sica obliga tanto a los ciudadanos como a los poderes p\u00fablicos y debe ser c oncretado por el legislador, nacional o auton\u00f3mico, en funci\u00f3n de su competencia (art. 14 9.1.1\u00ba, y 18\u00ba y 30\u00ba del texto constitucional), incluyendo en los programas curric ulares aquellos reconocimientos que en cada momento se consideren b\u00e1sicos a fin de asegura r una formaci\u00f3n com\u00fan. Sin embargo, esta competencia de los poderes p\u00fabli cos se ha de armonizar con el principio de neutralidad ideol\u00f3gica, que tambi\u00e9n ex ige la Constituci\u00f3n al ser derivaci\u00f3n obligada del principio de libertad ideol\u00f3gica, reli giosa o de conciencia de las personas (art. 16), as\u00ed como de la proclamaci\u00f3n del pluralismo pol \u00edtico como uno de los valores superiores del ordenamiento jur\u00eddico (art. 1.1), po r lo que, m\u00e1s all\u00e1 de los valores que constituyen el sustrato moral del sistema constituc ional, la intervenci\u00f3n en la educaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos es dif\u00edcilmente justificable e n cuanto puede afectar al ejercicio de los derechos y libertades, como la libertad de ense\u00f1anz a. La neutralidad ideol\u00f3gica fue defendida por el Tri bunal Constitucional en la primera de sus sentencias relativas a los derechos educativ os, concretamente, en la sentencia 5/1981, de 13 de febrero, al afirmar que \"en un sistema jur\u00eddico pol\u00edtico basado en el pluralismo, la libertad ideol\u00f3gica y religiosa de l os individuos y la aconfesionalidad del Estado, todas las instituciones p\u00fablicas y muy espe cialmente los centros docentes han de ser, en efecto, ideol\u00f3gicamente neutrales. Esta neu tralidad, que no impide la organizaci\u00f3n en los centros p\u00fablicos de ense\u00f1anzas de seguimient o libre,... es una caracter\u00edstica necesaria de cada uno de los puestos docentes integ rados en el centro... \"La neutralidad ideol\u00f3gica de la ense\u00f1anza en los centros escolares p\u00fablicos regulados en la L.O.E.C.E. impone a los docentes qu e en ellos desempe\u00f1an su funci\u00f3n una obligaci\u00f3n de renuncia a cualquier forma de ado ctrinamiento ideol\u00f3gico, que es la \u00fanica actitud compatible con el respeto a la libert ad de las familias que, por decisi\u00f3n libre o forzada por las circunstancias, no han elegido para sus hijos centros docentes con una orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica determinada y expl\u00edcita\". Esta garant\u00eda constitucional es recordada tambi\u00e9n p or el Auto del Tribunal Constitucional 359/1985, de 29 de mayo, al se\u00f1alar que \"el art. 27.3 de la Constituci\u00f3n garantiza el derecho de los padres a que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral acorde con sus propias convicciones. Sin entrar a c onsiderar que este derecho constitucional asiste tambi\u00e9n a los mayores de edad o menores emancipados respecto a su propia persona, como quiere el art. 2.1c de la L ey Org\u00e1nica n\u00fam. 7/1980, de Libertad Religiosa, es evidente que aqu\u00e9l art\u00edculo constituc ional ampara, junto a la libre elecci\u00f3n de una cierta educaci\u00f3n moral o religiosa, el derecho a la neutralidad ideol\u00f3gica de los Centros docentes p\u00fablicos, tal como declara la cita da sentencia de este Tribunal de 13 de febrero de 1981. Desde este punto de vista el derec ho fundamental en \u00e9l garantizado guarda una estrech\u00edsima relaci\u00f3n con el que sancion a el art. 16 de la Constituci\u00f3n hasta el punto que en ciertos aspectos, y en concreto en aqu \u00e9llos a los que se refiere el presente recurso, pr\u00e1cticamente se confunden\". As\u00ed pues, estamos ante una cuesti\u00f3n de l\u00edmites y lo s derechos y libertades son la barrera a la acci\u00f3n del poder p\u00fablico y no al contr ario. Entre estos derechos est\u00e1 el de los padres a elegir para sus hijos la formaci\u00f3n religio sa y moral que coincida con sus propias convicciones, derecho que est\u00e1 tambi\u00e9n vinculado co n la libertad de ense\u00f1anza, como recalc\u00f3 el Tribunal Constitucional en la referida s entencia 5/1981, de 13 de febrero, al se\u00f1alar que \"del principio de la libertad de ense\u00f1a nza deriva tambi\u00e9n el derecho de los padres a elegir la formaci\u00f3n religiosa y moral que desean para sus hijos\". Asimismo, en su sentencia 86/1985, de 10 de julio, el Tribunal Constitucional puso de manifiesto que \"el derecho de todos a la educaci\u00f3n [...] incorpora as\u00ed, sin duda, junto a su contenido primario de derecho de libertad, una d imensi\u00f3n prestacional, en cuya virtud los poderes p\u00fablicos habr\u00e1n de procurar la efectivi dad de tal derecho y hacerlo, para los niveles b\u00e1sicos de la ense\u00f1anza, en las condiciones de obligatoriedad y gratuidad\". Por ello, el derecho reconocido a los padres en el art. 27.3 de la Constituci\u00f3n implica que la formaci\u00f3n de la conciencia de sus hi jos menores sea un \u00e1mbito vedado a la acci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos. Por otra parte, no se puede negar que el art. 27.3 tiene un alcance que va m\u00e1s all\u00e1 de la educaci\u00f3n religiosa, de modo que corresponde a los padres decidir acerca de la educaci\u00f3n moral de sus hijos menores. De este modo, el Tribunal Europeo de Derechos Huma nos ha reconocido, entre otras, en su sentencia de 29 de junio de 2007 (Caso Folguero y otros C/Noruega) que \"es en el cumplimiento de un deber natural hacia los hi jos -respecto de los cuales los padres son los primeros responsables en su \"educaci\u00f3n y en se\u00f1anza\" -donde los padres pueden exigir al Estado el respeto a sus convicciones reli giosas y filos\u00f3ficas. Su derecho se corresponde con una responsabilidad estrechamente l igada al disfrute del ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n\". En consecuencia, los poderes p\u00fablicos tienen vedad o, en principio, el establecimiento, de modo imperativo, de ense\u00f1anzas que tengan por objeto la formaci\u00f3n moral y religiosa de los alumnos. Esto implica que el art. 27.3 limita la capacidad de los mismos poderes p\u00fablicos para definir la educaci\u00f3n c \u00edvica. En virtud de la competencia que se atribuye a los poderes p\u00fablicos pueden establece r en el sistema educativo una materia dirigida a ense\u00f1ar la Constituci\u00f3n y los tratados i nternacionales sobre derechos humanos ratificados por Espa\u00f1a, pero esta competencia no pu ede alcanzar al resto de las cuestiones que aborda la educaci\u00f3n c\u00edvica, precisam ente por tratarse de cuestiones que forman parte de la educaci\u00f3n moral y, por tanto, ca en dentro del \u00e1mbito de libertad protegido por el art. 27.3. II.- El desarrollo reglamentario de la asignatura. En la instancia se aleg\u00f3 que el desarrollo dado a la materia por el Real Decreto 1631/2006, por el que se establecen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas para la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, y consiguientemente por el Decreto Regional del Principado de Asturias 74/2007, no se atiene al estricto contenid o constitucional, sino que pretende la formaci\u00f3n de la conciencia moral de los alumnos con los contenidos, objetivos y criterios de evaluaci\u00f3n fijados por la Administraci\u00f3n, imponi endo una moral concreta, no neutra, en la que se fijan como normas \u00e9ticas los valores eleg idos por el Estado. Tambi\u00e9n se denunci\u00f3 la terminolog\u00eda propia de la i deolog\u00eda de g\u00e9nero. Ciertamente en el Anexo I del citado Real Decreto, que alude a las competencias b\u00e1sicas, en el apartado 5, relativo a la competenci a social y ciudadana, se se\u00f1ala que \"la dimensi\u00f3n \u00e9tica de la competencia social y ciudadan a entra\u00f1a ser consciente de los valores del entorno, evaluarlos y reconstruirlos af ectiva y racionalmente para crear progresivamente un sistema de valores propio y comp ortarse en coherencia con ellos al afrontar una decisi\u00f3n o un conflicto. Ello supone e ntender que no toda posici\u00f3n personal es \u00e9tica si no est\u00e1 basada en el respeto a principios o valores universales como los que encierra la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos\". En concordancia con esta competencia b\u00e1sica, en el Anexo II se precisa que \"la educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda tiene como objetivo fa vorecer el desarrollo de las personas a trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n de la autoestima, la dig nidad personal, la libertad y la responsabilidad y la formaci\u00f3n de futuros ciudadano s con criterio propio, respetuosos, participativos y solidarios\", y que para lograr el objetivo \"se profundiza en los principios de \u00e9tica personal y social, y se incluyen, entre otros contenidos, los relativos \"a las relaciones humanas y a la educaci\u00f3n afectivo-emocional, los de rechos y deberes y libertades que garantizan los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos, las teor\u00edas \u00e9ticas y los derechos humanos como referencia universal para la conducta humana, los r elativos a la superaci\u00f3n de conflictos, la igualdad entre hombres y mujeres, las caracter\u00edstic as de las sociedades actuales, la tolerancia y la aceptaci\u00f3n de las minor\u00edas y de las culturas diversas\". Asimismo, se pone de manifiesto, a continuaci\u00f3n, q ue \"estos contenidos no se presentan de modo cerrado y definitivo, porque un e lemento esencial de la educaci\u00f3n c\u00edvica es la reflexi\u00f3n encaminada a fortalecer la a utonom\u00eda de alumnos y alumnas para analizar, valorar y decidir desde la confianza en s \u00ed mismos, contribuyendo a que construyan un pensamiento y un proyecto de vida pro pios, siendo preciso en este sentido desarrollar, junto a los conocimientos y la reflexi \u00f3n sobre los valores democr\u00e1ticos, los procedimientos y estrategias que favorezcan la sens ibilizaci\u00f3n, toma de conciencia y adquisici\u00f3n de actitudes y virtudes c\u00edvicas. Para l ograrlo, es imprescindible hacer de los centros y de las aulas de secundaria lugares de mod elo de convivencia.... Espacios, en definitiva, en las que se practique la participaci\u00f3 n, la aceptaci\u00f3n de la pluralidad y la valoraci\u00f3n de la diversidad que ayuden a los alumno s y alumnas a construirse una conciencia moral y c\u00edvica acorde con las sociedades democr\u00e1ticas, plurales, complejas y cambiantes en la que vivimos\". Luego afirma que la Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda e st\u00e1 configurada en esta etapa por dos materias: La Educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda y los derechos humanos y la Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica, y que en \"La Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los Derechos Humanos se plantea el conocimiento de la realidad d esde el aprendizaje de lo social, centr\u00e1ndose la Educaci\u00f3n Etico C\u00edvica en la reflexi \u00f3n \u00e9tica que comienza en las relaciones afectivas con el entorno m\u00e1s pr\u00f3ximo para contribui r, a trav\u00e9s de los dilemas morales, a la construcci\u00f3n de una conciencia moral c\u00edvica\". Por otra parte, se\u00f1ala que el objetivo n\u00ba 4 consis te en \"conocer, asumir y valorar positivamente los derechos y obligaciones que se de rivan de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, identificando los valores que los fundamentan, acept\u00e1ndolos como criterios para valor ar \u00e9ticamente las conductas personales y colectivas y las realidades sociales\". Finalmente, se recogen como criterios de evaluaci\u00f3 n en Educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica: 1.- \"Descubrir sus sentimientos en las relaciones inter personales, razonar las motivaciones de sus conductas y elecciones y practicar el di\u00e1logo e n las situaciones de conflicto ... 2 Diferenciar los rasgos b\u00e1sicos que caracterizan la dimensi\u00f3n moral de las personas (las normas, la jerarqu\u00eda de valores, las costumbres, et c.) y los principales problemas morales ...\" 4.- Reconocer los Derechos Humanos como princi pal referencia \u00e9tica de la conducta e identificar la evoluci\u00f3n de los derechos c\u00edvicos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales, manifestando actitudes a favor del ejer cicio activo y el cumplimiento de los mismos... 10.- Justificar las propias posiciones, u tilizando sistem\u00e1ticamente la argumentaci\u00f3n y el di\u00e1logo ...\" III.- Conclusiones de la sentencia dictada. El fundamento jur\u00eddico decimoquinto de la sentenci a contiene una serie de afirmaciones para salvar el desarrollo reglamentari o dado a la materia del vicio de inconstitucionalidad que lat\u00eda en la demanda, concl uyendo que los contenidos en discusi\u00f3n no entra\u00f1an infracci\u00f3n de los derechos fundamentale s reconocidos en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n. La sentencia considera que \"en la medida en que Ed ucaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda abarca temas ajenos a la religi\u00f3n o la moral en se ntido propio, como son los relativos a la organizaci\u00f3n y funcionamiento de la democracia cons titucional, el significado de los derechos fundamentales o, incluso, usos sociales es tablecidos y reglas meramente t\u00e9cnicas, no resulta aplicable el art. 27.3\". Niega asimismo que los contenidos controvertidos s upongan adoctrinamiento en el relativismo, el positivismo y la ideolog\u00eda de g\u00e9ner o, por no caber deducir de la configuraci\u00f3n que se ha dado a la materia las ideas de que no hay otra moral que la que recogen las normas jur\u00eddicas, que el ordenamiento j ur\u00eddico admite cualquier contenido con independencia de su significado \u00e9tico y que las nor mas reglamentarias asuman una denominada \"ideolog\u00eda de g\u00e9nero\", porque el fin per seguido con la ense\u00f1anza de esta materia es que los alumnos conozcan, comprendan y r espeten la dimensi\u00f3n \u00e9tica de los derechos humanos, y sean capaces de comportarse en la vida p\u00fablica con arreglo a las normas jur\u00eddicas que los expresan, sin que se busqu e la aceptaci\u00f3n en el fuero interno de los valores en cuesti\u00f3n como \u00fanica y exclusiva paut a a la que ajustan su conducta ni que renuncien a sus propias convicciones. IV.- Reflexiones personales. Ante todo, el fundamento jur\u00eddico decimoquinto es insuficiente, no ya s\u00f3lo porque la parte dispositiva no alude al mismo, sino por enten der que el dise\u00f1o de la asignatura no se ajusta a Derecho, en contra de lo que mantiene la m ayor\u00eda, al resultar vulnerado el art. 27.3 de la Constituci\u00f3n. En efecto, el an\u00e1lisis no s\u00f3lo del Real Decreto 1. 631/2006, sino de los restantes, esto es, los Reales Decretos 1.513/2006 sobre Educa ci\u00f3n Primaria, y 1467/2007 sobre Bachillerato, nos lleva a la conclusi\u00f3n de que en t odos se opta por considerar a los derechos humanos como un referente moral universal y com\u00fan para la conducta, con menosprecio de la \u00e9tica natural, pero, al mismo tie mpo, se defiende que son valores dependientes de los contextos y coyunturas hist\u00f3ric as, lo cual ya supone una afirmaci\u00f3n ideol\u00f3gica y no jur\u00eddica. Adem\u00e1s, al desarrollar lo que denomina una \u00e9tica c\u00edvica, se inmiscuye en el fundamento mismo de la moral person al (control de las emociones y de los h\u00e1bitos), dando una gran importancia a la diver sidad afectivo sexual. Por eso, a nuestro juicio, en contra de la opini\u00f3n de la mayor\u00eda, el an\u00e1lisis del Real Decreto de ense\u00f1anzas m\u00ednimas de Educaci\u00f3n Secundar ia Obligatoria revela que el Gobierno, a la hora de regular la materia \"Educaci\u00f3 n para la Ciudadan\u00eda\", se ha excedido en sus competencias, al incluir contenidos que no s on corolario indispensable de la Constituci\u00f3n, estableciendo, adem\u00e1s, criterios de e valuaci\u00f3n que conllevan la obligaci\u00f3n de adherirse interiormente a los mismos, lo que imp lica una vulneraci\u00f3n del derecho de los padres a decidir la formaci\u00f3n moral y religiosa que quieren para sus hijos. Debemos recordar que el propio Consejo de Estado, en el Dictamen sobre el Real Decreto antes referido, se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que no es l\u00ed cita la <<difusi\u00f3n de valores que no est\u00e9n consagrados en la propia Constituci\u00f3n o sean presupuesto o corolario indispensable del orden constitucional>>. Esta recomendaci\u00f3n no fue seguida al incluir en el texto definitivo aprobado contenidos como los antes examinados, apart\u00e1ndose a simismo de las directrices y del concepto de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda a que se r efiere la Recomendaci\u00f3n (2002), 12 del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, que <<abarca toda actividad educativa formal, no formal o informal, incluida la de la fam ilia, que permite a la persona actuar, a lo largo de toda su vida, como un ciudadano activo y r esponsable, respetuoso de los derechos de los dem\u00e1s\". Una cosa es ofrecer a los alumnos una formaci\u00f3n so bre los valores, derechos o instituciones consagrados en la Constituci\u00f3n y en l os tratados internacionales, resaltando la importancia de los valores \u00e9ticos impl\u00edcitos en los derechos humanos, y otra diferente es introducir una \u00e9tica civil com\u00fan distinta de la \u00e9ti ca personal, \u00e9tica com\u00fan p\u00fablica que tiene como referente \u00fanico los derechos humanos reconocid os por la ley positiva, con lo que queda excluida impl\u00edcitamente la fundamentaci\u00f3n de una moral natural. En definitiva, estimamos que las normas reglamenta rias imponen como obligatoria una moral relativista, que no todos los ciudadanos pueden compartir, y que, adem\u00e1s, invade el terreno de la moral privada, y que no es neutral, ni plural, ni objetiva, al pretender inmiscuirse en la educaci\u00f3n moral de los alumnos, d esplazando la prioridad de los padres en la educaci\u00f3n de sus hijos. Como antes he se\u00f1alado, es cierto que muchos conce ptos y valores a que se refiere el Real Decreto son aceptables para cualqui er persona y que frente al sistema de valores \u00e9ticos de nuestra Constituci\u00f3n no cabe invo car el derecho preferente de los padres, pero tambi\u00e9n lo es que algo le sobra a la a signatura y algo esencial le falta, por lo que transforma la educaci\u00f3n ciudadana en un adoctri namiento ideol\u00f3gico y moral. La regulaci\u00f3n reglamentaria no se ajusta a lo dispuest o en la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n, pues su texto no hace referencia en ning\u00fan momento a valores morales ni impone \u00e9tica determinada. El esfuerzo que hace la sentencia en el fundamento decimoquinto para salvar la asignatura, no es suficiente, por lo que debi\u00f3, en su lugar, haberse declarado la nulidad de parte de la norma reglamentaria estatal controverti da por vulnerar el derecho de los padres a educar conforme a sus convicciones morales, consa grado en el art. 27.3 en la Constituci\u00f3n, lo que tendr\u00eda incidencia en la regul aci\u00f3n auton\u00f3mica, en cuanto su contenido viene a ser coincidente con la normativa estatal que desarrolla, con la consiguiente estimaci\u00f3n sustancial del recurso cont encioso-administrativo interpuesto, al convertirse la objeci\u00f3n de conciencia pretendida m\u00e1 s bien en una objeci\u00f3n de legalidad. D. Juan Gonzalo Mart\u00ednez Mic\u00f3 D. Emilio Fr\u00edas Ponce T R I B U N A L S U P R E M O Sala de lo Contencioso-Administrativo ________________________________________________ VOTO PARTICULAR FECHA:11/02/2009 VOTO PARTICULAR , que, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 260 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, formula el Magistrado Excmo. Sr. Don Jes\u00fas Ernesto Peces Morate al discrepar de la decisi\u00f3n adoptada por el Pleno de la Sala Tercera del Tribunal Supremo en la sentencia pronunciada el 11 de febrer o de 2009 en el recurso de casaci\u00f3n n\u00famero 948 de 2008, al que se adhieren los Magistra dos Excmos. Sres. Don Mariano de Oro-Pulido L\u00f3pez y Don Pedro Yag\u00fce Gil: PRIMERO : Como justificaci\u00f3n de mi criterio discrepante con la mayor\u00eda, me parece l\u00f3gico seguir su propio discurso para expresar, al hilo del mismo, las razones y argumentos por los que no comparto su decisi\u00f3n de d enegar la tutela, recabada por los recurrentes, de los derechos fundamentales proclama dos en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de nuestra Constituci\u00f3n, a trav\u00e9s del procedimiento pr evisto en los art\u00edculos 114 y siguientes de la Ley 29/1998, de 13 de julio, ya que coincido en la estimaci\u00f3n del recurso de casaci\u00f3n interpuesto, por haber incurrido la senten cia dictada por la Sala de instancia en incongruencia omisiva, y en el rechazo de la inadec uaci\u00f3n del procedimiento esgrimida por las Administraciones demandadas. Debo se\u00f1alar, sin embargo, que dichos recurrentes han incurrido en extralimitaci\u00f3n al pedir en casaci\u00f3n lo que ni siquiera plantearon en la instancia, cual es la nulidad del Decreto 74/2007, de 14 de junio, del Principado de Asturias, y del Real Decreto 1631/2006, de 29 de diciembre, dado que solicitaron exclusivamente amparo para sus derechos reconocidos por los citados art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n, sin cuestionar la legalidad de las indicadas normas reg lamentarias, precisi\u00f3n que hago porque, como tratar\u00e9 de explicar, la decisi\u00f3n juris diccional que propugno se circunscribe a reconocerles el amparo pedido por haber sido vuln erados en el acuerdo impugnado del Consejero de Educaci\u00f3n y Ciencia del Consejo de Gob ierno del Principado de Asturias sus derechos fundamentales a la libertad ideol\u00f3gica y a la educaci\u00f3n moral de su hija, al imponerles el deber inexcusable de que aqu\u00e9lla estu die las asignaturas de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, Educaci\u00f3n et\u00edco-c\u00edvica y Filoso f\u00eda y ciudadan\u00eda. SEGUNDO : La Recomendaci\u00f3n (2002) 12 del Comit\u00e9 de Ministro s del Consejo de Europa es ciertamente la que se transcribe en el fu ndamento jur\u00eddico quinto de la sentencia y lo mismo el documento elaborado por el Comit\u00e9 ad hoc para la Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda y los Derechos Humanos del Conse jo de Europa de 14 de marzo de 2006. Conviene, sin embargo, recordar que esa Recomendac i\u00f3n se ha atendido de forma muy diversa en los ordenamientos internos de cada E stado, pues unos, como el espa\u00f1ol, han creado una asignatura espec\u00edfica de ense\u00f1anza o bligatoria, mientras que otros imparten esos conocimientos de forma transversal ju nto a otras disciplinas y alguno la ha introducido en los programas escolares con el car\u00e1c ter de optativa. El modelo elegido por nuestro ordenamiento es el m as arriesgado por la dificultad de configurar una ense\u00f1anza \u00e9tico-c\u00edvica sin invadi r el recinto reservado a la libertad ideol\u00f3gica y al derecho de los padres a la educaci\u00f3 n moral de sus hijos, aunque tal opci\u00f3n es tan leg\u00edtima como las otras siempre que s e respeten estos derechos fundamentales. TERCERO: Llegados a este punto, me parece \u00fatil recordar que los contenidos de los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Constituci\u00f3n no rep resentan una creaci\u00f3n novedosa de \u00e9sta en cuanto al reconocimiento, como fundamentale s, de unos derechos que lamentablemente han sido y siguen siendo ignorados o conculcados, como lo demuestran las cr\u00f3nicas de jurisprudencia. Para impedir tales vulneraciones estamos los juece s, ya que, si bien nuestro oficio es la aplicaci\u00f3n de la ley, nuestra esencial raz\u00f3n de ser est\u00e1 en proteger los derechos, singularmente de las minor\u00edas, dado que las leyes, como no puede ser de otra manera en sistemas democr\u00e1ticos, las aprueban las mayor\u00edas , que, con harta frecuencia, se olvidan de dichas minor\u00edas que no tienen m\u00e1s amparo que el judicial. CUARTO : Sucesos hist\u00f3ricos por todos conocidos llevaron a incluir, entre los derechos fundamentales de la persona, independiente mente de su ciudadan\u00eda, el de la libertad de pensamiento y de creencias (art\u00edculo 18 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de 1948) y tambi\u00e9n el de la preferencia de los padres a escoger el tipo de educaci\u00f3n que habr\u00e1 de darse a sus hijos (a rt\u00edculo 26.3 de la misma Declaraci\u00f3n Universal), preceptos ambos reiterados en el art\u00edcu lo 18 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966, en el que su apartado 4 establece que \u00ablos Estados Partes en el presente Pacto se comprometen a respetar la libertad de los padres, y, en su caso, de los tutores legales, para garantizar que los hijos reciban la educaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\u00bb. Este precepto no s\u00f3lo fue incorporado a nuestro te xto constitucional en 1978, sino que tambi\u00e9n ha sido expl\u00edcitamente incluido por el legislador ordinario en el art\u00edculo 4.1 c de la Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, Regulador a del Derecho a la Educaci\u00f3n, redactado por Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, seg\u00fan el cual \u00ablos padres o tutores, en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n de s us hijos y pupilos, tienen derecho a que reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\u00bb, en el art\u00edculo 18.1 de la misma Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, que establece que \u00abtodos los centros p\u00fablicos desarroll ar\u00e1n sus actividades con sujeci\u00f3n a los principios constitucionales, garant\u00eda de neutra lidad ideol\u00f3gica y respeto de las opciones religiosas y morales a que hace referencia el art\u00edculo 27.3 de la Constituci\u00f3n\u00bb, y en el art\u00edculo 2.1.c de la Ley Org\u00e1nica 7/1980, de 5 de julio, de Libertad Religiosa, conforme al cual \u00abla libertad religiosa y de culto garantizada por la Constituci\u00f3n comprende, con la consiguiente inmunidad de coacci\u00f3 n, el derecho de toda persona a ..... elegir para s\u00ed, y para los menores no emancip ados e incapacitados bajo su dependencia, dentro y fuera del \u00e1mbito escolar, la educaci\u00f3n religiosa y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones\u00bb. Este ordenamiento legal nos podr\u00eda llevar a cuesti onar la procedencia de su desarrollo reglamentario , pero, como he indicado, los demandantes no reclam aron en la instancia la ilegalidad de los reglamentos auton\u00f3mi co y estatal que dise\u00f1an esas asignaturas gen\u00e9ricamente denominadas educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda , dado que lo que pidieron, a trav\u00e9s del procedimiento especial de pr otecci\u00f3n de los derechos fundamentales, fue exclusivamente la tutela o el am paro para sus convicciones ideol\u00f3gicas y a impartir a sus hijos la educaci\u00f3n m oral de acuerdo con aqu\u00e9llas, debido a que, seg\u00fan ellos, en esos reglamentos se fijan unos contenidos, objetivos y criterios de evaluaci\u00f3n contrarios a sus principios morales. QUINTO : La sentencia mayoritaria no duda de que, a pesar del pluralismo que proclama el art\u00edculo 1.1 de la Constituci\u00f3n, \u00abla ac tividad educativa no podr\u00e1 desentenderse de transmitir los valores morales que subyacen o son corolario esencial de los mismos\u00bb, para m\u00e1s adelante indicar que \u00abpor un lado, est\u00e1n los valores que constituyen el sustrato moral del sistema constituc ional y aparecen recogidos en normas jur\u00eddicas vinculantes, representadas princip almente por las que reconocen los derechos fundamentales \u00bb, lo que constituye, dice despu\u00e9s, un \u00abespacio \u00e9tico com\u00fan \u00bb. En el p\u00e1rrafo siguiente se afirma que \u00abno podr\u00e1 ha blarse de adoctrinamiento cuando la actividad educativa est\u00e9 referida a esos valores morales subyacentes en las normas antes mencionadas porque, respecto de ellos, ser\u00e1 constitucionalmente l\u00edcita su exposici\u00f3n en t\u00e9rminos de promover la adhesi\u00f3n a los mismos \u00bb. Lamento disentir de la apreciaci\u00f3n de mis colegas cuando sostienen que esta actividad no es adoctrinamiento o que representa un adoctrinamiento leg\u00edtimo, que no vulnera el derecho de los padres a impartir una educaci\u00f3n moral a sus hijos de acuerdo con sus propias convicciones. En la docta deliberaci\u00f3n, que precedi\u00f3 al dictado de la sentencia que suscribe la mayor\u00eda, tuve ocasi\u00f3n de exponer mi perplejidad (de bido a que la verdad est\u00e1 rodeada de incertidumbre, y, por consiguiente, raramente es perfectamente clara) acerca del hecho innegable de que derechos tan elementales com o la vida, la dignidad de la persona o su libertad reciban respuestas tan distin tas en sociedades que profesan id\u00e9ntico ideario sobre los derechos fundamentales r econocidos en las Declaraciones Universales de los mismos. Para ejemplificar este aserto basta el an\u00e1lisis de l tratamiento jur\u00eddico del derecho b\u00e1sico a la vida en los diferentes ordenamientos qu e han suscrito esas Declaraciones Universales de derechos, con una regulaci\u00f3n distint a de la pena de muerte, del aborto, de la eutanasia, de la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica, de la dignidad de la persona y su libertad de movimientos o del ambiente, entre otras muchas m aterias que tienen distintas concreciones jur\u00eddicas en unos y otros Estados que se proclaman defensores de los derechos fundamentales reconocidos en las Declaraci ones Universales, que todos han ratificado. Rememoro, al redactar este voto particular, lo que ya expres\u00e9 en el debate, acerca de si, dentro de ese \u00abespacio \u00e9tico com\u00fan, subyacen te en los derechos fundamentales o corolario esencial de ellos\u00bb, se encuentra el inter namiento o privaci\u00f3n de libertad hasta 18 meses de las personas que, con incumplimiento de reglas administrativas, han traspasado las fronteras de los Estados que forman parte de la Uni\u00f3n Europea, previsto en los art\u00edculos 15.5. 6 y 16 de la Directiva 2008/ 115/CE del Parlamento europeo y del Consejo, a pesar de que resulta imprescindible para formar parte de esa Uni\u00f3n asumir \u00edntegramente lo establecido en las Declaraciones Un iversales de derechos. Con estos argumentos trato de explicar que no exis te una \u00e9tica o moral universal, que derive como precipitado natural y l\u00f3gico de las Declaraciones Universales de derechos, incorporada a los diferentes ordenamiento s jur\u00eddicos. Los principios, al positivizarse, reciben diversas y hasta antag\u00f3nicas interpretaciones. De aqu\u00ed que, entre esos principio s normativizados con el car\u00e1cter de derechos fundamentales, haya sido imprescindible in cluir los que ahora son objeto de nuestra reflexi\u00f3n: la libertad de conciencia y la p referencia de los padres a la educaci\u00f3n moral de sus hijos. La Sala insiste en que existen unos valores \u00e9ticos comunes , lo que hace l\u00edcito fomentar sentimientos y actitudes que favorezcan su vivencia pr\u00e1ctica, pero la cuesti\u00f3n est\u00e1 en conocer si real y verdaderamente esos valor es \u00e9ticos, recogidos como precipitado en las normas positivas, son aceptados y aceptables por todos y cada uno de los ciudadanos, pues bastar\u00eda con que alguno o algu nos no los tuviesen por tales para que sea necesario respetar sus convicciones y permi tirles que eduquen a sus hijos conforme a ellas. Podemos convenir con F.A. Hayek (1960) que \u00abla lib ertad de pensamiento consiste en que cualquier causa o idea pueda ser defendida p or alguien\u00bb y con Owen Chadwik (1975) que \u00absi hay libertad de pensamiento con res pecto a ciertas opiniones, hay libertad de pensamiento respecto a todas las opinio nes\u00bb, pues la conciencia s\u00f3lo le pertenece al propio sujeto pensante. Las \u00fanicas limitaciones existentes a las propias i deas y convicciones est\u00e1n en que su profesi\u00f3n y manifestaci\u00f3n respeten las de los de m\u00e1s y el orden p\u00fablico protegido por la ley. Los demandantes de amparo no han cuestionado que e l Estado, en cumplimiento de la interpretaci\u00f3n que los poderes p\u00fablicos hacen de los art\u00edculos 27.2 y 5 de la Constituci\u00f3n, fije una programaci\u00f3n para la ense\u00f1an za de valores \u00e9tico-c\u00edvicos, sino que lo que nos han pedido a los jueces es que, como esa ense\u00f1anza no es acorde con sus convicciones \u00e9ticas, se autorice que su hija no la reciba porque el contenido de lo preceptuado en el citado apartado 2 del art\u00edculo 27 viene condicionado y limitado por lo establecido en el apartado 3 del mismo. Aunque de la propia sentencia se deduce que, a tra v\u00e9s de las asignaturas denominadas de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda, hay adoctrinamiento en valores \u00e9ticos, no se accede a la pretensi\u00f3n de los demandantes por en tender que el derecho de los padres, recogido en los textos legales antes enunci ados, no les ampara para que su hija quede exenta de tal aprendizaje debido al car\u00e1cter com\u00fan que dichos valores tienen, de manera que el amparo o tutela lo habr\u00e1n de reclamar , en su caso, cuando los programas, textos de ense\u00f1anza o ense\u00f1antes se excedan de ese adoctrinamiento en valores \u00e9ticos comunes. Existe, por tanto, entre la tesis de la Sala y el parecer de este magistrado una discrepancia radical por cuanto considero que los h echos demuestran la inexistencia de unos valores \u00e9ticos comunes al venir incorporados \u00e9stos en unas normas que los desarrollan de forma diversa y, en ocasiones, contr apuesta. A mi planteamiento se le puede formular la pregunt a de c\u00f3mo ser\u00eda posible, ante una pluralidad de \u00e9ticas, lograr una convivencia or denada y pac\u00edfica. La respuesta no puede ser otra que el respeto y cu mplimiento de las normas leg\u00edtimamente establecidas, de lo que cabr\u00eda deduci r que por tal raz\u00f3n los demandantes deben cumplir las que disponen que su hija reciba l a ense\u00f1anza de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda con los contenidos, objetivos y evaluaciones dispu estos reglamentariamente. Esta conclusi\u00f3n, empero, no tiene en cuenta que ex iste una norma, de rango fundamental y reproducida en la legislaci\u00f3n ordinar ia, que les autoriza a impartir a su hija una educaci\u00f3n moral acorde con sus propias ideas, d istintas de las que como espacio \u00e9tico com\u00fan se reconocen en nuestro ordenamiento ju r\u00eddico, lo que obliga a otorgarles el amparo de la \u00fanica forma posible, que consiste en e ximir o excusar a su indicada hija del aprendizaje de una asignatura que la adoctrina, com o admite la propia Sala, en esos valores \u00e9ticos comunes a la mayor\u00eda de los ciudadan os, que los padres demandantes no aceptan, explic\u00e1ndonos sus razones, que se pueden o no compartir, pero lo cierto es que su conciencia les pertenece a ellos, estando, como dije, proscrito en nuestro sistema jur\u00eddico cualquier tipo de presi\u00f3n sobre qui\u00e9n rech aza los axiomas aceptados por la generalidad de los ciudadanos, pues la coactividad s\u00f3lo es leg\u00edtima para imponer el cumplimiento de las leyes pero no para acomodar las conciencias a una determinada forma de pensar y sentir por muy com\u00fan que sea. Ni que decir tiene que el adoctrinamiento en valor es \u00e9ticos comunes, que la Sala considera leg\u00edtimo, no tiene la intensidad de los q ue hist\u00f3ricamente llevaron a la necesidad de reconocer los derechos fundamentales a la libertad ideol\u00f3gica y a impartir educaci\u00f3n \u00e9tica a los hijos menores, ni de otros qu e actualmente se siguen practicando sobre ni\u00f1os y adolescentes para inculcarles una det erminada moral, pero la m\u00e1s leve intromisi\u00f3n autorizada en la conciencia \u00e9tica es ju stificaci\u00f3n para todas las que puedan darse, porque no es cuesti\u00f3n de medida sino de prin cipios. La profunda discusi\u00f3n, que precedi\u00f3 a la decisi\u00f3n de esta Sala, no se hubiese producido si la cuesti\u00f3n hubiese sido el adoctrinam iento en virtudes comunes a todas las religiones, que las hay, ya que los derechos fundam entales invocados por los padres no nos hubiesen dejado lugar a duda, pero como el \u00e1mbi to de la \u00e9tica o de la moral es m\u00e1s difuso, los argumentos que usa la sentencia, de la que disiento, se pierden en explicar lo razonables que son los valores \u00e9ticos que las asign aturas de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda pretenden infiltrar, pues no se trata de esto sino de considerar si, por muy comunes que sean, pueden ser inculcados en la ense\u00f1 anza a los menores cuando sus padres no los comparten por no ser acordes con sus convicciones morales, que desean transmitir a sus hijos, y esto la sentencia mayorit aria lo impide y es la raz\u00f3n por la que discrepo de ella. SEXTO : Dedica la sentencia los fundamentos jur\u00eddicos s\u00e9p timo y octavo a disertar sobre el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia, a pes ar de que en el noveno reconoce que no es \u00e9sta la cuesti\u00f3n que subyace en el litigio, p or m\u00e1s que los padres hayan as\u00ed denominado la petici\u00f3n que dirigieron a la Administ raci\u00f3n auton\u00f3mica para que su hija quedase dispensada de estudiar las asignaturas de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda . Evidentemente, lo que est\u00e1 en cuesti\u00f3n es la tutel a que los padres demandan de su derecho a impartir educaci\u00f3n moral a su hija de acu erdo con sus propias convicciones. Es un axioma que las cosas no se desnaturalizan p orque se las designe o denomine con distintos nombres. Lo significados son lo que son, aunque se usen diferentes significantes, y si ello puede conducir a equ\u00edvocos, una vez clarificado, hay que analizar la esencia de las cuestiones o problem as, raz\u00f3n por la que la Sala, en una decisi\u00f3n que comparto, ha rechazado la inadecuaci\u00f3n del procedimiento que invocan las representaciones procesales de las Administraciones demandadas, pues, como se afirma categ\u00f3ricamente en la sentencia, los derecho s cuya tutela se pide son los reconocidos en los art\u00edculos 16.1 y 27.3 de la Cons tituci\u00f3n. Sin embargo, como la Sala lo aborda en los referid os fundamentos jur\u00eddicos y, aunque no define claramente su postura, contiene al gunas afirmaciones que no suscribo, el pie forzado, que apunt\u00e9 como metodolog\u00eda de este voto particular, me lleva a expresar mi parecer al respecto. El hecho de que la objeci\u00f3n de conciencia s\u00f3lo se mencione por su nombre en el art\u00edculo 30.2 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola no implic a que \u00e9sta no admita con car\u00e1cter general tal derecho, como lo evidencia que el Tribu nal Constitucional lo ha reconocido para supuestos que en la Constituci\u00f3n no se contemp lan expresamente ni hab\u00edan sido definidos por el legislador ordinario. En el art\u00edculo 10.2 de la Carta de Derechos Fundam entales de la Uni\u00f3n Europea, pendiente su vigencia de la ratificaci\u00f3n del Tratad o de Lisboa, \u00abse reconoce el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de acuerdo con las leyes nacionales que regulen su ejercicio\u00bb, lo que no presupone, en contra de lo que se sostien e en la sentencia, que se condicione tal derecho a la interpositio legislatoris , sino que se consagra la existencia de un derecho general a la objeci\u00f3n de conciencia y lo que se dej a en manos de los legisladores nacionales no es su reconocimiento sino la regulaci\u00f3n de la forma en que deber\u00e1 ejercerse. En definitiva, el reconocimiento del derecho a la objeci\u00f3n de conciencia ha estado en manos de los jueces y tribunales, que han examin ado en cada caso si se pod\u00eda o no derivar del derecho fundamental a la libertad de pe nsamiento, conciencia o religi\u00f3n, recurriendo para solucionar el conflicto a un ejerc icio de ponderaci\u00f3n, como fueron los casos Shebert v. Verner (1963), Wisconsin v. Yoder (1972) y Gonzales , Attorney General, et al., Petitioners v. O Centro Espirita B eneficent Uniao do Vegetari et al. (2006) , resueltos por el Tribunal Supremo de los Estados Un idos, y el caso Sepet (FC) and Another (FC) v. Secretary of State for the Home Department (2003) , en que el Tribunal de la C\u00e1mara de los Lores en el Reino Unido se pron unci\u00f3 con car\u00e1cter general sobre la objeci\u00f3n de conciencia frente al servicio militar, o en la sentencia de 1989 de la High Court of Justice (Queen's Bench Division) en el cas o R.v. Crown Court at Guildford , ex parte Siderfin , en que se enjuici\u00f3 la objeci\u00f3n planteada por una mujer perteneciente a una religi\u00f3n cristiana minoritaria frente a la obli gaci\u00f3n de formar parte de un jurado. SEPTIMO : Entra de lleno la sentencia en su fundamento jur\u00ed dico noveno en el an\u00e1lisis de los textos del Decreto auton\u00f3mico y del Real Decreto estatal que implican, seg\u00fan los demandantes, un adoctrinamiento moral de los alumnos de las asignaturas gen\u00e9ricamente denominadas de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda , lo que no hab\u00eda examinado el Tribuna a quo y ha conllevado la estimaci\u00f3n del recurso de casac i\u00f3n por incongruencia omisiva de su sentencia. La transcripci\u00f3n que en la demanda se hace de dife rentes apartados de los Anexos de las normas reglamentarias no tratan de agotar la s determinaciones que inciden en la conciencia moral de los educandos sino que lo hacen de forma enunciativa o ad exemplum para demostrar su aserci\u00f3n, por lo que en la delib eraci\u00f3n de la Sala se leyeron otros apartados relativos a los distintos b loques, objetivos y criterios de evaluaci\u00f3n que contienen enunciados del mismo o par ecido tenor, y que, en opini\u00f3n de los recurrentes, inciden en sus convicciones morale s y constituyen un adoctrinamiento de los alumnos en valores et\u00edco-c\u00edvicos distintos de l os que ellos desean inculcar a sus hijos en uso del derecho que les confieren los preceptos de la Constituci\u00f3n y de las Leyes Org\u00e1nicas, que regulan la educaci\u00f3n y la libertad r eligiosa, antes citados. Adem\u00e1s de los apartados del Anexo I y II, literalm ente transcritos en la sentencia, al desarrollarse la competencia social y ciudadana de la ESO se puede observar la reiteraci\u00f3n con que se alude \u00ab al comportamiento, a la aceptaci\u00f3n y a la pr\u00e1ctica \u00bb. Es decir, no se trata s\u00f3lo de instruir y ense\u00f1ar sino de promover la adhesi\u00f3n vivencial con lo ense\u00f1ado, que es lo que permite afrontar, seg\u00fan las normas reglamentarias estructuradoras de las asignaturas, una convivencia conforme con los valores \u00e9ticos aprendidos para mantener una actitud constructiva. Las referencias a la educaci\u00f3n afectivo-emocional son continuas y lo mismo las que se hacen a la toma de posturas y al planteamiento d e dilemas morales, y, entre los objetivos que se marca la educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda est\u00e1 el de practicar formas de convivencia basadas en el rechazo de los estereotip os y prejuicios; tambi\u00e9n no s\u00f3lo conocer sino apreciar los principios del funcionamiento del Estado espa\u00f1 ol y de la Uni\u00f3n Europea o reconocerse miembros de una ciudadan\u00eda gl obal; igualmente asumir y valorar positivamente los derechos y obligaciones derivados de la Constituci\u00f3n y del Estatuto de Autonom\u00eda, identificar los valores que los sustenta n y utilizarlos como criterios para valorar \u00e9ticamente las conductas sociales y colecti vas y las realidades sociales. Los enunciados concitadores de la adhesi\u00f3n a lo ense\u00f1ad o har\u00edan inacabable esta ya larga y enojosa exposici\u00f3n de mi discrepancia. Si pasamos a los criterios de evaluaci\u00f3n est\u00e1n con cebidos por los reglamentos configuradores de la educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda como un control de las actitudes personales de los alumnos respecto de los ense\u00f1ado, que no se corresponde con la objetividad y neutralidad consustanciales a cualqui er juicio o estimaci\u00f3n de conocimientos, pues, como indiqu\u00e9, entre los objeti vos de la educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda est\u00e1 el de promover y concitar adhesiones. Cuando descendemos un pelda\u00f1o m\u00e1s y entramos en el examen de los textos, publicados para el aprendizaje de un comportamiento \u00e9tico-c\u00edvico, nos encontramos no s\u00f3lo con aseveraciones e insinuaciones como las rec ogidas en el escrito de demanda y reproducidas en la sentencia, sino con otras que mu estran a las claras un adoctrinamiento en concretas opciones morales de di stinto signo, dependiendo de los autores de los manuales, con el designio de hacer p ros\u00e9litos. Este hecho innegable es el que ha llevado a la Sal a a marcar, en el fundamento jur\u00eddico decimoquinto, distancias con la realidad, que, sin embargo, es el \u00fanico contraste capaz de demostrar si una norma se ajusta o no a lo s principios en que te\u00f3ricamente se inspira, de manera que, si la norma al aplicarse pr oduce efectos indeseables, no me parece l\u00f3gico afirmar que el error o la equivocaci\u00f3 n est\u00e1 en quienes tratan de cumplirla y no en aqu\u00e9lla. Como pauta para la interpretaci\u00f3n de esas normas r eglamentarias, que la propia Sala tacha de \u00abservirse de una terminolog\u00eda espec\u00edf ica, en ocasiones recargada en exceso\u00bb y de que \u00abla consideraci\u00f3n aislada de algun as de sus frases o palabras podr\u00e1 inducir a dudas en torno a su alcance\u00bb, se declara, en el fundamento jur\u00eddico duod\u00e9cimo, que \u00abno se est\u00e1 erigiendo a dichos valores en \u00fanico y excluyente criterio de valoraci\u00f3n \u00e9tica\u00bb y que no existe adoctrinamiento de los alumn os porque \u00abno se busca que los acepten en el fuero interno como \u00fanica y exclusiva pauta a la que ajustar su conducta ni que renuncien a sus propia convicciones\u00bb. Los alumnos a quienes van dirigidas esas ense\u00f1anza s, ni\u00f1os y adolescentes, dif\u00edcilmente tienen convicciones a las que puedan r enunciar, dado que est\u00e1n en el periodo de formaci\u00f3n que les va a permitir tener co nvicciones, por lo que, si se les inculcan comportamientos en un cierto sentido, lo n atural y l\u00f3gico es que asuman aquellos valores como forma de conducta, y ello es lo que justifica la petici\u00f3n de los padres por ser ellos los que tienen derecho prefere nte a educar a sus hijos conforme a sus propias convicciones. Antes apunt\u00e9 que la Sala en la sentencia recurrida otorga prevalencia a lo dispuesto en el apartado 2 del art\u00edculo 27 de la Co nstituci\u00f3n, mientras que, a mi entender, ese deber del Estado no puede cumplirse s in preservar real y verdaderamente, no s\u00f3lo en teor\u00eda, el derecho que asiste a los padr es para que sus hijos reciban la formaci\u00f3n moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones (apartado 3 del mismo art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n), sin olvidar que el art\u00edculo 9.2 de la propia Constituci\u00f3n impone a los poderes p\u00fablicos el deber de promover las condiciones para que la libertad del individuo y de los grupos, en q ue se integra, sean reales y efectivas y de remover los obst\u00e1culos que impidan o dificulten su plenitud. En mi opini\u00f3n, las asignaturas de educaci\u00f3n para la cuidadan\u00eda , tal y como aparecen configuradas en los reglamentos auton\u00f3mico y estatal, dificultan la plenitud del derecho de los padres a impartir la educaci\u00f3n moral a sus hijos de acuerdo con sus propio criterio \u00e9tico. OCTAVO : En el d\u00e9cimo fundamento jur\u00eddico, la sentencia so stiene que nuestra Constituci\u00f3n est\u00e1 comprometida con los valores que identifica, lo que evidencia la dimensi\u00f3n moral del orden jur\u00eddico que la preside, moralidad c\u00edvica, sigue afirmando, superior a la asumida por otras ordenaciones consti tucionales del pasado, pero com\u00fan a las que rigen en sociedades como la nuestra (con lo que se est\u00e1 admitiendo el relativismo y positivismo de sus valores), para a c ontinuaci\u00f3n expresar que \u00abesta caracter\u00edstica esencial no lleva a afirmar que las \u00fanicas exigencias morales admisibles sean las plasmadas en la Constituci\u00f3n o en cualquie r manera reconducibles a sus preceptos\u00bb. Si es as\u00ed, no se puede negar a unos padres el dere cho a educar a su hija en esas otras exigencias morales igualmente admisibles, que el acto administrativo impugnado impide por obligarles a que su hija se eduque en es e esquema de valores \u00e9ticos que configuran los reglamentos por los que se establece n las ense\u00f1anzas de educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda . Si la educaci\u00f3n programada en las normas reglament arias se limitase a informar acerca de ese compendio de valores \u00e9ticos, cabr\u00eda c onsiderarlo equivalente a una ense\u00f1anza sobre las ideas filos\u00f3ficas, religiosas o corrientes literarias y art\u00edsticas, pero \u00e9ste, como he indicado, no es el dise\u00f1o de esas asi gnaturas, que contienen objetivos y criterios de evaluaci\u00f3n encaminados a la aceptaci\u00f3n y adhesi\u00f3n a los valores \u00e9ticos que predican, ya que, como se declara en la sentencia, tales valores son, para la mayor\u00eda, condiciones indeclinables de la convivencia. Con el mayor respeto a mis colegas, me parece un c ierto contrasentido sostener, como se hace en la sentencia, que cuando los textos educativos hablan de aptitudes, actitudes, habilidades y destrezas no supone que la evaluaci\u00f3n dependa de la adhesi\u00f3n a principios o valores. NOVENO : Finalmente, el portillo que, como no pod\u00eda ser me nos, deja abierto la sentencia a los padres cuando proyectos, textos o e xplicaciones se deslicen en el adoctrinamiento por prescindir de la objetividad, e xposici\u00f3n cr\u00edtica y del respeto al pluralismo, para demandar una tutela judicial prefe rente y sumaria, se puede convertir en un semillero de pleitos dispersos, cuando lo cierto es que son los propios reglamentos, que configuran la asignatura, los que posibilitan e l indeseable adoctrinamiento en valores \u00e9ticos que, aun aceptados por la mayor\u00eda de los ciu dadanos, los padres demandantes no comparten y por eso reclaman, a trav\u00e9s de este proc edimiento preferente y sumario, que su hija quede dispensada de asistir a las clases en que se ense\u00f1an las asignaturas de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda, Educaci\u00f3n \u00e9tico c\u00edvic a y Filosof\u00eda y Ciudadan\u00eda, a lo que considero que procede acceder con la consiguiente a nulaci\u00f3n del acuerdo, de 8 de octubre de 2007, del Consejero de Educaci\u00f3n y Cienc ia del Consejo de Gobierno del Principado de Asturias por ser este acuerdo, denega torio de la mentada dispensa, contrario a derecho, de manera que, a diferencia de lo resuelto en la sentencia, el recurso contencioso-administrativo interpuesto cont ra el referido acto administrativo ha debido ser estimado, compartiendo el resto de los p ronunciamientos de la misma. Dado en Madrid, en la misma fecha de la sentencia de la que se discrepa. Don Mariano de Oro-Pulido L\u00f3pez D. Jes\u00fas Ernesto Peces Morate Don Pedro Yag\u00fce Gil T R I B U N A L S U P R E M O Sala de lo Contencioso-Administrativo ________________________________________________ VOTO PARTICULAR FECHA:11/02/2009 VOTO PARTICULAR CONCURRENTE QUE FORMULA EL MAGISTRA DO EXCMO. SR. D. JOS\u00c9 MANUEL SIEIRA M\u00cdGUEZ A LA SENTEN CIA DE FECHA 11 DE FEBRERO DE 2009, DICTADA EN EL RECURSO DE CASACI\u00d3N N\u00daMERO 948/2008, AL QUE SE ADHIEREN LOS MAGISTRADOS EXCMO. SR. D. JOS\u00c9 DIAZ DELGADO Y EXCMA . SRA. D\u00d1A. CELSA PICO LORENZO . Con absoluto respeto a todos los Magistrados de la Sala me considero obligado a formular voto particular concurrente a la sentencia mayoritaria. PRIMERO. - Conforme como estoy con el contenido final del f allo de la sentencia mayoritaria en cuanto desestima el recurso contenc ioso interpuesto, ya que coincido con la tesis que se mantiene en los fundamentos jur\u00eddi cos noveno y siguientes de la misma, formulo el presente voto particular al \u00fanico fin d e dejar constancia de mi discrepancia con el contenido de los fundamentos jur\u00eddicos s\u00e9ptimo y octavo, en cuanto de los mismos puede concluirse que la tesis que la sentencia may oritaria sostiene es que s\u00f3lo existe derecho de objeci\u00f3n de conciencia en el supuesto d el art\u00edculo 30.2 de la Constituci\u00f3n y en el del personal sanitario que ha de interveni r en la practica del aborto en las modalidades en que fue despenalizado, tal y como se afirma literalmente en el p\u00e1rrafo tercero del fundamento s\u00e9ptimo de la sentencia a qu e se refiere este voto particular, as\u00ed como en aquellos casos en que el legislador ordinar io reconozca la posibilidad de dispensa por razones de conciencia de determinados deberes j ur\u00eddicos (fundamento s\u00e9ptimo p\u00e1rrafo 4\u00ba). Utiliza la sentencia de la que discrepo fundamen talmente dos argumentos para sostener que no existe derecho a la objeci\u00f3n de con ciencia m\u00e1s all\u00e1 de los t\u00e9rminos expuestos. De acuerdo con el primero el art\u00edculo 30 .2 no tendr\u00eda sentido si existiese un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de alcance gene ral dimanante del art\u00edculo 16 de la Constituci\u00f3n; pero una cosa es admitir que no exis te un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia general e ilimitado y otra muy distinta concluir que el art\u00edculo 30.2 de la Constituci\u00f3n nos lleva a entender que tal derecho s olo se da en el caso del citado precepto constitucional y en los supuestos despenalizados de aborto. El hecho de que el derecho a la objeci\u00f3n de concie ncia encuentre sus l\u00edmites en la noci\u00f3n de orden p\u00fablico, no supone, en absoluto, la imposibilidad de su reconocimiento m\u00e1s all\u00e1 de los estrechos limites que establece la sentencia mayoritaria en su fundamento s\u00e9ptimo; as\u00ed lo demuestra el hecho de que nuestro Tribunal Constitucional lo haya admitido, aun siendo conscientes de que no siempre ha mantenido una postura clara y un\u00edvoca, y no s\u00f3lo, como se afirma inicialmente e n el fundamento s\u00e9ptimo de la sentencia, en los supuestos de aborto que han sido despenalizados, sino tambi\u00e9n en aquellos a que la propia sentencia hace referencia m\u00e1s adelante y en otros que no cita, tales como los de las sentencias 19/85, 120/90 y l a 137/90, en las que se declara que la libertad religiosa incluye tambi\u00e9n una dimensi\u00f3n ex terna de agere licere que faculta a los ciudadanos a actuar con arreglo a sus propias conv icciones y a mantenerlas frente a terceros. No estoy afirmando que estas sentencias sean direc tamente aplicables al caso que nos ocupa ni que este verse sobre un tema de libert ad religiosa, lo que sostengo es que el argumento de la sentencia mayoritaria a que me esto y refiriendo no compagina bien con la doctrina del Tribunal Constitucional por m\u00e1s que \u00e9s ta no haya sido uniforme y constante. El segundo argumento que se utiliza en la sentenci a mayoritaria, en el fundamento s\u00e9ptimo a que me estoy refiriendo, es el del mandat o contenido en el art\u00edculo 9.1 de la Constituci\u00f3n en cuanto dispone que \"Los ciudadanos y los poderes p\u00fablicos est\u00e1n sujetos a la Constituci\u00f3n y al resto del ordenamiento jur\u00edd ico\" , de donde aquella concluye que \u00e9ste es un mandato incondicionado de obediencia al derec ho y que el reconocimiento de un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de car\u00e1cter gen eral supondr\u00eda socavar los fundamentos mismos del Estado democr\u00e1tico de Derech o. El argumento, en mi opini\u00f3n, falla desde el momen to en que el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia, con los l\u00edmites antes dich os que vienen impuestos por la noci\u00f3n del orden p\u00fablico (la paz, el orden, los derechos d e los dem\u00e1s, la seguridad, la moral p\u00fablica, la salud, etc), tambi\u00e9n forma parte del o rdenamiento jur\u00eddico y por tanto tambi\u00e9n debe ser respetado por imperativo del art\u00edculo 9.1 de la Constituci\u00f3n que se invoca. Creo por \u00faltimo que en el fundamento jur\u00eddico s\u00e9pt imo a que me estoy refiriendo, y del que discrepo, se incurre en una cierta precipit aci\u00f3n al concluir que la negacion de un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia general e ilim itado lleva a afirmar, como se hace, que s\u00f3lo existe ese derecho en el caso del art\u00edculo 30. 2 de la Constituci\u00f3n y los casos del personal sanitario que ha de intervenir en la prac tica del aborto en las modalidades en que fue despenalizado y desde luego (sic) en aquellos q ue el legislador ordinario lo reconozca, sin que por tanto quepa reconocer ese derecho por v\u00eda jurisdiccional como instrumento apto por la defensa de un derecho fundamental. En efecto la sentencia mayoritaria en el fundament o octavo, que se refiere inicialmente a la cuesti\u00f3n de si podr\u00eda existir un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia circunscrito al \u00e1mbito educativo para concluir con una respuesta negativa, incluye, pese hasta lo entonces afirmado, un p\u00e1rrafo en el que di ce : \"Es importante aclarar que esta Sala no excluye de ra\u00edz que, en circunstancias verd aderamente excepcionales, no pueda entenderse que de la Constituci\u00f3n surge t\u00e1citament e un derecho a quedar eximido del cumplimiento de alg\u00fan deber jur\u00eddico valido\". Con este p\u00e1rrafo puede interpretarse que se quiere dejar abierta la puerta a la tesis de que e s posible el reconocimiento de tal derecho en v\u00eda jurisdiccional al amparo del articulo 16 de la Constituci\u00f3n, pero si es as\u00ed no me parece coherente con la afirmaci\u00f3n que se contiene en el fundamento s\u00e9ptimo que parece llevar a la conclusi\u00f3n contraria. Una afirmaci\u00f3n de l tal naturaleza resultar\u00eda m\u00e1s compatible con la tesis de que al amparo del articulo 16 de l a Constituci\u00f3n cabe reconocer el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia fuera del supuesto del art\u00edculo 30.2 de la Constituci\u00f3n y sin necesidad de una interpositio legislatoris, por m\u00e1s que para ese reconocimiento se requiera la concurrencia de determinados requisit os: una adecuada ponderaci\u00f3n de interes; la comprobaci\u00f3n de la veracidad y serieda d de las razones alegadas; y se establezcan criterios a tener en cuenta para el re conocimiento de ese derecho, entre los que podr\u00edan figurar el de si la conducta ordenada es contraria a criterios morales b\u00e1sicos en las creencias del objetor; si el objetor se basa en principios morales b\u00e1sicos por la comunidad religiosa o de creencias en que se integ ra, o, s\u00ed , como en el caso del aborto, ademas del derecho a la libertad religiosa, la con ducta ordenada y de la que se demanda la exenci\u00f3n, afecta a alg\u00fan otro derecho fundamenta l propio del objetor o de terceros. De lo hasta aqu\u00ed dicho es claro mi posicionamiento en favor de la tesis que sostiene que, si bien el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia no es ilimitado, no cabe excluir su reconocimiento en v\u00eda jurisdiccional, por cuanto de l articulo 16 de la Constituci\u00f3n no s\u00f3lo se deriva la libertad de pensar y exponer p\u00fablicame nte las propias ideas, sino que tambi\u00e9n incluye, como ha afirmado en ocasiones el Tribunal Constitucional, una dimensi\u00f3n externa de agere licere que faculta a los ciudadanos para actuar con arreglo a sus propias convicciones y mantenerlas frente a terceros. La t esis contraria supone reducir el art\u00edculo 16 de la Constitucion a la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n y de difusi\u00f3n de las propias ideas vaciandolo de contenido espec\u00edfico. En efecto el precepto reconoce la libertad ideol\u00f3g ica y de creaci\u00f3n, conocida con el t\u00edtulo gen\u00e9rico de libertad de pensamiento. Esa lib ertad es el fundamento para el reconocimiento de otras libertades expresadas en la parte dogm\u00e1tica de la Constituci\u00f3n como son la libertad de expresi\u00f3n, de difusi\u00f3n de l as propias ideas, de informaci\u00f3n, la libertad de c\u00e1tedra a que se refiere el articulo 2 0; pero este precepto no se agota en estos contenidos sino que va m\u00e1s all\u00e1 y reconoce expresam ente la libertad religiosa, cuyo alcance habr\u00e1 de determinarse poniendolo en relaci\u00f3 n con el articulo 27.3 sin que pueda quedar reducido simplemente a la libertad de pensa miento y de difusi\u00f3n de las propias ideas. Por \u00faltimo, en relaci\u00f3n con las tesis que se manti ene en el fundamento jur\u00eddico de la sentencia a que me vengo refiriendo, creo neces ario resaltar que el argumento de que la Carta de Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Euro pea reconoce el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia de acuerdo con las leyes na cionales que regulan su ejercicio s\u00f3lo en los supuestos en que se aplique Derecho de la Uni\u00f3n Europea, no cabe utilizarlo para negar la existencia de este derecho en nuestro ord enamiento m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites que afirma la sentencia mayoritaria; al contrario, con tal mandato de la Carta Europea se justifica una interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 16 de la Constituci\u00f3n en el sentido que se mantiene en este voto. SEGUNDO.- El segundo punto de mi discrepancia con la sentenc ia mayoritaria se refiere a su fundamento octavo en cuanto en el mi smo se sostiene que no existe un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia en el \u00e1mbito ed ucativo, pese a lo cual se incluye un p\u00e1rrafo, que cierra el razonamiento general en este punto, en el que se afirma, como antes ya dijimos, que \"Para concluir, es importante aclar ar que esta Sala no excluye de ra\u00edz que, en circunstancias verdaderamente excepcionales, no pueda entenderse que de la Constituci\u00f3n surge t\u00e1citamente un derecho a quedar eximido del cumplimiento de alg\u00fan deber jur\u00eddico v\u00e1lido\", p\u00e1rrafo de contenido cierta mente ambiguo por cuanto no s\u00f3lo nada aporta sobre cuales podr\u00edan ser esas circunstancias excepcionales, sino que tampoco deja claro si esa posibilidad cabe tambi\u00e9n en el \u00e1mbito educativo, lo que hasta entonces se niega en la sentencia, sin que pueda tampoco dejar de resaltarse que, tras el establecimiento de las tesis que se plasman en el f undamento jur\u00eddico s\u00e9ptimo, plantearse a continuaci\u00f3n la posibilidad de si existe o no un derecho de objeci\u00f3n de conciencia en el \u00e1mbito educativo no deja de suponer una cierta cont radicci\u00f3n. La sentencia mayoritaria da principio a su razonam iento, que le lleva a negar el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia en el \u00e1mbito ed ucativo, con la cita de dos sentencias del Tribunal Europeo de Derechos Humanos pronunciad as una en el caso Folgero y otros contra Noruega, de fecha 29 de junio de 2007, y otr a reca\u00edda en el caso Hasan y Eylem Zengin contra Turqu\u00eda, de 9 de octubre de 2007, en las que se aborda el problema de la ense\u00f1anza que afecta a temas religiosos, si bien d entro de materias escolares obligatorias de car\u00e1cter cultural. El Tribunal consider\u00f3 que el deber absoluto de cursar las asignaturas en cuesti\u00f3n, sin posibilidad de dispensa a causa de las propias creencias, vulneraba el art\u00edculo 9 del Convenio de Derecho Humanos. La sentencia mayoritaria sostiene que estas dos se ntencias no son de utilidad en el presente caso por dos razones: una, que trata de l a ense\u00f1anza de una religi\u00f3n determinada y, otra, que dichas sentencias \"no impo nen, en rigor, una obligaci\u00f3n al Estado de reconocer un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia frente a asignaturas religiosas, sino que se limitan a decir que este tipo de asignaturas --propias de Estados confesionales-- que, en realidad, est\u00e1n exponiendo un determinado cr\u00e9dito religioso s\u00f3lo es conforme al Convenio Europeo de Derechos Humanos en la medida e n que se reconozca la posibilidad de dispensa\". No comparto los argumentos expuestos, por cuanto e n el caso que nos ocupa la parte recurrente tambi\u00e9n sostiene que a trav\u00e9s de l a asignatura que se cuestiona se trata de adoctrinar a los alumnos sobre aspectos que res ultan contrarios a sus creencias y convicciones religiosas. No se trata en efecto de u na asignatura de religi\u00f3n, y en Espa\u00f1a, es cierto, la asignatura de Religi\u00f3n tiene car\u00e1cter optativo, pero la propia sentencia mayoritaria admite que en aquellos supuestos tampo co estamos ante una asignatura espec\u00edfica de religi\u00f3n sino que de lo que se tratab a era de que \"dentro de materias escolares obligatorias de car\u00e1cter cultural\" se ab ordaba el problema de la ense\u00f1anza de la religi\u00f3n; es decir, las citadas materias conten\u00eda p osicionamientos que implicaban, seg\u00fan el Tribunal, adoctrinamiento en temas religiosos, so p retexto, en un caso, del estudio de \"el cristianismo, la religi\u00f3n y la filosof\u00eda\" y de \"cul tura religiosa y conocimiento moral\" en el otro. Pues bien, ajustado o no a la realidad de los hech os, lo cierto es que la parte recurrente en el caso que nos ocupa sostiene igualm ente que en el \u00e1mbito de la asignatura de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda se inclu yen contenidos adoctrinantes sobre cuestiones morales, \u00e9ticas y religiosas, contenidos que afectan a sus principios y creencias en la materia. Por tanto entiendo que, planteada as \u00ed la cuesti\u00f3n la citadas sentencias s\u00ed resultan \u00fatiles en el caso que ahora nos ocupa. El segundo argumento de la sentencia mayoritaria para no tener en consideraci\u00f3n las citadas del Tribunal Europeo de Derechos Human os, es que \u00e9stas, se dice, no imponen un deber del Estado de reconocer un derecho a la objeci\u00f3n de conciencia frente a las referidas asignaturas, sino que se limitan a a firmar que este tipo de asignaturas s\u00f3lo es conforme al Convenio Europeo de Derechos Humanos en la medida en que se reconoce la posibilidad de dispensa y el no reconoc erla es contrario al art\u00edculo 9 del Convenio. A ello puede oponerse que si, como la propia sent encia mayoritaria admite en el fundamento octavo, el derecho de objeci\u00f3n de conci encia en el \u00e1mbito educativo consiste en el derecho de ser eximido de cursar una materia del curriculo escolar que provoca repulsa por razones religiosas e ideol\u00f3gicas, -y a s\u00ed resulta del p\u00e1rrafo que afirma que el art\u00edculo 27.3 \"permite pedir que se anulen las norm as reguladoras de una asignatura obligatoria en tanto en cuanto invadan el derecho d e los padres a decidir la ense\u00f1anza que deben recibir sus hijos en materia religiosa o moral; pero no permite pedir dispensa o exenciones\" y el Tribunal Europeo de Derechos Huma nos afirma que el no admitir la posibilidad de dispensa a cursar asignaturas que t engan esos contenidos adoctrinantes viola el art\u00edculo 9.2 del Convenio-, forzoso es re conocer que lo que se est\u00e1 admitiendo es que el derecho a la obtenci\u00f3n de esa dispensa es la forma en que se concreta el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia en materia educativa. Continua su argumentaci\u00f3n la sentencia mayoritari a sosteniendo que el art\u00edculo 27.3 de la Constituci\u00f3n solo reconoce el derecho a elegir la educaci\u00f3n religiosa y moral de los hijos, \"no sobre materias ajenas a la religi\u00f3n y la moral\" y que, \"en la medida en que Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda aborda temas ajenos a la religi\u00f3n o la moral en sentido propio, ... no resulta aplicable el art\u00edculo 27.3\"; pero ello no obsta, como la propia sentencia mayoritaria admite y no pod\u00eda ser de ot ra manera vista la doctrina del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, a que tal derecho s\u00ed alcance a los contenidos de la asignatura que incidan en aspectos morales y religi osos; por tanto, de existir esos contenidos y ser adoctrinantes estar\u00edamos en el sup uesto examinado en las sentencias antes citadas del Tribunal Europeo, y si, como afir ma la sentencia mayoritaria, los padres no tienen un derecho ilimitado a oponerse a la prog ramaci\u00f3n de la ense\u00f1anza por el Estado, concluir que s\u00f3lo pueden pedir que se anule n las normas reguladoras de una asignatura, es decir que se alteren los contenidos de la misma y no la exencion al deber de cursarla, resulta no s\u00f3lo contradictorio, ya que la anulaci\u00f3n implicar\u00eda la modificaci\u00f3n de dichos planes, sino que adem\u00e1s lesionar\u00eda el derech o a recibir tales ense\u00f1anzas por aquellos para los que su contenido no resulte cont rario a las propias creencias morales o religiosas. TERCERO.- Llegado a este punto, y establecida mi postura re specto a la posibilidad del reconocimiento en v\u00eda jurisdicciona l del derecho a la objeci\u00f3n de conciencia sin necesidad de una interpositio legislatoris -y puestas de manifiesto mis objeciones a los argumentos de la sentencia mayoritaria, tanto en es te punto como en el espec\u00edfico de la posibilidad o no de reconocimiento de tal derecho e n el \u00e1mbito educativo, con independencia del caso concreto que nos ocupa, resp ecto del cual ya manifest\u00e9 al inicio mi coincidencia con la parte dispositiva de la senten cia mayoritaria y con su fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica, excepci\u00f3n hecha de los fundamentos s\u00e9ptim o y octavo-, forzoso es reconocer que el derecho a la objeci\u00f3n de la conciencia exige que nos situemos frente a un deber conforme al ordenamiento jur\u00eddico que suponga una obligaci\u00f3n incompatible con la propias creencias o principios morales. La cuesti\u00f3n que se plantea con absoluta nitidez re specto al aborto en los supuestos en que \u00e9ste ha sido despenalizado, no se plantea con igual claridad en materia educativa; de hecho los recurrentes invocan la ilegalidad de l as normas reglamentarias que regulan los contenidos, objetivos y criterios de evaluaci\u00f3n de la asignatura Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda. Ahora bien, con abstracci\u00f3n de las tesis que sosti enen los recurrentes, la tacha de normas en materia educativa puede fundamentarse en distintas razones, entre las que cabe citar: a) que su contenido sea objetivamente c ontrario al ordenamiento jur\u00eddico, tal ser\u00eda el caso de una asignatura cuyo contenido sea contrario a los derechos fundamentales o los principios constitucionales; b) tratarse de una asignatura que entre en terrenos vedados al poder p\u00fablico, al Estado, caso de admitirse que existen esferas morales y religiosas en la que el Estado no puede entrar imperativamente bajo ning\u00fan presupuesto; c) que a\u00fan cuando se admita que no ex isten esas esferas vedadas al Estado en materia educativa y este puede en sus planes de estudio ir m\u00e1s all\u00e1 del contenido espec\u00edfico que se\u00f1ala el art\u00edculo 27.2 de la Const ituci\u00f3n, en cuanto en \u00e9l se impone al Estado el deber de incluir en los planes educativos el desarrollo de la personalidad humana en el respeto a los principios democr\u00e1ticos de convivencia y a los derechos y libertades fundamentales y, por tanto, a impartir e n el \u00e1mbito educativo los principios \u00e9ticos que respondan a los mismos, los contenidos de las asignaturas en lo que exceden del \u00e1mbito del art\u00edculo 27.2 de la Constituci\u00f3n no resp etan el principio de neutralidad del art\u00edculo 16.1 y son adoctrinantes, pese a lo cual la asignatura se establece con car\u00e1cter obligatorio, sin reconocimiento de dispensa o exe nci\u00f3n por razones religiosas o morales. En los dos primeros casos, en mi opini\u00f3n, no ser\u00eda posible acudir a la formula de la objeci\u00f3n de conciencia y la v\u00eda adecuada, en este caso s\u00ed, ser\u00eda la que afirma la sentencia mayoritaria de pedir que se anulen las no rmas reguladoras de la asignatura. En el tercer de los supuestos el planteamiento en mi opini\u00f3n es distinto. Los contenidos no resultan contrarios al ordenamiento j ur\u00eddico , ni invaden terrenos vedados a la esfera de actuaci\u00f3n del Estado; la oposici\u00f3n a c ursar la asignatura viene determinada exclusivamente por su car\u00e1cter obligatorio y sus contenidos adoctrinantes en cuestiones morales o religiosas m\u00e1s all\u00e1 de los limites que se \u00f1ala el articulo 27.2 del texto constitucional. En este caso, en mi opinion, no es necesario anular la norma que regula la asignatura, lo que por otra parte conllevar\u00eda la li mitaci\u00f3n del derecho de quienes comparten sus contenidos a recibir la formaci\u00f3n cor respondiente en la materia, sino que, como quiera que lo que se combate es exclusivamen te el no reconocimiento del derecho a obtener una exenci\u00f3n, resulta bastante reconoc er este derecho, no otra cosa es la objeci\u00f3n de conciencia, para restablecer el respet o al ordenamiento jur\u00eddico impuesto por el art\u00edculo 9.1 de la Constituci\u00f3n, sin necesidad d e anular la norma que regula la asignatura. En el caso que nos ocupa los recurrentes optan por esta tercera v\u00eda. No discuten los contenidos en cuanto a su legalidad, ni la pos ibilidad de que el Estado entre en materia educativa en determinados \u00e1mbitos que afect en a la moral, lo que reclaman es \u00fanicamente que se reconozca su derecho a obtener una exenci\u00f3n a la obligaci\u00f3n de cursar la asignatura. CUARTO.- Creo por tanto, en consecuencia de lo hasta aqu\u00ed expuesto, que la v\u00eda de la objeci\u00f3n de conciencia es una v\u00eda apta en ma teria educativa para demandar la exenci\u00f3n a la obligatoriedad de cursar una determi nada materia, aunque esa v\u00eda en el caso concreto que nos ocupa no puede no puede lleva r a la estimaci\u00f3n del recurso contencioso por las razones que se indica en los f undamentos noveno y siguientes de la sentencia mayoritaria. D. Jos\u00e9 Manuel Sieira M\u00edguez D\u00aa Celsa Pico Lo renzo D. Jos\u00e9 D\u00edaz Delgado PUBLICACI\u00d3N.- Le\u00edda y publicada fue la anterior Sen tencia, junto con los votos particulares, por el Magistrado Ponente Excmo . Sr. D. Pablo Lucas Murillo de la Cueva, estando constituida la Sala en audiencia p\u00fablica en el d\u00eda de su fecha, lo que, como Secretaria de la misma, "}