{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://s51b3755ca7e58a41.jimcontent.com/download/version/1495066264/module/8430226170/name/BUEN%20VIVIR.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "4 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 5 Construyendo el Buen Vivir \u00cdndice Escrito del Rector Escrito del Decano Introducci\u00f3n. Construyendo el Buen Vivir... De las Alternativas del Desarrollo a las Alternativas Al desarrollo. Alberto Acosta El Posmodernismo Buen Vivir y El Ancestral Sumakawsay. Atawallpa M. Oviedo Freire Crecimiento, Decrecimiento, y Buen Vivir. Koldo Unceta. La Naturaleza como Sujeto de Derecho: Posibilidad de \"Medir\" lo intangible. Yeimi Alexandra Arias Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n y Buen Vivir. Fernando Vega Reivindicaci\u00f3n del Desarrollo como Elemento Integrante del Buen Vivir. Marcelo V\u00e1sconez Carrasco, Leonardo Torres Le\u00f3n Del Motor del Progreso a la Sensaci\u00f3n de Felicidad. Sary Levy Carciente La Medici\u00f3n del Buen Vivir. Antonio Alaminos Aproximaci\u00f3n Metodol\u00f3gica para la Medici\u00f3n Subjetiva del Buen Vivir (Sumak Kawsay). Mauricio Ph\u00e9lan C., Alejandro Guill\u00e9n. Desaf\u00edos para El Buen Vivir desde la Din\u00e1mica Urbana. Roc\u00edo Valdeavellano11 12 13 14151617181920212122 Dise\u00f1o y Diagramaci\u00f3n: Juan F. Amoroso Impresi\u00f3n:ISBN: 000-0000-00-000-0Derecho de Autor: N. CUE 000174Cuenca - Ecuador 2012 PYDLOS: Av. Victor Manuel Albornoz. Quinta Balza\u00edn. Telefax: 593 7 405 1186 - 405 1187Email: pydlos@ucuenca.edu.ec http//pydlos.ucuenca.edu.ec6 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 7 Construyendo el Buen Vivir Entre la Vida Triste y El Buen Vivir del Adulto Mayor: Una Experiencia de Micro-Desarrollo Social en Otavalo. M. Asunci\u00f3n Mart\u00ednez-Rom\u00e1n, Juan Tortosa-Mart\u00ednez, Nuria Caus La Econom\u00eda Social y Solidaria (ESS) en America Latina. Jos\u00e9 Luis Coraggio Tiempo y Pol\u00edtica de Ind\u00edgenas y Campesinos en el Nuevo Estado Plurin acional. Salvador SchavelzonEducaci\u00f3n Intercultural y Construcci\u00f3n de Sumak Kawsay. Anita Krainer, Martha Guerra, Yuri Guandinango22 23 24 258 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 9 Construyendo el Buen Vivir Presentaci\u00f3n Ing. Fabi\u00e1n Carrasco Castro RECTOR DE LA UNIVERSIDAD DE CUENCA. El \"Buen Vivir\" es un anhelo que surge con la humanidad y por lo tanto tiene una larga historia, un presente y un futuro que inquieta y nos convoca a una intensa reflexi\u00f3n desde los m\u00e1s variados conceptos entre los que sobresale el entender que significa la noci\u00f3n de desarrollo y crecimiento econ\u00f3mico, en medio de condiciones sociales y pol\u00edticas que deber\u00edan apostar a una condici\u00f3n liberadora del ser humano, en una relaci\u00f3n respetuosa con la naturaleza, con su entorno. Desde la academia y la producci\u00f3n cient\u00edfica es necesario que profundicemos en las implicaciones del \"Buen Vivir\" en nuestras realidades \u00edntimas y cercanas, sus implicaciones en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas desde que estos nuevos conceptos fueron consagrados en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica como un r\u00e9gimen donde los derechos humanos y de la naturaleza encontraron un nicho para su pr\u00e1ctica y ejercicio para la transformaci\u00f3n social que deseamos, y al que esperanzadoramente nos juntamos con responsabilidad y con la b\u00fasqueda de nuevos caminos, de nuevos conocimientos que contribuyan al gran objetivo del Sumak Kawsay. Propuestas alternativas a las hist\u00f3ricamente te\u00f3ricas y normativas se hacen urgentes frente a los problemas mismos del desarrollo y sus implicaciones en la calidad y condiciones de vida, en las relaciones y el ejercicio del poder. Repensar la pr\u00e1ctica del desarrollo es urgente e ineludible frente a un crecimiento econ\u00f3mico que hace referencia a la inequidad, a la pobreza, a la violencia; que tiene costos humanos y ambientales. La alternativa sin duda est\u00e1 en el \"Buen Vivir\"; y es esta inexcusable opci\u00f3n la que nos convoca hoy, en la presente publicaci\u00f3n con una selecci\u00f3n de las ponencias del I Encuentro Internacional del Programa de Cooperaci\u00f3n Interuniversitaria e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica \"Construyendo el Buen Vivir\". Los contenidos de este nuevo libro responden a las interrogantes tales 10 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 11 Construyendo el Buen Vivir como, qu\u00e9 democracia queremos, qu\u00e9 mundo queremos. Est\u00e1 en el centro de nuestras preocupaciones con el principal objetivo de contribuir al conocimiento y al debate ciudadano en torno a la problem\u00e1tica de la gesti\u00f3n local, regional; la planificaci\u00f3n, el territorio, la movilidad humana, los actores sociales y su relaci\u00f3n con las transformaciones sociales. Aspiramos entonces que esta publicaci\u00f3n sea un aporte a un pensamiento cr\u00edtico del desarrollo y permita nuevas pr\u00e1cticas fuera de las coordenadas del progreso como sin\u00f3nimo de necesidad y exclusi\u00f3n y que permitan superar la dualidad y las relaciones asim\u00e9tricas entre centro y periferia, entre desarrollo y subdesarrollo. Es importante destacar que el \"buen vivir\" como una nueva condici\u00f3n humana, pol\u00edtica, social, jur\u00eddica, econ\u00f3mica, natural ha estado presente en los m\u00e1s diversos debates organizados por nuestro Programa Interdisciplinario de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Local Sustentable - PYDLOS - y que en esta ocasi\u00f3n se fortalece y ampl\u00eda con este importante libro. 12 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 13 Construyendo el Buen Vivir Presentaci\u00f3n Milton Quesada Carri\u00f3n DECANO DE LA FACULTAD DE CIENCIAS ECONOMICAS Y ADMINISTRATIVAS La Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas en el marco de sus festejos por los cincuenta a\u00f1os de su Carrera de Econom\u00eda, auspici\u00f3 el encuentro denominado Construyendo el Buen Vivir que organiz\u00f3 el Programa de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Local Sustentable (PYDLOS) y al cual concurrieron investigadores, escritores y actores nacionales e internacionales que se han dedicado a reflexionar y sistematizar sus experiencias tanto te\u00f3ricas como pr\u00e1cticas y desde las diversas dimensiones te\u00f3ricas el Buen Vivir. Despu\u00e9s de la teor\u00eda de la Dependencia, Am\u00e9rica Latina se ha convertido en captadora de las teor\u00edas provenientes desde los centros econ\u00f3micos desarrollados que han recetado los caminos a seguir para alcanzar el tan anhelado desarrollo, que muchas veces se han aplicado ciegamente, logrando resultados adversos y profundizando las inequidades econ\u00f3micas y sociales. Este encuentro de la comunidad acad\u00e9mica con el objetivo de la construcci\u00f3n de una alternativa a las teor\u00edas del desarrollo que han sido formuladas en los centros acad\u00e9micos de los pa\u00edses desarrollados o en las instituciones creadas por el sistema econ\u00f3mico mundial para garantizar su reproducci\u00f3n y continuidad, debe entenderse como un paso trascendente dentro de un proceso mas amplio y que tiene que ver con la liberaci\u00f3n y lucha contra el colonialismo en todas sus dimensiones, pero en este caso concretamente el colonialismo de la ciencia, la educaci\u00f3n y sobre todo de las aplicaciones a la realidad que devienen en practicas econ\u00f3micas y sociales discriminantes, excluyentes e inequitativas en la sociedad ecuatoriana. En este sentido, el gran reto de los acad\u00e9micos latinoamericanos es construir alternativas te\u00f3ricas lo suficientemente solventes desde las bases epistemol\u00f3gicas con las cuales se puedan pensar las diversas aristas que 14 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 15 Construyendo el Buen Vivir se sumen a la construcci\u00f3n de un entorno te\u00f3rico coherente con el n\u00facleo central del Buen Vivir. Ciertamente, una alternativa no necesariamente tiene que desechar los saberes y las ciencias previamente establecidas y eventualmente aceptadas, por consiguiente muchos componentes de una teor\u00eda son componentes de otras, m\u00e1s aun cuando est\u00e1n relacionadas o tratan sobre el mismo objeto de estudio, tal como sucede con el Buen Vivir, que se percibe mas bien como integradora de varios y diversos saberes cient\u00edficos o no, y que en conjunto, interpretan una realidad en sus m\u00faltiples manifestaciones. En esta publicaci\u00f3n, se presenta una selecci\u00f3n de las ponencias presentadas en este encuentro, cuyos autores mas all\u00e1 de su prestigio personal, se han convertido en equipo de constructores cient\u00edficos, formando espont\u00e1neamente una comunidad acad\u00e9mica que se preocupan de los mismos problemas y que comparten sus avances acad\u00e9micos a trav\u00e9s de estos espacios de comunicaci\u00f3n. En este sentido, cada uno de los art\u00edculos publicados en esta libro y, debido al estado en que se encuentra el buen vivir, hay que entenderlos en este contexto de creaci\u00f3n cient\u00edfica. Quienes reflexionan sobre las bases epistemol\u00f3gicas, con solidos argumentos muestran la posibilidad de emprender en la formulaci\u00f3n de una teor\u00eda del buen vivir, que en opini\u00f3n de algunos autores puede verse como alternativa a las teor\u00edas del desarrollo y que, alternativa o no, requiere un nuevo estatuto te\u00f3rico coherente y consistente con la realidad de nuestros pueblos. En este mismo sentido, otro grupo de art\u00edculos se refieren a los procesos m\u00e1s operativos de medici\u00f3n, territorio y gesti\u00f3n del buen vivir, partes indisolubles de una teor\u00eda que se precie de ser consistente con la realidad econ\u00f3mica, social y territorial que pretende interpretar y transformar. Estos primeros pasos que se vienen dando en diferentes foros y encuentros tienen que profundizarse en el futuro a medida que vaya consolid\u00e1ndose la investigaci\u00f3n y perfeccionando los instrumentos te\u00f3rico metodol\u00f3gico de an\u00e1lisis. Esta publicaci\u00f3n que es el resultado del I Encuentro Internacional del Programa de Cooperaci\u00f3n Interuniversitaria e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica \"Construyendo el Buen Vivir\" pretende contribuir a establecer el estado en que se encuentra el buen vivir y que el lector juzgue el avance alcanzado hasta ahora y, lo que falta por hacer. Si los temas analizados interesan a los lectores e incentivan su cr\u00edtica y debate habremos cumplido con el prop\u00f3sito de este Encuentro y de esta Publicaci\u00f3n.16 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 17 Construyendo el Buen Vivir Construyendo el Buen Vivir Alejandro Guill\u00e9n G Mauricio Ph\u00e9lan C El libro que se presenta a continuaci\u00f3n est\u00e1 concebido desde una perspectiva universitaria reflexiva, critica y con un enfoque pluralista como parte de un proceso de construcci\u00f3n intercultural, en el que confluyen docentes e investigadores de pa\u00edses de la subregi\u00f3n andina, de Am\u00e9rica Latina y de Europa. Este texto agrupa diversas posiciones sobre el concepto emergente y en construcci\u00f3n: el Buen Vivir. No busca ser un texto que aglutine posiciones consensuadas a favor o en contra de la propuesta alternativa; por el contrario, desde una perspectiva cr\u00edtica se le da cabida la diversidad de enfoques y de tendencias. El objetivo es contribuir con su conceptualizaci\u00f3n, desde la discusi\u00f3n de lo diverso, de lo diferente, de los opuestos, adem\u00e1s de ser coherente con los principios impl\u00edcitos en el Buen Vivir. La idea, en consecuencia, m\u00e1s que abogar por un \u00fanico modelo alternativo, est\u00e1 en buscar respuestas y provocar reflexiones frente a la crisis global. Es buscar tejer ideas y propuestas desde una posici\u00f3n cr\u00edtica de las teor\u00edas del desarrollo no ortodoxas y alternativas. Mucho de lo que queda impreso en cada una de las ponencias que se presentan en este libro, m\u00e1s que evidencias emp\u00edricas o afirmaciones, son provocaciones que como \"cabos sueltos\" abren nuevos espacios para el debate y la construcci\u00f3n de propuestas en la b\u00fasqueda de sociedades m\u00e1s justas, con mayores oportunidades y soportada sobre una relaci\u00f3n armoniosa con la naturaleza. En los \u00faltimos a\u00f1os en el mundo se vienen produciendo crisis en diferentes \u00f3rdenes: alimentaria, econ\u00f3mica, energ\u00e9tica, ambiental, incidiendo en las necesidades fundamentales de las poblaciones. Producto de las crisis se han acentuado las discusiones acerca del desarrollo econ\u00f3mico como forma para alcanzar el bienestar y la felicidad de las mayor\u00edas. En los a\u00f1os posteriores a la II Guerra Mundial, se vio emerger el concepto convencional de desarrollo y, m\u00e1s espec\u00edficamente, de econom\u00eda del desarrollo como producto del sistema mundo. Con \u00e9ste se sostuvo la idea de que los pa\u00edses del tercer mundo, para alcanzar los niveles de vida y de bienestar de las naciones industrializadas, 18 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 19 Construyendo el Buen Vivir deb\u00edan tambi\u00e9n entrar en la carrera del desarrollo, lo que implicaba una acelerada industrializaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n. En la actualidad, pocas o ninguna de las naciones clasificadas dentro del llamado tercer mundo han alcanzado la meta propuesta. Por ello, para algunos autores el desarrollo no es m\u00e1s que la continuaci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n por otros medios; es la nueva mundializaci\u00f3n. El desarrollo se hab\u00eda considerado como sin\u00f3nimo de crecimiento econ\u00f3mico: una naci\u00f3n era m\u00e1s o menos desarrollada en la medida en que su econom\u00eda fuese m\u00e1s poderosa y aut\u00f3noma. En teor\u00eda se planteaba que el crecimiento del PNB se traduc\u00eda, casi de manera gradual, en bienestar con todas las implicaciones positivas que vienen en cadena, entre otras, la reducci\u00f3n de la pobreza. Este planteamiento entiende que la producci\u00f3n econ\u00f3mica genera riquezas las cuales, a su vez, generan mayores riquezas, las que, en consecuencia, producen mayor bienestar econ\u00f3mico. Es decir, que el bienestar se alcanzar\u00eda cuando el crecimiento econ\u00f3mico desbordase las riquezas suficientes para poder cubrir las necesidades b\u00e1sicas de todos, lo cual significaba que el esfuerzo deb\u00eda ponerse exclusivamente en el crecimiento como medio para lograr \"el desarrollo\". Este esquema ha sido sistem\u00e1ticamente criticado casi desde el momento de su aparici\u00f3n en la d\u00e9cada de los cuarenta. Muchas posiciones se han esgrimido como modelos o esquemas alternativos, unos, o contra-hegem\u00f3nicos, otros. Como bien afirma Jos\u00e9 M. Tortosa, frente a m\u00e1s de sesenta a\u00f1os de cr\u00edticas el desarrollo ha intentado sobrevivirlas m\u00e1s que superarlas, buscando redefinirse de manera te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, conceptual y metodol\u00f3gica. En la b\u00fasqueda de esas salidas se encuentra el desarrollo con diversos apellidos: desarrollo a escala humana, desarrollo sustentable, desarrollo humano, ecodesarrollo, desarrollo local, entre otros 1. Desde otra perspectiva, tambi\u00e9n se ha intentado darle un vuelco entendiendo que m\u00e1s que desarrollo es expansi\u00f3n del bienestar, es aumentar las oportunidades y las capacidades de las personas, es mejorar las condiciones, es distribuir de manera equitativa y sostenible los recursos. Igualmente se ha concebido el desarrollo como el escenario donde es posible la construcci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, asumiendo por ciudadan\u00eda el conjunto de derechos y deberes individuales y colectivos que apuntalan los logros y las realizaciones en un marco de libertades. Desde los pueblos ancestrales de los Andes emerge el Buen Vivir (Sumak Kawsay) como propuesta alternativa al modelo basado en el crecimiento 1. Ver: Tortosa, J M, (2009), Sumak Kawsay, Suma Qama\u00f1a, Buen Vivir, Instituto Universitario de Desarrollo Social y Paz, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a.y en el desarrollo, y que se sintetiza en alcanzar una vida plena. No es una propuesta que busca agudizar la dicotom\u00eda desarrollo-subdesarrollo, tampoco fija posici\u00f3n entre derecha e izquierda; trasciende m\u00e1s all\u00e1 de ser una propuesta ideol\u00f3gica, al ser un modelo societal de convivencia. Significa vivir en armon\u00eda consigo mismo, con la comunidad y con la naturaleza. Esto implica convivir en condiciones de igualdad, de equidad, sin explotar la naturaleza y garantizando su equilibrio, en tanto que la considera sujeto de derecho. No debe entenderse tampoco como un sin\u00f3nimo de desarrollo, t\u00e9rmino que es inexistente para estas culturas ancestrales. De acuerdo al Plan Nacional para el Buen Vivir del Ecuador, el Buen Vivir (Sumak Kawsay) \"...ampl\u00eda los derechos, libertades, oportunidades y potencialidades de los seres humanos, comunidades, pueblos y nacionalidades y garantiza el reconocimiento de las diversidades para alcanzar un porvenir compartido.\" 2 El Buen Vivir como propuesta est\u00e1 orientado por \u00e9ticas y principios que definen una sociedad justa, libre y democr\u00e1tica. En otros t\u00e9rminos, busca garantizar los derechos para unas condiciones de vida \u00f3ptimas, con oportunidades de salud, educaci\u00f3n, seguridad, trabajo, vivienda, servicios para todas las personas en igualdad de acceso, en un marco de libertades, en vida arm\u00f3nica y sostenible con la naturaleza. El Buen Vivir se soporta sobre un conjunto de principios y valores que encauzan las acciones tanto individuales como colectivas. En primer t\u00e9rmino, una relaci\u00f3n arm\u00f3nica con los seres humanos y con la naturaleza: respeto a la diversidad. En segundo t\u00e9rmino, un Estado pluricultural y pluri\u00e9tnico, un Estado pluric\u00e9ntrico de la mano con la descentralizaci\u00f3n. En tercer lugar, unos seres sociales portadores de derechos y con perspectiva de otredad. El Buen Vivir descansa sobre un conjunto de principios como son: Equilibrio, Armon\u00eda, Serenidad; Convivencia, Solidaridad, Reciprocidad; Alteridad; Verdad y Honestidad; Constancia, Visi\u00f3n de Colectivo, Sentido de Unidad y Participaci\u00f3n. De esta manera, el Buen Vivir rescata cuatro aspectos esenciales: Convivencia con la naturaleza (naturaleza sujeto de derecho)1- Relaciones de poder compartido, en consenso, con visi\u00f3n plural, 2- basada en el respeto al otro (derechos colectivos) Sentido y acci\u00f3n de comunidad 3- Sentido no lineal del tiempo4- 2. Ver: SENPLADES (2009), Plan Nacional para el Buen Vivir 2009 - 2013, Ecuador. www.senplades.gov.ec20 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 21 Construyendo el Buen Vivir En Bolivia y Ecuador el Buen Vivir es incorporado a sus respectivas Constituciones como un principio que debe regir la actuaci\u00f3n del Estado, o criterios que deben definir la intervenci\u00f3n de lo p\u00fablico para garantizar la vida plena de sus ciudadanos y del ambiente. La introducci\u00f3n del Buen Vivir en las Constituciones andinas lleva impl\u00edcito un reto para la actuaci\u00f3n del Estado en la b\u00fasqueda de nuevos caminos hacia sociedades m\u00e1s justa, con creaci\u00f3n de oportunidades para el desarrollo integral humano (individual y colectivo) cimentado en una relaci\u00f3n armoniosa con la naturaleza. El Buen Vivir es, en definitiva, otra forma de plantear la vida hacia el bienestar de la humanidad y as\u00ed como es un reto para el Estado, lo es tambi\u00e9n para el resto de la sociedad, de sus organizaciones, instituciones y, en especial, para las universidades. Las universidades tienen la enorme responsabilidad de innovar, de crear, de inventar pero tambi\u00e9n de ser cr\u00edticas y, sobre todo, de aplicar sus saberes y conocimientos para aportar a sociedades m\u00e1s justas, equitativa y en armon\u00eda con el ambiente natural. PYDLOS, la red de Universidades y el Buen Vivir En el contexto de la emergencia del Buen Vivir como un propuesta alternativa al desarrollo desde el sur, o m\u00e1s precisamente, desde la cosmovisi\u00f3n andina, el Programa de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Local Sustentable (PYDLOS) de la Universidad de Cuenca, se aboca a la construcci\u00f3n de una red acad\u00e9mica internacional para la reflexi\u00f3n y la discusi\u00f3n de esta perspectiva, tanto desde el plano te\u00f3rico como del aplicado. Desde sus or\u00edgenes el PYDLOS ha tenido un papel de liderazgo para convocar capacidades y voluntades en la construcci\u00f3n colectiva de reflexiones y respuestas a los problemas que se han presentado en momentos determinados del devenir hist\u00f3rico del Ecuador, de la regi\u00f3n andina y de Am\u00e9rica Latina. El PYDLOS nace en 1983 como Centro de Estudios de Poblaci\u00f3n y Desarrollo (CEPD) dentro del Instituto de Investigaciones Sociales (IDIS) de la Universidad de Cuenca. Se concibe como un centro dedicado a los estudios de poblaci\u00f3n y desarrollo con \u00e9nfasis en los problemas migratorios de la regi\u00f3n sur del Ecuador. El desastre conocido como \"Desastre de las Josefinas\" en 1993, marca un primer hito en su historia institucional 3. Un desastre de tan importante magnitud demand\u00f3 de la instituci\u00f3n un papel protag\u00f3nico 3. El 29 de marzo de 1993 se produce en la zona Austral de Ecuador un deslizamiento de aproximadamen- te 20 millones de metros c\u00fabicos de tierra que represa a los r\u00edos Jad\u00e1n y Paute generando una subida de los niveles de agua que afecta viviendas, cultivos, infraestructura. Se estima que hubo 35 personas fallecidas, 6500 personas afectadas y m\u00e1s de 700 viviendas destruidas, entre otr as perdidas. en el levantamiento, procesamiento y an\u00e1lisis de datos sociodemogr\u00e1ficos que resultaron cruciales para hacer frente a los requerimientos de m\u00e1s de 6.500 personas afectadas directa o indirectamente por la tragedia. Esta tr\u00e1gica pero crucial experiencia reorienta su norte acad\u00e9mico, al incorporar los temas ambientales, de participaci\u00f3n comunitaria y de informaci\u00f3n local a su proyecto inicial. Frente a la ausencia de una propuesta de desarrollo para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y social del \u00e1rea m\u00e1s afectada por este desastre, se organiz\u00f3 un equipo de trabajo interdisciplinario que elabor\u00f3 una agenda de desarrollo con el enfoque de poblaciones reales, eje articulador de planes y programas de desarrollo. A partir del a\u00f1o 1997 cambia su denominaci\u00f3n por la actual: PYDLOS. Desde el a\u00f1o 1997 el PYDLOS contribuye con interrelaciones entre las ciencias sociales y las ciencias naturales mediante el abordaje conjunto de temas de poblaci\u00f3n y del territorio, visibilizando la necesidad de la planificaci\u00f3n socio-territorial y el uso de informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica para el desarrollo local. Como centro de investigaci\u00f3n desempe\u00f1a un efectivo y activo rol de liderazgo en la formaci\u00f3n, en la investigaci\u00f3n y en el acompa\u00f1amiento a los procesos de desarrollo local de la Regi\u00f3n Centro Sur Andina del Ecuador. El Buen Vivir El Buen Vivir adquiere relevancia en el pa\u00eds al ser incorporado en los debates de la Asamblea Constituyente del Ecuador a finales de 2007 y, posteriormente, como enfoque y componente central dentro de la Constituci\u00f3n de Montecristi en 2008. Culminados los debates de la constituyente se producen en el \u00e1mbito pol\u00edtico algunos desprendimientos del grupo pol\u00edtico Alianza Pa\u00eds. De all\u00ed, dos actores clave en ese proceso constituyente, como son Fernando Vega y Alberto Acosta, pasan en ese momento a formar parte de la oposici\u00f3n pol\u00edtica y encuentran espacio de actuaci\u00f3n en la academia. En noviembre del 2008 el PYDLOS conmemor\u00f3 su 25 aniversario para lo cual organiz\u00f3 en la Universidad de Cuenca el Encuentro Iberoamericano \"Poblaci\u00f3n, Territorio y Desarrollo\". Este evento aniversario adem\u00e1s de la participaci\u00f3n de docentes e investigadores del Ecuador y de otros pa\u00edses, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Alberto Acosta, quien como acad\u00e9mico de FLACSO-Ecuador y como ex presidente de la Asamblea Constituyente, present\u00f3 la ponencia Migraci\u00f3n y Constituci\u00f3n en Montecristi. Una respuesta realista desde el Ecuador. El PYDLOS, hasta ese momento centrado en temas de poblaci\u00f3n, territorio y de desarrollo, encuentra en la coyuntura del pa\u00eds un nuevo tema: el Buen Vivir. Tema que complementa, con su enfoque alternativo, los temas que ven\u00eda investigando desde su fundaci\u00f3n. 22 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 23 Construyendo el Buen Vivir A partir de este segundo hito institucional en el PYDLOS se despliega un nuevo papel de liderazgo institucional que sobrepasa las fronteras de Azuay y del Ecuador, logrando una convocatoria internacional de actores y de instituciones con el objetivo de contribuir -desde una perspectiva pluralista- a la construcci\u00f3n conceptual del Buen Vivir. Es as\u00ed como se desencadenan una serie de eventos asociados al tema emergente y alternativo. En este sentido, se realiza el primer encuentro acad\u00e9mico: el Seminario Internacional \"Sumak Kawsay: Aprendiendo del Sur\", organizado conjuntamente entre PYDLOS y el Instituto Interuniversitario de Desarrollo Social y Paz (IUDESP) de la Universidad de Alicante, Espa\u00f1a, en mayo de 2009. En la concepci\u00f3n y organizaci\u00f3n del evento est\u00e1 Jos\u00e9 M. Tortosa B, quien es una referencia acad\u00e9mica de primer orden en la reflexi\u00f3n sobre el Buen Vivir desde Espa\u00f1a, y quien junto a Alberto Acosta y Fernando Vega contribuye a consolidar el posicionamiento del tema dentro del PYDLOS. En el mencionado encuentro participan tambi\u00e9n Eduardo Gudynas del Centro Latinoamericano de Ecolog\u00eda Social, Uruguay; Hugo Fern\u00e1ndez, vicecanciller de Bolivia; Koldo Unceta de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, Espa\u00f1a; Xabier Alb\u00f3 del Centro de Investigaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Campesinado, Bolivia 4. 5 Un a\u00f1o despu\u00e9s el PYDLOS organiza, en el mes de noviembre de 2009, el Seminario Internacional \"Retos del Buen Vivir. Democracia, movilidad humana y territorio\" en la Universidad de Cuenca. Nuevamente el evento lo llevan a cabo, de manera conjunta, el PYDLOS y el IUDESP. La participaci\u00f3n de conferencistas y ponentes se incrementa con relaci\u00f3n al seminario anterior, lo cual indica la aceptaci\u00f3n del tema y la importancia que comienza a alcanzar en el mundo acad\u00e9mico y pol\u00edtico. Participan representantes de instituciones nacionales, tales como, la Universidad de Cuenca; FLACSO-Ecuador; Universidad de Santa Mar\u00eda, Ecuador; Secretar\u00eda Nacional de Desarrollo y Planificaci\u00f3n; Centro Andino de Acci\u00f3n Popular; Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica; Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Ecuador. Desde el exterior participan importantes instituciones, a saber: Canciller\u00eda de Bolivia; Ministerio de Planificaci\u00f3n y Desarrollo de Bolivia; Embajada de Bolivia en Ecuador; CEPAL-Chile; Centro de Desarrollo y Planificaci\u00f3n Regional de Brasil; Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia Espa\u00f1a; Universidad del Pa\u00eds Vasco, Espa\u00f1a; Universidad de Guadalajara, M\u00e9xico. 6 4. Algunas de las ponencias presentadas en este evento pueden ser consultadas en la Revista Obets N\u00b0 4, de la Universidad de Alicante. (http://web.ua.es/revista-obets) 5. Parte de la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de PYDLOS ha sido tomada de Hidalgo-Capit\u00e1n, Antonio L (2012), El Buen Vivir. La (re) creaci\u00f3n del pensamiento de PYDLOS, En imprenta, Cuenca, Ecuador. 6. Algunas de las ponencias se publicaron en el libro Seminario Internacional \"Retos Del Buen Vivir. De-Para el mes de julio de 2010, el IUDESP, en el marco de los cursos de la Universidad de Verano Rafael Altamira de la Universidad de Alicante, organiza el curso Desarrollo y Diversidad Cultural: conceptos y medidas del Sumak Kawsay. Participan, adem\u00e1s del IUDESP y PYDLOS, representantes de la Universidad Complutense de Madrid, Universidad de Granada, Universidad de Valencia, Universidad del Pa\u00eds Vasco, FLACSO-Ecuador y Universidad Central de Venezuela. 7 En noviembre de 2011, entre los d\u00edas 8 al 11, se realiz\u00f3 en la ciudad de Cuenca, Ecuador, el I Encuentro Internacional del Programa de Cooperaci\u00f3n Interuniversitaria e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica \"Construyendo el Buen Vivir\", en el cual participaron un conjunto de instituciones de educaci\u00f3n superior conformado por el Instituto Interuniversitario de Desarrollo Social y Paz (IUDESP), la Universidad de Alicante, el Programa Interdisciplinario de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Local Sustentable (PyDLOS) de la Universidad de Cuenca (Ecuador) y la Universidad Central de Venezuela (UCV), con apoyo del Programa de cooperaci\u00f3n Interuniversitaria e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la AECID. Tambi\u00e9n cont\u00f3 con el apoyo de la Municipalidad de Nab\u00f3n, la Cooperativa Jard\u00edn Azuayo, el Centro Andino de Acci\u00f3n Popular y la Fundaci\u00f3n Rosa Luxemburgo. El evento se llev\u00f3 a cabo en el marco de la celebraci\u00f3n del 50 aniversario de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas de la Universidad de Cuenca. Este I Encuentro de corte predominantemente universitario es el que logra consolidar dentro del PYDLOS una posici\u00f3n propia sobre el Buen Vivir, otorgando la posibilidad de una mayor proyecci\u00f3n nacional e internacional. Con este nuevo evento no solamente se buscaba conocer los avances sobre el tema del Buen Vivir, como v\u00eda alternativa para alcanzar sociedades m\u00e1s justas, con mayores oportunidades y soportada sobre una relaci\u00f3n armoniosa con la naturaleza, sino tambi\u00e9n abrir un di\u00e1logo nacional e internacional en un contexto de cambios sociales y pol\u00edticos en Am\u00e9rica Latina. El Buen Vivir ha orientado tambi\u00e9n sus actividades docentes con el objetivo central de formar profesionales en \u00e1reas de investigaci\u00f3n y gerencia con ese nuevo enfoque. As\u00ed, el PYDLOS se ha conformado como un centro en el cual se conjuga la investigaci\u00f3n con la docencia en niveles y exigencias diversas. La formaci\u00f3n se ha llevado adelante bajo diferentes formatos, tales como talleres, diplomados y maestr\u00edas. En Cuenca, en junio de 2010, el PYDLOS mocracia, movilidad humana y territorio\" 7. Algunas de las ponencias de este curso se publicaron en la Revista Obets, el volumen 6, N\u00ba 1. (http:// web.ua.es/revista-obets)24 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 25 Construyendo el Buen Vivir organiza con el Centro Latinoamericano de Ecolog\u00eda Social de Uruguay (CLAES) y Centro Andino de Acci\u00f3n Campesina de Ecuador (CAAP), el Taller Intensivo Extractivismo, Sustentabilidad y Transiciones. El taller fue dirigido por Eduardo Gudynas (CLAES), y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Alberto Acosta (FLACSO-Ecuador), Gerardo Honty, Mariela Buonomo y Soledad Ghione (CLAES). Como un proyecto de largo aliento y apostando a formar profesionales de alto nivel acad\u00e9mico se destaca la Maestr\u00eda en Desarrollo Local orientada hacia una perspectiva del Buen Vivir, con enfoques te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos actualizados. Participan en las actividades de docencia y de investigaci\u00f3n profesores tanto del Ecuador como de universidades latinoamericanas y europeas, apoyo institucional de invalorable importancia que a la postre ha fortalecido la red acad\u00e9mica hispanoamericana alcanzando el doble prop\u00f3sito de generar y difundir conocimiento. Los temas y retos del Buen Vivir que se presentan en este texto Producto del I Encuentro Internacional del Programa de Cooperaci\u00f3n Interuniversitaria e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica \"Construyendo el Buen Vivir\", se logra una recopilaci\u00f3n de ponencias organizadas en dos grandes secciones. El primer grupo de ponencias se concentra en la l\u00ednea sobre Avances en la discusi\u00f3n sobre el Buen Vivir, Antecedentes epistemol\u00f3gicos del Buen Vivir. La segunda secci\u00f3n de ponencias se organiza en tres sub-secciones. La primera, Desarrollos recientes en la medici\u00f3n del Buen Vivir. Nuevas mediciones. Nuevos indicadores. La segunda, Poblaci\u00f3n y Territorio. La ordenaci\u00f3n, construcci\u00f3n y ocupaci\u00f3n del territorio desde la perspectiva del Buen Vivir. La tercera congrega las ponencias sobre Gesti\u00f3n del Buen Vivir y la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas desde el enfoque del Buen Vivir. Secci\u00f3n I Avances en la discusi\u00f3n sobre el Buen Vivir, Antecedentes epistemol\u00f3gicos del Buen Vivir. Todav\u00eda, a\u00fan despu\u00e9s de varios a\u00f1os de haber salido a la luz, el Buen Vivir se sigue considerando como un enfoque, concepto o paradigma en construcci\u00f3n que demanda aportes, confrontaciones te\u00f3ricas, filos\u00f3ficas y epistemol\u00f3gicas; precisa debates y reflexiones de distinto orden. Como propuesta, basada en la cosmovisi\u00f3n andina ancestral, encuentra importantes coincidencias con ideas similares de otras culturas tradicionales, tal es el caso del pueblo Maya, al concebir al mundo para el servicio del otro, en un entorno de equilibrio y de armon\u00eda. Para el maya todo es integral, es un conjunto arm\u00f3nico: antepasados, naturaleza, comunidad, familia. El Buen Vivir est\u00e1 emparentado con otros conceptos. Para Jos\u00e9 M. Tortosa, el Buen Vivir tiene elementos comunes con las ideas de Ernest F. Shumacher -Lo Peque\u00f1o es Hermoso- y con el desarrollo a escala humana trabajado en Chile por Manfred Max-Neef. Con el economista y estad\u00edstico alem\u00e1n Ernest F. Shumacher en cuanto que el desarrollo no puede seguir bas\u00e1ndose en el derroche descontrolado de la energ\u00eda, defendiendo la idea de producci\u00f3n en peque\u00f1a escala. As\u00ed mismo, coincide con el concepto de Desarrollo a Escala Humana de Max Neef, quien nos propone una comprensi\u00f3n de la estructura y din\u00e1mica de aquellos aspectos de las actividades sociales que denominamos \u00absistema econ\u00f3mico\u00bb desde la perspectiva de la atenci\u00f3n de las necesidades humanas b\u00e1sicas, incluidas dentro del marco social y ecol\u00f3gico. Igualmente, posee aspectos emparentados con el desarrollo sustentable. Junto a los antecedentes, la definici\u00f3n del Buen Vivir sigue en un proceso de discusi\u00f3n y de construcci\u00f3n que Gudynas describe como un conjunto de ensayos para construir otros ordenamientos sociales y econ\u00f3micos que van m\u00e1s all\u00e1 de los cercos que impone la Modernidad. 8 Precisamente, es en este proceso de construcci\u00f3n de opciones y de reacciones, que se presentan las ponencias a continuaci\u00f3n presentadas en primer t\u00e9rmino. Siete trabajos ofrecen aportes a la discusi\u00f3n del Buen Vivir (Sumak Kawsay) con relaci\u00f3n a esta primera secci\u00f3n. Son trabajos que desde diferentes enfoques y escenarios abordan la discusi\u00f3n te\u00f3rica y fundamental de la propuesta andina. En la primera ponencia, Alberto Acosta luego de hacer 8. Ver: Gudynas, Eduardo (2011), Debates sobre el desarrollo y sus alternativas en Am\u00e9rica Latina: una breve gu\u00eda heterodoxa, en M\u00e1s all\u00e1 del Desarrollo, Edita Abyayala/Fundaci\u00f3n Rosa Luxemburgo, Quito, Ecuador.26 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 27 Construyendo el Buen Vivir un recorrido por el concepto o \"fantasma\" del desarrollo desde sus inicios acompasado por cr\u00edticas, plantea la pregunta s\u00ed ser\u00e1 posible y, adem\u00e1s, realista intentar un estilo de vida dentro del capitalismo; s\u00ed ser\u00e1 posible escapar del fantasma del desarrollo sobre la construcci\u00f3n de nuevas utop\u00edas. El segundo trabajo, de Koldo Unceta, nos introduce en una discusi\u00f3n clave dentro de la b\u00fasqueda de modelos alternativos como son las relaciones entre crecimiento, decrecimiento y Buen Vivir. El tercer trabajo, de Atawallpa Oviedo, nos sumerge en la cosmovisi\u00f3n andina ayudando a comprender el Sumakawsay, como sistema ancestral de vida. En el cuarto trabajo Yeimi A. Arias analiza el planteamiento del Buen Vivir que ubica la relaci\u00f3n hombre- naturaleza como centro de su propuesta en t\u00e9rminos de reciprocidad y complementariedad. El trabajo de Fernando Vega, desde la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n, abre el di\u00e1logo con la teor\u00eda del desarrollo en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os. Parte de la hip\u00f3tesis de que la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n y la filosof\u00eda del desarrollo desde la d\u00e9cada del cincuenta han bebido de la misma fuente, como es la pobreza, producto de los sistemas imperantes desde la colonia hasta el presente. El trabajo de Marcelo V\u00e1sconez C. y de Leonardo Torres L., trata sobre el desarrollo como concepto amplio emparentado con el crecimiento. Los autores hacen una revisi\u00f3n de posiciones contra el desarrollo y, posteriormente, desde un enfoque basado en las ciencias sociales, replican las posiciones antidesarrollistas. En la s\u00e9ptima ponencia, Sary Levy C comienza afirmando que la construcci\u00f3n del desarrollo como objeto de estudio encuentra sus ra\u00edces en la modernidad; que tendr\u00eda como principio fundante la raz\u00f3n; que al ser auto-consciente y con vocaci\u00f3n de futuro se reproduce de forma continua y abre las puertas al concepto del progreso.Secci\u00f3n II Nuevas mediciones. Nuevos indicadores A pesar de ser considerado un concepto en proceso de construcci\u00f3n, el reto de su operativizaci\u00f3n o medici\u00f3n est\u00e1 presente. En un contexto de ruptura con esquemas y modelos que no han dado resultado, caben las preguntas: \u00bfindicadores o \u00edndices? \u00bfPara qu\u00e9? La respuesta a estas interrogantes debe apuntar hacia la incorporaci\u00f3n del Buen Vivir en las Constituciones y Planes Nacionales, como se ha hecho en Ecuador, como norte de los objetivos y metas de la Naci\u00f3n traducidos en pol\u00edticas p\u00fablicas. Ante esto es necesario su operativizaci\u00f3n para poder orientar la implementaci\u00f3n de las acciones p\u00fablicas como el seguimiento, evaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis. Entonces, se debe contar con algunas se\u00f1ales que den una idea de qu\u00e9 se requiere, d\u00f3nde, a qui\u00e9nes y cu\u00e1l es el desempe\u00f1o alcanzado. En este aspecto hay un doble desaf\u00edo: por una parte, en cuanto a la selecci\u00f3n y/o creaci\u00f3n de indicadores que se ajusten lo mejor posible a un concepto en construcci\u00f3n, en proceso de discusi\u00f3n. Por la otra, que los indicadores efectivamente se constituyan en un marco operativo y referencial que oriente las pol\u00edticas p\u00fablicas. En esta secci\u00f3n, sobre mediciones, se presentan dos trabajos. El primero, de Antonio Alaminos, hace un an\u00e1lisis de las mediciones alternativas al PIB desde la experiencia europea. Afirma que en paralelo a la l\u00f3gica que estructura la cr\u00edtica al modelo de desarrollismo econ\u00f3mico, se han propuesto diferentes alternativas para la medici\u00f3n del desarrollo social y pol\u00edtico. Lo que puede parecer m\u00e1s de lo mismo no es as\u00ed y apunta a la presencia de cambios cualitativos importantes. El segundo trabajo de Alejandro Guill\u00e9n y Mauricio Ph\u00e9lan C., tiene como objetivo la construcci\u00f3n de indicadores asociados al concepto del Buen Vivir, con las caracter\u00edsticas de ser desagregados territorialmente y subjetivos. Se exponen los resultados de un an\u00e1lisis realizado en un amplio sector popular de Caracas, en el barrio Nuevo Horizonte, en el cual se indag\u00f3 acerca de las potencialidades que brinda la comunidad para alcanzar una vida buena, as\u00ed como sus limitaciones. Poblaci\u00f3n y Territorio. La ordenaci\u00f3n, construcci\u00f3n y ocupaci\u00f3n del territorio desde la perspectiva del Buen Vivir. Uno de los aspectos centrales en la concepci\u00f3n del Buen Vivir es la dimensi\u00f3n colectiva que incorpora la relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre los seres humanos y de ellos con la naturaleza. En esta dimensi\u00f3n se debe definir la relaci\u00f3n con base a los principios de armon\u00eda y equilibrio. De sanaci\u00f3n en la relaci\u00f3n, considerando que si la naturaleza est\u00e1 bien, las personas y las comunidades 28 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 29 Construyendo el Buen Vivir tambi\u00e9n lo estar\u00e1n. En materia de derecho se contemplan los derechos a la naturaleza, basada en los principios de equilibrio, armon\u00eda y serenidad. Dos trabajos se presentan: en el primero, desde una perspectiva urbana, Rocio Valdeavellano nos lleva a reflexionar acerca de las posibilidades del Buen Vivir en las ciudades y, m\u00e1s espec\u00edficamente, en Lima. La autora se\u00f1ala que tanto el cambio clim\u00e1tico como el calentamiento global son una evidencia m\u00e1s de las crisis del modelo civilizatorio occidental, el cual ha sido altamente desigual en la distribuci\u00f3n de sus beneficios, ha generado pobreza y desequilibrio ecol\u00f3gico. El trabajo de M. Asunci\u00f3n Mart\u00ednez et alter presenta una investigaci\u00f3n aplicada sobre un grupo de adultos mayores en condici\u00f3n de indigencia en Otavalo, Ecuador. Adultos, que seg\u00fan los autores, \"fueron ni\u00f1os sin infancia y adultos sin descanso\" que precisan de atenci\u00f3n en salud, en relaciones interpersonales, en solidaridad \u00ednter-generacional y, en definitiva, proporcionarles lo que por a\u00f1os no tuvieron: un Buen Vivir. La Gesti\u00f3n del Buen Vivir. La implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas desde el enfoque del Buen Vivir Al estar incorporado en las Constituciones de Bolivia y de Ecuador la pregunta obvia es c\u00f3mo se traduce el Buen Vivir en la acci\u00f3n p\u00fablica. Se intentan analizar las implicaciones de las propuestas andinas y la posibilidad de su aplicaci\u00f3n a contextos diferentes al originario; avanzar en la construcci\u00f3n del Buen Vivir como modelo alternativo de bienestar, proporcionando un marco para el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas y consecuci\u00f3n de objetivos. El abordaje de la gesti\u00f3n del Buen Vivir se hace desde tres perspectivas o dimensiones de acci\u00f3n: la relaci\u00f3n poder y ciudadan\u00eda; las oportunidades y las capacidades; y la econ\u00f3mica. Dimensi\u00f3n Poder - Ciudadan\u00eda En esta dimensi\u00f3n se aborda la relaci\u00f3n pol\u00edtica en tanto formas diferentes de participaci\u00f3n ciudadana entre diferentes expresiones democr\u00e1ticas. La idea de Estado pluricultural y pluri\u00e9tnico. Un Estado pluric\u00e9ntrico de la mano con la descentralizaci\u00f3n. Relaciones de poder compartido, en consenso. En materia de derechos se contemplan los derechos colectivos, basados en principios como la alteridad, la reciprocidad, el sentido de unidad y de participaci\u00f3n. En esta secci\u00f3n se presenta el trabajo de Salvador Schavelzon quien busca una aproximaci\u00f3n a la temporalidad pol\u00edtica del nuevo Estado Plurinacional de Bolivia, mediante un trabajo etnogr\u00e1fico sobre el proceso constituyente iniciado en el a\u00f1o 2006 y en plena fase de implementaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de leyes. La Dimensi\u00f3n Oportunidades y Capacidades En esta dimensi\u00f3n se abordan las oportunidades y las capacidades sociodemogr\u00e1ficas de las personas y de los hogares. Las condiciones fundamentales para la sobrevivencia y la reproducci\u00f3n. Seres sociales portadores de derechos. Los derechos identificados en la Constituci\u00f3n son: salud, educaci\u00f3n, seguridad social, alimentaci\u00f3n, agua, vivienda, basados en principios como la verdad, la honestidad, la convivencia. En esta secci\u00f3n se presenta el trabajo de Anita Krainer et alter, quienes abordan el tema de la educaci\u00f3n intercultural para la construcci\u00f3n del Buen Vivir. En el mismo se hace un an\u00e1lisis de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas a escala nacional. Para ello, se plantea la hip\u00f3tesis de que \"la heterogeneidad en la comprensi\u00f3n del concepto de interculturalidad y su reciente inserci\u00f3n en la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural, junto con las herramientas pr\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente, dificultan la construcci\u00f3n de un Estado intercultural\". La Dimensi\u00f3n Econ\u00f3mica Esta dimensi\u00f3n trata las relaciones econ\u00f3micas de producci\u00f3n en una relaci\u00f3n arm\u00f3nica con la naturaleza, las comunidades y en un marco de libertades; sustentada en derechos colectivos. Son formas de econom\u00eda, como la solidaria o social, basadas en principios de solidaridad, sostenibilidad, visi\u00f3n de colectivo. La Constituci\u00f3n de Montecristi en el Art\u00edculo 283 afirma que el sistema econ\u00f3mico de Ecuador es social y es solidario, reconociendo al ser humano como medio y a la vez fin. Se trata de repensar la econom\u00eda a partir de principios b\u00e1sicos como son la solidaridad y la reciprocidad, lo que lleva a rechazar visiones estado-c\u00e9ntricas sin que se abracen las visiones mercado- c\u00e9ntricas. Se busca una relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre el Estado, el mercado y la sociedad. En esta secci\u00f3n se presenta el trabajo de Jos\u00e9 Luis Coraggio quien 30 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 31 Construyendo el Buen Vivir trabaja sobre las pr\u00e1cticas de Econom\u00eda Social y Solidaria (ESS), que como respuestas est\u00e1n surgiendo mundialmente ante las crisis financieras y las repercusiones en las econom\u00edas nacionales. Se presentan las experiencias en cinco pa\u00edses de la regi\u00f3n con cambios significativos en los formatos institucionales de la ESS en tan solo una d\u00e9cada.32 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 33 Construyendo el Buen Vivir De las alternativas del desarrollo a las alternativas al desarrollo Alberto Acosta \"El buen vivir [es] una oportunidad para construir otra sociedad sustentada en una convivencia ciudadana en diversidad y armon\u00eda con la Naturaleza, a partir del conocimiento de los diversos pueblos culturales existentes en el pa\u00eds y el mundo\" Jos\u00e9 Mar\u00eda Tortosa, 2011 El desarrollo, un fantasma inalcanzable Desde mediados del siglo XX un fantasma recorre el mundo... ese fantasma es el desarrollo. Y a pesar de que la mayor\u00eda de personas, con seguridad, no cree en fantasmas, al menos en alg\u00fan momento ha cre\u00eddo en \"el desarrollo\", se ha dejado influir por \"el desarrollo\", ha perseguido \"el desarrollo\", ha tra- bajado por \"el desarrollo\", ha vivido del \"desarrollo\"... y es muy probable que lo siga haciendo en la actualidad. Sin negar la vigencia del proceso buscado para satisfacer las necesidades de los seres humanos, existente desde hace mucho tiempo atr\u00e1s, que podr\u00eda ser asumido como progreso, el fantasma del desarrollo se institucionaliz\u00f3 el 20 de enero de 1949. Entonces, el presidente de los Estados Unidos, Harry Truman, en el \"punto cuarto\" de su discurso ante el Congreso, defini\u00f3 a la mayor parte del mundo como \"\u00e1reas subdesarrolladas\". Y anunci\u00f3 que todas las sociedades tendr\u00edan que recorrer la misma senda y aspirar\u00edan a una sola meta: \"el desarrollo\". Desde entonces se proyect\u00f3 con fuerza esta suerte 34 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 35 Construyendo el Buen Vivir de mandato al resto del mundo. Esta met\u00e1fora tomada de la vida natural cobr\u00f3 un vigor inusitado. Se transform\u00f3 en una meta a ser alcanzada por toda la Humanidad. Se convirti\u00f3, esto es fundamental, en un mandato que implicaba la difusi\u00f3n del modelo de sociedad norteamericana, heredera de muchos valores europeos. As\u00ed, despu\u00e9s la Segunda Guerra Mundial, cuando arrancaba la Guerra Fr\u00eda, con el surgimiento de la amenaza y del terror nuclear, con el discurso sobre \"el desarrollo\" se estableci\u00f3 (\u00a1se consolid\u00f3!) desarrollado-subdesarrollado... A partir de dicha visualizaci\u00f3n, el mundo se orden\u00f3 para alcanzar el \"desarrollo\". Afloraron planes, programas, proyectos, metodolog\u00edas y manuales de desarrollo, bancos especializados para financiar el desarrollo, ayuda al desarrollo, capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n para el desarrollo, comunicaci\u00f3n para el desarrollo y un muy largo etc\u00e9tera. Alrededor de \"el desarrollo\" gir\u00f3 entonces el enfrentamiento entre capitalismo y comunismo. Se invent\u00f3 el Tercer Mundo. Y los pa\u00edses de este mal llamado Tercer Mundo fueron instrumentalizados cual peones en el ajedrez de la geopol\u00edtica internacional. Unos y otros, estableciendo las diversas especificidades y diferencias, asumieron el reto de alcanzar \"el desarrollo\". A lo largo y ancho del planeta, las comunidades y las sociedades fueron y contin\u00faan siendo reordenadas para adaptarse al \"desarrollo\". Este se transform\u00f3 en el destino com\u00fan de la humanidad, una obligaci\u00f3n innegociable. En nombre del \"desarrollo\", en ning\u00fan momento, los pa\u00edses centrales o desarrollados, es decir nuestros referentes, renunciaron a diversos operativos de intervenci\u00f3n e interferencia en los asuntos interno de los pa\u00edses perif\u00e9ricos o subdesarrollados. As\u00ed, registramos recurrentes intervenciones econ\u00f3micas a trav\u00e9s del FMI y del Banco Mundial, e inclusive acciones militares para impulsar \"el desarrollo\" de los pa\u00edses atrasados protegi\u00e9ndoles de la influencia de alguna de las potencias rivales. Mientras tanto, los pa\u00edses pobres, en un acto de generalizada subordinaci\u00f3n y sumisi\u00f3n, aceptaron este estado de cosas siempre que se les considere pa\u00edses en desarrollo o en v\u00edas de desarrollo. De esta manera, los pa\u00edses considerados como atrasados, casi sin beneficio de inventario, aceptaron aplicar un conjunto de pol\u00edticas, instrumentos e indicadores para salir del \"subdesarrollo\" y llegar a aquella deseada condici\u00f3n del \"desarrollo\". Desde esa proyecci\u00f3n global, \"el desarrollo\", como anot\u00f3 An\u00edbal Quijano (2000), se convirti\u00f3 en \"un t\u00e9rmino de azarosa biograf\u00eda (...). Desde la Segunda Guerra Mundial ha cambiado muchas veces de identidad y de apellido, tironeado entre un consistente reduccionismo economicista y los insistentes reclamos de todas las otras dimensiones de la existencia social. Es decir, entre muy diferentes intereses de poder. Y ha sido acogido con muy desigual fortuna de un tiempo a otro de nuestra cambiante historia. Al comienzo sin duda fue una de las m\u00e1s movilizadoras propuestas de este medio siglo que corre hacia su fin. Sus promesas arrastraron a todos los sectores de la sociedad y de alg\u00fan modo encendieron uno de los m\u00e1s densos y ricos debates de toda nuestra historia, pero fueron eclips\u00e1ndose en un horizonte cada vez m\u00e1s esquivo y sus abanderados y seguidores fueron enjaulados por el desencanto.\" A lo largo de estas \u00faltimas d\u00e9cadas, casi todos los pa\u00edses del mundo no desarrollado han intentado seguir ese supuesto recorrido. \u00bfCu\u00e1ntos lo han logrado? Muy pocos, eso si aceptamos que lo que consiguieron es realmente \"el desarrollo\". Cuando los problemas comenzaron a minar nuestra fe en \"el desarrollo\", buscamos alternativas de desarrollo. Le pusimos apellidos al desarrollo para diferenciarlo de lo que nos incomodaba, pero seguimos en la senda del desarrollo: desarrollo econ\u00f3mico, desarrollo social, desarrollo local, desarrollo global, desarrollo rural, desarrollo sostenible o sustentable, ecodesarrollo, desarrollo a escala humana, desarrollo local, desarrollo end\u00f3geno, desarrollo con equidad de g\u00e9nero, codesarrollo... desarrollo al fin y al cabo. \"El desarrollo\", como toda creencia nunca fue cuestionado, simplemente se le redefini\u00f3. M\u00e1s adelante, y esto es lo que m\u00e1s nos interesa en esta ocasi\u00f3n, se cay\u00f3 en cuenta que el tema no es simplemente aceptar una u otra senda hacia el desarrollo. Los caminos hacia el desarrollo no son el problema mayor. La dificultad radica en el concepto. El desarrollo, en tanto propuesta global y unificadora desconoce de una manera violenta los sue\u00f1os y luchas de los pueblos subdesarrollados, muchas veces por la acci\u00f3n directa de las naciones consideradas como desarrolladas. Adem\u00e1s, el desarrollo, en tanto reedici\u00f3n de los estilos de vida de los pa\u00edses centrales, resulta irrepetible a nivel global. Es m\u00e1s, dicho estilo de vida consumista y depredador est\u00e1 poniendo en riesgo el equilibrio ecol\u00f3gico global y margina cada vez m\u00e1s masas de seres humanos de las (supuestas) ventajas del ansiado desarrollo. A pesar de los indiscutibles avances tecnol\u00f3gicos, ni siquiera el hambre ha sido erradicada en el planeta. Para colmo, se ha constatado que el mundo vive un \"mal desarrollo\" generalizado, incluyendo a aquellos pa\u00edses considerados como desarrollados. Bien anota Jos\u00e9 Mar\u00eda Tortosa (2011):36 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 37 Construyendo el Buen Vivir \"El funcionamiento del sistema mundial contempor\u00e1neo es \"maldesarrollador\" (...) La raz\u00f3n es f\u00e1cil de entender: es un sistema basado en la eficiencia que trata de maximizar los resultados, reducir costes y conseguir la acumulaci\u00f3n incesante de capital. (...) Si \"todo vale\", el problema no es de qui\u00e9n ha jugado qu\u00e9 cu\u00e1ndo, sino que el problema son las mismas reglas del juego. En otras palabras, el sistema mundial est\u00e1 maldesarrollado por su propia l\u00f3gica y es a esa l\u00f3gica a donde hay que dirigir la atenci\u00f3n\". Ahora, cuando crisis m\u00faltiples y sincronizadas ahogan al planeta, nos encontramos con que este fantasma ha provocado y sigue provocando funestas consecuencias. El desarrollo puede incluso no tener contenido, pero justifica los medios y hasta los fracasos. Hemos aceptado las reglas del \"todo vale\". Todo se tolera en nombre de la salida del subdesarrollo. Todo se santifica en nombre de una meta tan alta y prometedora: tenemos que al menos parecernos a los superiores y para lograrlo, cualquier sacrificio vale. Por eso aceptamos la devastaci\u00f3n ambiental y social a cambio de conseguir \"el desarrollo\". As\u00ed, negamos nuestras ra\u00edces hist\u00f3ricas y culturales para modernizarnos emulando a los pa\u00edses adelantados, es decir modernos. Negamos las posibilidades de una modernizaci\u00f3n propia. En este camino, de mercantilizaci\u00f3n a ultranza, incluso aceptamos que todo se compra, todo se vende. As\u00ed, para que el pobre salga de su pobreza, el rico ha establecido que, para ser como ellos, el pobre debe ahora pagar para imitarlos: comprar hasta su conocimiento, negando sus propios conocimientos y pr\u00e1cticas ancestrales. Para conseguir el desarrollo, por ejemplo, se acepta la grave destrucci\u00f3n social y ecol\u00f3gica que provoca la megaminer\u00eda, a pesar de que \u00e9sta, adem\u00e1s, ahonda la modalidad de acumulaci\u00f3n extractivista heredada desde la colonia. En este punto, ante el fracaso manifiesto de la carrera detr\u00e1s del fantasma del desarrollo, emerge con fuerza la b\u00fasqueda de alternativas al desarrollo. Es decir de formas de organizar la vida fuera del desarrollo, superando el desarrollo, en suma rechazando aquellos n\u00facleos conceptuales de la idea de desarrollo convencional entendido como progreso lineal. Lo que necesariamente implica superar el capitalismos y sus l\u00f3gicas de devastaci\u00f3n social y ambiental. Sin embargo, a\u00fan cuando \"la idea de desarrollo es ya una ruina en nuestro paisaje intelectual,...su sombra...oscurece a\u00fan nuestra visi\u00f3n...\" (Jos\u00e9 de Souza Silva 2011). En buen romance, a\u00fan cuando sabemos que no podemos seguir detr\u00e1s del fantasma, su influencia nos pesar\u00e1 por largo rato y del desarrollo escaparemos arrastrando muchas de sus taras.El progreso, antesala del desarrollo Si la idea de desarrollo est\u00e1 en crisis en nuestro paisaje intelectual, necesariamente debemos cuestionar el concepto de progreso, que emergi\u00f3 con fuerza hace unos 500 a\u00f1os en Europa. Los elementos sustanciales de la visi\u00f3n dominante impuesta por el desarrollo se nutren de los valores impuestos por el progreso civilizatorio de Europa. Un proceso en extremo expansionista e influyente, tanto como destructivo. A partir de 1492, cuando Espa\u00f1a invadi\u00f3 nuestra Abya Yala (Am\u00e9rica) con una estrategia de dominaci\u00f3n para la explotaci\u00f3n, Europa impuso su imaginario para legitimar la superioridad del europeo, el \"civilizado\", y la inferioridad del otro, el \"primitivo\". En este punto emergieron la colonialidad del poder, la colonialidad del saber y colonialidad del ser. Dichas colonialidades, vigentes hasta nuestros d\u00edas, no son solo un recuerdo del pasado. Explican la actual organizaci\u00f3n del mundo en su conjunto, en tanto punto fundamental en la agenda de la Modernidad. Para cristalizar este proceso expansivo, Europa consolid\u00f3 aquella visi\u00f3n que puso al ser humano figurativamente hablando por fuera de la Naturaleza. Se defini\u00f3 la Naturaleza sin considerar a la humanidad como parte integral de la misma. Y con esto qued\u00f3 expedita la v\u00eda para dominarla y manipularla. Sir Francis Bacon (1561 - 1626), c\u00e9lebre fil\u00f3sofo renacentista, plasm\u00f3 esta ansiedad en un mandato, al reclamar que \"la ciencia torture a la Naturaleza, como lo hac\u00eda el Santo Oficio de la Inquisici\u00f3n con sus reos, para conseguir develar el \u00faltimo de sus secretos...\" Las consecuencias de este mandato las vivimos en la actualidad. Pero no fue solo Bacon. Ren\u00e9 Descartes (1596-1650), uno de los pilares del racionalismo europeo, consideraba que el universo es una gran m\u00e1quina sometida a leyes. Todo quedaba reducido a materia (extensi\u00f3n) y movimiento. Con esta met\u00e1fora, \u00e9l hac\u00eda referencias a Dios como el gran relojero del mundo, encargado no s\u00f3lo de \"construir\" el universo, sino de mantenerlo en funcionamiento. Y al analizar el m\u00e9todo de la incipiente ciencia moderna, dec\u00eda que el ser humano debe convertirse en due\u00f1o y poseedor de la Naturaleza. De esta fuente cartesiana se han nutrido otros fil\u00f3sofos notables que han influido en el desarrollo de las ciencias, tecnolog\u00eda y t\u00e9cnicas. Por cierto que esta visi\u00f3n de dominaci\u00f3n tiene tambi\u00e9n profundas ra\u00edces judeocristianas. En el terreno pr\u00e1ctico, Crist\u00f3bal Col\u00f3n, con su hist\u00f3rico viaje en 1492, sent\u00f3 las bases de la dominaci\u00f3n colonial, con consecuencias indudablemente presentes hasta nuestros d\u00edas. Col\u00f3n buscaba recursos naturales, especialmente especer\u00edas, sedas, piedras preciosas y sobre todo oro. Su viaje, en consecuencia, abri\u00f3 necesariamente la puerta a la conquista y la colonizaci\u00f3n. Con ellas, en nombre del poder imperial y de la fe, empez\u00f3 38 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 39 Construyendo el Buen Vivir una explotaci\u00f3n inmisericorde de recursos naturales, con el consiguiente genocidio de muchas poblaciones ind\u00edgenas. La desaparici\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas enteros, es decir mano de obra barata y sometida, se cubri\u00f3 con la incorporaci\u00f3n de esclavos provenientes de Africa; esclavos que luego constituir\u00edan un importante aporte para el proceso de industrializaci\u00f3n al ser mano de obra en extremo barata. Y desde entonces, para sentar las bases del mercado global, se fragu\u00f3 un esquema extractivista de exportaci\u00f3n de Naturaleza desde las colonias en funci\u00f3n de las demandas de acumulaci\u00f3n del capital de los pa\u00edses imperiales, los actuales centros del entonces naciente sistema capitalista. Estos son algunos de los elementos de aquella idea de progreso y civilizaci\u00f3n dominantes a\u00fan. Ideas que han amamantado al desarrollo, convirti\u00e9ndolo en una herramienta neocolonial. En la actualidad todo indica que el crecimiento material sin fin podr\u00eda culminar en un suicidio colectivo. Basta ver los efectos del mayor recalentamiento de la atm\u00f3sfera o del deterioro de la capa de ozono, de la p\u00e9rdida de fuentes de agua dulce, de la erosi\u00f3n de la biodiversidad agr\u00edcola y silvestre, de la degradaci\u00f3n de suelos o de la acelerada desaparici\u00f3n de espacios de vida de las comunidades locales... La acumulaci\u00f3n material mecanicista e interminable de bienes, apoltronada en el aprovechamiento indiscriminado y creciente de la Naturaleza, no tiene futuro. Los l\u00edmites de estilos de vida sustentados en esta visi\u00f3n ideol\u00f3gica del progreso cl\u00e1sico son cada vez m\u00e1s notables y preocupantes. Los recursos naturales no pueden ser m\u00e1s asumidos como una condici\u00f3n para el crecimiento econ\u00f3mico, como tampoco pueden ser un simple objeto de las pol\u00edticas de desarrollo. La humanidad, no solo Am\u00e9rica Latina, se encuentra en una encrucijada. La promesa hecha hace m\u00e1s de cinco siglos, en nombre del \"progreso\", y \"reciclada\" hace m\u00e1s de seis d\u00e9cadas, en nombre del \"desarrollo\", no se ha cumplido. Y no se cumplir\u00e1. El desarrollo y sus alternativas En especial desde la d\u00e9cada de 1960 comenzaron a aparecer distintas visiones cr\u00edticas, as\u00ed como reclamos en el terreno econ\u00f3mico, social y m\u00e1s tarde ambiental. La regi\u00f3n jug\u00f3 un papel importante en generar revisiones contestatarias al desarrollo convencional, como fueron el estructuralismo o los diferentes \u00e9nfasis en la teor\u00eda de la dependencia, hasta llegar a otras posiciones m\u00e1s recientes. Estas posturas heterodoxas y cr\u00edticas encierran una importancia considerable, pero tambi\u00e9n adolecen de algunas limitaciones. Por un lado, sus planteamientos no lograron cuestionar seriamente los n\u00facleos conceptuales de la idea de desarrollo convencional entendido como progreso lineal, y en particular expresado en t\u00e9rminos del crecimiento econ\u00f3mico. Por otro lado, cada uno de esos cuestionamientos gener\u00f3 una ola de revisiones que no pudieron sumarse y articularse entre s\u00ed. En algunos casos generaron un pico en las cr\u00edticas e incluso en las propuestas, pero poco despu\u00e9s estos esfuerzos languidecieron y las ideas convencionales retomaron el protagonismo. La confianza en el desarrollo, en tanto proceso planificado para superar el atraso, se resquebraj\u00f3 en las d\u00e9cadas de los 80 y los 90. Esto contribuy\u00f3 a abrir la puerta a las reformas de mercado de inspiraci\u00f3n neoliberales, en las que, en estricto sentido, la b\u00fasqueda planificada y organizada del desarrollo de \u00e9pocas anteriores deb\u00eda ceder paso a las pretendidas todopoderosas fuerzas del mercado. Esto, sin embargo, no implic\u00f3 que se habr\u00eda superado la ideolog\u00eda del progreso de raigambre colonial, todo lo contrario. El neoliberalismo reproduce una mirada de las perspectivas hegem\u00f3nicas del Norte global. Pero, nuevamente, a partir de fines de la d\u00e9cada de 1990, los cuestionamientos afloraron con fuerza, en particular como reacci\u00f3n frente al reduccionismo de mercado. Adem\u00e1s, las posturas neoliberales, que consideran que el desarrollo no es un proceso a construir o planificar, sino que resulta de dejar actuar libremente al mercado, naufragaron. Su estruendoso fracaso econ\u00f3mico agudiz\u00f3 los conflictos sociales y los problemas ambientales al exacerbar las desigualdades y las frustraciones. En los albores del siglo XXI, el estilo de desarrollo neoliberal comenz\u00f3 a agotarse. Esto contribuy\u00f3 a varios recambios pol\u00edticos en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, cuya expresi\u00f3n m\u00e1s n\u00edtida ha sido la llegada al poder de la nueva izquierda o progresismo sudamericano. Sin duda los procesos en juego son diversos, y los tonos de cada uno de los nuevos gobiernos tambi\u00e9n es distinto, pero en todos ellos se comparte un rechazo al reduccionismo neoliberal. Se busca el reencuentro con los sectores populares, la defensa del protagonismo del Estado y acciones m\u00e1s en\u00e9rgicas para reducir la pobreza. Sin embargo, el n\u00facleo b\u00e1sico desarrollista persiste a\u00fan en el extractivismo del siglo XXI, que surge de la matriz colonial de hace m\u00e1s de quinientos a\u00f1os. En este contexto de cr\u00edticas y de construcciones alternativas ganaron un nuevo protagonismo los aportes de los pueblos ind\u00edgenas. Sus propuestas incluyen diversos cuestionamientos al desarrollo, tanto en los planos pr\u00e1cticos como en los conceptuales. Tambi\u00e9n empezaron a consolidarse los 40 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 41 Construyendo el Buen Vivir cuestionamientos y las alternativas ecologistas. Por lo tanto, la pregunta que cabe en este punto es si ser\u00e1 posible y realista intentar un estilo de vida diferente dentro del capitalismo. Se entiende un estilo de vida impulsado por la vigencia de los Derechos Humanos (pol\u00edticos, sociales, culturales, econ\u00f3micos) y los Derechos de la Naturaleza. Es m\u00e1s, \u00bfser\u00e1 posible escaparnos del fantasma del desarrollo construyendo nuevas utop\u00edas que nos orienten? El Buen Vivir, alternativas al desarrollo En el marco de los debates postdesarrollistas se multiplican los esfuerzos por una reconstrucci\u00f3n e incluso por la superaci\u00f3n de la base conceptual, las pr\u00e1cticas, las instituciones y los discursos del desarrollo. En este estado de cosas, por un lado se ubican la cr\u00edticas al desarrollo, y por otro, la b\u00fasqueda de alternativas al desarrollo desde donde aflora el Buen Vivir. Estas cr\u00edticas han calado mucho m\u00e1s profundamente que en \u00e9pocas anteriores, pues es cada vez m\u00e1s aceptado que los problemas no radican en las mediaciones o instrumentalizaciones de diferentes opciones de desarrollo. Se entiende tambi\u00e9n que no se trata de hacer mejor o simplemente bien lo que se hab\u00eda propuesto anteriormente. Los cuestionamientos comprenden que es necesario ir a las bases conceptuales, incluso ideol\u00f3gicas o culturales, en las que se sustenta el desarrollismo convencional. Desde la otra orilla, no se trata solo de criticar el desarrollo. Es indispensable construir alternativas al desarrollo, no simples alternativas de desarrollo. El Buen Vivir, planteado desde el mundo andino y amaz\u00f3nico, pero que rebasa estos espacios geogr\u00e1ficos, es una de esas alternativas. El Buen Vivir, en tanto sumatoria de pr\u00e1cticas vivenciales de resistencia al colonialismo y sus secuelas, es todav\u00eda un modo de vida en muchas comunidades ind\u00edgenas, que no han sido totalmente absorbidas por la modernidad capitalista o que han resuelto mantenerse al margen de ella. Dejemos sentado desde el inicio que el Buen Vivir no sintetiza ninguna propuesta totalmente elaborada, menos a\u00fan indiscutible. El Buen Vivir no pretende asumir el papel de un mandato global, como sucedi\u00f3 con \"el desarrollo\" a mediados del siglo XX. El Buen Vivir es un camino que debe ser imaginado para ser construido. El Buen Vivir ser\u00e1, entonces, una construcci\u00f3n que pasa por desarmar la meta universal para todas las sociedades: el progreso en su deriva productivista y el desarrollo en tanto direcci\u00f3n \u00fanica, sobre todo en su visi\u00f3n mecanicista de crecimiento econ\u00f3mico, as\u00ed como sus m\u00faltiples sin\u00f3nimos. Pero no solo los desarma, el Buen Vivir propone una visi\u00f3n diferente, mucho m\u00e1s rica en contenidos y, por cierto, m\u00e1s compleja. El Buen Vivir, en realidad, se presenta como una oportunidad para construir colectivamente nuevas formas de vida. No sintetiza una visi\u00f3n retro, como simplonamente se ha llegado a afirmar. No se trata simplemente de un recetario plasmado en unos cuantos art\u00edculos constitucionales; recordemos que en la Constituci\u00f3n de Ecuador (2008) y Bolivia (2009) fue incorporado este concepto. El Buen Vivir no es una originalidad ni una noveler\u00eda de los procesos pol\u00edticos de inicios del siglo XXI en los pa\u00edses andinos. El Buen Vivir forma parte de una larga b\u00fasqueda de alternativas de vida fraguadas en el calor de las luchas populares, particularmente de los pueblos y nacionalidades originarios. Lo destacable y profundo de estas propuestas alternativas, de todas formas, es que surgen desde grupos tradicionalmente marginados. Son propuestas que invitan a romper de ra\u00edz con varios conceptos asumidos como indiscutibles. En suma, estas visiones postdesarrollistas superaron los aportes de las corrientes heterodoxas antes mencionadas, que en realidad enfocaban \"desarrollos alternativos\", cuando es cada vez m\u00e1s necesario generar \"alternativas al desarrollo\". De eso se trata el Buen Vivir. Bajo algunos saberes ind\u00edgenas no existe una idea an\u00e1loga a la de desarrollo, lo que lleva a que en muchos casos se rechace esa idea. No existe la concepci\u00f3n de un proceso lineal de la vida que establezca un estado anterior y posterior, a saber, de subdesarrollo y desarrollo; dicotom\u00eda por la que deben transitar las personas para la consecuci\u00f3n del bienestar, como ocurre en el mundo occidental. Tampoco existen conceptos de riqueza y pobreza determinados por la acumulaci\u00f3n y la carencia de bienes materiales. El Buen Vivir asoma como una categor\u00eda en permanente construcci\u00f3n y reproducci\u00f3n. En tanto planteamiento hol\u00edstico, es preciso comprender la diversidad de elementos a los que est\u00e1n condicionadas las acciones humanas que propician Buen Vivir, como son el conocimiento, los c\u00f3digos de conducta \u00e9tica y espiritual en la relaci\u00f3n con el entorno, los valores humanos, la visi\u00f3n de futuro, entre otros. El Buen Vivir, en definitiva, constituye una categor\u00eda central de la filosof\u00eda de la vida de las sociedades ind\u00edgenas (Carlos Viteri Gualinga 2000) . Desde esa perspectiva, el desarrollo convencional es visto como una imposici\u00f3n cultural heredera del saber occidental, por lo tanto colonial. Las reacciones contra la colonialidad implican un distanciamiento del desarrollismo. La tarea por tanto es descolonizadora (y despatriarcalizadora, por supuesto). Se requiere un proceso de descolonizaci\u00f3n intelectual para 42 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 43 Construyendo el Buen Vivir descolonizar la econom\u00eda, la pol\u00edtica, la sociedad. El Buen Vivir, en definitiva, plantea una cosmovisi\u00f3n diferente a la occidental al surgir de ra\u00edces comunitarias no capitalistas. Rompe por igual con las l\u00f3gicas antropoc\u00e9ntricas del capitalismo en tanto civilizaci\u00f3n dominante y tambi\u00e9n de los diversos socialismos realmente existentes hasta ahora, que deber\u00e1n repensarse desde posturas sociobioc\u00e9ntricas. En especial hay que superar el capitalismo en tanto \"civilizaci\u00f3n de la desigualdad\" (Joseph Schumpeter). Una civilizaci\u00f3n en esencia depredadora y explotadora. Un sistema que \"vive de sofocar a la vida y al mundo de la vida\" (Bol\u00edvar Echeverr\u00eda). El Buen Vivir, en suma, propone un cambio civilizatorio. Las expresiones m\u00e1s conocidas del Buen Vivir remiten a las constituciones de Ecuador y Bolivia; en el primer caso es el Buen Vivir o sumak kawsay (en kichwa), y en el segundo, en particular el Vivir Bien o suma qama\u00f1a (en aymara) y sumak kawsay (en quechua). Existen nociones similares en otros pueblos ind\u00edgenas, como los Mapuche (Chile), los Guaran\u00eds de Bolivia y Paraguay, los Kunas (Panam\u00e1), los Achuar (Amazon\u00eda ecuatoriana), pero tambi\u00e9n en la tradici\u00f3n Maya (Guatemala), en Chiapas (M\u00e9xico), entre otros. A m\u00e1s de estas visiones del Abya-Yala hay otras muchas aproximaciones a pensamientos filos\u00f3ficos de alguna manera emparentados con la b\u00fasqueda del Buen Vivir desde posturas filos\u00f3ficas incluyentes. El sumak kawsay, en tanto cultura de la vida, con diversos nombres y variedades, ha sido conocido y practicado en diferentes per\u00edodos en las diferentes regiones de la Madre Tierra. Aqu\u00ed cabr\u00eda destacar los aportes humanistas del Mahatma Gandhi o los ecofeministas de Vandana Shiva, por ejemplo. Aunque se le puede considerar como uno de los pilares de la cuestionada civilizaci\u00f3n occidental, en este esfuerzo colectivo por reconstruir/construir un rompecabezas de elementos sustentadores de nuevas formas de organizar la vida, se pueden recuperar elementos de la \"vida buena\" de Arist\u00f3teles. Adicionalmente, a inicios del siglo XXI tambi\u00e9n se refuerzan muchas y diferentes respuestas contestatarias al desarrollo y al progreso. Se destacan las alertas sobre el deterioro ambiental ocasionado por los patrones de consumo occidentales, y los crecientes signos de agotamiento ecol\u00f3gico del planeta. La Madre Tierra no tiene la capacidad de absorci\u00f3n y resilencia para que todos repitan el consumismo y el productivismo propios de los pa\u00edses industrializados. El concepto de desarrollo y el de progreso convencionales no brindan respuestas adecuadas a estas alertas. En este punto tambi\u00e9n hay otro punto de un encuentro con las cosmovisiones ind\u00edgenas en las que los seres humanos no solo que conviven con la Naturaleza de forma armoniosa, sino que los seres humanos forman parte de ella. De lo anterior se desprende que no hay una visi\u00f3n \u00fanica. El Buen Vivir no sintetiza una propuesta monocultural. El Buen Vivir es un concepto plural -mejor ser\u00eda hablar de \"buenos vivires\" o \"buenos convivires\"-, que surge especialmente de las comunidades ind\u00edgenas, sin negar las ventajas tecnol\u00f3gicas del mundo moderno o los posibles aportes desde otras culturas y saberes que cuestionan distintos presupuestos de la modernidad dominante. El Buen Vivir y los Derechos de la Naturaleza Ya no se trata solamente de defender la fuerza de trabajo y de recuperar el tiempo de trabajo excedente para los trabajadores, es decir de oponerse a la explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. En juego est\u00e1, adem\u00e1s, la defensa de la vida en contra de esquemas de organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n antropoc\u00e9ntricos, causantes de la destrucci\u00f3n del planeta por la v\u00eda de la depredaci\u00f3n y la degradaci\u00f3n ambientales. La tarea, a nivel global y no solo local o nacional, pasa por entender que la humanidad es parte integral de la misma. Hay que dejar de ver al ser humano por fuera de la Naturaleza. No se puede seguir por la senda de la dominaci\u00f3n de la Naturaleza. Ese es un camino sin salida. La Naturaleza no es una fuente de negocios inagotable... lo vemos a diario, los l\u00edmites biof\u00edsicos est\u00e1n siendo peligrosamente superados. La tarea es simple y a la vez en extremo compleja. En lugar de mantener el divorcio entre la Naturaleza y el ser humano, es urgente propiciar su reencuentro, algo as\u00ed como intentar atar el nudo gordiano roto por la fuerza de una concepci\u00f3n de vida, el capitalismo, que result\u00f3 depredadora y por cierto intolerable. Para lograr esta transformaci\u00f3n civilizatoria, la desmercantilizaci\u00f3n de la Naturaleza se perfila como indispensable. Los objetivos econ\u00f3micos deben estar subordinados a las leyes de funcionamiento de los sistemas naturales, sin perder de vista el respeto a la dignidad humana y la mejor\u00eda de la calidad de vida de las personas y las comunidades. La humanidad, en suma, est\u00e1 obligada a preservar la integridad de los procesos naturales que garantizan los flujos de energ\u00eda y de materiales en la biosfera. Esto implica sostener la biodiversidad del planeta. Para lo que habr\u00e1 de transitar del actual antropocentrismo al (socio)biocentrismo. Este debe ser el referente b\u00e1sico para repensar las sociedades. En consonancia con lo anterior es indispensable una nueva econom\u00eda, que, 44 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 45 Construyendo el Buen Vivir en concreto, eche abajo todo el andamiaje te\u00f3rico que vaci\u00f3 de materialidad la noci\u00f3n de producci\u00f3n y que aisl\u00f3 por completo el razonamiento econ\u00f3mico del mundo f\u00edsico. Esto produjo una ruptura epistemol\u00f3gica al desplazar la idea de sistema econ\u00f3mico, con sus relaciones de producci\u00f3n y crecimiento, al mero campo del valor (Juan Manuel Naredo). En esta l\u00ednea de cr\u00edticas a los fundamentos del sistema, que no puede ser agotada en este texto, aparecen tambi\u00e9n los cuestionamientos al r\u00e9gimen energ\u00e9tico \"f\u00f3sil\". Esta conclusi\u00f3n nos obliga a caminar hacia un r\u00e9gimen energ\u00e9tico solar, basado en el uso de la energ\u00eda radial del sol (Elmar Altvater). Los elementos de esta \"econom\u00eda solar\", que propugnan la descentralizaci\u00f3n y la regionalizaci\u00f3n de la generaci\u00f3n de la energ\u00eda, caminar\u00edan en la misma direcci\u00f3n enfilada por el Buen Vivir. Los planteamientos expuestos marcan con claridad por d\u00f3nde deber\u00eda marchar la construcci\u00f3n de una nueva forma de organizaci\u00f3n de la sociedad, si realmente pretende ser una opci\u00f3n de vida sustentable, en tanto respeta la Naturaleza y permite un uso de los recursos naturales adaptado a la generaci\u00f3n (regeneraci\u00f3n) natural de los mismos. La Naturaleza, en definitiva, debe tener la necesaria capacidad de carga y recomposici\u00f3n para no deteriorarse irreversiblemente por efecto de la acci\u00f3n del ser humano. As\u00ed, todos los seres vivos deben tener el mismo valor ontol\u00f3gico independientemente de si tiene o no alg\u00fan valor de uso para los seres humanos, lo que no implica que todos sean id\u00e9nticos. Para liberar a la Naturaleza de su condici\u00f3n de sujeto sin derechos o de simple objeto de propiedad, es necesario un esfuerzo pol\u00edtico que reconozca que la Naturaleza es sujeto de derechos. Esta lucha de liberaci\u00f3n es, ante todo, un esfuerzo pol\u00edtico. Dotar de derechos a la Naturaleza, como parte de un proceso de ampliaci\u00f3n de las libertades y de reducci\u00f3n de las inequidades y desigualdades, significa, entonces, alentar pol\u00edticamente su paso de objeto a sujeto, como parte de un proceso centenario de ampliaci\u00f3n de los sujetos del derecho. En definitiva los Derechos de la Naturaleza centran su atenci\u00f3n en el \"derecho a la existencia\" de los propios seres humanos. El Buen Vivir, una propuesta tambi\u00e9n global Con su postulaci\u00f3n de armon\u00eda con la Naturaleza, con su oposici\u00f3n al concepto de acumulaci\u00f3n perpetua, con su regreso a valores de uso, el Buen Vivir, en tanto propuesta abierta y en construcci\u00f3n, abre la puerta para formular visiones alternativas de vida. El Buen Vivir, sin olvidar y menos a\u00fan manipular sus or\u00edgenes ancestrales, puede servir de plataforma para discutir y aplicar respuestas -siempre en plural- frente a los devastadores efectos de los cambios clim\u00e1ticos a nivel planetario y las crecientes marginaciones y violencias sociales. En ese sentido, la construcci\u00f3n del Buen Vivir, como parte de procesos profundamente democr\u00e1ticos, puede ser \u00fatil para encontrar incluso respuestas globales a los retos que tiene que enfrentar la Humanidad. Como es f\u00e1cil comprender, cuestionamientos de ese tipo est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de cualquier correcci\u00f3n instrumental de una estrategia de desarrollo. No se puede sostener m\u00e1s el discurso del desarrollo que justifica visiones de dominaci\u00f3n y exclusi\u00f3n, de raigambre colonial. Requerimos un discurso contra hegem\u00f3nico que subvierta el discurso hegem\u00f3nico y sus correspondientes pr\u00e1cticas hegem\u00f3nicas, a la vez que genera nuevas reglas y pr\u00e1cticas, cuyo \u00e9xito depender\u00e1 de la capacidad de pensar, de proponer, de actuar, en fin de indignarnos incluso globalmente.- 16.03.2012 Alberto Acosta: Economista ecuatoriano. Profesor e investigador de la FLACSO-Ecuador. Ex-ministro de Energ\u00eda y Minas. Ex-presidente de la Asamblea Constituyente.46 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 47 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAFIA - Acosta, Alberto (2010); \"El Buen Vivir en el camino del post-desarr ollo - Una lectura desde la Constituci\u00f3n de Montecristi\", Policy Paper N\u00b0 9, Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. http://library.fes.de/pdf-files/ bueros/quito/07671.pdf - Acosta, Alberto (2011); \"Los Derechos de la Naturaleza - Una lectura sobre el derecho a la existencia\", en varios autores (Alberto Acosta y Esperanza Mart\u00ednez - editores); La Naturaleza con Derechos - De la filosof\u00eda a la pol\u00edtica, Abya-Yala, serie debate constituyente, Quito. - Altvater, Elmar (2004); \"La ecolog\u00eda de la econom\u00eda global\", en varios autores; La Globalizaci\u00f3n: La euforia lleg\u00f3 a su fin, Foros Ecolog\u00eda y Pol\u00edtica N\u00ba 2, Abya-Yala , Quito. - Echeverr\u00eda, Bol\u00edvar (2010); Modernidad y Blanquitud, Editorial ERA, M\u00e9xico.- de Souza Silva, Jos\u00e9; Hacia el 'D\u00eda Despu\u00e9s del Desarrollo' Descolonizar la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n para construir comunidades felices con modos de vida sostenibles, ALER, 2011 (mimeo). - Gudynas, Eduardo y Alberto Acosta (2011); \"El buen vivir o la disoluci\u00f3n de la idea del progreso\", en Mariano Rojas (coordinador) del libro La medici\u00f3n del progreso y del bienestar - Propuestas desde Am\u00e9rica Latina, Foro Consultivo Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de M\u00e9xico, M\u00e9xico. - Gudynas, Eduardo y Alberto Acosta (2011); \"La renovaci\u00f3n de la cr\u00edtica al desarrollo y el buen vivir como alternativa\"; en la revista Utop\u00eda y Praxis Latinoamericana, Revista Internacional de Filosof\u00eda Iberoamericana y Teor\u00eda Social Centro de Estudios Sociol\u00f3gicos y Antropol\u00f3gicos (CESA) , Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, Universidad del Zulia-Venezuela, A\u00f1o 16. N\u00ba 53. Abril-Junio. - Gudynas, Eduardo (2009b); El mandato ecol\u00f3gico - Derechos de la naturaleza y pol\u00edticas ambientales en la nueva Constituci\u00f3n, editores Alberto Acosta y Esperanza Mart\u00ednez, serie Debate Constituyente, Abya-Yala, Quito. - Houtart, Francois (2011); \"El concepto del sumak kawsay (Buen Vivir) y su correspondencia con el bien com\u00fan de la humanidad\", Trabajo preparado para el Ministerio de Relaciones Exteriores del Ecuador - Naredo, Jos\u00e9 Manuel (2000); Luces en el laberinto - Autobiograf\u00eda intelectual, editorial Catarata, Madrid.- Oviedo Freire, Atawallpa; Qu\u00e9 es el sumakawsay - Mas all\u00e1 del socialismo y capitalismo, Quito, 2011.- Quijano, An\u00edbal (2001); \"Globalizaci\u00f3n, colonialidad del poder y democracia\", en Tendencias b\u00e1sicas de nuestra \u00e9poca: globalizaci\u00f3n y democracia, Instituto de Altos Estudios Diplom\u00e1ticos Pedro Gual, Ministerio de Relaciones Exteriores, Caracas. - Quijano, An\u00edbal (2000); \"El fantasma del desarrollo en Am\u00e9rica Latina\", en Acosta, Alberto (compilador), El desarrollo en la globalizaci\u00f3n - El resto de Am\u00e9rica Latina . Nueva Sociedad e ILDIS, Caracas. - Ram\u00edrez, Ren\u00e9 (2010); \"Socialismo del sumak kawsay o bio-socialismo republicano\", en varios autores, Los nuevos retos de Am\u00e9rica Latina - Socialismo y sumak kawsay , SENPLADES, la selva\", en Acosta, Alberto y Mart\u00ednez, Esperanza (editores); Derechos de la Naturaleza - El futuro es ahora , Abya Yala, Quito. - Tortosa, Jos\u00e9 Mar\u00eda (2011); \"Mal desarrollo y mal vivir - Pobreza y violencia escala mundial\", editores Alberto Acosta y Esperanza Mart\u00ednez, serie Debate Constituyente, Abya-Yala, Quito. - Viteri Gualinga, Carlos (2000); \"Visi\u00f3n ind\u00edgena del desarrollo en la Amazon\u00eda\", Quito, (mimeo).48 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 49 Construyendo el Buen Vivir El posmoderno buen vivir el ancestral sumakawsay1 Atawallpa M. Oviedo Freire Cuando llegaron los invasores espa\u00f1oles a Amaruka, contaron a los reyes sus versiones de lo que ellos cre\u00edan haber visto de los pueblos ancestrales. Las versiones eran tan dis\u00edmiles -en algunos casos- que se acusaban mutuamente de mentirosos o de fantasiosos. As\u00ed por ejemplo, entre los curas Gin\u00e9s de Sep\u00falveda y Bartolom\u00e9 de las Casas cuando fueron invitados a dar clases en la Universidad de Salamanca, quienes mutuamente se acusaban de fabuladores. Gin\u00e9s de Sep\u00falveda en su c\u00e9lebre libro \"Tratado sobre las justas causas de la guerra contra los indios\", se dio el lujo de escribir toda una serie de justificaciones y razones para perseguirlos y matarlos, despu\u00e9s de \"haber descubierto a un indio salvaje, sin ley ni r\u00e9gimen pol\u00edtico, errante por la selva y m\u00e1s pr\u00f3ximo a las bestias y a los monos que a los hombres\". Esto dio pie, para que Bartolom\u00e9 de las Casas le acusara de escribir \" inmensas mentiras\", en su obra Brev\u00edsima Relaci\u00f3n de la Destrucci\u00f3n de las Indias. Y este ha sido el proceso repetitivo en estos 500 a\u00f1os y lo sigue siendo actualmente, aunque m\u00e1s sutilmente. En el fondo, no ha habido ning\u00fan cambio entre los antiguos colonizadores y extirpadores de idolatr\u00edas, y los modernos pol\u00edticos y te\u00f3ricos de hoy. Los antrop\u00f3logos, historiadores, economistas de la \"sociedad civilizada, moderna y desarrollada\" siguen interpretando y contando la cultura de Amaruka desde sus antojos ideol\u00f3gicos y sus visiones egoc\u00e9ntricas. \"Desde las palabras de Gin\u00e9s de Sep\u00falveda hasta el d\u00eda de hoy, el discurso principal no ha cambiado de fondo, sino solo gradualmente\". (Esterman 1998) Actualmente ciertos ide\u00f3logos e intelectuales comienzan a hablar y escribir sobre el antiguo sistema de vida de los pueblos andinos (sumakawsay), 1. Este art\u00edculo es una cap\u00edtulo del libro Qu\u00e9 es el Sumakawsay, 3\u00b0 V\u00eda; Vitalismo, alternativa al capitalis- mo y al socialismo.50 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 51 Construyendo el Buen Vivir siempre desde sus preceptos antropoc\u00e9ntricos y de sus teor\u00edas interpretativas logocr\u00e1ticas. Todos ellos partiendo de c\u00f3digos y variables civilizatorias en las cuales han sido educados y formados social y paradigm\u00e1ticamente. Esto se llama anatopismo, el interpolar maniqueamente una realidad sobre otra. Nuestros intelectuales, economistas, pol\u00edticos de derecha o izquierda (que es c\u00f3mo funciona la dicotom\u00eda civilizatoria establecida por ellos mismos), a lo \u00fanico que se han dedicado en estos 500 a\u00f1os es a reproducir los esquemas emp\u00edricos y las leyes del mercado que dictan las \"Academias y Universidades del Wall Street\", antiguas y modernas. Raigambre epistemol\u00f3gica que no es evaluada ni analizada, y solo se la introduce como una verdad universal. Cuando lo m\u00ednimo y adecuado para un investigador -responsable y serio-, es el de tratar de internarse en la cosmoconciencia de un pueblo, para desde ah\u00ed atreverse a crear teor\u00edas. Si no se entiende una filosof\u00eda y m\u00e1s que todo no se la vive, se vuelve manipulable, tal cual taumaturgo e ilusionista. As\u00ed, por m\u00e1s buenas intenciones que animen a algunos, incluso pudiendo ser algunos descendientes de los pueblos originarios, sus posiciones pueden terminar siendo parte del endoctrinamiento y catequizaci\u00f3n civilizatoria perenne. \"El com\u00fan denominador de las investigaciones y diagn\u00f3sticos, incluso los que se sostienen en metodolog\u00edas participativas, ha sido \"hablar por\" o \"hablar sobre\" (...) (diferente al) \"hablar desde y con\" los propios actores sociales (...) Otra diferencia importante con relaci\u00f3n a trabajos realizados \"sobre\" las y los sabios ind\u00edgenas andinos es que, generalmente, son los investigadores los que hacen escuchar su palabra y, a trav\u00e9s de este acto colonial, silencian la palabra de los actores culturales y perspectivas vitales (...) No se trata de evidenciar la mirada del antrop\u00f3logo que habla desde su conocimiento acad\u00e9mico, que reduce a los actores sociales a simples informantes, sino de insertarse con humildad en la sabidur\u00eda de las y los yachaks (sabios), en calidad de interlocutores, dialogando y mutuamente aprendiendo.\" 2 En este sentido, muchos -consciente o inconscientemente- se han convertido en reforzadores de los antiguos colonizadores de anta\u00f1o, deviniendo en continuadores y consolidadores de los atropellos que se han sucedido desde hace m\u00e1s de 500 a\u00f1os en Amaruka. Tanto es as\u00ed, que \"Parece que los representantes filos\u00f3ficos de Am\u00e9rica Latina y \u00c1frica se han vuelto m\u00e1s \"papistas que el Papa\" y que hayan interiorizado como buenos alumnos la concepci\u00f3n monocultural europea de \"filosof\u00eda\" de tal manera que ni se dan cuenta de su profunda alienaci\u00f3n e inautenticidad cultural.\" (Acosta 2010) Por 2. Consultar: Por los senderos del yachak. Espiritualidad y sabidur\u00eda de la medicina andina de Luis Herre - ra M. y Patricio Guerrero A.lo tanto, el Sumakawsay solo puede ser entendido desde la cosmoconciencia andina y no desde la cosmovisi\u00f3n \"occidental\". Como igual de absurdo, ser\u00eda tratar de conceptuar a la civilizaci\u00f3n espa\u00f1ola desde la cultura andina. Dentro de este contexto y en primer lugar, no estamos de acuerdo con la palabra \"cosmovisi\u00f3n\" en referencia a lo andino, por cuanto \"visi\u00f3n\" entra\u00f1a una posici\u00f3n b\u00e1sicamente intelectual, racional, l\u00f3gica, interpretativa (pensamiento); que se desliga de lo sensitivo, perceptivo, emocional, ritual, art\u00edstico, m\u00e1gico, vivencial (sentimiento), que es el otro componente b\u00e1sico complementario de la vida. En otras palabras, el conocimiento objetivo superponi\u00e9ndose y anulando al conocimiento subjetivo, para auto considerarse cient\u00edfico y por ende, \u00fanico y v\u00e1lido. El alem\u00e1n Wilhem Dilthey fue el primero que utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino cosmovisi\u00f3n, en su obra \"Teor\u00eda de las Concepciones del Mundo\". T\u00e9rmino que ha tenido cierta val\u00eda pero consideramos que debemos reajustar o reactualizar las palabras para que guarden coherencia y claridad con su etimolog\u00eda. En este sentido se podr\u00eda hablar de \"cosmovisi\u00f3n occidental\", respondiendo en concordancia con la expresi\u00f3n \u00fanica del logos en \"occidente\", y por su parte, de \"cosmoconciencia andina\", que hace referencia a la integraci\u00f3n y complementariedad del pensamiento-raz\u00f3n y del sentimiento-coraz\u00f3n (co-razonamiento), que son la conjunci\u00f3n de expresi\u00f3n de la paridad del mundo andino. Conciencia, asimilada como forma de sabidur\u00eda, de cosmocimiento, de entendimiento, de comprensi\u00f3n y de asimilaci\u00f3n desde lo intelectivo- perceptivo-espiritual-vivencial, en el cual no hay separaci\u00f3n ni preeminencia de una sobre otra. As\u00ed mismo, la palabra cosmos no nos convence totalmente pues est\u00e1 concebida en la idea de un universo mec\u00e1nico, pero en espa\u00f1ol no hemos encontrado otra m\u00e1s precisa. Hay el vocablo: campo unificado, pero la palabra \"unificado\" es ambigua, preferimos hablar de campo interrelacionado para ser m\u00e1s precisos y contundentes. Pero en \u00faltima instancia nos quedamos con la palabra cosmos, enmarc\u00e1ndole en una perspectiva hol\u00edstica y viva (vitalismo). En Kichwa ser\u00eda la palabra Pacha. No nos convence mucho el hacer adaptaciones y cambiar los significados de los significantes originales para hacer acomodos intelectualistas. Planteamos en lo posible ajustar las palabras dentro de la naturaleza etimol\u00f3gica en que surgieron. En todo caso podr\u00edamos crear neologismos, sin que tengamos que pedir permiso a la Academia o que nos afecte si ella nos sentencia. Tampoco caer en el purismo, pero si hacer un esfuerzo por expresarnos lo m\u00e1s precisos. En ese sentido, proponemos la palabra \"cosmocimiento\" para el arquetipo vivencial, y el de conocimiento para el paradigma civilizatorio. 52 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 53 Construyendo el Buen Vivir Igual con: cosmuni\u00f3n-uni\u00f3n, cosmunidades-comunidades, etc. En este entendimiento, corazonamos (pensamos y sentimos) que en las falencias y tergiversaciones sobre lo que se ha dicho hasta ahora sobre el sumakawsay, hay cuestiones de forma y de fondo. Por un lado se ha dicho, que Sumak Kawsay quiere decir Buen Vivir (en Ecuador) o Vivir Bien (en Bolivia); y por otro lado se dice, que Buen Vivir o Vivir Bien es Vivir en Armon\u00eda o Vivir en Equilibrio. Consideramos que esto se debe a que hay una confusi\u00f3n entre Alli Kawsay y Sumak Kawsay, que no son necesariamente lo mismo. Alli Kawsay es Buen Vivir y Sumak Kawsay es \"Convivir en Armon\u00eda y L\u00edmpido\", como cabalmente lo han definido los Kichwas de la amazon\u00eda ecuatoriana. Y Buen Vivir tampoco es sin\u00f3nimo de Vivir en Armon\u00eda y Equilibrio, pues es solo una parte de ella, como vamos a demostrarlo. Anteriormente hemos se\u00f1alado que el principio fundamental de la tradici\u00f3n andina es la paridad o polaridad complementaria. La cual parte de la comprensi\u00f3n de que todo en la vida se desenvuelve r\u00edtmicamente entre dos fuerzas de cuya interrelaci\u00f3n se reproduce la vida. Siempre se manifiesta la oposici\u00f3n complementaria y la vida contin\u00faa a partir de ese encuentro (pap\u00e1- mam\u00e1, fr\u00edo-calor, d\u00eda-noche, tangible-intangible). Esta paridad se conjuga y se transmuta al momento de encontrar el equilibrio y la armon\u00eda entre ellas, caso contrario se sigue imponiendo una sobre otra y no se logra encontrar la estabilidad din\u00e1mica. Y cuando no hay estabilidad en movimiento, que es el prop\u00f3sito de la vida, se genera o degenera en crisis: desarticulaci\u00f3n, estancamiento, desorden, enfermedad... Solo cuando hay el cruce simbi\u00f3tico se reproduce la vida, a trav\u00e9s de su continuidad recreativa y de su din\u00e1mica estabilizaci\u00f3n. Y cuando la vida encuentra resistencia a ella, -dentro de su propia ley- har\u00e1 todo lo necesario para re-armonizarse y re-equilibrarse, y as\u00ed reproducirse y prolongar la existencia. Para ello es importante comprender que \"la estabilidad, m\u00e1s que el cambio, es el rasgo esencial del mundo vivo y de las sociedades amerindias... As\u00ed, pues, los sistemas naturales no tienden hacia el cambio sino a evitar el cambio. El cambio acontece no porque sea deseable, por s\u00ed mismo, sino porque, en ciertas condiciones, se le juzga necesario como medio de preservaci\u00f3n de alteraciones probablemente mayores y m\u00e1s destructivas.\" (Medina 2001) Si en la vida humana se establece el un lado y no se determina su opuesto complementario para ubicar su punto de inflexi\u00f3n y reproducci\u00f3n arm\u00f3nica y equilibrada, se cae en el extremo, que lleva al desbalance, la perspectiva, el extremismo, el fundamentalismo, el dogma. Para evitar aquello, los abuelos andinos -y en general todos los pueblos solares y lunares (vitalistas) de toda la Allpamama (Madre Tierra)- entendieron que la ley fundamental de la vida es la \"armonizaci\u00f3n de los complementarios\" (tinkuntin). En ese prop\u00f3sito, su desenvolvimiento de vida fue conjugado a partir de referentes solares y lunares, entre arriba (hanan/janaj) y abajo (urin), entre el exterior (hawa) y el interior (chawpi), entre masculino (cari) y femenino (warmi). Los abuelos andinos dicen que una persona est\u00e1 completa cuando recrea su vida en pareja, caso contrario est\u00e1 incompleto. El runa o jaqi existe realmente en la medida que se expresa complementariamente. Por eso llaman la atenci\u00f3n las personas solteras, pues se entiende que algo no est\u00e1 en sincron\u00eda con ellos mismos, y no pueden o les sea dif\u00edcil convivir en complemento. \"Ning\u00fan \"ente\" y ninguna acci\u00f3n existe \"mon\u00e1dicamente\" sino siempre en co-existencia con su complemento espec\u00edfico. Este \"complemento\" (con + plenus) es el elemento que reci\u00e9n \"hace pleno\" o \"completo\" al elemento correspondiente.\" [5] Y solamente dentro de esa conjunci\u00f3n es posible encontrar el consenso, el acuerdo, la sinergia, la empat\u00eda, el respeto, y lograr re- crear un sistema homeost\u00e1tico de convivencia org\u00e1nica con todos los elementos de la vida: sumakawsay. Para entender mejor el rompimiento entre buen vivir/vivir bien y convivir en armon\u00eda/vitalismo, tomemos como ejemplo lo que dice el diccionario de la lengua espa\u00f1ola de armon\u00eda: \"Conveniente proporci\u00f3n y correspondencia de unas cosas con otras\". Esto quiere decir, que la armon\u00eda solo es posible entre dos o m\u00e1s elementos o situaciones. Entonces al hablar de Vivir Bien tenemos que establecer su rec\u00edproco, de cuya relaci\u00f3n proporcional surge la armon\u00eda. En la tradici\u00f3n andina, la complementariedad del Alli Kawsay (Buen Vivir) es el Mana Alli Kawsay (Vivir Menos Bien). La cosmoconciencia andina siempre juega en la paridad integrativa complementaria, que es diferente a la dial\u00e9ctica hegeliana, cartesiana, marxista, que juega con la lucha de dos fuerzas (clases sociales, competencia, evoluci\u00f3n, desarrollo), y de la cual, una tiene que ganar a la otra. En este sentido, para el sistema de vida civilizatorio plat\u00f3nico-cristiano la antinomia del bien es el mal, de cuya contradicci\u00f3n uno de ellos debe sobreponerse sobre el otro. Otra gran diferencia de ruptura: entre el arquetipo cultural-vital (bien - menos bien) y el paradigma civilizatorio-mecanicista (bien - mal). En este sentido, la definici\u00f3n de armon\u00eda para la cosmoconciencia andina resultar\u00eda diferente a lo que dice el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola: relaci\u00f3n equitativa en la proporci\u00f3n complementaria de unos seres con otros. Por otro lado, tambi\u00e9n hay que aclarar que en la tradici\u00f3n andina no existe la idea de cosas, ni objetos, ni elementos, ni seres inanimados, pues considera que todo tiene vida, como lo ha venido a demostrar para el 54 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 55 Construyendo el Buen Vivir mundo moderno la f\u00edsica qu\u00e1ntica, al se\u00f1alar que todo es energ\u00eda viva en distinta manifestaci\u00f3n (vitalismo). De ah\u00ed que para los andinos, todo cuanto existe son seres vivos y no son cosas u objetos; lo que marca otra radical incompatibilidad de visiones, entre la cultura de conciencias y la concepci\u00f3n pol\u00edtica. Por lo tanto, Vivir Bien no es igual que Convivir en Armon\u00eda. Algo parecido sucede con la palabra equilibrio, el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola se\u00f1ala lo siguiente: \"Estado de un cuerpo cuando fuerzas encontradas que obran en \u00e9l se compensan destruy\u00e9ndose mutuamente\". De igual manera, el equilibrio implica una relaci\u00f3n entre \"fuerzas encontradas\", dos o m\u00e1s fuerzas que hagan contrapeso la una a la otra. En este mismo sentido, tambi\u00e9n variar\u00eda la definici\u00f3n a seg\u00fan la academia espa\u00f1ola de corte civilizatorio. Para la cosmoconciencia andina el concepto de equilibrio, podr\u00eda ser: estado de un ser cuando dos fuerzas complementarias que obran en \u00e9l, se compensan proporcionalmente y se acompa\u00f1an mutuamente. Entonces, si se habla de Vivir Bien se debe establecer su contrapeso para encontrar el equilibrio. Por lo tanto, no es lo mismo Vivir Bien (ser) y Convivir en Equilibrio (estar), pues con el Vivir Bien estamos en una sola perspectiva, de la cual surge un extremismo y por ende el desequilibrio. \"El estar ocurre en el mundo, en la naturaleza; el ser se distancia, objetiva el mundo, para mejor manipularlo, calcular. En el estar todo lo que ocurre en la naturaleza, le ocurre al hombre. En el ser todo ocurre afuera, separado del hombre. Si todo le ocurre al hombre, entonces \u00e9ste desear\u00e1 mantener el equilibrio y buscar\u00e1 el balance: no destruir\u00e1 ni manipular\u00e1 para sacar ventaja personal. Su conducta es \u00e9tica ya que desea el equilibrio de la dualidad. No hay aqu\u00ed dicotom\u00eda es decir, separaci\u00f3n. La dualidad del pensamiento del ind\u00edgena prehisp\u00e1nico busca el equilibrio, no la eliminaci\u00f3n de uno de los t\u00e9rminos, como si ocurre en las dicotom\u00edas que fundan el pensamiento europeo. Positivo y negativo son necesarios. No se trata de destruir el mal, sino de mantener el equilibrio.\"(Espoto 2008) La tradici\u00f3n andina no concibe la dicotom\u00eda maniqueista entre \"bien y mal\" (justicia-injusticia, paz-guerra), primero porque no acepta la existencia del mal y despu\u00e9s porque no valora a los elementos por buenos o malos, sino porque todo cuanto existe: existe no m\u00e1s, est\u00e1 siendo y conviviendo, nada m\u00e1s. No le interesa la valoraci\u00f3n de bueno-malo, positivo-negativo, pues no hay experiencias buenas ni malas, o positivas y negativas, solo experiencias, sin ninguna calificaci\u00f3n y peor sentencia. Por tanto, el Alli Kawsay o Buen Vivir es algo superfluo y m\u00ednimo para el mundo andino, en relaci\u00f3n a otras paridades que le son m\u00e1s importantes. De all\u00ed, que confundir Buen Vivir-Vivir Bien con Alli Kawsay es \"peligroso\", y peor con Sumakawsay pues resulta grosero y prepotente, como la posici\u00f3n de los invasores que confund\u00edan y calificaban a todos los saberes andinos como b\u00e1rbaros e idol\u00e1tricos. Y los actuales herederos del paradigma civilizatorio pr\u00e1cticamente siguen haciendo lo mismo, aunque en la teor\u00eda quieran decir lo opuesto. Esto es importante comprender, si no todo lo dem\u00e1s sigue la misma deformaci\u00f3n: La armon\u00eda y el equilibrio para los pueblos andinos son siempre el punto de encuentro (tinku) entre dos oposiciones rec\u00edprocas o polaridades proporcionales. Es necesario siempre establecer y configurar la paridad, para jugar en la \"dualidad de pares\", principio b\u00e1sico de la vida que permite establecer los dos andariveles en que se desenvuelve este multiverso y que permite encontrar la armon\u00eda y el equilibrio entre ellos. Caso contrario, seguir\u00edamos en una posici\u00f3n dualista-unicista, y por tanto, mal interpretando lo que es el sumakawsay y su ejercicio en la econom\u00eda, la salud, la educaci\u00f3n, la arquitectura... As\u00ed, lo \u00fanico que conseguir\u00edamos es seguir viviendo las mismas deformaciones de aquellas sociedades del Vivir Mejor - Buen Vivir en sus versiones de \"derecha\" (capitalismo) y de \"izquierda\" (socialismo) en oposici\u00f3n a las teor\u00edas del Vivir Mal o Mal Desarrollo. Tal cual, han sido los experimentos sociales de estas dos tendencias en varios pa\u00edses del mundo con sus consecuencias ambientales, sociales, sanitarias, alimentarias... que amenazan con la existencia misma de la vida humana (efecto invernadero). \"Esta \"violencia epistemol\u00f3gica\" que se plasma en el monopolio tecnocr\u00e1tico de la ciencia en manos de Occidente, amenaza destruir las bases de la vida en este planeta y la vida misma. La filosof\u00eda andina, por su parte, insiste en una epistemolog\u00eda integral que trasciende el g\u00e9nero humano como sujeto cognoscitivo.\" \". (Esterman 1998) Del Buen Vivir cl\u00e1sico al Buen Vivir posmoderno Ante el fracaso capitalista: de Estado Republicano y de Estado Socialista, algunos izquierdistas han comenzado a hablar del Buen Vivir/Vivir Bien, pero que a la postre es la misma posici\u00f3n del Vivir Mejor Capitalista. Algunos podr\u00e1n decir, que no es lo mismo el Vivir Mejor Capitalista y el Buen Vivir Socialista. Pero para nosotros las diferencias solo son formales pues la ra\u00edz es la misma. En todo caso, lo que si podemos se\u00f1alar con claridad y contundencia, es que el Sumakawsay no es el Buen Vivir de los biosocialistas del siglo XXI, sino el Convivir Sagrado de los pueblos ancestrales andinos. 56 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 57 Construyendo el Buen Vivir En el fondo, este Buen Vivir posmoderno es el Buen Vivir de los griegos cl\u00e1sicos, de la Buena Vida de los romanos, del Vivir para el Bien de los cristianos, de la tesis liberal del Public Welfare o Bienestar Com\u00fan, etc, pero nada de la esencia del Sumakawsay. \"La tradici\u00f3n occidental de la Buena Vida bebe de dos fuentes: una el m\u00edtico b\u00edblico del Jard\u00edn del Ed\u00e9n y, la otra, la visi\u00f3n aristot\u00e9lica que liga la Buena Vida a la vida en la ciudad. En ambos casos hay una coincidencia: la separaci\u00f3n respecto de la naturaleza.\" (Medina 2001) Es decir, este Buen Vivir como Sumak Kawsay es tan solo una usurpaci\u00f3n del nombre y del concepto general del vitalismo de los pueblos andinos, para manipularlo y adaptarlo por las izquierdas a sus intereses de poder, ante la decadencia, desgaste y p\u00e9rdida de solidez del discurso del ilustrismo de la modernidad y del marxismo. Lo cierto es que, \"Nacionalistas, izquierda nacional, izquierda colonial y lumpen-burgues\u00eda comparten el imaginario desarrollista, todos son modernistas, todos creen en la evoluci\u00f3n al estilo de Herbert Spencer, en la linealidad de la historia y en la fatalidad del capitalismo.\" (Prada 2011) Los \"biosocialistas (igualitarios) republicanos\" no han despertado al sumakawsay Andino sino al Buen Vivir de los constructores y padres del paradigma civilizatorio y de la posfilosof\u00eda: S\u00f3crates, Plat\u00f3n, Arist\u00f3teles y de las escuelas post-aristot\u00e9licas. El tema del \"buen vivir\" aparece desde el siglo V a.C., en ellos constan las primeras formulaciones de una \"teor\u00eda\" del buen vivir. El tema aparece decididamente en el primer corpus completo, no fragmentario, de los Di\u00e1logos de Plat\u00f3n. En cambio, este tema no estaba entre las preocupaciones mayores de los presocr\u00e1ticos (filosof\u00eda end\u00e9mica u originaria), ocupadas -m\u00e1s bien- en dilucidar la naturaleza de la naturaleza: de la materia y del esp\u00edritu, de su estabilidad y de sus cambios. El vocablo griego favorito de Arist\u00f3teles para el buen vivir es \"eudaimon\u00eda\": \"eu\" \"daimon\", buena suerte, buen destino y numen tutelar, buen \u00e1ngel, pero tambi\u00e9n buen hacer. Arist\u00f3teles revela las opiniones de sus contempor\u00e1neos -al respecto- y anota que todos parecen estar de acuerdo en que el objetivo supremo del hombre es vivir bien y ser feliz, aunque hay muchos desacuerdos respecto de en qu\u00e9 consiste la felicidad y el buen vivir. Para Arist\u00f3teles la vida feliz es la que permite realizar la actividad superior (contemplaci\u00f3n), con una suficiente autonom\u00eda (bienes materiales, salud), y en compa\u00f1\u00eda de un n\u00famero suficiente de amigos. Es un buen vivir o vivir bien, donde la dicha no s\u00f3lo dimana de la virtud (ojo con la palabra virtud, vir viene de viril) y la \u00e9tica, sino que consiste en ella, se confunde con ella. Y para el biosocialista neo-aristot\u00e9lico Ren\u00e9 Ram\u00edrez (ide\u00f3logo de la \"revoluci\u00f3n ciudadana\" del Ecuador) es similar. As\u00ed cuando da su concepto de que es el \"Buen Vivir o sumak kawsay: la satisfacci\u00f3n de las necesidades, la consecuci\u00f3n de una calidad de vida y muerte dignas, el amar y ser amado, y el florecimiento saludable de todos, en paz y armon\u00eda con la naturaleza, para la prolongaci\u00f3n de las culturas humanas y de la biodiversidad. El Buen Vivir o sumak kawsay supone tener tiempo libre para la contemplaci\u00f3n y la emancipaci\u00f3n, y que las libertades, oportunidades, capacidades y potencialidades reales de los individuos/colectivos se ampl\u00eden y florezcan de modo que permitan lograr simult\u00e1neamente aquello que la sociedad, los territorios, las diversas identidades colectivas y cada uno -visto como un ser humano/colectivo, universal y particular a la vez- valora como objetivo de vida deseable (tanto material como subjetivamente, sin producir ning\u00fan tipo de dominaci\u00f3n a un otro). Nuestro concepto de Buen Vivir nos obliga a reconstruir lo p\u00fablico y lo com\u00fan para reconocernos, comprendernos y valorarnos unos a otros -y a la naturaleza-, entre diversos pero iguales (las cursivas son nuestras), a fin de que prospere la posibilidad de reciprocidad y mutuo reconocimiento, y con ello viabilizar la autorrealizaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de un porvenir social compartido.\" (Ram\u00edrez 2010) Por eso decimos, que el Buen Vivir posmoderno de los socialistas del siglo XXI es solo una variaci\u00f3n del Buen Vivir aristot\u00e9lico, pero que no tiene casi nada del sumakawsay ancestral andino. Y como este caso, la mayor\u00eda de lo que hemos le\u00eddo hasta ahora sobre Sumak Kawsay o Suma Qama\u00f1a, como Buen Vivir - Vivir Bien, tiene muy poco o casi nada de los principios y postulados ancestrales andinos (cosmoconciencia), que es desde la \u00fanica fuente que se puede entender a este sistema de vida y de conciencia, y no solamente pol\u00edtico o econ\u00f3mico. El Buen Vivir en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador y el Vivir Bien en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Bolivia, es una mezcla o un \"champ\u00fas\" como la que gusta actualmente a la posmodernidad para hacer un \"menjurje\" de todo un poco. Es una combinaci\u00f3n del Buen Vivir plat\u00f3nico, con ciertos postulados cristianos y humanistas, algunos conceptos de los paradigmas ecologistas, \u00e9tnicos, socialistas, y finalmente a\u00f1adiendo ciertos principios generales del Sumak Kawsay, a todo lo cual le llaman el \"Buen Vivir o Sumak Kawsay\": De esta manera, consumando el irrespeto y desvalorizaci\u00f3n a la sabia y milenaria tradici\u00f3n andina.58 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 59 Construyendo el Buen Vivir La teorizaci\u00f3n por el Buen Vivir despu\u00e9s de los post-aristot\u00e9licos, fue paulatinamente quedando relegado en el discurso oficial por unos 2000 a\u00f1os, hasta que los modernos aristot\u00e9licos (socialistas posmodernos) presos de \"amor plat\u00f3nico\" le han sacado nuevamente a la palestra, pero haci\u00e9ndolo aparecer con el t\u00e9rmino andino de Sumak Kawsay, para intentar presentarlo como novedoso, pero en su contenido es en esencia: plat\u00f3nico-cristiano. En todo caso podemos precisar, que si bien el sumakawsay no es el Buen Vivir post-socr\u00e1tico, se asemeja a la \"Sabidur\u00eda del Amor\" (Filosof\u00eda) de los pre- socr\u00e1ticos y m\u00e1s precisamente con los pre-milesios, con quienes hay similitud en los preceptos y manifestaciones profundas. \"La definici\u00f3n etimol\u00f3gica revela dos aspectos que en la concepci\u00f3n moderna (postrenacentista) casi desaparecieron totalmente: \"filosof\u00eda\" tiene que ver con \"amor\" y \"sabidur\u00eda\". El primer aspecto enfatiza una pasi\u00f3n, un compromiso, un sentimiento profundo, una conmoci\u00f3n existencial, o hasta podr\u00edamos decir una fe (aunque no en sentido religioso com\u00fan). Y el segundo aspecto subraya el nexo necesario con la experiencia vivencial (Erlebnis), la madurez personal, la riqueza experimental, la meditaci\u00f3n profunda e incondicional.\" (Esterman 19985) Pero actualmente todo se ha convertido en una mercanc\u00eda de poder, donde todo es v\u00e1lido en la \"bolsa de valores pol\u00edtica\". \"Hoy d\u00eda, ingresan culturas y \"filosof\u00edas\" cada vez m\u00e1s ex\u00f3ticas al mercado espiritual de Occidente, para ser devoradas sin ser digeridas, para ser incorporadas como trofeos de una caza interminable.\" (Ib\u00edd. 1998) Otra cosa hubiera sido decir: presentamos el paradigma del Buen Vivir como un sincretismo de varias tradiciones y de ciertas corrientes del pensamiento moderno. Pero no presentarlo como \"Buen Vivir Andino\". Claro que ah\u00ed nos hubi\u00e9ramos topado con el problema de la mixtura entre par\u00e1metros del sistema ancestral natural de culturas de matriz vitalista-hol\u00edstica y el sistema civilizatorio de corte monote\u00edsta-mon\u00e1rquico, lo cual resulta incongruente y absurdo, como querer mezclar \"el agua con el aceite\". Pero hubiera sido m\u00e1s honesto y adecuado, y desde ah\u00ed comenzar a debatir (en el sentido de contraponer posiciones y no de imponer) diferentes visiones y concepciones para establecer acuerdos y respetar diversidades. Y as\u00ed aprender a convivir entre diferentes complementarios, tomando al equilibrio y la armon\u00eda como eje modulor de vida. Por ejemplo, en el sumakawsay no existe la noci\u00f3n de libertad-autonom\u00eda- soberan\u00eda sino de interdependencia-interrelaci\u00f3n-simbiosis. Sin embargo, como para algunas visiones es importante la idea de libertad, para ello, aplicando el principio de inclusividad andina, respetamos esa creencia y su manifestaci\u00f3n propia, dentro de una convivencia de opuestos excluyentes. Lo que no significa que se pueda aceptar la creaci\u00f3n de un \"sumak kawsay libre o un sumak kawsay socialista\", y utilizando la inclusividad civilizatoria -que niega la diferencia-, proceder a absorber al Sumak Kawsay a su proyecto y por ende terminar desnaturaliz\u00e1ndolo. De esta manera lo que se lograr\u00eda es sucumbir al sumakawsay, dej\u00e1ndolo como un Buen Vivir new age o ligth, o tan solo como una part\u00edcula indigenista del socialismo, como sucede por el momento. El estado actual de las cosas, como dice Masanobu Fukuoka, es como un farol giratorio, donde \"todas las cosas son dinero, y el dinero es la luz. Los miembros del mundo del gobierno, la academia y la industria corren alrededor de este farol en una carrera de adquisici\u00f3n. Mientras corren, la derecha y la izquierda desaparecen. La gente ya no puede distinguir entre Oriente y Occidente, desaparece el problema norte-sur (...) Quienes est\u00e1n pensando el destino de la econom\u00eda burbuja son los parias sociales de esta \u00e9poca\". Entonces, lo que posiblemente vamos a ver con toda esta mescolanza, es que la mercadolatr\u00eda va a convertirlo en nueva mercanc\u00eda intelectual para consumo de los ilustrados de la excelencia pol\u00edtica y la meritocracia acad\u00e9mica. Siendo ese el camino que se podr\u00eda vislumbrar para este Buen Vivir posmodernista, como todo lo que ha sucedido en estos dos mil a\u00f1os de civilizamiento, donde la civilizaci\u00f3n monocular termina cautiv\u00e1ndolo todo a sus intereses hegem\u00f3nicos y adapt\u00e1ndolo a sus intenciones de perpetuidad. De ah\u00ed la urgencia y la necesidad de establecer distancia y rupturidad entre el posmoderno Buen Vivir y el ancestral Sumakawsay. Este ha sido y es el gran dilema de la humanidad, en la que en muchos casos solo han cambiado los nombres y las situaciones, pero \u00e9stos han sido los dos modos de vida b\u00e1sicos que han existido, sintetizados en las expresiones Vivir Mejor - Buen Vivir - Vivir Bien - Buena Vida - Vivir para el Bien (MONARQUISMO-MONOTEISMO); que est\u00e1n totalmente en rupturidad con el Convivir en Armon\u00eda Consciente - Cultura de la Vida - Cosmocimiento de la Vida - Filosof\u00eda de la Vida - Convivir Sagrado- Sabidur\u00eda del Amor - Filosof\u00eda del Estar - Sabidur\u00eda del No-Hacer (VITALISMO). De estos dos modos o \"visiones del mundo\", la humanidad en la mayor parte de su proceso hist\u00f3rico se ha dejado guiar por la Filosof\u00eda (saber amar) 60 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 61 Construyendo el Buen Vivir de la Vida, como ley fundamental de la naturaleza y por ende de los seres humanos. Hasta cuando entr\u00f3 a experimentar con el Tener M\u00e1s - Ser M\u00e1s - Hacer M\u00e1s - Ser Mejor - Ser Alguien - Vivir Mejor - Vivir Bien, que condujera a la desaparici\u00f3n o enajenaci\u00f3n de muchas culturas como cuenta la historia de muchas regiones del mundo entero (incluso en Amaruka, en el cl\u00edmax y decadencia de grandes culturas, como los Mayas, Aztekas, Tiwanakus, Inkas). Esto nos clarifica, que es fundamental en la vida humana el tipo y nivel de conciencia, en relaci\u00f3n al tener, el ser, el estar, el hacer, el sentir. Ah\u00ed el gran \"misterio\" de la vida humana. Resumiendo, para el paradigma civilizatorio y la \"intelectualidad\", desde Abraham hace unos cinco mil a\u00f1os hasta nuestros d\u00edas, la vida es la delimitaci\u00f3n, posici\u00f3n, y actitud entre \"el bien y el mal\". Y a partir de ello, todo lo dem\u00e1s se desenvuelve dentro de esta dicotom\u00eda, que termina siendo moralista y prejuiciosa: bueno-malo, mejor-peor, civilizado-incivilizado, inteligente-atrasado, culto-salvaje, desarrollado-subdesarrollado, etc. Es decir, en una serie de calificativos que tienen precio, importe, val\u00eda. Para el arquetipo de conciencia vital, estos valores tienen una m\u00ednima importancia y sus par\u00e1metros de marcaci\u00f3n son muy diferentes. Al mundo andino, le interesa la oposici\u00f3n entre arriba (hanan-alax) y abajo (urin- manqha), entre derecha (masculino) e izquierda (femenino), sintetizados en la oposici\u00f3n del sol y la luna (\u00e9sta \u00faltima relaci\u00f3n ha sido encontrada en todos los pueblos ancestrales del mundo entero). A la cosmoconciencia andina, no le interesa calificar o juzgar y peor sentenciar en favor de uno u otro, como bueno o malo. La cultura andina no se maneja por par\u00e1metros valorativistas, discriminatorios, sancionalistas (que por el contrario son los arj\u00e9s del mundo civilizatorio), sino por arquetipos pragm\u00e1ticos, concretos, sensibles, relativos, respetuosos de la diversidad complementaria. Anotemos un ejemplo sencillo y cotidiano: En el mundo civilizado del tener m\u00e1s o vivir mejor, cuando hay lluvia, dicen: \"est\u00e1 haciendo mal tiempo\", pues siempre tienden a calificar entre mejor y peor, entre superior e inferior, entre Vivir Bien y Vivir Mal. En cambio para las culturas del Estar Arm\u00f3nico (vitalismo), la lluvia es una bendici\u00f3n y un regalo precioso, y no es sin\u00f3nimo de mal tiempo ni de buen tiempo, solo es tiempo, hermoso y sagrado. En este sentido, honran y respetan a cada \u00e9poca con sus diferentes variantes: sol-lluvia, calor-fr\u00edo, verano-invierno... Todo esto, marca otro gran quiebre entre el paradigma civilizatorio mecanicista y el arquetipo de conciencia vital, que contrasta dos sistemas de vida totalmente diferentes.En el mundo del Vivir Mejor - Buen Vivir se practica el estereotipo de la censura (reproche, condena, desaprobaci\u00f3n, estigmatizaci\u00f3n, veto), y en el mundo del Convivir Sagrado se interioriza la cultura del respeto (atenci\u00f3n, cautela, prudencia, recato, aceptaci\u00f3n). Mientras para el paradigma civilizatorio, es importante y trascendental para su existencia la \"lucha del bien contra el mal\" (avanzados-atrasados, ricos-pobres, primermundistas-tercermundistas), que se expresa en su forma de vida familiar, educativa, literaria, religiosa, pol\u00edtica; para el arquetipo de conciencia vital, su sello de funcionamiento es la \"complementariedad entre lo masculino y lo femenino\", que se exprime en cada posici\u00f3n y actitud frente a cualquier situaci\u00f3n de la vida; no solo como categor\u00eda humana sino para todos los sistemas de vida: naturaleza, cosmos, divinidades, cosmunidades (campo interrelacionado o fractalidad). En s\u00edntesis, en el sumakawsay las categor\u00edas de acercamiento a la vida se juegan en las variables: arriba (los que viven en las monta\u00f1as) - abajo (los que viven en los valles-mar), grande (los que tiene mayor presencia f\u00edsica) -peque\u00f1o (los que tienen una consistencia delicada), derecha (los que tienen carga masculina) - izquierda (los que tienen carga femenina), ligero (energ\u00edas sutiles) - pesado (energ\u00edas densas). Es decir, b\u00e1sicamente entre apreciaciones f\u00edsicas y energ\u00e9ticas, m\u00e1s no: morales o \u00e9ticas o religiosas o conceptuales. Es muy raro -hasta la actualidad- que en cosmunidades que mantienen su cultura ancestral se expresen y asuman posiciones de \"bien o mal\" en sus formas de vida cotidiana, eso es muy poco casual, casi inexistente. Los padres no educan a sus hijos entre si algo est\u00e1 bien o mal, sino en buscar el acuerdo, la conciliaci\u00f3n, la convergencia entre diferentes verdades, posiciones, creencias. A tomar una posici\u00f3n de equilibrio, entre el amor-miedo, respeto- inflexibilidad, cuidado-destrucci\u00f3n, responsabilidad-descoordinaci\u00f3n, etc., que son dualidades de la vida y no dicotom\u00edas del intelecto del hombre. He ah\u00ed, la gran rupturidad. Rupturas primordiales Las teor\u00edas posmodernas del Vivir Mejor ponen como centro al mercado y al capital (neoliberalismo), y la teor\u00eda del Buen Vivir \"reconoce al ser humano como sujeto y fin\" (ver Articulo. 283 Constituci\u00f3n del Ecuador); y a su vez, las teor\u00edas del Sumakawsay tienen como centro y periferie a toda la vida en su 62 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 63 Construyendo el Buen Vivir conjunto (ser humano, naturaleza, econom\u00eda, etc.). Para el Vitalismo no es, ni el capital ni el ser humano el eje (antropocentrismo), sino el Todo ordenado e interrelacionado, fundamentado en el equilibrio y armon\u00eda entre todos los ingredientes de la vida, y en la cual, ninguno es el principal o superior sino que todos juegan un rol diferente pero cada uno necesario e imprescindible para el reciclaje, encadenamiento y estabilidad de la vida. Por lo tanto, para el mundo andino el asunto central tampoco es la pol\u00edtica y la econom\u00eda sino que es la conciencia. En este sentido, es importante tener claro que cuando en el mundo andino se habla de econom\u00eda, \u00e9sta \"no es ni antropoc\u00e9ntrica, ni mercadoc\u00e9ntrica, sino bioc\u00e9ntrica, es decir: centrada en la vida y su conservaci\u00f3n. Como en la cosmovisi\u00f3n andina no hay sector o nivel que est\u00e9 totalmente inerte (no-vivo), la econom\u00eda ind\u00edgena es a la vez cosmoc\u00e9ntrica (o pachac\u00e9ntrica).\"(Esterman 1998) El sumakawsay - vitalismo no permite que la econom\u00eda pol\u00edtica genere dependencia o direcci\u00f3n de unos sobre otros, como promueve la ley de la competencia del capitalismo, o de la clase m\u00e1s avanzada como suscita el socialismo. Claramente vislumbrado en la experiencia entre los denominados pa\u00edses desarrollados y subdesarrollados, quienes son frutos del sistema reduccionista y de la ley del dios mercado, a la que en \u00faltima instancia juegan tanto socialistas y capitalistas (naturaleza: medio de producci\u00f3n y valor agregado, respectivamente). Desde la ley de la proporcionalidad complementaria, la vida se desenvuelve entre fuerzas o polaridades: femeninas y masculinas, las cuales son el germen de re-producci\u00f3n de la vida para una permanencia en movimiento. Es decir, de la cosmuni\u00f3n de dos fuerzas surge un tercer elemento fruto de esa oposici\u00f3n complementaria, que es el tercero incluido, opuesto a los progenitores pero complementarios a ellos. A diferencia de la ley civilizatoria que ve siempre la contradicci\u00f3n, como la ganancia o la superioridad del mercado o de una posici\u00f3n sobre otra, de ah\u00ed que siempre hablen de \u00e9xito, excelencia, triunfo, rentabilidad, lucro, eficacia, prestigio... que son sus parangones m\u00e1ximos econ\u00f3micos y consecuentemente sus mandamientos divinos de vida en su conjunto. Tambi\u00e9n es claro definir que el Sumakawsay es la compaginaci\u00f3n en el centro de dos fuerzas primarias y co-creadoras de un tercero incluido. Pero cuando hablamos de centro no estamos hablando del punto medio, o justo medio, o de igualdad, sino que estamos hablando del punto proporcional y din\u00e1mico, conocido en algunas culturas como la proporci\u00f3n sagrada, que en f\u00f3rmula matem\u00e1tica se expresa en la denominada proporci\u00f3n natural, la cual ha sido encontrada en los elementos de la naturaleza y cuya relaci\u00f3n equitable y mutual (o proporcional), seg\u00fan Milla Villena es de 58-42 \u00f3 62-38 desde otras tradiciones -que anteriormente hemos explicado m\u00e1s en detalle-. Esto significa que en el Sumakawsay tampoco existe el concepto de la igualdad de la revoluci\u00f3n francesa (1789) ni la \"igualdad ante la ley\" (capitalismo), o \"la igualdad entre las clases sociales\" (socialismo), ni de los \"Consejos por la Igualdad\" (art. 156 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador)\", como modelos de vida; sino que m\u00e1s bien promueve el principio -algo as\u00ed-: \"a cada cual seg\u00fan sus potencialidades y necesidades, y en procura de la armonizaci\u00f3n cosmunitaria\". Es decir, el Sumakawsay siempre est\u00e1 fomentando la pr\u00e1ctica del equilibrio y la armon\u00eda, y no la ventaja o la caridad de quienes tienen m\u00e1s. Es opuesto a toda forma de dependencia, ll\u00e1mese solidaridad o sobreexplotaci\u00f3n del trabajo, por el \"creador de las fuentes de trabajo y subsistencia\", porque a la final todas ellas generan paternalismo, es decir, esclavismo. La Cultura de la Vida (vitalismo), es establecer un sistema en el que los puntos en com\u00fan, los acuerdos, las sinergias, los acoplamientos, las empat\u00edas, son los que van articulando la vida social (cosmunidad) con la natural, y lo natural con lo humano (individuo). Siendo el prop\u00f3sito fundamental del Sumakawsay - vitalismo el de profundizar o afinar cada vez m\u00e1s la armon\u00eda en movimiento y el equilibrio din\u00e1mico, al interior humano-social y en relaci\u00f3n con la naturaleza exterior. Especialmente a nivel espiritual-conciencial para que se manifieste en forma material y econ\u00f3mica, y no al rev\u00e9s. Ese el gran desaf\u00edo para el Sumakawsay, y no el de ir mejorando o desarrollando, y a su vez, principalizando lo econ\u00f3mico y material, tal como es en la concepci\u00f3n del Vivir Mejor y del Vivir Bien. Entonces, la misi\u00f3n del vitalismo andino es la de acentuar: la cosmuni\u00f3n, la aproximaci\u00f3n, la coparticipaci\u00f3n, el emparejamiento; y no la separaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n, la divisi\u00f3n, la competencia, el \u00e9xito, tal cual dice la m\u00e1xima romana civilizatoria que ha gobernado desde hace m\u00e1s de dos mil a\u00f1os: \"divide y vencer\u00e1s\". Desde ah\u00ed nos dividen deliberadamente para que seamos menos conscientes, nos dividen y nos mantienen en la ignorancia, y a cambio, nos ofrecen otros alicientes: el espect\u00e1culo, el f\u00fatbol, para que nos desahoguemos por ese lado. Lo contrario, significar\u00eda que no hemos aprendido como humanidad de que no existen quienes tienen la \"verdad\" (bien-mejor) y quienes est\u00e1n en la \"oscuridad\" (atraso-subdesarrollo). Y seguir\u00edamos en la lucha entre esas dos posiciones dicot\u00f3micas, en un momento superponi\u00e9ndose la una y en otro tiempo la otra. As\u00ed nos hemos pasado todo este tiempo civilizatorio, buscando sistemas y formas de c\u00f3mo establecer m\u00e1s separaci\u00f3n, autonom\u00eda, independencia, libertad, soberan\u00eda, democracia, justicia, paz, donde a la final 64 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 65 Construyendo el Buen Vivir son unos los que imponen sus reglas y valores a los dem\u00e1s, pretendiendo que ese sea el modelo de funcionamiento normal y natural para todos. M\u00e1s bien, lo que se ha logrado es instaurar un sistema confrontacional, triunfalista y discriminatorio, que es el que hemos padecido la mayor\u00eda de la humanidad desde el surgimiento del patriarcalismo y su sistema civilizado-racional-justo. En otras palabras, para el paradigma mon\u00e1rquico el papel del hombre es desarrollar y progresar a la vida en general; para el arquetipo vitalista o de conciencias, la misi\u00f3n del ser humano es proteger y mantener la vida en estabilidad din\u00e1mica. Mientras los unos quieren crecer y mejorarla, y en ese prop\u00f3sito han obtenido lo inverso, pues solo unos son los que mejoran y progresan econ\u00f3micamente, mientras los otros son utilizados a diferentes niveles para que sigan desarrollando m\u00e1s, a los que han crecido y progresado en poder pol\u00edtico, militar, tecnol\u00f3gico y social. En cambio, para el arquetipo vitalista su \"visi\u00f3n\" es laborar para conservar y guardar la vida para las futuras generaciones y asegurar la secuencia y estabilidad de la especie humana; y su \"misi\u00f3n\" es reaprender a convivir con todas las formas de vida en respeto y responsabilidad total (sumakawsay). Parad\u00f3jicamente, actualmente est\u00e1 en juego la sobrevivencia de la raza humana, o la libertad de las centrales nucleares y de las bolsas de valores. Como dice Heinar Kipphardt: \"Hay gente dispuesta a defender la libertad hasta que no quede de ella el menor vestigio.\" Por otro lado, es tan relativo determinar \"qu\u00e9 es el bien\", pues algo puede estar bien para unos, pero eso mismo para otros puede ser no tan bueno o malo, en una concepci\u00f3n ortodoxa de la vida. Y en esa discusi\u00f3n se llega en un momento dado al absolutismo mon\u00e1rquico, o a la dictadura, y a la democracia, donde se impone una verdad por la fuerza de los reyes o de los dictadores o de las mayor\u00edas contra las minor\u00edas. En consecuencia, en el vitalismo tampoco hay democracia sino sinergia consensual. Asimilar la democracia (capitalista o socialista) para el sumakawsay ser\u00eda seguir en el mismo problema que hemos vivido entre \"el bien y el mal\", ahora entre el Vivir Bien y el Vivir Mejor con el Vivir Mal o Mal Vivir, entre quienes defienden y matan a nombre de lo que consideran bien o su verdad (su dios) en contra del mal o la oscuridad del otro (el diablo). Mirar desde el bien y el mal a la vida, es una actitud adjetivista y sancionadora, que \u00fanicamente nos ha conducido a la disgregaci\u00f3n: machismo, fundamentalismo, etnocidio, genocidio, ginocidio (asesinato de mujeres), ecocidio (asesinato de la naturaleza), deicidio (asesinato de dioses, religiones y espiritualidades)... Es decir, a todos las formas de eliminaci\u00f3n y subyugaci\u00f3n de lo opuesto y lo diferente. Por ejemplo un caso reciente: en agosto del 2011 hubo un gran estallido social en Londres, con varios edificios quemados, seg\u00fan el presidente Cameron, \"los actos de violencia fueron de pura criminalidad, no tienen nada que ver con el racismo... Estos disturbios no tienen nada que ver con las medidas de ahorro del Gobierno... El vandalismo no estall\u00f3 debido a la pobreza en la que viven determinados sectores sociales, sino por la \"pura indiferencia hacia lo correcto y lo incorrecto\". Quienes participaron en esos actos tienen normas morales distorsionadas. Hay que actuar en contra de ello con resoluci\u00f3n.\" Tomado de El Comercio. As\u00ed mismo, para el Sumakawsay - vitalismo tampoco existe lo justo o la \"justicia c\u00f3smica\". En la justicia, \u00e9sta es para uno de ellos y por ende el otro se siente perjudicado pues generalmente cada uno tiene su verdad, consecuentemente no hay equilibrio sino la imposici\u00f3n del juez que de acuerdo a las habilidades de los abogados determina una justicia, que en muchos casos puede resultar injusta. Como dec\u00eda el escritor romano Cicer\u00f3n: \"No hay nada m\u00e1s injusto que buscar premio en la justicia\". Para evitar aquello, el Sumakawsay promueve la reconciliaci\u00f3n arm\u00f3nica entre dos posiciones en conflicto. A trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n las partes tienen que llegar a un acuerdo, siendo necesario el buscar el consenso hasta que las partes en aprieto alcancen alg\u00fan compromiso en com\u00fan y relativamente satisfactorio para ambas partes. De ah\u00ed que el Qhapaq \u00d1an, no es el \"camino de los justos, correctos, nobles\", sino el camino motivador o que lleva al equilibrio y la armon\u00eda total (qhapa en Aymara es alentador y apa (k-apa-k) en Kichwa es llevar). En el sistema \"del bien y el mal\", es imposible practicar el consenso, el acuerdo, la reconciliaci\u00f3n... Aquella posici\u00f3n de establecer: qu\u00e9 es el bien y qu\u00e9 es el mal, es lo que justamente ha determinado esa confrontaci\u00f3n anulatoria. Como tampoco es suficiente ni claro, aquella posici\u00f3n sostenida por ciertos socialistas andinos de que la tesis del \"Vivir Bien Andino\" es diferente al concepto del \"Vivir para el Bien\" (tesis religiosa) pues, consideramos que ambas de alguna manera se entrecruzan en alg\u00fan punto y llevan a los extremos y las perspectivas. Es decir, \"no hay que pensar en el modelo de la virtud aristot\u00e9lica como el \"medio\" (mesotes) entre dos extremos (akhrotes), sino m\u00e1s bien en la figura heraclitana de la entidad (unidad) como \"uni\u00f3n din\u00e1mica de los opuestos\". (Ib\u00edd. 1998) De ah\u00ed la importancia de no establecer ni delimitar qu\u00e9 es el bien ni lo justo, ni lo positivo, etc., sino simplemente como dicen los abuelos y maestros andinos: el establecer el punto de encuentro o centro (chaupi o taypi) entre 66 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 67 Construyendo el Buen Vivir dos elementos, fuerzas, poderes, o posiciones complementarias. Siendo ese el desaf\u00edo de la actual humanidad para retornar al camino luminoso o brillante, que en el caso andino se lo conoce como Kapak \u00d1an o Qhapaq \u00d1an (Camino de los Seres Espirituales o de Amor C\u00f3smico) y su complementario opuesto que es el Yachak \u00d1an (Camino de los Seres Sabios). Literalmente Kapak \u00d1an suele ser traducido como Gran V\u00eda, Camino Poderoso, Rico Camino. Pero lo rico no hay que entenderlo en sentido econ\u00f3mico sino en riqueza espiritual: muchos amigos, mucho amor entre los suyos y con la existencia en su conjunto. El Kapak \u00d1an y el Yachak \u00d1an son las ense\u00f1anzas que nos dejaran las abuelas y abuelos andinos para las nuevas generaciones, para que seamos capaces de enrumbar el camino y podamos seguir caminando en el sendero sagrado hacia el gran oc\u00e9ano de la conciencia total (cosmoconciencia). Siendo ese el sentido de la vida, la capacidad que tiene un ser humano y una sociedad en redescubrir los secretos y misterios de las leyes de la vida para poder transitar en todos sus poderes, talentos y destrezas. Es la conciencia de estar l\u00facidos para despertarse o reactivarse en armon\u00eda y equilibrio, en cada uno de los elementos y manifestaciones de la vida en su conjunto. Y este es el mismo caso con los otros postulados civilizatorios como la paz, la autonom\u00eda, la soberan\u00eda, la independencia, la autodeterminaci\u00f3n, la libertad, la pol\u00edtica... Nunca se llegar\u00eda a un acuerdo porque siempre habr\u00eda alguien que se creer\u00eda estar en la verdad y otro que se sentir\u00eda perjudicado, pues cada cual tiene su concepto de justicia, libertad, paz, democracia... y nunca se acabar\u00edan las peleas y guerras. Siendo justamente esa la experiencia vivida en estos cuatro mil a\u00f1os, la discusi\u00f3n de qui\u00e9n o cual pueblo \"elegido\" tiene la raz\u00f3n y en ese debate lo que se ha conseguido es justamente lo inverso: injusticia, opresi\u00f3n, guerra, dictadura, que ha sido m\u00e1s bien la constante. Incluso en muchos casos en el endiosamiento de la guerra del bien contra el mal, como expresi\u00f3n necesaria de la vida. \"Una de las l\u00edneas fundamentales del pensamiento de la filosof\u00eda de la historia, que se extiende desde Her\u00e1clito hasta O. Splenger y C. Smith, ve en la guerra el estado natural del hombre e incluso un factor de progreso moral, c\u00edvico y t\u00e9cnico. Para esta corriente de pensamiento la guerra posee una significaci\u00f3n y valor supremos en la historia de la humanidad. Tal es la actitud mantenida, desde diversos supuestos y con diverso alcance y significaci\u00f3n, por Her\u00e1clito, por Maquiavelo, y por Hegel, entre otros. Para Her\u00e1clito, la guerra es el origen de todas las cosas, constituyendo la esencia y la manifestaci\u00f3n suprema de la justicia. Para Maquiavelo la guerra es el norte, el principio supremo de la pol\u00edtica. Para Hegel la guerra constituye una especie de \"juicio\" de Dios. 3 En cambio, cuando todos toman una posici\u00f3n relativa (relativismo qu\u00e1ntico) y nadie se adscribe el bien, lo bueno, lo mejor, lo desarrollado, lo adelantado, lo cient\u00edfico, ah\u00ed est\u00e1 abierto y dispuesto a encontrar el consenso, la mediaci\u00f3n, la reciprocidad, la flexibilidad, la coordinaci\u00f3n, para llegar a coparticipaciones mutuas, cual es el fundamento b\u00e1sico del accionar del Sumakawsay - vitalismo. Para \"W.E.H. Stanner, The dreaming: \"las caracter\u00edsticas del pueblo aborigen parecen ser la continuidad, la constancia, el equilibrio, la simetr\u00eda, la regularidad. No hay grandes conflictos de poder. No compiten por la tierra. No esclavizan a otros... El valor dado a la continuidad es tan elevado que no se les puede considerar un pueblo sin historia, sino un pueblo que en cierto sentido ha logrado vencer la historia, para convertirse en vitalmente ahist\u00f3rico.\" (Medina 2001) A manera de resumen: cuando el hombre se sali\u00f3 de las leyes de la naturaleza para entrar a experimentar con las leyes del ego del hombre, comenz\u00f3 a crear una serie de modelos sociales, que a medida que m\u00e1s se las intelectualizaban (sociedades ut\u00f3picas) resultaban m\u00e1s contradictorias y devastadores de la naturaleza y de los seres humanos (que a la final son lo mismo). Los modelos llamados aristocracia, monarqu\u00eda, esclavismo, feudalismo, mercantilismo, capitalismo, fascismo, socialismo, han sido los diferentes experimentos sociales antinaturales, que han ido sucumbiendo a la naturaleza y al ser humano. O dicho de otra manera, el camino por el que hemos ido progresando y desarrollando hasta llegar al cl\u00edmax actual del esclavismo del dinero y de la tecnolog\u00eda. Sistemas todos estos iguales en su esencia, donde hoy al esclavismo moderno se le llama libertad, pero que es lo mismo, pues el hombre libre es esclavo de s\u00ed mismo, de la ilusi\u00f3n de la realidad y de la fantas\u00eda del consumismo, lo cual es mucho m\u00e1s grave de qui\u00e9n es esclavo f\u00edsico. Esta \"Es una \"colonizaci\u00f3n de las almas\" (Fernando Mires) mucho m\u00e1s sutil y perduradera de la que invent\u00f3 la evangelizaci\u00f3n colonial. En su \"complejo de inferioridad\" y el af\u00e1n de pensar y actuar \"como europeo\", el poblador tercermundista reafirma y consolida el \"complejo de superioridad\" occidental, como el \"esclavo\" reafirma y consolida el \"complejo de superioridad\" occidental, como el \"esclavo\" reafirma por su identificaci\u00f3n la propia naturaleza de su \"amo\" (Hegel).\" (Esterman 1998) El hombre libre es esclavo de su libertad, la cual es infinita por lo que nunca 3. Revisar: Reflexiones sobre el problema de la Guerra y de la paz internaciona l, de Ra\u00fal Prada Alcoreza. http://revistas.um.es/analesderecho/article/view/8277168 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 69 Construyendo el Buen Vivir se siente realmente libre. Y principalmente porque su libertad individual no se sintoniza con la de los dem\u00e1s, lo que hace que se vuelva esclavo de la soledad, del aislamiento, del individualismo, de la incomunicaci\u00f3n. \"La civilizaci\u00f3n moderna trata de individualizarnos y decirnos: usted es un individuo, usted es el rey de la creaci\u00f3n, usted elija, usted tiene derecho, usted tiene libertad.\" Jos\u00e9 Luis Sampedro. La libertad es la falacia m\u00e1s grande de la sociedad civilizatoria posmoderna. C\u00f3mo dec\u00eda alguien: \"Nuestra libertad consiste en escoger de quien ser esclavo.\" El esclavismo del individualismo, del ego\u00edsmo, del miedo, de la soledad, del stress, de la ambici\u00f3n, es el que m\u00e1s muertes viene cobrando con sus innumerables enfermedades modernas. Incluso esta idea de la libertad absoluta empieza a adquirir rasgos patol\u00f3gicos, pues cualquier freno o control es interpretado como un atentado contra la libertad, y cualquier reglamentaci\u00f3n es \"liberticida\". Cualquier control para los individuos es una forma de represi\u00f3n y autoritarismo, excepto para el mercado, que como Dios Supremo, hay que guardarle temor y obediencia ciega a su divina ley mercantil. Es impensable e imponderable el osar un m\u00ednimo de control, eso ser\u00eda suicida: el querer -al menos- regular al Dios Mercado, ante quien solo hay que guardar una fe divina. As\u00ed, el individuo libre, del mercado libre, ha pasado a comportarse como \"el le\u00f3n libre del corral libre\". De igual manera siguen subsistiendo los reyes (monarqu\u00eda), hoy se los conoce con el nombre de presidentes de la rep\u00fablica, pero que en \u00faltima instancia sigue siendo el sistema en el cual una sola persona (monorep\u00fablica) juega con la vida de millones de seres humanos y de seres de la naturaleza, a quienes dice representar y gobernar. Todos estos experimentos sociales de estos cuatro mil a\u00f1os han sido promovidos por diferentes reyes, pensadores, elegidos, l\u00edderes -todos ellos hombres- que han cre\u00eddo encontrar cada cual el modelo perfecto. Sistemas y medios nacidos de su delirio mental egoc\u00e9ntrico, y no de la comprensi\u00f3n y compaginaci\u00f3n con la vida misma, es decir, con las leyes de funcionamiento natural creados por el mismo Convivir: infinito y c\u00edclico. Como dice la \u00c9tica de Kant \"el hombre no es medio sino fin de todas nuestras acciones, pero todo lo dem\u00e1s (tierra, aire, animales, en suma la naturaleza) es medio para la acci\u00f3n del hombre\". En otras palabras, el dominio de la naturaleza implic\u00f3 el domino del hombre, al t\u00e9rmino de ser reducido a objeto, objeto de producci\u00f3n y de consumo, en la ilimitada dimensi\u00f3n del hacer. Heidegger lo explica en la relaci\u00f3n de sujeto-objeto, que es lo que determin\u00f3 el nacimiento de la Modernidad cuando se configur\u00f3 el v\u00ednculo de dominaci\u00f3n sobre las cosas. De esta manera, \"la Tierra ha sido dominada, como pidi\u00f3 el mito fundador del G\u00e9nesis.\" (Ib\u00edd. 2001)El Convivir Sagrado La debacle del ser humano se dio principalmente en el acto de desacralizaci\u00f3n de la naturaleza, de separar a dios de la naturaleza y de la vida corriente y normal, por considerarlo idolatr\u00eda y fetichismo. Es decir, la desacralizaci\u00f3n de la naturaleza por la cosificaci\u00f3n de la vida, ha sido la mayor hecatombe en toda la historia humana, al desprender a dios de la vida cotidiana y de su entorno, haci\u00e9ndolo sobrenatural y trascendente, llev\u00e1ndolo a otro mundo y a otra dimensi\u00f3n. Y se ahond\u00f3 a\u00fan m\u00e1s, cuando se le dio solamente caracter\u00edsticas humanas \"masculinas\", con lo cual le abandonaron a un claustro y le condenaron a un aislamiento en un cielo castrado. Convirtieron a dios en un ermita\u00f1o que vigila desde lo alto los actos del \"vivir bien y el vivir mal\", y actuando como un portero que abre la puerta del cielo o del infierno, a los santos y a los pecadores, respectivamente. Y desde esa arrogancia y patriarcalismo divino se han dedicado a adorar exclusivamente a los hombres (androlatr\u00eda) y solo desde hace 50 a\u00f1os a las mujeres tambi\u00e9n (\"la mujer, recon\u00f3zcamelo es un ser inepto y est\u00fapido pero es un adorno gracioso y necesario\". Erasmo de Rotterdam). Esa vanidad del hombre le ha llevado a rendirse culto exclusivamente a s\u00ed mismo, desde los profetas, hijos \"enviados\" de dios (Jes\u00fas-Mahoma-Krishna...), pasando por los representantes de dios en la tierra (reyes), los papas y sacerdotes de las iglesias de Abraham (religi\u00f3n) hasta los hombres \"ricos y famosos\", y las estrellas del espect\u00e1culo y el deporte. Desde la religi\u00f3n semita y la griega las mujeres han tenido un papel secundario. Religiones que reflejaban una pl\u00e9tora de deidades, pero con el mismo pensamiento patriarcal y androc\u00e9ntrico. La religi\u00f3n de los griegos est\u00e1 muy presente en el paradigma civilizatorio y en nuestra psique (palabra que en griego significa \"alma\"). La religi\u00f3n cristiana basada en la religi\u00f3n del Dios \u00fanico de los jud\u00edos se basa de hecho en textos escritos en griego y son los que se leen cuando se consultan los Evangelios. De modo que la civilizaci\u00f3n, que deriva de los griegos, jud\u00edos y primeros cristianos, se ha mantenido vigente y potente con las ideas que proceden de ese momento de declinaci\u00f3n de la humanidad. \"Cabe mencionar que (...) la mayor\u00eda de las grandes religiones a nivel mundial son \"sincr\u00e9ticas\"; el islam es una s\u00edntesis de elementos ar\u00e1bigos, jud\u00edos y cristianos; el cristianismo una simbiosis (m\u00e1s o menos consistente) de juda\u00edsmo, filosof\u00eda griega, ideolog\u00eda romana y elementos ind\u00edgenas europeos. Ni hablar de las religiones orientales del hinduismo y budismo; hasta el juda\u00edsmo considerado como una religi\u00f3n de \"alta pureza\", contiene 70 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 71 Construyendo el Buen Vivir elementos \"ex\u00f3genos\" de las culturas antiguas del Medio Oriente.\" (Esterman 1998) As\u00ed ha sido el debate hasta el d\u00eda de hoy: entre las distintas religiones patriarcales, y por otro lado, entre la ciencia objetiva y la religiosidad sobrenatural. Recientemente (a\u00f1o 2010) el f\u00edsico ingl\u00e9s Stephen Hawkins se\u00f1alaba que dios no exist\u00eda, y que la creaci\u00f3n se explicaba por las leyes propias de funcionamiento de la naturaleza. Es decir, tanto para los unos como para los otros, el problema es de creaci\u00f3n: Los creacionistas dicen que dios cre\u00f3 al mundo y los evolucionistas que la creaci\u00f3n y todo es evoluci\u00f3n de la materia. Pero si la vida es creaci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9n cre\u00f3 a dios? Y si la materia evoluciona por s\u00ed misma, \u00bfqui\u00e9n cre\u00f3 esa inteligencia evolucionadora? Para el vitalismo, nadie afuera ni separado de s\u00ed mismo, y peor de la Nada. La vida no necesita de un creador omnipotente, aut\u00e1rquico, suelto y abstracto sino de un criador y recreador adentro (inter-transconciencial). \"Los \"rishis\" (sabios) cre\u00edan que el conocimiento no era externo a qui\u00e9n conoce, sino que estaba tejido en el interior de la conciencia. Por lo tanto, ellos no ten\u00edan necesidad de un Dios exterior para resolver el acertijo de la vida y la muerte. Los rishis se ten\u00edan a s\u00ed mismos, lo cual resulta muy afortunado porque lo mismo ocurre con nosotros. Cada persona es consciente.\" (Chopra 2007) Por eso para los pueblos naturales sagrados de toda la Madre Tierra no hay creador, ni materia absoluta, solo el eterno infinito (Dios-Cosmos-Vida: Campo Interrelacionado) que se cr\u00eda y se recrea a s\u00ed mismo. Pensar que un Dios Absoluto cre\u00f3 la vida es creer que existe la Nada y que de la Nada sali\u00f3 todo. Cuando hoy nos dice la f\u00edsica qu\u00e1ntica que no existe la Nada sino la \"Vacuidad Ca\u00f3tica\" que es la vibraci\u00f3n d\u00f3nde est\u00e1 el punto de arranque de todo cu\u00e1nto existe. Por lo tanto, no hay creador sino vida continua en movimiento y din\u00e1micamente estable, que cada cierto tiempo se transforma completamente cuando viene el Gran Cambio (Big Bang o Jatun Pachakutik). De ah\u00ed, que para los positivistas o materialistas su pensamiento y accionar social sea el de \"crear\", y que concomitantemente tambi\u00e9n es: hacer, crecer, avanzar, desarrollar, progresar, evolucionar a la sociedad, al hombre, a la naturaleza... En cambio, en la conciencia de las culturas primordiales vitalistas -ni la vida ni ser alguno- necesitan de creadores en el m\u00e1s all\u00e1 sobrenatural, sino inter-transcreadores para recrear la vida, y consecuentemente su accionar de vida es un acto y proceso de criar, de engendrar, de cultivar, de labrar, de parir, de concienciar. El ser humano como un criador, un mediador, un guardi\u00e1n de la vida, de la Pachamama, y que al mismo tiempo es criado, cuidado, sanado por ella. Es decir, mientras unos buscan crear todo (Vivir Mejor-Buen Vivir) crey\u00e9ndose dioses omnipotentes, otros quieren criar y recrear lo que ya est\u00e1 creado (Convivir arm\u00f3nico). Por eso, cuando se habla de vivir no se trata solamente de habitar un espacio f\u00edsico, sino hace referencia al conjunto de relaciones que se dan dentro de un espacio concreto y al cosmos en su totalidad (integralidad). Espacio en \u00edntima relaci\u00f3n con el tiempo, y no tiempo lineal separado del espacio, como lo es para el logos unidireccional-progresista-evolutivo del mundo mon\u00e1rquico y su dualismo de un tiempo separado del espacio (historia). Por lo tanto no solo es vivir sino aprender a convivir (vivir en compa\u00f1\u00eda de otros), que significa el acto de cuidar y criar a la vida, como algo que se hace juntos, en familia, con toda la familia c\u00f3smica. En aymara, \u00e9sta diferencia es muy clara: el verbo jaka\u00f1a hace referencia a los sentidos m\u00e1s b\u00e1sicos del vivir, y el verbo qama\u00f1a se usa para formas m\u00e1s complejas, lo que implica el convivir. La ciencia materialista y la religi\u00f3n patriarcal-provinciana no pueden comprender que dios es todas esas leyes, energ\u00edas, poderes, conciencias de la naturaleza y del cosmos. Hawkins y dem\u00e1s, no pueden comprender que dios es todo ello, que est\u00e1 vivo en cada acto y elemento de la creaci\u00f3n. Que dios es la vida misma, la existencia en su conjunto, o como dec\u00eda Tales -uno de los \u00faltimos fil\u00f3sofos o \"sabios del amor\"-: Todo est\u00e1 lleno de dioses. Es decir, que dios est\u00e1 en todo el cosmos como fuente relacional de vida y no como \"persona\" o substancia\" especial o trascendente sino como presencia energ\u00e9tica en cada una de las expresiones de relacionalidad del orden c\u00f3smico, a trav\u00e9s de cada una de las relaciones particulares (vitalismo). S\u00f3lo podr\u00eda ser \"substancia\" o \"sujeto supremo\" en cuanto es Todo en el todo, y por eso el Todo es sagrado y no existe la idea de profano. Es decir, no es aquella idea de que dios es \"el bien\" y el diablo es \"el mal\", sino que es la armon\u00eda y equilibrio entre fuerzas diferentes que se complementan y que se necesitan la una con la otra (relacionalidad divina). En cambio en \"La primordialidad ontol\u00f3gica y temporal de la sustancialidad con respecto a la relacionalidad forma parte de los axiomas inconscientes de la filosof\u00eda occidental: primero \"existe algo\" que despu\u00e9s se relaciona con \"algo igualmente existente\" con anterioridad. Muy distinto del axioma fundante de la filosof\u00eda andina.\" (Esterman 2008) El gran f\u00edsico Albert Einstein fue uno de los pocos que tambi\u00e9n lo entendi\u00f3 como los andinos y los pueblos vitalistas en general, cuando dijo: \"creo en un dios que se revela en la armon\u00eda de todo lo que existe\". Y cuando se\u00f1al\u00f3 que \"dios no juega a los dados\", indicando que en el multiverso todo tiene 72 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 73 Construyendo el Buen Vivir sus reglas y ninguno est\u00e1 librado al azar o al capricho de alguien (libertad), llamado dios omnipotente, aut\u00e1rquico y soberano, o cualquier otro nombre que se le quiera dar a esa fuerza exterior y suelta en el m\u00e1s all\u00e1. \"En occidente, el m\u00e1s all\u00e1 ha sido considerado como un lugar similar al mundo material. El Para\u00edso, el Infierno y el Purgatorio, se encuentran en alguna regi\u00f3n distante, m\u00e1s all\u00e1 del cielo, o bajo la tierra. En la India de mi infancia, el m\u00e1s all\u00e1 no era un lugar, sino un estado de conciencia.\"(Chopra 2007) E igual para los pueblos andinos, y en general para todos los pueblos de consciencia vital de la Gran Matria. Por tanto, el Kawsay (Convivir) no es un vivir superfluo, banal, trivial, sino que implica una dimensi\u00f3n sagrada y hol\u00edstica. El Kawsay no es un acto mundano y desarticulado, sino un convivir integral-integrativo y sagrado de la vida. La Cultura de la Vida (vitalismo) no es un vivir vacuo, sino un Convivir Sagrado con la materia y el esp\u00edritu en cosmuni\u00f3n, en complementaci\u00f3n y totalidad del uno con el otro. Este Kawsay tambi\u00e9n hace referencia e incluye a ese estado sutil de la energ\u00eda viva (vitalismo), que ha sido categorizado en muchas culturas del mundo como la fuerza sustancial de la vida y que es definido con un nombre espec\u00edfico: prana (hind\u00faes), \u00e9ter (europeos), chi (chinos), ki (japoneses), ushai (kichwas ecuatoriales), sama (aymaras). \"Para nosotros (...) los sacerdotes andinos, el mundo est\u00e1 formado por una variedad de energ\u00edas vivas, a las que le damos el nombre colectivo de kausay.\" (Jenkins 1998) En lengua Aymara se explica claramente a trav\u00e9s del verbo Qama-\u00f1a que significa Convivir: Qama es la Fuerza Espiritual. De ah\u00ed viene tambi\u00e9n la definici\u00f3n de dios en su lado masculino, Pachaqamaq: la Fuerza Espiritual del Multiverso; y de su lado femenino, Pachamama: la Fuerza Material del Cosmos. (La palabra materia viene del lat\u00edn mater: madre). Siempre la paridad entre masculino y femenino, esp\u00edritu y materia, visible e invisible, donde todo es sagrado. El dualismo entre sagrado y profano no existe para el mundo de las conciencias (vitalismo), sino la paridad complementaria del esp\u00edritu sagrado y de la materia sagrada. En este sentido, \"la cosmovisi\u00f3n andina no es animista en sentido estricto, m\u00e1s bien se podr\u00eda hablar de un \"sacralismo\", una omnipresencia de lo numinoso y divino... En sentido amplio, todo el universo es sagrado porque representa en cada una de sus partes el orden divino a trav\u00e9s de un sistema de relaciones.\" (Esterman 2008) El Sumakawsay m\u00e1s precisamente es: el Convivir Sagrado y Hol\u00edstico en la Armon\u00eda y el Equilibrio. Este Kawsay que es la Energ\u00eda Viva que difumina y reproduce la vida, es el Convivir en el Esp\u00edritu Total (Gran Esp\u00edritu) que se manifiesta Materialmente generando la Vida. Es por eso que no existe diferencia entre Vida y Esp\u00edritu, entre Vida y Dios, entre Vida y Naturaleza, entre Vida y Materia, todas ellas son diferentes palabras para expresar lo mismo pero en diferentes estados o formas (inmanencia). Y a su vez, cada ser de la vida es: dios, fuerza, energ\u00eda, poder, inteligencia, conciencia de toda la existencia en su conjunto. Es decir, todas las leyes de la vida o de la naturaleza se encuentran en el Campo Interrelacionado, y el Kawsay es la energ\u00eda sagrada que impregna e inunda a toda la existencia. Este Kawsay que tiene una dimensi\u00f3n Sagrada y C\u00f3smica, implica la capacidad de los seres humanos por recrear una sociedad, un sistema, una cultura que reproduce al multiverso a escala humana, en todas sus creaciones y manifestaciones sociales. Un acto de bajar el cielo a la tierra o de descender la energ\u00eda masculina del cosmos al suelo, y paralelamente de atraer del vientre de la tierra el poder femenino hacia la superficie, donde habitan los humanos para interrelacionar en complementariedad, reciprocidad y correspondencia. Es el talento de c\u00f3mo responder a la vida como hijos respetuosos del cosmos y de la tierra, ajust\u00e1ndose a sus leyes propias de existencia. Entonces, Sumakawsay es el Cosmocimiento (Conocimiento del pensamiento- sentimiento) de la Vida o m\u00e1s precisamente es la VIDA CONSCIENTE o CONVIVIR CONSCIENTE o CONCIENCIA DE LA VIDA o CONVIVIR SAGRADO o CRIANZA De LA VIDA o ADMINISTRACION DE LA VIDA o CULTURA DE LA VIDA o FILOSOFIA DE LA VIDA (SABER AMAR LA VIDA). Siendo est\u00e1 \u00faltima definici\u00f3n la que nos parece la m\u00e1s precisa entre las varias que hemos se\u00f1alado de Sumak Kawsay/Qama\u00f1a. Y la escribimos en una sola palabra: SUMAKAWSAY, para expresar tambi\u00e9n que nada est\u00e1 separado y porque en el Kichwa ancestral las palabras son aglutinantes, especialmente para expresar conceptos de vida. Y lo mismo con SUMAQAMA\u00d1A en aymara. De lo que acabamos de anotar, se desprende que la palabra SUMAK-SUMA es muy especial, pues entra\u00f1a varios significados: armon\u00eda, equilibrio, plenitud, pleno, consciente, cultura, calidad, hermoso, sano, l\u00edmpido, equidad, sabidur\u00eda, amor, totalidad, sublime, sagrado, rec\u00edproco, complementario, correspondiente, integral, hol\u00edstico, simbi\u00f3tico, sin\u00e9rgico, homeostasis... De todo esto, tambi\u00e9n queda claro que Vivir Bien/Buen Vivir es el paradigma de la lucha de contrarios, y el Convivir en Armon\u00eda o Vitalismo es el arquetipo de la oposici\u00f3n complementaria. Esa la gran exclusi\u00f3n y rupturidad. A todo esto, los abuelos andinos lo sintetizaron en dos elementos fundamentales: el pensamiento (saber) y el sentimiento (amar), de cuya cosmuni\u00f3n se manifiestan actividades o se expresan labores (llankay) de 74 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 75 Construyendo el Buen Vivir sabidur\u00eda (yachay) y de amor (kuyay/munay). Es decir, para Convivir recreando Armon\u00eda y Equilibrio en cada manifestaci\u00f3n de la vida, es necesario Convivir Amorosamente (Kuyay Kawsay) y Convivir Sabiamente (Yachay Kawsay). De ah\u00ed que \"Sumakawsay\" m\u00e1s precisamente hablando es \"SABER CONVIVIR Y APOYARSE LOS UNOS A LOS OTROS\", como bien se\u00f1alaba un l\u00edder aymara cuando criticaba que suma qama\u00f1a no es vivir bien. Visi\u00f3n similar a la de los fil\u00f3sofos primordiales o end\u00e9micos griegos que lo defin\u00edan de la misma manera, con la palabra Filosof\u00eda: Sabidur\u00eda del Amor o Amor a la Sabidur\u00eda, Fhilos: Amor, Sophos: Sabidur\u00eda. Y desde esta \u00f3ptica, si podemos hablar de Filosof\u00eda Andina y de Filosof\u00eda de la Vida (Saber Amar la Vida) Estos son los dos principios o \"mandamientos\" andinos, que fueron deformados y tergiversados por los conquistadores, especialmente por el Inca Garcilaso de la Vega, en su trinidad del \"ama shua, ama quella, ama llulla\". Sus diez mandamientos de no robar, no matar\u00e1s, no desear\u00e1s a la mujer del pr\u00f3jimo, etc., lo sintetizaron en 3 mandamientos (trinidad) para que sean repetidos por los pueblos andinos: no me robar\u00e1s, no me ser\u00e1s ocioso, no me mentir\u00e1s. H\u00e1bilmente tergiversaron el Convivir Amorosamente con su visi\u00f3n pecaminosa, de no me robar\u00e1s y no desear\u00e1s a mi mujer, ni mis cosas. El Convivir Sabiamente con su creencia dogm\u00e1tica, de no me mentir\u00e1s y no pensar\u00e1s m\u00e1s que en mi dios, y en mi civilizaci\u00f3n mon\u00e1rquica. Y el Convivir Laboriosamente con su actitud explotadora, de no ser\u00e1s vago ni perezoso para que trabajes bien mis campos y me hagas rico. Ese fue su af\u00e1n domesticador, evangelizador, civilizador con el que nos siguen instruyendo hasta nuestros d\u00edas, pues no ha cambiado nada en esencia en estos 500 a\u00f1os. E incluso ya han logrado incorporarlos a las constituciones de Ecuador y de Bolivia, lamentablemente, bajo el argumento de que son principios andinos. En este sentido, tambi\u00e9n se hace necesario el retomar los ancestrales principios andinos y reemplazarlos por los impuestos por los colonizadores de ama shua, ama llulla y ama quella. Los dos principios andinos de cuya intercomunicaci\u00f3n surge el tercero incluido son: en el mismo amor (shuklla kuyay), en la misma sabidur\u00eda (shuklla yachay), y en la misma labor (shuklla llankay). O tambi\u00e9n expresada: con el mismo pensamiento (shuk yuyaylla), con el mismo coraz\u00f3n (shuk shunkulla), y con las mismas manos (shuk makilla).VITALISMO: El convivir arm\u00f3nico \"alter-mundial\" El sistema del Sumakawsay o del Cosmocimiento de la Vida tiene muchos siglos de experiencia, fue conocido y vivido -desde antes de la invasi\u00f3n espa\u00f1ola- por los pueblos andinos, y en general por todos los pueblos de Amaruka y del mundo entero. Aunque no fue perfecto ni ideal, pues hubieron muchas insuficiencias y en algunos casos tr\u00e1gicos, pero sin embargo su aspiraci\u00f3n de cosmuni\u00f3n intensa con la naturaleza y sus leyes de funcionamiento era insoslayable y determinante. Se les puede criticar o se\u00f1alar sus deficiencias, pero si hacemos una comparaci\u00f3n con la \u00e9poca civilizatoria, no hay parang\u00f3n entre una y otra. En todo caso, sus principios son plausibles y eso es lo que m\u00e1s importa a este momento de la vida, y de re-aprender de los dos procesos (vital y civilizatorio), en sus falencias y en sus fortalezas. Pero es obvio, que solo un pueblo compenetrado con la conciencia c\u00f3smica puede despertar principios hol\u00edsticos-naturales-culturales, y al rev\u00e9s. La \u00e9poca del matrilinaje es m\u00e1s rescatable y alentadora que la patriarcal, que est\u00e1 vigente en nuestros d\u00edas. Se la practic\u00f3 en las relaciones de pareja, donde no era el hombre el bien (Ad\u00e1n) y la mujer el mal (Eva), y no hab\u00eda la dictadura patriarcal de los padres sobre los hijos, o la democracia de unas cosmunidades sobre otras en desacuerdo. Tanto es as\u00ed, que actualmente se sigue practicando en ciertas cosmunidades y familias andinas, como as\u00ed mismo en algunos lugares del mundo entero, e incluso en algunas familias de \"occidente\". A trav\u00e9s del encuentro (tinku) entre personas o cosmunidades en conflicto se busca resolverlos en base al com\u00fan acuerdo, hasta que todos acepten y queden satisfechas sus aspiraciones. Los propios cronistas espa\u00f1oles tambi\u00e9n contaron de este sistema social andino, el caso m\u00e1s interesante es el que relata Pedro Cieza de Le\u00f3n, qui\u00e9n en su obra Cr\u00f3nicas del Per\u00fa y el Se\u00f1or\u00edo de los Incas, detalla el alto nivel de organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mico logrado en casi todos sus \u00e1mbitos de vida, fruto de una comprensi\u00f3n e interrelaci\u00f3n \u00edntima con el sistema natural. Ah\u00ed cuenta de un sistema muy elaborado y arm\u00f3nico de vida, el cual admir\u00f3 a los europeos que leyeron este libro y que sirvi\u00f3 de inspiraci\u00f3n a otros intelectuales para proponer un sistema parecido para Europa, como sostiene el franc\u00e9s Louis Baoudin en su libro el Imperio Socialista de los Incas. Los socialistas ut\u00f3picos como Owen y otros, posiblemente se inspiraron en los Incas para lanzar sus teor\u00edas socialistas, y seguramente tambi\u00e9n Carlos Marx con sus teor\u00edas comunistas pues en sus escritos hace referencias a estas sociedades ancestrales en todo el mundo. En este sentido, consideramos que el Convivir en Armon\u00eda o Vitalismo tampoco fue desconocido por los europeos antiguos, pues las culturas ancestrales 76 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 77 Construyendo el Buen Vivir originarias de Europa tambi\u00e9n funcionaron en sistemas \"cosmunitarios\" hol\u00edsticos, especialmente en la \u00e9poca del matri-patrilinaje de las sociedades solares y lunares (tambi\u00e9n llamado por Marx el comunismo primitivo), hasta su descomposici\u00f3n en el matriarcalismo, que a su vez conllev\u00f3 a la aparici\u00f3n del patriarcalismo (excedente en la producci\u00f3n). Dice Marija Gimbutas en referencia a Europa: \"Todav\u00eda vivimos bajo la influencia de esa agresiva invasi\u00f3n masculina, y s\u00f3lo estamos iniciando el descubrimiento de la larga alineaci\u00f3n de nuestra aut\u00e9ntica Herencia Europea- la cultura gyl\u00e1nica, no violenta y centrada en la tierra-.\" (Gimbutas 1989) En ese mismo sentido, hay una serie de libros que relatan sobre los saberes de estos mundos antiguos y de c\u00f3mo propon\u00edan retomarlos y recuperarlos: En la Biblia Cristiana, se habla de la concepci\u00f3n del para\u00edso perdido hasta la Edad de Oro en la mitolog\u00eda griega y romana. Se se\u00f1ala a La Rep\u00fablica de Plat\u00f3n, como el primer planteamiento literario-filos\u00f3fico de una comunidad ideal. Ya hacia el Renacimiento, Tom\u00e1s Moro escribe su famosa novela Utop\u00eda (1516), en la que inventa el t\u00e9rmino con el que m\u00e1s tarde se nombrar\u00eda a la corriente del socialismo ut\u00f3pico. Otras utop\u00edas literarias son La ciudad del sol (1602) de Tommaso Campanella, C\u00f3digo de la naturaleza (1755) de Morelly, Juan Jacobo Rousseau y el Contrato Social (1762), Foci\u00f3n (1763) de Gabriel Bonnot de Mably, Chateubriand y su libro \u00c1tala (1803). En s\u00edntesis: Despu\u00e9s de todos estos experimentos de la arrogancia patriarcal: separatista y jerarquisista, se hace necesario volver a la sencillez y simplicidad humana-natural (vital) para retornar a ser seres respetuosos y responsables con nuestra existencia y con la vida en su totalidad. Es el momento de terminar con los experimentos sociales y de retomar el Sistema Arm\u00f3nico Natural y Org\u00e1nico de la Vida (Vitalismo), vivido y comprobado por los abuelos y abuelas en todos los rincones de la Allpamama o Gaia por m\u00ednimo ocho mil a\u00f1os, desde el surgimiento de la agricultura. \"Es habitual describir a nuestros ancestros remotos (que vivieron de esa riqueza sin saquearla, como hoy hacemos) como pobres y desdichados. Se los describe sufriendo malnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, viviendo al borde del hambre. Nada m\u00e1s lejos a la realidad. Al respecto, ahora, la literatura cient\u00edfica es abundante y contundente. M. Sahlins, La econom\u00eda de la edad de piedra, ha llegado a hablar de la edad de piedra como una era de abundancia y afluencia.\" (Medina 2001) Entonces, nos \"Interesa aqu\u00ed comprender que las filosof\u00edas del ser, impuestas por las instituciones de occidente a lo largo y ancho del planeta en que vivimos, han cumplido con su tiempo y que ya es hora de repensar los nichos culturales, emocionales, y racionales desde los cuales nos levantamos. Las Am\u00e9ricas han tra\u00eddo a la mano muchas racionalidades, muchas l\u00f3gicas, muchas maneras de vivir, de sentir y de emocionarnos.\" (Espoto 2008) Para ello es primordial e imprescindible el comprender qu\u00e9 es la cosmoconciencia andina para poder intentar definir qu\u00e9 es el Sumakawsay. Acercarse desde las corrientes civilizatorias occidentales modernas de derecha o de izquierda, mercantilistas o liberales, es caer nuevamente en el mismo error de siempre, de pretender adaptar o categorizar ideas de otro mundo dentro de otro. \"Por eso resulta inadecuado y hasta absurdo tratar de acercarse a la cultura y filosof\u00eda andina desde la ideolog\u00eda de una \"ciencia materialista\"; el reduccionismo occidental no es capaz de \"entender\" la riqueza sapiencial y \"cient\u00edfica\" del hombre andino\". (Esterman 1998) Siendo eso lo que hemos vivido en estos 500 a\u00f1os: los conquistadores, antiguos y modernos, analizando e interpretando a sus antojos maniqueistas del \"bien y el mal\", y indigenistas puntualizando desde sus \"buenas intenciones\". \"Aunque las consecuencias... ya no llevan a la extinci\u00f3n f\u00edsica, la esclavitud forzada o la exclusi\u00f3n formal de los derechos humanos, las estrategias de la filosof\u00eda acad\u00e9mica contra la irrupci\u00f3n de lo ind\u00edgena en el \u00e1rea del pensamiento filos\u00f3fico no difieren principalmente de las argumentaciones de los primeros conquistadores.\" (Esterman 2008) Pretender hablar del Sumakawsay sin conocer la cosmoconciencia andina, es la pr\u00e1ctica arribista, enajenante y estereotipada de siempre. Es simplemente continuar con el atropello y el abuso de los \"extirpadores de idolatr\u00edas\" del pensamiento y sentimiento ancestral andino. Es la prepotencia intelectual de quienes desconocen la tradici\u00f3n andina, y m\u00e1s que todo de quienes no la han vivido para interiorizarla en su vientre y enraizarla en su coraz\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ntos de los que hoy hablan del Sumak Kawsay: conocen, sienten y viven dentro de la cosmoconciencia andina? \"Uno no puede conocer realmente el pensamiento filos\u00f3fico de un pueblo si nunca se ha sentado a su mesa, si no ha bailado sus danzas, si no ha sufrido con \u00e9l.\" (Esterman 1998) Riesgos para el Sumakawsay Si bien es muy importante que el Sumakawsay est\u00e9 nuevamente en el ambiente social y genere ciertas inquietudes y esperanzas, no es menos cierto que pueda terminar como otra moda m\u00e1s de las tantas que han habido. Existen algunos riesgos y es muy importante tenerlos muy claros, al menos para quienes tenemos un inmenso respeto por las tradiciones milenarias de nuestros antepasados, para que de alguna manera seamos la voz y el 78 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 79 Construyendo el Buen Vivir coraz\u00f3n de este cosmocimiento, al cual consideramos muy sagrado. En todo caso, apoyamos el haber incluido este concepto ancestral en las Constituciones Pol\u00edticas de Bolivia y Ecuador, pero lo cual debe ser un instrumento o mecanismo para seguir profundizando el di\u00e1logo, el an\u00e1lisis, y sobre todo para la re-educaci\u00f3n y toma de conciencia de toda la sociedad. No solo y principalmente desde la teor\u00eda, sino a partir de la convivencia, tomando como eje a la experiencia acumulada de las cosmunidades ancestrales que sobreviven y de la memoria que vive inconsciente en cada uno de nosotros. No deber\u00eda haber una af\u00e1n desesperado por ya consolidarlo al 100 %, pero tampoco el de perder el ritmo de asentamiento y que luego sea remontado por otras teor\u00edas, o de que sea diluido dentro de otros postulados y quede como algo superfluo o en un rimbombante folclorismo, t\u00edpico de los indigenistas. Por eso es muy importante saber: por d\u00f3nde caminamos, con qu\u00e9 caminamos, y con qui\u00e9n caminamos, sino nunca activaremos ese prop\u00f3sito. Para ello es importante corazonar que no hay camino que nos lleve al sumakawsay - vitalismo, sino que el sumakawsay - vitalismo es el camino. A igual, que no hay camino al amor sino el amor es el camino. Y ese camino ya tiene un recorrido de por lo menos 10.000 a\u00f1os, por lo que no hay que comenzar a especular con nuevas teor\u00edas, sino en despertar nuestro inconsciente colectivo. Ah\u00ed en nuestra memoria ancestral est\u00e1 el camino, camino natural que debemos recuperarlo despu\u00e9s de habernos extraviado, para seguir caminando al ritmo de la vida. En ese sentido, el per\u00edodo de transici\u00f3n es important\u00edsimo pero no debe ser convertido inconscientemente en un fin -en s\u00ed mismo-, o que nos desv\u00ede en el intento. Para que ello no suceda, la gu\u00eda fundamental son todos los principios y leyes de la Cosmoconciencia Andina, para que as\u00ed todo esto pueda ser real y factible, y no quede como una nueva aventura ilusoria o fantasiosa o idealista, de las muchas que hemos vivido, especialmente estos cien \u00faltimos a\u00f1os. He aqu\u00ed algunos riesgos: 1. Caer nuevamente en el manique\u00edsmo del \"bien y el mal\". Seguir reproduciendo -de una nueva forma- la dicotom\u00eda: bien y mal, y consecuentemente creando nuevas formas de bien y de mal ultra-modernos, para seguir categorizando y continuar en la lucha de los que se creen que son el bien contra los del mal. As\u00ed, entre los que ahora comienzan a hablar del Vivir Bien y le oponen el Vivir Mal, o Buen Vivir y su adversario el Mal Vivir. O los que comienzan a hablar de Mal-desarrollo, como que hubiera habido o pudiera existir un Buen-desarrollo. Lo cual, a la final tiene ante todo una fuerte carga moralista, que una connotaci\u00f3n cultural o epistemol\u00f3gica. 2. Hacer sincretismos que desnaturalizan la esencia de cada tradici\u00f3n. A pretexto de relativismo o de inclusi\u00f3n, caer en la actitud de hacer mezclas que hagan perder la belleza de la diversidad, para crear h\u00edbridos que m\u00e1s parecen monstruos que nuevas entidades (biosocialismo del sumak kawsay). Es hacer mixturas que en \u00faltima instancia se vuelven: \"ligth\" y \"new age\", para tan solo el consumo del mercado -banal y superficial- de hoy en d\u00eda. Siendo al parecer es el prop\u00f3sito de los socialistas del siglo XXI, de envolver al Sumakawsay para que quede solo como un ap\u00e9ndice folcl\u00f3rico del socialismo posmoderno. De ah\u00ed la importancia de marcar la estructura de ambos, aunque se planteen alianzas pero que sea en similares condiciones y no que el sumakawsay - vitalismo sea solo una \"costilla\" del socialismo. 3. Querer unificar las diferentes visiones del Buen Vivir en uno solo. Que quienes promueven ahora el Buen Vivir, cojan algunos t\u00f3picos de los diferentes \"Buen Vivir\" desde los socr\u00e1ticos, pasando por los cristianos, hasta lo andino, y en ese prop\u00f3sito hacer una mazamorra \"\u00fanica\" que nos intoxique a todos. En el af\u00e1n civilizatorio de propender a la unificaci\u00f3n en vez de estimular la variedad, terminemos en un nuevo esclavismo reduccionista (Globalizaci\u00f3n del Buen Vivir). 4. Dogmatizar a trav\u00e9s de las teor\u00edas y que no re-surja desde el corazonamiento (sentimiento-pensamiento). Que el an\u00e1lisis se simplifique a una cuesti\u00f3n simplemente mental, ret\u00f3rica, intelectual, subjetivista para nuevamente quererlo resolver en, y a partir, de las ideas pol\u00edticas. Esto ser\u00eda no entender, que es la vivencia y solo ella la que ense\u00f1a e instruye. Es la vivencia anclada en la realidad y no en las ilusiones o utop\u00edas personales, para reproducir los delirios civilizatorios y seguir en los mismos sue\u00f1os falaces que hemos vivido. No podemos racionalizar exclusivamente algo que es vivencial, y que surgi\u00f3 para nuestros antepasados en su estrecha vinculaci\u00f3n con la realidad de la naturaleza, para hoy convertirlo en un simple modo de producci\u00f3n o sistema social o teor\u00eda socio-econ\u00f3mica. Si bien es todo ello, es mucho m\u00e1s que aquello. Siendo ese el otro riesgo: convertirlo en algo fatuo y llevarlo superficialmente al debate social como otra teor\u00eda o dogma social. 5. Caer en la aventura, en la que cada cual individualmente suelta su imaginaci\u00f3n, cuando esto es un proceso milenario cosmunitario. No valorar el proceso hist\u00f3rico y experiencial de quienes configuraron en un largu\u00edsimo per\u00edodo de vida el Sumakawsay. Comenzar a construir su Buen Vivir, muy particular e individual, y desde ah\u00ed lanzar sus teor\u00edas nuevas del Buen Vivir, que en muchos casos contradigan a los procesos milenarios de los pueblos y las presenten como verdades propias, fruto o a pretexto de su libertad de pensamiento y libertad de expresi\u00f3n. 6. Que se apliquen paradigmas civilizatorios reduccionistas a un arquetipo 80 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 81 Construyendo el Buen Vivir multiversal. Que partiendo de lineamientos anversos se hagan adaptaciones sutiles y se construya un Sumak Kawsay que contradiga las bases y fundamentos de su esencia primordial. Que quede solo con ropaje andino pero en el condumio sea civilizatorio -como actualmente se presenta-, de la misma manera como se ha ido construyendo el folclorismo andino en estos 500 a\u00f1os, que no es mas que souvenir para el etnoturismo civilizatorio. Y desde ah\u00ed habr\u00e1 que ir marcando las rupturas para que la flor del Sumakawsay se manifieste y se esparza con el viento y no sea arrinconado como \"hierba mala\". 7. Que se vayan creando apellidos para el Sumakawsay y el Buen Vivir. As\u00ed como con el desarrollo, en que le han ido dando las vueltas para pretender hacerlo a sus medidas, y luego surja un Sumakawsay sustentable, Sumak Kawsay identitario, Sumak Kawsay revolucionario, Sumak Kawsay socialista, etc. Con el Buen Vivir, que m\u00e1s ha sido una teor\u00eda desde S\u00f3crates podr\u00eda ser obvio, pero con algo tan profundo por su historicidad y vivencialidad milenaria ser\u00eda un insulto a todos esos pueblos, a sus muertes y a sus dolores. 8. Establecer indicadores del Buen Vivir. Algunos ya se han lanzado a delimitar indicadores sin antes precisar y renacer la estructura fundamental del Sumakawsay, y esto puede llevar a algo mec\u00e1nico y a un nuevo tecnicismo. Pretender ir de la t\u00e9cnica a la conciencia, de la teor\u00eda a la conciencia, de la econom\u00eda a la conciencia, y no comprender que es al rev\u00e9s, que es en primera instancia comprender y enraizar la conciencia org\u00e1nica total, la matriz desde la cual se paren las dem\u00e1s expresiones de vida. Y de esta manera, todas est\u00e9n conectadas a la fuente y no comiencen a dispararse a su libre arbitrio y terminar y\u00e9ndose en contra de quien sostiene y mantiene todo ello: la Madre Naturaleza. 9. Caer en la idealizaci\u00f3n y romanticismo de lo que fue el proceso de nuestros antepasados al configurar este sistema de vida, y crearse falsas ilusiones de que ya llega el para\u00edso. Siempre han habido y habr\u00e1n controversias y dificultades, y es muy dif\u00edcil llevar a la pr\u00e1ctica todo lo que conceptualmente y transcentualmente se plantea. No somos ilusos en pensar que nuestros abuelos ya vivieron plenamente el Sumakawsay. Adem\u00e1s que configurar el Sumakawsay como principios de vida les tom\u00f3 varios per\u00edodos para irlo sistematizando y aplicando en todos los \u00f3rdenes y situaciones. Incluso quedaron en algunos contextos como expectativas y no se lograron ejercitarlas ampliamente en toda la poblaci\u00f3n, y en muchos casos qued\u00f3 reducido a ciertas cosmunidades. En ese sentido, nos llevar\u00e1 muchos a\u00f1os para que se asiente el Sumakawsay - vitalismo en este tiempo y mucho m\u00e1s para que cuaje en la conciencia cotidiana de la gente. La expresi\u00f3n de la diferencia, que es algo natural en la vida siempre traer\u00e1 conflictos y deberemos ir reaprendiendo paulatinamente a asimilar, interiorizar y enraizar el respeto. Esta palabra es la base de todo. El respeto es humildad y mientras el ser humano no logre encarnarlo cada vez m\u00e1s plenamente en su conciencia, existir\u00e1n las disputas. Sin embargo, ese es el medio o instrumento que tenemos los humanos para, como \"Caminantes del Arco\u00edris\" cumplir con nuestra tarea y misi\u00f3n de vida, de re-activarnos de seres humanos individuales y separados a seres humanos totales (maestros de la vida). Que ciertos grupos o pueblos quieran apropiarse y decir que es suyo. En esto es importante dejar bien claro, que el Sumakawsay no tiene que ver con razas o etnias o geograf\u00edas o grupos, que quieran utilizar o aprovechar para atribuirse potestades, en alg\u00fan sentido o forma. A la final de cuentas, el vitalismo ha sido conocido y practicado por toda la humanidad en diferentes per\u00edodos de su existencia y en las diferentes regiones de la Madre Tierra. Evidentemente con diferentes nombres y variedades, pero a la final dentro de la misma esencia del Convivir Natural Arm\u00f3nico o Filosof\u00eda de la Vida (vitalismo). Esto significa que el Sumakawsay \"no es propiedad exclusiva del aimara -y quechua hablantes-, ni de personas con tez oscura, sino de todos los pueblos de buena voluntad que quieren y trabajan por un cambio radical (paradigm\u00e1tico) en las relaciones humanas y con la naturaleza.\" (Esterman 2008) Atawallpa Oviedo: Terapeuta Vitalista (autodidacta), Abogado y Doctor en Jurisprudencia (UCE). Conferencista y animador internacional: Francia, Suiza, B\u00e9lgica, Alemania, Suecia, Espa\u00f1a, Bolivia. Impulsor del Movimiento Sumak: organizaci\u00f3n hol\u00edstica que impulsa el Sumakawsay en conjunci\u00f3n con el Vitalismo a nivel mundial. 82 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 83 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAFIA Acosta, Alberto (2010); \"El Buen Vivir en el camino del post-desarrollo - Una lectura desde la Constituci\u00f3n de Montecristi\", Policy Paper N\u00b0 9, Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. http://library.fes.de/pdf-files/bueros/ quito/07671.pdf Acosta, Alberto (2011); \"Los Derechos de la Naturaleza - Una lectura sobre el derecho a la existencia\", en varios autores (Alberto Acosta y Esperanza Mart\u00ednez - editores); La Naturaleza con Derechos - De la filosof\u00eda a la pol\u00edtica, Abya-Yala, serie debate Esposto, R. y S. Holas (2008) Rodolfo Kusch: hacia una condici\u00f3n postcolonial pensada desde categor\u00edas epistemol\u00f3gicas situadas. Dissidences. Hispanic Journal of Theory and Criticism,4/5. Estermann, Josef (1998) Filosof\u00eda andina. Estudio intercultural de la sabidur\u00eda aut\u00f3ctona andina. Ediciones Abya-Yala, QuitoEstermann, Josef (2008) Si el sur fuera el norte: Chakanas interculturales entre Andes y Occidente. ISEAT, Junio 2008. 359 pp, La Paz, Bolivia. Chopra ,Deepak (2007) Jam\u00e1s Moriremos, Editorial: Alamah, M\u00e8xicoDavalos, Pablo (2009) Reflexiones sobre el Sumak Kawsay (buen vivir) y las teor\u00edas del desarrollo, en ALAI, Am\u00e9rica Latina en Movimiento. http://alainet.org/active/25617&lang=es Gimbutas, Marija (1989) El lenguaje de la DiosaHuanacuni Mamani Fernando (2010) \"Vivir Bien/Buen Vivir \" - Filosof\u00eda, pol\u00edticas, estrategias y experiencias regionales, Convenio Andr\u00e9s Bello, La Paz . Isch L\u00f3pez, Edgar (2008), El \"buen vivir\" o Sumak Kawsay, en www.voltairenet.org/a157761Jenkins, Elisabeth (1998) Iniciaci\u00f3n en el coraz\u00f3n de los Andes. Ediciones B, Barcelona.Kusch, Rodolfo ( 1975) Am\u00e9rica Profunda, Editorial Biblos, Buenos Aires, ArgentinaMedina, Javier (2001) Suma Qama\u00f1a. La comprensi\u00f3n ind\u00edgena de la Vida Buena, Esta publicaci\u00f3n cuenta con el financiamiento del Programa de Apoyo a la Gesti\u00f3n P\u00fablica Descentralizada y Lucha contra la Pobreza de la Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Alemana (PADEP/GTZ).Serie: Gesti\u00f3n P\u00fablica Intercultural (GPI). No. 8, Bolivia. Milla Villena, Carlos (2005) G\u00e9nesis de la Cultura Andina, Ediciones Amaru Wayra, Lima Per\u00faPrada A, Ra\u00fal (2011) La Guerra de la Madre Tierra, en Horizontes n\u00f3madas.http://horizontesnomadas. blogspot.com/2012/01/la-guerra-de-la-madre-tierra.html?spref=bl Ram\u00edrez Gallegos, Rene (2010), Socialismo del sumak kawsay o biosocialismo republicano , en Rebeli\u00f3n 84 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 85 Construyendo el Buen Vivir Crecimiento, Decrecimiento, y Buen Vivir Koldo Unceta. Introducci\u00f3n El prop\u00f3sito de estas l\u00edneas no es otro que el de discutir las relaciones existentes entre crecimiento, decrecimiento y buen vivir, tratando de profundizar en un asunto que en ocasiones se presenta de manera un tanto grosera. Como es sabido, en algunos sectores sociales y acad\u00e9micos de Europa ha ido tomando fuerza la noci\u00f3n de decrecimiento, en gran medida como respuesta a los fracasos y a los problemas generados por el crecimiento econ\u00f3mico y por la l\u00f3gica del desarrollo habido durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. Algunos de esos sectores, se han hecho eco de los debates surgidos en Am\u00e9rica Latina sobre el Buen Vivir y ha establecido una relaci\u00f3n entre ambos asuntos. Incluso se han llegado a convocar encuentros y seminarios bajo el t\u00edtulo de \"Buen Vivir y Decrecimiento\" dando por supuesto que ambos conceptos son diferentes caras de un mismo prop\u00f3sito. Por ello, resulta necesario examinar las posibles relaciones entre ambas cosas y hacerlo desde el principio: \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene crecer o decrecer para vivir bien? Las reflexiones que se plantean a continuaci\u00f3n constituyen tan s\u00f3lo unas primeras ideas sobre el tema, elaboradas para ser discutidas en este Seminario \"Construyendo el Buen Vivir\", como base para llevar posteriormente adelante una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda sobre el tema. Cabr\u00eda se\u00f1alar de entrada que el crecimiento econ\u00f3mico ha formado parte esencial de las estrategias orientadas al desarrollo, entendido \u00e9ste como el logro de un mayor bienestar. Adem\u00e1s ello ha estado en el centro de los enfoques dominantes en el \u00e1mbito de los estudios sobre el desarrollo. Frente a \u00e9sto, la aproximaci\u00f3n alternativa al Buen Vivir se plantear\u00eda como rechazo de la idea desarrollista, en l\u00ednea con las posiciones del postdesarrollo lo que, 86 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 87 Construyendo el Buen Vivir a su vez, descansar\u00eda en una l\u00f3gica decrecentista frente a la apuesta por el crecimiento. As\u00ed las cosas, de la misma forma que las fracasadas apuestas por el desarrollo y el bienestar han descansado en el crecimiento, la opci\u00f3n por el Buen Vivir en clave postdesarrollista deber\u00eda necesariamente basarse en la apuesta por el decrecimiento. En este sentido, estar\u00edamos ante dos l\u00f3gicas antag\u00f3nicas e irreconciliables. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 hay de cierto en este planteamiento? El crecimiento en la historia del pensamiento sobre el desarrollo Antes de adentrarnos en el an\u00e1lisis de esta cuesti\u00f3n, convendr\u00eda subrayar que el tema dista mucho de ser simple, lo que sugiere la conveniencia de identificar elementos de confluencia y elementos de conflicto existentes entre ambas nociones. Para ello es obligado realizar algunas precisiones conceptuales, que comenzaremos mediante un breve apunte sobre la cuesti\u00f3n del crecimiento y el significado que este ha tenido como expresi\u00f3n del progreso y el desarrollo, recogiendo algunas ideas que ya he planteado con anterioridad en diversos trabajos. De manera muy general, la defensa del crecimiento como fundamento del bienestar tiene que ver con cuatro asuntos clave que conviene recordar. El primero de ellos es la apelaci\u00f3n a las necesidades humanas y al imperativo de producir m\u00e1s para poder satisfacer las mismas, especialmente cuando la poblaci\u00f3n iba en aumento y sus expectativas de bienestar se iban ensanchando. De ah\u00ed que para que la gente pudiera acceder a lo que necesitaba hac\u00eda falta producir m\u00e1s, era preciso el crecimiento.El segundo argumento es el que se refiere al incremento de las rentas para poder adquirir los bienes y servicios deseados. Desde esa preocupaci\u00f3n la econom\u00eda deber\u00eda crecer para generar un mayor n\u00famero de empleos y, de modo m\u00e1s general, para que la gente pueda disponer de mayores rentas para incrementar su bienestar. De hecho, cuando se habla del crecimiento, el mismo se expresa como un incremento del producto o del ingreso por habitante. El tercer asunto a considerar es que el crecimiento econ\u00f3mico, y especialmente su expresi\u00f3n contable -el incremento del PIB/hab.-, ha sido una manera muy c\u00f3moda que los economistas han encontrado para simplificar la realidad, y poder as\u00ed plantear an\u00e1lisis y objetivos cuantitativos, susceptibles de ser plasmados en modelos, lo que por otra parte, ha sido de gran utilidad para muchos pol\u00edticos a la hora de ofrecer resultados sobre su gesti\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de las repercusiones reales en t\u00e9rminos de bienestar. Finalmente, es preciso recordar que la apuesta por el crecimiento ha sido una magn\u00edfica coartada para evitar el debate sobre la distribuci\u00f3n. En efecto, en la medida en que la tarta se hiciera mayor, habr\u00eda m\u00e1s posibilidades de repartir la misma. De esa forma, el crecimiento acab\u00f3 por convertirse en un imperativo sin el cual las posibilidades de llevar a cabo cualquier pol\u00edtica social se hac\u00edan mucho m\u00e1s complicadas. Sin embargo, y pese a las anteriores consideraciones, la defensa del crecimiento econ\u00f3mico no ha sido en modo alguno un\u00e1nime a lo largo de la historia reciente. Por el contrario han sido muchos los autores y los puntos de vista desde los que se ha discutido la bondad o la necesidad del crecimiento. Por un lado, se ha venido cuestionando reiteradamente la defensa del crecimiento como fin en s\u00ed mismo, subray\u00e1ndose que, en todo caso, la expansi\u00f3n de la producci\u00f3n s\u00f3lo podr\u00eda ser un medio para lograr un mayor bienestar. Esta preocupaci\u00f3n ya ven\u00eda desde Arist\u00f3teles, para quien \"la riqueza no es el bien que estamos buscando, ya que solamente es \u00fatil para otros prop\u00f3sitos y por otros motivos\", y la misma ha sido recogida pos un gran n\u00famero de economistas. Autores desarrollistas como Perroux se preguntaron sobre la utilidad del el crecimiento, y sobre las condiciones en que el mismo podr\u00eda ser provechoso, dando por supuesto que sus bondades no estaban predeterminadas. M\u00e1s recientemente, la cuesti\u00f3n de los fines y los medios ha sido resaltada por Amartya Sen al afirmar que \"aunque los bienes y servicios son valiosos, no lo son por s\u00ed mismos\" y que \"su valor radica en lo que pueden hacer por la gente o m\u00e1s bien, lo que la gente puede hacer con ellos\". Este planteamiento es el que se encuentra en la base del enfoque de capacidades y de las propuestas del PNUD sobre el Desarrollo Humano. La preocupaci\u00f3n por los negativos efectos de considerar el crecimiento como eje del bienestar ha constituido una constante a lo largo de la historia, hasta Bien Estar Desarrollo CrecimientoBuen Vivir Postdesarrollo \u00bfDecrecimiento?88 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 89 Construyendo el Buen Vivir el punto de que un economista del desarrollo tan destacado como Albert Hirshman, lleg\u00f3 a se\u00f1alar que \"la econom\u00eda del desarrollo deb\u00eda guardarse muy bien de pedir prestado de la econom\u00eda del crecimiento\". Sin embargo, el cuestionamiento del crecimiento econ\u00f3mico ha ido mucho m\u00e1s all\u00e1 de la preocupaci\u00f3n por los fines y los medios del desarrollo. Como es bien sabido, el crecimiento ha causado numerosos problemas a la humanidad y no pocos autores han subrayado que el mismo no ha supuesto siempre mayor bienestar, ni se ha traducido en que la gente se sintiera mejor. En este campo podemos encontrar numerosas posiciones cr\u00edticas. La de Hirsch vino a subrayar la existencia de l\u00edmites sociales al crecimiento, ya que determinados bienes -que el llam\u00f3 posicionales- s\u00f3lo podr\u00edan estar disponibles para una parte de la sociedad. Por su parte, Scitovski se\u00f1al\u00f3 la existencia de una d\u00e9bil relaci\u00f3n entre el ingreso y la felicidad, apuntando entre otras cosas que un mayor ingreso -con el que poder vivir mejor- se lograba muchas veces a costa de un mayor sufrimiento y alienaci\u00f3n que, en realidad, supon\u00eda vivir peor. Max-Neef subrayar\u00eda que las necesidades humanas pueden satisfacerse de formas diversas, y que la insistencia en el ingreso y en los bienes materiales como \u00fanicos satisfactores supon\u00eda que la calidad de vida quedaba sacrificada por la obsesi\u00f3n de incrementar la productividad de los medios. Finalmente, en este breve repaso, es obligado citar de nuevo a Sen, para quien el bienestar no es s\u00f3lo el resultado obtenido, sino la forma misma de conseguirlo -la agencia-, como expresi\u00f3n del propio proceso y de la posibilidad de las personas de der protagonistas y no meros destinatarios de los resultados obtenidos por la acci\u00f3n de otros. En definitiva, podemos observar que desde distintos puntos de vista se ha venido mostrando que el crecimiento econ\u00f3mico ha generado en ocasiones muchos m\u00e1s problemas de los que deb\u00eda solucionar, constituyendo al mismo tiempo una fuente de frustraci\u00f3n y de malestar para muchas personas. Adem\u00e1s, junto a todo esto, desde hace varias d\u00e9cadas se ha venido insistiendo tambi\u00e9n en que el crecimiento econ\u00f3mico ilimitado era inviable desde el punto de vista de los recursos naturales, por lo que el mismo no era universalizable. Desde la publicaci\u00f3n del Informe Meadows a principios de los a\u00f1os 70 han sido numerosos los autores que han llamado la atenci\u00f3n sobre la finitud de los recursos naturales y la inviabilidad del crecimiento ilimitado. De esta manera se pondr\u00eda asimismo de manifiesto el problema de la redistribuci\u00f3n y las cuestiones asociadas a la solidaridad tanto intra como intergeneracional. En efecto, la cuesti\u00f3n de la sostenibilidad vendr\u00eda a subrayar que no s\u00f3lo exist\u00eda un problema de justicia social en el presente, sino tambi\u00e9n que la insistencia en el crecimiento econ\u00f3mico representaba una apuesta irresponsable basada en el agotamiento paulatino de las fuentes de vida de las futuras generaciones.Bien Estar y Buen Vivir Todo lo anterior pone sobradamente de manifiesto que, pese a la permanente defensa de un v\u00ednculo indisoluble entre crecimiento y bienestar, la relaci\u00f3n entre ambas cosas dista mucho de ser tan clara como se ha pretendido. Por el contrario, como se ha mostrado en numerosas ocasiones, el crecimiento econ\u00f3mico se ha traducido muchas veces en malestar antes que en bienestar humano. Ahora bien \u00bfsupone eso que, razonando en sentido contrario, el Buen Vivir -como expresi\u00f3n de una nueva forma de entender la vida humana- deba descansar sobre el decrecimiento? Para poder responder a esta pregunta es preciso examinar con mayor detalle algunas de las preocupaciones del Buen Vivir, compar\u00e1ndolas con las de la visi\u00f3n convencional del Bienestar. Comenzando por \u00e9ste \u00faltimo concepto, pueden identificarse tres preocupaciones que han estado presentes, aunque de distinta manera, en el debate econ\u00f3mico y social relativo al Bienestar habido en el mundo occidental, y que a los efectos del an\u00e1lisis que aqu\u00ed se plantea, puede ser de utilidad recordar. Estas han sido las siguientes: Por un lado la ya mencionada preocupaci\u00f3n por producir m\u00e1s para superar la escasez y permitir el acceso a un mayor n\u00famero de bienes y servicios como condici\u00f3n para satisfacer mejor las necesidades. En segundo lugar, las preocupaciones relacionadas con la distribuci\u00f3n y la equidad, reflejada en los debates y en la literatura sobre la pobreza y la desigualdad, especialmente en los sectores progresistas o de izquierda. Y en tercer t\u00e9rmino, la insistencia en el progreso, en la transformaci\u00f3n y el cambio social, en la ruptura con limitaciones derivadas de la tradici\u00f3n, como medios para lograr un mayor grado de bienestar personal y colectivo. Dicha insistencia se inscribir\u00eda, por otra parte, en una clara visi\u00f3n lineal de la historia. Bien Estar Buen Vivir Expansi\u00f3n productiva para satisfacci\u00f3n de necesidadesArmon\u00eda interior Distribuci\u00f3n y equidad Armon\u00eda social Progreso y cambio social Armon\u00eda con la naturaleza90 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 91 Construyendo el Buen Vivir Por el otro lado, refiri\u00e9ndonos ahora a la noci\u00f3n de Buen Vivir, y m\u00e1s all\u00e1 de las distintas conceptualizaciones y estrategias planteadas sobre el mismo, pueden identificarse tres preocupaciones esenciales en el debate, presentes en las distintas corrientes que participan en el mismo: Primeramente, la preocupaci\u00f3n por el logro de una mayor armon\u00eda interior que permita a las personas vivir de manera m\u00e1s acorde consigo mismas, y con sus propias convicciones y creencias. En segundo t\u00e9rmino, la necesidad de una mayor armon\u00eda entre las personas y los grupos sociales como condici\u00f3n para avanzar hacia el Buen Vivir. Y en tercer lugar la armon\u00eda con la naturaleza como requisito insoslayable para sustentar un modelo de vida compatible con la idea de Buen Vivir. Si comparamos los dos tipos de preocupaciones (las relativas a los debates sobre el Bien Estar y las que est\u00e1n m\u00e1s presentes en los estudios sobre el Buen Vivir), nos encontramos con que s\u00f3lo en uno de los puntos, el de las relaciones sociales, puede observarse una cierta conexi\u00f3n. En ambos casos se detecta una preocupaci\u00f3n por la armon\u00eda social como condici\u00f3n para una vida m\u00e1s satisfactoria. Ello no obstante, la manera en que desde el pensamiento occidental se ha abordado generalmente el asunto - aumentar la tarta como condici\u00f3n para poder repartirla, en vez de repartir lo que hay - ha provocado un serio deterioro tanto de la propia condici\u00f3n humana -cada vez menor armon\u00eda interior, mayor insatisfacci\u00f3n y ansiedad-, como de las relaciones con el resto de la naturaleza, cada vez menos arm\u00f3nicas y m\u00e1s distantes. Algunas consideraciones sobre el Decrecimiento Partiendo de estas consideraciones \u00bfc\u00f3mo plantear entonces de la relaci\u00f3n entre Decrecimiento y Buen Vivir? \u00bfRepresenta el Decrecimiento una aportaci\u00f3n sustancial, una propuesta que encaja perfectamente con el Buen Vivir, como algunos parecen plantear? Desde mi punto de vista la respuesta a estos interrogantes exige tomar en consideraci\u00f3n tres aspectos diferentes del tema. En primer lugar, es preciso contextualizar el debate y tener en cuenta los antecedentes, pues la cr\u00edtica del crecimiento econ\u00f3mico no es en absoluto algo nuevo. En segundo t\u00e9rmino, hace falta examinar y concretar los contenidos de la propuesta. Y finalmente, se requiere precisar el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la misma. Por lo que se refiere al primero de estos tres asuntos, hay que se\u00f1alar que, como ya se ha apuntado, las propuestas sobre la conveniencia de detener el crecimiento no son nuevas en absoluto, lo que obliga a examinar con cierto detalle cuales son las novedades que ahora se plantean. Lo cierto es que son numerosos los autores que han venido insistiendo en la necesidad de poner freno al crecimiento para poder incrementar el bienestar de las personas y de la humanidad en su conjunto. Por ejemplo, hace m\u00e1s de 150 a\u00f1os que Stuart Mill hablaba del estado estacionario en estos t\u00e9rminos: \"Una condici\u00f3n estacionaria del capital y de la poblaci\u00f3n no entra\u00f1a el estancamiento del progreso humano. El \u00e1mbito para el desarrollo de todos los tipos de cultura mental, y de progreso social y moral, ser\u00eda tan amplio como siempre; y podr\u00eda mejorarse el Arte de Vivir con muchas m\u00e1s probabilidades\" Ya en el siglo XX Georgescu-Roegen, considerado el padre de la econom\u00eda ecol\u00f3gica, defend\u00eda la necesidad de detener el crecimiento y apostar por el estado estacionario como base de la bioeconom\u00eda que \u00e9l propon\u00eda. Son tambi\u00e9n conocidos los ya mencionados Informes al Club de Roma de principios de los a\u00f1os 70, en los que se avanz\u00f3 la propuesta de crecimiento cero (en el primer informe) y se insisti\u00f3 en la necesidad de diferenciar entre el crecimiento indiferenciado da\u00f1ino, como el de las c\u00e9lulas cancerosas, y el crecimiento diferenciado, u org\u00e1nico, concebido m\u00e1s all\u00e1 de lo material (segundo informe). En este orden de cosas es preciso recordar tambi\u00e9n a los representantes del pensamiento alternativo antidesarrollista, como Andr\u00e9 Gorz, Ivan Illich, y otros, que plantearon reiteradamente la necesidad de apostar por una noci\u00f3n de progreso social alejada del crecimiento. Y est\u00e1, efectivamente, la corriente m\u00e1s reciente del decrecimiento, muchos de cuyos defensores -como Latouche- se inscriben en la cr\u00edtica global de la modernidad y se reclaman postdesarrollistas. Sin embargo, no todos los defensores del decrecimiento hablan de lo mismo, pudi\u00e9ndose distinguir distintos matices entre ellos como veremos en seguida. En cualquier caso, y a los efectos que aqu\u00ed nos interesan, resulta de inter\u00e9s recordar que la propuesta del decrecimiento no supone una gran novedad, si tenemos en cuenta los numerosos antecedentes existentes en torno al estado estacionario, el crecimiento cero, o la necesidad de abandonar la idea del crecimiento ilimitado. Es preciso por tanto, contextualizar el debate y preguntarse por los aspectos realmente novedosos, huyendo de planteamientos generalistas o superficiales Para algunos, como el propio Latouche, el decrecimiento es m\u00e1s que nada una consigna, una llamada de atenci\u00f3n sobre las nefastas consecuencias del crecimiento. Se tratar\u00eda por tanto de una noci\u00f3n cuyo objetivo es sacudir los cimientos del desarrollo como propuesta fracasada. En esta l\u00ednea, Aries, otro de los autores franceses defensores del decrecimiento, lo define como una palabra-ob\u00fas. De acuerdo con esta forma de razonar, el decrecimiento 92 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 93 Construyendo el Buen Vivir se definir\u00eda m\u00e1s bien como una cr\u00edtica frontal al crecimiento que como una alternativa con propuestas concretas. Pero existen preguntas ineludibles, a las que es preciso dar respuesta a los efectos que aqu\u00ed nos interesa: \u00bfCu\u00e1les son los contenidos de la propuesta? \u00bfQu\u00e9 supondr\u00eda en concreto apostar por el decrecimiento? \u00bfDisminuir la producci\u00f3n? \u00bfDisminuir el valor monetario de la producci\u00f3n? \u00bfDisminuir el componente f\u00edsico de la producci\u00f3n? \u00bfSe trata de algo que va m\u00e1s all\u00e1 de lo productivo? Lo cierto es que muchas de estas preguntas no est\u00e1n claramente respondidas en algunas de las principales referencias de la literatura reciente sobre el decrecimiento. Por otra parte, tampoco puede obviarse otro tema relativo al concepto de decrecimiento y es el que se refiere a sus l\u00edmites. \u00bfHasta cu\u00e1ndo hay que decrecer? \u00bfTiene l\u00edmites el decrecimiento? Algunos defensores del decrecimiento se molestan cuando se les plantea esta objeci\u00f3n y argumentan que es obvio, que existen unos m\u00ednimos vitales que siempre ser\u00edan un l\u00edmite al decrecimiento. Sin embargo, en mi opini\u00f3n se trata de una cuesti\u00f3n que merece ser considerada. Finalmente, hay una cuesti\u00f3n no menos importante que requiere ser tenida en cuenta. \u00bfCu\u00e1l es el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la propuesta? \u00bfSe trata de un planteamiento aplicable en todos los pa\u00edses y territorios, con independencia de su situaci\u00f3n y de sus necesidades humanas y productivas? Algunos autores han tratado de escapar de esta l\u00f3gica, planteando una propuesta m\u00e1s matizada sobre el decrecimiento, que tenga en cuenta las muy diversas situaciones existentes en unos y otros lugares, y la necesidad de proponer unos objetivos realistas. Se trata de la idea de Decrecimiento Sostenible defendida entre otros por Schneider, por Martinez Alier, o por Bermejo. As\u00ed, en la formulaci\u00f3n de Schneider, el Decrecimiento Sostenible de define como la \"reducci\u00f3n equitativa de los niveles de producci\u00f3n y consumo que permita aumentar el bienestar humano y mejorar las condiciones ecol\u00f3gicas tanto a nivel local como global, en el corto y en el largo plazo\". Decrecimiento y Buen Vivir Llegados a este punto, podemos ya plantear algunas consideraciones sobre la relaci\u00f3n entre Decrecimiento y Buen Vivir. Como ve\u00edamos al comienzo, algunos autores y organizaciones sociales, especialmente en Europa, plantean la existencia de una relaci\u00f3n natural entre ambos conceptos, tan natural que casi no necesita demostrarse ni justificarse. A lo largo de las l\u00edneas anteriores se ha tratado de aportar elementos de juicio que permitan analizar este asunto con mayor rigor. Por ello trataremos de responder a las preguntas planteadas al inicio distinguiendo para ello dos planos diferentes. En primer lugar consideraremos los aspectos conceptuales del tema. De acuerdo a lo expuesto m\u00e1s arriba, gran parte de las posiciones decrecentistas descansan sobre la cr\u00edtica del productivismo del modelo dominante y la consiguiente necesidad de plantear una propuesta que vaya en sentido contrario, que se oriente a una disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n. Sin embargo, cabe preguntarse sobre el inter\u00e9s de centrar el debate sobre el Buen Vivir de nuevo sobre los aspectos relativos a la producci\u00f3n. Desde mi punto de vista, es necesario subrayar la importancia de escapar de la l\u00f3gica del PIB como referencia esencial del Bienestar, pero tambi\u00e9n del Buen Vivir. No podemos sustituir la defensa del crecimiento (que estrictamente es el incremento del PIB/hab.) por la defensa del decrecimiento (que, en buena l\u00f3gica, ser\u00eda la defensa de la disminuci\u00f3n del PIB/hab.), pues la problem\u00e1tica del Bienestar o la del Buen Vivir son mucho m\u00e1s complejas y desbordan, con mucho, los aspectos productivos. Y en segundo t\u00e9rmino, creemos que es preciso tener en cuenta la gran diferencia existente entre unas y otras sociedades en lo referente a su capacidad productiva y a la posibilidad de satisfacer las necesidades materiales de la poblaci\u00f3n. En ese sentido, si bien es cierto que muchos pa\u00edses y territorios tienen unos niveles de producci\u00f3n excesivos, que nada tienen que ver con las necesidades reales, y que se basan adem\u00e1s en esquilmar los recursos naturales, no es menos cierto que otras sociedades requieren de un incremento de la producci\u00f3n para asegurar la satisfacci\u00f3n de necesidades vitales como pueden ser la alimentaci\u00f3n, la vivienda, o el transporte. Por ello, el Decrecimiento dif\u00edcilmente puede estar en la agenda de muchas sociedades que aspiran al Buen Vivir pero que reclaman incrementar la producci\u00f3n de bienes y servicios b\u00e1sicos para cubrir sus necesidades fundamentales. Terminar\u00e9 esta valoraci\u00f3n preliminar sobre las relaciones entre Decrecimiento y Buen Vivir con algunas reflexiones finales. Por una parte, considero que es preciso tener en cuenta que, como han se\u00f1alado diversos autores -entre otros Acosta, Gudynas, o Tortosa- el Buen Vivir es un concepto en construcci\u00f3n. De manera similar se han referido otros a la noci\u00f3n de Decrecimiento, se\u00f1alando que se trata sobre todo de un enfoque, de una cr\u00edtica al crecimiento, que de un concepto acabado. En las l\u00edneas anteriores se han subrayado diversos asuntos que afectan al debate actualmente existente sobre el tema, y que muestran la existencia de cuestiones abiertas y no resueltas. Sin una 94 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 95 Construyendo el Buen Vivir concreci\u00f3n mucho mayor no puede sostenerse en rigor que el Decrecimiento sea una condici\u00f3n del Buen Vivir, ni que el mismo garantice unas relaciones m\u00e1s arm\u00f3nicas en las tres dimensiones ya mencionadas. En consecuencia, no parece que pueda hablarse de la existencia de base s\u00f3lida para establecer un v\u00ednculo entre ambas nociones, por lo que la identificaci\u00f3n entre las mismas puede responder, m\u00e1s que otra cosa, a un cierto voluntarismo. Pero adem\u00e1s de la necesaria profundizaci\u00f3n en los aspectos conceptuales del debate, no debemos olvidar los problemas pol\u00edticos asociados al mismo. A lo largo de este mismo seminario se viene planteando la necesidad de generar consensos sobre el Buen Vivir que le den una mayor potencialidad. Pues bien, desde este punto de vista, la identificaci\u00f3n entre Buen Vivir y Decrecimiento puede perjudicar el avance del Buen Vivir, sobre todo si se tiene en cuenta la coexistencia de diversos proyectos pol\u00edtico-sociales en pa\u00edses como Ecuador o Bolivia que se confrontan de manera especial en torno a temas cono el extractivismo y la necesidad o no de mantener la actual pol\u00edtica de explotaci\u00f3n de los recursos naturales no renovables. Desde ese punto de vista, y cuando desde algunos sectores se apela a la necesidad de perpetuar el modelo extractivista para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n m\u00e1s desfavorecida y garantizar la provisi\u00f3n de bienes b\u00e1sicos, no parece lo m\u00e1s apropiado vincular el Buen Vivir a una idea -como la del Decrecimiento- concebida en otro contexto y que podr\u00eda ser f\u00e1cilmente manipulada. Apunte final Antes de terminar me gustar\u00eda plantear, de forma telegr\u00e1fica, algunas ideas que podr\u00edan servir de base para integrar la reflexi\u00f3n sobre el crecimiento y el decrecimiento en el debate sobre el Buen Vivir. En primer lugar, considero la necesidad de partir de una idea del Buen Vivir abierta y mestiza, que adem\u00e1s de reivindicar la importancia y las aportaciones de distintas cosmovisiones -como las de los pueblos andinos- acepte la existencia de una universalidad f\u00e1ctica, con interdependencias a distintas escalas, y con problemas y urgencias a los que hacer frente entre todos. En segundo t\u00e9rmino, creo necesario asumir los cambios y las transformaciones sociales como parte de la existencia humana, rechazando la noci\u00f3n de sociedades inmutables -que no existen m\u00e1s que sobre el papel- al margen del debate de ideas y de las influencias y las corrientes culturales diversas. Ello no obstante, me parece fundamental rechazar la linealidad como caracter\u00edstica de los procesos de cambio social, tal como ha venido haciendo el pensamiento occidental dominante, as\u00ed como la imposici\u00f3n de referencias y valores contra de la opini\u00f3n de las mayor\u00edas sociales existentes en cada territorio. En cuarto lugar, me parece conveniente rechazar y superar el crecimiento y del decrecimiento como referencias y como propuestas globales, asociadas fundamentalmente al \u00e1mbito de la producci\u00f3n mercantil, planteando como alternativa el avance hacia una era de postcrecimiento con referencias y objetivos m\u00faltiples adaptados a cada caso. En mi opini\u00f3n, el avance hacia dicha era de postcrecimiento requiere trabajar en torno a diversos problemas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos que tienen que ver con reducir la esfera de lo mercantil, con el reparto del tiempo de trabajo, con la equidad de g\u00e9nero, con disminuir la escala de algunas actividades econ\u00f3micas, con enfrentar las desigualdades, o con reducir el uso de recursos no renovables y la generaci\u00f3n de residuos, entre otros. Finalmente, me parece necesario subrayar que dicha l\u00f3gica de postcrecimiento deber\u00eda enmarcarse en una l\u00f3gica multidimensional y multiescalar que no pierda de vista los problemas de la gobernanza global pero que, al mismo tiempo, se nutra de los avances y las experiencias locales que, como las generadas en torno al Buen Vivir andino, suponen aportaciones de gran inter\u00e9s para continuar este debate. Koldo Unceta: Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas. Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada e investigador del Instituto Hegoa, Universidad del Pa\u00eds Vasco (Espa\u00f1a)96 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 97 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAFIA Acosta, A. (2008): \"El Buen Vivir, una oportunidad por construir\", en Ecuador Debate n\u00ba 75, Quito.. Acosta, A. y E. Mart\u00ednez (comps.) (2011): El buen vivir. Una v\u00eda para el desarrollo. Abya-Yala, Quito. Acosta, A. (2011): \"El Buen Vivir en el camino del post-desarrollo. Una lectura desde la Constituci\u00f3n de Montecristi\", en Policy Paper n\u00ba 9. Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. Quito. Bermejo, R. et al. (2010): Menos es m\u00e1s: del Desarrollo Sostenible al Decrecimiento Sostenible. Cuadernos de Trabajo n\u00ba 52. Instituto Hegoa. Bilbao Gudynas, E. (2011): Buen vivir: Germinando alternativas al desarrollo. Am\u00e9rica latina en Movimiento. Febrero. Gudynas, E. y Acosta, A. (2011): \"El buen vivir m\u00e1s all\u00e1 del desarrollo\", en Qu\u00e9 (1983). \"Los bienes y la gente\", en Comercio Exterior, Vol. 33, n\u00b0 12. M\u00e9xicoHirsch, F. (1977): Social limits to growth. Cambridge University Press.Hirschman, A. (1961): La estrategia del desarrollo econ\u00f3mico. FCE. M\u00e9xicoLatouche, S. (2008): La apuesta por el decrecimiento. Icaria-Antrazyt. Barcelona.Latouche, S. (2009): Peque\u00f1o tratado del decrecimiento sereno. Icaria-M\u00e1s madera. Barcelona.Mart\u00ednez-Alier, J. (2009), \"Hacia un decrecimiento sostenible en las econom\u00edas ricas\" en Revista de Econom\u00eda Cr\u00edtica n\u00ba 8.Max-Neef, M. (1993): Desarrollo a escala humana. Nordan-Icaria. BarcelonaMeadows, D. et al. (1972): Los l\u00edmites del crecimiento. FCE. M\u00e9xicoScitovsky (1986): Frustraciones de la riqueza. FCE. M\u00e9xico Schneider, F., Kallis, G. y Mart\u00ednez Alier, J. (2010). \"Crisis or opportunity? Economic degrowth for social equity and ecological sustainability. Introduction to this special issue.\" en Journal of 18. Elsevier. Tortosa, J.M. (2009): Sumak Kawsay, Maldesarrollo Mal Maldesarrollo y Postdesarrollo. Una mirada transdisciplinar sobre el debate y sus implicaciones\", en Carta latinoamericana n\u00ba 7. CLAES. Montevideo98 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 99 Construyendo el Buen Vivir La Naturaleza como sujeto de derecho: posibilidad de \"medir\" lo intangible Yeimi Alexandra Arias Introducci\u00f3n Esta ponencia busca presentar de manera provocadora, la posible contradicci\u00f3n que genera la incorporaci\u00f3n de la categor\u00eda de sujeto de derecho dentro de la alternativa al desarrollo Buen Vivir; introducci\u00f3n que se realiza mediante la declaraci\u00f3n de la naturaleza como sujeto de derecho. Expondr\u00e9 dicha declaraci\u00f3n, como una forma de medir lo intangible, hacia una valoraci\u00f3n netamente pecuniaria de la naturaleza, en la misma v\u00eda del pensamiento occidental moderno. Para ello presentar\u00e9 primero las cosmovisiones que implican, de un lado el Buen Vivir y de otro el sujeto derecho, realizando a la par un esbozo de los presupuestos te\u00f3ricos de cada uno de ellos. Posteriormente se\u00f1alar\u00e9 algunas de las posibles contradicciones que esta fusi\u00f3n de categor\u00edas y sus visiones de mundo pueden generar, para finalmente intentar proponer una posible soluci\u00f3n a esta disyuntiva. Sujeto de derecho. La categor\u00eda de sujeto de derecho, proviene del derecho occidental y m\u00e1s precisamente \"del humanismo o personalismo jur\u00eddico, cuya ra\u00edz hist\u00f3rica se encuentra en la doctrina cristiana,\" como se\u00f1ala Fern\u00e1ndez Sessarego (2002, p.3), pero tiene unos antecedentes m\u00e1s antiguos en el derecho romano, donde, como afirma Schiffrin (2005), se consideraba a un sujeto mon\u00e1dico, aislado, due\u00f1o y propietario de los dem\u00e1s seres (mujer, animales, etc.); sujeto que se identificaba con el concepto de persona, pero que finalmente sirvi\u00f3 de base para lo que se conoce contempor\u00e1neamente 100 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 101 Construyendo el Buen Vivir como sujeto de derecho. Es en Roma donde se constituye la idea de las obligaciones, de dominio y de propiedad. Una idea de propiedad fundada en un sistema patriarcal extremadamente formal. Cada \"sujeto\" del grupo familiar, sin importar la cantidad de personas que hicieran parte de aquel, era propietario de su mujer, sus hijos y sus esclavos, al punto de poder disponer de su vida: matarlos y venderlos libremente. Este dominio o propiedad no solo abarcaba las personas del grupo, sino tambi\u00e9n su territorio: donde obten\u00edan su sustento, realizan sus actividades interpersonales y asentaban sus costumbres y tradiciones, es decir, lo que podr\u00edamos llamar actualmente su territorialidad. El sujeto de derecho se consolida en su significaci\u00f3n contempor\u00e1nea a partir del siglo XVII desde pensadores como Locke, Hobbes, Pundenforf y finalmente Leibniz, los cuales fundamentan el derecho subjetivo, como una materializaci\u00f3n de la condici\u00f3n moral del hombre, que por ostentar tal condici\u00f3n se hace acreedor de derechos, y por tanto \"sujeto de derecho\" (Zarca, 1999). Est\u00e1 visi\u00f3n, conduce a una separaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, el primero, sujeto de derecho, el segundo, elemento regulado al servicio del primero (ver L\u00f3pez Rivera, 2005), adem\u00e1s ubica al hombre en una posici\u00f3n jer\u00e1rquica superior a la de los dem\u00e1s seres existentes, y lo legitima para el control y la dominaci\u00f3n. La libertad para Kant, y la condici\u00f3n de s\u00ed mismo para Locke, son los elementos que diferencian al hombre de naturaleza, y por tanto son los que justifican la inmutabilidad de los derechos naturales del hombre, como algo per se, inherente al ser humano desde su misma creaci\u00f3n o nacimiento. En este sentido, el derecho de la ilustraci\u00f3n tuvo como base enaltecer el hombre como ser, naturalmente dotado de derechos, libre para actuar sobre los dem\u00e1s seres y por tanto aislado de los mismos; hecho que finalmente le permite comunicarse con \"los otros\", \u00fanicamente, a trav\u00e9s de la propiedad. Ello explica porque, Locke, uno de los pensadores m\u00e1s grandes en el surgimiento de mundo moderno, s\u00f3lo consideraba como derecho, el derecho de propiedad y todas su variaciones (Schiffrin, 2005). El sujeto de derecho, entonces, concreta el ideario jur\u00eddico occidental liberal, ya que al dotar al hombre de derechos, legitima ante el contrato social (positivizado en regulaciones jur\u00eddicas), el accionar del mismo como propietario y poseedor de potestades y de bienes; presupuesto fundamental del sistema capitalista y por su puesto de los estados modernos, estos tambi\u00e9n al servicio del capital en el sentir de O\u00b4donell (1977). Es as\u00ed como el sujeto de derecho responde a una cosmovisi\u00f3n moderna, pues al exaltar la propiedad como m\u00e1ximo valor, al constituir un sujeto individual y al pretender universalizar y naturalizar los derechos del hombre como condici\u00f3n inalienable, posibilita el desarrollo del paradigma economicista identificado con el desarrollo (el principio de ganancia), la homogenizaci\u00f3n, la universalizaci\u00f3n axiol\u00f3gica-normativa y el trabajo como sentido de la existencia misma. Todas la declaraciones originarias de derechos, incluidas las m\u00e1s representativas como la de Virginia y la misma declaraci\u00f3n de los derechos del hombre y del ciudadano se fundamentan en esos presupuestos, heredados por un lado de la tradici\u00f3n romana, sobre todo el derecho continental europeo de donde proviene el derecho Latinoamericano, y de otro lado, del derecho moderno que estima a un individuo omnipotente y aislado que se define concretamente por la propiedad y la posesi\u00f3n. En el derecho contempor\u00e1neo, espec\u00edficamente en el derecho Latinoamericano, la categor\u00eda de sujeto derecho, en la perspectiva de sus or\u00edgenes, no solo ha permitido el reconocimiento de derechos primero civiles, luego sociales, econ\u00f3micos y culturales, sino que a trav\u00e9s del sistema jur\u00eddico ha incorporado a los individuos, grupos econ\u00f3micos, y comunidades al sistema comercial capitalista; dicho de otro modo el sujeto de derecho ha sido y sigue siendo instrumental al sistema econ\u00f3mico imperante. El Buen Vivir La alternativa al desarrollo \"Buen Vivir\", se erige como una propuesta de origen ind\u00edgena latinoamericano previo a la colonizaci\u00f3n Europea, precisamente en comunidades como los Aymara, los Quichua y los Mapuche, (Hern\u00e1ndez, 2009). Ella desconoce los principios del desarrollo occidental, (desarrollo fundado en la idea de crecimiento infinito, y en el antropocentrismo heredado de la ilustraci\u00f3n) y en su lugar ubica como centro de su propuesta la relaci\u00f3n hombre-naturaleza en t\u00e9rminos de reciprocidad y complementariedad (Cortez, 2010). El \"Buen Vivir\" por tanto, se opone al capitalismo que depreda la naturaleza, as\u00ed como a la ruptura ontol\u00f3gica entre el hombre y aquella, ruptura permite considerar al hombre como dominador-ordenador (justificado por la racionalidad que le otorga libertad) y a la naturaleza, como un ente de recursos. El \"Buen Vivir\" es entonces, una propuesta alternativa al desarrollo, ya que no solo cuestiona esos presupuestos occidentales, sino que plantea otra forma de relacionamiento con la naturaleza (desde otra cosmovisi\u00f3n), implicando un sistema econ\u00f3mico no extractivo y lineal, una perspectiva del futuro no identificable con el evolucionismo y el progreso y una vida comunitaria que se opone al individualismo, y a la propiedad privada como m\u00e1ximo valor social (Acosta, 2008).102 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 103 Construyendo el Buen Vivir El \"Buen Vivir\", busca la consolidaci\u00f3n de estrategias plurales de construcci\u00f3n de resistencias y nuevas posibilidades en el contexto de la dominaci\u00f3n. En su perspectiva econ\u00f3mica se concentra en la conciencia ecol\u00f3gica, y en la cooperaci\u00f3n rec\u00edproca, seg\u00fan los se\u00f1alamientos de Cortez (2010), y en tal sentido contribuye a superar la dicotom\u00eda entre econom\u00eda y ecolog\u00eda, as\u00ed como elimina el status superior del derecho de propiedad. En t\u00e9rminos de Avenda\u00f1o (2009), se plantea una visi\u00f3n colectiva de los medios de producci\u00f3n, basado en una econom\u00eda comunitaria, que pretende mucho m\u00e1s que la simple satisfacci\u00f3n de las necesidades materiales. En cuanto al \u00e1mbito social, como refiere Acosta (2008), se opone al consumo desmedido, y al individualismo-ego\u00edsmo, proponiendo como eje transversal el inter\u00e9s colectivo y comunitario. Son la reciprocidad y la complementariedad los principios que dotan de alternatividad al Buen Vivir como propuesta contra-hegem\u00f3nica. La complementariedad en el sentir de Temple (2001) niega el principio dial\u00e9ctico occidental que afirma una ontolog\u00eda de las cosas a partir de la lucha de contrarios como momento conflictivo, y en su lugar evidencia en los opuestos una suerte de complemento entre s\u00ed. En este orden de ideas, en el pensamiento andino por ejemplo, la vida est\u00e1 ligada a la muerte, y la vida de cada uno de los integrantes de la comunidad est\u00e1 ligado a la de los dem\u00e1s a trav\u00e9s de la econom\u00eda, las relaciones familiares, la pol\u00edtica y el trabajo, donde el principio de colaboraci\u00f3n reconoce que la vida de cada quien, se posibilita por la existencia y participaci\u00f3n de los otros. En la misma l\u00f3gica los Aymaras, parten de la unidad dual para el conocimiento de las cosas y los fen\u00f3menos (epistemolog\u00eda) como tambi\u00e9n para constituir la pr\u00e1ctica comunitaria; es as\u00ed como el Hombre, Jaqi, es var\u00f3n y a la misma vez mujer; no existe por tanto una superioridad jer\u00e1rquica sino una complementariedad de opuestos. Unidad-dual que se reitera en la Paccha mama (madre tierra) como el concepto donde se encuentran complementariamente las dos fuerzas fundamentales del universo: el tiempo y el espacio, manifestando as\u00ed la complejidad del cosmos. Es necesario reconocer, sin embargo, que este principio no es extra\u00f1o a occidente. Hasta el renacimiento, es decir hasta los albores de la modernidad, la complementariedad hizo parte fundamental de Philosophia peremnis donde se ubica el Kabbalah, el Sufismo y la M\u00edstica cristiana, y posteriormente a partir de las investigaciones de f\u00edsica cu\u00e1ntica y de biolog\u00eda fue reconocido por el paradigma cient\u00edfico t\u00e9cnico como una forma de explicar el mundo subat\u00f3mico, bacteriano y celular; siendo Niels Bohr quien con la idea de la complementariedad de los opuestos permiti\u00f3 reconsiderar el paradigma reduccionista newtoniano, como un aporte desde el principio de la incertidumbre (ver Medina, 2001).La reciprocidad por su parte contempla unas relaciones sociales basadas en el \"producir para dar\", \"consumir para recibir\" y \"producir para volver a dar\", todo ello como un c\u00edrculo virtuoso que aumenta el sentido de humanidad y de colaboraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la simple solidaridad (dar de lo que sobra). Seg\u00fan Medina (2001) el paradigma cient\u00edfico occidental ha reconocido esta reciprocidad en los sistemas biol\u00f3gicos, destacando significativamente el caso de la simbiosis, por ejemplo entre un alga y un hongo, o el caso del mutualismo, presente en los ecosistemas a trav\u00e9s de la polinizaci\u00f3n y la fijaci\u00f3n de nitr\u00f3geno efectuada por bacterias que habitan las ra\u00edces leguminosas. Ello permite comprender porque las comunidades amerindias han apropiado tan f\u00e1cilmente el principio de reciprocidad en sus relaciones sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas, ya que consideran al hombre parte de la naturaleza y reconocen una conexi\u00f3n tangible entre los elementos biol\u00f3gicos y los elementos sociales y espirituales. Es as\u00ed como ese principio de reciprocidad presente en los sistemas biol\u00f3gicos y evidentes para las comunidades ind\u00edgenas americanas llevados al \u00e1mbito social, considera la libertad individual, como una condici\u00f3n de responsabilidad para con los otros, y no como un sentimiento ego\u00edsta; base de la econom\u00eda moderna. En las relaciones sociales seg\u00fan Mayer (1974, p. 38): \"la reciprocidad (...) es como un cord\u00f3n umbilical que nutre a las personas por \u00e9l vinculadas, ya que existe un constante y m\u00faltiple ir y venir entre los individuos relacionados por intercambios rec\u00edprocos\", relaciones que configuran fen\u00f3menos sociales totalizadores ya que en ellos todas las instituciones (religiosas, legales, econ\u00f3micas, morales) hayan su expresi\u00f3n paralela. En el mismo sentido el concepto \"cooperaci\u00f3n rec\u00edproca\" se convierte en parte inherente de la econom\u00eda, ella regula el flujo de mano de obra, de servicios y de bienes, en los sistemas de distribuci\u00f3n y consumo. Esta es la raz\u00f3n por la cual, la posesi\u00f3n de la tierra se tiene como comunitaria o familiar, sobre todo, en lo que versa sobre la econom\u00eda de subsistencia. Alulema Pichasaca (s.f) lo explica como: \"El dar para recibir, pero no impuesto sino vivido en la intensidad de su pr\u00e1ctica, no se enuncia, simplemente se cumple, ya que es una raz\u00f3n para unir a las familias o a la comunidad campesina, es una manera de vencer las adversidades econ\u00f3micas y la falta de mano de obra; en la comunidad se conoce a la ayuda al individuo como makima\u00f1achi (presta mano).\" (Alulema Pichasaca, s.f, p. 4)104 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 105 Construyendo el Buen Vivir Contradicci\u00f3n Claros los presupuestos te\u00f3ricos y las visiones de mundo que representan, de un lado el sujeto de derecho y de otro el Buen Vivir, es evidente la existencia de una contradicci\u00f3n entre ellos. Recapitulando, y esto con el fin de hacer lo m\u00e1s expl\u00edcitamente posible dicha disyuntiva, el sujeto de derecho se constituye en la configuraci\u00f3n jur\u00eddico formal del paradigma antropoc\u00e9ntrico y en medio instrumental del derecho de propiedad, siendo representaci\u00f3n del sujeto individual que soporta la estructura social de la visi\u00f3n moderna Y el Buen Vivir se opone al paradigma antropoc\u00e9ntrico, y por ello ubica como principio la relaci\u00f3n hombre naturaleza en t\u00e9rminos de reciprocidad y complementariedad. Ahora bien, si existe tal contradicci\u00f3n, es necesario preguntarse \u00bfQu\u00e9 puede suceder cuando el sujeto de derecho como categor\u00eda moderna y el Buen Vivir como propuesta alternativa al desarrollo se encuentran?, \u00bfQu\u00e9 ocurre cuando el Buen Vivir, pretende utilizar est\u00e1 categor\u00eda para dotar a la naturaleza de derechos, es decir declararla como sujeto de derecho? .Para responder a estas preguntas es obligatorio hacer alusi\u00f3n a dos aspectos fundamentales, primero al poder simb\u00f3lico y formal de las declaraciones jur\u00eddicas,(sujeto de derecho), y segundo al papel de la naturaleza dentro del Buen Vivir, pero tambi\u00e9n dentro del pensamiento occidental moderno. El derecho, seg\u00fan la cosmovisi\u00f3n occidental, es una plataforma simb\u00f3lica que como bien afirma \u00c1ngel Maya (1996), se encuentra materializada en un acuerdo de voluntades, que puede ser escrito u oral, pero que definitivamente emerge como una disciplina que regula la actividad humana, pero tambi\u00e9n como un mecanismo que influye en esa misma actividad: modific\u00e1ndola, transgredi\u00e9ndola o patrocin\u00e1ndola, lo cual determina los imaginarios culturales de la sociedad. En este orden de ideas el derecho no solo impone l\u00edmites a trav\u00e9s del sistema coercitivo del Estado, como ultima ratio, sino que tambi\u00e9n impone un peso al accionar de los sujetos de modo \u00e9tico-moral, y adem\u00e1s configura imaginarios sociales que establecen acciones. Declarar a la naturaleza como sujeto de derecho, adem\u00e1s de otorgar prerrogativas y establecer a la par, l\u00edmites de acci\u00f3n formales, que se respaldan, como se dijo, en el poder coercitivo del Estado, genera unos imaginarios en las comunidades que acogen tal declaraci\u00f3n; ello significa sustancializar la naturaleza como un \"ente\" que ostenta derechos pero que tambi\u00e9n entra el espectro comercial. As\u00ed las cosas, las comunidades, pero tambi\u00e9n las grandes multinacionales ven en la naturaleza un \"ser\" dotado de derechos y al mismo tiempo un \"ser\" que puede vender, comprar y ser reparado. El entendimiento de la naturaleza desde la perspectiva moderno-occidental, es un tema que desde los fil\u00f3sofos griegos presocr\u00e1ticos preocup\u00f3 al hombre. Explicar primero que era la naturaleza, luego si el hombre formaba o no parte de aquella, fueron asuntos que fil\u00f3sofos como Anaximandro, Emp\u00e9docles, y Parm\u00e9nides, tuvieron como punto de partida para la creaci\u00f3n de una filosof\u00eda \"naturalista\". As\u00ed las cosas como refiere \u00c1ngel Maya (2010), para los Jonios: entre los cuales se encontraban Anaximadro, Her\u00e1clito y Parm\u00e9nides, la naturaleza se defin\u00eda por su autosuficiencia, esto con el fin de desligarla de las explicaciones m\u00edticas y de los dioses. Para los estoicos, sin embargo, la naturaleza se erig\u00eda como la divinidad misma, y en tal sentido no solo se constitu\u00eda como el proceso de causas materiales sino tambi\u00e9n como el impulso divino que le da aliento (posici\u00f3n muy atrayente para los ecologistas profundos). En el sentir de Plat\u00f3n la naturaleza es un ente salvaje que solo puede ser explicado y dictaminado por Dios, y que por tanto carece de autonom\u00eda y de importancia; posici\u00f3n que luego es ponderada por Arist\u00f3teles al intentar regresarle tal autonom\u00eda a la naturaleza, desplazando a dios de sus an\u00e1lisis. Sin embargo, el mismo Arist\u00f3teles condiciona la naturaleza a los designios de una voluntad inmanente, que denomina una causa final, de lo que resulta una visi\u00f3n teleol\u00f3gica muy propia de la cultura occidental. Esta explicaci\u00f3n Aristot\u00e9lica a pesar de otorgarle un matiz racional a los planteamientos plat\u00f3nicos, sigue considerando un trasfondo metaf\u00edsico, motivo por el cual la academia no puede aceptarlo, y es entonces cuando se produce una ruptura transcendental: se trasladan los planteamientos plat\u00f3nicos al plano religioso, y se deja el empirismo para el \u00e1mbito acad\u00e9mico. El platonismo tuvo \u00e9xito, en el plano religioso y de ah\u00ed su importancia como pensamiento dominante en m\u00e1s de diez siglos; durante la edad media. De una lado esta idea plat\u00f3nica-cristina que pone a la naturaleza al arbitrio de un ser supremo, presenta una connotaci\u00f3n \"negativa\", pues ubica la naturaleza en el plano de pecado terrenal, de corrupci\u00f3n y pesimismo, que solo puede ser redimida por la divinidad; divinidad que \u00fanicamente favorecer\u00e1 tal redenci\u00f3n a trav\u00e9s de la fe. Sin embargo, subsecuentemente como bien afirma Federovisky (2007), al considerar a la naturaleza en un plano de lo salvaje, lo intocable, lo desconocido, se generaba una suerte de respeto, que se identifica con el temor a dios y con el destino insoslayable que impon\u00eda \u00e9l mismo como ser supremo. Con la llegada del renacimiento; el racionalismo y la ciencia como su legitimadora exigen una explicaci\u00f3n de la naturaleza fuera de los presupuestos religiosos y metaf\u00edsicos. Es entonces cuando surgen pensadores como Descartes y Kant, que definen el camino de conceptualizaci\u00f3n y relacionamiento hombre-naturaleza en la modernidad. Descartes al entender la existencia como una dualidad entre materia y esp\u00edritu, posiciona 106 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 107 Construyendo el Buen Vivir a la naturaleza en el plano netamente material, como un entramado de consecuencias l\u00f3gicas que se explican en la ciencia y que tienen un impulso inicial identificado con dios, pero que a partir de ese momento operan a trav\u00e9s de una din\u00e1mica independiente y autosuficiente que est\u00e1 desvinculado del ser humano como res cogitans, con lo cual abre el primer espacio para el pensamiento kantiano. Kant, entonces, ubica a la naturaleza en el campo de la causalidad determin\u00edstica, la cual no comprende la libertad humana que legitima el dominio del hombre sobre la naturaleza (ver por ej. Gudynas, 2010). La naturaleza, es para Kant el \u00e1mbito de las causas necesarias, por ello la ciencia es quien debe realizar el an\u00e1lisis de la misma, y por la misma raz\u00f3n el hombre como ser de \"raz\u00f3n y de libertad\" debe dirigirse hacia la dominaci\u00f3n de la naturaleza. La naturaleza, entonces ya no puede ser esa totalidad que imaginaron los Jonios, pero tampoco esa naturaleza divinizada y lejana que fue durante el Medioevo. Se trata pues de una naturaleza que constituye solo una parte de la realidad: el conjunto de las causalidades que se explican y se conocen en la ciencia occidental. As\u00ed las cosas, como refiere Serje (2008) la concepci\u00f3n occidental de la naturaleza desde Plat\u00f3n hasta Kant, se fundamenta en la separaci\u00f3n sociedad-naturaleza, reduciendo la segunda a un entramado de causalidades materiales, que pueden ser controladas por la ciencia y que se separan diametralmente del libre albedr\u00edo humano, lo cual genera una justificaci\u00f3n de superioridad y de dominaci\u00f3n humana, as\u00ed como constituye \"la piedra angular del pensamiento racional moderno y \"de la epistemolog\u00eda de la ciencia\" (Serje, 2008, p. 8) Ahora bien, para las culturas amerindias no existe una separaci\u00f3n ontol\u00f3gica entre el hombre y la naturaleza. Como bien afirma Cajigas (2010), las comunidades amerindias, espec\u00edficamente las sociedades amaz\u00f3nicas no establecen una diferenciaci\u00f3n profunda entre lo social y lo natural. Los espacios y los l\u00edmites entre lo humano y lo humano se diluyen por ejemplo, en el ejercicio n\u00f3mada que realizan los chamanes en lo que el mismo Cajigas denomina \"una especie de diplomacia c\u00f3smica\" (2010, p.59). La distinci\u00f3n, entonces, entre lo social y lo natural, solo obedece a un aspecto netamente moral, en el espectro de una \u00fanica sociedad c\u00f3smica. Ello permite observar como las relaciones entre naturaleza-cultura y sociedad no se desarrollan desde espacios ontol\u00f3gicamente dis\u00edmiles, sino a partir de un relacionamiento constante que configura una manera de \"ser\" per se. Afirmaciones como \"los peces tienen maloca\", expresan la diluci\u00f3n de esos l\u00edmites, entre lo humano y lo no humano, y manifiestan a la par el car\u00e1cter cultural de lo natural y viceversa. Es as\u00ed como:\"Las entidades no humanas tienen comportamiento humanos, con subjetividades, tienen intencionalidad y pueden afectar y ser afectadas por los humanos; (...). En estas cosmolog\u00edas lo humano se presenta como una ontolog\u00eda permanente que es actualizada de diversas formas por los distintos puntos de vista presentes en las subjetividades (de ah\u00ed que los animales se quiten la ropa cuando llegan a sus casas y sean hombres)\". (Cajigas, 2010, p. 61) En este sentido los principios de reciprocidad y complementariedad juegan un papel preponderante, pues es el primero quien organiza las relaciones entre todos los seres de la naturaleza, incluido el hombre, y es el segundo donde se manifiesta la dualidad humano-no humano, como una uni\u00f3n de opuestos, que en tal sentido no se contradicen sino que se complementan para formar un \u00fanico ente desde lo ontol\u00f3gico. Ello se evidencia claramente en la cosmolog\u00eda de los grupos Tukano quienes conciben, en el sentir de Cajigas (2010, p 60) un \"circuito permanente de energ\u00eda proveniente del padre sol, que fecunda este nivel de vida y a sus seres, denominado Tulari-boga. [As\u00ed mismo] en las actividades de caza se prestan especial atenci\u00f3n al intercambio que se debe realizar entre almas humanas y presas de cacer\u00eda, (...) [garantizando] la continuidad del ciclo energ\u00e9tico de fertilidad.\" As\u00ed por ejemplo para la cultura Aymara, existen tres mundos el Arajpacha (mundo de arriba), el Akapacha (el \"ac\u00e1\", donde vive el hombre Aymara) y el Manquepacha (mundo de abajo). El mundo de \"ac\u00e1\", implica concebir la existencia con fundamento en la naturaleza como eje de todas las cosas. La complementariedad es uno de los principios que posibilitan esa concepci\u00f3n, comprendiendo al otro no como la negaci\u00f3n del ser sino como su complemento (Valdivia, 2005). A lo que se le suma la reciprocidad como manifestaci\u00f3n de la complementariedad en el terreno de lo moral y lo pr\u00e1ctico, por ello en el sentido de Valdivia (2005, p.2): \"Cada acci\u00f3n cumple su sentido y fin, en la correspondencia con una acci\u00f3n complementaria, logrando un equilibrio\". Ello implica la integralidad entre el hombre y la naturaleza, como un todo, as\u00ed como exige un dar y recibir entre todos los seres existentes. Esta complementariedad explica por qu\u00e9 las comunidades ind\u00edgenas americanas tienen como caracter\u00edstica fundamental el respeto a la tierra, consider\u00e1ndola como ser viviente, donde todo est\u00e1 interaccionado. En esta 108 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 109 Construyendo el Buen Vivir perspectiva Alulema Pichasaca ( s.f, p, 3 )afirma que \"la pachamama [como fuente creadora de la naturaleza y como ella misma] es vida, es hol\u00edstica, es agro c\u00e9ntrica y es totalizadora, en la que concibe que todo lo que existe esta interrelacionado, que nada ni nadie puede vivir y existir solo y aislado\". Los seres abi\u00f3ticos para occidente, tienen vida en las cosmovisiones y cosmolog\u00edas ind\u00edgenas; el agua por ejemplo se considera un ser viviente, el cual provee vida como sangre que nutre la tierra y posibilita la producci\u00f3n a nivel econ\u00f3mico. Por este motivo la chacra es fundamental dentro de sus cosmovisiones y cosmovivencias; el quehacer de las comunidades gira en torno al manejo, conservaci\u00f3n y cuidado de las chacra desde una mirada agro-c\u00e9ntrica, mirada que no incluye \u00fanicamente la perspectiva econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n un escenario donde se desarrollan las relaciones sociales, religiosas y donde se une el v\u00ednculo con los dem\u00e1s seres de la naturaleza. Medina (2001, p.33) afirma, al respecto: \"La agricultura no es un medio de vida, un negocio, aunque ella proporcione ingresos monetarios. Lo que cuenta es el gozo que proporciona la recreaci\u00f3n cotidiana de la naturaleza. Esta alegr\u00eda no s\u00f3lo se expresa en las fiestas, sino en ver el crecimiento del maizal que \u00abhace alegrar al monte\u00bb. El gozo, ese sentimiento, no s\u00f3lo lo comparten los miembros de la comunidad humana sino las otras dos comunidades, la de los ancestros-divinidades, Waka, y la comunidad de la Naturaleza, Sallqa, con la que est\u00e1n interconectados. \" En este orden de ideas, es indiscutible como los conceptos e imaginarios sociales que se tienen de naturaleza, en el mundo occidental moderno y en la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena americana y de ah\u00ed en el Buen Vivir, se confrontan y se contradicen. Es por ello que al declarar a la naturaleza sujeto de derecho se debe reflexionar sobre a que \"naturaleza\" nos referimos, si a la naturaleza material identificada como un entramado de consecuencias l\u00f3gicas que se explican en la ciencia, de las cuales no hace parte el hombre, o a una unidad complementaria, viva, donde la energ\u00eda tangible e intangible recorren cada uno de los seres que existen, incluido el hombre. Declarar a la naturaleza sujeto de derecho, conociendo los antecedentes y contenidos formales y sustantivos del mismo, \"supondr\u00eda\" considerar a la naturaleza desde los presupuestos modernos, es decir, una naturaleza mec\u00e1nica y puesta al servicio del hombre como recurso. Dicha afirmaci\u00f3n puede no ser del todo cierta, pues a pesar de que el sujeto de derecho como categor\u00eda occidental es antropoc\u00e9ntrica y funcional al capitalismo, no quiere decir eso, necesariamente, que no pueda permitir el otorgamiento de derechos a una naturaleza ontol\u00f3gicamente ligada al hombre. Sin embargo, y aqu\u00ed en donde se empiezan a observar las consecuencias de la contradicci\u00f3n sujeto de derecho-Buen Vivir, declarar a la naturaleza como sujeto de derecho, implica otorgarle un estatus, que si bien es cierto le confiere derechos y prerrogativas ante el sistema jur\u00eddico, tambi\u00e9n es cierto que la inserta en el juego comercial capitalista y en los presupuestos de universalidad y homogenizaci\u00f3n modernos. Dicho de otro modo \u00bfde qu\u00e9 sirve considerar a la naturaleza como unidad energ\u00e9tica vital, si se abre la posibilidad de que se estime con un \"sujeto\" que puede ser reparado civilmente, al modo de la ficci\u00f3n de las personas jur\u00eddicas, como las sociedades an\u00f3nimas, limitadas etc.? As\u00ed, aunque en t\u00e9rminos te\u00f3ricos es posible declarar a la naturaleza sujeto de derecho, concibiendo aquella seg\u00fan la cosmovisi\u00f3n amerindia, tal declaraci\u00f3n qui\u00e9rase o no abrir\u00e1 la posibilidad de que, en el \u00e1mbito pr\u00e1ctico se conciba a la naturaleza a partir del paradigma moderno y permitir\u00e1 por tanto medir lo intangible en t\u00e9rminos pecuniarios. Intentar\u00e9 explicar este punto con m\u00e1s profundidad recurriendo, al primer punto que anunci\u00e9 como necesario para abordar las implicaciones de la contradicci\u00f3n en referencia, el punto acerca del poder simb\u00f3lico y formal de las declaraciones jur\u00eddicas. Como se\u00f1al\u00e9 previamente las declaraciones jur\u00eddicas poseen un poder no solo legal, en t\u00e9rminos de la prescripci\u00f3n y el castigo de un \u00f3rgano organizador social, legitimado, que se conoce como estado, sino que tambi\u00e9n le otorgan un status y un rol dentro del espectro econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico a los individuos, entes y objetos. Es por esta raz\u00f3n, como bien se\u00f1ala Caldas (2004), que la declaraci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas como sujetos de derecho, no solo gener\u00f3 evidentemente una concesi\u00f3n de derechos dentro del marco jur\u00eddico occidental, sino que tambi\u00e9n signific\u00f3 \"la posibilidad de que estas comunidades entrasen en relaciones jur\u00eddicas como titulares (propietarias), pudiendo por lo tanto disponer de sus bienes (sus saberes ancestrales)\" (Caldas, 2004, p. 22). Ello refleja concretamente el presupuesto romano, sobre la entronizaci\u00f3n del derecho de propiedad y la configuraci\u00f3n del sujeto como acreedor del mismo, as\u00ed como la prescripci\u00f3n moderna acerca de la universalizaci\u00f3n de los derechos y la importancia del derecho al servicio de la econom\u00eda. Para que \"la naturaleza\" como ente acreedor de derechos pueda entrar en el terreno pr\u00e1ctico de la categor\u00eda de sujeto derecho, necesita de una ficci\u00f3n al modo de las personas jur\u00eddicas (Sociedades an\u00f3nimas, limitadas, encomandita), dado que para exigir sus derechos necesitar\u00e1 de un ser humano que la represente (ver Crespo Plaza, 2008). Las personas jur\u00eddicas son una organizaci\u00f3n o un conjunto de organizaciones, que participan en el quehacer econ\u00f3mico, pol\u00edtico y jur\u00eddico a trav\u00e9s de una representante legal, un ser-humano, el cual se hace acreedor de potestades mediante las cuales 110 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 111 Construyendo el Buen Vivir la organizaci\u00f3n realiza sus fines, pero tambi\u00e9n se hace responsable de ciertos deberes que se desprenden del accionar de la misma organizaci\u00f3n; ello se conoce como una ficci\u00f3n jur\u00eddica, pues a pesar de que la organizaci\u00f3n no puede identificarse con una persona, en el sentido ontol\u00f3gico, el derecho le otorga este status para lograr su desarrollo como sujeto de derecho. As\u00ed las cosas, el derecho contempor\u00e1neo ha reconocido que cuando estas personas jur\u00eddicas sufren da\u00f1os, deben ser reparadas-indemnizadas pecuniariamente, sin que se realicen otro tipo de consideraciones por ejemplo a nivel \u00e9tico. La naturaleza como sujeto de derecho, en este sentido, podr\u00eda identificarse con las personas jur\u00eddicas, tendr\u00eda un representante legal, que velar\u00eda por su protecci\u00f3n, y de la misma forma que aquellas podr\u00eda ser reparada pecuniariamente cuando sus derechos hayan sido violentados. Cabe preguntarse si \"la naturaleza\" considerada como sujeto de derecho y pr\u00e1cticamente concebida como una persona jur\u00eddica, \u00bfResponde a una concepci\u00f3n moderna o amerindia sobre la naturaleza? \u00bfello de qu\u00e9 manera est\u00e1 afectando o no el ideario del Buen Vivir?, efectivamente en el caso de la \"naturaleza\" \u00bfbasta con una simple indemnizaci\u00f3n pecuniaria para pensar en una reparaci\u00f3n?, mucho m\u00e1s que eso, es necesario preguntarse si lo que se busca con tal declaraci\u00f3n es \" reparar\" a la naturaleza, objetivo un poco difuso si se piensa en la entrop\u00eda, o lo que se busca es una relaci\u00f3n hombre-naturaleza distinta a la occidental y de ah\u00ed una inherente protecci\u00f3n de todos los seres de la naturaleza. Concluyendo podemos decir que declarar a la naturaleza como sujeto de derecho, cuestiona en primer lugar la potencialidad del \"Buen Vivir\" como alternativa al sistema hegem\u00f3nico, adem\u00e1s pone en riesgo la coherencia te\u00f3rica de la propuesta al no dar claridad sobre las implicaciones a nivel jur\u00eddico, axiol\u00f3gico, simb\u00f3lico y socioecon\u00f3mico, de tal declaraci\u00f3n. A lo que se le suma que en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos viabiliza pr\u00e1cticas extractivas legitimadas por la v\u00eda de la reparaci\u00f3n, de que pueden ser objeto todos los sujetos de derecho, en este caso la naturaleza. Esta posible contradicci\u00f3n necesariamente conduce al an\u00e1lisis profundo del \"Buen Vivir\" como propuesta alternativa al desarrollo, en la b\u00fasqueda de su coherencia y pertinencia te\u00f3rica, y por tanto debe ser asumido por los estudiosos de las alternativas al desarrollo, as\u00ed como por constitucionalistas, pero sobre todo por los pueblos que ha decidido abogar por nuevas formas de organizaci\u00f3n y de vida, m\u00e1s equitativas y sustentables, si se quiere resistir la presi\u00f3n constante que ejerce el sistema hegem\u00f3nico.BIBLIOGRAF\u00cdA Acosta, Alberto (2008). El Buen Vivir, una oportunidad por construir. Revista Ecuador Debate, No. 75, p. 33-47. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de, 2011, de: http://www.flacsoandes.org/dspace/handle/10469/1443 Acosta, Alberto (2010). El Buen Vivir, una utop\u00eda por (re)construir. Otra econom\u00eda, Vol IV, No 16, p. 8-13. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de, 2011 de: http://www.riless.org/otraeconomia/acosta6.pdf. Alulema Pichasaca, Rafael (Sin fecha). Visi\u00f3n ind\u00edgena ca\u00f1ari sobre la natur aleza (pachamama) y la sociedad. Ponencia maestr\u00eda en salud con enfoque de ecosistemas.Extr a\u00eddo el 12 de agosto de 2011 en: http://dspace.ucuenca.edu.ec/bitstream/123456789/36/1/VISION%20INDIGENA%20S OBRE%20LA%20 NATURALEZA.pdf.Almaguer River\u00f3n, Carmen Delia y Pierra Conde, Allan (2009). La relaci\u00f3n Naturaleza-cultura-desarrollo en la Modernidad: la problem\u00e1tica del riesgo. Revista Analog\u00eda filos\u00f3fica, a\u00f1o XXIII 2009, No 2, pag 77-110 Angel Maya, Augusto (1996). El reto de la vida: ecosistema y cultur a, una introducci\u00f3n al estudio ambiental. Bogot\u00e1: Ecofondos.Angel Maya, Augusto (2002). El retorno de Ikaro: la raz\u00f3n de la vida, muerte y vida de la filosof\u00eda, una propuesta ambiental.: Bogot\u00e1: Universidad Aut\u00f3noma de Occidente. Avenda\u00f1o, Octavio (2009), El Buen Vivir una v\u00eda para el desarrollo. Acosta Alberto, Martinez, Esperanza (Comp.), Revista polis, Vol 9, No 25, p. 557-561. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de, 2011, de: http://www.revistapolis.cl/polis%20final/25/art30.htm Cajigas, Juan Camilo (2010). Esferas cognitivas y pr\u00e1cticas ecos\u00f3ficas. Aproximaciones a una cr\u00edticas bioc\u00e9ntrica. Revista aportes ambientales desde \u00c1merica Latina par a la apertura de las ciencias sociales (Comp) Eschenhagen, p. 47-71. Bogot\u00e1: Universidad Central. Caldas, Andressa (2004). La regulaci\u00f3n jur\u00eddica del conocimiento tr adicional: la conquista de los saberes. Colecci\u00f3n en clave del sur, 1 ed. Bogot\u00e1: ILSA.Cartay A, Belkis (Sin fecha). La naturaleza: objeto o sujeto de derechos. Universidad de los Andes. Extra\u00eddo el 05 de Mayo de 2011 de: http://www.grupologosula.org/dikaiosyne/art/dik137.pdf. Choquehuanca C\u00e9spedes, Macas (2010). Hacia la reconstrucci\u00f3n del Vivir Bien. En Sumakkawsay: recuperar el sentido de la vida. Revista Am\u00e9rica Latina en Movimiento, No 452, p. 8-13. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de, 2011, de: http://alainet.org/publica/452.phtml Consejo Ind\u00edgena de Centro Am\u00e9rica (CICA), Bola\u00f1os, Graciela Bola\u00f1os, Pancho, Avelina, Arias, Jaime Enrique, Ovidio, Juli\u00e1n, L\u00f3pez, Yumbay, Mariana, Centro Maya Saqbe (2008). Hacia El Buen Vivir: Experiencias De Gesti\u00f3n Ind\u00edgena En Centro Am\u00e9rica, Colombia, Costa Rica Ecuador Y Guatemala. Fondo Ind\u00edgena Bolivia, 315 p. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de 2011 en: http://www.fondoindigena.org/apc-aa-files/74656d706c6174653132333435363738/12675_LIBRO_FONDO_INDIGENA.pdf Cortez, David (2010).La construcci\u00f3n social del \"Buen Vivir\" (SumakKawsay) en Ecuador Genealog\u00eda del dise\u00f1o y gesti\u00f3n pol\u00edtica de la vida. Revista aportes Andinos, No 28, p. 1-23. Extr a\u00eddo el 10 de Marzo de 2011 en: www.uasb.edu.ec/UserFiles/369/File/PDF/CentrodeReferencia/Temasdeanalisis2/buenvivirysumakkawsay/articulos/Cortez.pdf Programa Andino de Derechos Humanos. Crespo Plaza, Ricardo (2008). La naturaleza como sujeto de derechos: \u00bfsimbolo o realidad jur\u00eddica?. Extra\u00eddo el 09 de Marzo de 2011 de: http://www.derechosdelanaturaleza.org/website/files/2011/01/La-natureleza-como-sujeto-de-derechos-s%C3%ADmbolo-o-realidad-jur%C3%ADdica-Ricar do-Crespo.pdf D\u00e1valos, Pablo (2005). Movimientos Ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: el derecho a la palabra. En D\u00e1valos P. Pueblos ind\u00edgenas estado y democracia, Clacso, p. 17-33 extra\u00eddo el 5 de mayo de 2011 en: http://168.96.200.17/ar/libros/davalos/CapDavalos.pdf Yeimi Alexandra Arias: Estudiante de la Maestr\u00eda en Desarrollo, Universidad Pontificia Bolivariana, Bogot\u00e1, Colombia.112 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 113 Construyendo el Buen Vivir D\u00e1valos, Pablo (2008). El \"Sumak Kawsay\" (\"Buen Vivir\") y las cesuras del desarrollo. ALAI: Am\u00e9rica Latina en Movimiento. Extra\u00ecdo el 5 de Mayo de 2011 de: http://alainet.org/active/23920 De Soussa Santos, Boaventura (2010). \"Hablamos del Socialismo del Buen Vivir\". En Sumakkawsay: recuperar el sentido de la vida. Revista Am\u00e9rica Latina en Movimiento, No 452, p. 1-32. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de, 2011, de: http://alainet.org/publica/452.phtml Federovsky, Sergio (2007). Historia del medio ambiente. Buenos Aries: Capital.Fern\u00e1ndez Sessarego, Carlos (2002). \u00bfqu\u00e9 es ser \"persona\" para el derecho ?. En \"Alberto J.(Comp). Derecho Privado No 53. Editorial Hammurabi: Buenos Aires. Extra\u00eddo el 20 de Abril de 2011. Ferry, Luc (1992). La ecolog\u00eda profunda. En Vuelta. M\u00e9xico, n\u00famero 192, noviembre 1992, pp. 31-43. Extra\u00eddo el 20 de Mayo de: http://www.uv.mx/mie/planestudios/documents/SEION4_9Sept_Ecologia_Profunda.Ferry..pdf Galafassi, Guido (2005). Naturaleza, sociedad y alienaci\u00f3n: ciencia y desarrollo en la modernidad. [Art\u00edculo en l\u00ednea]. Consultado el d\u00eda 04 de Octubre de 2010 en: http://www .enlacesocialista.org.mx/ pdfs/articulo-ecologia-produccion-de-c onocimiento-ciencia-y-mercado-capitalista-consideraciones-acerca-de-los-estudios-sobre-sociedad-naturale-2.pdf Gudynas, Eduardo (2009). Suma Qama\u00f1a=el buen convivir. En revista Obets, no 4, p. 25-40. Extra\u00eddo el 20 de abril de 2011 en: http://rua.ua.es/dspace/handle/10045/13391. Gudynas (2010).Im\u00e1genes, ideas y conceptos sobre la naturaleza en Am\u00e9rica Latina. Revista Cultura Naturaleza, p 267-297.Extra\u00eddo el 5 de Mayo de 2011: http://www.gudynas.com/publicaciones/capitulos/GudynasConceptosNaturalezaCo10.pdfo Gudynas, Eduardo (2011). Buen Vivir: Germinando alternativas al desarrollo. Am\u00e9rica Latina en movimiento, No 462, p.1-24. Extra\u00eddo el 09 de Marzo de 2011 de: http://alainet.org/publica/alai462.pdf. Gudynas, Eduardo (2011). Desarrollo, derechos de la naturaleza y Buen Vivir despu\u00e9s de montecristi . En revista, En: Debates sobre cooperaci\u00f3n y modelos de desarrollo Perspectivas desde la sociedad civil en el Ecuador, Marzo, pp 83-102. Extra\u00eddo el 20 de Mayo de 2011 en: http://www.gudynas.com/publicaciones/capitulos/GudynasDesarrolloNaturalezaDespuesMontecristi11.pdf Hernandez, Maribel. SUMAK KAWSAY Y SUMA QAMA\u00d1A, EL RETO DE APRENDER DEL SUR. REFLEXIONES EN TORNO AL BUEN VIVIR. En revista Obets No 4, dic 2009, p 55-65. Extra\u00eddo el 05 de 2011 en:http://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/13394/1/Obets_4_06.pdf. Huanacuni Mamani, Fernando (2010).Buen Vivir / Vivir Bien Filosof\u00eda, pol\u00edticas, estr ategias y experiencias regionales andinas. Lima: Coordinadora Andina de Organizaciones Ind\u00edgenas - CAOI. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de 2010 de: http://www.economiasolidaria.org/documentos/buen_vivir_vivir_bien_filosofia_politicas_estrategias_y_experiencias_regionales_andinas. Le\u00f3n T Magdalena (2008).El Buen Vivir: objetivo y camino para otro modelo. En Irene Le\u00f3n (coord.) Buen Vivir y cambios civilizatorios. L\u00f3pez Rivera, (2005). Origenes del derecho occidental. Revista Area, No 32, p.82-75. Extra\u00eddo el 05 de Mayo de 2011 en: http://www.juridicas.unam.mx/publica/librev/rev/podium/cont/32/pr/pr15.pdf Medina, Javier (2001). La Buena Vida occidental y la Vida Dulce amerindia. En gesti\u00f3n p\u00fablica intercultural, No 8. Extra\u00eddo el 17 de Agosto de: http://saludpublica.bvsp.org.bo/textocompleto/bvsp/boxp68/vida-buena.pdf. O'donnell, Guillermo (1977). Apuntes para una Teor\u00eda del Estado, Buenos Aires, Doc. cedes/G. E. Clacso N\u00ba9. Quijano, An\u00edbal (2000).Colonialidad del poder, eurocentrismo y Am\u00e9rica Latina. En Edgardo Lander (Comp). Del Saber, Eurocentrismo y Ciencias Sociales (pp. 201-246). Buenos Aires: Clacso-Unesco. Extra\u00eddo el 10 de Marzo de 2011 de: http://www.cholonautas.edu.pe/modulo/upload/Anibal%20Quijano.pdf Quijano, An\u00edbal (2000). El fantasma del desarrollo. Revista Venezolana de econom\u00eda y Ciencias sociales, Vol 6, No 2, p. 73-90. Extra\u00eddo el 20 de abril de 2011. Rengifo V\u00e1squez, Grimaldo (2009).El retorno a la naturaleza apuntes sobre cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica desde los quechua-lamas. Per\u00fa: proyecto andino de tecnolog\u00edas campesinas. Roa Avenda\u00f1o, Tatiana (2009). \u00bfDerecho a la naturaleza o derechos de la naturaleza?. En resvista ecolog\u00eda pol\u00edtica, No 32, p. 17-22. Extra\u00eddo el 20 de Mayo de 2011 de: http://www.ecologiapolitica.info/ep/38/38.pdf#page=17. Schiffrin, Leopoldo (2005). Nacimiento de la noci\u00f3n de sujeto a trav\u00e9s del Derecho.Revista Psicoan\u00e1lisis APdeBA - Vol. XXVII - N\u00ba 3, p.538-560. Extra\u00eddo el 5 de Mayo de 2011. Serje, Margarita Rosa (2008). La concepci\u00f3n naturalista de la naturaleza. En revista de antropolog\u00eda y arqueolog\u00eda, universidad de los Andes, Vol.11, No 1-2, p. 7-74. Temple, Dominique (2001). La reciprocidad y el origen de los valores humanos. En gesti\u00f3n p\u00fablica intercultural, No 8. Extra\u00eddo el 17 de Agosto de: http://saludpublica.bvsp.org.bo/textocompleto/bvsp/boxp68/vida-buena.pdf. Valdivia, Mar\u00eda Paz (2005). Cosmovisi\u00f3n Aymara y su Aplicaci\u00f3n Pr\u00e1ctica en un Contexto Sanitario del Norte de Chile. En Revista de Bio\u00e9tica y Derecho, No 7, p. 1-5. Extra\u00edda de: http://diposit.ub.edu/dspace/bitstream/2445/11363/2/Valdivia_Cosmovision_Aymara.pdf Zarka Yves, charles (1999).La invenci\u00f3n del sujeto de derecho. En revista Isegoria, No 20, p. 31- 41. Extra\u00eddo el 20 de Mayo de 2011 en: http://isegoria.revistas.csic.es/index.php/isegoria/article/download/91/91b114 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 115 Construyendo el Buen Vivir Teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n y buen vivir Fernando Vega Introducci\u00f3n No he logrado encontrar en la literatura especializada un estudio extenso sobre las relaciones entre la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n y el Buen Vivir, aparte de algunas referencias m\u00e1s o menos puntuales y de alguna manera impl\u00edcita. La falta de referencias a esta relaci\u00f3n se debe, en mi opini\u00f3n a que por tanto en la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n como en la reflexiones sobre el desarrollo el concepto del Buen Vivir constituye un novedad todav\u00eda en construcci\u00f3n. El presente trabajo pretende ser un aporte que permita hacer visible el di\u00e1logo entre la teolog\u00eda y la teor\u00eda del desarrollo en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, pero tambi\u00e9n su encuentro en la pr\u00e1ctica de un importante sector de los cristianos latinoamericanos comprometidos con la b\u00fasqueda de alternativas en la construcci\u00f3n de comunidades m\u00e1s libres, solidarias y sustentables. Como pre\u00e1mbulo podemos afirmar que tanto la reflexi\u00f3n teol\u00f3gica sobre la liberaci\u00f3n como el surgimiento de las distintas propuestas te\u00f3ricas sobre el desarrollo tienen un punto de partida com\u00fan en el escenario del \u00faltimo despertar latinoamericano al esc\u00e1ndalo de la pobreza y desigualdad, cuya toma de conciencia se dio tanto en el \u00e1mbito de los creyentes como de los cientistas del desarrollo fuertemente rebelados contra la idea de que la pobreza y su superaci\u00f3n ten\u00eda or\u00edgenes divinos o hac\u00edan parte de procesos regidos por leyes mecanicistas ajenas a la decisi\u00f3n humana. Habr\u00eda que reconocer en la \"Teor\u00eda de la Dependencia\" el punto de coincidencia inicial en contra de la teor\u00eda del \"despegue\". A partir de all\u00ed encontraremos permanentes puntos de contacto entre teolog\u00eda y desarrollo, sobre todo en aquellos autores comprometidos con la utilizaci\u00f3n en sus an\u00e1lisis de las herramientas de la filosof\u00eda marxista (aunque sin asumir su dimensi\u00f3n pol\u00edtica y filos\u00f3fica). Esta cercan\u00eda no se qued\u00f3 en el nivel de los conceptos, todo lo contrario, provino de la praxis revolucionaria 116 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 117 Construyendo el Buen Vivir en la que marxistas y cristianos lucharon juntos en las selvas y monta\u00f1as de varios pa\u00edses de Centro Am\u00e9rica. Las comunidades cristianas y sus pastores comprometidos en los cambios urgidos por la pobreza del continente, en Brasil de manera especial, desde la pr\u00e1ctica pastoral, la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n era tambi\u00e9n una teolog\u00eda del desarrollo. Liberaci\u00f3n y desarrollo parec\u00edan entonces dos realidades implicadas en dos matrimonios paralelos y antit\u00e9ticos: Dependencia-Subdesarrollo y Libertad-Desarrollo. Podemos aceptar, siguiendo a Pablo Richard 1, dividir la historia del desarrollo y praxis de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n en dos per\u00edodos: uno que va desde los 60 hasta la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn (1988) y otro que desde esa fecha alcanza hasta nuestros d\u00edas. El primer per\u00edodo puede llamarse fundacional y est\u00e1 m\u00e1s preocupado por la liberaci\u00f3n, mientras que el segundo es de redefinici\u00f3n y profundizaci\u00f3n con mayores preocupaciones en torno al desarrollo. En el caminar de este segundo per\u00edodo, y en torno a la conmemoraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de resistencia (1992), me atrevo a postular que tanto la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n (TL) como la filosof\u00eda del desarrollo se han encontrado bebiendo de la misma fuente: la cosmovisi\u00f3n y la espiritualidad de los pueblos originarios. Veamos este caminar con mayor detenimiento. 1.- PERIODO FUNDACIONAL (1960-1988) La cr\u00edtica y la lucha contra el \"mal vivir\". En este punto aprovecho las memorias hist\u00f3ricas de de Phillip Berryman2 y Pablo Richard. El primero un ex sacerdote cat\u00f3lico norteamericano que sigui\u00f3 muy de cerca los procesos de la TL durante mes de 20 a\u00f1os y el segundo un profesor del DEI de Costa Rica, militante de la TL hasta nuestros d\u00edas. Mi exposici\u00f3n estar\u00e1 sembrada de citas impl\u00edcitas y explicitas de estos autores, ya que muchos de mis puntos de vista coinciden plenamente con la de ellos y porque sus expresiones expresan y refuerzan lo que yo mismo quiero expresar. Preludiado por el trabajo de insignes te\u00f3logos, fil\u00f3sofos y humanistas europeos, el Concilio Vaticano II (1962-65) puso en marcha un intento de 1. Ver Pablo Richard. Reforma y contra reforma en la Iglesia. 2. Ver Pablo Berryman. Teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Los hechos esenciales en torno al movimiento revolu - cionario en Am\u00e9rica Latina y otros lugares.reforma de la Iglesia Cat\u00f3lica renovarse recurriendo sus or\u00edgenes b\u00edblico- patr\u00edsticos, reconociendo la necesidad de ponerse al d\u00eda, a tono con el mundo contempor\u00e1neo tras reconocer que durante varios siglos ha vivido de espaldas a \u00e9l. La recepci\u00f3n del Concilio en Am\u00e9rica Latina en la Conferencia de Medell\u00edn (1968) produjo una primavera eclesial en el continente en un contexto donde se fraguaban tambi\u00e9n grandes cambios pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos en la lucha y resistencia contra las dictaduras latinoamericanas. Uno de los frutos tempranos de esa primavera fue la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. El a\u00f1o de 1968 es suele considerarse como el a\u00f1o de nacimiento expl\u00edcito de la TL. En julio de ese a\u00f1o Gustavo Guti\u00e9rrez pronunci\u00f3 una conferencia en Chimbote (Per\u00fa) titulada: \"Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n\" Guti\u00e9rrez cambi\u00f3 a \u00faltima hora el t\u00edtulo original que era: \"Teolog\u00eda del Desarrollo\", este cambio dice algo profundo en la teolog\u00eda: el problema no era el desarrollo, sino la liberaci\u00f3n. Luego se public\u00f3 su libro: Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Perspectivas. A partir de all\u00ed se produjo una eclosi\u00f3n de obispos, te\u00f3logos y comprometidos con el proceso de cambio que era urgente en el Continente; en 1971 Hugo Assmann aport\u00f3 con elementos para nuevo m\u00e9todo teol\u00f3gico y Enrique Dussel, hizo lo propio para una nueva manera de ver la historia desde las situaciones de opresi\u00f3n. La ruptura con la matriz europea hab\u00eda tardado una d\u00e9cada en resolverse pero el paso se hab\u00eda dado. La TL nace as\u00ed \u00edntimamente vincula con el debate sobre el desarrollo vigente en aquellos a\u00f1os entre las tesis de W. Rostow (1960) de la Teor\u00eda de las Etapas del Desarrollo, conocida tambi\u00e9n como \"Teor\u00eda del Despegue\" que postulaba que el subdesarrollo-desarrollo eran dos fases de un proceso natural espont\u00e1neo. Tras esta visi\u00f3n que se volvi\u00f3 convencional el diagnostico del subdesarrollo como \"atraso\", y la suposici\u00f3n de que el desarrollo s\u00f3lo podr\u00eda lograrse siguiendo el camino ya trazado por los pa\u00edses \"avanzados\". Los cient\u00edficos sociales latinoamericanos propusieron otra lectura: la Teor\u00eda de la Dependencia en 1964, (trabajada desde la CEPAL) que afirma que no puede haber desarrollo sin ruptura de la dependencia del Primer Mundo. El subdesarrollo era estructural. Los t\u00e9rminos m\u00e1s adecuados no eran \"avanzado\" y \"atrasado\", sino \"dominante\" y \"dependiente\". No hay desarrollo sin liberaci\u00f3n. Esta tesis fue acogida incluso por el magisterio romano en la enc\u00edclica de Paulo VI \"El Progreso de los Pueblos\" (1967) y en la \"Octog\u00e9sima Adveniens\" (1971). Los te\u00f3logos y pastoralistas de la liberaci\u00f3n se encargaron d que el debate no se quedara en las esferas acad\u00e9micas y de los especialistas. Una cita entresacada de los textos de Medell\u00edn anticipa por d\u00f3nde iban a ir las cosas: \"Los principales culpables de la dependencia de nuestros pa\u00edses son aquellas fuerzas que, inspiradas en el lucro sin freno, conducen a la dictadura econ\u00f3mica y al 'imperialismo internacional del dinero'\"; \"situaci\u00f3n de injusticia 118 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 119 Construyendo el Buen Vivir que puede llamarse de 'violencia institucionalizada'\"; \"educaci\u00f3n liberadora: la que convierte al educando en sujeto de su propio desarrollo\"; \"un sordo clamor brota de millones de hombres, pidiendo a sus pastores una liberaci\u00f3n que no les llega de ninguna parte\"; \"La comunidad cristiana de base es el primero y fundamental n\u00facleo eclesial... c\u00e9lula inicial de estructuraci\u00f3n eclesial, y foco de la evangelizaci\u00f3n, y actualmente factor primordial de promoci\u00f3n humana y desarrollo\" (15,10); etc. (Medell\u00edn) 3 El segundo principio de la TL como acto segundo, expuesto por Guti\u00e9rrez (prioridad de la praxis) se hac\u00eda realidad el primero de los principio de la TL: la \"opci\u00f3n fundamental por los pobres\", llevando el debate a las comunidades de pobres a lo largo y ancho de Am\u00e9rica Latina. Los pobres se convirtieron as\u00ed en sujetos del debate cr\u00edtico sobre la praxis pastoral de la iglesia, pero tambi\u00e9n de las causas estructurales nacionales y mundiales de la pobreza. Aqu\u00ed y all\u00e1. miles de \"comunidades de base\" se reun\u00edan para analizar la realidad del continente, a la luz de la Biblia y de las ciencias sociales y tomaban compromisos concretos para resistir al sistema o para involucrarse en procesos de cambio liberador. Para los luchadores de las comunidades de base, el problema de Am\u00e9rica Latina, desde el punto de vista del creyente no era el \"ate\u00edsmo y la secularizaci\u00f3n\", como ocurr\u00eda en Europa, sino la idolatr\u00eda del poder y del dinero y por lo mismo, la denuncia de los cristianos se nutr\u00eda del venero de la predicaci\u00f3n de los profetas b\u00edblicos y del profeta de Nazaret. Las comunidades de base lograron capitalizar los m\u00e9todos participativos que ya hab\u00edan sido cultivados por las juventudes obreras de la acci\u00f3n cat\u00f3lica, introducidos por Joseph Cargdin en los movimientos sindicales belgas y trasplantados con \u00e9xito a nuestro continente: Ver, Juzgar y Actuar. Las comunidades a\u00f1adieron dos pasos m\u00e1s al proceso: Evaluar y Celebrar. El m\u00e9todo fue consagrado por los documentos de la iglesia y ha vuelto a ser ratificado en la \u00faltima conferencia de Obispos en Aparecida (Brasil) el a\u00f1o pasado? La utilizaci\u00f3n de este m\u00e9todo puso en manos de gente muy sencilla una poderosa herramienta de an\u00e1lisis de las realidades sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas locales, nacionales y mundiales y promovieron el potencial del pueblo pobre para involucrarse en los distintos procesos de resistencia contra las dictaduras de Am\u00e9rica Latina, primero, y revolucionarios en Centro Am\u00e9rica, despu\u00e9s. Otro aporte, propiamente latinoamericano fue interiorizado por la pr\u00e1ctica de la TL en las comunidades de base; me refiero a la gran contribuci\u00f3n de Paulo Freire iniciada en los 50 (con su may\u00e9utica -pedagog\u00eda de la pregunta- 3. Tomado de Documentos de Medell\u00edn N\u00b0 2, 9e, 16,4,8; 14, 2; 15,10cultivada en los procesos de alfabetizaci\u00f3n \"concientizadora\" de los pobres del Brasil cuya teor\u00eda se expone en la \"Pedagog\u00eda del Oprimido\" y otros libros del gran maestro. La denuncia del car\u00e1cter eminentemente colonizador y domesticador de la educaci\u00f3n en el continente pon\u00eda de manifiesto que las cadenas de la esclavitud eran implantadas por el poder dominante en las mentes de los pobres a pretexto de la alfabetizaci\u00f3n. Los paradigmas del sabio-ignorante, superior-inferior, del desarrollado-subdesarrollado, del civilizado-salvaje, eran las armas del esquema colonial que perviv\u00eda en Am\u00e9rica Latina, siglos despu\u00e9s de lograda la independencia pol\u00edtica. Alfabetizar implicaba liberar de estas cadenas a los pobres para que pensaran por s\u00ed mismos con dignidad, libertad y solvencia. Se hab\u00edan sentado las bases de los derechos de autodeterminaci\u00f3n. La irrupci\u00f3n de otros te\u00f3logos y pastoralistas de gran envergadura como Leonardo y Clodovis Boff, Frei Betto y otros llevaron a la TL de esas d\u00e9cadas a cuestionamientos que no solo trastocaban el orden pol\u00edtico y econ\u00f3mico de los estados, sino tambi\u00e9n el poder Romano y car\u00e1cter colonizador del cristianismo centroeuropeo. Por citar solo algunos hitos importantes de los progresos de la TL nombremos los trabajos de Clodovis Boff en su \"Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica\" y \"Teolog\u00eda con los pies en la tierra\" (1983), en la l\u00ednea Dial\u00e9ctica de las teor\u00edas sociales, en los que dialoga con te\u00f3ricos como Bachelard, Bourdieu, Gadamer, Habermas, Ricoeur, Piaget y Foucault, as\u00ed como de los principales te\u00f3logos modernos desde el lodo de la selva de Acre donde trabaja y que constituyen un vadem\u00e9cum para los intelectuales org\u00e1nicos que quieran acompa\u00f1ar los procesos de trabajaron sobre los contactos de la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n y el an\u00e1lisis marxista. Destacan que el an\u00e1lisis de Marx del fetichismo en el que utiliza im\u00e1genes religiosas. El fetichismo es una categor\u00eda esencial para entender al capitalismo. Reconocen que el origen del fetichismo se da en la transici\u00f3n del \"valor de uso\" al \"valor de cambio\", a trav\u00e9s de \u00e9ste los seres humanos son dominados por los bienes que producen. Los bienes se han vuelto \"sujetos\". Las cosas s\u00f3lo empeoraron con el \"fetichismo del dinero\" y el \"fetichismo del capital\". Las armas ideol\u00f3gicas de la muerte de Hinkelammert es una feroz cr\u00edtica del fetichismo en pensadores como Max Weber, Milton Friedman y Karl Popper. Ya en esta etapa originaria de la TL se autodefine como una Teolog\u00eda de la Vida, en lucha contra las fuerzas de la muerte desencadenadas por el capitalismo neoliberal, el poder devorador del mercado, el imperialismo cultural y la cultura de la acumulaci\u00f3n y el consumo. Las causas de la pobreza de la gran mayor\u00eda del pueblo del tercer mundo hab\u00eda que encontrarlas en la perversi\u00f3n de las estructuras heredadas y vigentes de un modelo colonial en sus dimensiones sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales e incluso de car\u00e1cter religioso. Los pueblos de la periferia solo ser\u00edan verdaderamente libres si 120 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 121 Construyendo el Buen Vivir eran capaces de sacudirse de este m\u00faltiple yugo y convertirse en sujetos de su propio destino, reivindicando su soberan\u00eda en todos los \u00e1mbitos y espacios de la vida. Como cab\u00eda esperar las reacciones no se hicieron esperar: En 1980 aparece el Documento de Santa Fe I con importantes recomendaciones para Reagan (entre otras: \"La pol\u00edtica exterior de los Estados Unidos debe empezar a contrarrestar la teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n\", 11, 3). La condena de la Iglesia tampoco se hizo esperar. \"En efecto, el concilio Vaticano II que se expres\u00f3 en AL en un una verdadera primavera como un movimiento teol\u00f3gico, no logr\u00f3 la creatividad y fuerza renovar la instituci\u00f3n eclesial. El Concilio decidi\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un Nuevo Derecho Can\u00f3nico y de un nuevo Catecismo para renovar la instituci\u00f3n de la Iglesia, pero sucedi\u00f3 lo contrario: el Nuevo Derecho Can\u00f3nico (1983) y el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica (1992) sofocaron el Esp\u00edritu del Vaticano II. De esta forma, irrumpi\u00f3 la tradici\u00f3n institucional de cuatro siglos de contra-reforma del concilio de Trento. El Dogma, el Poder y la Ley de la contra-reforma pudieron m\u00e1s que la Teolog\u00eda y el Esp\u00edritu de la reforma eclesial inaugurada en el concilio Vaticano II. Tenemos aqu\u00ed la ra\u00edz del actual fundamentalismo cat\u00f3lico. Y Roma arremeti\u00f3 con fuerza contra los te\u00f3logos de la TL y la praxis de la Iglesia de los pobres\". (Richard) La contra-reforma comenz\u00f3 a ser preparada en bajo el liderazgo ideol\u00f3gico y acad\u00e9mico de Roger Vekemans en Bogot\u00e1 (1971) y pastoral del Obispo L\u00f3pez Trujillo desde el seno de la secretaria del episcopado latinoamericano (CELAM) que propon\u00eda un enfoque diferente al de la TL: Am\u00e9rica Latina en transici\u00f3n desde el subdesarrollo al desarrollo y aunque los obispos lo rechazaron, termin\u00f3 haciendo su efecto, ya en la conferencia de Puebla (1978) que se distanci\u00f3 de la radicalidad de Medell\u00edn, se mantuvo en un tono general m\u00e1s bien desarrollista. En 1983 el gesto del Papa Juan Pablo II, agitando el dedo en la cara de Ernesto Cardenal, dio la vuelta al mundo. Dicha reprimenda expresaba mejor que los discursos los temores de Roma a las complicidades de los cristianos revolucionarios de AL con el marxismo. En la misma visita a Nicaragua el Papa se enzarz\u00f3 en una discusi\u00f3n p\u00fablica con los fieles que cantaban \"Queremos paz\", imponi\u00e9ndoles silencio. (Cf. Berryman) Paralelamente el Vaticano presion\u00f3 tambi\u00e9n a los te\u00f3logos de la liberaci\u00f3n. Ese mismo a\u00f1o el cardenal Joseph Ratzinger, el jefe de la Sagrada Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe del Vaticano, envi\u00f3 una carta a los obispos peruanos haciendo una lista de las objeciones a la teolog\u00eda de Gustavo Guti\u00e9rrez. Al a\u00f1o siguiente Leonardo Boff fue convocado a Roma a causa de su libro \"Carisma y poder\" y en 1985 se le impuso silencio y se le prohibi\u00f3 publicar y ense\u00f1ar. En el intervalo Ratzinger hizo p\u00fablica una \"Instrucci\u00f3n sobre algunos aspectos de la teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n\" que fue entendida como una condena. M\u00e1s grave fue, desde entonces y hasta nuestros d\u00edas, la sistem\u00e1tica sustituci\u00f3n de obispos comprometidos por jerarcas conservadores o moderados. En el 86 el Vaticano public\u00f3 una versi\u00f3n m\u00e1s benigna y equilibrada titulada \"Instrucci\u00f3n sobre la libertad y liberaci\u00f3n cristianas\". El mismo a\u00f1o el silencio de Boff fue levantado. Sin embargo la ambig\u00fcedad eclesi\u00e1stica se implant\u00f3 como denominador com\u00fan de las nuevas generaciones de pastores. Cf. Berryman) \"El miedo a la dispersi\u00f3n y fragmentaci\u00f3n, el miedo a la opci\u00f3n preferencial por los pobres, el miedo a las consecuencias eclesiales de la crisis econ\u00f3mica, el miedo a la modernidad y a la crisis de la modernidad, tuvieron como efecto la b\u00fasqueda de seguridad en el Dogma, la Ley y el Poder central de la Iglesia, lo que llev\u00f3 a la marginaci\u00f3n y el olvido progresivo del Vaticano II, de Medell\u00edn y Puebla. En el modelo de Iglesia del Vaticano II (Gaudium et Spes), la Iglesia est\u00e1 en el mundo y al servicio del mundo; Medell\u00edn y Puebla concretizaban: en el mundo de los pobres. El movimiento neoconservador, por el contrario, tiende a centrar a la Iglesia sobre s\u00ed misma; tiende a encerrarse en el mundo dentro de la Iglesia, alej\u00e1ndose cada vez m\u00e1s del mundo en general y del mundo de los pobres en particular. La Ley y el Poder llegan a ser m\u00e1s importantes que el Evangelio del Reino de Dios\". (Richard) 2- BISAGRA IMPORTANTE LA CELEBRACI\u00d3N DE LOS QUINIENTOS A\u00d1OS DE CONQUISTA Y RESISTENCIA (1992) Los escenarios que dieron a luz la TL y explican sus desarrollos en la d\u00e9cada de los 60-80 hab\u00edan cambiado notablemente e iban cambiar m\u00e1s. A pesar de las condenas eclesi\u00e1sticas y las purgas de importantes personalidades de la teolog\u00eda y pastoral liberadora, el movimiento hab\u00eda calado hondo en grandes sectores de la Iglesia del Pueblo, pero se hac\u00eda necesaria una revisi\u00f3n y una profundizaci\u00f3n de la praxis-teor\u00eda de la liberaci\u00f3n. A pesar de la condena, estaban detr\u00e1s veinte a\u00f1os de trabajo con el pueblo y un nuevo modelo de iglesia estaba en marcha y todav\u00eda, alentados por obispos como 122 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 123 Construyendo el Buen Vivir Casaldaglia, y otros menos conocidos; como homenaje en Ecuador quiero citar a Mons. Leonidas Proa\u00f1o, Alberto Luna y Gonzalo L\u00f3pez Mara\u00f1\u00f3n se estaba implantando a lo largo y a lo ancho del continente. Baste recordar el papel de Pro\u00f1ao en la construcci\u00f3n e irrupci\u00f3n del movimiento ind\u00edgena en la arena pol\u00edtica del Ecuador A fin de no desgastarse en enfrentamientos in\u00fatiles con la jerarqu\u00eda los te\u00f3logos y pastores continuaron apoyando en aquellos espacios donde su fuerza pod\u00eda ser m\u00e1s \u00fatil y fecunda: la organizaci\u00f3n y lucha popular, apoyo a proyectos de econom\u00eda solidaria y desde el campo de los estudios b\u00edblicos para alimentar la reflexi\u00f3n. En la d\u00e9cada de los 80 tuvo un especial desarrollo el trabajo b\u00edblico y proliferaron los encuentros de te\u00f3logos y pastoralistas que trascendieron las fronteras de Am\u00e9rica Latina y tuvieron alcance y resonancia intercontinental y mundial. Irrumpen la nuevas hermen\u00e9uticas b\u00edblicas desde la diversidad: desde los indios, los negros, los sin tierra, los informales, las mujeres, los j\u00f3venes.... Nuevos actores sociales y pol\u00edticos estaban ingresando a la gran minga por la transformaci\u00f3n de la sociedad. No es lo mismo leer la Biblia desde una biblioteca de una universidad europea, que hacerlo en las favelas de R\u00edo de Janeiro, en la Amazon\u00eda peruana. Los viejos textos jud\u00edos y cristianos, escapados de las manos de sus int\u00e9rpretes oficiales, adquieren nueva vida, expresan nuevos sabores y perfumes, le\u00eddos desde los pobres, desde sus intereses, desde sus diversidades. La propuesta de Dussel de liberar la Biblia del secuestro del pensamiento colonial europeo estaba en marcha. En contexto eclesial de contra-reforma, especialmente desde 1984, y el contexto sociohist\u00f3rico de globalizaci\u00f3n neoliberal, especialmente desde 1989, tras la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn urg\u00edan a una redefinici\u00f3n de la TL. Esto significa re-tomar su ra\u00edz fundacional de sus elementos constitutivos para re-crearla, re-pensarla, madurarla, y quiz\u00e1s radicalizarla, en el nuevo contexto de cambio de \u00e9poca que toca vivir. Hay por lo tanto una exigencia de fidelidad a la ra\u00edz de la TL: la experiencia de Dios en la opci\u00f3n preferencial por los pobres, pero de igual modo una exigencia de creatividad para responder a los nuevos desaf\u00edos. Gustavo Guti\u00e9rrez escribe en febrero de 1988 un nuevo pr\u00f3logo (\"Mirar lejos\") a su obra de 1968: Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Perspectivas. Este nuevo pr\u00f3logo, escrito veinte a\u00f1os despu\u00e9s de su libro, es un ejemplo y paradigma para todo intento de maduraci\u00f3n, decantaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la TL para los nuevos tiempos. As\u00ed estamos ya en los preparativos de la celebraci\u00f3n/resistencia de los 500 a\u00f1os del descubrimiento /encubrimiento de Am\u00e9rica/Abiayala de 1992. Conviene detenernos un momento en lo que constituy\u00f3 esta preparaci\u00f3n y celebraci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de colonizaci\u00f3n-resistencia en torno a l992. Es importante este momento porque constituye un punto de llegada pero tambi\u00e9n un punto de partida. En cuanto momento de llegada, la preparaci\u00f3n supuso un ingente esfuerzo por recoger toda la memoria hist\u00f3rica, la reflexi\u00f3n y la propuesta-visi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. Por primera vez se logr\u00f3 mostrar que hab\u00eda otra historia que contar, otra manera de pensar y ver el mundo, se le perdi\u00f3 la reverencia y se cuestion\u00f3 la hegemon\u00eda del pensamiento occidental como \u00fanica matriz gnoseol\u00f3gica y cient\u00edfica. Por otra parte los pueblos ind\u00edgenas y negros irrumpen en el escenario internacional ya no bajo la gu\u00eda ni de las iglesias ni de la ONGs tutelares, sino con visi\u00f3n y pensamiento propio. En esta parte es interesante coincidir a Giulio Girardi quien acompa\u00f1o de cerca este proceso 4. \"El 1992 representa un viraje en la historia de Nuestra Am\u00e9rica. Es el momento en el cual estall\u00f3 con mucha claridad la contradicci\u00f3n entre el punto de vista de los conquistadores de ayer y de hoy y el punto de vista de las v\u00edctimas. Las potencias del Norte pretend\u00edan celebrar el llamado \"descubrimiento de Am\u00e9rica\" y con \u00e9l los 500 a\u00f1os de \"civilizaci\u00f3n occidental\". La movilizaci\u00f3n ind\u00edgena negra y popular se rebel\u00f3 a este proyecto, clamando con indignaci\u00f3n: \u00a1No tenemos nada que celebrar! (Girardi) En el '92 estalla la revoluci\u00f3n cultural indoafrolatinoamericana: una revoluci\u00f3n cultural m\u00e1s importante, a mi juicio, que la de '68 o de '89. Una revoluci\u00f3n cultural que es el germen y el anuncio de una revoluci\u00f3n pol\u00edtica continental. Ella representa, me parece, uno de los dos acontecimientos que marcan el fin del milenio: por un lado, el derrumbe del comunismo europeo y la instauraci\u00f3n del nuevo orden mundial unipolar; por el otro, la insurgencia ind\u00edgena, negra y popular, con todos los desarrollos extraordinarios que tuvo en la d\u00e9cada de los '90, movilizaciones ind\u00edgenas, campesinas, negras, femeninas, juveniles, ecologistas, etc. Entre ellas, tiene particular importancia el levantamiento ind\u00edgena zapatista. Quiero recordar a este prop\u00f3sito que la insurrecci\u00f3n armada de los zapatistas fue decidida por una consulta de las comunidades ind\u00edgenas zapatistas, que se realiz\u00f3 a lo largo de 1992\". (Girardi) Varias d\u00e9cadas la pedagog\u00eda del oprimido, estaba dando sus frutos con suficiente madurez para levantar un pensamiento propio y diverso, descolonizador, atrevido, cr\u00edtico frente a la hegemon\u00eda europea y cristiano colonizadora. Un nuevo paradigma del conocimiento, de la ciencia, del desarrollo comienza a expresarse, no solo como cr\u00edtica de lo mal vivido durante quinientos a\u00f1os sino como propuesta alternativa de un vivir diferente y bueno nacido de la praxis de la cultura resistente y que la dominaci\u00f3n no 124 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 125 Construyendo el Buen Vivir ha logrado borrar. Una nueva forma de relacionarse con el mundo, con los dem\u00e1s emerge de la vida de las comunidades de origen ancestral, antes no pronunciada, no verbalizada, pero ahora gritada con dignidad, con orgullo, de quien proclama un tesoro escondido no solo para s\u00ed mismos sino valioso tambi\u00e9n para los otros. La propuesta desde Europa, aunque cuestionada, sigui\u00f3 adelante y fue coreada por el Vaticano con la propuesta de una \"nueva evangelizaci\u00f3n\" que tuvo sus repercusiones en la conferencia de Santo Domingo; cabe recordar que el documento de la Conferencia fue construido pr\u00e1cticamente sobre el discurso inaugural de Juan Pablo II, dejando de lado los trabajos de preparaci\u00f3n con amplia participaci\u00f3n latinoamericana, que no solo revela con fuerza los puntos de vista de la contra-reforma en marcha ya durante una d\u00e9cada, sino que los \"el nuevo ardor, los nuevos m\u00e9todos, y las nuevas expresiones\" de la nueva evangelizaci\u00f3n, propuesta por el Vaticano, no era una propuesta de los pueblo de Abiayala, porque estos se hab\u00edan embarcado en otras preguntas y en otras respuestas. Para Girardi la esencia de la celebraci\u00f3n de la resistencia proclama el derecho a la autodeterminaci\u00f3n solidaria de los pueblos oprimidos, autodeterminaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, incluso el religioso. Lo que no vieron con claridad las viejas izquierdas ancladas en los estereotipos de paradigma tambi\u00e9n a la postre, de matriz europea, fue percibido por los \u00faltimos congresos del movimiento obrero cristiano: no solo los indios, tambi\u00e9n los negros, los cholos, los montubios, los sin tierra las mujeres, los j\u00f3venes, los informales y muchos m\u00e1s reclamaban su puesto en el concierto de la diversidad cultural, religiosa, existencial. En la crisis producida por la arremetida neoliberal que llev\u00f3 a la liquidaci\u00f3n de los movimientos obreros se vio con claridad que los movimientos sociales de todos los tipos y colores ser\u00edan las nuevas fuerzas donde la lucha continuar\u00eda; que la vieja conciencia de clase hab\u00eda muerto para dar lugar a otra de mayor inclusi\u00f3n en la que los indios, de manera especial, reclamaban un lugar protag\u00f3nico. Coincidencia o no, con las formas de an\u00e1lisis y expresi\u00f3n de la TL, la resistencia ind\u00edgena, negra y popular no pronuncia nunca en sus documentos la palabra \"socialismo\" (\"y \u00bfqu\u00e9 es, en \u00faltimo t\u00e9rmino el socialismo, si no un proyecto consecuente de autodeterminaci\u00f3n solidaria del pueblo?\" dice Girardi) pues no quiere ser cooptada por ninguna ideolog\u00eda y por ning\u00fan partido. Pero ella define la sociedad alternativa como un proyecto solidario protagonizado por el pueblo, caracterizada por la aceptaci\u00f3n de la diversidad como camino a la unidad, el \u00e9nfasis en poder popular local y del desarrollo local alternativo, en la relaci\u00f3n con la naturaleza que hunde sus ra\u00edces en la sabidur\u00eda de millones de a\u00f1os de evoluci\u00f3n humana botados al trate por doscientos a\u00f1os de modernidad. Se funda, dice Girardi, en la fuerza de la verdad, el derecho, la libertad, la solidaridad, la cultura, la fe religiosa y en la convicci\u00f3n de que esta fuerza acabar\u00e1 con prevalecer sobre el derecho de la fuerza, del dinero y de las armas y concluye: \"Entonces, el aporte principal del movimiento ind\u00edgena, negro y popular en el coraz\u00f3n de la crisis actual de civilizaci\u00f3n, es justamente la convicci\u00f3n de que el mundo se puede transformar, de que no hemos llegado al fin de la historia sino de una \u00e9poca; de que una nueva historia protagonizada por los excluidos de ayer y de hoy es posible y est\u00e1 empezando. Creo que este es tambi\u00e9n el mensaje que le est\u00e1 lanzando al continente y al mundo nuestro encuentro\". (Girardi) Y hay que decir que as\u00ed como la opci\u00f3n por los pobres produjo un enriquecimiento muy importante no solo para los pastores comprometidos con ellos (Romero fue convertido por el pueblo salvadore\u00f1o, Proa\u00f1o se considera ense\u00f1ado por los ind\u00edgenas andinos), sino tambi\u00e9n para estudiantes y profesionales de las m\u00e1s diversas disciplinas que han tenido ocasi\u00f3n de caminar en los distintos procesos. No pocos soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, economistas y cooperantes al desarrollo han debido cambiar sus cabezas y sus corazones despu\u00e9s de haber compartido el caminar con los pobres ind\u00edgenas, negros, cholos y montubios. No hay verg\u00fcenza en confesar que las mentes y los corazones de muchos han sido fecundados por el saber y la pr\u00e1ctica de los \"atrasados\" para continuar so\u00f1ando con las utop\u00edas necesarias en un contexto en el que los viejos esquemas se hacen pedazos. El mundo ind\u00edgena recurri\u00f3 a su propia cosmovisi\u00f3n, a sus propios mitos para anunciar el fin de una era de dominaci\u00f3n y el inicio de un mundo renovado. Todos los sue\u00f1os y profec\u00edas de renovaci\u00f3n del mundo ind\u00edgena, desde el Canad\u00e1 hasta la Tierra de Fuego se juntaron para hacer un solo sue\u00f1o, que en el mundo andino reson\u00f3 como el Pachakutik: el nuevo comienzo, saludado por flameo multicolor de la Wipala. El \"Mushuk y el Sumak\" comenzaron a resonar en la espiritualidad de todos los pueblos y en sus propias lenguas. Los excluidos de la civilizaci\u00f3n ten\u00edan algo que ofrecer, no solo ya como sugestiva curiosidad antropol\u00f3gica y cultural sino como propuesta pol\u00edtica: El Sumak Kawsay, el Sumak Kama\u00f1a de Ecuador y Bolivia.126 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 127 Construyendo el Buen Vivir 3.- PERIODO DE REDEFINICI\u00d3N (1989-2011) En busca de las alternativas del \"buen vivir\" Tras la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, la d\u00e9cada comenz\u00f3 con grandes cambios en el mundo en todos los \u00f3rdenes: en lo pol\u00edtico, en lo econ\u00f3mico, en la tecnolog\u00eda de la comunicaci\u00f3n, etc. En suma el planeta se configur\u00f3 bajo la hegemon\u00eda del pensamiento \u00fanico y la implantaci\u00f3n de la econom\u00eda de mercado global. Los te\u00f3logos de la liberaci\u00f3n estaban atentos a estos cambios y reformulan y radicalizan la TL en este contexto. Retomo como fuente la s\u00edntesis de Pablo Richard en su art\u00edculo y la conferencia de Gustavo Gutierras en 1999, titulada: \"Situaci\u00f3n y tareas de la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n\". Inicio con una cita de Richard sobre la necesidad de la TL que desde Roma se pretende obviar. \"Desde ya quisiera insistir en la necesidad e importancia de la TL, hoy, en la Iglesia y en la sociedad. Los pobres, que son m\u00e1s del 70% de la humanidad, quedan sin la TL a\u00fan m\u00e1s excluidos y silenciados, con menos esperanzas y menos capacidad de ser sujetos de su propia historia. Sin TL, la Iglesia se hunde con la crisis de un modelo ultraconservador, autoritario y patriarcal. Sin TL, la Iglesia pierde su identidad y dimensi\u00f3n prof\u00e9tica. Sin TL se somete a los creyentes a la esclavitud de un Poder y una Ley absolutas que no les permiten ser sujetos libres constructores de su propia historia. Sin TL, en fin, (los feligres\u00eda) queda indefensa frente a los fundamentalismos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y religiosos hoy imperantes\". (Richard) Desde la conciencia de la necesidad de la TL para el destino, no solo de LA sino del Tercer Mundo se vuelven a repensar los principios fundacionales de la TL se profundizan sus nuevos desarrollos. Pasando por alto profundizar muchos importantes aspectos me permito centrarme en lo que es m\u00e1s relevante para las preocupaciones de este trabajo. Hay conciencia de que se vive un momento de transici\u00f3n entre un modelo de iglesia y sociedad que desaparece y otro que todav\u00eda est\u00e1 en construcci\u00f3n, y por lo tanto se requieren de estrategias de formaci\u00f3n de sujetos humanos, de elaboraci\u00f3n s\u00f3lidos fundamentos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos, \u00e9ticos y espirituales que sirvan de base para la sociedad y el estado del futuro. Para ello es necesario retomar la radicalidad de la denuncia de la l\u00f3gica perversa del sistema imperante y la cr\u00edtica de sus valores y presupuestos y de sus fines: La eficiencia, la competitividad y la ganancia aparecen como valores absolutos, sin tener en cuenta la vida humana y c\u00f3smica como fin de toda actividad econ\u00f3mica, tecnol\u00f3gica o cient\u00edfica. Los medios que desarrolla el sistema, con tanta eficacia y aceleraci\u00f3n, ya no est\u00e1n al servicio de los medios de reproducci\u00f3n de la vida que son la fuerza de trabajo y los bienes de la naturaleza. La econom\u00eda queda reducida a la l\u00f3gica del c\u00e1lculo de utilidad y la m\u00e1xima ganancia. El sistema invierte sobre todo en eficiencia y no en vitalidad. La eficiencia a su vez se orienta principalmente hacia el capital no-productivo, en especial el financiero. Hay una primac\u00eda del valor de cambio sobre el valor de uso. \"El mercado y la tecnolog\u00eda aparecen como los Mes\u00edas que traer\u00e1n la salvaci\u00f3n a la humanidad. Por ende, no se debe poner obst\u00e1culos a su desarrollo. Y la lucha por la vida de todos y de la naturaleza, como un imperativo \u00e9tico absoluto, es vista como un obst\u00e1culo al desarrollo del sistema. Ning\u00fan mercado puede ser competitivo y eficaz, si invierte demasiado en la reproducci\u00f3n de la vida de todos y de la naturaleza\". (Richard) En los textos de los an\u00e1lisis de los te\u00f3logos de la liberaci\u00f3n se insiste sobre dos aspectos fundamentales de la perversidad del sistema: \"Las dos fallas estructurales del actual sistema de mercado en su racionalidad neoliberal son la exclusi\u00f3n humana y la destrucci\u00f3n de la naturaleza, Estas fallas nos urgen a reformular y radicalizar nuestra opci\u00f3n preferencial por el pobres; estos es, opci\u00f3n por el pobre como excluidos y opci\u00f3n por el pobre como sujeto capaz de construir una sociedad donde quepan todos en armon\u00eda con la naturaleza\". Respecto del primer aspecto, aunque no lo consegu\u00eda, al menos en teor\u00eda el capitalismo anterior se buscaba el desarrollo nacional, o sea, de todos los ciudadanos. El sistema era valorado por su capacidad de satisfacer las necesidades de todos. Ahora, el sistema de mercado global definitivamente no es para todos. El sistema solo puede asegurar la vida de los que son necesarios e insustituibles para el desarrollo del mercado. Los excluidos son considerados como una poblaci\u00f3n sobrante y, por lo tanto, desechable: est\u00e1n dem\u00e1s. Su muerte no afecta la eficiencia del sistema. Por lo mismo, no tiene sentido invertir en salud y educaci\u00f3n para los excluidos. Antes se denunciaba la explotaci\u00f3n de los pobres, ahora ser explotado es un privilegio, porque indica que todav\u00eda est\u00e1s dentro del sistema, fuera de \u00e9l est\u00e1s condenado a muerte. En lo que respecta a la segunda falla: el sistema de mercado global utiliza tambi\u00e9n los recursos naturales siguiendo el valor de la eficiencia: la m\u00e1xima explotaci\u00f3n para la m\u00e1xima utilidad en los mercados. La conservaci\u00f3n de la naturaleza, en la l\u00f3gica del sistema, hace subir los precios en el mercado 128 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 129 Construyendo el Buen Vivir perdi\u00e9ndose competitividad. La ecolog\u00eda, en consecuencia, no debe entorpecer la eficiencia del mercado. As\u00ed, la conservaci\u00f3n de la naturaleza no solo es vista como contraria a la l\u00f3gica del mercado, sino como su obst\u00e1culo. El resultado es la destrucci\u00f3n sin l\u00edmites de la naturaleza en aras del crecimiento sostenido y del valor accionario de las multinacionales, con las consecuencias de agotamiento de las capacidades de auto reproducci\u00f3n del planeta, la contaminaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico. Por eso: \"En este contexto, la opci\u00f3n por los pobres, que ciertamente es una opci\u00f3n por personas concretas, tambi\u00e9n llega a ser una opci\u00f3n contra la propia l\u00f3gica del sistema. La racionalidad de \u00e9ste est\u00e1 en contradicci\u00f3n absoluta con la racionalidad de la opci\u00f3n preferencial por los pobres, puesto que nuestra opci\u00f3n preferencial es justamente por aquellos que el sistema excluye y que consideramos sujetos posibles de una alternativa al sistema. De manera positiva, optar por los pobres es optar por la vida de todos y todas, es optar por el ser humano como sujeto capaz de construir una sociedad donde quepan todos y todas, en armon\u00eda con la naturaleza; optar por el pobre es creer que otro mundo es posible. Para nosotros, la vida de todos y todas, en armon\u00eda con la naturaleza, es lo absoluto, lo bueno, lo justo, lo verdadero y lo bello\". (Richard) Con raz\u00f3n se reconoce a los te\u00f3logos brasile\u00f1os como precursores e impulsores del \"altermundismo\" de los Foros Sociales Mundiales\", en el supuesto de que \"otro mundo es posible\", llevando el debate m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras del continente, a nivel planetario, dado su protagonismo en el primer Foro realizado en Porto Alegre de 2001. En la declaraci\u00f3n de principios del Foro podemos leer en el primero de ellos: \"El Foro Social Mundial es un espacio abierto de encuentro para la reflexi\u00f3n, el debate democr\u00e1tico de ideas, formulaci\u00f3n de propuestas, el libre intercambio de experiencias y articular acciones eficaces, las entidades y los movimientos de la sociedad civil opuestos al neoliberalismo y al dominio del mundo por el capital y cualquier forma de imperialismo, y estamos comprometidos con la construcci\u00f3n de una sociedad planetaria orientada hacia una relaci\u00f3n fecunda entre los seres humanos y de la Tierra\" 5. En este ambiente Leonardo Boff ha realizado su propuesta de la \"Carta de la Tierra\" como una propuesta para un pacto planetario que logre absolver los riesgos de una cat\u00e1strofe mundial y siente las bases de ese otro mundo ut\u00f3pico, dif\u00edcil pero posible. Boff ve necesaria una nueva \u00e9tica c\u00f3smica como lo leemos en su pre\u00e1mbulo: \"Estamos en un momento cr\u00edtico de la historia de la Tierra, en el cual la humanidad debe elegir su futuro. A medida que el mundo se vuelve cada vez m\u00e1s interdependiente y fr\u00e1gil, el futuro depara, a la vez, grandes riesgos y grandes promesas. Para seguir adelante, debemos reconocer que en medio de la magn\u00edfica diversidad de culturas y formas de vida, somos una sola familia humana y una sola comunidad terrestre con un destino com\u00fan. Debemos unirnos para crear una sociedad global sostenible fundada en el respeto hacia la naturaleza, los derechos humanos universales, la justicia econ\u00f3mica y una cultura de paz. En torno a este fin, es imperativo que nosotros, los pueblos de la Tierra, declaremos nuestra responsabilidad unos hacia otros, hacia la gran comunidad de la vida y hacia las generaciones futuras\" 6. En el desarrollo de las propuestas que siguen a continuaci\u00f3n en el documento, est\u00e1n planteadas todas las convicciones de la TL en su desarrollo actual, b\u00e1stenos enunciar los principio de respeto y cuidado de la comunidad de la vida que incluyen: respetar la tierra y la vida en su diversidad, cuidar la comunidad de la vida con entendimiento, compasi\u00f3n y amor, construir sociedades democr\u00e1ticas que sean justas, participativas, sostenibles y pac\u00edficas, asegurar que los frutos y la belleza de la tierra se preserven para las futuras generaciones. Estos principios se desarrollan luego en compromisos: Integridad Ecol\u00f3gica, Justicia social y Econ\u00f3mica, Democracia, no violencia y paz. Mirando hacia adelante esta propuesta exige: \"El proceso requerir\u00e1 un cambio de mentalidad y de coraz\u00f3n; requiere tambi\u00e9n de un nuevo sentido de interdependencia global y responsabilidad universal. Debemos desarrollar y aplicar imaginativamente la visi\u00f3n de un modo de vida sostenible a nivel local, nacional, regional y global. Nuestra diversidad cultural es una herencia preciosa y las diferentes culturas encontrar\u00e1n sus propias formas para concretar lo establecido. Debemos profundizar y ampliar el di\u00e1logo global que gener\u00f3 la Carta de la Tierra, puesto que tenemos mucho que aprender en la b\u00fasqueda colaboradora de la verdad y la sabidur\u00eda\". (L. Boff) Despu\u00e9s de lo que acabamos de ver, podr\u00edamos postular La TL y sus pr\u00e1cticas pastorales con los pobres, incluidos los ind\u00edgenas ha tenido un papel 130 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 131 Construyendo el Buen Vivir catalizador en la irrupci\u00f3n de las cosmovisiones de los pueblos originarios de Abiayala actualmente expresados en las propuestas del Buen Vivir, pero al mismo tiempo no es menos verdad que las culturas ancestrales andinas han tenido mucho que ver con las reformulaciones de la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Dados los puntos de coincidencia, cabe esperar que en los escenarios presentes y futuros ambas corrientes contin\u00faen siendo aliadas tanto en la construcci\u00f3n de utop\u00edas como en las luchas de resistencia, tanto m\u00e1s cuanto en las actuales circunstancias las \"revoluciones\" en marcha en el mundo andino muestran claros indicios de reorientaci\u00f3n neoliberal y pr\u00e1cticas estatistas muy poco democr\u00e1ticas. Hoy en Ecuador hay un amplio debate sobre la necesidad de una nueva izquierda. Sin embargo no solo no solo es necesario nutrir el debate, es necesario actuar y la reformulaci\u00f3n de la TL fiel a su principio de que la praxis precede a la reflexi\u00f3n, profundiza en las actitudes y fuerzas que deben animar los procesos de transformaci\u00f3n y aunque estos, se supone, son las que deben tener los cristi\u00e1nanos, vale, a mi manera de ver para toda la sociedad: la TL en la actualidad asume de modo cr\u00edtico la visi\u00f3n te\u00f3rica liberadora presente en la econom\u00eda, la antropolog\u00eda, la psicolog\u00eda, la bio-\u00e9tica y las ciencias de la naturaleza. Los nuevos actores son los movimientos sociales se configuran nuevos sujetos, los cuales de forma muy plural y compleja se distinguen entre s\u00ed por determinaciones de clase, etnia, cultura, g\u00e9nero, generaci\u00f3n y otros. \"Hay de este modo nuevos movimientos suburbanos, campesinos y de los 'sin tierra'; movimientos de migrantes; movimientos de econom\u00eda, educaci\u00f3n y salud alternativos. Otros movimientos se definen m\u00e1s bien por lo \u00e9tnico y cultural, como os de ind\u00edgenas y afroamericanos. Hay movimientos definidos por la categor\u00eda de g\u00e9nero donde al inicio han tenido la ofensiva los movimientos feministas, aunque ahora surgen otros de identidad masculina. Crecen asimismo los movimientos definidos por categor\u00edas de generaci\u00f3n: de ni\u00f1os, de j\u00f3venes, de ancianos. Est\u00e1n, de igual manera, los diversos movimientos ecologistas. Por \u00faltimo, los movimientos de quienes son fuertemente discriminados por su identidad sexual o por ser trabajadores/as del sexo\". (Richard) Estos movimientos no buscan en el corto plazo la \"toma del poder\", sino la construcci\u00f3n de \"nuevos poderes\". Es un movimiento que surge \"desde abajo\", desde los diferentes grupos sociales de base y sobre todo desde los grupos totalmente excluidos de la sociedad. La misi\u00f3n com\u00fan a todos es la de reconstruir la Naci\u00f3n y el Estado desde esta sociedad civil, desde abajo y a largo plazo y sin dejar por esto de ser diversos y complejos. La reconstrucci\u00f3n de la Naci\u00f3n y del Estado (de la nacionalidad y de la pol\u00edtica), destruidos por la globalizaci\u00f3n neoliberal y por el mercado, debe trascender los intereses inmediatos de cada uno de los movimientos sociales y de cada uno de los nuevos sujetos; de lo contrario, caer\u00edamos en una fragmentaci\u00f3n total de la sociedad civil y de la naci\u00f3n en general. Ante esta tarea se hace necesaria la permanente reconstrucci\u00f3n del ser humano como sujeto. No se trata del 'individuo' abstracto de la revoluci\u00f3n burguesa (el \"pienso, luego existo\"), sino del nuevo sujeto humano hist\u00f3rico y comunitario que se afirma como sujeto frente al mercado, la tecnolog\u00eda y la globalizaci\u00f3n neoliberal. Es un sujeto concreto que para todos busca trabajo, tierra, salud, educaci\u00f3n, participaci\u00f3n y esparcimiento. Es un sujeto capaz de vivir su fe en el Dios de la Vida y capaz de rechazar los \u00eddolos de la muerte. Es un sujeto que tiene una cultura y una \u00e9tica de la vida, que construye una sociedad donde quepan todos y todas, en armon\u00eda con la naturaleza. Es el sujeto que afirma su vida en la vida del otro y de todos. Si la vida propia depende de la vida de todos, el sujeto no puede actuar de manera aislada, sino junto con otros, en comunidad. Esta lucha sostenida no puede hacerse sin una m\u00edstica, sin una espiritualidad por eso la TL ha desarrollado una \u00e9tica y espiritualidad de la vida, como valor absoluto, contra los 'valores' de pura productividad, eficacia y ganancia del sistema. Una espiritualidad del ser y del compartir, contra la arrogancia del puro tener, acumular y consumir. La TL ha fortalecido una espiritualidad del sujeto humano concreto, necesitado de trabajo, tierra, salud, educaci\u00f3n, participaci\u00f3n y esparcimiento; un sujeto humano que se define por su condici\u00f3n de clase, g\u00e9nero, raza y cultura; un sujeto humano que se ve liberado en su dimensi\u00f3n subjetiva y personal interior; un sujeto humano que es humano en comunidad, en una sociedad donde quepan todos y todas en armon\u00eda con la naturaleza; un sujeto humano que afirma la vida humana como valor absoluto, que se afirma como sujeto libre frente al mercado y la ley de la ganancia. \"La espiritualidad desarrollada por la TL se halla en clara contradicci\u00f3n con todas las \"nuevas\" espiritualidades que se venden a buen precio en el mercado de las 'espiritualidades': espiritualidades gn\u00f3sticas, espiritualistas, desencarnadas, que no responden tanto a la modernidad como a la crisis de \u00e9sta; espiritualidades alienantes, necesarias para una minor\u00eda enferma y destruida por la propia racionalidad del sistema y su '\u00e9tica' de la ley absoluta del mercado, de la m\u00e1xima eficiencia y la ganancia\". (Richard)132 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 133 Construyendo el Buen Vivir La militancia de los nuevos actores necesaria para la gran tarea est\u00e1 enfrentada a condiciones muy diferentes de la de las d\u00e9cadas del 70-90. Por eso la TL busca hoy renovar el movimiento prof\u00e9tico en la Iglesia y en la sociedad. El profetismo no se juega ahora tanto a nivel pol\u00edtico, sino m\u00e1s bien a nivel econ\u00f3mico (denuncia de la racionalidad de muerte del sistema econ\u00f3mico imperante y b\u00fasqueda de un mundo alternativo). Por eso, el profetismo adquiere formas m\u00e1s bien apocal\u00edpticas: resistencia a la dominaci\u00f3n imperial; importancia del testimonio y del martirio; reconstrucci\u00f3n de la conciencia, de la memoria hist\u00f3rica, de la esperanza; reconstrucci\u00f3n de la visi\u00f3n de un mundo diferente y alternativo, de las utop\u00edas. Todas estas tareas se dan principalmente dentro del mundo de los excluidos, no tanto como una denuncia p\u00fablica frente a las autoridades. Los retos del presente, seg\u00fan la TL, exigen la apertura al di\u00e1logo inter- cultural e inter-religioso, en un verdadero, que Casaldaliga llam\u00f3 \"macro ecumenismo\", que demanda un alto grado no solo de tolerancia, sino de real aceptaci\u00f3n y di\u00e1logo y pide a todos el despojarse de toda pretensi\u00f3n de superioridad excluyente, que exige el descongelamiento de posturas dogm\u00e1ticas, no solo en el \u00e1mbito de la lo religioso, sino tambi\u00e9n en el de la pol\u00edtica (ortodoxias y paradigmas de la vieja izquierda) y de la ciencias (reduccionismo positivista que excluye el aporte del paradigma religioso de los pueblos originarios). Es en este clima es en donde puede construirse el Buen Vivir, como dice una ind\u00edgena boliviana: \"El Buen vivir se escribe a mano, sin receta y sin permiso\". Los acontecimientos de \u00e9sta \u00faltima d\u00e9cada relacionadas con la propuesta del Buen Vivir en las constituciones de Bolivia y Ecuador constituyen un ejercicio pol\u00edtico para intentar plasmar, desde las culturas andinas y amaz\u00f3nicas un nuevo orden social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico pos colonial. Digo intentar, porque en la actualidad tanto los gobiernos de Morales en Bolivia como los de Correa en Ecuador siembran serias dudas sobre esa posibilidad. A mi modesto entender, las dificultades provienen de dos vertientes, la una ideol\u00f3gica y la otra, m\u00e1s bien pr\u00e1ctica, pero a la postre vinculadas con lo mismo. Durante el decurso de la formulaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n ecuatoriana del 2008 ya se evidenciaron ambas. Desde el punto de vista ideol\u00f3gico-paradigm\u00e1tico en la Constituyente ecuatoriana hubo un \"choque de trenes\" entre los paradigmas de matriz liberal occidental de car\u00e1cter reformista y los paradigmas del buen vivir provenientes de la cosmovisi\u00f3n andina. Los textos constitucionales muestran esas tensiones, por citar solo un ejemplo el Art. relativo a la consulta previa.Desde el punto de vista pragm\u00e1tico, las concepciones de desarrollo del Buen Vivir encuentran dificultad para abrirse camino en medio del paradigma desarrollista y modernizador del capitalismo imperante en el mundo y en el mundo andino. El punto neur\u00e1lgico y sintom\u00e1tico en ambos pa\u00edses se hace visible en la incompatibilidad del modelo extractivista al que le est\u00e1n apostando Morales y Correa y la propuesta de las comunidades ind\u00edgenas, negras y campesinas. Consecuentes con las l\u00f3gicas de la dominaci\u00f3n, los dos gobernantes han ido radicalizando sus pol\u00edticas y pr\u00e1cticas en la l\u00ednea del autoritarismo vertical del Estado, excluyente de la participaci\u00f3n popular y ciudadana, escandalosamente represivo e impositivo y arrodillado ante los capitales transnacionales de la miner\u00eda. Que el Buen Vivir no es ya una propuesta retro rom\u00e1ntica de los pueblos andinos los testimonia el encuentro en el que estamos participando y lo avalan autoridades que sobre el tema pueden puede argumentar mejor que el autor de \u00e9sta ponencia. M\u00e1s todav\u00eda el debate sobre el verdadero bienestar de los pueblos interesa de manera urgente al planeta y a la humanidad entera cuando las recurrentes crisis del capitalismo, hoy en cuidados intensivos en las potencias, supuestamente desarrolladas, amenazan con derrumbarse y caer sobre nuestras cabezas. Fernando Vega C: Licenciado en Qu\u00edmica, Licenciado en Teolog\u00eda. Licenciado en Sagradas Escrituras. Asamble\u00edsta a la Constituyente de Montecristi por el Azuay. 134 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 135 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAFIA Berryman, Phillip (s/f) Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Los Hechos Esenciales en Torno al Movimiento Revolucionario en Am\u00e9rica Latina y Otros Lugares. Boff, Leonardo Boff (s/f) Carta de la TierraDocumentos de Medell\u00edn N\u00ba \u00bfRetorno Preconcilio? Claves de la restauraci\u00f3n en la Iglesia Cat\u00f3lica.Foro Social Mundial. Declaraci\u00f3n de Principios Girardi, Giuglio (s/f) Nuestra resistencia al capitalismo neoliberal prolongaci\u00f3n de los 500 a\u00f1os de resistencia ind\u00edgena negra y popular. Richard G; Pablo ( s/f) Reforma y Contra reforma en la Iglesia. Roberto Oliveros Maqueo S.J, Roberto (s/f) Historia Breve de la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n (1962-1990)Rostow, W (1960, Etapas del crecimiento econ\u00f3mico. Un manifiesto no comunista, Edita FCE, M\u00e9xico Terrena, Marcos (1993) La Resistencia Ind\u00edgena 500 a\u00f1os Despu\u00e9s. Nueva sociedad N\u00ba 123 Enero-Febrero 1993, pp. 156-159 136 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 137 Construyendo el Buen Vivir Reivindicaci\u00f3n del desarrollo como elemento integrante del Buen Vivir Marcelo V\u00e1sconez CarrascoLeonardo Torres Le\u00f3n Introducci\u00f3n En la presente comunicaci\u00f3n se abordar\u00e1 el debate acerca del desarrollo, referido al ser humano, tanto individual como colectivo. En primer lugar, se tratar\u00e1 de delimitar su significado, insertando una propuesta dentro de una concepci\u00f3n m\u00e1s amplia de la evoluci\u00f3n. Se revisar\u00e1, en segundo lugar, el pensamiento de algunos autores opuestos al desarrollo, indicando sus razones. Finalmente, se replicar\u00e1 a las dificultades lanzadas contra el desarrollo. El enfoque se basar\u00e1 en las ciencias sociales aunque el inter\u00e9s primordial es filos\u00f3fico. En nuestra comunicaci\u00f3n, cuando se aplican a la sociedad, se tomar\u00e1n las palabras \"crecimiento\" como la valoraci\u00f3n primordial del incremento cuantitativo de los indicadores econ\u00f3micos, y \"desarrollo\" como el inter\u00e9s por mejorar las condiciones materiales y no materiales de las personas evitando, en lo posible, las consecuencias negativas de las acciones de estas \u00faltimas. Pero antes de empezar indiquemos la relaci\u00f3n entre buen vivir y desarrollo. Para ello, remit\u00e1monos a la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador del 2008. En el Art\u00edculo 3, referente a los \"deberes primordiales del Estado\", en el numeral 5, consta el deber de: \"Planificar el desarrollo nacional\" (Asamblea Constituyente, 17). Tenemos que aclarar que el Estado tambi\u00e9n tiene deberes generales (Art\u00edculo 277); pero se ha considerado que la obligaci\u00f3n de promover el desarrollo es prioritaria. Y el Art\u00edculo 276, se\u00f1ala como primer objetivo del R\u00e9gimen de Desarrollo: \"Mejorar la calidad y esperanza de vida, y aumentar las capacidades y potencialidades de la poblaci\u00f3n en el marco de los principios y derechos que establece la Constituci\u00f3n\" (Asamblea Constituyente, 135). Como lo vamos a ver inmediatamente, el mejoramiento de la calidad de vida y el aumento de las capacidades son caracter\u00edsticas definitorias del desarrollo tal como lo sostendremos en el ac\u00e1pite siguiente. 138 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 139 Construyendo el Buen Vivir As\u00ed pues, el texto constitucional apoya la idea de que el desarrollo es imprescindible a la hora de repensar el buen vivir tanto a nivel individual como social. Delimitaci\u00f3n del significado de \"desarrollo\" Vamos a dar una caracterizaci\u00f3n del desarrollo de un modo progresivo, a\u00f1adiendo sucesivas notas conforme atravesamos varias dimensiones del fen\u00f3meno. Empezaremos por el mundo biol\u00f3gico para luego pasar al humano. El desarrollo es evolutivo, un proceso gradual y continuo. En realidad, el desarrollo es un aspecto de un fen\u00f3meno m\u00e1s general del universo en su totalidad; estamos hablando de la evoluci\u00f3n, que, como tal, consiste en un tr\u00e1nsito de una etapa a otra superior, en la que aumenta la complejidad u organizaci\u00f3n del sistema (Castro 2011). Pensemos, como ilustraci\u00f3n, en las primeras fases de la historia de la vida sobre nuestro planeta, el paso de los vivientes unicelulares a los multicelulares. 1 Adem\u00e1s, el desarrollo es un aspecto esencial de la vida. Al hablar de desarrollo, hacemos referencia a un especial tipo de cambio, aplicado primariamente a los seres vivos, los cuales atraviesan por una serie de estadios en los que van alcanzando una mayor madurez, hasta que el proceso se revierte, pasando a una fase de decadencia, y finalmente mueren. Vivir no es estancamiento o permanencia, sino que o se prospera o se decae. Por otra parte, el crecimiento no es sino el despliegue o manifestaci\u00f3n de lo que estaba presente, a modo de germen o semilla en la naturaleza de cada ser (Contreras 2011; Esteva 2011); es un revelarse lo que estaba impl\u00edcito. Seg\u00fan este enfoque, el desarrollo es pues maduraci\u00f3n, desenvolvimiento. Acerc\u00e1ndonos al mundo humano, el desarrollo 2 consiste en un progreso 1. (The University of California Museum of Paleontology, http://evolution.berkeley.edu/evolibrary/article/ evo_13). 2. De acuerdo al diccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola, desarrollo, en su tercera acepci\u00f3n significa \"Evoluci\u00f3n progresiva de una econom\u00eda hacia mejores niveles de vida\". Por su parte, desarrollar, en su octava acepci\u00f3n, implica \"Progresar, crecer econ\u00f3mica, social, cultural o pol\u00edticamente\" (Microsoft Corporation, sub voce).(Unceta 2011; Castro et al. 2011), el cual es analizado como un mejoramiento de la cantidad y calidad de vida. Seg\u00fan Thomas Moore progreso: Significa una m\u00e1s larga y mejor calidad de vida para una porci\u00f3n m\u00e1s amplia de gente. Un pa\u00eds o una poblaci\u00f3n realiza el progreso cuando el cambio produce lo siguiente: vidas m\u00e1s largas, mortalidad infantil reducida, un decrecimiento de la morbilidad, aumentos en las opciones de la gente, mayor igualdad, m\u00e1s libertad (Moore 2011). Completando la caracterizaci\u00f3n anterior, Moore concluye que el progreso: Significa una ampliaci\u00f3n del alfabetismo... El simple alfabetismo ya no es suficiente. M\u00e1s bien uno busca una elevaci\u00f3n del nivel de educaci\u00f3n, un mejoramiento de la salud para todas las edades y grupos de la poblaci\u00f3n (Ib\u00edd. 2011). Progreso es pues un avance en el bienestar. El n\u00facleo del desarrollo consiste en elevar el nivel de vida y ampliar la esperanza de vida. Examinemos \u00e9sta \u00faltima. En el documental 200 Countries, 200 Years, 4 Minutes -The Joy of Stats-, de la BBC, Hans Rosling da a conocer que en 1810, la Esperanza de Vida era menor a 40 a\u00f1os en casi todos los pa\u00edses del mundo, excepto en el Reino Unido y Holanda. En cambio, en la estimaci\u00f3n para el 2011, la situaci\u00f3n es justamente la inversa: de los 220 pa\u00edses comparados, \u00fanicamente Angola, tiene una expectativa de vida inferior a los 40 a\u00f1os 3. Logros similares en el aumento de la esperanza de vida para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los corrobora Jos\u00e9 Luis Machinea et al. (2007), as\u00ed como un incremento en el porcentaje de la poblaci\u00f3n con acceso al agua potable, y un descenso en la mortalidad infantil y analfabetismo. Desarrollarse es vivir m\u00e1s y mejor, un aumento del bienestar (Angulo 2011). Por ello, el desarrollo entra\u00f1a ante todo reducir toda la constelaci\u00f3n de carencias que acompa\u00f1an a la pobreza (Tortosa 2011), que es multidimensional, ya que implica hambre, desnutrici\u00f3n, analfabetismo, enfermedades f\u00e1cilmente prevenibles, muerte prematura, desempleo, inseguridad, falta de acceso al agua potable, violencia, etc. El primer objetivo de una pol\u00edtica de desarrollo 3. (IndexMundi, http://www.indexmundi.com/g/r.aspx?v=30&l=es)140 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 141 Construyendo el Buen Vivir es llegar a eliminar la indigencia. Y una vez que se alcance un nivel de vida decente, el siguiente paso es conseguir satisfacer nuevas necesidades, de orden no material; ir de bien en mejor. Desarrollo es, pues, prosperidad. Esta visi\u00f3n del desarrollo, que podemos llamarla meliorista, ha sido adoptada por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, en su Declaraci\u00f3n sobre el Derecho al Desarrollo, del 4 de diciembre de 1986. En efecto, la resoluci\u00f3n de la Asamblea General define el desarrollo como \"un proceso global econ\u00f3mico, social, cultural y pol\u00edtico, que tiende al mejoramiento constante del bienestar de toda la poblaci\u00f3n y de todos los individuos\" (ONU, 1). Y su Art\u00edculo 1 lo califica de derecho humano inalienable, si bien los Art\u00edculos 2 y 3 tambi\u00e9n establecen el deber de los particulares, las colectividades y los Estados de promover el desarrollo. Es evidente que no hay desarrollo en una situaci\u00f3n estacionaria o est\u00e1tica, sino que necesariamente tiene que darse un acrecentamiento positivo. Podemos terminar diciendo que el desarrollo como se lo ha caracterizado no solo es una aspiraci\u00f3n universal, sino que es un derecho humano. Resumiendo, creemos que el desarrollo, como una manifestaci\u00f3n de la ley de la evoluci\u00f3n, es prosperidad, progreso. A nivel individual, el desarrollo entra\u00f1a la realizaci\u00f3n de las potencialidades; y a nivel social, un mejoramiento del bienestar general de la colectividad. Antecedente del antidesarrollo Sin embargo, \u00bfexiste alguna cultura que no est\u00e9 de acuerdo en mejorar las condiciones materiales y aspectos no materiales de vida? La noci\u00f3n misma de desarrollo ha sido atacada desde distintos \u00e1ngulos. Varios autores se han opuesto no a una determinada versi\u00f3n o variante del mismo, a una manera particular de entenderlo -como podr\u00edan serlo, por ejemplo, el desarrollo humano y sustentable-, sino que han rechazado toda forma de concebir el desarrollo, y por lo tanto, hablan de un posdesarrollo y decrecimiento. Examinemos algunas expresiones t\u00edpicas de esta negaci\u00f3n radical del desarrollo. Comencemos por un antecedente. Lo peque\u00f1o es Hermoso, una obra muy influyente en el pensamiento econ\u00f3mico del siglo XX, escrita por Ernst Friedrich Schumacher, en su Cap\u00edtulo Cuatro cuestiona la econom\u00eda capitalista contraponi\u00e9ndola a un modelo opuesto que \u00e9l lo denomina econom\u00eda budista. Antes de recapitular las ideas de Schumacher hay que recordar que, de acuerdo a una versi\u00f3n sobre el budismo, las ense\u00f1anzas de Buda tienen como eje central, las Cuatro Nobles Verdades y el Camino \u00d3ctuple. La primera noble verdad afirma la existencia del sufrimiento; la segunda identifica la causa del sufrimiento: los deseos insatisfechos; la tercera plantea la posibilidad de superar el sufrimiento eliminando los deseos; y la cuarta prescribe el camino \u00f3ctuple que consiste en ocho mandamientos para superar los deseos y consecuentemente el sufrimiento (Giuffra, 2011). El gran problema a superar, seg\u00fan el budismo, ser\u00eda el apego a lo material, que es perecedero. Hacer depender la felicidad de la obtenci\u00f3n constante de m\u00e1s cosas genera una mente insaciable, y consecuentemente siempre insatisfecha, dando como resultado final el sufrimiento. Schumacher plantea que una econom\u00eda ordenada por principios budistas \"debe ser bien diferente de la econom\u00eda del materialismo moderno porque el budista ve la esencia de la civilizaci\u00f3n no en la multiplicaci\u00f3n de deseos sino en la purificaci\u00f3n de la naturaleza humana\" (Schumacher 2011). Resulta claro, de otra parte, que en la actual sociedad capitalista, se busca permanentemente el surgimiento de nuevos deseos con la finalidad de potenciar el consumo. Por lo anotado, para dicho autor, ser\u00eda indispensable un cambio en los valores culturales para transformar los patrones de consumo. Sin embargo, para nosotros la experiencia muestra que es m\u00e1s f\u00e1cil pasar de un comportamiento renuente al consumo a uno de consumismo, que el paso inverso. Dados a escoger entre una vida frugal y una de abundancia, consideramos que la mayor\u00eda de las personas se inclinar\u00edan por la segunda opci\u00f3n. En cualquier caso, los planteamientos de un orden econ\u00f3mico budista no se han quedado al margen de la pr\u00e1ctica pol\u00edtica ya que: But\u00e1n, pa\u00eds oficialmente budista, no mide su desarrollo con el Producto Interno Bruto: en 1972, su rey, Jigme Singye Wangchuck decidi\u00f3 usar en cambio la Felicidad Interna Bruta, una nueva m\u00e9trica sin definici\u00f3n cuantitativa. La FIB se determina con informaci\u00f3n proveniente de cuatro \u00e1reas: el desarrollo socioecon\u00f3mico sostenible e igualitario, la preservaci\u00f3n y promoci\u00f3n de valores culturales, la protecci\u00f3n del medio ambiente y el establecimiento de un buen gobierno (Giuffra, 78).142 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 143 Construyendo el Buen Vivir Vale resaltar que la implementaci\u00f3n del criterio de la Felicidad Interna Bruta se ha realizado en un pa\u00eds budista; por esta raz\u00f3n nos preguntamos por la posibilidad de implementar una econom\u00eda budista en contextos culturales distintos. Nuevamente advertimos la necesidad de interdependencia entre cultura y econom\u00eda, ya que: La planificaci\u00f3n econ\u00f3mica budista ser\u00eda una planificaci\u00f3n para el puro empleo y su prop\u00f3sito principal, proporcionar un empleo para todo aquel que necesite un 'trabajo fuera de casa' no ser\u00eda ni la maximizaci\u00f3n del empleo ni la maximizaci\u00f3n de la producci\u00f3n. Las mujeres, en conjunto, no necesitan un trabajo \"fuera de casa\" y el empleo de mujeres a gran escala en oficinas o f\u00e1bricas ser\u00eda considerado como un signo de fracaso econ\u00f3mico. Particularmente, permitir que las madres de hijos peque\u00f1os trabajen en f\u00e1bricas mientras los ni\u00f1os andan sueltos ser\u00eda tan antiecon\u00f3mico a los ojos de un budista como a los ojos de un economista moderno lo ser\u00eda el emplear de soldado a un obrero capacitado (Schumacher, 48). Por tanto la econom\u00eda budista ser\u00eda una respuesta de retorno al pasado, un pasado en el cual la mujer queda relegada a las labores dom\u00e9sticas, al cuidado de los ni\u00f1os, una \"soluci\u00f3n\" a costa de la mitad de la humanidad. En Lo peque\u00f1o es hermoso encontramos la siguiente diferencia entre la econom\u00eda capitalista, tal cual la conocemos, y la alternativa que Schumacher plantea: Mientras que el materialista est\u00e1 particularmente interesado en las mercanc\u00edas, el budista est\u00e1 m\u00e1s interesado en la liberaci\u00f3n. Sin embargo, el budismo es \"El Camino Medio\" y, por lo tanto, de ninguna manera se opone al bienestar f\u00edsico. En el camino de la liberaci\u00f3n no es la salud el obst\u00e1culo sino el apego a ella tampoco lo es el goce de cosas placenteras sino el desearlas incontrolablemente (Schumacher 2011; 48). El planteamiento del camino medio propone un estilo de vida en el cual se desarrolle la existencia justo con los medios necesarios o incluso indispensables. Por supuesto que existen ejemplos hist\u00f3ricos de seres humanos y congregaciones m\u00edstico-religiosas que han podido desprenderse del mundo y sus mercanc\u00edas. La liberaci\u00f3n del deseo de mercanc\u00edas implicar\u00eda seguir los caminos de la frugalidad, cuando no del ascetismo. Compartimos la cr\u00edtica de que el nivel de vida no se mide exclusivamente \"por medio del consumo anual suponiendo siempre que un hombre que consume m\u00e1s est\u00e1 'en mejores condiciones' que otro que consume menos\" (Schumacher 2011; 48). Efectivamente el nivel de vida debe contemplar elementos no materiales, pero estos \u00faltimos no nos eximen de satisfacer necesidades vitales. El economista budista enfatizar\u00eda \"que el consumo es meramente un medio para el bienestar humano, el fin ser\u00eda la obtenci\u00f3n de un m\u00e1ximo de bienestar con un m\u00ednimo de consumo\" (Schumacher, 49). Estamos de acuerdo con una producci\u00f3n lo m\u00e1s racional y razonable posible; con lo que discrepamos es con la disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n. El antidesarrollismo Otro pensador representativo de esta tendencia posdesarrollista es Gustavo Esteva, quien desde una postura posmodernista, estima que, en los a\u00f1os 80, las mayor\u00edas en los pa\u00edses latinoamericanos descubrieron que el desarrollo \"carec\u00eda por completo de sentido\" (Esteva 1996). En este punto Esteva coincide con Wolfgang Sachs, para quien la palabra \"desarrollo\" no denota nada, no tiene contenido. 4 La evaluaci\u00f3n del desarrollo es completamente negativa, pues \"todas las instituciones modernas\" son contraproductivas, es decir, \"producen lo contrario de lo que prometen, que la escuela genera ignorancia, la medicina enferma, el transporte paraliza\" (Esteva 1996; 5). A tal extremo llega esta anti-valoraci\u00f3n que, aparte del desarrollo, tambi\u00e9n se desechan otras nociones, tales como las de ayuda, ciencia, Estado, igualdad, medio ambiente, necesidades, nivel de vida, planificaci\u00f3n, poblaci\u00f3n, pobreza, producci\u00f3n, progreso, recursos, socialismo, tecnolog\u00eda, un mundo (homog\u00e9neo, en lugar de la diversidad de mundos), tildadas todas ellas de pilares ling\u00fc\u00edsticos t\u00f3xicos. Los m\u00f3viles que conducen a esta oposici\u00f3n son m\u00faltiples. Por un lado, est\u00e1 la afirmaci\u00f3n de que el desarrollo \"amenaza la supervivencia de las mayor\u00edas sociales y de la vida en el planeta\" (Ib\u00edd. 1996; 1). Por otro lado, el fracaso del desarrollismo lo mostrar\u00eda el hecho de que, d\u00e9cadas despu\u00e9s de haberse iniciado en 1949, con el discurso inaugural del presidente de los Estados Unidos, Harry Truman, se duplicaron las desigualdades entre los pa\u00edses ricos y pobres en el per\u00edodo que va desde 1960 a 1980. Leonardo Boff tambi\u00e9n se alinea en contra del ideal de vivir mejor, pues \u00e9ste 4. (http://www.ivanillich.org.mx/Lidicc2.htm).144 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 145 Construyendo el Buen Vivir supondr\u00eda un progreso ilimitado, e invitar\u00eda a la competencia. Para \u00e9l, creer que todos aspiran a mejorar la calidad de vida es la ideolog\u00eda dominante. Su raz\u00f3n principal para impugnar el desarrollo es que \"para que algunos puedan \u00abvivir mejor\u00bb millones y millones tienen y han tenido que \u00abvivir mal\u00bb\" (Boff 2011). Podemos interpretar estas palabras en el sentido de que la prosperidad de unos pocos se basar\u00eda en el empobrecimiento de much\u00edsimos, con lo cual Boff estar\u00eda denunciando la naturaleza injusta de las relaciones econ\u00f3micas capitalistas, tanto entre pa\u00edses, como al interior de los mismos. Otro autor opuesto a las teor\u00edas del desarrollo, Pablo D\u00e1valos, manifiesta que el progreso y el desarrollo ser\u00edan un invento patol\u00f3gico de la modernidad. Y el pretender incorporar a ella a millones de personas alejadas de este estilo de vida mercantilista conllevar\u00eda un acto de violencia; en el fondo, se tratar\u00eda de un etnocidio, que las teor\u00edas de desarrollo encubrir\u00edan. El defecto del discurso y de la pr\u00e1ctica del desarrollo ser\u00eda su reduccionismo economicista, ya que el ser humano ser\u00eda concebido como un consumidor individualista, violento y ego\u00edsta, que busca el lucro y la mercantilizaci\u00f3n de todas las esferas de la vida, y que act\u00faa en mercados libres y competitivos. Adicionalmente, D\u00e1valos vaticina que sobrevendr\u00e1 una cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica si contin\u00faa el ritmo de producci\u00f3n y consumo actuales. Siguiendo esta l\u00ednea de pensamiento, a partir de las premisas de D\u00e1valos, podr\u00edamos nosotros sacar la conclusi\u00f3n de que, para que la cat\u00e1strofe sea evitada no quedar\u00eda otra salida que la de reducir el ritmo de consumo y consecuentemente disminuir la producci\u00f3n. En el siguiente ac\u00e1pite intentaremos responder a las inquietudes planteadas por los autores mencionados. La reivindicaci\u00f3n del desarrollo con equidad Algunos cr\u00edticos -entre quienes figuran Gudynas (2011) y Tortosa (2011)- coinciden en que, para elevar el nivel de vida de la poblaci\u00f3n, no es una condici\u00f3n imprescindible una mayor productividad, dado que se podr\u00eda vivir bien en ausencia de un crecimiento econ\u00f3mico, en un estancamiento, e incluso con un decrecimiento: para salir del subdesarrollo, no har\u00eda falta un aumento de las fuerzas productivas. Subyace en esta propuesta el supuesto de que el desarrollo no es un problema de orden econ\u00f3mico, sino de tipo no material.\u00bfQu\u00e9 decir ante las posturas contrarias al desarrollo y favorables al decrecimiento? En primer lugar, con Gustavo Esteva, hay que reconocer que ciertas realizaciones concretas del desarrollo han fallado al suponer que el crecimiento econ\u00f3mico, por s\u00ed solo, iba a producir necesariamente el bienestar colectivo. La experiencia hist\u00f3rica ha demostrado que dicho crecimiento no es una condici\u00f3n suficiente, para lograr el anhelado desarrollo social (Unceta 2011). Es verdad que, aunque haya habido una mayor capacidad productiva, ella no ha acarreado indefectiblemente una disminuci\u00f3n de la pobreza o la desigualdad (Tortosa 2011). En efecto, no basta el mero fortalecimiento de los \u00edndices de producci\u00f3n para obtener, como consecuencia l\u00f3gica, el mejoramiento de las condiciones de vida de las mayor\u00edas. Pero, si bien fue un error suponer una correlaci\u00f3n directa entre incremento productivo y elevaci\u00f3n de la calidad de vida de las masas populares, ello no deber\u00eda hacernos renegar del desarrollo; m\u00e1s bien la lecci\u00f3n que deber\u00edamos extraer de los acontecimientos ser\u00eda la de que tenemos que incorporar medidas suplementarias para obtener los resultados esperados; espec\u00edficamente, si se desea luchar contra la desigualdad y la pobreza, entonces se tienen que adoptar expl\u00edcitamente reformas que aseguren una distribuci\u00f3n m\u00e1s igualitaria de los beneficios de la cooperaci\u00f3n social (Machinea, 2011). Consiguientemente, se tiene que pensar en una teor\u00eda de la justicia que venga a complementar una pol\u00edtica econ\u00f3mica, para no s\u00f3lo corregir las inequidades, sino tambi\u00e9n orientar el reparto de la riqueza. Hay que superar tanto la visi\u00f3n de quienes afirman que primero hay que producir para luego pensar en repartir, y la de aquellos que anteponen la distribuci\u00f3n a la producci\u00f3n; por tanto hay que pensar en producir garantizando su socializaci\u00f3n. En segundo lugar, tambi\u00e9n lleva raz\u00f3n Pablo D\u00e1valos en acusar al pensamiento dominante de reduccionismo economicista, porque este ha sostenido una imagen empobrecida de lo que es el desarrollo y el hombre. Sin embargo, del hecho de que, al momento de entender el mundo humano, se haya dado un rol exclusivo o monop\u00f3lico a las categor\u00edas econ\u00f3micas, tales como crecimiento, necesidades, producci\u00f3n, planificaci\u00f3n, desarrollo, etc., de ah\u00ed no se concluye que debamos renunciar a hacer uso de ellas a la hora de explicar y proyectar las actividades comunes a nivel nacional y planetario. Como lo ha argumentado Bruno Mallard (2011), toda concepci\u00f3n alternativa de desarrollo tiene que proponer una nueva econom\u00eda; no podemos prescindir de las categor\u00edas econ\u00f3micas b\u00e1sicas; por tanto tendr\u00edamos que dise\u00f1ar una econom\u00eda social, justa, solidaria, del bien com\u00fan. Entonces, en lugar de abandonar el crecimiento econ\u00f3mico, es menester instrumentalizarlo para ponerlo al servicio de la ampliaci\u00f3n del bienestar colectivo. Como concluye Alkire, los cambios en la econom\u00eda \"vienen de una petici\u00f3n popular de que 146 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 147 Construyendo el Buen Vivir la econom\u00eda no sea el amo de las vidas de las personas sino la sirviente del florecimiento humano\" (Alkire 2011). Superemos ese economicismo, avanzando hacia una visi\u00f3n m\u00e1s integral del ser humano y del desarrollo. El motor del progreso no es \u00fanicamente el deseo de lucro personal, pero tampoco ignoremos el papel que juegan los incentivos materiales para la industria y agencia humanas. En tercer lugar, frente a la posici\u00f3n de Gudynas y Tortosa, concordamos con el siguiente criterio: Unicamente [sic] con crecimiento y desarrollo, generaci\u00f3n de fuentes de empleo, industrializaci\u00f3n, valor agregado en nuestros productos exportables, empresas competitivas y generaci\u00f3n de riqueza, podremos plantearnos pasar a nuevas formas de organizaci\u00f3n productiva, a una superestructura jur\u00eddica que le corresponda y a una sociedad m\u00e1s equitativa, incluyente y justa (Soria 2011). No obstante, concordamos con Gudynas en el respeto a la naturaleza. Pero este no significa una conservaci\u00f3n o preservaci\u00f3n a ultranza de los recursos naturales. El propio Gudynas reconoce que: \"La sustentabilidad no implica una naturaleza intocada, ni una falta de sensibilidad social. Incluso la corriente super-fuerte sostiene que se deben aprovechar los recursos naturales para asegurar la calidad de vida de las personas\" (Gudynas 2011). M\u00e1s bien debe haber restricciones a las afecciones que se pueden provocar al medio ambiente; exijamos l\u00edmites a la contaminaci\u00f3n permitida; introduzcamos impuestos ecol\u00f3gicos; aprovechemos los conocimientos acumulados en favor de la creaci\u00f3n de t\u00e9cnicas m\u00e1s limpias, etc. Consideramos que hay que evitar llegar a un umbral que nos ponga irremediablemente en camino hacia una cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica. Sin embargo, tenemos que emplear los recursos actuales para mejorar la calidad de vida de millones de seres humanos, y no para el beneficio de unas minor\u00edas privilegiadas.Conclusi\u00f3n A lo largo de este escrito hemos tratado de defender que el desarrollo --analizado como una mejora del nivel de vida, un aumento del bienestar-- es un derecho humano, individual y colectivo, y adem\u00e1s, es un deber particular y estatal el crear condiciones favorables a tal desarrollo. Hemos intentado reivindicar que, para lograr el desarrollo, un requisito indispensable, mas no el \u00fanico, es el crecimiento econ\u00f3mico, al cual debe juntarse la redistribuci\u00f3n justa. El fin de la vida humana es la expansi\u00f3n de las capacidades, la prosperidad. Las \"alternativas\" al desarrollo realmente existente, que plantean una 'salida hacia atr\u00e1s', el retorno al pasado, implicar\u00edan renunciar a los derechos econ\u00f3micos y sociales que constituyen conquistas hist\u00f3ricas de la humanidad. Marcelo V\u00e1sconez Carrasco: Licenciado en Filosof\u00eda, Master en Artes y Certificado Graduado en Estudios Latinoamericanos por la Universidad de Pittsburg; Master en Filosof\u00eda, PhD. en Filosof\u00eda por la Universidad Cat\u00f3lica de Lovaina. Profesor Principal Facultad de Filosof\u00eda, Letras y Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de Cuenca. Leonardo Torres: M\u00e1ster en integraci\u00f3n latinoamericana, con menci\u00f3n en relaciones Ecuador-Per\u00fa Licenciado en Ciencias de la Educaci\u00f3n, Especialidad de Filosof\u00eda. Profesor Principal a Tiempo Completo de la Universidad de Cuenca. Investigador del Departamento de Investigaciones de la Universidad de Cuenca. 148 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 149 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAF\u00cdA Alkire, Sabina. \"Human Development: Definitions, Critiques, 2010/01. Internet. http://hdr.undp.org/en/reports/global/hdr2010/papers/HDRP_2010_01. pdf. Acceso: 10 noviembre 2011. Angulo, Nicol\u00e1s. \"El desarrollo como derecho humano\". La Insignia. Espa\u00f1a, diciembre del 2006. Internet. http://www.lainsignia.org/2006/diciembre/econ_002.htm. Acceso: 18 noviembre 2011.Asamblea Constituyente, Constituci\u00f3n 2008. Dejemos el pasado atr\u00e1s . sld, Asamblea Constituyente, sfe. Boff, Leonardo. \"\u00bfVivir mejor o \u00abel buen vivir\u00bb?\" Internet. http://alainet.org/active/29839%3F=es. Acceso: 11 agosto 2011. Castro, Kathia et al. \"Evolving Development. An Evolutionary Perspective on 11 agosto 2011.Contreras, Miguel \u00c1ngel. El derecho al desarrollo como derecho humano. Toluca, Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Estado de M\u00e9xico, 2001. Internet. http://biblio.juridicas.unam.mx/libros/libro.htm?l=1532. Acceso: 18 noviembre 2011. D\u00e1valos, Pablo. \"Reflexiones sobre el Sumak Kawsay (el buen las teor\u00edas del desarrollo\". http://www.estudiosecologistas.org/docs/reflexion/indigenas /sumak.pdf. Acceso: 10 agosto 2011. Esteva, Gustavo. \"Desarrollo\" en Wolfgang Sachs (ed.), Diccionario del desarrollo. Una gu\u00eda del conocimiento como poder, PRATEC, Per\u00fa, 1996. Internet. http://www.ivanillich.org.mx/Lidicc4.htm. Acceso: 18 noviembre 2011. ___________, \"M\u00e1s all\u00e1 del desarrollo: la buena vida\". Am\u00e9rica Latina en Movimiento (2009). Internet. http://www.otrodesarrollo.com/buenvivir/EstevaDesarrolloBuena Vida09.pdf. Acceso: 11 agosto 2011. Giuffra, Luis. El Monje y el Psiquiatra: Una conversaci\u00f3n entre Tenzin Gyatso, el 14o. Dalai Lama, y Aaron Beck,fundador de la Terapia Cognitiva. Revista de Neuropsiquiatr\u00eda 72 (1-4), 2009. 77 . Internet. http:// septiembre 2 2011. Gudynas, Eduardo. \"Desarrollo sostenible: gu\u00eda b\u00e1sica de conceptos y tendencias hacia otra econom\u00eda\". Internet. http://www.riless.org/otraeconomia/gudynas6.pdf . Acceso: 10 agosto 2011. IndexMundi. Internet. http://www.indexmundi.com/g/r.aspx?v=30&l=es Acceso: 2011. Kenny, Charles. \"M\u00e1s gente, por favor\". Foreign Policy en espa\u00f1ol (Junio 2011). http://www. fp-es.org/mas-gente-por-favor . Acceso: 11 agosto 2011. Lutz, Mark A. Economics for the Common Good. Two centuries of social economic thought in the humanistic tradition. London, Routledge, 1999. Machinea, Jos\u00e9 Luis. \"Ideas para una agenda de desarrollo\", en Pensamiento iberoamericano N\u00ba. 0, 2007 (Ejemplar dedicado a: La nueva agenda de desarrollo de Am\u00e9rica Latina), p\u00e1gs. 41-74. Internet. http://www.google.com.ec/url?sa=t&rct=j&q=machinea%2Cideas%20para%20una%20agenda%20de%20desrrollo&source=web&cd=6&ved=0CEQQFjAF&url=http%3A%2F%2Fdialnet.unirioja.es%2Fservlet%2Fficher o_ar ticulo%3Fcodigo%3D2872509%26orden%3D0&ei=DZfGTu3vDqje0QG75LQW&usg=AFQjCNHBR5FL2bWOa4mlHrXzTJyTpV7wQ&sig2=ewVbJ2D5cY2edpQvE51UKw&cad=rja. Acceso: 18 octubre 2011. ___________ et al. (Coords.). La protecci\u00f3n social de cara al futuro: Acceso, financiamiento y solidaridad. Santiago de Chile, Naciones Unidas, 2006. Internet. http://www .ces.edu.co/Descargas/ cepalproteccionsocial.pdf. Acceso: 18 noviembre 2011.Mallard, Bruno, \"Proyectos de desarrollo alternativo en Am\u00e9rica Latina: \u00bfuna aut\u00e9ntica alternativa?\" Revista Venezolana de Econom\u00eda y Ciencias (Caracas), 9.1 (enero-abril 2003): 29-51. Internet. http://redalyc.uaemex.mx/pdf/177/17709103.pdf . Acceso: 10 agosto 2011. Microsoft Corporation. \"Diccionario de la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola\" en Enciclopedia Encarta. Microsoft\u00ae Encarta\u00ae 2009. \u00a9 1993-2008. Moore, Thomas Gale. On reality, desirability, and destiny. Internet. http://www.stanford. edu/~moore/publications.html. Acceso: 18 noviembre 2011. ONU, \"Declaraci\u00f3n sobre el derecho al desarrollo\". Adoptada por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 41/128, del 4 de diciembre de 1986. Internet. http://www2.ohchr.org/spanish/law/desarrollo.htm. Acceso: 10 agosto 2011. Rosling, Hans. 200 Countries, 200 Years, 4 Minutes - The Joy of Stats - BBC Four. Internet. http://www. youtube.com/watch?v=jbkSRLYSojo. Acceso: 11 agosto 2011. Ruiseco, Gisela. \"Sobre la vigencia del desarrollismo. La necesidad de un giro conceptual\". Internet. http://webs2002.uab.es/fas/congresocooperacion/descargas /Linea_Tematica_1/Mesa_Sectorial_2/3.GiselaRiuseco/3.GiselaRuiseco.pdf. Acceso: 10 agosto 2011. Sachs, Wolfgang. \"Introducci\u00f3n\". en Wolfgang Sachs (ed.), Diccionario del desarrollo. Una gu\u00eda del conocimiento como poder, PRATEC, Per\u00fa, 1996. Internet. http://www.ivanillich.org.mx/Lidicc2.htm. Acceso: 18 noviembre 2011. Soria, A. Samuel. \"El dilema del suma qama\u00f1a: \u00bfvivir bien o vivir mejor? \" Pukara. Cultura, sociedad y pol\u00edtica de los pueblos originarios 59 (Julio 2011): 8-10. Peri\u00f3dico mensual. Internet. http://www . periodicopukara.com/archivos/pukara-59.pdf. Acceso: 11 agosto 2011.Schumacher, E.F (2011), Lo Hermoso. Edita Akal, Espa\u00f1aStiglitz, Joseph. \"Progress, What Progress?\" OECD Observer 272 (March 2009). Internet. http://www. oecdobserver.org/news/fullstory.php/aid/2793/Progress,_what _progress _.html. Acceso: 11 agosto 2011. The University of California Museum of Paleontology, Berkeley, Understanding Evolution, Important events in the history of life. Internet. http://evolution.berkeley.edu/evolibrary/article/evo_13. Acceso: 11 agosto 2011. Tortosa, Jos\u00e9 Mar\u00eda. \"Los desaf\u00edos del desarrollo en el siglo XXI\". Internet. http://www.otrodesarrollo. com/critica/JMTortosa_Desafios_desarrollo_siglo_XXI.pdf. Acceso: 11 agosto 2011. __________, Maldesarrollo y malvivir. Pobreza y violencia a escala mundial. Quito, Abya-Yala, 2011. Internet. http://www.rosalux.org.ec/index.php?option=com_rubberdoc&view=doc&id=35&format=raw. Acceso: 18 noviembre 2011. Unceta, Koldo. \"Desarrollo, subdesarrollo, maldesarrollo y postdesarrollo - Una mirada transdisciplinar sobre el debate y sus implicaciones\". Carta Latinoamericana. Contribuciones en desarrollo y sociedad en Am\u00e9rica Latina 7 (Abril 2009): 1-34. Internet. http://www.cartalatinoamericana.com/numeros/CartaLatinoAmericana07 Internet. http://www.wikiprogress.org/index.php/Development. Acceso: 25 septiembre 2011.150 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 151 Construyendo el Buen Vivir Del motor del progreso a la sensaci\u00f3n de felicidad Sary Levy Carciente Introducci\u00f3n Todos hemos escuchado aquella frase \"el dinero no da la felicidad pero aplaca los nervios\" mientras alguien que trabaje en la bolsa bien podr\u00eda afirmar su reverso, \"el dinero s\u00ed da la felicidad, pero destroza los nervios\". Evidencias emp\u00edricas demuestran que no hay relaci\u00f3n autom\u00e1tica entre crecimiento econ\u00f3mico, reducci\u00f3n de la pobreza y aumento del bienestar de las sociedades. De igual manera ya es moneda corriente en los \u00e1mbitos acad\u00e9micos se\u00f1alar que el crecimiento econ\u00f3mico no genera necesariamente desarrollo, as\u00ed como reconocer que los altos niveles de desarrollo tampoco aseguran la felicidad. Paradojas que obligan a revisar los enfoques y estrategias de pol\u00edtica en la b\u00fasqueda de un mejor futuro para pr\u00f3ximas generaciones. Empecemos con un poco de historia Desarrollo es uno de esos t\u00e9rminos que dicen m\u00e1s por su noci\u00f3n intuitiva que por su definici\u00f3n, siendo que sus asociaciones positivas lo hacen derrotero ut\u00f3pico e ilusi\u00f3n deseada que promete erradicar la escasez, la desigualdad y el atraso. Su construcci\u00f3n como objeto de estudio encuentra sus ra\u00edces en la Modernidad, que tendr\u00eda como principio fundante la Raz\u00f3n, que al ser auto-consciente y con vocaci\u00f3n de futuro, se reproduce de forma continua y abre las puertas al concepto del progreso. Con el capitalismo se convierte en el proyecto orientador de sus pr\u00e1cticas sociales; y durante el siglo XIX, 152 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 153 Construyendo el Buen Vivir progreso, evoluci\u00f3n y crecimiento se combinan para dar paso al concepto de Desarrollo, el cual paulatinamente ampl\u00eda su radio de acci\u00f3n, incorporando dimensiones en su evaluaci\u00f3n. Los primeros modelos de desarrollo estuvieron ligados a una noci\u00f3n evolucionista, a una concepci\u00f3n etapista (Rostow, Lewis, Germani), a modelos keynesianos de crecimiento (Harrod, Domar), o a cuerpos de teor\u00edas parciales con cr\u00edticas a fallas estructurales de los diversos sistemas econ\u00f3micos y culturales (Nurkse, Rosenstein-Rodan, Hirschman, Boeke, Hoselitz, Morris, Clark, Mc Clelland). Adem\u00e1s de los aspectos te\u00f3rico-conceptuales, se establecieron elementos referenciales de medici\u00f3n, siendo que el producto per c\u00e1pita pasaba a ser el indicador para examinar el incremento de la capacidad productiva; y la relaci\u00f3n entre las tasas de ahorro e inversi\u00f3n y el crecimiento esperado, lo que med\u00eda las potencialidades para lograrlo. Por su parte, la cr\u00edtica a la estructura del sistema capitalista tanto en su versi\u00f3n marxista, como la latinoamericana, revisar\u00e1 las relaciones entre las partes del mismo y se\u00f1alar\u00e1 las fallas de su funcionamiento, como agentes causales del binomio desarrollo-subdesarrollo Sumando dimensiones: desarrollo social, humano, sustentable R\u00e1pidamente surgieron m\u00faltiples cuestionamientos a las pol\u00edticas de crecimiento econ\u00f3mico, en tanto que enmascaraban profundos problemas y el concepto incorpora distintas aristas o dimensiones en su conceptualizaci\u00f3n y medici\u00f3n. Las cr\u00edticas relativas a la pobreza, la desigualdad, el desempleo y del papel de las instituciones, fueron recogidas por el t\u00e9rmino de Desarrollo Social (Seers, Chenery): Se incorporan as\u00ed indicadores y mecanismos de medici\u00f3n como: l\u00ednea de pobreza, pobreza cr\u00edtica, niveles de desempleo, subempleo, salario m\u00ednimo/canasta alimentaria, coeficiente Gini y muchos otros. Desarrollo con rostro humano (UNICEF) y Transformaci\u00f3n productiva con equidad (CEPAL) fueron las nuevas nomenclaturas de los programas de desarrollo, que planteaban un enfoque m\u00e1s amplio, destacando la multidimensionalidad de los problemas sociales y que a su vez favorecieron la identificaci\u00f3n de otra serie de determinantes y requisitos, que se expresar\u00edan en el Marco Integral del Desarrollo del Banco Mundial (1998). Las cr\u00edticas vinculadas al progresivo deterioro del ambiente y los recursos no renovables se recogieron en el concepto de Desarrollo Sustentable (Meadows, Georgescu-Roegen, Jacobs, Mishan, Ehrlich, Mohan), destacando adem\u00e1s el considerar a las generaciones futuras como beneficiarias de proyectos de desarrollo. Afirmando el car\u00e1cter central de la \u00e9tica en el an\u00e1lisis de las complejidades del desarrollo humano en sociedad, vale destacar los aportes te\u00f3ricos de Amartya Sen (1999) y Marta Nussbaum (2011), quienes presentan su enfoque de 'capacidades' o de 'desarrollo como libertad', como base filos\u00f3fica normativa para una teor\u00eda de derechos fundamentales de los seres humanos, como requisito indispensable para una vida digna y como m\u00ednimo social de justicia. Para estos autores el concepto de 'capacidades' o 'libertades sustanciales' son las partes constitutivas del desarrollo y el pivote del modelo es directamente el ser humano, la valoraci\u00f3n que los individuos tienen de su calidad de vida, destacando su acci\u00f3n proactiva en la promoci\u00f3n de su propio bienestar. En esta conceptualizaci\u00f3n, el desarrollo no se referir\u00e1 tanto a los bienes y servicios a los que se pueda acceder, sino a las cosas que se puedan hacer con las propias vidas, y es por ello que es concebido con un esquema de expansi\u00f3n de libertades. Desagregando: de lo macro a lo micro, de lo general a lo espec\u00edfico Una profusi\u00f3n de \u00edndices de diversa \u00edndole comienzan a aparecer y cada uno trata de medir condiciones y/o variables presentes en distintas dimensiones del desarrollo de los pa\u00edses, unos m\u00e1s amplios otros m\u00e1s espec\u00edficos, pero definitivamente todas relevantes: el \u00cdndice de Desarrollo Humano que ha ido desagreg\u00e1ndose incorporando particularidades (g\u00e9nero, pobreza, libertad, avance tecnol\u00f3gico) Tobin y Nordhaus (en Daly y Cobb, 1994) desarrollan una Medici\u00f3n de Bienestar Econ\u00f3mico (MEW, Meassures of Economic Welfare) que ajusta los resultados econ\u00f3micos por las externalidades ambientales, por medio de una correcci\u00f3n de inconveniencias urbanas. Por su parte Daly y Cobb (1994) construyen un Indicador de Bienestar Econ\u00f3mico Sustentable (ISEW, Index of Economic Sustainable Welfare) que ajusta los resultados econ\u00f3micos por el da\u00f1o ambiental, el agotamiento de recursos naturales no renovables y la distribuci\u00f3n del ingreso. 154 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 155 Construyendo el Buen Vivir Uno de los primeros indicadores que incorpora la dimensi\u00f3n social en su medici\u00f3n es el \u00cdndice de Calidad de Vida F\u00edsica (PQLI, por sus siglas en ingl\u00e9s Physical Quality Life Index) desarrollado por Morris (1979), el cual no intentaba medir el desarrollo sino el bienestar social, definido como las condiciones materiales requeridas para el desarrollo integral de los individuos, entre las que se cuentan: alimentaci\u00f3n, salud, vivienda, educaci\u00f3n, trabajo y otros. El PQLI resulta del promedio ponderado de tres indicadores: mortalidad infantil, esperanza de vida a la edad de un a\u00f1o y alfabetizaci\u00f3n adulta. El \u00cdndice de Capacidades B\u00e1sicas (ICB) es un \u00edndice alternativo desarrollado por Social Watch (a partir de un \u00edndice de Calidad de Vida para Action for Economic Reform para la coalici\u00f3n de Social Watch en Filipinas) inspirado en la medida de pobreza de capacidades propuesta por Amartya Sen. Propone a\u00f1adir a la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica - v\u00eda el ingreso -indicadores de distintas capacidades de la poblaci\u00f3n en salud y educaci\u00f3n, asociadas con el desarrollo social. Breslow (1996), a partir del ISEW, desarrolla un Indicador de Progreso (GPI, Genunine Progress Indicator) que toma en cuenta el total de costos y beneficios de la producci\u00f3n, mostrando una tendencia decreciente en el progreso desde la d\u00e9cada del 70'. El Banco Mundial desarrolla el Indicador de Riqueza con el que busca evaluar los niveles de riqueza de las naciones incorporando entre sus elementos el denominado capital humano. El \u00cdndice de Libertad Econ\u00f3mica elaborado por la Fundaci\u00f3n Heritage para medir el grado de libertad de los pa\u00edses, partiendo que la misma es un ingrediente b\u00e1sico para el desarrollo. El \u00edndice anterior ha sido criticado por aquellos que no comparten la din\u00e1micas del capitalismo, surgiendo entonces el llamado \u00cdndice de Libertad Econ\u00f3mica del Resto de nosotros (EFRU, Economic Freedom of the Rest of us), que intenta medir el impacto de las pol\u00edticas gubernamentales, reglas e instituciones a partir del sector laboral. El indicador se resume en tres categor\u00edas: liberaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n o Empleo - medido por el nivel empleo, del desempleo y tiempo de desempleo - liberaci\u00f3n del hambre o Ingreso -medido por el nivel promedio de remuneraciones, la productividad de las remuneraciones y el salario m\u00ednimo - y liberaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y el temor o Igualdad y Seguridad -medido por la igualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso, la diferencia de la remuneraci\u00f3n por g\u00e9nero, la diferencia en la remuneraci\u00f3n de empleados y obreros, la tasa de pobreza, el gasto p\u00fablico per c\u00e1pita en programas sociales, la asistencia social y la estabilidad laboral (Stanford, 1999). Destacando la importancia de la institucionalidad, del respeto al Estado de Derecho para favorecer una actividad econ\u00f3mica privada que propenda al desarrollo, emerge el rol fundamental del sector privado en el bienestar de la sociedad. Transparencia Internacional desarrolla: \u00cdndice de Percepci\u00f3n de la Corrupci\u00f3n (IPC): \u00edndice compuesto anual basado en encuestas de especialistas y empresas sobre corrupci\u00f3n y buenas pr\u00e1cticas de gobierno. \u00cdndice de Fuentes de Soborno (IFS): ranking basado en encuesta a ejecutivos que clasifica a 30 de los principales pa\u00edses exportadores por la probabilidad de que sus compa\u00f1\u00edas incurran en pagos de sobornos en el extranjero. Bar\u00f3metro Global de la Corrupci\u00f3n (BGC): encuesta anual a hogares para conocer sobre percepciones y experiencias relacionadas con la corrupci\u00f3n. Estudios sobre el Sistema Nacional de Integridad (SNI): levantan un diagn\u00f3stico de las fortalezas y deficiencias de las instituciones clave en las que se sustentan las buenas pr\u00e1cticas de gobierno y la integridad de un pa\u00eds. El Informe Global de la Corrupci\u00f3n Mediante un enfoque tem\u00e1tico, analiza la corrupci\u00f3n en relaci\u00f3n con un sector o un tema de gobernabilidad espec\u00edfico de especial relevancia y vigencia. El v\u00ednculo entre el sistema de gobierno y el desarrollo es otra arista que la teor\u00eda anima a revisar, sin embargo la relaci\u00f3n entre democracia y producto per c\u00e1pita, no es contundente, siendo que afirma la hip\u00f3tesis tan solo en 30% de los casos (aunque al retirar de la muestra a los pa\u00edses exportadores petroleros, la correlaci\u00f3n sube a un 60%). Con este inter\u00e9s la Unidad de Inteligencia de The Economist, elabora un \u00cdndice de Democracia. Por su parte, el Fondo para la Paz - Organizaci\u00f3n no gubernamental sin fines de lucro que promueve la prevenci\u00f3n de conflicto violento y la seguridad sostenible - desarrolla el \u00cdndice de Estados Fallidos, que clasifica a los pa\u00edses por su incapacidad manifiesta de controlar su espacio geogr\u00e1fico y proveer de servicios b\u00e1sicos a sus ciudadanos, adem\u00e1s de estar marcado por una degradaci\u00f3n econ\u00f3mica y \u00e9tica en su funcionamiento. 156 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 157 Construyendo el Buen Vivir De lo objetivo a lo subjetivo: calidad de vida, buen vivir, felicidad Mientras se revisa la concepci\u00f3n del desarrollo, sus alcances y caracter\u00edsticas, hay tambi\u00e9n un tr\u00e1nsito de la evaluaci\u00f3n de indicadores cuantitativos a la revisi\u00f3n de percepciones cualitativas. Se abren paso conceptos como bienestar, calidad de vida, buen vivir, satisfacci\u00f3n y felicidad, y la mirada desde las alturas y de los objetivos es sustituida por las percepciones de sus resultados. Quiz\u00e1 uno de los principales antecedentes de este enfoque es el Desarrollo a Escala Humana de Manfred Max-Neef, que se concibe desde lo micro y con un registro subjetivo. Propone una comprensi\u00f3n de la estructura y din\u00e1mica del sistema econ\u00f3mico focalizando su atenci\u00f3n en las necesidades b\u00e1sica humanas, adem\u00e1s de concentrarse en el proceso y no solo en los resultados. Por su parte, la Fundaci\u00f3n Nueva Econom\u00eda, NEF, elabora un \u00cdndice del Planeta Feliz, evidenciando la eficiencia ecol\u00f3gica con la cual logramos calidad de vida. A pesar de su nombre no tiene como finalidad mostrar la felicidad de los ciudadanos de un pa\u00eds, sino c\u00f3mo los pa\u00edses son capaces de utilizar sus recursos naturales para darles una vida de calidad a sus habitantes. Quiz\u00e1 uno de los aspectos m\u00e1s interesantes de este \u00edndice es el relativo al componente de satisfacci\u00f3n, medido por los resultados de encuestas mundiales realizadas por Gallup, la World Values Survey Association, WVSA, y los Estudios de Valores Europeos (EVS). Por su parte lado Veenhoven (2007) ha desarrollado una aproximaci\u00f3n para combinar la satisfacci\u00f3n de vida con la esperanza de vida lo que denomina A\u00f1os Felices de Vida (HLY) captando tanto elementos objetivos como subjetivos del bienestar. Dentro de un paradigma sist\u00e9mico, una perspectiva hol\u00edstica de desarrollo marcada por la cultura budista, surge otro concepto: Felicidad Interior Bruta. Propuesto por el Rey de But\u00e1n, Jigme Singye Wan-chuck, el FIB insiste en la dimensi\u00f3n humana, se enra\u00edza en aspectos culturales, considerando que el solo crecimiento material amenaza las costumbres y el patrimonio cultural y que el verdadero desarrollo humano se basa en la complementaci\u00f3n y refuerzo del desarrollo material y el espiritual. Desde el otro lado del mundo y con otro enfoque cultural que parte de la cosmovisi\u00f3n andina - la cual incorpora a la idea de bienestar, la naturaleza como sujeto de derecho en convivencia en arm\u00f3nica y equilibrada - surge el concepto de Buen Vivir o Sumak Kawsay, (en quechua ecuatoriano) o Suma Qama\u00f1a (en aymara boliviano), que intenta definir esquemas de desarrollo integral individual y comunitario y respetuosos del ambiente. El concepto aun est\u00e1 en la etapa de identificaci\u00f3n de las dimensiones a considerar, y los mecanismos de medici\u00f3n de los elementos que en ellas se incorporen, pero intenta conjugar las exigencias e innovaciones que los indicadores han exhibido a lo largo del siglo XX y lo que va del XXI. La felicidad como objetivo de pol\u00edtica p\u00fablica Tras revisar este evolucionar de mediciones, indicadores y conceptos, indaguemos sobre el cuerpo filos\u00f3fico que podr\u00eda responder esta nueva concepci\u00f3n. De las tantas cosas valiosas que ofrecen los trabajos de Sen y Nussbaum (op.cit.), est\u00e1 la de volver a colocar en la discusi\u00f3n de la tem\u00e1tica del desarrollo y las mediciones del bienestar, lo que es intr\u00ednsecamente relevante para las personas: la libertad del individuo, tanto como fin como medio para lograr la justicia social, es decir, para el logro de una vida humana digna. El planteamiento de Sen de desarrollo en t\u00e9rminos de expansi\u00f3n de libertades sustanciales, obliga a la erradicaci\u00f3n de sus limitantes (pobreza, tiran\u00edas, negligencia p\u00fablica, intolerancia, privaci\u00f3n social y otros), a la par que exige de una institucionalidad imbricada con un complejo sistema de libertades instrumentales (libertades pol\u00edticas, facilidades econ\u00f3micas, oportunidades sociales, garant\u00edas de transparencia y seguridad protectiva). Lo previo es planteado en t\u00e9rminos individuales, puesto que destaca que los distintos niveles de agregaci\u00f3n (familia, comunidad, naci\u00f3n) podr\u00edan esconder importantes distorsiones intra-grupales. Por su parte, Nussbaum profundiza y destaca diez capacidades para una vida digna: vida, salud, integridad corporal, sentidos-imaginaci\u00f3n-pensamiento, emociones, raz\u00f3n pr\u00e1ctica, afiliaci\u00f3n, juegos y control sobre el ambiente. Estas capacidades esenciales son de responsabilidad colectiva, de donde emerge una institucionalidad que ha garantizar la justicia social. Pero su dise\u00f1o exige de la participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n individual y de ese di\u00e1logo social ser\u00e1 de donde emerja lo que es valioso socialmente para transformar los recursos en elementos empoderadores de los individuos, en capacidades. Plasma la autora, no s\u00f3lo su exigencia de libertades, sino tambi\u00e9n de respeto a las diversidades culturales. Un an\u00e1lisis de lo reci\u00e9n expuesto evidencia que este enfoque no eval\u00faa por los resultados o logros, ni por la percepci\u00f3n que los individuos tengan de lo que concreten, sino por las capacidades socialmente disponibles que permitan o favorezcan el mejor desempe\u00f1o individual. En virtud de lo anterior bien se puede identificar esta perspectiva en la tradici\u00f3n de la democracia liberal.158 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 159 Construyendo el Buen Vivir Por su parte, conceptos como Planeta Feliz, Felicidad Interna Bruta, A\u00f1os Felices de Vida y Buen Vivir evocan r\u00e1pidamente perspectivas utilitaristas, en tanto que las mediciones del \u00e9xito de estos enfoques ponen su \u00e9nfasis en el provecho de las consecuencias, en la valoraci\u00f3n a partir de lo que intr\u00ednsecamente es relevante y apreciable para los individuos. As\u00ed Helvetius, Beccaria, Priestley, Mill, Stuart Mill y Bentham son los referentes hist\u00f3ricos del Utilitarismo, y su principio se resume como \"buscar la m\u00e1xima felicidad para el mayor n\u00famero de personas\". J.S. Mill afirma que la b\u00fasqueda de la felicidad no es un objetivo meramente individual sino social. Una contribuci\u00f3n importante lo constituye su planteamiento sobre las dos manifestaciones del utilitarismo: el del acto y el de la norma. El del acto, enfatiza que, cada vez que se act\u00faa, ha de recurrirse al juicio personal para producir el mayor excedente de felicidad; mientras que, el de la norma, insiste que el juicio ha de recaer sobre las reglas y no en las situaciones espec\u00edficas. Esta \u00faltima es la que nos interesa hoy, pues permite ser considerada gu\u00eda en las pol\u00edticas p\u00fablicas, en particular, si las mismas, tomando en cuenta las transformaciones y ampliaciones del concepto del desarrollo, consideran que el objetivo de las mismas sea lograr la felicidad de los individuos de una sociedad. Vale entonces recordar que el utilitarismo ha recibido a lo largo de la historia distintas cr\u00edticas, siendo la m\u00e1s conocida la de Kant, que lo enfrent\u00f3 con su imperativo moral, que destaca que la persona siempre debe ser el fin de la acci\u00f3n y no el medio. M\u00e1s recientemente, Rawls d estaca que los principios del utilitarismo condenan a los menos favorecidos socialmente al sacrificio social, permaneciendo sin derecho al reclamo, por lo que en su Teor\u00eda de Justicia, los desaprueba totalmente y propone el principio de diferencia o maximin (que permite maximizar la posici\u00f3n social de los menos aventajados sin arriesgar los privilegios de los afortunados, favoreciendo la cooperaci\u00f3n social). La evoluci\u00f3n de los indicadores de desarrollo y la profusi\u00f3n de indicadores que pretenden medir percepciones de los individuos sobre su calidad de vida, nivel de bienestar y felicidad, anuncian que estos conceptos subjetivos ser\u00e1n considerados como objetivos/metas para las pol\u00edticas p\u00fablicas de los pa\u00edses y del mundo en su conjunto. Esto no es mera especulaci\u00f3n. En el 2008 el presidente de Francia, Nicol\u00e1s Sarkozy, solicit\u00f3 a una Comisi\u00f3n conformada por Stiglitz, Sen y Fitoussi, la medici\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico y el progreso con indicadores m\u00e1s pertinentes para mostrar los resultados que en el bienestar de la poblaci\u00f3n ten\u00edan las pol\u00edticas p\u00fablicas que se adelantaban. El Primer Ministro ingl\u00e9s, David Cameron solicit\u00f3 en noviembre del 2010 a la Oficina Nacional de Estad\u00edsticas consultar sobre la felicidad de los brit\u00e1nicos para realizar ajustes en sus pol\u00edticas p\u00fablicas. Estas iniciativas suman concreci\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fablicas a los avances conceptuales de indicadores de evaluaciones subjetivas de bienestar y felicidad. Resulta parad\u00f3jico que sea justamente a partir del desider\u00e1tum utilitarista de la m\u00e1xima felicidad que los nuevos conceptos, que emergen de las cr\u00edticas a las distribuciones desiguales y con \u00e9nfasis en los aspectos cremat\u00edsticos de pol\u00edticas de basamentos racionalistas, se abran camino para guiar las pol\u00edticas p\u00fablicas. Sobre todo, porque el Utilitarismo ha sido emparentado con el liberalismo y el ego\u00edsmo individual, elementos criticados a los esquema de desarrollo y consensos pol\u00edticos acordados en el siglo XX. Finalmente y a modo de s\u00edntesis: Todo indica que hemos pasado de los planes para el progreso a la b\u00fasqueda de la felicidad. No me cabe duda que todos queremos vivir bien, queremos ser felices. \u00bfPero qu\u00e9 significa esto? \u00bfTendr\u00e1 la misma significaci\u00f3n para todos? \u00bfC\u00f3mo se refleja en el individuo, la familia, la comunidad, el pa\u00eds, el mundo? \u00bfC\u00f3mo hacer para que exista isomorfismo entre la sensaci\u00f3n y los referentes emp\u00edricos de vivir bien en el hogar con la sensaci\u00f3n y referentes nacionales o globales o en distintos momentos en el tiempo? \u00bfC\u00f3mo lograr que exista un articulado en acciones concretas, medibles, comparables? \u00bfTiene la felicidad que incrementarse o tan s\u00f3lo debe reconocerse? En los nuevos enfoques se observa un anclaje en la filosof\u00eda liberal -en tanto que se rescata la dimensi\u00f3n diferenciada y derechos fundamentales del ser humano, del individuo- as\u00ed como del utilitarismo -siendo que mediciones del \u00e9xito de las propuestas enfatizan en el provecho de las consecuencias, en la valoraci\u00f3n a partir de lo intr\u00ednsecamente relevante y apreciable para los individuos. As\u00ed, tras a\u00f1os de olvido del ser, invisibilizado en la masa, el individuo retoma su protagonismo, uno, que nunca debi\u00f3 ser olvidado. El derecho de todo ser humano a una vida digna es indiscutible, su concreci\u00f3n f\u00e1ctica es lo que est\u00e1 en el tapete. Sea \u00e9sta favorecida por la expansi\u00f3n de libertades y/o se valore a trav\u00e9s de las percepciones de los logros, lo que si, es que es una tarea ineludible e inaplazable. Sary Levy C: Economista, Magister Scientiarum en Econom\u00eda Internacional; Especialista en Ciencias Administrativas, Doctora en Estudios del Desarrollo. Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales de la FaCES, Universidad Central de Venezuela. Decana de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, UCV (2008-2011). Directora del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales de la FaCES-UCV (2004-2008). 160 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 161 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAFIA Alaminos A. y B. L\u00f3pez 2009. \"La medici\u00f3n del desarrollo social\" Revista OBETS 4:11-24. Espa\u00f1a. Bravo, C. 2000. \"El pensamiento econ\u00f3mico de Jeremy Bentham\" Revista de Ciencias Humanas No. 20, Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira, Colombia [http://www.utp.edu.co]Chavez Fr\u00edas, Hugo (2007). Proyecto Nacional Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Primer Plan Socialista - PPS de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social de la Naci\u00f3n 2007-2013. Documento en: [http://unefm.edu.ve/web/PROYECTO_ NACIONAL_SIMON_BOLIVAR.pdf] Comisi\u00f3n Sur 1989. Hacia una nueva forma de medir el desarrollo , Caracas. Economist Intelligence Unit 2010. Democracy Index 2010. [www.efu.com]Fund for Peace 2011. The Failed States Index 2011. Washington [www.statesindex.org]KOF Swiss Economic Institute 2010. KOF Index of Globalization 2010. Zurich [www.kof.ethz.ch]Mars, A. 2010. \"Midan mi felicidad interior bruta\" El Pa\u00eds. Noviembre 28, 2010. [http://www.elpais.com/articulo/ sociedad/Midan/felicidad/interior/bruta/elpepisoc/20101128elpepisoc_1/T es] Max-Neef, M. 1993. Desarrollo a escala humana: conceptos, aplicaciones y reflexiones. Icara. Barcelona. Miller T., K. Holms 2011. Index of Economic Freedom. Heritage Foundation & Wall Street Journal. NY. Morris, M. D. 1979. Measuring the Condition of the World's Poor. The Physical Quality of Life Index. Pergamon Press, N.Y. Murphy, M. (ed.) 2009. The Happy Planet Index. Londres. New Economic Foundation. [www. happyplanetindex.org] Nussbaum, Martha 2011, Creating Harvard University PressPh\u00e9lan, L.M. 2011. \"Revisi\u00f3n de \u00edndices e indicadores de desarrollo. Aportes para la medici\u00f3n del buen vivir (Sumak Kawsay)\" en Obets. Revista de Ciencias Sociales. Vol.6(1): 69-95, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a PNUD, Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo 2011. \u00cdndice de Desarrollo Humano de Hogares e Individuos 2008. ONU. M\u00e9xico[www.undp.org.mx/desarrollohumano] Sen, A. 1999. Development as Freedom. Oxford. Oxford University Press. SENPLADES 2009. Plan Nacional para el Buen Vivir 2009-2013 , Ecuador. [www.senplades.gov.ec] Stanford, J. 1999. Economic Freedom for the rest of us. Canadian Center for Policy Alternatives. CanadaStiglitz, J. E., A. Sen, J-P Fitoussi 2010. Report by the Commission on the Measurement of Economic Performance and Social Progress [www.stiglitz-sen-fitoussi.fr] Talberth, J., C. Cobb y N. Slattery 2007. Genuine Progress Indicator 2006. A tool for sustainable [www.rprogress.org] Tortosa, J. M. 2009. Sumak Kawsay, Suma Qama\u00f1a, Buen Vivir. Instituto Universitario de Desarrollo Social y Paz, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a.Unceta S., K 2009. Desarrollo, subdesarrollo, maldesarrollo y postdesarrollo. Una mirada transdisciplinar sobre el debate y sus implicaciones\" Carta Latinoamericana, Abril (7):1-34. Espa\u00f1a. Unceta S., K. 1999. \"Globalizaci\u00f3n y desarrollo humano\" Revista de Econom\u00eda Mundial 1:149-162Veenhoven, R. \"Happy Beyond GDP. Measuring progress, wealth and International Nov. 19-20, 2007. Bruselas. [http://www2.eur.nl/fsw/research/veenhoven/Pub2000s/2007f-full.pdf] Veenhoven, R. 2009 \"Medidas de la Felicidad Nacional Bruta\" Intervenci\u00f3n Psicosocial Vol. 18(3):279-299. Madrid.162 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 163 Construyendo el Buen Vivir La medici\u00f3n del Buen Vivir Antonio Alaminos Durante mucho tiempo el paradigma del desarrollo ha convivido con multitud de voces cr\u00edticas que, desde m\u00faltiples \u00e1mbitos, han se\u00f1alado sus l\u00edmites y sus contradicciones. L\u00edmites evidentes, que encontraba un modelo basado en el crecimiento infinito dentro de un mundo finito. La explotaci\u00f3n de recursos naturales es un ejemplo m\u00e1s que suficiente. Ilustrando incluso la cantidad de planetas que ser\u00edan necesarios para mantener un sistema econ\u00f3mico basado en las nociones de desarrollo permanente. Tambi\u00e9n contradicciones, en la medida que el desarrollo econ\u00f3mico de algunas sociedades asociaba, e incluso exig\u00eda, la generaci\u00f3n de desigualdades nacionales e internacionales. El capitalismo de consumo engendrado por el New Deal, ya en su origen, mostraba sus l\u00edmites naturales en la explotaci\u00f3n del medio ambiente, as\u00ed como l\u00edmites sociales y pol\u00edticos por la exclusi\u00f3n de sectores sociales cada vez m\u00e1s amplios. Al primero de los l\u00edmites se orientan los diferentes movimientos en defensa de la naturaleza, ya sea enfrentando la depredaci\u00f3n de recursos o la contaminaci\u00f3n del medio ambiente. El segundo destacaba la injusticia inherente al modelo de desarrollo por generar desigualdad, exclusi\u00f3n, violencia y otras consecuencias. Eran sobre todo cr\u00edticas a lo evidente, donde las propuestas de otras formas de organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, aparec\u00edan aisladamente. En paralelo a la l\u00f3gica que estructura la cr\u00edtica al modelo de desarrollismo econ\u00f3mico, se han propuesto diferentes alternativas para la medici\u00f3n del desarrollo social y pol\u00edtico. Las mediciones parciales, donde desarrollo se consideran desde la \u00f3ptica de la riqueza econ\u00f3mica, no daban acogida a las otras realidades que sus cr\u00edticos se\u00f1alaban. La redefinici\u00f3n de desarrollo como desarrollo social, con adjetivos, permite una mirada m\u00e1s amplia sobre los modelos econ\u00f3micos y sus consecuencias sociales. Por ello la propuesta de indicadores e \u00edndices sobre desarrollo humano y otros muchos, intentan ofrecer esta perspectiva global que va m\u00e1s all\u00e1 de lo exclusivamente econ\u00f3mico. Una medici\u00f3n que incluyera las consecuencias del cambio econ\u00f3mico en los modos de vida de las sociedades. La ampliaci\u00f3n desde la m\u00e9trica econ\u00f3mica 164 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 165 Construyendo el Buen Vivir a lo social, no es un paso meramente formal. Desarrollo como PIB ocultaba, entimematicamente, toda una ideolog\u00eda que lo ofrec\u00eda como medici\u00f3n \"Proxy\" de una realidad muy alejada de sus significados. Desplegar un \u00edndice m\u00e1s real del desarrollo social se convierte, inmediatamente en un debate ideol\u00f3gico, al exponer aquella que se ocultaba tras el PIB y enfrentarla con una realidad en la que no deseaba ser reconocida. La propuesta de una mejor medici\u00f3n del bienestar, calidad de vida o desarrollo social es, adem\u00e1s de una reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica o t\u00e9cnica, una exposici\u00f3n sobre lo deseable. Deseables objetivos y subjetivos que confrontan en m\u00faltiples niveles y cuya resoluci\u00f3n no siempre encuentra un \u00f3ptimo racional. Incluso cuando el agente es institucional. Como tendremos ocasi\u00f3n de comentar, el deseo de producir pol\u00edticas p\u00fablicas medioambientales se enfrenta, en las sociedades europeas, a su escasa relevancia social como problema. La medici\u00f3n del desarrollo social y el bienestar, con el paso del tiempo, ha a\u00f1adido diferentes dimensiones, conforme se elevaba la visibilidad de otras fracturas sociales. Medio ambiente, g\u00e9nero o infancia son un claro ejemplo de ello y han dado lugar a toda una familia de indicadores que ofrecen una medici\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica. Las dos corrientes anteriores, de reflexi\u00f3n cr\u00edtica y te\u00f3rica sobre el desarrollismo econ\u00f3mico como ideolog\u00eda y pr\u00e1ctica, y las diferentes aproximaciones e intentos para medir esa realidad oculta y distorsionada tras los indicadores econ\u00f3micos, no han sido procesos diferenciados, sino que se han desarrollado en estrecha relaci\u00f3n, donde la reflexi\u00f3n cr\u00edtica alentaba y alimentaba la mirada emp\u00edrica sobre la realidad. En este panorama de alguna forma ya consolidado en una historia de investigaci\u00f3n y academia, irrumpe una nueva propuesta de reflexi\u00f3n y medici\u00f3n sobre el desarrollo social no reducido a lo econ\u00f3mico. Puede parecer que de alguna forma es un paso m\u00e1s de lo mismo. Sin embargo existen elementos importantes que apuntan a la presencia de un cambio cualitativo. En primer lugar por las instituciones y sujetos pol\u00edticos que proponen la necesidad del debate. En segundo lugar, por aparecer en los albores de una crisis profunda del sistema econ\u00f3mico y financiero. Tercero, porque viene arropado por la evidencia de la insostenibilidad de los estilos de vida basados en el consumo de masas y de la caducidad programada. Insostenibilidad interna, con los procesos de exclusi\u00f3n social producidos en los pa\u00edses desarrollados, y muy especialmente, por la extensi\u00f3n del modelo a pa\u00edses como China y otros, que evidencian la imposibilidad de un modelo basado en el consumo para todos. En ese sentido, la propuesta de un debate sobre lo que podr\u00edamos denominar como buen vivir, y que es una reexpresi\u00f3n particular de la noci\u00f3n de bienestar social, esconde la urgencia de articular y definir formas de vida. No es una reflexi\u00f3n sobre modos de vida alternativa, ni una critica a la ideolog\u00eda y la alienaci\u00f3n consumista. Enra\u00edza en dichos pensamientos, pero las condiciones actuales le asignan un papel menos minoritario. Tiene la apariencia de apuntar a la necesidad de una ideolog\u00eda emergente que ofrezca propuestas a unas clases medias que no pueden vivir como antes, as\u00ed como a otras sociedades que no deben (por imposibles y bloqueo del sistema) mantener la senda del consumo igual a desarrollo. En ese sentido, cabe se\u00f1alar que la noci\u00f3n de \"buen vivir\" es m\u00e1s amplia que la correspondiente a \"bienestar social\". Incluye elementos prescriptivos o normativos adem\u00e1s de elementos descriptivos. El contexto y la din\u00e1mica anterior es la que nos acompa\u00f1a y trae a la labor que aqu\u00ed asumimos. Con sus evidentes dificultades, tanto presentes como futuras. Las mediciones del \"buen vivir\" contienen una evidente ventaja para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas frente a otras estrategias de medici\u00f3n. Esencialmente, al contener un proyecto o programa de mejora de las condiciones de la vida social que considera tanto la situaci\u00f3n actual como los escenarios m\u00e1s deseables del futuro. El texto contiene tres partes diferenciadas. La primera expresa una breve reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica sobre las condiciones de construcci\u00f3n de las mediciones. La segunda, una exposici\u00f3n de los resultados del estudio cualitativo desarrollado desde la Uni\u00f3n Europea para varios pa\u00edses europeos, d\u00f3nde se investigaba la definici\u00f3n social del bienestar o buen vivir. Por \u00faltimo, se presenta una investigaci\u00f3n sobre la influencia emp\u00edrica que diferentes dimensiones sociales y econ\u00f3micas tienen sobre el bienestar medido a nivel de unidad de an\u00e1lisis personal. 1. Medici\u00f3n del \"Buen vivir\" La medici\u00f3n requiere de dos estrategias complementarias, que integren los aspectos prescriptivos y subjetivos del fen\u00f3meno. Una sociedad puede no estar informada de los efectos sobre la salud del deterioro medioambiental. Sin embargo, es evidente que afecta (salud) o afectar\u00e1 a la calidad de vida, ya sea en el presente o las generaciones futuras. En ese sentido, una medici\u00f3n adecuada del \"buen vivir\" no puede ce\u00f1irse exclusivamente a los deseos inmediatos que prevalezcan en el clima social. Para medir ambos aspectos son precisos dos procedimientos metodol\u00f3gicos complementarios. Uno basado en la perspectiva EMIC, donde se recoja el estado de la sociedad, percibido y evaluado desde dentro. Una medici\u00f3n EMIC 166 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 167 Construyendo el Buen Vivir que considere m\u00faltiples dimensiones: psicol\u00f3gica, ecol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social. Para ello, es preciso recurrir a fuentes de informaci\u00f3n basadas en encuestas y entrevistas. Con ello, es posible monitorizar los estados subjetivos y la definici\u00f3n de la propia realidad que hace la sociedad. Tambi\u00e9n es necesaria, especialmente una medici\u00f3n externa, no dependiente de la interpretaci\u00f3n de la realidad que efect\u00faen los sujetos. Una medici\u00f3n ETIC que considere dimensiones semejantes: psicol\u00f3gica, ecol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social. Esta medici\u00f3n, m\u00e1s independiente del estado subjetivo de los individuos, obtiene la informaci\u00f3n a partir de \u00edndices e indicadores estad\u00edsticos. Mediciones que no exigen una participaci\u00f3n directa de los sujetos. Es evidente que en la medici\u00f3n las dos visiones son necesarias y deben contener redundancia y consistencia entre ellas. Al igual que son precisas aproximaciones epistemol\u00f3gicas complementarias, la obtenci\u00f3n de datos exige de dos procedimientos que se ajusten a las cualidades que definimos para la informaci\u00f3n. Para ello, es evidente que deben emplearse m\u00e9todos y t\u00e9cnicas obstrusivas y no obstrusivas. La informaci\u00f3n obstrusiva se obtiene mediante procedimientos en los que la sociedad participa directamente. Entrevistas en profundidad o encuestas son ejemplos de m\u00e9todos obstrusivos. Las mediciones no obstrusivas, como la observaci\u00f3n, producen informaci\u00f3n externa a los individuos. No exige la verbalizaci\u00f3n o elaboraci\u00f3n por su parte. Una tasa de mortalidad infantil o de natalidad es un ejemplo de ello. Es mediante la combinaci\u00f3n entre las perspectivas Emic y Etic y los m\u00e9todos obstrusivos y no obstrusivos como podremos alcanzar una adecuada medici\u00f3n del buen vivir. Consideremos algunos ejemplos concretos de ambas estrategias de medici\u00f3n. As\u00ed, en la perspectiva Emic encontramos la medici\u00f3n psicol\u00f3gica del \"buen vivir\" encontramos dos grandes sistemas de mediciones. Los escalamientos de base hedon\u00edstica, orientados a la medici\u00f3n de la felicidad o la satisfacci\u00f3n con la vida (SWL). En esa direcci\u00f3n han actuado varios programas de encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica como son la Encuesta Mundial de Valores, los Eurobarometros (Comisi\u00f3n Europea) o la Encuesta europea de calidad de vida (Fundaci\u00f3n Social Europea). Otros escalamientos pueden definirse de base Eudaimonica. Entre ellos los de Bienestar subjetivo (SWB) de Maslow o Rogers; Bienestar Psicol\u00f3gico (PWB) de Riff o la Teor\u00eda de la autodeterminaci\u00f3n (SDT) de Ryan o Deci. Estas mediciones han sido incorporadas en algunas encuestas como la Encuesta Social Europea (SWB y PWB) en su tercera y quinta oleada (2010) o el Panel de Hogares (SWB). Las pruebas efectuadas sobre los mencionados escalamientos (SWB y PWB) no apoyan la dimensionalidad que propone la teor\u00eda. En ese sentido, las opciones m\u00e1s probables son dos: la dimensionalidad propuesta no existe o los escalamientos desarrollados desde la psicolog\u00eda no son aplicables directamente en la encuesta de opini\u00f3n. As\u00ed, en la dimensi\u00f3n PWB reproponen tres subdimensiones. La primera referida a los sentimientos (con escalamientos de emociones y de tipo cognitivo), la segunda de funcionamiento (escalamientos sobre autonom\u00eda y competencia, sentido y prop\u00f3sito, y vinculaci\u00f3n e inter\u00e9s) y la tercera a recursos psicol\u00f3gicos (optimismo individual y optimismo social). Comprobados los datos en los pa\u00edses disponibles en enero de 2012 para la Encuesta General Europea, las estructuras dimensionales de PWB no muestran consistencia emp\u00edrica. Algo semejante encontramos para la estructura SWB, tanto para las \"thick ties\" como para las \"peak ties\". No muestran consistencia emp\u00edrica en los datos de la ESS. Adem\u00e1s de la medici\u00f3n psicol\u00f3gica orientada a la percepci\u00f3n individual es posible, en esta dimensi\u00f3n Emic, efectuar mediciones de la percepci\u00f3n del bienestar en la familia, la comunidad, la salud, la vivienda, etc. Consideran la valoraci\u00f3n desde la \u00f3ptica de los grupos o las instituciones sociales. Estas variables y mediciones aparecen en varias encuestas como son la Encuesta social europea (3 y 6 oleada 2010), Encuesta de calidad de vida y el Panel de hogares. Los datos obtenidos exclusivamente desde el enfoque Emic presentan varias debilidades. As\u00ed, las limitaciones de los datos existentes sobre la medici\u00f3n subjetiva Emic del \"buen vivir\" muestran propuestas parciales de escala seg\u00fan encuesta; una descoordinaci\u00f3n de escalas entre bienestar subjetivo personal y social; fragmentaci\u00f3n de lo social al estar falto de sistema integrador. El mantenimiento de un marco de referencia consumista-capitalista: calidad de vida dependiente del crecimiento econ\u00f3mico. (Econom\u00eda -empleo -ingresos -calidad de vida). Y, en la actualidad, muestra una ausencia de dimensiones sustantivas (como vida c\u00edvica o medioambiente). Esto es resultado del su origen como propuestas acad\u00e9micas basadas en la teor\u00eda (psicolog\u00eda, filosof\u00eda, econom\u00eda, etc.) y no en la experiencia que se obtiene de preguntar. Adem\u00e1s basadas en el ajuste al \"status quo\". En ese sentido acompa\u00f1an al presente (adapt\u00e1ndose detr\u00e1s de \u00e9l) y no ayuda a anticiparlo, gestionando cambios sociales o econ\u00f3micos. Algunos de los enfoques est\u00e1n claramente faltos de especificaci\u00f3n. As\u00ed, el enfoque Eudaimonico requiere de una tarea de concreci\u00f3n al referirse indistintamente a desarrollo personal, potencial humano, vida con significado, etc. La vertiente Etic considera la dimensi\u00f3n externa del \"Buen vivir\". Incluye los sistemas de \u00edndices e indicadores alternativos al PIB como son el \u00cdndice de Desarrollo Humano, \u00cdndice de Desarrollo Humano relativo al g\u00e9nero, \u00cdndice 168 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 169 Construyendo el Buen Vivir de Pobreza Humana, \u00cdndice Genuino del Progreso (similar al \u00cdndice de Bienestar Econ\u00f3mico Sostenible), \u00cdndice del Planeta Feliz, Felicidad Interna Bruta, etc. Dada la eclosi\u00f3n de dimensiones alternativas, se aprecia una necesidad de cambio de los \u00edndices existentes sobre la medici\u00f3n del \"buen vivir\". Obliga a una ruptura epistemol\u00f3gica fuerte consecuencia del cambio de paradigma. Muy posiblemente estableciendo estrategias alternativas a la universalizaci\u00f3n mediante equivalencias funcionales. Una particularizaci\u00f3n y respeto a la diferencia. Necesidad de localizaci\u00f3n hasta el nivel \"micro\". Eficacia para pol\u00edticas p\u00fablicas frente a estandarizaci\u00f3n acad\u00e9mico-cient\u00edfica. Reconocimiento de los sistemas de valores alternativos. Medici\u00f3n y puesta en valor de lo comunitario adem\u00e1s de lo societario. Reconocimiento de las econom\u00edas sociales, solidarias. Y sobre todo, incorporando un n\u00famero mayor de mediciones de anomia, reconociendo nuevas realidades: (Ej. Suicidios). La labor esta en su inicio del camino. Lo importante es que muy posiblemente sea el camino correcto. 2. El \"Buen Vivir\" seg\u00fan los europeos La cuesti\u00f3n de determinar unas v\u00edas alternativas al PIB para determinar el bienestar social, hace que la Comisi\u00f3n Europea efect\u00fae un estudio exploratorio 1 para definir las dimensiones del \"Buen Vivir\". Empleando grupos de discusi\u00f3n en B\u00e9lgica, Bulgaria, Republica Checa, Dinamarca, Estonia (*), Francia (*), Alemania (*), Grecia (*), Hungr\u00eda, Italia, Holanda, Polonia (*), Portugal, Rumania (*), Gran Breta\u00f1a (*) y Suecia (*). En ese sentido, hay que destacar que las conclusiones del estudio no pueden extrapolarse m\u00e1s all\u00e1 de las sociedades estudiadas. Han sido nueve las dimensiones empleadas como referencia te\u00f3rica para definir el \"Buen vivir\" en Europa (Percepci\u00f3n social). 1. Bienestar subjetivo 2. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y empleo 3. Educaci\u00f3n y desarrollo intelectual4. Salud y nutrici\u00f3n5. Infraestructuras6. Relaciones interpersonales 1. Trabajo de campo: identificaci\u00f3n factores \"buen vivir\" mayo 2010 (36 grupos de discusi\u00f3n); escenarios de pol\u00edticas p\u00fablicas 2030 para el \"buen vivir\", abril de 2011 (21 grupos*).7. Vida c\u00edvica 8. Actividades espirituales o religiosas9. Medioambiente 2.1. Bienestar subjetivo (Subdimensiones) El bienestar subjetivo, desde la \u00f3ptica de la opini\u00f3n p\u00fablica vendr\u00eda en primer lugar explicado por elementos no racionales como son factores no controlables (suerte, destino, gen\u00e9tica, personalidad...). En segundo lugar por cumplimiento de los sistemas de valores (logro, altruismo, etc.). Tercero, por la satisfacci\u00f3n con la vida (reconocimiento, auto realizaci\u00f3n, \u00e9xito...). Cuarto la existencia en el entorno personal y social de estabilidad y predictibilidad (reducci\u00f3n incertidumbre). Por \u00faltimo, los rasgos psicol\u00f3gicos considerados en los escalamientos (SWL, SWB, PWB, SDT, etc.). 2.2. Econom\u00eda y situaci\u00f3n laboral (Subdimensiones) Son dos dimensiones muy destacadas en la opini\u00f3n p\u00fablica. Especialmente por el reconocimiento de que los ingresos permiten el acceso a recursos y dan satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas (vivienda, etc.). Aparecen tambi\u00e9n los gastos hedonistas (viajes de placer, etc.) como elemento consecuente del dinero. El empleo aparece como necesario para acceder a otros recursos y solamente de forma tangencial se considera la idea de satisfacci\u00f3n con el trabajo. La disponibilidad de recursos (ahorro o deudas) es otro aspecto relevante. 2.3. Educaci\u00f3n y desarrollo intelectual (Subdimensiones) Aparecen aqu\u00ed aspectos como son el acceso a educaci\u00f3n formal, la existencia de oportunidades formativas as\u00ed como la satisfacci\u00f3n de las aspiraciones de desarrollo intelectual. 2.4. Salud y nutrici\u00f3n (Subdimensiones) Destaca la necesidad de salud, los cuidados f\u00edsicos (deporte) y de forma menos visible las exigencias de nutrici\u00f3n y cuidados sanitarios.170 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 171 Construyendo el Buen Vivir 2.5. Infraestructuras (Subdimensiones) El entorno cotidiano se considera una fuente primordial de bienestar. As\u00ed, la calidad del \u00e1rea donde se vive (seguridad, limpieza, equipamientos, etc.), la calidad de la vivienda, del aire, ausencia de ruido, etc. 2.6. Relaciones interpersonales (Subdimensiones) La dimensi\u00f3n del entorno social aparece con gran relevancia para el \"buen vivir\". Los amigos (apoyo emocional, red social, integraci\u00f3n...), las relaciones familiares, las relaciones de pareja, los hijos, vivir la experiencia de conocer diferentes generaciones dentro de la familia. Aparecen tambi\u00e9n otras relaciones como las establecidas con los animales de compa\u00f1as, mascotas, etc. 2.7. Vida c\u00edvica (Subdimensiones) Un aspecto especialmente interesante en la definici\u00f3n del bienestar es la dimensi\u00f3n c\u00edvica del ser humano en sociedad. Destaca la actividad del gobierno (confianza en \u00e9l, estabilidad, proveer de servicios p\u00fablicos..), la confianza en las instituciones pol\u00edticas (respeto a los derechos y libertades, a la ley, etc.), la libertad de expresi\u00f3n, sentir que se respetan tus derechos y ser protegido por la autoridad, no ser discriminado. Y especialmente, el papel social de los medios de comunicaci\u00f3n de masas. Ofreciendo informaci\u00f3n y no propaganda o generando violencia. 2.8. Actividades espirituales y culturales (Subdimensiones) Es un espacio ideol\u00f3gico heterog\u00e9neo, como lo son las sociedades consideradas en el estudio cualitativo. El resultado es la necesidad de satisfacer necesidades de ocio (hobbies, etc.), la existencia de respeto a la espiritualidad o la religiosidad y la posibilidad de desarrollar una vida cultural (ir al teatro, museos, etc.). 2.9. Medioambiente (Subdimensiones) Por \u00faltimo, se considera la relaci\u00f3n del medioambiente con el bienestar individual y social. Es f\u00e1cil observar como la preocupaci\u00f3n principal no es precisamente de inspiraci\u00f3n ecologista. En la opini\u00f3n p\u00fablica la relaci\u00f3n del medioambiente con la calidad de vida se refiere al clima (fr\u00edo o calor, etc.) o a la ausencia de desastres naturales. Es posiblemente la dimensi\u00f3n menos visible para la sociedad. M\u00e1s a\u00fan con la aceleraci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica. Es un claro ejemplo de la contradicci\u00f3n entre lo deseable y lo esperable. Ser\u00eda, desde una \u00f3ptica del buen vivir, deseable la recuperaci\u00f3n de un equilibrio con la naturaleza. Sin embargo, la relevancia de dicha opci\u00f3n no es elevada para la sociedad de consumo, considerada globalmente. En ese sentido podemos efectuar algunas observaciones sobre la definici\u00f3n p\u00fablica del \"buen vivir\" europeo. En ella desaparece el respeto a la naturaleza. La percepci\u00f3n de esta es claramente utilitaria. La econom\u00eda, el empleo o educaci\u00f3n son factores instrumentales. El trabajo es algo alienado de la vida. A diferencia de la satisfacci\u00f3n en el trabajo o educaci\u00f3n (como formaci\u00f3n) para el \"buen vivir\". En el \"buen vivir\" europeo se identifica continuamente medio y fin. La felicidad es un atributo (felicidad en la familia, amigos, trabajo, en el ocio) en el \"buen vivir\" y no un factor \"per se\", como es en su versi\u00f3n europea. Adem\u00e1s de explorar los contenidos sociales de las dimensiones anteriores efectuaron una priorizaci\u00f3n de los elementos del \"buen vivir\", empleando como variables de control\" el nivel educativo, la edad (j\u00f3venes/mayores), g\u00e9nero, comunismo*generaci\u00f3n, rural y urbano y pa\u00eds. De dicha exploraci\u00f3n de prioridades emerge una lista ordenada, tanto de dimensiones comunes como especificas de alg\u00fan grupo de pa\u00edses. El peso de importancia de cada dimensi\u00f3n es resultado de un cuestionario aplicado a los participantes en los grupos. Tabla 1. Factores comunes del \"Buen vivir\" en Europa Factores Salud Familia Empleo Situaci\u00f3n financiera personal Vivienda Amigos Satisfacci\u00f3n con su trabajo Educaci\u00f3n Tiempo libreMedia 9,6 9 8,8 8,8 8,7 8 7,9 7,6 7,1172 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 173 Construyendo el Buen Vivir Tabla 2. Factores del \"Buen Vivir\" en Europa (comunes y espec\u00edficos) Entre las conclusiones que podemos extraer del estudio cualitativo europeo destacan la necesidad de redefinir las 9 dimensiones y especialmente, de superar los limites cognitivos que instrumentalizan la naturaleza, el trabajo, la educaci\u00f3n, etc. En definitiva, un doble trabajo por delante. Trabajar en la medici\u00f3n de un mundo que a\u00fan est\u00e1 por nacer, con su promesa del \"buen vivir\", mientras intentamos desaprender los l\u00edmites de una forma de vivir que a\u00fan agonizando, contin\u00faa caminando en nuestra forma de pensar. 3. Las condiciones sociales del \"buen vivir\" hedon\u00edstico. Como ya hemos tenido ocasi\u00f3n de comentar anteriormente, una de las mediciones psicol\u00f3gicas m\u00e1s difundidas del \"buen vivir\" son los escalamientos de base hedon\u00edstica, orientados a la medici\u00f3n de la felicidad o la satisfacci\u00f3n con la vida (SWL). Como hemos comentado anteriormente, los otros sistemas psicol\u00f3gicos de escalamiento que se encuentran en la Encuesta General Europea no muestran la consistencia emp\u00edrica prevista. No obstante, son varias las dimensiones que intervienen en la definici\u00f3n del bienestar, tanto como indicadores colectivos como mediciones individuales. As\u00ed mismo, en correlato, se desarrolla toda una acci\u00f3n de explicaci\u00f3n de las condiciones en que se genera el bienestar. La Encuesta General Europea ha puesto desde su inicio un \u00e9nfasis especial en la medici\u00f3n del bienestar como expresi\u00f3n de la situaci\u00f3n psicol\u00f3gica del individuo. Ya en la tercera oleada propon\u00edan un modelo espec\u00edfico, que fue modificado en su propuesta para su aplicaci\u00f3n en la quinta. No todas las preguntas fueron incorporadas, pero el an\u00e1lisis de las diferentes mediciones psicom\u00e9tricas empleadas vienen a demostrar una de dos, o las dos, la inconsistencia de las escalas psicom\u00e9tricas empleadas o la incapacidad de las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica para recolectar este tipo de datos. Las diferentes subdimensiones propuestas como parte del bienestar psicol\u00f3gico o son inconsistentes o no muestran el comportamiento previsto. El an\u00e1lisis que aqu\u00ed presentamos emplea los datos de la ESS, quinta oleada para Espa\u00f1a, y (desde la visi\u00f3n parcial que supone la falta de variables indicadoras), eval\u00faa el peso de determinadas dimensiones en el bienestar social o buen vivir. En la medida que los datos son objeto de un an\u00e1lisis secundario, algunas de las dimensiones, especialmente las explicativas, son medidas mediante un \u00fanico indicador. Las variables indicadores empleadas han sido: Anomia: Cuanto tiempo se ha sentido solo la semana pasada (How much time during past week you felt lonely). (Entre nunca y todo el tiempo). Red social: Con que frecuencia se re\u00fane con amigos, familiares o colegas (How often socially meet with friends, relatives or colleagues). (Entre nunca y todos los d\u00edas). Salud: Estado subjetivo de salud (Subjective general health). (Entre muy bueno y muy malo). Ingresos econ\u00f3micos: Cu\u00e1l es el ingreso total neto de su hogar por todas los conceptos (Household's total net income, all sources). Confianza en el sistema: C\u00f3mo esta de satisfecho con la forma como funciona la democracia en su pa\u00eds (How satisfied with the way democracy works in 2. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y empleo 2. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y empleo 2. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y empleo 2. Situaci\u00f3n econ\u00f3mica y empleo 3. Educaci\u00f3n, desarrollo intelectual 4. Salud y nutrici\u00f3n 4. Salud y nutrici\u00f3n 4. Salud y nutrici\u00f3n 5. infraestructuras 5. infraestructuras 6. Relaciones interpersonales 6. Relaciones interpersonales 7. Vida c\u00edvica 7. Vida c\u00edvica 7. Vida c\u00edvica 8. Vida espiritual o cultural 8. Vida espiritual o cultural 8. Vida espiritual o cultural Empleo Situaci\u00f3n financiera personal Satisfacci\u00f3n con su trabajo(*) La econom\u00eda Educaci\u00f3n Salud (*) Dieta (*) Fitness (*) Vecindario Vivienda Amigos Familia (*) Discriminaci\u00f3n (*) Derechos y libertades personales (*) El gobierno Tiempo libre (*) Vida cultural (*) Espiritualidad/religi\u00f3n 8,8 8,8 7,9 6,6 7,6 9,6 6,8 7,4 6,7 8,7 89 5,9 8,2 5,6 7,1 6,8 4,5Dimensi\u00f3n Factores Media174 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 175 Construyendo el Buen Vivir country). (Entre muy insatisfecho y muy satisfecho). Creencias religiosas: C\u00f3mo se considera de religioso. (Entre nada religioso y muy religioso). Edad: A\u00f1os cumplidos. Entendiendo edad como indicador indirecto de posici\u00f3n en el ciclo vital. La dimensi\u00f3n de Bienestar psicol\u00f3gico hedonista la medimos con dos variables complementarias: Satisfacci\u00f3n con su vida: How satisfied with life as a whole. (Entre insatisfecho y muy satisfecho). Cuan feliz se siente: How happy are you. (Entre infeliz y muy feliz).La dimensi\u00f3n de car\u00e1cter econ\u00f3mico viene medida por la percepci\u00f3n de tener dificultades para vivir la vida cotidiana. Para ello se han empleado tres indicadores: En que grado ha tenido que vivir con menos ingresos los tres \u00faltimos a\u00f1os: To what extent had to manage on lower household income last 3 years. (Cero - nunca - y diez con mucha frecuencia). En que grado ha tenido que recurrir a los ahorros o deudas para los gastos cotidianos en los \u00faltimos tres a\u00f1os: To what extent had to draw on savings/debt to cover ordinary living expenses last 3 years. (Entre cero - nunca- y diez con mucha frecuencia). En que grado ha debido recortar en vacaciones o equipamiento domestico en los \u00faltimos tres a\u00f1os: To what extent had to cut back on holidays or household equipment last 3 years. (Entre cero - nunca - y diez con mucha frecuencia). El modelo explicativo propuesto eval\u00faa en que grado el bienestar psicol\u00f3gico hedonista viene influido por las condiciones materiales en que el individuo vive su vida cotidiana, por las redes sociales, la sensaci\u00f3n de anomia, religiosidad, el estado de salud subjetivo y la confianza en el sistema, sintetizada en la satisfacci\u00f3n con la democracia. Desde la \u00f3ptica instrumental del dinero, es interesante destacar como la influencia en el bienestar psicol\u00f3gico hedonista no se produce desde los ingresos. Se produce desde las dificultades econ\u00f3micas en la vida cotidiana. En el modelo consideraremos dos dimensiones latentes: las dificultades econ\u00f3micas y el bienestar psicol\u00f3gico hedonista. Dado que las variables empleadas son de naturaleza ordinal, se ha empleado la matriz de correlaciones polic\u00f3ricas y polis\u00e9ricas, as\u00ed como la matriz asint\u00f3tica. El modelo te\u00f3rico testado es el siguiente. El grado de bienestar psicol\u00f3gico expresado de forma hed\u00f3nica viene explicado de forma significativa por la anomia, o soledad que siente el individuo, la densidad de contactos con su entorno, la satisfacci\u00f3n con el funcionamiento del sistema, la salud subjetiva y la satisfacci\u00f3n del sistema de creencias (en este caso, religiosas). Desde la dimensi\u00f3n de lo econ\u00f3mico, las dificultades econ\u00f3micas se explican (dentro del modelo) por el nivel de ingresos familiar y la sensaci\u00f3n de soledad (anomia). Tras el testado se comprueba que, de hecho, parte de felicidad que define la dimensi\u00f3n hed\u00f3nica viene tambi\u00e9n explicada directamente por la situaci\u00f3n de carest\u00eda o dificultades econ\u00f3micas. Estas no influyen directamente en la satisfacci\u00f3n con la propia vida, pero s\u00ed en la sensaci\u00f3n de felicidad. Tambi\u00e9n se aprecia una covarianza entre los errores de las indicadoras que miden menos ingresos en los \u00faltimos tres a\u00f1os y la contracci\u00f3n de deudas. Gr\u00e1fico 1. Ajuste del modelo de bienestar psicol\u00f3gico hedonista. ESS para Espa\u00f1a. 2011. Los resultados del ajuste indican un valor p de 0,16 y una RMSA de 0.01 correspondientes a un buen ajuste. 176 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 177 Construyendo el Buen Vivir Gr\u00e1fico 2. Ajuste del modelo de bienestar psicol\u00f3gico hedonista. ESS para Espa\u00f1a. 2011. Para evaluar la influencia de las diferentes variables vamos a considerar los coeficientes estandarizados. Todos ellos muestran coeficientes t significativos. Una de las variables con m\u00e1s peso explicativo del bienestar psicol\u00f3gico es la sensaci\u00f3n de soledad, con un coeficiente negativo de -.46. Le sigue la situaci\u00f3n de carest\u00eda econ\u00f3mica que experimenta el individuo con un coeficiente negativo de -.23. La salud subjetiva con -.18 tambi\u00e9n influye negativamente en la sensaci\u00f3n de bienestar psicol\u00f3gico. Las creencias religiosas con un coeficiente positivo de +.12, la satisfacci\u00f3n con el funcionamiento del sistema (+.007) y la densidad de redes (+.07) influyen de forma m\u00e1s d\u00e9bil pero significativa. En conjunto, explican hasta un 38% de la varianza del bienestar. La dimensi\u00f3n de carest\u00eda econ\u00f3mica viene explicada principalmente por los ingresos (-.42), la edad (-.19) y la anomia (.17). En conjunto llegan a explicar el 22% de la varianza apreciada en la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica. Los datos, dentro de sus limitaciones, nos muestra como las condiciones sociales, econ\u00f3micas y de salud muestran un peso notable en la explicaci\u00f3n del bienestar psicol\u00f3gico hedonista. Todas las dem\u00e1s dimensiones consideradas, para las que existen datos en la encuesta analizada, muestran una relaci\u00f3n significativa en la producci\u00f3n de bienestar. Confirman con ello, desde un an\u00e1lisis Emic cuantitativo, las conclusiones del an\u00e1lisis Emic cualitativo efectuado desde la Comisi\u00f3n Europea. Esta consistencia interna es esencial para ir avanzando en la determinaci\u00f3n de los elementos que sostienen interna y externamente la expectativa del \"buen vivir\".Resultados del an\u00e1lisis Antonio Alaminos C: Catedr\u00e1tico de sociolog\u00eda matem\u00e1tica en la Universidad de Alicante. Doctor por la Universidad Complutense de Madrid. Investigador del IUDESP. 178 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 179 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAFIA Alaminos, Antonio (2011) La opini\u00f3n p\u00fablica internacional y los Derechos de la Tierr a, en Revista Temas para el Debate. Madrid. CEEE (200), \"GPD and Beyond, measuring progress in a changing world \" del 20 de agostode 2009. CCEE. Comisi\u00f3n para la \"Measurement of Economic Performance and Social Progress \". Stiglitz-Sen-Fitoussy de septiembre de 2009.Programa de \"Well Being (2011) 2030\". Aggregate report. September 2011. Escenarios orientando las pol\u00edticas de la UE.180 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 181 Construyendo el Buen Vivir Aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica para la medici\u00f3n subjetiva del Buen Vivir (sumak kawsay). Mauricio Ph\u00e9lan C. 1 Alejandro Guill\u00e9n, Introducci\u00f3n El Buen Vivir (Sumak Kawsay) es un enfoque en proceso de construcci\u00f3n que se sustenta en la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ancestrales de la regi\u00f3n andina. El Buen Vivir se define como la ampliaci\u00f3n de los derechos, libertades, oportunidades y potencialidades de los seres humanos, comunidades, pueblos y nacionalidades, garantizando el reconocimiento de las diversidades para alcanzar un porvenir compartido. El presente trabajo tiene como objetivo metodol\u00f3gico la construcci\u00f3n de indicadores desagregados territorialmente y cualitativos, a partir de un ejercicio exploratorio realizado en un amplio sector popular de la ciudad de Caracas, en el barrio Nuevo Horizonte, perteneciente a la parroquia Sucre. La investigaci\u00f3n se realiza procesando las preguntas abiertas sobre las condiciones favorables y desfavorables para la vida en esa zona popular, intentando con ello contribuir con la medici\u00f3n del Buen Vivir. El ejercicio se realiza dando continuidad a un planteamiento previo a este trabajo, en el cual se propone un conjunto de caracter\u00edsticas que deben tener las mediciones del Buen Vivir, en un esfuerzo conjunto entre el proyecto UCV-Sociedad financiado por el CDCH/UCV y el PyDLOS de la Universidad de Cuenca en Ecuador. 1. Este trabajo se realiza en el marco del proyecto UCV- CDCH PSU-05-7521-2009/1182 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 183 Construyendo el Buen Vivir El Buen Vivir El Buen Vivir es una propuesta alternativa planteada desde los pueblos ancestrales de los Andes a los modelos de desarrollo o de bienestar, Se podr\u00eda de manera resumida traducir en el logro de una vida plena, vivir en armon\u00eda consigo mismo, con la comunidad y con la naturaleza. Implica convivir en comunidad, en condiciones de igualdad, de equidad, sin abusar de la naturaleza y garantizando su equilibrio. No debe entenderse como un sin\u00f3nimo de desarrollo, t\u00e9rmino que es inexistente para estas culturas. Con base en Plan Nacional para el Buen Vivir del Ecuador, este \"...ampl\u00eda los derechos, libertades, oportunidades y potencialidades de los seres humanos, comunidades, pueblos y nacionalidades y que garantiza el reconocimiento de las diversidades para alcanzar un porvenir compartido\" (SENPLADES 2009; p\u00e1gina 33). El Buen Vivir como propuesta est\u00e1 orientado por \u00e9ticas y principios que definen una sociedad justa, libre y democr\u00e1tica. En otros t\u00e9rminos, busca garantizar los derechos para unas condiciones de vida \u00f3ptimas, con oportunidades y condiciones b\u00e1sicas para la reproducci\u00f3n de la vida, como son, la salud, la educaci\u00f3n, la seguridad, el trabajo, el h\u00e1bitat, los servicios, para todas las personas en igualdad de acceso, en un marco de libertades en vida arm\u00f3nica y sostenible con la naturaleza. El Buen Vivir se soporta sobre un conjunto de principios y valores que orientan las acciones tanto individuales como colectivas. En primer t\u00e9rmino, una relaci\u00f3n arm\u00f3nica con los seres humanos y con la naturaleza. Respeto a la diversidad de la naturaleza. En segundo t\u00e9rmino, basado en un Estado pluricultural y pluri\u00e9tnico, de la mano con la descentralizaci\u00f3n. En tercer lugar, integrado por seres sociales portadores de derechos y con perspectiva de otredad. El Buen Vivir descansa sobre un conjunto de principios como son: equilibrio, armon\u00eda, serenidad; convivencia, solidaridad, reciprocidad; alteridad; verdad y honestidad; constancia, visi\u00f3n de colectivo, sentido de unidad y participaci\u00f3n. La medici\u00f3n del Buen Vivir El Buen Vivir a\u00fan siendo, como algunos autores se\u00f1alan, un concepto en construcci\u00f3n, precisa su operativizaci\u00f3n por dos razones fundamentales. La primera de orden metodol\u00f3gico \"...para poder medir har\u00e1 falta definir y que la definici\u00f3n podr\u00e1 ser favorecida por lo intentos de medici\u00f3n. Eso lo que se quiere decir con el \"caminar con los dos pies\". Ni la \"gran teor\u00eda\" ni el \"empirismo abstracto\" sino apoyo mutuo entre definici\u00f3n y medida\" (Tortosa 2011: p\u00e1gina 17). Es una manera de aproximarnos a la conceptualizaci\u00f3n. La segunda raz\u00f3n tiene que ver con su puesta en pr\u00e1ctica para poder orientar la implementaci\u00f3n de las acciones p\u00fablicas, como el seguimiento, la evaluaci\u00f3n y el an\u00e1lisis. Se trata de poder contar con algunas se\u00f1ales que den una idea de qu\u00e9 se requiere, d\u00f3nde, a qui\u00e9nes y cu\u00e1l es el desempe\u00f1o alcanzado. En este sentido, la medici\u00f3n del Buen Vivir trae consigo un doble desaf\u00edo. Por una parte, en cuanto a la selecci\u00f3n y/o creaci\u00f3n de indicadores que se ajusten lo mejor posible a un concepto en construcci\u00f3n. Por la otra, que los indicadores efectivamente se constituyan en un marco operativo y referencial que oriente las pol\u00edticas p\u00fablicas. El Buen Vivir, al asumirlo como un concepto en construcci\u00f3n, plantea el ejercicio de abordarlo emp\u00edricamente, de buscar tanto su cuantificaci\u00f3n como su cualificaci\u00f3n mediante la identificaci\u00f3n o confecci\u00f3n de indicadores objetivos y subjetivos de manera simult\u00e1nea. Al hacer una revisi\u00f3n de las diferentes concepciones de desarrollo y de bienestar que se han realizado en las \u00faltimas d\u00e9cadas, se observa que cada uno viene adosado a un conjunto de indicadores sociales, indicadores econ\u00f3micos o indicadores ambientales, constituyendo, en algunos casos, \u00edndices. Este es un reto que, por cierto, no es f\u00e1cil, si se quiere transformar un concepto en proceso de construcci\u00f3n en un conjunto de indicadores o en un \u00edndice sint\u00e9tico. El desaf\u00edo se orienta m\u00e1s a la necesidad de medirlo de una manera diferente, al proponer avances en las l\u00edneas orientadoras y en los principios del Buen Vivir. En palabras de Acosta, \"... con esta propuesta del Buen Vivir, al cuestionar los tradicionales conceptos del llamado desarrollo, se convoca a construir sistemas de indicadores propios. Estos nuevos indicadores constituyen una gran oportunidad no s\u00f3lo para denunciar las limitaciones y falacias de los sistemas de indicadores dominantes..., al discutir metodolog\u00edas para calcular de otra manera y con renovados contenidos otros \u00edndices de otro desarrollo, se avanzar\u00e1 en el dise\u00f1o de nuevas herramientas para intentar medir cu\u00e1n lejos o cu\u00e1n cerca estamos de la construcci\u00f3n de sociedades democr\u00e1ticas y sustentables\" (Acosta 2010; p\u00e1gina 8). En un trabajo previo se sugiere para la construcci\u00f3n de indicadores alternativos considerar ocho aspectos (Ph\u00e9lan y Guill\u00e9n 2011) En el presente se adoptaran dos de estos: la desagregaci\u00f3n territorial y la medici\u00f3n subjetiva. Con relaci\u00f3n al primer aspecto se sugiere medir con la mayor desagregaci\u00f3n territorial posible, dado que generalmente la medici\u00f3n se hace para conglomerados grandes como pa\u00edses y sus regiones. Calcular los indicadores m\u00e1s all\u00e1 de los promedios nacionales, es una manera de visibilizar las desigualdades. Igualmente los indicadores e \u00edndices con desagregaci\u00f3n territorial resultan m\u00e1s efectivos para las pol\u00edticas p\u00fablicas deben estar dirigidos cada vez m\u00e1s a su construcci\u00f3n a escala local y comunitaria.184 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 185 Construyendo el Buen Vivir Como segundo aspecto conclusivo se afirma que pocos \u00edndices sobre desarrollo y bienestar incorporan indicadores de car\u00e1cter cualitativo y subjetivo, como fue el caso de la matriz de Desarrollo a Escala Humana (Max-Neef 1994). Algunos \u00edndices han hecho recientemente esfuerzos por integrar lo subjetivo con lo objetivo, por ejemplo, Happy Planet Index con la variable Satisfacci\u00f3n de Vida, incorporando satisfacci\u00f3n, valoraciones, opiniones, sobre aspectos asociados al bienestar, o a las necesidades y sus satisfactores. Otro \u00edndice que fue creado por la OCDE propone el Better Life Index con la identificaci\u00f3n de once t\u00f3picos, uno de los cuales est\u00e1 referido a la comunidad y se mide a trav\u00e9s del indicador Redes Sociales 2. En los aspectos subjetivos sobre le bienestar hay factores del bienestar y del Buen Vivir, en este caso concreto, que tienen caracter\u00edsticas psicosociales que no siempre son detectadas a trav\u00e9s de indicadores cuantitativos. La dimensi\u00f3n subjetiva es cubierta a partir de encuestas por muestreo sobre percepciones. En definitiva, la incorporaci\u00f3n de mediciones desagregadas territorialmente y la incorporaci\u00f3n de apreciaciones subjetivas sobre el Buen Vivir, representan una posibilidad para medirlo desde una perspectiva epistemol\u00f3gica pluralista, en la cual se ponga en pr\u00e1ctica la triangulaci\u00f3n metodol\u00f3gica. En este sentido, la construcci\u00f3n de indicadores del Buen Vivir debe considerar la integraci\u00f3n de la perspectiva de las instituciones con las del sujeto; la macro con la micro, las objetivas con las cualitativas, la emic con la etic. En este caso, se quiere partir desde ambos \u00e1ngulos, desde los hogares, las comunidades, es decir, desde lo micro para, en ejercicios posteriores, agregar cifras sobre la naci\u00f3n, la regi\u00f3n, es decir, desde lo macro. Caso de Estudio Para la exploraci\u00f3n de las condiciones subjetivas asociadas a la definici\u00f3n operativa del Buen Vivir se administra un instrumento en cuatro Consejos Comunales del barrio Nuevo Horizonte. 3 Los Consejos Comunales censados 2. Para mayor informaci\u00f3n sobre el \u00edndice consultar: http://www.oecdbetterlifeindex.org 3. Los Consejos Comunales son instancias de participaci\u00f3n, articulaci\u00f3n e integr aci\u00f3n entre organiza- ciones comunitarias y grupos sociales para el ejercicio directo de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de proyectos orientados un desarrollo con equidad y con justicia. Asamblea Nacional de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, Ley de los Consejos Comunales, Gaceta Oficial No. 5806 del 10 de abril de 2006.son los siguientes: La Uni\u00f3n, La Pica, La Esperanza de R\u00f3mulo Gallegos y Nuevo Horizonte III. El instrumento consta de cuatro grandes \u00e1reas o unidades de investigaci\u00f3n (la comunidad, la vivienda, el hogar y la persona), con preguntas distribuidas entre doce secciones para un total de 88 preguntas en su mayor\u00eda cerradas. Los datos fueron recabados durante el segundo semestre del 2009. Las preguntas abiertas indagan acerca de las potencialidades y las debilidades que de manera subjetiva tienen los entrevistados sobre sus respectivas comunidades. La idea es tener las percepciones sobre lo que consideran como potencialidades o limitaciones para una buena vida en sus respectivas comunidades. Se parte de la perspectiva subjetiva que hace una vida buena en la comunidad donde habita. Para este estudio es importante precisar que se consideran tanto la situaci\u00f3n urbana y ambiental, as\u00ed como las condiciones socioecon\u00f3micas del barrio, las cuales desde diversos enfoques se pueden definir como precarias. El barrio Nuevo Horizonte forma parte del conglomerado de asentamientos populares urbanos que se formaron a partir de la d\u00e9cada del cincuenta en la ciudad de Caracas, con todas las caracter\u00edsticas de los asentamientos autoconstruidos como son densificaci\u00f3n, hacinamiento, acceso dif\u00edcil, mala dotaci\u00f3n de servicios, entre otros aspectos t\u00edpicos de las denominadas Infra- urbanizaciones. Este barrio tiene su origen en la migraci\u00f3n de personas en su mayor\u00eda llegadas desde Colombia en las d\u00e9cadas del cincuenta y sesenta en la b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida. El barrio Nuevo Horizonte se construye sin ning\u00fan tipo de planificaci\u00f3n urbana, al margen de la ciudad, arrancando los servicios de agua y de electricidad de los canales formales. La poblaci\u00f3n registrada en los cuatro Consejos Comunales es de 3.122 habitantes, de los cuales 1.491 son hombres (47,8%) y 1.631 son mujeres (52,2%). Se registran 865 hogares. La relaci\u00f3n de masculinidad indica que la poblaci\u00f3n femenina es superior a la masculina, cuya relaci\u00f3n denota la existencia de 11 mujeres por cada 10 hombres. Del total de la poblaci\u00f3n, 82% manifestaron haber nacido en Venezuela, la diferencia por grupos de edad indica que la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven es nativa de la Regi\u00f3n Capital, mientras que los adultos son oriundos del interior de pa\u00eds principalmente de zonas rurales y campesinas. En cuanto a los nacidos fuera del pa\u00eds, representados por el 18%, declaran ser principalmente de Colombia y en menor medida de Per\u00fa y Ecuador. La tasa de alfabetismo en el barrio se ubica en un 94%. M\u00e1s de la mitad declar\u00f3 no haber culminado los a\u00f1os de estudios b\u00e1sicos en el sistema escolar. Cerca de un 57% de la poblaci\u00f3n tiene como nivel educativo el nivel b\u00e1sico, seguido de un 16% que han pasado por el nivel 'medio diversificado' y s\u00f3lo un 4% son las personas que tienen alg\u00fan nivel aprobado de educaci\u00f3n t\u00e9cnica o superior. Del total, el 6% de la poblaci\u00f3n no alcanza ning\u00fan nivel 186 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 187 Construyendo el Buen Vivir educativo. La poblaci\u00f3n activa representa 56% del total, entre los que cuenta un 46% hombres y 54% mujeres. El grupo de los inactivos representa un porcentaje del 27,8% y cerca del 42% labora en el sector informal de la econom\u00eda. El 66% de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar no est\u00e1 amparado por el Seguro Social. Lo Subjetivo Para procesar los datos recabados mediante las preguntas abiertas se realiza un an\u00e1lisis de contenido, entendido este como una t\u00e9cnica que procura la interpretaci\u00f3n de los mensajes, la significaci\u00f3n de estos de una manera sistem\u00e1tica del cual resultan inferencias e interpretaciones. Es una reconstrucci\u00f3n simb\u00f3lica basada en el contexto para lo cual se precisa que el tema de investigaci\u00f3n est\u00e9 bien definido y delimitado. Para Ru\u00edz Olabuenaga, el an\u00e1lisis de contenido es una t\u00e9cnica para leer e interpretar el contenido de toda clase de documentos. Es fundamentalmente un modo de recoger informaci\u00f3n para, luego, analizarla y elaborar alguna teor\u00eda o generalizaci\u00f3n, sociol\u00f3gica sobre ella (Ru\u00edz O 1989). Para el an\u00e1lisis se efect\u00faan dos lecturas. La primera de sentido manifiesto y la segunda de sentido latente. La diferencia es que la primera es espont\u00e1nea, la segunda es anal\u00edtica y la misma intenta descubrir no s\u00f3lo los contenidos pretendidos por el informante sino aquellos que se dijeron inconscientemente. Vale decir, lo que el informante en unas ocasiones declara de manera consciente y otras, por el contrario, inconsciente. La idea central del an\u00e1lisis consiste en que muchas palabras de un texto o de un cuestionario queden clasificadas en un n\u00famero mucho menor de categor\u00edas y que los problemas centrales del an\u00e1lisis se originen precisamente en ese proceso de reducci\u00f3n, s\u00edntesis y clasificaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de contenido puede llevarse a cabo tanto con t\u00e9cnicas cualitativas como cuantitativas. En este caso se privilegi\u00f3 la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cuantitativas para el procesamiento y el an\u00e1lisis de las respuestas abiertas. La lista de respuestas, como era de esperarse, es copiosa y diversa. Se realiza un primer listado con todas las respuestas ofrecidas por cada uno de los informantes de cada hogar empadronado. Cerca de 141 expresiones o frases se registraron en este primer gran listado. A partir de all\u00ed se fueron agrupando en sucesivas secuencia por sin\u00f3nimos o t\u00e9rminos afines hasta reducir a la lista a un n\u00famero considerable de categor\u00edas. Potencialidades Para las potencialidades del total de las respuestas registradas y analizadas se obtuvo la siguiente lista de categor\u00edas: Vecindad/Comunidad La primera categor\u00eda expresa, en buena medida, el sentido de colectivo o como lo han denominado la mayor\u00eda de las personas entrevistadas: la vecindad. De la diversidad de respuestas registradas esta categor\u00eda recoge el sentimiento de uni\u00f3n, de solidaridad entre los vecinos, que se expresa en el apoyo para el trabajo solidario, en las actividades comunes que conforman un tejido de integraci\u00f3n vecinal. Acciones basadas sobre la concepci\u00f3n de que se habita entre personas que son colaboradoras, asociadas en redes de auxilio. Basada en valores o rasgos tales como armon\u00eda, organizaci\u00f3n, participaci\u00f3n, mancomunidad, buena comunicaci\u00f3n. Esto que se resume en uni\u00f3n vecinal o vecindad es un factor clave para definir el Buen Vivir, el cual busca alcanzar como fin ideal la vida en armon\u00eda total con la comunidad. En la perspectiva andina el mundo no se concibe desde la perspectiva del \"yo\" de occidente, sino del \"nosotros\". Y es la comunidad la que materializa ese sentido de colectivo, es el sustento y la base de la reproducci\u00f3n del sujeto colectivo. La comunidad es la que cobija, demanda y es parte del nosotros (Larrea A 2009). El sentimiento de uni\u00f3n entre los vecinos, basado en los valores mencionados, se expresa t\u00e1citamente en organizaciones de diferente naturaleza que conforman redes de apoyo, de comunicaci\u00f3n y, sobre todo, de acci\u00f3n colectiva que se materializa en obras o en proyectos diversos. La organizaci\u00f3n vecinal es fundamental para la consecuci\u00f3n de planes as\u00ed como para la resoluci\u00f3n de conflictos o superaci\u00f3n de necesidades. La suma de la uni\u00f3n vecinal con la organizaci\u00f3n da pie a percibir seguridad y tranquilidad como sentimientos b\u00e1sicos en una comunidad. El sentido de pertenencia a un colectivo, adem\u00e1s Vecindad/Comunidad Servicios de Protecci\u00f3n y Salud Servicios B\u00e1sicos de Infraestructura Saneamiento y Ambiente Otras potencialidades 33,87 27,64 22,52 9,27 6,70Categor\u00edas Porcentajes188 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 189 Construyendo el Buen Vivir de estar plenamente identificado con los fundamentos del Buen Vivir, refuerza la importancia de la medici\u00f3n desde una escala micro . Servicios de Protecci\u00f3n y de Salud La segunda categor\u00eda identificada est\u00e1 m\u00e1s enfocada hacia lo personal y lo familiar. Es una categor\u00eda que recoge los servicios que est\u00e1n presentes en la comunidad y brindan resguardo y protecci\u00f3n, fundamentalmente por entes p\u00fablicos o por entes privados (fundaciones, iglesias). Dentro de esta categor\u00eda caben las pol\u00edticas p\u00fablicas (barrio adentro, mercal, misiones en general) as\u00ed como servicios que son prestados por entes no p\u00fablicos generalmente de car\u00e1cter religioso que hacen vida activa en la comunidad. En orden de importancia se reconocen por su frecuencia en las respuestas a programas de alimentaci\u00f3n (Mercal), servicios de salud (Barrio Adentro y otros servicios de salud) y educaci\u00f3n. La oportunidad de contar con estos beneficios otorga a las personas una sensaci\u00f3n de protecci\u00f3n y de seguridad al garantizar total o parcialmente la satisfacci\u00f3n de necesidades fundamentales para la reproducci\u00f3n de la vida en comunidad. Esta categor\u00eda de protecci\u00f3n debe valorarse entendiendo las condiciones de los barrios populares donde hay problemas de accesibilidad y de transporte hacia los centros de salud y de educaci\u00f3n. El acceso a estos servicios b\u00e1sicos, adem\u00e1s de ser considerados como oportunidades para el desarrollo de las capacidades, debe ser asumido como el derecho a una buena salud y una educaci\u00f3n de calidad. Condiciones fundamentales para la vida, pero en este caso accesibles. Esto est\u00e1 consagrado como el derecho a la protecci\u00f3n. Servicios B\u00e1sicos de Infraestructura. En el mismo tenor, en este caso se trata de los servicios b\u00e1sicos que garantizan la comunicaci\u00f3n y la movilidad. Parece obvio afirmar que son condiciones fundamentales para la vida familiar y en comunidad contar con electricidad, servicio de agua y transporte. Sin embargo, lo que parece estar garantizado en casi todas partes, no siempre es as\u00ed y su ausencia constituye una seria limitaci\u00f3n para gozar de unas condiciones de vida buenas. En este ejercicio las personas consultadas reconocen que en sus comunidades el servicio de electricidad es constante; igualmente, el flujo de agua y la red de transporte p\u00fablico constituyen unas de las principales potencialidades. Saneamiento y Ambiente Dentro de las potencialidades de la comunidad un grupo importante de las personas consultadas declaran la tranquilidad de la zona asociada a la baja densidad poblacional. De manera complementaria, las posibilidades del entorno para desarrollar actividades agr\u00edcolas lo que garantiza cierta sustentabilidad. Para estas personas la tranquilidad entendida como sectores con baja contaminaci\u00f3n s\u00f3nica contribuye con el descanso y la concentraci\u00f3n para el desarrollo de actividades tanto productivas como recreativas. Si bien el porcentaje de respuestas no es tan elevado, entre las pocas se rescata la relaci\u00f3n arm\u00f3nica real o ilusoria entre la comunidad con el ambiente. Debilidades Si en los p\u00e1rrafos anteriores se hizo \u00e9nfasis en las condiciones subjetivas que contribuyen con las potencialidades de la comunidad, en este caso el an\u00e1lisis se enfoca hacia aquellas limitaciones o amenazas que padecen las personas y las comunidades, condiciones que contrarrestan las buenas acciones para alcanzar una vida buena. Las personas consultadas dieron una lista exhaustiva de debilidades, limitaciones, situaciones adversas. De la misma manera, se procedi\u00f3 a realizar una primera agrupaci\u00f3n a partir de similitudes y asociaciones. Este ejercicio redujo considerablemente la lista para su tratamiento a partir de definiciones comunes. Como debilidades resultaron las siguientes categor\u00edas. Inseguridad Agua y Servicios Vialidad e Infraestructura Problemas ambientales Desuni\u00f3n Todo Otras debilidades29,90 25,44 22,73 12,99 5,01 2,71 1,22Categor\u00edas Porcentajes190 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 191 Construyendo el Buen Vivir Inseguridad La inseguridad se manifiesta, en primer t\u00e9rmino, en la percepci\u00f3n de ausencia de vigilancia y de acciones preventivas por parte de las autoridades competentes, vac\u00edo que se traduce en actos de vandalismo, violencia generalizada y tr\u00e1fico de drogas, todo ello desplegado por bandas delictivas que hacen vida en la comunidad sin mayores controles. La sensaci\u00f3n de inseguridad vulnera la vida cotidiana de las personas y el goce de sus derechos afect\u00e1ndolas tanto f\u00edsica como emocionalmente. El costo que tiene la inseguridad sobre las personas es elevado afectando las condiciones para alcanzar el Buen Vivir. En los sectores estudiados - como en la mayor\u00eda de los barrios populares de las ciudades principales - las diferentes manifestaciones de violencia caen de manera directa sobre la poblaci\u00f3n joven masculina, y de manera indirecta sobre el resto de la poblaci\u00f3n. El libre transito y la circulaci\u00f3n, la posesi\u00f3n de bienes, el descanso, el uso del tiempo libre est\u00e1n permanentemente amenazados por la violencia instalada y por el miedo. Para Mike Davis, la violencia en estas \u00e1reas puede ser una de las respuestas a la privaci\u00f3n o al abandono y con unas consecuencias incontroladas. \"Como suced\u00eda a finales del siglo XIX, la criminalizaci\u00f3n categ\u00f3rica de la pobreza urbana es una profec\u00eda que se alimenta a s\u00ed misma y que garantiza la formaci\u00f3n de un futuro inacabable de guerrillas callejeras\" (Davis M 2007; p\u00e1gina 268). Agua y Servicios Como segunda categor\u00eda aparece principalmente el tema del agua, pero en este caso como una debilidad, y en oposici\u00f3n al mismo servicio percibido como potencialidad. Las respuestas apuntan a un servicio deficiente, irregular, p\u00e9simo, con prolongados racionamientos de agua que la hacen insuficiente. Se agrega la calidad del agua la cual declaran llega sucia. En materia de aguas servidas la situaci\u00f3n no es mejor. El funcionamiento de los drenajes, cloacas y alcantarillado, cuando existen, es malo. Al problema del agua se suman, en menor medida, los servicios b\u00e1sicos como la electricidad, el gas, los cuales se presentan como deficientes. La pregunta recoge fundamentalmente de la percepci\u00f3n sobre la calidad y eficacia del servicio. La Vialidad y la Infraestructura La tercera categor\u00eda est\u00e1 tambi\u00e9n asociada de manera opuesta a una potencialidad. Las respuestas indican que las v\u00edas se encuentran en mal estado, lo que incide en el transporte que lo hace irregular e insuficiente. La combinaci\u00f3n de ambos problemas vulnera o dificulta el ejercicio del derecho al desplazamiento a sus lugares de trabajo, de estudio, de esparcimiento. Para muchas personas \"vivir cerca\" es m\u00e1s importante que tener un techo propio (Ib\u00edd. 2007). A los problemas de vialidad y transporte se suma el estado de las escaleras y callejones que constituyen los principales vasos comunicantes del barrio. El traslado en transporte publico sumado a la escarpada caminata, eleva de manera considerable el tiempo entre el origen y el destino de las personas incidiendo en los costos y en las condiciones de vida en general. Con base en investigaciones y en c\u00e1lculos propios los residentes del barrio deben subir el equivalente a 30 pisos o un recorrido promedio de 30 minutos para llegar desde la parada del transporte p\u00fablico hasta sus casas. Las respuestas apuntan igualmente hacia la calidad, el tiempo y el costo que un mal servicio tiene para el desarrollo de sus actividades cotidianas. Problemas Ambientales La tercera categor\u00eda identificada con problemas de car\u00e1cter ambiental tambi\u00e9n est\u00e1 en oposici\u00f3n a las potencialidades percibidas sobre el mismo tema. Diversos problemas fueron declarados, desde la contaminaci\u00f3n s\u00f3nica en especial los fines de semana, como el humo producido por la quema de desechos s\u00f3lidos como medida alternativa a un servicio deficiente de recolecci\u00f3n de basura. La acumulaci\u00f3n de desechos trae adem\u00e1s la proliferaci\u00f3n de plagas y de olores desagradables. Todo ello construye un entorno en el cual la relaci\u00f3n comunidad - ambiente est\u00e1 alterada, violentada, con consecuencias negativas para la buena vida en armon\u00eda. Se a\u00f1aden las condiciones geol\u00f3gicas inestables sobre las cuales est\u00e1n construidas muchas de las casas. Desuni\u00f3n Finalmente est\u00e1 la sensaci\u00f3n de desuni\u00f3n entre la comunidad, como apreciaci\u00f3n opuesta al sentido de vecindad declarado como potencialidad. Las respuestas dadas expresan desuni\u00f3n entre los vecinos de la comunidad. 192 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 193 Construyendo el Buen Vivir Expresiones como falta de compa\u00f1erismo, apat\u00eda, falta de participaci\u00f3n, poca motivaci\u00f3n, son recurrentes. Esta sensaci\u00f3n de ausencia de unidad se manifiesta en las organizaciones como los Consejos Comunales, en los cuales hay falta de organizaci\u00f3n, de informaci\u00f3n, con resultados mediocres o nulos. La participaci\u00f3n resulta en muchos casos baja, declarando que esta es monopolizada por militantes de partidos pol\u00edticos nuevos y tradicionales cerrando el acceso a quienes tradicionalmente no tienen voz. Las acciones de los grupos organizados, algunos fomentados desde el gobierno y otros de base popular, son cuestionadas. En unos casos, porque no llegan a establecerse como vasos comunicantes entre los vecinos y las autoridades competentes. En otros casos, porque los logros alcanzados son para el disfrute de pocos y no de la mayor\u00eda. De manera resumida los indicadores subjetivos explorados son los siguientes. A modo de Cierre El planteamiento central es que todos o al menos una inmensa mayor\u00eda queremos vivir bien. Pero, \u00bfQu\u00e9 significa vivir bien? \u00bfC\u00f3mo se refleja en el hogar, en la comunidad, en el municipio, en el pa\u00eds? \u00bfC\u00f3mo hacer que esa aspiraci\u00f3n est\u00e9 articulada en acciones concretas, en situaciones medibles y comparables? \u00bfC\u00f3mo hacer para qu\u00e9 exista isomorfismo entre la sensaci\u00f3n y los referentes emp\u00edricos de vivir bien desde lo micro a lo macro, desde los referentes de la comunidad hasta los referentes nacionales de que se vive bien? Esta fue precisamente la idea que marc\u00f3 el desarrollo de este ejercicio. Para ello se indag\u00f3 en un barrio popular de la ciudad de Caracas lo relativo a las potencialidades subjetivas de sus comunidades. En un h\u00e1bitat cargado de d\u00e9ficit y de amenazas se indag\u00f3 acerca de las potencialidades que brinda la comunidad para alcanzar una vida buena. Las respuestas de los pobladores lejos de ser \"ninguna\", \"nada\" en frecuencias importantes (menos del 10%) para el caso de las potencialidades, o \"todo\" para el caso de las dificultades (menos del 5%), respondieron con un conjunto de potencialidades. Dentro de las categor\u00edas que emergen de este estudio por la frecuencia de respuestas de frases relacionadas o asociadas, la vecindad o el sentido de comunidad representan un interesante hallazgo para medir el Buen Vivir, pues guardan relaci\u00f3n con la definici\u00f3n propuesta en la cual se valora la vida en armon\u00eda consigo mismo, con la comunidad y con la naturaleza. Las respuestas dadas por las personas indican que la solidaridad y el apoyo vecinal resulta un elemento altamente valorado. Las dificultades que se observan - los servicios deficientes, la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, las condiciones del h\u00e1bitat - son en buena medida sobrellevadas gracias al apoyo de la vecindad. Este apoyo se da o a trav\u00e9s del vecino o por redes o por organizaciones comunitarias. En este sentido, la certeza de que se cuenta con el otro es un aspecto importante en la medici\u00f3n subjetiva del Buen Vivir. La compa\u00f1\u00eda frente a la soledad y a la adversidad. De manera complementaria est\u00e1 la percepci\u00f3n de que se tiene protecci\u00f3n y seguridad garantizada por entes p\u00fablicos y privados. En el caso venezolano, las misiones, en especial la de salud y la de alimentaci\u00f3n, Barrio Adentro y Mercal respectivamente tienen para las personas entrevistadas un significado importante al procurar asistencia para la enfermedad y el hambre, ambos aspectos fundamentales en la vida de cualquier ser humano. La inseguridad como debilidad o limitaci\u00f3n produce un contrapeso importante a la sensaci\u00f3n de protecci\u00f3n. Las condiciones ambientales no se presentaron relevantes en este estudio. Si bien surgieron aspectos como la tranquilidad, el silencio o, en oposici\u00f3n, la contaminaci\u00f3n s\u00f3nica y la basura, no se consideran suficientes hallazgos para incorporarlos como opciones para la medici\u00f3n de los aspectos ambientales del Buen Vivir. Es necesario continuar explorando formas y maneras para obtener apreciaciones sobre estos aspectos en el \u00e1mbito local y comunitario, donde las respuestas de las personas, sus opiniones, juicios, est\u00e1n m\u00e1s cerca de la idea de una vida \u00edntegra y en armon\u00eda con la naturaleza. BIBLIOGRAFIA(+) (-) Vecindad/ Comunidad Protecci\u00f3n y Salud Presencia de Servicios B\u00e1sicos TranquilidadDesuni\u00f3n Inseguridad Mal funcionamiento de Servicios B\u00e1sicos Contaminaci\u00f3n s\u00f3nica Alejandro Guill\u00e9n G: Economista. Director de PYDLOS. Universidad de Cuenca, Ecuador Mauricio Ph\u00e9lan C: Soci\u00f3logo, Especialista de An\u00e1lisis de Datos. Doctor en Sociolog\u00eda. Profesor Titular de la FaCES-Universidad Central de Venezuela.194 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 195 Construyendo el Buen Vivir Acosta, Alberto (2010), El Buen (con) Vivir, una utop\u00eda por (re) construir. Lecturas desde la Constituci\u00f3n de Montecristi, mimeo. Davis, Mike (2007), Planeta de las Ciudades Miserias, Edita Foca, Madrid, Espa\u00f1a.Larrea, Ana Mar\u00eda (2009), La Disputa de Sentidos por el Buen Vivir como Proceso Contra hegem\u00f3nico, Quito, mimeo. Max-Neef, M A. (1994), Desarrollo a Escala Humana. Conceptos, aplicaciones y algunas reflexiones. Editorial Icaria, Barcelona.NEF (2009), The Happy Planet Index 2.0. Edited by: Mary Murphy, London, England.www.happyplanteindex.orgPh\u00e9lan C, Mauricio (2011), Revisi\u00f3n de \u00edndices e indicadores de desarrollo. Aportes para la medici\u00f3n del buen vivir (Sumak Kawsay), en Obets. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 6, n.\u00ba 1, 2011; pp. 69-95, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a Ph\u00e9lan M, Alejandro Guill\u00e9n (2011), La Medici\u00f3n del Buen Vivir (Sumak Kawsay). Ideas para la discusi\u00f3n, en V Jornadas de Investigaci\u00f3n de FaCES/UCV , Caracas 2011. Ruiz Olabuenaga et alt (1989), La Descodificaci\u00f3n de la Vida Cotidiana. M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Cualitativa. Universidad de Deusto, Espa\u00f1a. Tortosa, J M, (2007), Maldesarrollo inestable: un diagn\u00f3stico, en Actuel Marx/Intervenciones, N\u00ba 7, Santiago de Chile, Universidad Bolivariana, LOM Ediciones.Tortosa, J M, (2009), Sumak Kawsay, Suma Qama\u00f1a, Buen Vivir, Instituto Universitario de Desarrollo Social y Paz, Universidad de Alicante, Espa\u00f1a. Tortosa, J M (2011), Vivir bien, buen vivir: caminar con los dos pies, en Obets. Revista de Ciencias Sociales. Vol. 6, n.\u00ba 1, 2011; Universidad de Alicante, Espa\u00f1a Urquia G, Mayerling, (2011), Precariedad Laboral en las Empleadas Dom\u00e9sticas del Barrio Nuevo Horizonte, Trabajo Final de Grado para optar al titulo de soci\u00f3logo, UCV, Caracas.196 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 197 Construyendo el Buen Vivir Desaf\u00edos para el Buen Vivir desde la din\u00e1mica urbana Roc\u00edo Valdeavellano Introducci\u00f3n Nuestra ponencia se inscribe como un paso en la b\u00fasqueda de pistas que contribuyan a la adopci\u00f3n de estilos de vida guiados por la filosof\u00eda del \"Buen Vivir\", en personas que habitan en la ciudad. Partimos de considerar que el Cambio Clim\u00e1tico (CC) y el Calentamiento Global (CG) ponen en evidencia la crisis del paradigma civilizatorio occidental que ha generado bienestar material para una porci\u00f3n de la humanidad pero sume a grandes sectores en la pobreza, ha destruido el equilibrio ecol\u00f3gico y ha puesto en riesgo la vida en el Planeta. En ese contexto, es imprescindible escuchar el mensaje del \"Buen Vivir\" que nos transmiten las culturas y movimientos ind\u00edgenas. Sin embargo, a los habitantes de las ciudades del siglo XXI, no nos es factible imitar formas de vida de otras realidades (por ejemplo, de comunidades agr\u00edcolas de los andes) sino m\u00e1s bien recogerlas creativamente, a trav\u00e9s del di\u00e1logo cr\u00edtico con nuestra propia realidad. Desde all\u00ed, podremos ir inventando modos de existencia distintos a los modelos consumistas, individualistas y ambientalmente irresponsables hoy hegem\u00f3nicos. En esa perspectiva, revisamos a continuaci\u00f3n los fundamentos centrales del \"Buen Vivir\" desarrollando algunas reflexiones. Asimismo, hacemos una somera referencia a las caracter\u00edsticas de la din\u00e1mica urbana actual para luego identificar algunos factores sociales y pr\u00e1cticas personales - inherentes a las l\u00f3gicas econ\u00f3micas y culturales predominantes - que se oponen al \"Buen Vivir\". Posteriormente, exploramos ciertas pistas a manera de orientaciones para la construcci\u00f3n de estilos de vida sostenibles y solidarios, inspirados en el \"Buen Vivir\".198 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 199 Construyendo el Buen Vivir Finalmente, desde nuestro compromiso ciudadano en la lucha contra el Calentamiento Global y el Cambio Clim\u00e1tico, concluimos que es indispensable seguir demandando a los pa\u00edses industrializados que asuman acuerdos ambiciosos, justos y vinculantes reduciendo dr\u00e1sticamente sus emisiones dom\u00e9sticas de Gases de Efecto Invernadero y transfiriendo recursos a nuestros pa\u00edses para encarar los impactos de un Calentamiento Global que no hemos generado. Pero es al mismo tiempo perentorio que mostremos al mundo que otras formas de vida son posibles y que la soluci\u00f3n de fondo al problema del Cambio Clim\u00e1tico nos exige cambiar de paradigma. Crisis Clim\u00e1tica y Paradigma Civilizatorio El Calentamiento Global y el Cambio Clim\u00e1tico Cambios Clim\u00e1ticos han habido muchas veces en la historia de la Tierra, constituyendo parte de la experiencia milenaria de la humanidad. Diversos seres vivos se han expandido o han sucumbido debido a cambios clim\u00e1ticos. Algunas culturas surgieron, se desarrollaron, tuvieron su apogeo y se extinguieron en el contexto de determinadas variabilidades naturales del clima. Sin embargo, el Cambio Clim\u00e1tico generado por el Calentamiento Global actual es \"atribuido directa o indirectamente a actividades humanas que alteran la composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera mundial, y que viene a a\u00f1adirse a la variabilidad natural del clima observada durante per\u00edodos de tiempo comparables\" 1 y es generado por la excesiva acumulaci\u00f3n de Gases de Efecto Invernadero (GEI) en la atm\u00f3sfera . Sin el efecto invernadero, que retiene parte de los rayos solares que llegan a la Tierra, la temperatura en \u00e9sta ser\u00eda de -15\u00ba. Antes del Calentamiento Global, el efecto invernadero cumpli\u00f3 pues un papel favorable para las condiciones de vida y no significaba un peligro a nivel global. El problema hoy es que la presencia de GEI en la atm\u00f3sfera ha venido increment\u00e1ndose aceleradamente, sobrepasando los l\u00edmites soportables por los ecosistemas. El di\u00f3xido de carbono (C02), responsable de m\u00e1s de la mitad del aumento del efecto invernadero, ha superado lo acumulado en los \u00faltimos 20 millones de a\u00f1os y mientras en 1959 el promedio de su volumen en la atm\u00f3sfera era de 316ppm (partes por mill\u00f3n) a la fecha se corre el riesgo que supere las 390ppm. (Calvo, 2009) Ello implicar\u00eda -si no se toman medidas dr\u00e1sticas de reducciones - que la temperatura promedio en la atm\u00f3sfera podr\u00eda subir m\u00e1s de 2\u00ba C en este siglo, lo que ser\u00eda catastr\u00f3fico para la biodiversidad en 1. Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) , Art\u00edculo 1general y la vida humana en particular. Ya el CG y el CC est\u00e1n produciendo fen\u00f3menos sin precedentes tales como el derretimiento de los glaciares, la elevaci\u00f3n del promedio global del nivel del mar, las temperaturas extremas o la mayor frecuencia e intensidad de los desastres. Es a partir de mediados del siglo XVIII, con la Revoluci\u00f3n Industrial y el uso de los combustibles f\u00f3siles (primero el carb\u00f3n, luego el petr\u00f3leo) que comienzan a depositarse en la atm\u00f3sfera cada vez m\u00e1s cantidades de GEI que han roto el equilibrio ecol\u00f3gico. Miles de a\u00f1os de aprendizajes de la especie humana como habitante de la tierra corren el riesgo de perderse si no se toman medidas dr\u00e1sticas para modificar las tendencias existentes y los escenarios que \u00e9stas prefiguran. Esta situaci\u00f3n constituye \"la m\u00e1s grande amenaza que ha encarado la humanidad en toda su historia\" (PNUD, 2009). La crisis del paradigma civilizatorio Detr\u00e1s de la emisi\u00f3n excesiva de los GEI como causa inmediata del CG, subyace una causa profunda del mismo: El paradigma civilizatorio que ha orientado la l\u00f3gica de la econom\u00eda, la sociedad y la cultura en el Planeta en los \u00faltimos siglos y en especial en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. La humanidad est\u00e1 sintiendo cada vez m\u00e1s los impactos de una verdad imbatible: Este mundo no puede soportar un crecimiento infinito. Quienes han manejado la econom\u00eda, la pol\u00edtica y la cultura han actuado bajo la l\u00f3gica de crecer ilimitadamente. Ello ha significado la extracci\u00f3n y uso indiscriminados de los recursos naturales as\u00ed como la desmesurada producci\u00f3n de deshechos sin respetar el ritmo de su respectiva regeneraci\u00f3n y procesamiento .Las relaciones del ser humano con la naturaleza han destruido el equilibrio ecol\u00f3gico global. \u00bfSer\u00e1 nuestra especie capaz de asumir las implicancias de esta realidad? Estamos ante la encrucijada de transitar del paradigma del crecimiento al del equilibrio, bajo un nuevo imaginario de \"equilibrio dentro de los l\u00edmites\" (Bela\u00fande 2011). 2 2. Entrevista el 11 de Agosto de 2011 a Ivonne Bela\u00fande, fil\u00f3sofa peruana, ex directora del Centro Barto- lom\u00e9 de las Casas del Cusco y actual corresponsable del equipo para Am\u00e9rica Latina del Comit\u00e9 Cat\u00f3lico de Lucha contra el Hambre (CCFD) de Francia. 200 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 201 Construyendo el Buen Vivir \"Durante el \u00faltimo siglo se ha construido una civilizaci\u00f3n urbana en torno a la afirmaci\u00f3n de lo individual, la cosificaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n de las relaciones humanas, el v\u00e9rtigo de la ganancia, el disfrute de la acumulaci\u00f3n material y la persecuci\u00f3n del \u00e9xito monetario. A todo ello se le denomina la sociedad de consumo\" 3 El economista franc\u00e9s Serge Latouche se\u00f1ala que las empresas incentivan el consumismo a trav\u00e9s de 3 mecanismos: la publicidad, la obsolescencia programada 4 y los cr\u00e9ditos. Un an\u00e1lisis exhaustivo de cada uno de \u00e9stos y de sus mutuas relaciones nos permitir\u00eda desentra\u00f1ar las formas perversas a trav\u00e9s de las cuales son funcionales a determinados intereses econ\u00f3micos. El criterio que ha orientado el crecimiento de la econom\u00eda no ha sido las reales necesidades humanas sino la maximizaci\u00f3n de las ganancias, aunque \u00e9sta haya dado lugar a enormes desigualdades sociales y dram\u00e1ticos costos ambientales. Junto al af\u00e1n de lucro, el sistema prevaleciente en los \u00faltimos siglos ha puesto muy por delante las relaciones de competencia. El reino todopoderoso del mercado impuso la carrera por ganar y ganar, sacando de juego o eliminando a los competidores. La irracionalidad socioambiental de esta carrera desenfrenada de sobre producci\u00f3n y sobre consumo ligados por la l\u00f3gica de la acumulaci\u00f3n ha puesto hoy en riesgo la vida en el planeta. El an\u00e1lisis de otras crisis en curso, como la crisis econ\u00f3mica y financiera internacional, nos remite a un mismo origen. Pues la \"financiarizaci\u00f3n\" de la econom\u00eda ocurrida en las recientes d\u00e9cadas, las operaciones especulativas, 3. \"El Cambio Clim\u00e1tico no tiene fronteras\" .Impacto del Cambio Clim\u00e1tico en la Comunidad Andina. Comunidad Andina de Naciones (2008) pgs4-5 4. Se denomina obsolescencia programada u obsolescencia planificada a la determinaci\u00f3n, planificaci\u00f3n o programaci\u00f3n del fin de la vida \u00fatil de un producto o servicio de modo que este se torne obsoleto, no funcional, in\u00fatil o inservible tras un per\u00edodo de tiempo calculado de antemano, por el fabricante o empre-sa de servicios, durante la fase de dise\u00f1o de dicho producto o servicio.El objetivo de la obsolescencia programada es el lucro econ\u00f3mico inmediato, por lo que el cuidado y respeto del aire, agua, medio ambiente y por ende el ser humano, pasa a un segundo plano de priorida-des. Cada producto que se vuelve obsoleto, supone contaminaci\u00f3n. Es un evidente problema del actual sistema de producci\u00f3n y econ\u00f3mico: no se ajusta en absoluto a la armon\u00eda y equilibrio de la naturaleza en la que vivimos. Wikipedia.la evasi\u00f3n de regulaciones elementales forman parte del repertorio de comportamientos de los poderes econ\u00f3micos para asegurar su m\u00e1xima rentabilidad. Es la econom\u00eda del \"casino\". (Latindadd, 2010) 5 Los cuestionamientos expuestos no nos llevan a desconocer los gigantescos avances de la humanidad logrados con la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica de las \u00faltimas d\u00e9cadas ni su utilidad y potencialidad en una serie de campos. Pero si nuestra especie no despierta pronto para dar un viraje, quiz\u00e1s luego sea demasiado tarde. Es perentorio un cambio de rumbo. Transitar del extractivismo a la extracci\u00f3n selectiva, del patr\u00f3n de combustibles f\u00f3siles al de energ\u00edas renovables, del crecimiento ilimitado al crecimiento diferenciado y sostenible. Generar bienestar para todos y no solamente para una porci\u00f3n de la humanidad. Ello implica asumir nuevos fundamentos filos\u00f3ficos, \u00e9ticos y pol\u00edticos, construir una nueva econom\u00eda y una nueva arquitectura de poder con una nueva \"gobernanza\" global (IBASE, 2011). Forjar sociedades y seres humanos con valores y estilos de vida solidarios y sostenibles. Bajo un nuevo paradigma, otro mundo es necesario y posible. Rescatando la filosof\u00eda del Buen Vivir Un mensaje de los pueblos ind\u00edgenas a la humanidad En el contexto de la crisis planetaria actual, las comunidades ind\u00edgenas tanto andinas y amaz\u00f3nicas como las procedentes de diversas culturas y territorios en el mundo, son portadoras de un mensaje que es fundamental saber escuchar. Lo que llamamos en sentido amplio \"Buen Vivir\" hace referencia a formas de vida que han existido en la historia y existen hoy, diferentes al actual paradigma civilizatorio del capitalismo predominante en occidente que ha impuesto su l\u00f3gica al mundo entero. El legado del Buen Vivir nace \"desde otro lugar\" (Jim\u00e9nez, 2011) \"en la periferia social de la periferia mundial\" (Tortosa, 2009), desde \"la visi\u00f3n de los marginados de la historia\" (Acosta, 2010). 6 Contiene formas de pensamiento 5. Adem\u00e1s del Pronunciamiento de Latindadd ante la Reuni\u00f3n del G20, estos temas son tratados en su documento de trabajo sobre \"Control de Capitales\" elaborado por Jorge Trefogli . 6. Jes\u00fas de Nazaret , de la regi\u00f3n de Galilea en la antigua Palestina y los primer os cristianos , surgieron 202 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 203 Construyendo el Buen Vivir y de vida, experiencias sociales y sabidur\u00eda de larga data desarrolladas por pueblos originarios y que bajo la dominaci\u00f3n euroc\u00e9ntrica fueron secularmente ignoradas y aplastadas. Se nutre tambi\u00e9n - como proceso en construcci\u00f3n- de las luchas de resistencia de los pueblos \"en defensa de las condiciones de su propia vida y de las dem\u00e1s en este planeta\" (Quijano, 2010). En relaci\u00f3n a ello, Ricardo Jim\u00e9nez (2011) comenta el rol de los pueblos ind\u00edgenas en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad hoy gravemente amenazada a escala global: \"(..) Las mayores reservas de biodiversidad del planeta han sido conservadas por varios de estos pueblos supuestamente \"b\u00e1rbaros\" e \"incivilizados\", a pesar y en contra del \"civilizado\" progreso cient\u00edfico del occidente moderno, que casi con seguridad habr\u00eda exterminado estas reservas de vida, si hubiera podido hacerse con ellas. .mientras los pueblos originarios lograban con su resistencia conservar este tesoro de esperanza vital para la humanidad toda, al mismo tiempo el occidente moderno civilizado creaba los horrores at\u00f3micos, qu\u00edmicos y bacteriol\u00f3gicos que podr\u00edan exterminar la vida humana por completo o al menos da\u00f1arla irreparablemente\" 7 Asumir el Buen Vivir como paradigma alternativo nos conduce por caminos que necesariamente cuestionan la \"Colonialidad Global del Poder \" y su \"Modernidad /Eurocentrada\" (Quijano, 2010) y por tanto forma parte de un \"movimiento de descolonizaci\u00f3n epistemol\u00f3gica y \u00e9tica\" , para que estos enfoques sean incorporados en \"el proceso de tr\u00e1nsito y de superaci\u00f3n civilizatoria\". (Jim\u00e9nez 2011) tambi\u00e9n en la periferia del imperio romano y testimoniaron el amor universal predicando formas de vida que cuestionaban los valores establecidos. Paradoja de la historia que XV siglos despu\u00e9s nuestros pueblos ind\u00edgenas fueran sometidos usando su nombre... 7. Ricardo Jim\u00e9nez : \"\u00b7Rescatar y valorar otros pilares \u00e9ticos: El Buen Vivir \" Ibase-Foro por una nueva Gobernanza Mundial pg 3/15- 2011Avances: las constituciones de Bolivia y Ecuador Es un hecho relevante y promisorio para nuestra regi\u00f3n latinoamericana el que las nuevas constituciones de Bolivia y del Ecuador hayan incorporado el enfoque del Buen Vivir .La constituci\u00f3n boliviana alude al Sumaq Qama\u00f1a ( articulo No 8) y se\u00f1ala dentro de los fines esenciales del Estado plurinacional el \"constituir una sociedad justa y armoniosa, cimentada en la descolonizaci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n ni explotaci\u00f3n, con plena justicia social, junto al respeto mutuo y di\u00e1logo intercultural velando por el equilibrio de la Madre Tierra \". ( Huanacuni 2010) Por su parte, el pre\u00e1mbulo de la constituci\u00f3n de Montecristi (Ecuador) proclama \"una nueva forma de convivencia ciudadana, en diversidad y armon\u00eda con la Naturaleza, para alcanzar el buen vivir, el sumak kawsay\", tema que aparece a lo largo del texto y se plasma de forma expresa en 99 art\u00edculos espec\u00edficos de la misma (Acosta, 2010). Al respecto el investigador aymara Fernando Huanacuni se\u00f1ala: \"Estas nuevas constituciones se inspiran en el concepto profundo de la cultura de la vida: \"Vivir Bien o Buen vivir\" como horizonte a transitar. En t\u00e9rminos ideol\u00f3gicos, implica la reconstituci\u00f3n de la identidad cultural de herencia ancestral milenaria, de recuperar conocimientos y saberes antiguos; una pol\u00edtica de soberan\u00eda y de dignidad nacional; constituye la apertura a nuevas formas de vida(ya no individualistas sino comunitarias), a la recuperaci\u00f3n del derecho de relaci\u00f3n con la Madre Tierra y la sustituci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n ilimitada individual de capital por la recuperaci\u00f3n integral del equilibrio y la armon\u00eda con la naturaleza\" (Huanacuni 2010; 24) Significado del Buen vivir como legado 8 El Buen Vivir alude a un estado de plenitud y a una armon\u00eda con todo lo existente. Implica por tanto una realidad cualitativa del ser y del estar, ajena a la tensi\u00f3n del \"tener m\u00e1s\" como necesidad del \"vivir mejor\" que marca la l\u00f3gica del progreso que ha prevalecido en la cultura occidental. 8. En esta parte nos basamos en lo desarrollado por Ricardo Jim\u00e9nez (2011) doc citado. 204 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 205 Construyendo el Buen Vivir Su paradigma es esencialmente comunitario. Seg\u00fan este enfoque, la incompletud, complementariedad, equivalencia y reciprocidad de todos los seres es la relaci\u00f3n esencial que mantiene unido el mundo. Las culturas y comunidades andinas usaron tecnolog\u00edas en equilibrio con el medio ambiente en forma masiva, intensiva y extensiva: \"logrando mayor producci\u00f3n alimenticia de la que se obtiene en la misma zona en la actualidad, a trav\u00e9s de cientos de miles de kil\u00f3metros de andenes y terrazas agr\u00edcolas, sistemas hidr\u00e1ulicos, diques, canales subterr\u00e1neos y lagunas artificiales, construidos en escarpadas laderas cordilleranas y altas planicies.) (..) Combinaron diversas formas de propiedad, siendo la predominante el ayllu, la propiedad comunitaria \u00e9tnica regional, que pose\u00eda tierras, aguas y pastos, muchas veces distribuidas en diversos pisos ecol\u00f3gicos, distantes hasta a un d\u00eda de camino vertical en los Andes, para que as\u00ed todo ayllu pudiera contar con la mayor variedad de productos agropecuarios\" . 9 La organizaci\u00f3n social garantizaba la redistribuci\u00f3n (como reparto vertical) y la reciprocidad (como mecanismo de reparto horizontal) las que se plasmaban a trav\u00e9s de muy diversas formas a lo largo de los Andes por encima y en interacci\u00f3n con las relaciones de conflicto y dominaci\u00f3n. Equilibrio ecol\u00f3gico significaba intervenir en la naturaleza pero con l\u00edmites y asegurar m\u00ednimos de bienestar para todos (por ejemplo las colcas y los tambos preve\u00edan la conservaci\u00f3n de alimentos para los que pudieran necesitarlos). Equilibrio social que pon\u00eda tambi\u00e9n l\u00edmites a la desigualdad, responsabilidades a los que ten\u00edan m\u00e1s poder y recursos a los que ten\u00edan menos. La cooperaci\u00f3n como valor predominante sobre la competencia es otra caracter\u00edstica de la cultura del Buen Vivir. \"El sumaqkawsay comprende 3 tipos de armon\u00eda y reciprocidad: Uno es el entorno de la Pachamama, la naturaleza en el sentido m\u00e1s amplio, y eso va desde la monta\u00f1a hasta el microorganismo; una armon\u00eda en relaci\u00f3n con tu 9. Ricardo Jim\u00e9nez, doc citado, pag 11/15comunidad, es decir con el ayllu de los humanos; pero tambi\u00e9n es una relaci\u00f3n de reciprocidad y armon\u00eda con los antepasados, con los muertos. Son tres dimensiones de armon\u00eda: con la bi\u00f3sfera, con la sociedad y con la memoria\" (Soto ,2011) 10 Las culturas del \"Buen Vivir\" son bioc\u00e9ntricas, lo que las diferencia del antropocentrismo occidental. En ellas el ser humano se v\u00e9 a s\u00ed mismo hol\u00edsticamente, como una parte y en reciprocidad, a otras partes de la totalidad universal c\u00f3smica. En estas sociedades, las relaciones de poder, dominaci\u00f3n y conflicto, se somet\u00edan a un m\u00ednimo com\u00fan \u00e9tico que descartaba la miseria y la agresi\u00f3n a la naturaleza. (Jim\u00e9nez 2011) No queremos dejar de mencionar la mirada profunda e integral del ser humano ( como unidad bio psico social y espiritual, dir\u00edan los psic\u00f3logos), que se revela en las recomendaciones para Vivir Bien de los pueblos aymaras: Saber alimentarse / Saber beber / Saber danzar / Saber dormir / Saber trabajar / Saber meditar / Saber pensar/ Saber amar y ser amado / Saber escuchar / Saber so\u00f1ar / Saber expresar / Saber caminar / Saber dar y saber recibir ..... (Huanacuni 2010, MRREE Bolivia, 2010 ) Aproximaci\u00f3n abierta y aplicaci\u00f3n creativa Nos aproximamos al \"Buen Vivir\" en una perspectiva amplia, en tanto procuramos beber de la sabidur\u00eda ancestral de los diversos pueblos ind\u00edgenas, no como fuente exclusiva en la b\u00fasqueda de un paradigma alternativo sino en di\u00e1logo con todas las experiencias que forman parte del patrimonio espiritual y cultural de la humanidad. En esta oportunidad nos centramos en la filosof\u00eda del \"Buen Vivir\" principalmente desde las experiencias milenarias de las comunidades andinas . A partir de ello, buscaremos ir estableciendo a futuro, nexos con algunas propuestas que levantan diferentes actores del movimiento ciudadano global y con algunos testimonios de personas de diversa procedencia y filiaci\u00f3n cuyas vidas se inscriben bajo algunos valores y pr\u00e1cticas convergentes. 10. Entrevista a Gustavo Soto ( 11 de Agosto 2011),investigador boliviano del CEADESC (Centr o de Estu- dios Aplicados a los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales)206 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 207 Construyendo el Buen Vivir Coincidimos con Ricardo Jim\u00e9nez (2011) en que es indispensable que la reacci\u00f3n frente a la violenta negaci\u00f3n y descalificaci\u00f3n hist\u00f3rica de los pueblos ind\u00edgenas deseche las posturas que idealizar\u00edan acr\u00edticamente el pasado present\u00e1ndolo como un \"para\u00edso perfecto\" exento de relaciones de dominaci\u00f3n y conflicto. Esa ruta nos conducir\u00eda a caer en fundamentalismos o sectarismos de nuevo cu\u00f1o que no favorecer\u00edan de ninguna manera la aplicaci\u00f3n cabal del legado del \"Buen Vivir\". Decimos tambi\u00e9n que buscamos aplicarlo en forma creativa, porque consideramos el Buen vivir como un rescate y una construcci\u00f3n que selecciona ciertos principios que operaron en las comunidades ancestrales andinas actualiz\u00e1ndolos en nuestra propia realidad (Jim\u00e9nez, 2011). Caracter\u00edsticas de la din\u00e1mica urbana y su impacto en los estilos de vida: referencias desde el caso de Lima Metropolitana Actualmente casi el 50% de la poblaci\u00f3n mundial habita en ciudades y 75% en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Durante el \u00faltimo siglo, a partir del crecimiento de la industria, se produjo un intenso proceso de urbanizaci\u00f3n ligado a la migraci\u00f3n masiva de poblaciones rurales hacia las ciudades en busca de empleo y bienestar. Este fen\u00f3meno ha sido exponencial en Am\u00e9rica Latina. Si tomamos a manera de ejemplo el caso de Lima, constatamos una morfolog\u00eda que expresa la desigualdad social y la voracidad de intereses inmobiliarios. El crecimiento vertiginoso y ca\u00f3tico de la ciudad arras\u00f3 las tierras agr\u00edcolas y contribuy\u00f3 a la contaminaci\u00f3n de sus 3 r\u00edos: Chill\u00f3n, R\u00edmac y Lur\u00edn. Urbanizadoras y empresas constructoras han orientado el uso del suelo y la edificaci\u00f3n hacia los sectores de mayores ingresos, dando lugar a zonas residenciales marcadas por niveles muy altos de confort. Algunos programas estatales y privados de construcci\u00f3n de viviendas llegan a los sectores medios, mediante pr\u00e9stamos hipotecarios. Con el tiempo, suelen generarse problemas por la mayor demanda de abastecimiento de energ\u00eda, agua, transporte, espacios p\u00fablicos y \u00e1reas verdes. Los programas de vivienda para sectores de bajos ingresos, generalmente en la periferia de la ciudad, han sido muy limitados de cara a la magnitud de las necesidades. Por ello la autoconstrucci\u00f3n, con las carencias t\u00e9cnicas y la larga duraci\u00f3n que conlleva, ha venido siendo la v\u00eda mayoritaria de acceso a la vivienda para las poblaciones de escasos recursos.Por otra parte, dado el crecimiento del \u00e1rea urbana, las personas deben trasladarse de un extremo a otro de la ciudad ocupando en ello una desproporcionada parte de su jornada, no solo por la distancia sino por la aglomeraci\u00f3n del tr\u00e1fico. A partir de los a\u00f1os 90, desde el Gobierno Nacional se aprobaron pol\u00edticas de liberalizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico, que redundaron en la proliferaci\u00f3n ca\u00f3tica, ineficiente e insostenible de rutas y unidades privadas de transporte. 11 En las \u00faltimas d\u00e9cadas se han multiplicado los grandes centros comerciales en zonas altas, medias y populares. Parte de su \u00e9xito econ\u00f3mico, en los sectores medios y bajos, est\u00e1 ligado a lo que podr\u00edamos llamar la estrategia del \"acoso crediticio\". Se fomenta de mil maneras la obtenci\u00f3n de \"tarjetas de cr\u00e9dito\" induci\u00e9ndose a las familias a endeudarse para la adquisici\u00f3n de art\u00edculos tanto de necesidad diaria (alimentaci\u00f3n, ropa) como de diversos artefactos que pueden adquirir en forma inmediata abonando cuotas bajas pero que luego deber\u00e1n pagar con altos intereses. Los \"casinos\"\" forman tambi\u00e9n hoy parte de la fisonom\u00eda urbana y en ellos cada noche miles de habitantes sucumben a la adicci\u00f3n y destruyen sus econom\u00edas y relaciones familiares. En numerosos barrios los ni\u00f1os tambi\u00e9n son v\u00edctimas de estos artefactos de juego con la esperanza de ganar dinero f\u00e1cil. Las cabinas de INTERNET permiten a muchos y por precios c\u00f3modos, hacer uso de la comunicaci\u00f3n virtual, lo que contribuye a que estudiantes, investigadores, emprendedores y trabajadores de diversos rubros obtengan informaci\u00f3n importante, para el desarrollo de sus actividades. Al mismo tiempo ello implica riesgos de diverso tipo para ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos. Por otra parte, las redes sociales son muy usadas principalmente por los j\u00f3venes y van constituyendo un nuevo canal de expresi\u00f3n ciudadana. Los medios de comunicaci\u00f3n se han incrementado significativamente. La extensi\u00f3n del n\u00famero de usuarios de tel\u00e9fonos celulares facilita que la gente pueda comunicarse directamente a cualquier hora y desde cualquier lugar. La violencia urbana forma parte de la realidad de Lima como de numerosas 11. En el Plan de Gobierno presentado por Fuerza Social, organizaci\u00f3n pol\u00edtica ganadora de las elecciones municipales realizadas en octubre del 2010 a la Alcald\u00eda de Lima Metropolitana, se se\u00f1ala que \u00e9sta es una ciudad \"con crecimiento desigual, fragmentada y segmentada \" (..) \"con una alta inseguridad ciudadana, un p\u00e9simo servicio de transporte p\u00fablico, un gran deterioro ambiental y crecientes conflictos entre inte-reses inmobiliarios o privados con la poblaci\u00f3n por el espacio y escasos recursos urbanos (suelo, agua, \u00e1reas verdes)-Plan de Gobierno de Fuerza Social, cap 1.208 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 209 Construyendo el Buen Vivir ciudades latinoamericanas y del mundo, revelando la falta de cohesi\u00f3n social entre los diversos sectores que habitan en ellas y la frustraci\u00f3n de quienes se encuentran excluidos material y culturalmente. \"Los espacios urbanos, sobre todo en nuestros pa\u00edses sudamericanos, no son precisamente ambientes propicios a la existencia de relaciones de convivencia sino de competencia, no hay relaciones de solidaridad, la relaci\u00f3n con la naturaleza es de externalidad y de una agresi\u00f3n permanente.\" (Soto, 2011) 12 Factores sociales y pr\u00e1cticas personales que se oponen al Buen Vivir A continuaci\u00f3n buscamos identificar algunos factores, dentro del contexto urbano descrito, que forman parte de las presiones que la ciudad ejerce sobre los estilos de vida de la gente y sobre los cuales ser\u00e1 necesario trabajar en vistas a construir los estilos del \"Buen Vivir\". 1) La aceleraci\u00f3n del tiempo y su vivencia como un \"bien escaso\": A nivel global, la l\u00f3gica de crecimiento, que se ha ido acompa\u00f1ando de la invenci\u00f3n de tecnolog\u00edas cada vez m\u00e1s sofisticadas, nos ha llevado a acelerar nuestro tiempo cuando hemos ido aumentando nuestra capacidad productiva. \"Hoy en d\u00eda vivimos de una manera muy acelerada y seguimos acelerando, y las tecnolog\u00edas nos llevan a acelerarnos m\u00e1s. Si t\u00fa tienes la capacidad de escribir 20 mensajes en una tarde en vez de una carta, esos 20 mensajes van a generar 20 respuestas inmediatas que van a exigir tratamiento inmediato y que van a generar otros intercambios, etc. De modo que estamos en una 12. Entrevista citada a Gustavo Soto.l\u00f3gica de mucha aceleraci\u00f3n, en la cual ir m\u00e1s r\u00e1pido para producir m\u00e1s para ganar m\u00e1s parece ser el objetivo. Y ese objetivo es inadecuado a un mundo limitado\" (Bela\u00fande, 2011)13 El Estado de Bolivia (MRREE, 2009) alerta al mundo sobre la \"Crisis del tiempo\" como una de las expresiones de la crisis global y se\u00f1ala varios problemas de temporalidad como la colisi\u00f3n de los tiempos, el desgobierno de los tiempos, la aceleraci\u00f3n del tiempo c\u00edclico, el culto a la velocidad como parte del sistema industrial. El ritmo que nos impone la vida urbana nos conduce a vivir casi siempre \"apurados\" : para no llegar tarde al trabajo, a la cita laboral o m\u00e9dica, a las clases, a hacer el pago pendiente, por asistir al evento previsto, por cumplir con el plazo de la entrega de tal o cual compromiso adquirido. No existe tregua o intervalo: cuando se sale de una se pasa a la otra y as\u00ed sucesivamente. En ese tren, muchos casi no se permiten a s\u00ed mismos ni otorgan a sus seres cercanos (familiares y amigos) el espacio de la \"persona\" pues transitan de una actividad a otra cual robots programados al infinito. Cabe se\u00f1alar que la carencia de condiciones dignas de trabajo (en nuestros pa\u00edses no se respeta la jornada de 8 horas, los salarios o los ingresos no alcanzan para cubrir la canasta b\u00e1sica urbana lo que obliga a buscar m\u00e1s de un trabajo o a alargar la jornada laboral de un trabajador independiente) es un factor social que agudiza este problema. 14 La percepci\u00f3n cotidiana del tiempo, sobre el que tradicionalmente se acu\u00f1\u00f3 la frase de \"el tiempo es oro\", se convierte en la de un bien perpetuamente escaso. Nos volvemos por tanto avaros con \u00e9ste, neg\u00e1ndonos a darlo en forma gratuita tanto a los dem\u00e1s como a nosotros mismos. Pero tambi\u00e9n escatimando el reservar momentos para la revisi\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre la realidad y nuestras pr\u00e1cticas, lo que otorgar\u00eda nuevas luces a nuestro accionar. As\u00ed, en ese escenario, como dir\u00eda Mafalda, muchas veces lo \"urgente\" nos lleva a dejar lo \"importante\". Seg\u00fan el Cuaderno \"Tiempo y Desarrollo Sostenible\" de Alianza por un Mundo Responsable, Plural y Solidario (2001), las relaciones de los hombres y las 13. Entrevista citada a Ivonne Belaunde. 14. Los niveles de desocupaci\u00f3n recientes en Europa y en los Estados Unidos en el contexto de la actual crisis econ\u00f3mica han hecho m\u00e1s vigente la propuesta de reducci\u00f3n de la jornada laboral que levantan varios movimientos, lo que permitir\u00eda incrementar el empleo y a la vez generar ritmos de vida con mayor capacidad de uso libre del tiempo210 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 211 Construyendo el Buen Vivir instituciones en la cultura occidental, est\u00e1n estructuralmente \"enfermas del tiempo\". Todas las temporalidades de la vida se someten al \"Tiempo tecnol\u00f3gico\", el de los esquemas y procesos lineales. El tiempo de los relojes (antes mec\u00e1nicos, hoy d\u00eda electr\u00f3nicos) comanda todos los otros. Si bien \u00e9ste es necesario para toda actividad de producci\u00f3n industrial, de gesti\u00f3n de riesgos t\u00e9cnicos o de organizaci\u00f3n pr\u00e1ctica, deviene tir\u00e1nico cuando en numerosas situaciones, impide la comunicaci\u00f3n y la creatividad. A ello se suma el vivir el tiempo que pasa como una hu\u00edda o fuga permanente sin duraci\u00f3n, sin balances y relecturas de la memoria de los acontecimientos. Se cae muy f\u00e1cilmente en una \"cultura de lo ef\u00edmero\". Por otra parte, hay una ausencia de comunicaci\u00f3n entre las expresiones m\u00faltiples del tiempo y una separaci\u00f3n entre los diferentes espacios de la vida que conduce a un recorte o ruptura secuencial del tiempo. Parad\u00f3jicamente- agregaba el Cuaderno mencionado- - jam\u00e1s ha habido tantos medios de comunicaci\u00f3n. El problema es el desequilibrio entre el exceso de comunicaci\u00f3n mediatizada y el d\u00e9ficit de comunicaci\u00f3n directa o interpersonal. Un d\u00e9cada despu\u00e9s presenciamos el ascenso de la comunicaci\u00f3n v\u00eda las redes sociales virtuales ( blogs, facebook, twitter ) que permiten mayor interactividad y sirven a veces como canal de convocatoria para la movilizaci\u00f3n ciudadana. Ser\u00eda pertinente calibrar su significado e implicancias a futuro. 2) La presi\u00f3n consumista coexistiendo con la pobreza: En la ciudad se intensifica la presi\u00f3n consumista. La propaganda a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, particularmente la televisi\u00f3n se dirige a los diferentes segmentos: j\u00f3venes, mujeres, hombres e incluso utiliza ni\u00f1os para generar necesidades lig\u00e1ndolas muchas veces con seudo valores para promoverlas, en funci\u00f3n a incrementar las ventas del producto tal o cual. Tal como se\u00f1alamos, hoy d\u00eda se fomenta la l\u00f3gica perversa del \"acoso crediticio\" orientado a mantener cautivos a los consumidores mediante las \"tarjetas de cr\u00e9dito\" que los encadena a la tentaci\u00f3n de comprar art\u00edculos m\u00e1s all\u00e1 de sus reales necesidades y posibilidades de solvencia. \"Si la ciudad te machaca que vales porque tienes una 4x4 y si ser competitivo es un valor. Si la sociedad te dice que tienes que enriquecerte y ser exitoso a como d\u00e9 lugar(..) Cuando ya no lo puedo hacer por la v\u00eda legal lo hago por la otra. (..) los delincuentes, no roban para comer sino para comprarse la zapatilla m\u00e1s cara o la 4x4. \u00bfEso de d\u00f3nde lo aprendieron? (..) eso le han ense\u00f1ado en la TV y en el entorno de la propaganda urbana\"(Jim\u00e9nez 2011) 15. Dada la situaci\u00f3n de aguda desigualdad social \"para una innumerable cantidad de ni\u00f1os y j\u00f3venes latinoamericanos, la invitaci\u00f3n al consumo es una invitaci\u00f3n al delito\". (Galeano, 2010). El estilo de vida consumista que fomentan nuestras ciudades y que d\u00eda a d\u00eda la propaganda medi\u00e1tica promueve, coexiste con la realidad de amplios sectores en pobreza y su persistencia es inviable para la vida en el Planeta. Constituye pues, un \"consumo asesino\" (Fundaci\u00f3n por el Progreso del Hombre, 2003) en un doble sentido: social y ambiental. En lo social, porque cada uno busca asegurar su propio confort y no siente como un problema que hayan cientos de miles de familias que no tienen lo indispensable y /o que carecen de empleo y /o empleo digno. En lo ambiental, porque se basa en el uso irracional de los recursos naturales y destruye el equilibrio ecol\u00f3gico. El culto al consumo, como generador permanente de necesidades superficiales y suntuarias, se convierte en una enfermedad: el \"consumismo obsesivo\" que deshumaniza, pues sabotea la capacidad humana de disfrutar cabalmente de la vida, esfera propia del \"ser\" antes que del \"tener\". 3) La centralidad de la competencia: La carrera de la competencia sin l\u00edmites (y no as\u00ed la b\u00fasqueda de la excelencia o la cultura de la calidad) marca nuestras sociedades y se agudiza en el escenario urbano. Ella explica en gran parte la atm\u00f3sfera general de violencia que nos rodea. 15. Entrevista a Ricardo Jim\u00e9nez el 13 de Agosto 2011, experto chileno coordinador de la C\u00e1tedra de Inte- graci\u00f3n Suramericana, redactor del Cuaderno de Propuestas del Foro por una Nuva Gobernanza Mundial \"Nuestra Patria debe ser el Universo\"y co-organizador de la Asamblea Ciudadana del Cono Sur.212 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 213 Construyendo el Buen Vivir \"La competitividad robustece primariamente el campo de la econom\u00eda capitalista de mercado. Se presenta como el motor secreto de todo el sistema de producci\u00f3n y consumo. Quien es m\u00e1s apto (fuerte) en la competencia en cuanto a los precios, las facilidades de pago, la variedad y la calidad, vence. En la competitividad opera implacable el darwinismo social: selecciona a los m\u00e1s fuertes. Estos, se dice, merecen sobrevivir, pues dinamizan la econom\u00eda. Los m\u00e1s d\u00e9biles son peso muerto, por eso son incorporados o eliminados. Esa es la l\u00f3gica feroz\". ( Boff , 2004 ) Esta caracter\u00edstica del sistema en su conjunto adquiere contornos especialmente dram\u00e1ticos para quienes habitan en la ciudad. Hay un dicho que sintetiza esta percepci\u00f3n generalizada en la vida urbana: \"El que pesta\u00f1ea pierde\". Por eso las personas se ven sometidas a una permanente tensi\u00f3n para evitar ser desplazadas, para \"posicionarse\" mejor y colocarse en situaci\u00f3n de ventaja respecto a los dem\u00e1s. El lugar que ocupa el dinero como referente principal expresa la enajenaci\u00f3n de la existencia y de las relaciones sociales. Estas van siendo marcadas por la desconfianza, la superficialidad y un consiguiente sentimiento de soledad. 4) La tiran\u00eda tecnol\u00f3gica: En nuestra \u00e9poca se han alcanzado logros cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos en m\u00faltiples campos, inimaginables unos cuantos siglos atr\u00e1s. Pero la humanidad ha construido un sistema tecnol\u00f3gico de tan alta complejidad que es posible que llegado a cierto punto, pasado el equilibrio justo, el exceso tecnol\u00f3gico pueda revertirse contra ella ( (Belaunde, 2011). En el contexto actual ya hay graves indicios en ese sentido. Refiri\u00e9ndose a dicha situaci\u00f3n Leonardo Boff ( 2011,a) ha se\u00f1alado que es urgente que nuestra especie transite del actual per\u00edodo \"tecnozoico\" en que se encuentra y la lleva a la deriva a un per\u00edodo \"ecozoico\" que le permita superar el actual desequilibrio que ha generado. En la din\u00e1mica urbana podemos acceder a los privilegios de una diversidad de equipos y artefactos que nos permiten beneficiarnos de los avances tecnol\u00f3gicos en el trabajo, el hogar, los estudios, las diversiones. Sin embargo, estos logros -a los que por otra parte no todos los sectores sociales acceden - pueden conducirnos a una \"adicci\u00f3n\" a trav\u00e9s de la cual nos convertimos en seres totalmente dependientes de los instrumentos que a diario utilizamos, lo que en lugar de potenciar nuestras capacidades humanas, las reemplazan y nos dejan en la m\u00e1s profunda orfandad cuando por alguna raz\u00f3n no disponemos de ellos. Surge entonces la interrogante existencial: \u00bfhacemos uso o abuso de las tecnolog\u00edas? El escritor Mario Vargas Llosa (2011) trata este problema al referirse a la Internet y a los h\u00e1bitos del \"picoteo\" y el \"mariposeo cognitivo\" que podr\u00edan, seg\u00fan advierte Van Nimwegen, reducir \"la capacidad de nuestros cerebros para construir estructuras estables de conocimientos\". Estas observaciones cr\u00edticas, sin embargo, no deber\u00eda conducirnos a ignorar las potencialidades que algunas de estas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n abren para el cerebro humano. Por ejemplo en cuanto al acceso inmediato a la informaci\u00f3n y a las posibilidades de interconexi\u00f3n de datos y personas. 5) El \"usar y tirar\" como pr\u00e1ctica incentivada y costumbre inercial: La obtenci\u00f3n de ganancias como objetivo prioritario, busca producir m\u00e1s para vender m\u00e1s y por tanto para que se consuma m\u00e1s. En los \u00faltimos 50 a\u00f1os la acumulaci\u00f3n de residuos, basura, y desechos y la absoluta despreocupaci\u00f3n por el reciclaje ha generado un grave problema ambiental en el mundo. Ello responde a la l\u00f3gica econ\u00f3mica del sistema vigente y en la que las empresas utilizan mecanismos como la propaganda, el cr\u00e9dito y la particularmente perversa \"obsolescencia programada\". El \"usar y tirar\" es una pr\u00e1ctica incentivada por intereses comerciales que al mismo tiempo constituye una costumbre inercial en los individuos que han internalizado valores, actitudes y comportamientos como parte de estilos de vida ajenos a toda responsabilidad ambiental y social. Menci\u00f3n aparte merecen los desechos t\u00f3xicos. Los 24 pa\u00edses industrializados que conforman la OCDE \"producen el 98% de los deshechos venenosos de todo el mundo\" (Galeano, 2010). Actualmente la exportaci\u00f3n de \u00e9stos a los pa\u00edses pobres es uno de los hechos escandalosos del absurdo modus operandi de las corporaciones que urge transformar. Experiencias y pistas hacia el \"Buen Vivir\" desde la din\u00e1mica urbana La construcci\u00f3n del Buen Vivir en las ciudades forma parte de la generaci\u00f3n de un nuevo paradigma civilizatorio a nivel global. Si bien la forja de estilos 214 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 215 Construyendo el Buen Vivir de vida sostenible y solidaria implica un cambio interno en las personas, exige un trabajo simult\u00e1neo por un cambio estructural en la econom\u00eda, la sociedad, la pol\u00edtica y la cultura. Y por ende, implica construir a futuro un tipo de ciudad acorde a ello, con caracter\u00edsticas diferentes a la din\u00e1mica urbana actual. (Maquet, 2001 ) 16 En esta oportunidad sin embargo, no estamos poniendo el acento en el modelo de ciudad al que aspiramos sino en determinados lineamientos que consideramos tendr\u00edan que formar parte de la convivencia social y de las pr\u00e1cticas cotidianas individuales de los habitantes citadinos. Lo hacemos tomando en cuenta cada uno de los factores anteriormente identificados como opuestos al \"Buen Vivir\", presentando entonces las orientaciones que ser\u00eda deseable promover en nuestras vidas dentro del proceso de construcci\u00f3n del Buen Vivir. Cabe anotar, que estas pr\u00e1cticas no s\u00f3lo constituyen una utop\u00eda a lograr, sino que se encuentran presentes en algunas porciones de nuestra realidad, como \"pedacitos de Buen Vivir\" que muestran la viabilidad de esta aspiraci\u00f3n (Le\u00f3n, 2010). 1) Procesar internamente una concepci\u00f3n y percepci\u00f3n \"humanizante\" del tiempo :17 Recordamos al maestro brasile\u00f1o Paulo Freire cuando en una conversaci\u00f3n sobre la experiencia en los c\u00edrculos de alfabetizaci\u00f3n nos coment\u00f3 emotivamente acerca de la diferencia entre el tiempo \"cronol\u00f3gico\" y el tiempo \"existencial\". No se trata aqu\u00ed de la ilusi\u00f3n escapista de a\u00f1orar un tiempo exonerado de la referencia al reloj. M\u00e1s bien el reto consistir\u00eda en saber otorgarle a \u00e9ste su lugar indispensable en el ordenamiento de nuestras 16. Ver al respecto las ideas que desarrolla Paul Maquet Makedonski (2001) en el cap\u00edtulo \"Los retos de la Ciudad del Futuro\". Entre ellas: Las corrientes urbanas importantes son las que han tenido en su base un pensamiento de largo aliento m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras del urbanismo propiamente dicho. El futuro de las ciudades no constituye un problema principalmente \"t\u00e9cnico\" y exige abordar temas de fondo. Para reconciliar el hombre con la naturaleza sin desaprovechar las ventajas de la modernidad ni caer en el consumismo, habr\u00eda que desconcentrar las agrupaciones urbanas mediante una ocupaci\u00f3n m\u00e1s racional del territorio. As\u00ed, \"la ciudad ya no ser\u00eda un punto, una mancha que se extiende y llega a constituir una metr\u00f3polis o una megal\u00f3polis, sino una red urbano-rural al interior de un determinado ecosistema\". Por otra parte, los gobiernos locales \"deben transformarse en expresi\u00f3n de una comunidad que se organiza para tratar colectivamente los problemas comunes que la aquejan y planificar su desarrollo\". 17. Reiteramos que la conquista de condiciones dignas de trabajo y de transporte y de ciudades con desarrollo a escala humana son indispensables y que las orientaciones en las actitudes y comporta - mientos personales que aqu\u00ed sugerimos no las consideramos disociadas de esos procesos. actividades pero evitando que usurpe lo que no le corresponde. Recuperando por tanto el sentido de las proporciones para permitirnos ejercer nuestro derecho a vivir con plenitud, libres de la esclavitud de la \"hora\". \"El tiempo es el espacio de nuestra libertad, en el cual estamos confrontados a lo que somos, y no solo a lo que hacemos, a lo que producimos o a lo que consumimos. Esta es una reflexi\u00f3n sobre el sentido de la vida. Ante la aceleraci\u00f3n del tiempo tenemos que poder decir \" yo escojo\". Las comunidades tienen que repensar el tiempo como lugar de la relaci\u00f3n, y de la construcci\u00f3n de lazos sociales. Si el tiempo contin\u00faa aceler\u00e1ndose vamos convirti\u00e9ndonos en individuos totalmente aislados que van corriendo detr\u00e1s de su tiempo y que ya no se relacionan. La construcci\u00f3n de comunidad supone tiempo, supone palabra y supone libertad para escoger lo que se quiere y lo que no se quiere\" ( Bela\u00fande , 2011) 18 Seg\u00fan el fil\u00f3sofo franc\u00e9s, Paul Virilio probablemente nos orientemos a un mundo en el cual no vamos a acelerar o desacelerar todo, sino a un mundo con aceleraciones moduladas. Algunas cosas van a ser aceleradas, otras no, tiempos de aceleraci\u00f3n, tiempos de desaceleraci\u00f3n, ritmos diferenciados seg\u00fan las personas, seg\u00fan los momentos, seg\u00fan los lugares. Y el Cuaderno sobre \"Tiempo y Desarrollo Sustentable\" se refiere a evitar hipertrofias de un tipo de tiempo a costa de la asfixia de otros, siendo el reto lograr una \"concordancia de los tiempos\". 2) La sencillez en solidaridad y alegr\u00eda: Recusar el consumismo desde Am\u00e9rica Latina puede sonar a broma de mal gusto cuando millones de familias no acceden a los bienes de consumo b\u00e1sico. 19. Ello nos sit\u00faa frente a dos desaf\u00edos ineludibles: Uno, generar condiciones dignas de vida que garanticen la equidad social y el bienestar para todos, desechando imitar los modelos de consumo de los pa\u00edses industrializados, lo que nuestro Planeta no resistir\u00eda. Dos, fomentar un estilo de vida de 18. Entrevista citada. 19. El acceso equitativo a bienes comunes como el agua deber\u00eda estar garantizado.216 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 217 Construyendo el Buen Vivir sencillez en solidaridad y alegr\u00eda 20 y otros denominan \"sencillez voluntaria \" 21. Ello implica la capacidad de liberarnos de la presi\u00f3n consumista para orientarnos hacia un consumo \"selectivo\" que descarte d\u00eda a d\u00eda la tentaci\u00f3n de lo superfluo y nos lleve a priorizar la adquisici\u00f3n de aquellos bienes compatibles con una calidad de vida social y ambientalmente responsable. En esa perspectiva, bienvenidos aquellos bienes que contribuyan a prepararnos mejor para que el \"Buen Vivir\" sea una realidad material y espiritualmente al alcance de todos. Acotamos que hemos querido insistir en la \"alegr\u00eda\" y no solo en la \"solidaridad\" porque conocemos no pocos casos de opciones contestatarias cuyos estilos de vida, marcados por una austeridad solemne y principista - sea de origen pol\u00edtico, ideol\u00f3gico o religioso- constituyen lamentables testimonios de deshumanizaci\u00f3n. 3) La centralidad de la cooperaci\u00f3n: Como alternativa a la l\u00f3gica actual centrada en la competencia, el Buen vivir promueve la l\u00f3gica de la cooperaci\u00f3n, dentro de un horizonte de solidaridad. \"La humanidad tiene experiencias de cooperaci\u00f3n en sus diferentes culturas y civilizaciones. Hoy en d\u00eda, si pensamos en un mundo limitado y con equilibrio lo que hay que poner adelante no es la capacidad de competencia, que siempre existir\u00e1, sino hay que poner en adelante la capacidad de cooperaci\u00f3n\" (Bela\u00fande, 2011) 22 Leonardo Boff (2004) propone rescatar y dar centralidad a aquello que otrora nos hizo dar el salto de la animalidad a la humanidad: el principio de cooperaci\u00f3n y de cuidado. Se\u00f1ala que nuestros ancestros antropoides sal\u00edan en busca de alimento y tra\u00edan al grupo y repart\u00edan solidariamente 20. Ver al respecto lo que escribe Gustavo Guti\u00e9rrez en el cap\u00edtulo \"Pobreza: Solidaridad y Protesta\" de su obra \"Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n\", CEP, Lima, 1971. 21. Para mayores referencias revisar el art\u00edculo \"Mostrar a la gente que menos es m\u00e1s\" de Cecile An- drews y Wanda Urbanska en \"Cambio Cultural\"- del consumismo hacia la sostenibilidad- ; La situaci\u00f3n del mundo 2010, Icaria Editorial, Barcelona 2010 22. Entrevista citadaentre s\u00ed. De ah\u00ed naci\u00f3 la cooperaci\u00f3n, la sociabilidad y el lenguaje. Por este gesto inauguramos la especie humana. Ante los m\u00e1s d\u00e9biles, en lugar de entregarlos a la selecci\u00f3n natural, inventamos el cuidado y la compasi\u00f3n para mantenerlos vivos entre nosotros. Agrega que hoy son estos valores ligados a la cooperaci\u00f3n, al cuidado y a la compasi\u00f3n los que limitar\u00e1n la voracidad de la competencia para dar paso a una fase planetaria de la humanidad. Aplicar el Buen vivir en la ciudad, supone asumir la idea de la incompletud y de la complementariedad, hoy ausente. Es entender que en la ciudad somos una totalidad y que los diferentes sectores, estratos sociales, las subculturas, toda la diversidad, somos incompletos sin los otros. (Jim\u00e9nez ,2011) 23 Hay que recuperar tradiciones de solidaridad y construir entornos y pr\u00e1cticas de cooperaci\u00f3n diversa. El horizonte del Buen Vivir respeta el equilibrio social y el ecol\u00f3gico. Frente a lo social, no podemos vivir una sociedad solidaria con una distribuci\u00f3n escandalosamente inequitativa de los medios de vida. La inequidad genera violencia. Entonces la solidaridad implica una redistribuci\u00f3n. Frente a lo ecol\u00f3gico, es fundamental la armon\u00eda con la naturaleza. A mayor cantidad de bienes comunes, servicios p\u00fablicos (por ejemplo transporte p\u00fablico vs. transporte privado), menor cantidad de contaminaci\u00f3n. Fomentar la solidaridad y la cooperaci\u00f3n como un valor es una tarea educativo cultural de largo aliento. Hay que promover experiencias y canales de cooperaci\u00f3n en todos los niveles y \u00e1mbitos de la vida en la ciudad: escuelas, barrio, hogar, empresas, universidades, asociaciones. Generar un nuevo \"sentido com\u00fan\" que aprecie positivamente estas pr\u00e1cticas como inherentes a las aspiraciones y felicidad de los seres humanos. Hay que establecer el nexo entre \"eficacia\" real y cooperaci\u00f3n a trav\u00e9s de iniciativas exitosas y ejemplos concretos que vayan dejando atr\u00e1s el mito que el sistema nos ha inculcado acerca de triunfar a costa de los dem\u00e1s y actuar bajo la l\u00f3gica del \"s\u00e1lvese quien pueda\". 4) El uso sabio de la tecnolog\u00eda: Frente los abusos de la tecnolog\u00eda, situaci\u00f3n que somete al hombre en lugar de liberarlo, no se trata de apartarse de ella sino de aprender usarla sabiamente . 23. Entrevista citada.218 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 219 Construyendo el Buen Vivir El vertiginoso desarrollo tecnol\u00f3gico coloca hoy a la humanidad ante la necesidad de b\u00fasqueda de la complejidad justa, de la tecnolog\u00eda justa, de la aceleraci\u00f3n justa, dentro de los l\u00edmites de lo que somos, de lo que podemos y de lo que queremos ser. Ello, incluyendo a la humanidad en su conjunto pues actualmente solo una porci\u00f3n tiene acceso a la tecnolog\u00eda y a la modernidad y los dem\u00e1s son el desecho que est\u00e1 en la periferia. (Bela\u00fande 2011) 24 En la vida cotidiana en la ciudad, desde que nos levantamos hasta que nos acostamos estamos haciendo uso o viviendo el impacto de los adelantos tecnol\u00f3gicos. El camino para recuperar nuestra autonom\u00eda como seres humanos capaces de recurrir a la tecnolog\u00eda pero no ser reemplazados por ella, nos conduce a la necesidad de fortalecer valores internos sobre el \"sentido\" de la vida, los que se relacionan con aspectos espirituales, \u00e9ticos, art\u00edsticos y sociales. Los aportes de la tecnolog\u00eda han de estar subordinados a estos otros. La tecnolog\u00eda debe volver a ocupar su lugar como un \"medio\" y no un \"fin\" para la realizaci\u00f3n humana. En esa perspectiva, puede ser recomendable establecer en nuestra rutina de vida, algunos momentos de corte o ruptura total con nuestra dependencia a la tecnolog\u00eda (por ejemplo, desconectarse de la Internet por lo menos el s\u00e1bado o el domingo!). Reiteramos que estas propuestas que parten de una revisi\u00f3n cr\u00edtica de lo que est\u00e1 ocurriendo, no implican negarnos a explorar los aspectos positivos que para el futuro de la condici\u00f3n humana pueden significar determinados instrumentos. Por ejemplo, \u00bf acaso la extendida comunicaci\u00f3n por Internet no estar\u00e1 contribuyendo a gestar un tipo de ciudadan\u00eda \"cosmopolita\" que trasciende fronteras ?. 5) La perspectiva de regeneraci\u00f3n en la pr\u00e1ctica de \"reducir, reusar y reciclar\". \"Tenemos que aprender a entrar en una l\u00f3gica que no sea s\u00f3lo de producci\u00f3n, sino de reciclaje y de regeneraci\u00f3n permanente, (..), este equilibrio tiene que ser perenne, volver a lo c\u00edclico, sin volver al pasado, porque es imposible volver a las sociedades de tiempo c\u00edclico tradicional \" (Bela\u00fande, 2011). 24. Entrevista citada.En la vida urbana moderna, las personas han desarrollado una relaci\u00f3n de externalidad con la naturaleza. Abren el ca\u00f1o y consumen el agua, pero no tienen presente que \u00e9sta viene desde los glaciares y las cuencas y corre por los r\u00edos. Usan energ\u00eda de mil maneras, pero no piensan al hacerlo en la extracci\u00f3n irracional de los recursos naturales o en la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero que ello est\u00e1 implicando. Consumen productos y generan residuos que luego botan, pero se desentienden de los problemas de contaminaci\u00f3n que \u00e9stos originan y no se preocupan de su respectivo re\u00faso o reciclaje. Escribiendo sobre el futuro de las ciudades, Peter Newman afirma que la cuesti\u00f3n clave es si \u00e9stas \"no s\u00f3lo pueden reducir su impacto sobre la Tierra, sino contribuir a su regeneraci\u00f3n.\" 25. Lograr ambas cosas supone un nuevo tipo de gesti\u00f3n urbana al interior de un nuevo modelo de ciudad. Siguiendo nuestro enfoque centrado en los estilos de vida , consideramos que la pr\u00e1ctica del Buen Vivir en la realidad urbana exige que la gente recupere o adquiera una sensibilidad b\u00e1sica hacia la naturaleza y sus ciclos vitales. Es desde este cambio de \u00edndole cultural, como las pr\u00e1cticas indispensables de reducci\u00f3n, reuso y reciclaje podr\u00e1n ser internalizadas y asumidas en forma consistente. Reflexiones finales \"Es imperativo un nuevo rumbo global, si queremos garantizar nuestra vida y la de los dem\u00e1s seres vivos. La civilizaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica que nos ha permitido niveles exagerados de consumo puede poner fin a si misma, destruir la vida y degradar la Tierra. (..) Urge tener valor, osad\u00eda para cambios radicales, si es que todav\u00eda nos tenemos un poco de amor a nosotros mismos (Boff 2011,a). Como dec\u00edamos al comienzo, es necesario que recojamos el mensaje del Buen Vivir y lo apliquemos creativamente para contribuir a que la especie 25. Peter Newman \"Construyendo las ciudades del futuro\", en Worldwatch Institute La situaci\u00f3n del Mundo 2010: \"Cambio Cultural - Del consumismo hacia la sostenibilidad\" Icaria Editorial Barcelona, fe- brero 2010220 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 221 Construyendo el Buen Vivir humana sea capaz de colocarse a la altura del desaf\u00edo en que se encuentra al haber puesto en riesgo la vida en el Planeta. Las conferencias de las partes (COPS) de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) se suceden a\u00f1o a a\u00f1o, avanzando a paso de tortuga y dilatando la toma de acuerdos dr\u00e1sticos. Mientras tanto, los impactos del CG y el CC afectan de manera creciente a miles de familias con las consiguientes p\u00e9rdidas de vidas y generaci\u00f3n de m\u00e1s pobreza y la biodiversidad en la tierra se reduce aceleradamente. Por su parte, los poderes econ\u00f3micos dotados de una ceguera espeluznante hacen lobby para evitar se apliquen pol\u00edticas p\u00fablicas indispensables y priorizan la maquinaria de negocios para lucrar en base al CC eludiendo encarar las causas de fondo de una realidad que a ellos mismos m\u00e1s temprano que tarde los conducir\u00e1 al naufragio. As\u00ed es: Los habitantes de la Tierra estamos ante la disyuntiva de ahogarnos en el Titanic o embarcarnos en el Arca de No\u00e9, s\u00edmbolo de la preservaci\u00f3n de la diversidad de la vida 26. Esta encrucijada nos invita a trabajar como ciudadanos del mundo a diferentes escalas mediante la acci\u00f3n coordinada para lograr pol\u00edticas internacionales, nacionales y locales que encaren las causas y los efectos del Cambio Clim\u00e1tico y garanticen condiciones de vida digna para todos. Junto a ello, los cambios en nosotros mismos, en nuestra conciencia y en nuestras pr\u00e1cticas cotidianas construyendo estilos de vida sostenibles y solidarios, son indispensables. 26. Alegor\u00eda presentada por el fil\u00f3sofo y cuentista franc\u00e9s Francois Vallaeys en el Forum sobre Cambio Clim\u00e1tico realizado en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa en Lima , 2008.BIBLIOGRAFIA Acosta Alberto (2010) \"El Buen Vivir en el camino del post-desarrollo- Una lectura desde la Constituci\u00f3n de Montecristi\", Fundaci\u00f3n F. Ebert, policy paper 9 , Quito. ALAI Am\u00e9rica Latina en Movimiento ( 2010) \"Sumak Kawsay: Recuperar el sentido de vida\", No 452, Quito. Al Gore ( 2007 ) Inc\u00f3moda\", dif\u00edcil paso del tecnozoico al ecozoico\", ALAI, 18-02 (2011 b) - \"Gobernados por 19-08 Cooperaci\u00f3n?\" 07-09http//serviciosklinoria.org./boff/ Calvo Eduardo (2009)- \"Cambio Clim\u00e1tico y sistemas productivos rurales en \u00e9nfasis en la gesti\u00f3n del agua y el manejo de los recursos naturales, SEPIA XIII, Cusco, agosto. (2010)-\"Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la adaptaci\u00f3n a los impactos del Cambio Clim\u00e1tico en las ciudades y opciones de mitigaci\u00f3n de Gases de Efecto Invernadero\", Acuerdo Ecuador- Foro Ciudades para la Vida, Lima, enero. Comunidad Andina de Naciones (2008) \"El Cambio Clim\u00e1tico no tiene fronteras\". Impacto del Cambio Clim\u00e1tico en la Comunidad Andina .Lima . Espinoza Roberto \" Alternativas a la crisis de la modernidad/colonialidad\", documento de trabajo.Fondation Charles Leopold Mayer (2001) - Alliance pour un monde responsable,pluriel et solidaire \u00ab Cahier de propositions D\u00e9veloppement soutenable \u00bb, Suisse- \u00ab La Consommation assasine \u00bb State of the World 2004 du World Watch Institute, traduit et adapt\u00e9 par Mohamed Larbi Bougerra - Paris Galeano Eduardo (2010), \"Uselo y T\u00edrelo\"-El mundo visto desde una ecolog\u00eda latinoamericana. Editorial Planeta, Buenos Aires . Guti\u00e9rrez Gustavo (1971) \"Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n\"- Perspectivas, CEP, Lima Huanacuni Mamani Fernando (2010) \"Vivir Bien/Buen Vivir \" - Filosof\u00eda, pol\u00edticas, estrategias y experiencias regionales, Convenio Andr\u00e9s Bello, La Paz . Houtart Francois (2010) \"La crisis del modelo de desarrollo y la filosof\u00eda del sumak kawsay.. en SENPLADES \"Los nuevos retos de Sumak Kawsay, Quito. Ibase (2011) \"Biocivilizaci\u00f3n para la sustentabilidad de la vida en el Planeta\", Taller Internacional hacia la Conferencia Rio +20, Rio de Janeiro, agosto . Jim\u00e9nez Ricardo (2011) \"Rescatar y valorar otros pilares \u00e9ticos. El Buen vivir\". Documento de trabajo para el Seminario Internacional \"Biocivilizaci\u00f3n para la sustentabilidad de la Vida y del Planeta\", Ibase- Foro por una Nueva Gobernanza Mundial, julio . Latindadd (2010) Pronunciamiento ante la reuni\u00f3n del G 20 - noviembre . www.latindadd.orgLe\u00f3n Magdalena (2010) \"Reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica para el Buen vivir: un acercamiento\" en Am\u00e9rica Latina en Movimiento No. 452 - Quito Roc\u00edo Valdeavellano: Licenciada en Psicolog\u00eda con estudios de Maestr\u00eda en Sociolog\u00eda. Movimiento Ciudadano frente al Cambio Clim\u00e1tico- PERU. Vicepresidenta del Instituto de Desarrollo Urbano CENCA. Ex Coordinadora Nacional de la Red Jubileo Per\u00fa, integrante de LATINDADD (Red Latinoamericana sobre Deuda, Desarrollo y Derechos)222 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 223 Construyendo el Buen Vivir Maquet Makedonski Paul (2001) \"Gu\u00eda Pr\u00e1ctica para Construir la Ciudad del Futuro\"-Apuntes para una historia de las utop\u00edas urbanas. Instituto de Desarrollo Urbano CENCA , Lima . Ministerio de Relaciones Exteriores de \"Diplomacia por la Vida\" -Tomo I (2010): \"La Tierra no nos pertenece, nosotros pertenecemos a la Tierra \"- Mensajes del Presidente Evo Morales sobre la Pachamama y el Cambio Clim\u00e1tico 2006-2010 -Tomo 2 (2009) \"El Vivir Bien como respuesta a la Crisis Global\"Manual de construcci\u00f3n del Vivir Bien-Tomo 3(2010): \"Vivir Bien\"- Mensajes y Documentos sobre el Vivir Bien 1995 -2010 Pajares Erick (2011) \u00ab Gestionando el Cambio Clim\u00e1tico en los paisajes culturales andinos\"- Futuribles y futurables para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica para la adaptaci\u00f3n al fen\u00f3meno global en los andes\". SEPIA , 2011 PNUD (2008) \"La lucha contra el Cambio Clim\u00e1tico. Solidaridad frente a un mundo dividido\" Informe Sobre Desarrollo Humano 2007-2008 Quijano An\u00edbal (2010) \u00ab Bien vivir \u00bbpara redistribuir el poder - Los pueblos ind\u00edgenas y su propuesta alternativa en tiempos de dominaci\u00f3n global en: 2009-2010. OXFAM Informe Pobreza,desigualdad y desarrollo en el Per\u00fa , Lima, julio. Revista OBETS (2009) no. 4 \"Buen Vivir, Desarrollo y Maldesarrollo\"- Instituto Universitario de Desarrollo Social y Paz, Universidad de Alicante, diciembre . Revista Po\u00efesis (2001) \"LA Ville et le Temps\"; No 12 Toulouse . SENPLADES (2010) \"Los nuevos retos Am\u00e9rica Latina: Socialismo Sumak Kawsay , Quito . Simmel \"Sociologie\"-Etude sur les formes de la socialisation, PUF ,Paris, Vargas Llosa Mario (2011) \u00ab M\u00e1s Informaci\u00f3n, Menos Conocimiento \u00bb- Piedra de Toque-diario La Rep\u00fablica, 31 de Julio, Lima.Viridio moteur\" , Editions Galil\u00e9e, La situaci\u00f3n del Mundo 2010: \"Cambio Cultural - Del consumismo hacia la sostenibilidad\" Icaria Editorial, Barcelona, febrero .224 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 225 Construyendo el Buen Vivir Entre la vida triste y el Buen Vivir del adulto mayor: Una experiencia de micro-desarrollo social en Otavalo 1 M. Asunci\u00f3n Mart\u00ednezRom\u00e1n Juan TortosaMart\u00ednez Nuria Caus Introducci\u00f3n Los beneficios de un estilo de vida activo y de la realizaci\u00f3n de un programa de ejercicio f\u00edsico controlado por parte de la persona mayor est\u00e1n ampliamente documentados. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se\u00f1ala que, en comparaci\u00f3n con los adultos mayores menos activos, hombres y mujeres, las personas mayores f\u00edsicamente activas presentan menores tasas de mortalidad por causas como cardiopat\u00eda coronaria, hipertensi\u00f3n, accidentes cerebro-vasculares, diabetes tipo 2, o c\u00e1ncer de colon y de mama. De igual forma las personas f\u00edsicamente activas presentan un mejor funcionamiento de su sistema cardio-respiratorio y muscular; menores niveles de depresi\u00f3n y ansiedad; y una mejor masa y composici\u00f3n corporal. Adem\u00e1s, tienen un perfil de bio-marcadores m\u00e1s favorable para la prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares, la diabetes de tipo 2 y la mejora de la salud \u00f3sea, y presentan una mayor salud funcional, un menor riesgo de ca\u00eddas, unas funciones cognitivas mejor conservadas, y un menor riesgo de limitaciones funcionales moderadas y graves (OMS, 2011). Los 1. Agradecemos la colaboraci\u00f3n de las Coordinadoras de los proyectos, Ver\u00f3nica Coronado y Rub\u00ed Mora- les. De todas las personas adultas mayores y trabajadores y voluntarios del Comedor San Lu\u00eds y la Parro- quia Gonz\u00e1les Su\u00e1rez. De Tania Benalc\u00e1zar y Marl\u00f3n G\u00f3mez, del Gobierno Municipal de Otavalo, as\u00ed como del Hogar de Adultos Mayores Fundaci\u00f3n Susana Mancheno de Pinto.226 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 227 Construyendo el Buen Vivir cambios asociados a la edad se generan en todos los \u00e1mbitos de la persona. A los se\u00f1alados por la OMS debemos sumar los que se ocasionan a nivel cognitivo y sensorial. Con la edad las diferencias en estos \u00e1mbitos pueden explicarse a trav\u00e9s del deterioro que se produce en los sistemas sensoriales; la atenci\u00f3n y funciones ejecutivas; el deterioro de la memoria de trabajo y la velocidad de procesamiento de la informaci\u00f3n. Todas estas \u00e1reas tienen incidencia en la evoluci\u00f3n de los aspectos cualitativos del movimiento de la persona mayor, con especial acci\u00f3n sobre el desplazamiento y el control postural y el equilibrio, factores clave en el desempe\u00f1o de una vida independiente. Unido a esto la capacidad de la persona para realizar nuevos aprendizajes se ve mermada. No obstante, debemos destacar que los efectos negativos de la edad pueden verse atenuados si la persona realiza una actividad intelectual y f\u00edsica intensa y si tiene apoyos sociales (Ballesteros, 2010). Ser f\u00edsicamente activos incrementa, seg\u00fan la American College on Sports Medicine (ACSM), la esperanza de vida a trav\u00e9s de su incidencia en el desarrollo de enfermedades cr\u00f3nicas, a trav\u00e9s de la mitigaci\u00f3n de los cambios biol\u00f3gicos asociados a la edad y de sus efectos sobre la salud y el bienestar de la persona, y a trav\u00e9s del mantenimiento de la capacidad funcional (ACSM, 2009). Son numerosos los estudios que nos indican que la participaci\u00f3n en un programa de ejercicios f\u00edsicos o la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica de forma regular hace que la persona mayor se encuentre mejor a nivel psicol\u00f3gico respecto a aquellos que son sedentarios. Los beneficios se reflejan tanto en la adopci\u00f3n de estilos de vida activos como en un estado de bienestar general y s\u00edntomas relativamente infrecuentes de ansiedad y depresi\u00f3n. Tambi\u00e9n parece producir mejoras en el estado de \u00e1nimo, la autoestima, y las relaciones sociales (ACSM, 2009; Caracuel y Jaenes, 2010). Se trata, en definitiva, de tener un estilo de vida activo a nivel f\u00edsico, mental y social. La combinaci\u00f3n de estos tres factores es la que reporta un mayor n\u00famero de beneficios para la salud (Fratiglioni & Wang, 2007). Las actividades f\u00edsicas con un enfoque recreativo y en las que se promueven actividades de grupo tienen el potencial de estimular estos tres factores incidiendo de forma significativa en la calidad de vida de las personas mayores. Sin duda estos trabajos cient\u00edficos citados se refieren a la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses llamados desarrollados, pero creemos que las ideas b\u00e1sicas son v\u00e1lidas para otros pa\u00edses. Desde 2003, las personas mayores ya ten\u00edan reconocido el derecho a un nivel de vida decente tal como se\u00f1ala el objetivo fundamental de la Ley del Anciano 2. Sin embargo, la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n social y olvido de las personas adultas mayores ha hecho necesaria la consideraci\u00f3n de grupo social prioritario, con especial atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de pobreza. La Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador (2008) reconoce un Estado constitucional de derechos y de justicia, plurinacional e intercultural, promoviendo la sociedad del Buen Vivir como un cambio de paradigma en el desarrollo. 3 La consideraci\u00f3n como grupo prioritario ha favorecido un proceso de reconocimiento de derechos, con nuevas pol\u00edticas entre las que destacamos las de garant\u00eda de subsistencia como alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n adecuadas, reconocimiento de su valor social, acceso a servicios de salud y educaci\u00f3n, acceso a actividad f\u00edsica, ocio y recreaci\u00f3n. A pesar de la diferencia entre contextos, podemos aprender mucho de la filosof\u00eda del Buen Vivir y reflexionar sobre su enfoque del reconocimiento de la interdependencia de todos los actores del desarrollo humano social, no hay promotores y destinatarios del desarrollo, todas las personas necesitan de las otras personas y, a su vez, estas personas les necesitan a ellas. En el Plan Nacional para el Buen Vivir 2009-2013, se promueve la convivencia solidaria, fraterna y cooperativa: \"...propiciar un orden social e institucional en el que las personas reconozcan que el beneficio de uno depende del beneficio de todos\". Entre las actuaciones que se enumeran destacamos las siguientes: la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica teniendo en cuenta las edades, preferencias culturales y condiciones \u00e9tnicas; Impulsar acciones tendentes a mejorar la salud de las personas adultas mayores; fortalecer la cooperaci\u00f3n y la solidaridad entre las organizaciones comunitarias 4. De reciente aprobaci\u00f3n, la ley del Deporte, Actividad F\u00edsica y Recreaci\u00f3n5, desarrolla el derecho del Buen Vivir al deporte, la actividad f\u00edsica y la recreaci\u00f3n en todo el territorio nacional. Y la obligaci\u00f3n de todos los niveles del Estado de programar, planificar, ejecutar e incentivar las pr\u00e1cticas deportivas y recreativas, incluyendo a los grupos de atenci\u00f3n prioritaria y motivando al sector privado. La ley tiene en cuenta las distintas etapas del ciclo vital se\u00f1alando que las actividades de deporte, actividad f\u00edsica y recreaci\u00f3n deben fomentarse desde edades tempranas y, tambi\u00e9n, para las personas adultas mayores. La capacitaci\u00f3n que se ha realizado ha tenido en cuenta las pol\u00edticas que 2. Ley del Anciano, Codificaci\u00f3n. Registro Oficial N\u00ba 376, publicado el 13 de octubre del 2006. Actualmente hay un anteproyecto de Ley en aplicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n 2008, Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n Integral y Atenci\u00f3n Prioritaria de las Personas Adultas Mayores 3. http://plan.senplades.gob.ec/hacia-un-nuevo-modo-de-generacion-de-riqueza 4. Plan N. Buen Vivir 2009-13. Objetivo 3. Mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n.5. La ley del Deporte, Actividad F\u00edsica y Recreaci\u00f3n. Registro Oficial, A\u00f1o II, Quito, Mi\u00e9rcoles 11 Agosto 2010, N\u00aa 255228 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 229 Construyendo el Buen Vivir consideran la actividad f\u00edsica, el ocio y la recreaci\u00f3n como derechos del Buen vivir. Se ha adoptado un enfoque de igualdad entre hombres y mujeres, intercultural e inter-generacional. Asimismo se han integrado las actividades realizadas en las pol\u00edticas descentralizadas del Plan Nacional para el Buen Vivir 2009-2013, estableciendo sinergias en el \u00e1mbito del desarrollo social local, mediante la extensi\u00f3n de un programa de capacitaci\u00f3n a profesionales de las otras dos entidades que trabajan con personas adultas mayores en el Cant\u00f3n Otavalo, en colaboraci\u00f3n con el Gobierno municipal. De este modo, se ha contribuido a avanzar en el proceso de construcci\u00f3n de una red local de entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro de este \u00e1mbito, junto con el Gobierno municipal. 2.- Metodolog\u00eda El proyecto se dise\u00f1\u00f3 a petici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Manos Amigas de Otavalo, como parte de su Plan de Atenci\u00f3n integral a las Personas Adultas Mayores. El objetivo general ha sido la capacitaci\u00f3n de profesionales para dise\u00f1ar, planificar, implementar y evaluar un programa de actividad f\u00edsica, deporte y recreaci\u00f3n, como medio para contribuir al Buen vivir y la inclusi\u00f3n social de las personas adultas mayores usuarias del Servicio de Comedor San Luis. Nuestra actitud ha sido de m\u00e1ximo respeto, muy consciente de las diferencias de contexto, tratando de disminuir las barreras socio-culturales con especial atenci\u00f3n a dar el protagonismo a las personas adultas mayores y a las personas que trabajan para mejorar sus condiciones de vida. Se han realizado entrevistas en profundidad, an\u00e1lisis de las pol\u00edticas sociales y actividades de capacitaci\u00f3n de profesionales y de promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica a trav\u00e9s del juego de personas mayores usuarias. Para el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y realidad del adulto mayor se realizaron 11 entrevistas personales a las personas mayores usuarias del Comedor San Lu\u00eds de Otavalo que accedieron y pod\u00edan expresarse en castellano. Las entrevistas fueron grabadas y transcritas, para luego ser analizadas de forma cualitativa. A su vez, se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de observaci\u00f3n-participante para recabar informaci\u00f3n sobre el estado f\u00edsico y cognitivo de los adultos mayores. Para conocer la perspectiva profesional se entrevist\u00f3 a las personas coordinadoras de tres programas desarrollados por dos entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro y una entidad p\u00fablica. Para conocer las pol\u00edticas sociales de Ecuador y en concreto de Otavalo, se analizaron las pol\u00edticas p\u00fablicas del Buen Vivir y las pol\u00edticas espec\u00edficas para personas adultas mayores. Y se entrevist\u00f3 a la persona responsable de la Direcci\u00f3n de Promoci\u00f3n Social y Patrimonio Cultural, en el Gobierno Municipal de Otavalo. En cuanto a las intervenciones, se dise\u00f1aron Talleres en funci\u00f3n del an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y la valoraci\u00f3n se realiz\u00f3 empleando m\u00e9todos cuantitativos, como registros de asistencia, pero sobre todo cualitativos, como opiniones y valoraciones de los participantes. Las experiencias pr\u00e1cticas y su evaluaci\u00f3n continua permitieron que las intervenciones evolucionaran para poder cubrir las necesidades existentes de una forma m\u00e1s eficaz. En esta evoluci\u00f3n, fue crucial la participaci\u00f3n en la toma de decisiones de las diferentes personas implicadas en las intervenciones (adultos mayores, voluntarios, profesionales, asociaciones y municipio), puesto que el punto de partida fue siempre respetar las diferencias culturales existentes y valorar de forma prioritaria la opini\u00f3n de las personas mayores y los profesionales que conocen muy bien la realidad que viven y, por tanto, sus necesidades. 3.- Resultados 3.1 La vida triste de los adultos mayores del Comedor San Luis de Otavalo Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Salud, bienestar y envejecimiento 2009-2010, en el Ecuador hay 1.229.089 personas adultas mayores (65 a\u00f1os y m\u00e1s). El 11% de los adultos vive solo. El 81% dice sentirse satisfecho con su vida pero el 28% dice sentirse desamparado. M\u00e1s de cuatro de cada diez viven en condiciones regulares y m\u00e1s de tres de cada diez en condiciones malas o de indigencia. Las redes sociales facilitan o son un obst\u00e1culo para la salud, hay apoyo familiar pero tambi\u00e9n hay violencia y maltrato vinculado a las redes sociales. Vivir en malas condiciones o en la indigencia implica envejecimiento con m\u00e1s limitaciones de salud que las personas que viven en condiciones buenas 6. El proceso de envejecimiento pese a ser inevitable, se produce a diferente ritmo en cada persona. El grupo de personas mayores del Comedor San Luis est\u00e1 formado por personas de edad cronol\u00f3gica elevada con un desarrollo 6. INEC (2010) Encuesta Nacional de Salud, bienestar y envejecimiento 2009-2010. www.inec.gob.ec230 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 231 Construyendo el Buen Vivir motor diferente. Es decir, a las diferencias de edad se le unen las ocasionadas por factores psicol\u00f3gicos y socioecon\u00f3micos y culturales. Tabla 1. Sexo, Etnia, Idioma de las personas atendidas en el Comedor San Luis Las personas mayores usuarias del comedor San Luis solicitan el servicio por razones como extrema pobreza, abandono (sin familia o que no los cuidan), problemas de salud f\u00edsica, psicol\u00f3gica y mental, desnutrici\u00f3n, indigentes. La mayor parte tienen 75 o m\u00e1s a\u00f1os 7, algunos perciben el Bono de DH (35 d\u00f3lares/mes), pero otros no est\u00e1n en el censo social y no pueden pedirlo.. Para la planificaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica, se pregunt\u00f3 a las personas mayores sobre sus juegos cuando eran guaguas, para adaptarnos a su realidad cultural. En las historias de vida que nos han narrado, remarcan la no escolarizaci\u00f3n y el desempe\u00f1o desde edad temprana de roles de adultos con unas condiciones de vida muy duras relacionadas con actividades de cultivo de la tierra y cuidado del ganado para la subsistencia. El nivel de escolaridad es \u00ednfimo o inexistente debido a la obligaci\u00f3n de ayudar a la subsistencia familiar, agravada cuando muere prematuramente el padre en el caso de los ni\u00f1os y por el rol de cuidadoras asignado a las ni\u00f1as, responsabiliz\u00e1ndolas de las tareas dom\u00e9sticas y el cuidado de los hermanos. Consideran que la falta de escuela limita oportunidades y est\u00e1 relacionada con ser pobre. De las 11 personas entrevistadas, 9 repiten que han tenido una vida triste, ilustrando con ejemplos su falta de oportunidades y recalcando la dificultad de su situaci\u00f3n actual por no poder realizar trabajos con los que tener ingresos. Todos tienen problemas de salud. La realizaci\u00f3n de este tipo de tareas desde la infancia y, despu\u00e9s, en largas jornadas laborales ha significado llegar a la vejez con una capacidad f\u00edsica caracterizada por la generalizaci\u00f3n e 7. 22 personas adultas mayores tienen entre 71-75 a\u00f1os; 14 tienen entre 65-70 a\u00f1os; 13 entre 76-80 a\u00f1os y otras 10 tienen entre 81-90 a\u00f1osintensificaci\u00f3n de patolog\u00edas musculo esquel\u00e9ticas (ej. Artritis reumatoide); problemas cognitivos derivados de la falta de estimulaci\u00f3n; y problemas sociales ocasionados por la dependencia econ\u00f3mica, la no utilidad para el sistema productivo derivada de sus problemas f\u00edsicos, una baja auto- estima y auto-concepto de s\u00ed mismos. A esta situaci\u00f3n se le suma la divisi\u00f3n, durante toda su vida productiva, de la jornada diaria s\u00f3lo en tiempo de trabajo y tiempo de descanso nocturno. Este aspecto ha significado llegar a la ancianidad con escasas habilidades para la ocupaci\u00f3n de su tiempo libre y sin comprender el significado de aspectos b\u00e1sicos como el juego. Podemos decir que fueron ni\u00f1os sin infancia y adultos sin descanso. En la actual etapa de su ciclo vital, la vejez, manifiestan que se sienten in\u00fatiles por no poder trabajar para atender sus necesidades y la de sus hijos. A pesar de la edad y la merma de condiciones f\u00edsicas, la necesidad de subsistencia hace que algunas de las personas realicen peque\u00f1os trabajos, incluso, algunos perciben peque\u00f1as cantidades econ\u00f3micas en actividades como agricultura, ganader\u00eda, mensajer\u00eda, lustrabotas, cargar bultos en los mercados, lavado de ropa, triciclistas, etc. En todos los casos, manifiestan que el Comedor San Lu\u00eds ha mejorado sus condiciones de vida, valorando muy positivamente las atenciones que reciben en el Centro para atender sus necesidades b\u00e1sicas como alimentaci\u00f3n, vestido, zapatos y cuidados de salud. Adem\u00e1s, valoran el apoyo emocional que reciben de las personas que trabajan en el centro y de la convivencia con las dem\u00e1s personas mayores. Como aspiraciones de mejora, estas personas mayores solicitan oportunidades de realizar actividades para mejorar sus \u00ednfimos ingresos. En el caso de los hombres, piden un peque\u00f1o terreno para cultivar alimentos para ellos y sus hijos. 3.2. Los derechos de las personas adultas mayores en el Ecuador y las pol\u00edticas p\u00fablicas. El Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social co-financia proyectos de intervenci\u00f3n en cooperaci\u00f3n con entidades sociales sin \u00e1nimo de lucro, como es el caso del Comedor San Luis, en el Cant\u00f3n Otavalo. Se est\u00e1 desarrollando Sexo Etnia Idioma M 24F 36 60 TOTALMestizo 33Afro 1Ind\u00edgena 26 60Kichua 3Espa\u00f1ol 34Ambos 2360232 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 233 Construyendo el Buen Vivir un proceso de descentralizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica8 por el que el Gobierno Aut\u00f3nomo Descentralizado Municipal de Otavalo debe asumir competencias relacionadas con la mejora de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n adulta mayor. Las necesidades son numerosas y los recursos todav\u00eda escasos. En el \u00e1mbito de nuestra intervenci\u00f3n, las personas responsables de coordinar e implementar los proyectos comparten plenamente los principios y los objetivos de las pol\u00edticas p\u00fablicas, si bien se\u00f1alan las muchas dificultades en el caso de personas en situaci\u00f3n de pobreza. Los profesionales nos han realizado demandas de capacitaci\u00f3n avanzada sobre cuidados integrales del adulto mayor en general y de forma m\u00e1s espec\u00edfica en actividad f\u00edsica y recreaci\u00f3n para la salud de estas personas. 4. Conclusiones y futuras l\u00edneas de actuaci\u00f3n Sin duda, el cuidado del adulto mayor ha recibido un impulso significativo en los \u00faltimos a\u00f1os en el marco de las pol\u00edticas del Buen Vivir basadas en un nuevo paradigma de desarrollo en el que los derechos de las personas y de la naturaleza son el centro. Los programas de atenci\u00f3n integral a las personas adultas mayores que se est\u00e1n llevando a cabo son muy innovadores y beneficiosos para las personas. Sin embargo, este proceso est\u00e1 todav\u00eda en sus estadios iniciales siendo muchas las necesidades y pocos los recursos. Las personas adultas mayores y las personas profesionales y voluntarias han valorado muy positivamente las actividades que hemos realizado, confirmando que las teor\u00edas sobre los beneficios de la actividad f\u00edsica, el ocio y la recreaci\u00f3n tambi\u00e9n tienen su aplicaci\u00f3n en el envejecimiento saludable de la poblaci\u00f3n atendida. La experiencia nos confirma la importancia de plantear la cooperaci\u00f3n desde la perspectiva de las demandas de entidades trabajando en los propios pa\u00edses, adaptando los criterios de las ayudas de financiaci\u00f3n a sus necesidades y no al rev\u00e9s. El perfil de estas personas mayores requiere unas actividades adaptadas a su cultura y, con frecuencia, la cooperaci\u00f3n internacional no suele tenerlo en cuenta por desconocimiento del contexto. 8. C\u00f3digo Org\u00e1nico de Organizaci\u00f3n Territorial, Autonom\u00eda y Descentralizaci\u00f3n (COOTAD), Registro Oficial, A\u00f1o II, Quito, Martes 19 Octubre 2010, N\u00aa 303Nuestra actitud de gran respeto y deseo de adaptarnos a las personas y el entorno (desde la propia propuesta a la convocatoria de ayudas) ha sido muy \u00fatil para disminuir las barreras socio-culturales. Fuimos abiertos a dar respuesta a necesidades sentidas por lo que, atentos a la demanda, ampliamos el proyecto inicial sobre el terreno. Hemos dedicado especial atenci\u00f3n a promover el empoderamiento de las personas adultas mayores y de las personas que trabajan para mejorar sus condiciones de vida. A esta actitud se nos ha respondido con un gran inter\u00e9s por conocer experiencias de buenas pr\u00e1cticas con adultos mayores en Espa\u00f1a. Como propuesta, consideramos que deber\u00eda considerarse entre las l\u00edneas prioritarias de trabajo en la cooperaci\u00f3n internacional con el Ecuador, la colaboraci\u00f3n en la capacitaci\u00f3n del personal profesional y voluntario que trabaja en los proyectos de atenci\u00f3n integral a las personas adultas mayores en situaci\u00f3n de pobreza o riesgo en Asociaciones y Fundaciones que el propio Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social est\u00e1 financiando. M\u00aa Asunci\u00f3n Mart\u00ednez-Rom\u00e1n: Doctora en Sociolog\u00eda. Universidad de Alicante. Coordinadora del \u00c1rea de Pol\u00edticas Sociales del Instituto Inter-universitario Desarrollo Social y Paz. Secretaria del Departamento de Trabajo Juan Tortosa-Mart\u00ednez: Doctor en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y Deporte. Profesor Ayudante Doctor. Universidad de Alicante Nuria Caus: Doctora en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y Deporte. Profesora Asociada, Universidad de Alicante234 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 235 Construyendo el Buen Vivir La economia social y solidaria (ESS) en America Latina.1 Jos\u00e9 Luis Coraggio Introducci\u00f3n: El punto de partida para la ESS en Am\u00e9rica Latina Las crisis financieras en los pa\u00edses del centro del sistema capitalista, y sus repercusiones sobre la econom\u00eda real est\u00e1n en el centro de la atenci\u00f3n, mientras que nos venimos enfrentando a una crisis prolongada de reproducci\u00f3n de la vida, cumpli\u00e9ndose la anticipaci\u00f3n de Marx de que el capitalismo lleva a una segura destrucci\u00f3n de la naturaleza y lo humano. Si otro mundo es deseable, otra econom\u00eda es condici\u00f3n para hacerlo posible. Aqu\u00ed vamos a referirnos a las pr\u00e1cticas de Econom\u00eda Social y Solidaria (ESS) que, bajo diversos nombres, se vienen realizando y comienzan a institucionalizarse en esta regi\u00f3n as\u00ed como en Europa, Norteam\u00e9rica, Asia y \u00c1frica. En esto es importante tener en cuenta el punto de partida: Am\u00e9rica Latina tiene una enorme masa de pobres e indigentes (entre 35 y 60 %, un total de alrededor de 180 millones), y el m\u00e1s alto \u00edndice de concentraci\u00f3n de la riqueza del mundo. L a masa de excluidos del mercado de trabajo formal que result\u00f3 de la acci\u00f3n neoliberal de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas vino a sumarse a la masa que ya exist\u00eda de trabajadores por cuenta propia, precarios, excluidos o autoexcluidos del sistema de derechos laborales, incentivando que la econom\u00eda de subsistencia y los emprendimientos usualmente denominados \"informales\" ocupen la mayor parte de las acciones de los actores de la econom\u00eda popular. 1. Esta ponencia, presentada en est\u00e1 basada en el trabajo \"La presencia de la economia social y solidaria (ESS) y su institucionalizacion en Am\u00e9rica Latina\", preparado para los Estados Generales de la Econom\u00eda Social y Solidaria, Par\u00eds, 17-19 de junio.236 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 237 Construyendo el Buen Vivir No puede esperarse por tanto que una nueva ESS se limite -como en Europa- a ubicar \"nichos\" de necesidades de servicios de proximidad todav\u00eda insatisfechas por el mercado y el estado ni que para ello cuente con ciudadanos con alto \"capital social\" dispuestos a asumir a nivel local la autogesti\u00f3n de sus necesidades o ben\u00e9volamente las de otros. Hay una carencia masiva de satisfactores materiales de necesidades b\u00e1sicas, una gran desigualdad en el acceso a la formaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica y una estigmatizaci\u00f3n de los pobres por las clases medias que dificulta el desarrollo de relaciones solidarias sim\u00e9tricas que atraviesen el espectro social. A la vez, los avances registrados bajo el r\u00e9gimen desarrollista no fueron totalmente borrados por el embate neoliberal, por lo que la ESS no se limita (aunque deba priorizarlo) a resolver la sobrevivencia elemental. La regi\u00f3n est\u00e1 adem\u00e1s en una coyuntura de la que queremos destacar dos aspectos: A) A lo largo de la d\u00e9cada pasada, como resultado de la acci\u00f3n de los principales movimientos sociales (Ecuador, Bolivia), de movilizaciones espont\u00e1neas en situaciones de crisis (Argentina, Venezuela) o de la simple reconcentraci\u00f3n del electorado popular alrededor de proyectos anunciados como progresistas (Brasil, Uruguay, Paraguay), 2 se fueron sucediendo cambios politicos, reconfirmados electoralmente en todos los casos, como resultado de los cuales: (a) se desplaz\u00f3 el signo social (ahora m\u00e1s popular) de los gobiernos de turno (b) se aceler\u00f3 el proceso de implementaci\u00f3n de nuevos programas y politicas p\u00fablicas de sentido popular, (c) en casi todos esos pa\u00edses se formaliz\u00f3 la institucionalizaci\u00f3n de la ESS, mediante nuevos marcos legales, ya sea reconociendo sus formas propias, definiendo nuevas responsabilidades del Estado o modificando los marcos constitucionales, (d) se expandi\u00f3 un sistema de redes de redes virtuales que imprimi\u00f3 mayor velocidad a la mutua influencia de los procesos de cambio, en particular en lo referente a la ESS 2. No consideamos aqu\u00ed otros procesos con posibles consecuencias sobre la ESS, como ser\u00edan el reciente recambio politico en Per\u00fa, a\u00fan incierto en sus alcances, y la reversi\u00f3n parcial de la econom\u00eda estatizada cubana.B) Se registra una evoluci\u00f3n favorable de los precios de las exportaciones de productos primarios, que permiten una mayor captaci\u00f3n de renta internacional por el Estado, aliviando la tenaza del endeudamiento externo, posibilitando grados de autarquia y posibilidad de autonom\u00eda in\u00e9ditos y su aplicaci\u00f3n a programas sociales compensatorios, lo que genera cierto alivio y hasta hay quienes hablan de la posibilidad de un \"capitalismo serio\" y m\u00e1s democr\u00e1tico, esperanzados con la redistribuci\u00f3n de una parte de la riqueza (que, sin embargo, ese modelo productivo primario-exportador sigue concentrando). Esto, como veremos, crea posibilidades de inversi\u00f3n en la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y a la vez abre una fuerte contradicci\u00f3n con los postulados de la ESS. En los cinco procesos nacionales que ser\u00e1n presentados suscintamente en este documento se pueden verificar cambios significativos en los formatos institucionales de la ESS en solo una d\u00e9cada. Pero mientras los cambios jur\u00eddicos en Argentina y Brasil son ajustes menores al marco preexistente, en Brasil y Ecuador se avanza hacia la institucionalizaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas en la co-construcci\u00f3n de pol\u00edtica para la ESS. Por su parte, en Bolivia y Ecuador se proponen cambios de gran profundidad que requerir\u00e1n una larga transici\u00f3n, pero tienen la ventaja de estar sustentados en una historia de formas de resistencia o sobrevivencia econ\u00f3mica que son hoy reconocidas. En el caso de Venezuela se est\u00e1n proponiendo cambios mayores pero a partir de tipos ideales construidos que requieren no solo recursos sino un cambio en la cultura de los actores econ\u00f3micos. La mencionada evoluci\u00f3n de los mercados internacionales, asi como la reiterada legitimidad de los gobiernos en estos paises da un margen importante para el aprendizaje y las rectificaciones si realmente se intentan nuevas politicas. Sin embargo esos m\u00e1rgenes para transformaciones estructurales se estrechan, por la ambivalencia que genera el crecimiento inducido por los precios favorables, y por la urgencia, que no ha menguado, de dar respuestas inmediatas a la exclusi\u00f3n y el empobrecimiento masivos que resultaron de la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica neoliberal sobre la base de un r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n capitalista perif\u00e9rico.238 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 239 Construyendo el Buen Vivir CINCO PAISES, CINCO PROCESOS 1. ARGENTINA: Una pol\u00edtica social populista de Econom\u00eda Social Este caso se ubica dentro de un estilo populista de gesti\u00f3n, basado en la movilizaci\u00f3n desde el Estado -socialmente inestructurada pero masiva- de personas y recursos, cuya legitimidad est\u00e1 fundada en la eficacia para resolver o aliviar problemas acuciantes de la vida cotidiana de las mayor\u00edas. El populismo no genera una sociedad organizada en agrupamientos solidarios aut\u00f3nomos capaces de conformar un espacio p\u00fablico de co-construcci\u00f3n de pol\u00edticas del estado, sino que admite una sociedad desorganizada socialmente, pero en condiciones de ser conducida pol\u00edticamente como masa. En el encuentro entre organizaciones de base y el partido populista opera esta tensi\u00f3n. El f\u00e1cil acceso a recursos del Estado puede generar anomia y tendencia a la desorganizaci\u00f3n o bien la adscripci\u00f3n pasiva a proyectos pol\u00edticos heter\u00f3nomos. Las pol\u00edticas son ideadas desde el partido de gobierno o sus funcionarios, intentando (a) representar y dar respuesta a los deseos inmediatos de los sectores populares, (b) resolver problemas de gobernabilidad, (c) consolidar o mantener una masa de maniobra electoral. No hay co-construcci\u00f3n de pol\u00edticas, pero s\u00ed participaci\u00f3n v\u00eda descentralizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n, en parte por la imposibilidad del aparato burocr\u00e1tico de implementar programas masivos. Se reconoce y convoca a los agentes de las pol\u00edticas pero dentro de un estilo populista -donde los funcionarios representan el brazo tecno-ejecutor del l\u00edder, que mantiene la iniciativa- y sin posibilidad de participaci\u00f3n democr\u00e1tica en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas. 3 (Muchos de esos rasgos se verifican tambi\u00e9n en el caso de la Revoluci\u00f3n Bolivariana de Venezuela). Con el nuevo gobierno del 2003, ante la constataci\u00f3n de que la crisis del empleo ser\u00e1 prolongada, se da una evoluci\u00f3n reflexiva de la pol\u00edtica social que desemboca en la incorporaci\u00f3n, aparentemente para durar, de la pol\u00edtica denominada de econom\u00eda social (reducida a la promoci\u00f3n de emprendimientos mercantiles aunque de trabajo asociado autogestionado). Se va institucionalizando la \"pol\u00edtica social de econom\u00eda social\" focalizada en los sectores pobres y/o con problemas de empleo y dirigida a su inclusi\u00f3n en el mercado. En lo simb\u00f3lico, se registran cambios expl\u00edcitos en el lenguaje (como el de \"beneficiarios\" a \"titulares de derecho\"). A la vez se mantiene la centralidad de la pol\u00edtica laboral progresiva a cargo del Ministerio de 3. Una significativa innovaci\u00f3n ha sido el prolongado y participativo proceso de discusi\u00f3n y elaboraci\u00f3n desde las bases sociales de la recientemente promulada \"Ley de Medios\".Trabajo (reajuste de salarios, restituci\u00f3n de derechos de los trabajadores, en particular el de negociaci\u00f3n colectiva, presi\u00f3n hacia la formalizaci\u00f3n del trabajo) y de las pol\u00edticas de familia (asignaciones familiares por hijo, extensi\u00f3n de la seguridad social, etc.) vistas como la reafirmaci\u00f3n de un modelo de desarrollo capitalista ordenado, con un Estado avocado a lograr la cohesi\u00f3n social, pero no como instrumentos de una nueva perspectiva para la econom\u00eda como la que puede propiciar lo que denominamos Econom\u00eda Social y Solidaria. 4 Un antecedente inmediato data de diciembre de 2001 cuando el gobierno provisorio puso en marcha un programa (pensado como seguro de desempleo) denominado \"Derecho Familiar de Inclusi\u00f3n Social: Plan Jefes y Jefas de Hogar Desocupados\" que asignaba a los beneficiarios una transferencia de ingreso mensual de aproximadamente 50 d\u00f3lares. A cambio se esperaba la participaci\u00f3n o generaci\u00f3n de una iniciativa de auto-inserci\u00f3n \"productiva\", admiti\u00e9ndose como alternativas al emprendimiento mercantil autogestionado tanto trabajar para empresas privadas con un complemento salarial o realizar trabajos comunitarios o capacitarse. Sin embargo no se dieron las condiciones para poder efectivizar ninguna de esas actividades a la escala del programa (m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de beneficiarios). En agosto de 2003 el nuevo gobierno decidi\u00f3 dar continuidad al Plan, ahora denominado \"Plan Nacional de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social 'Manos a la Obra'\", cuyo objetivo declarado era la inclusi\u00f3n social por la v\u00eda de proyectos socio-productivos (incluyentes y generadores de ingresos) basados en el trabajo asociativo y autogestionado de al menos cinco personas. Expl\u00edcitamente, el Plan se propuso impulsar:a) Emprendimientos productivos y/o de servicios, unipersonales, familiares, asociativos y/o comunitarios. b) Constituci\u00f3n de fondos solidarios. c) Fortalecimiento de Cooperativas y Mutuales. d) Fortalecimiento de espacios asociativos, Consejos Consultivos y organizaciones de la sociedad civil. 4. Sobre esto ver: J. L. Coraggio, Econom\u00eda Social y Solidaria. El trabajo antes que el capital, Abya Yala, Quito, 2011-240 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 241 Construyendo el Buen Vivir e) Capacitaci\u00f3n a equipos t\u00e9cnicos provinciales y municipales. f) Asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n a beneficiarios para la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos. La masividad de las situaciones a cubrir (con un universo potencial de 1.800.000 beneficiarios) y la confirmaci\u00f3n de que la crisis ser\u00eda de larga duraci\u00f3n, sumado a las dificultades que enfrentaba la expectativa de una r\u00e1pida capacidad de autogesti\u00f3n del trabajo, fue llevando, paso tras paso a avanzar en la institucionalizaci\u00f3n de una pol\u00edtica sostenida de Econom\u00eda Social que finalmente ha terminado por ser considerada oficialmente como \"parte de la pol\u00edtica econ\u00f3mica\", si bien qued\u00f3 org\u00e1nicamente bajo la direcci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social. En todo caso, se evidencia que estos programas ven la Econom\u00eda Social no como una alternativa a las empresas de capital o p\u00fablicas, sino como una opci\u00f3n para suplir, al menos parcialmente, la insuficiencia de las pol\u00edticas de inversi\u00f3n y generaci\u00f3n de empleos por esos actores. Todos estos programas han enfrentado las limitaciones del Estado para asumir su implementaci\u00f3n, por lo que han convocado a una multiplicidad de actores, gobiernos municipales, ONGs, universidades, etc. que operan como intermediarios de las pol\u00edticas y sus recursos. Para concluir, consideramos que en Argentina se vienen desarrollando innumerables y significativas experiencias que consideramos de ESS, pero la limitada concepci\u00f3n que predomina sobre los alcances de la ESS, la falta de sistematizaci\u00f3n de tales experiencias, 5 y la ausencia de un movimiento relativamente aut\u00f3nomo equivalente al Brasile\u00f1o conspiran contra su visibilizaci\u00f3n y, lo que es m\u00e1s importante, contra la posibilidad de generar una estrategia orientada por la construcci\u00f3n de otra econom\u00eda. 5. Para ver avances en la sistematizaci\u00f3n no s\u00f3lode Argentina sino de la region, pueden encontrarse casos en el sitio de la Red de Investigadores Latinoamericanos de Econom\u00eda Social y Solidaria ( www. riless.ungs.edu.ar) y (para el caso de Argentina) en Cittadini, R., Caballero, L. Moricz, M. y Mainella, F. (Comps) (2010), Econom\u00eda Social y Agricultura Familiar. Hacia la construcci\u00f3n de nuevos paradigmas de intervenci\u00f3n. Ediciones INTA, Bs. As. Disponible en Internet:http://www.inta.gov.ar/extension/prohuerta/info/carpetas/economia_social/economia_social_y_agri-cultura_familiar.pdf2. Brasil: una experiencia de co-construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de ESS.6 Mientras en Argentina el discurso estatal habla de \"Econom\u00eda Social\", en Brasil el nombre utilizado es \"Econom\u00eda Solidaria\" (ES). La g\u00e9nesis de las pol\u00edticas p\u00fablicas para la ESS en Argentina se remonta a la coyuntura de emergencia que reclam\u00f3 urgentes pol\u00edticas sociales para contener la masa de nuevos excluidos y empobrecidos, lo que arrastr\u00f3 el adjetivo \"social\" en el sentido de \"dirigido a los pobres\" (y nuevos pobres). En el caso brasile\u00f1o, en cambio, en el origen est\u00e1n las organizaciones de actores autodenominados de econom\u00eda solidaria. Incluso as\u00ed bautizaron a la instancia de gobierno por la cual pugnaron ante el gobierno de Lula da Silva obteniendo su creaci\u00f3n en el a\u00f1o 2003. Una caracter\u00edstica del caso brasile\u00f1o es que la Econom\u00eda Solidaria aparece, aunque sea en un rango menor, en el discurso de varios ministerios: Desarrollo Agrario, Educaci\u00f3n, Desarrollo Social y Combate al Hambre, Trabajo y Empleo, si bien la Secretar\u00eda de Econom\u00eda Solidaria (SENAES) est\u00e1 adscrita a este \u00faltimo. Los documentos de pol\u00edtica estatal ven la Econom\u00eda Solidaria (Ecosol) como una v\u00eda para resolver la desocupaci\u00f3n antes que como una opci\u00f3n estructural (\"Otra econom\u00eda\"). Sin embargo, cabe se\u00f1alar que la visi\u00f3n de la Ecosol es mucho m\u00e1s amplia, aunque en la pr\u00e1ctica su acci\u00f3n colectiva est\u00e1 limitada a los emprendimientos asociativos autogestionados por los trabajadores, siendo las pol\u00edticas p\u00fablicas un instrumento de apoyo, ampliaci\u00f3n y encadenamiento de los emprendimientos de ese sector. De hecho, el importante registro y an\u00e1lisis peri\u00f3dico de la Ecosol se concentra en los emprendimientos, las asociaciones y los grupos informales, no incluyendo otras formas de organizaci\u00f3n (ver el caso de Venezuela) ni refiri\u00e9ndose a caracter\u00edsticas estructurales del sistema econ\u00f3mico (ver el caso del Ecuador). Pero la caracter\u00edstica distintiva del Brasil es la conformaci\u00f3n previa de un movimiento de Ecosol, institucionalizado bajo el t\u00edtulo de Foro Brasile\u00f1o de Econom\u00eda Solidaria (FBES), que hoy incluye tres actores: los emprendedores econ\u00f3micos solidarios, los promotores de la sociedad civil y los gestores p\u00fablicos. Su origen se remonta al primer evento del Foro Social Mundial (2001) en que se constituy\u00f3 el Grupo de Trabajo Brasilero de Econom\u00eda Solidaria. Es ese movimiento el que, con la asunci\u00f3n en 2003 por Lula da Silva, proveniente del Partido de los Trabajadores (PT), impuls\u00f3 la creaci\u00f3n 6. La cobertura de este caso y del de Venezuela descansa fuertemente en los datos organizados por Susana Hintze. \"La pol\u00edtica es un arma cargada de futuro. La econom\u00eda social y solidaria en Brasil y Venezuela\", CLACSO/CICCUS, Buenos Aires, 2011.242 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 243 Construyendo el Buen Vivir de la SENAES obteniendo la designaci\u00f3n de Paul Singer, economista socialista y uno de los fundadores del PT. Simult\u00e1neamente se cre\u00f3 el Consejo Nacional de Econom\u00eda Solidaria (CNES como \u00f3rgano consultivo y propositivo, con una composici\u00f3n multiactoral similar a la de la FBES). 7 Este grado de institucionalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n estado/sociedad civil ha generado tambi\u00e9n una correspondiente burocratizaci\u00f3n del movimiento (a nuestro juicio inevitable si se propone la co-construcci\u00f3n). Sin embargo, el discurso de la SENAES va m\u00e1s all\u00e1 de la pol\u00edtica social compensatoria y propone a la ES como una forma alternativa de organizaci\u00f3n de los procesos econ\u00f3micos. En cuanto al estatuto del trabajador asociado, la Conferencia de Econom\u00eda Solidaria (CONAES) ha planteado su reconocimiento y el acceso a derechos tales como la seguridad social, el equivalente de un seguro de desempleo en caso de ca\u00edda estacional de la actividad, hasta ahora sin resultados. Recientemente (noviembre 2010), y poco antes de terminar su mandato, el gobierno de Lula cre\u00f3 el Sistema Nacional de Comercio Justo y Solidario siguiendo la demanda de la II CONAES. El PT tiene una ra\u00edz en los activistas de las Comunidades Eclesiales de Base (CEB) surgidas durante la dictadura militar, lo que imprime una orientaci\u00f3n basista a una de las corrientes de ese partido. Sin embargo, el FBES particip\u00f3 activamente en la creaci\u00f3n de la SENAES y la designaci\u00f3n de su Secretario, dedicando buena parte de su actividad a la participaci\u00f3n en el dise\u00f1o y control de la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas estatales para la ES, incluyendo esto el reclamo por la asignaci\u00f3n de fondos y de un marco legal para el trabajo asociativo autogestionado. En ese sentido, la Central \u00danica de Trabajadores (CUT), tambi\u00e9n controlada por el PT, convoc\u00f3 a las universidades nacionales a apoyar los emprendimiento de la Ecosol, a ra\u00edz de lo cual se form\u00f3 UNITRABALHO, una red de 80 universidades que asumieron el compromiso de participar en la formaci\u00f3n de los emprendimientos de la Ecosol, en particular a trav\u00e9s de Incubadoras. Posteriormente la CUT apoy\u00f3 la formaci\u00f3n de cadenas productivas de Ecosol. Para una visi\u00f3n que se orienta por la idea de Otra Econom\u00eda es posible, la pol\u00edtica actual es muy limitada. En Brasil, una propuesta de econom\u00eda social y solidaria a nivel nacional deber\u00eda encarar el grave problema de la inequitativa redistribuci\u00f3n de la tierra agraria. El Movimiento de los Sin Tierra (MST) tiene unos 20.000 miembros en todo Brasil y act\u00faa junto a unas 60.000 familias campesinas en la lucha por la tierra. M\u00e1s de 100.000 familias viven 7. Conferencias y Consejos son instancias creadas por la Constituci\u00f3n de 1988 para el encuentro entre funcionarios y actores sociales organizados alrededor de temas o pr oblemas como la salud, el transpor- te, etc. actualmente en campamentos informales a la espera de tierras y aunque 500.000 ya fueron asentadas, seg\u00fan datos del MST, en todo Brasil viven m\u00e1s de cuatro millones de familias sin tierra. Sin embargo, su principal dirigente afirma que la concentraci\u00f3n de la tenencia no s\u00f3lo no ha disminuido sino que ha aumentado bajo el gobierno del PT. El sistema institucional hace que una acci\u00f3n para recuperar tierras improductivas pueda demorar entre una y dos d\u00e9cadas en hacerse efectiva. Los tiempos de la justicia son lentos cuando no hay fuerza o voluntad pol\u00edtica para la reinstitucionalizaci\u00f3n de la jerarqu\u00eda entre el derecho a la propiedad privada irrestricta o el derecho a la vida de los despose\u00eddos. 3. VENEZUELA: un proyecto de re-construcci\u00f3n de econom\u00eda y sociedad desde el Estado El actual proceso de Revoluci\u00f3n Bolivariana en Venezuela se remonta a la protesta popular ante las pol\u00edticas neoliberales (Caracazo) de febrero 1989, el levantamiento militar encabezado por el Teniente Coronel Hugo Ch\u00e1vez (1992) y su posterior elecci\u00f3n como Presidente en 1998. Luego se suceden una serie de elecciones y refer\u00e9ndums democr\u00e1ticos que reafirman la legitimidad de un proceso de transformaciones que en el Foro Social Mundial de 2005 Ch\u00e1vez indica que ser\u00e1 de transici\u00f3n al Socialismo. En el caso de Venezuela encontramos una profusi\u00f3n de nombres dados por el mismo Gobierno en el lapso de 12 a\u00f1os: econom\u00eda social, comunal, popular, etc. que de alg\u00fan modo refleja el apurado proceso de b\u00fasqueda, experimentaci\u00f3n y aprendizaje que all\u00ed se est\u00e1 dando. Se observa tambi\u00e9n una evoluci\u00f3n del sentido de la propuesta de econom\u00eda social, que va desde la democratizaci\u00f3n del mercado y el capital -donde la econom\u00eda social es vista como una v\u00eda alternativa y complementaria a la econom\u00eda privada y la p\u00fablica, basada en empresas asociativas y microempresas autogestionadas-, hasta la construcci\u00f3n del \"Socialismo del Siglo XXI\". En todo caso, a diferencia de los dos casos anteriores y, como se ver\u00e1 tambi\u00e9n en los casos de Ecuador y Bolivia, se registra aqu\u00ed una fuerte relaci\u00f3n entre las propuestas de ESS y un proyecto de construcci\u00f3n de otro sistema econ\u00f3mico. En su Art\u00edculo 308, la nueva Constituci\u00f3n dispone que \"el Estado proteger\u00e1 y promover\u00e1 la peque\u00f1a y mediana industria, las cooperativas, las cajas de ahorro, as\u00ed como tambi\u00e9n la empresa familiar, la microempresa y cualquier otra forma de asociaci\u00f3n comunitaria para el trabajo, el ahorro y el consumo, bajo r\u00e9gimen de propiedad colectiva, con el fin de fortalecer el desarrollo 244 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 245 Construyendo el Buen Vivir econ\u00f3mico del pa\u00eds, sustent\u00e1ndolo en la iniciativa popular .\" En julio de 2008 se promulga la Ley Org\u00e1nica del Sistema Econ\u00f3mico Comunal que tiene por objeto desarrollar y fortalecer el Poder Popular, estableciendo las normas, principios, y procedimientos para la creaci\u00f3n, funcionamiento y desarrollo del Sistema Econ\u00f3mico Comunal, integrado por organizaciones socio-productivas bajo r\u00e9gimen de propiedad social comunal, impulsadas por las instancias del Poder Popular, el Poder P\u00fablico, o por acuerdo entre ambos, para la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo de bienes y servicios, as\u00ed como de saberes y conocimientos, para satisfacer las necesidades colectivas y reinvertir socialmente el excedente, mediante una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, democr\u00e1tica y participativa. Entre otros, se enumeran los siguientes principios econ\u00f3micos de la nueva econom\u00eda: democracia participativa, complementariedad, primac\u00eda de los intereses colectivos, cogesti\u00f3n, autogesti\u00f3n, cooperaci\u00f3n, solidaridad, eficacia, eficiencia, efectividad, control social, defensa y protecci\u00f3n ambiental. Se propugna una organizaci\u00f3n y articulaci\u00f3n desde las comunas como territorios con su propio proyecto y capacidad de autogesti\u00f3n a trav\u00e9s de Consejos y Comit\u00e9s comunales. Se reconoce e incentivar\u00e1 relaciones de trueque entre las comunas y sus diversas empresas. Las formas propuestas (no se trata de un reconocimiento de formas preexistentes sino de una construcci\u00f3n innovadora) son: (a) Empresas de propiedad social directa comunal: constituidas por las instancias de Poder Popular en sus respectivos \u00e1mbitos territoriales, destinadas en lo inmediato al beneficio de los productores y productoras que la integran y de la colectividad a las que corresponden; gestionadas por el poder popular que las constituy\u00f3. (b) Empresas de propiedad social indirecta comunal: como las anteriores, pero constituidas por el Poder P\u00fablico y gestionadas por el mismo, transferibles a una instancia de Poder Popular. (c) Unidad productiva familiar: es una organizaci\u00f3n cuyos integrantes pertenecen a un n\u00facleo familiar que desarrolla proyectos socioproductivos dirigidos a satisfacer sus necesidades y las de la comunidad. (d) Grupos de intercambio solidario: Conjunto de prosumidoras y prosumidores organizados voluntariamente, con la finalidad de participar en alguna de las modalidades de los sistemas alternativos de intercambio solidario. Se propicia que estos grupos creen su propia moneda y establezcan una tasa de cambio con almoneda nacional.Se observa que las comunidades o poderes populares se basan en la asociaci\u00f3n voluntaria antes que en comunalidades pre-existentes. La pol\u00edtica p\u00fablica tiene como uno de sus objetivos incentivar y apoyar la formaci\u00f3n de estas articulaciones de empresas comunitarias o mixtas (con participaci\u00f3n estatal). A pesar de propugnarse el desarrollo end\u00f3geno como modelo de desarrollo desde los territorios, la coordinaci\u00f3n de la gigantesca movilizaci\u00f3n que implica construir la econom\u00eda desde cada una de sus comunas est\u00e1 centralizada en el Ministerio del Poder Popular, de orden nacional. Es necesario reconocer que la historia de la sociedad venezolana indica una d\u00e9bil organizaci\u00f3n previa, por lo que dejar librado a la iniciativa regional un proyecto de esta envergadura tendr\u00eda resultados err\u00e1ticos. Por otro lado, dirigir un proyecto de cambios y de innovaciones culturales y materiales tan fuertes es una tarea compleja para ser resuelta desde los centros nacionales de decisi\u00f3n. Mientras en el caso de Argentina y Brasil se trata de formar organizaciones asociativas y autogestionadas de trabajadores a partir de la econom\u00eda popular y en particular de los sectores excluidos, en el caso de Venezuela se apunta a crear empresas cooperativas, comunitarias, populares, mixtas, familiares, todas ellas como parte de la categor\u00eda Empresas de Producci\u00f3n Social, tanto por iniciativa de comunidades locales constituidas a tal fin como de la transformaci\u00f3n de empresas privadas y p\u00fablicas, incluida la posibilidad de formas mixtas p\u00fablico-comunitarias. Venezuela es entonces un caso de institucionalizaci\u00f3n de arriba hacia abajo, desde el Estado a la sociedad, que se encuentra con el doble obst\u00e1culo de un estado burocr\u00e1tico y resistente a las nuevas pol\u00edticas y una sociedad sin suficientes organizaciones que pueden proponer con autonom\u00eda o asumir las consignas que vienen del Estado. Se ha intentado incentivar la voluntad y disposici\u00f3n a la cooperaci\u00f3n volcando una gran cantidad de recursos a la formaci\u00f3n de nuevas empresas de producci\u00f3n social, particularmente cooperativas, con resultados muy por debajo de los previstos (s\u00f3lo est\u00e1 funcionando el 10% de cooperativas impulsadas). Por otro lado, dado que la institucionalidad heredada (organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica del Estado, disposiciones y capacidades de los funcionarios p\u00fablicos, cultura pol\u00edtica rent\u00edstica de la poblaci\u00f3n) se manifest\u00f3 como resistente al tipo y velocidad de las transformaciones impulsadas desde el gobierno nacional, se gener\u00f3 una nueva institucionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n, con nuevos actores: las Misiones, paralelas a las estructuras del Estado, una de las cuales (\"Vuelvan Caras\") tuvo a su cargo la movilizaci\u00f3n de recursos y est\u00edmulos a las iniciativas econ\u00f3micas desde las comunidades. Es notable el \u00e9nfasis que se ha puesto en generar procesos end\u00f3genos de producci\u00f3n para 246 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 247 Construyendo el Buen Vivir resolver las necesidades locales antes que la usual tendencia a promover la producci\u00f3n para la exportaci\u00f3n. Hay un \u00e9nfasis en las nuevas relaciones sociales a nivel de la empresa (los trabajadores son propietarios y gestionan democr\u00e1ticamente la empresa) y la relaci\u00f3n de estas con la comunidad de la que forman parte. En cuanto a una visi\u00f3n mas sist\u00e9mica del papel que juegan en el modelo de acumulaci\u00f3n, se privilegia su papel en la substituci\u00f3n de importaciones, particularmente de los componentes de la canasta b\u00e1sica, principalmente alimentos, enfatizando un cierto grado de autarqu\u00eda local (desarrollo end\u00f3geno). Se propicia la integraci\u00f3n en cadenas productivas. Es notable el cambio de \u00e9nfasis respecto al modelo usual de desarrollo local en la regi\u00f3n, orientado a ubicar un nicho de mercado para la integraci\u00f3n de la localidad v\u00eda exportaci\u00f3n. La referencia continua al papel de la Econom\u00eda Social en el sistema econ\u00f3mico caracteriza su objetivo como el de lograr \"un cambio en el modelo de apropiaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de excedentes\". La no referencia a la generaci\u00f3n de excedentes se explica en tanto la fuente principal es la producci\u00f3n y exportaci\u00f3n de petr\u00f3leo, del cual el gobierno ha logrado captar una proporci\u00f3n mucho mayor por la renegociaci\u00f3n con las empresas concesionarias y ha afirmado que va a \"sembrar\" el petr\u00f3leo para el desarrollo de la econom\u00eda nacional. Efectivamente, para hacer efectivas estas transformaciones se transfirieron importantes recursos del Estado a los proyectos de formaci\u00f3n de cooperativas, con fuertes dificultades para la constituci\u00f3n real de las nuevas empresas (entre un 5 y un 15% de las registradas inicialmente). 4. BOLIVIA: Hacia un sistema econ\u00f3mico de ra\u00edz comunitaria (Vivir Bien) En el caso de Bolivia cabe destacar que se llega al actual gobierno con un Presidente ind\u00edgena luego de un proceso de lucha por parte de los movimientos sociales, con protagonismo del movimiento de los pueblos originarios (con una historia adicional de sindicalismo), que incluye hitos tales como la \"guerra\" contra la privatizaci\u00f3n del Agua iniciada en el 2000 y retomada en el 2004 hasta el 2005, la guerra por la legalizaci\u00f3n de la Coca del a\u00f1o 2002 y la guerra defendiendo la nacionalizaci\u00f3n del Gas en 2003, que provoc\u00f3 la ca\u00edda del gobierno. Todas esa reivindicaciones son propias de una propuesta de cambio del r\u00e9gimen econ\u00f3mico hacia uno de Econom\u00eda Social tal como lo entendemos para Latinoam\u00e9rica. El Movimiento hacia el Socialismo (MAS) constituy\u00f3 un nuevo gobierno en 2005, y en 2006 emiti\u00f3 el Decreto Supremo 28701, nacionalizando los hidrocarburos. Asimismo convoc\u00f3 a una Asamblea Constituyente, en base a cuyas deliberaciones se proclam\u00f3 una nueva Constituci\u00f3n en febrero de 2009. En su Art\u00edculo 306 se establece que la econom\u00eda plural est\u00e1 conformada por las formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica: comunitaria, estatal, privada y social cooperativa y que se articula seg\u00fan los principios de complementariedad, reciprocidad, solidaridad, redistribuci\u00f3n, igualdad, seguridad jur\u00eddica, sustentabilidad, equilibrio, justicia y transparencia. Se aclara que la econom\u00eda social y comunitaria complementar\u00e1 el inter\u00e9s individual con el Vivir Bien colectivo. Tambi\u00e9n se da centralidad a la redistribuci\u00f3n de los excedentes econ\u00f3micos mediante la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos y la inversi\u00f3n productiva. Contrariando las propuestas neoliberales se asigna al Estado el papel de dirigir los procesos econ\u00f3micos y se recupera el principio de planificaci\u00f3n a cargo del gobierno nacional y los gobiernos regionales. La constituci\u00f3n indica que el Estado: Reconocer\u00e1, respetar\u00e1, proteger\u00e1 y promover\u00e1 la organizaci\u00f3n econ\u00f3mica comunitaria, que comprende los sistemas de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la vida social, fundados en los principios y la visi\u00f3n propios de los pueblos y naciones ind\u00edgenas originarios y campesinos. Priorizar\u00e1 el apoyo a la organizaci\u00f3n de estructuras asociativas de peque\u00f1os productores, urbanos y rurales, y promocionar\u00e1 el desarrollo productivo rural como fundamento de las pol\u00edticas de desarrollo del pa\u00eds. Proteger\u00e1 y fomentar\u00e1 a las organizaciones econ\u00f3micas campesinas, y las asociaciones u organizaciones de peque\u00f1os productores urbanos. Facilitar\u00e1 el acceso a la capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica y a la tecnolog\u00eda, a los cr\u00e9ditos, a la apertura de mercados y a los servicios financieros de los sectores de la micro y peque\u00f1a empresa, de la artesan\u00eda, del comercio, de los servicios, de las organizaciones comunitarias y de las cooperativas de producci\u00f3n. Dar\u00e1 preferencia en las compras del Estado a la producci\u00f3n artesanal con identidad cultural y las peque\u00f1as empresas, as\u00ed como las organizaciones econ\u00f3micas campesinas y las organizaciones o asociaciones de peque\u00f1os productores. 248 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 249 Construyendo el Buen Vivir Reconocer\u00e1, promover\u00e1, fomentar\u00e1 y regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y el desarrollo de las cooperativas como formas de trabajo solidario y de cooperaci\u00f3n. Es evidente que este nuevo marco constitucional priorizar\u00e1 las formas econ\u00f3micas centradas en el trabajo autogestionado que componen la econom\u00eda popular. Sin embargo, en un contexto en que la oposici\u00f3n de base clasista y regional no ha cedido, los tiempos para avanzar en cambios estructurales no pueden acelerarse. Por otra parte, dada la situaci\u00f3n social heredada, con un 45% de pobreza extrema, se explica que las pol\u00edticas implementas hasta al presente se hayan focalizado en una pol\u00edtica social de redistribuci\u00f3n mediante bonos monetarios (ayuda escolar, pensiones a ancianos, atenci\u00f3n prenatal) y mediante la inversi\u00f3n para la provisi\u00f3n de servicios b\u00e1sicos (salud, educaci\u00f3n, saneamiento). En cuanto a las nuevas formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica reconocidas, se ha avanzado en el otorgamiento de personer\u00eda jur\u00eddica a las comunidades, una condici\u00f3n usual para que el Estado pueda asignar recursos y contratar con las comunidades. La Constituci\u00f3n dedica tambi\u00e9n especial atenci\u00f3n al acceso a la tierra y la limitaci\u00f3n de latifundios improductivos, lo que implica una nueva institucionalizaci\u00f3n del derecho de propiedad privada y su reversi\u00f3n cuando haya dado lugar a una extrema concentraci\u00f3n. En este \u00e1mbito se han producido novedades recientemente, al anunciarse que se entregar\u00e1n a campesinos e ind\u00edgenas 4 millones de hect\u00e1reas de tierras fiscales y que hasta el a\u00f1o 2013 se habr\u00edan completado entregas por 52 millones de Has, revirtiendo las entregas de gobiernos anteriores a sectores privados de tierra que siguen improductivas. 5. ECUADOR: Hacia un sistema econ\u00f3mico social y solidario (Buen Vivir) En la d\u00e9cada pasada tres presidentes electos fueron revocados en Ecuador por grandes movilizaciones sociales de repudio por su incumplimiento de las promesas electorales. En 2006 resulta triunfador el actual Presidente Rafael Correa de Alianza Pa\u00eds y convoca a una Asamblea Constituyente que redacta una nueva Constituci\u00f3n en continua consulta con los principales sectores y movimientos sociales. La nueva Constituci\u00f3n establece que se reconocen diversas formas de organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n en la econom\u00eda, entre otras las empresas p\u00fablicas o privadas, mixtas, familiares, dom\u00e9sticas, aut\u00f3nomas, comunitarias, asociativas y cooperativas. Las seis \u00faltimas formas enumeradas conforman la econom\u00eda popular, y las tres \u00faltimas la econom\u00eda popular solidaria. Se ha creado el Instituto de econom\u00eda Popular Solidaria (IEPS, dentro del Ministerio de Inclusi\u00f3n Social o MIES) y luego de tres a\u00f1os de debates acaba (2011) de ser promulgada la ley de Econom\u00eda Popular y Solidaria. Igualmente, el Plan Nacional del Buen Vivir reconoce las formas de la econom\u00eda popular solidaria y anuncia la creaci\u00f3n de mecanismos de participaci\u00f3n para la definici\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Hasta ahora no se ha avanzado en esto \u00faltimo de manera sustantiva, lo que muestra la resistencia de las instituciones anteriores (burocracia estatal, cultura pol\u00edtica de las organizaciones sociales y de la ciudadan\u00eda en general). El art\u00edculo 283 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica establece que \"el sistema econ\u00f3mico es social y solidario y se integra por las formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica p\u00fablica, privada, mixta, popular y solidaria y las dem\u00e1s que la Constituci\u00f3n determine\" y agrega \"la econom\u00eda popular y solidaria se regular\u00e1 de acuerdo con la ley e incluir\u00e1 a los sectores cooperativistas, asociativos y comunitarios\". La Ley de Econom\u00eda Popular y Solidaria es posiblemente el instrumento espec\u00edfico de institucionalizaci\u00f3n jur\u00eddica de la econom\u00eda social y solidaria m\u00e1s desarrollado en la regi\u00f3n, por lo que le dedicaremos atenci\u00f3n m\u00e1s pormenorizada: La ley caracteriza las organizaciones de la econom\u00eda popular como orientadas a \"satisfacer necesidades y generar ingresos, basadas en relaciones de solidaridad, cooperaci\u00f3n y reciprocidad, privilegiando al trabajo y al ser humano como sujeto y fin de su actividad, orientada al buen vivir, en armon\u00eda con la naturaleza, por sobre la apropiaci\u00f3n, el lucro y la acumulaci\u00f3n de capital.\" A continuaci\u00f3n condiciona la aplicabilidad de la ley a que las organizaciones por ella promovidas y reguladas se basen en: a) La b\u00fasqueda del buen vivir y del bien com\u00fan; b) La prelaci\u00f3n del trabajo sobre el capital y de los intereses colectivos sobre los individuales; c) El comercio justo y consumo \u00e9tico y responsable: d) La equidad de g\u00e9nero; e) El respeto a la identidad cultural; f) La autogesti\u00f3n; g) La responsabilidad social y ambiental, la 250 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 251 Construyendo el Buen Vivir solidaridad y rendici\u00f3n de cuentas; y, h) La distribuci\u00f3n equitativa y solidaria de excedentes. Establece que la Econom\u00eda Popular Solidaria se integra por asociaciones, cooperativas y comunidades, como ya se dijo, pero agrega las Unidades Econ\u00f3micas Populares (UEP), es decir organizaciones no formales ni necesariamente solidarias de la econom\u00eda popular, de las que se requiere tener personer\u00eda jur\u00eddica pero se ofrecen procedimientos simplificados (la inscripci\u00f3n en un registro) para permitir esa formalizaci\u00f3n. Por referencia al diagrama antes presentado, esta definici\u00f3n cubre toda la econom\u00eda popular, particularmente su sector solidario. Con mayor precisi\u00f3n de definen como UEP: \"las que se dedican a la econom\u00eda del cuidado, los emprendimientos unipersonales, familiares, dom\u00e9sticos, comerciantes minoristas y talleres artesanales; que realizan actividades econ\u00f3micas de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n de bienes y prestaci\u00f3n de servicios que ser\u00e1n promovidas fomentando la asociaci\u00f3n y la solidaridad.\" Otra caracter\u00edstica de esta Ley es que incluye, junto a las UEP y las comunidades, a las cooperativas y asociaciones de todo tama\u00f1o y, en particular al sector de cooperativas financieras que pugnaba por quedar afuera de esta ley y sumarse al sector bancario. La Ley genera nuevas instituciones que garantizan la afluencia de fondos al sistema de finanzas solidarias as\u00ed como de fondos de liquidez y de seguro de los dep\u00f3sitos, lo que lo convierte en un efectivo competidor del sistema bancario en la captaci\u00f3n de ahorros y da lugar a un espacio de regulaci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n de iniciativas de microcr\u00e9dito en el pa\u00eds. Las movilizaciones que acompa\u00f1an los procesos de definici\u00f3n de estos cambios muestran que la institucionalizaci\u00f3n de nuevas formas de econom\u00eda solidaria enfrentan y deben vencer fuerzas e intereses poderosos, lo que requiere un proyecto no s\u00f3lo social sino pol\u00edtico que requiere el involucramiento de las organizaciones espec\u00edficamente pol\u00edticas. La constituci\u00f3n ecuatoriana manda cambios muy significativos en las relaciones de la econom\u00eda con la naturaleza: se establecen no solamente un uso racional de los \"recursos naturales\" sino que se cambian las reglas de su apropiaci\u00f3n (el agua no puede ser privatizada) y se incorporan derechos de la naturaleza por primera vez en la historia legislativa que conocemos.ALGUNAS CONCLUSIONES A pesar de la heterogeneidad de los pa\u00edses y procesos existe en la regi\u00f3n una nueva tendencia a redefinir qu\u00e9 se entiende por econom\u00eda, haciendo lugar al reconocimiento y promoci\u00f3n p\u00fablica de un sector de ESS o bien a la reestructuraci\u00f3n del conjunto de la econom\u00eda como Sistema de Econom\u00eda Social y Solidaria. Esto est\u00e1 asociado a procesos de cambio pol\u00edtico en la direcci\u00f3n de proyectos de orientaci\u00f3n popular. Aunque se despliega una gran riqueza de opciones que contin\u00faan abiertas, intentaremos hacer algunas generalizaciones sobre la relaci\u00f3n entre los procesos din\u00e1micos de desarrollo de nuevas formas econ\u00f3micas y la institucionalizaci\u00f3n de la ESS desde la experiencia de Am\u00e9rica Latina. Una novedad que aporta Am\u00e9rica Latina es la intensidad y continuidad de los procesos de incorporaci\u00f3n de la ESS al imaginario y la acci\u00f3n p\u00fablica. En los cinco pa\u00edses seleccionados, durante la \u00faltima d\u00e9cada se han registrado cambios pol\u00edticos importantes y a la vez un reconocimiento social y pol\u00edtico de la ESS y el desarrollo de nuevas formas de institucionalizarla. Los cambios en el contexto social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico registrados, como movimiento de defensa de la sociedad ante el destructivo programa neoliberal implementado durante treinta a\u00f1os, han favorecido la incorporaci\u00f3n de nuevas formas de intervenci\u00f3n estatal asociadas a la econom\u00eda social o, m\u00e1s a\u00fan, la emergencia de proyectos ambiciosos de ESS que implican un cambio estructural en los comportamientos de los actores p\u00fablicos y privados y, por tanto, en las instituciones econ\u00f3micas. En algunos casos las innovaciones han podido ser sostenidas y profundizadas operativamente en base al aprendizaje y/o la acci\u00f3n de los sujetos impulsores estatales o sociales, pero en general comparten un grado de vulnerabilidad a pesar de decisiones legales que llegan al nivel de la Constituci\u00f3n. En todo caso, dado que se despliegan en un campo de fuerzas en conflicto, esos proyectos son pol\u00edticos, quedando expuestos a las vicisitudes de la lucha pol\u00edtica. Como vemos, no hay un \u00fanico camino para avanzar en la institucionalizaci\u00f3n de la ESS: En Brasil y Argentina, la ESS y sus instituciones surgen o se abren paso como un elemento m\u00e1s de estrategias sociales y pol\u00edticas de inserci\u00f3n o reinserci\u00f3n de sectores excluidos al mismo r\u00e9gimen econ\u00f3mico que los excluy\u00f3. En Venezuela, Bolivia y Ecuador los recientes procesos constituyentes incorporan la ESS como parte central de una ruptura institucional, enmarcada en una propuesta de cambio en el r\u00e9gimen social de acumulaci\u00f3n. 252 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 253 Construyendo el Buen Vivir En el caso de Bolivia y Ecuador esto a su vez es parte de una propuesta de mayor alcance: la de revertir el proceso hist\u00f3rico de modernizaci\u00f3n incompleta y contrarrestar su pretensi\u00f3n de uniformizaci\u00f3n de las formas productivas seg\u00fan el prototipo ideal de la empresa privada o p\u00fablica de capital y la proletarizaci\u00f3n de los trabajadores. Las nuevas constituciones de Bolivia y Ecuador reconocen la diversidad de formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica emp\u00edricamente verificadas (e.g.: las formas de econom\u00eda de autoconsumo, como la econom\u00eda familiar en Ecuador o el sistema comunitario en Bolivia y Ecuador) y proponen institucionalizar esa diversidad como propia de una econom\u00eda plural, reconoci\u00e9ndola jur\u00eddicamente, haci\u00e9ndola sujeto/interlocutor de pol\u00edticas de promoci\u00f3n y consolidaci\u00f3n. En el caso de Venezuela la innovaci\u00f3n se da dentro de un proyecto estatal que busca el desarrollo de la productividad y una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de la riqueza mediante formas autogestionadas a cargo de los trabajadores-propietarios y/o las comunidades locales, en conjunci\u00f3n con las empresas p\u00fablicas, donde esas nuevas formas responden a un modelo prefigurado casi ingenierilmente. En los tres casos hay una voluntad pol\u00edtica expresa de transformaci\u00f3n mayor del sistema econ\u00f3mico reorient\u00e1ndolo hacia la resoluci\u00f3n de las necesidades de todos. En esos tres pa\u00edses y en Argentina se reafirma el papel del Estado como representante de un proyecto popular y como director del proceso econ\u00f3mico, pero es solamente en los tres pa\u00edses andinos que la planificaci\u00f3n integral vuelve a ser puesta en el centro del proceso de desarrollo de un nuevo r\u00e9gimen econ\u00f3mico. Brasil puede ser caracterizado como una consolidaci\u00f3n exitosa de un r\u00e9gimen econ\u00f3mico capitalista m\u00e1s autocentrado pero con un reconocimiento, por presi\u00f3n de sus actores, de la ESS como forma de la actividad econ\u00f3mica, si bien marginal. En cuanto a los recursos para la acumulaci\u00f3n y redistribuci\u00f3n, en las Constituciones de Bolivia, Ecuador y Venezuela se plantea la nacionalizaci\u00f3n de la renta de los hidrocarburos y en Argentina las pol\u00edticas recientes se basan en la captaci\u00f3n de las rentas agraria y minera resultantes de los altos precios del mercado mundial como fuentes para alimentar un modelo de acumulaci\u00f3n m\u00e1s autocentrado. No hay novedades en ese sentido en el caso de Brasil, que se basa en la profundizaci\u00f3n de la industrializaci\u00f3n combinada con la exportaci\u00f3n de productos primarios. En Argentina, Bolivia, Ecuador y Venezuela se verifica una tensi\u00f3n entre las declaraciones de respeto al equilibrio ecol\u00f3gico y de deseos de superaci\u00f3n del car\u00e1cter extractivista del modelo econ\u00f3mico capitalista perif\u00e9rico, por un lado, y las urgencias de generaci\u00f3n y captaci\u00f3n de grandes excedentes para invertir en la mejor\u00eda inmediata de las condiciones de vida de las mayor\u00edas y la inversi\u00f3n para diversificar la econom\u00eda. Siendo econom\u00edas b\u00e1sicamente primario-exportadoras, tal captaci\u00f3n r\u00e1pida de un mayor excedente implica la permanencia e intensificaci\u00f3n del modelo extractivista y una nueva apertura a las inversiones del capital global que se mueve en ese rubro. El proyecto de una ESS se desenvuelve en medio de esas tensiones, pues a la vez que se admite su virtuosa relaci\u00f3n entre inserci\u00f3n laboral y satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas, en el conjunto se lo ve como forma subordinada en este momento de la transici\u00f3n. Pero el proceso tiene un fuerte dinamismo y hay grandes mayor\u00edas que no podr\u00e1n ser integrados productivamente al r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n capitalista extractivista lo que se\u00f1ala el potencial, basado en la necesidad, de la propuesta. En esto hay muchas diferencias en la profundidad de principios que orientan la reinstitucionalizaci\u00f3n propuesta o, al menos, las intenciones al respecto. Mientras que Venezuela, Brasil y Argentina siguen centrados en los indicadores de crecimiento econ\u00f3mico y distribuci\u00f3n m\u00e1s igualitaria de la riqueza, en Ecuador y Bolivia las Constituciones plantean cambiar de sistema civilizatorio, desplazando los valores econ\u00f3micos propios de la modernidad (progreso, crecimiento econ\u00f3mico, individualismo, patrones de consumo posesivo) por la cosmovisi\u00f3n de los pueblos originarios asociada al Buen Vivir o Vivir Bien (reciprocidad, solidaridad, complementariedad, comunidad, justicia, equilibrio en el intercambio con la naturaleza). En Am\u00e9rica Latina la Econom\u00eda Popular y sus formas de resistencia o de sobrevivencia proveen el piso socioecon\u00f3mico y cultural sobre el cual puede construirse una econom\u00eda solidaria. El campesinado, y sus organizaciones renovadas (MST en Brasil, V\u00efa Campesina, etc.), el movimiento argentino de piqueteros, los movimientos de g\u00e9nero, los movimientos \u00e9tnicos, las corrienes de la teologia de la liberaci\u00f3n, constituyen fuerzas sociales que pueden tanto inducir la voluntad pol\u00edtica como dar fuerza y sentido a la ESS desde las pr\u00e1cticas solidarias de la Econom\u00eda Popular. Sin embargo, los avances en una nueva institucionalizaci\u00f3n son precarios en tanto se fundan no s\u00f3lo en las reivindicaciones populares sino en equilibrios de poder y negociaciones coyunturales dentro de los mismos movimientos. A\u00fan si grandes movimientos sociales han impulsado los cambios en defensa de la econom\u00eda popular y, m\u00e1s all\u00e1, en procura de un nuevo regimen econ\u00f3mico, los movimientos tienen contradicciones internas y en todo caso deber\u00e1n defender la vigencia del mandato pol\u00edtico a la vez que comienzan a adecuar las pr\u00e1cticas econ\u00f3micas a las nuevas propuestas de institucionalizaci\u00f3n. Cabe anticipar que, dada la situaci\u00f3n social extremadamente grave con 254 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 255 Construyendo el Buen Vivir que se inicia el siglo XXI, las nuevas pol\u00edticas de ESS no se separar\u00e1n tempranamente de una matriz de pol\u00edtica social asistencialista, m\u00e1s o menos eficiente en el corto plazo. De hecho la experiencia latinoamericana indica que la pol\u00edtica social y las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo de formas de producci\u00f3n diversas de la empresas de capital, no son opciones sino que hay que ver el lado redistribucionista de ingresos y bienes p\u00fablicos como parte de una pol\u00edtica integral de ESS. A la vez, la conciencia de que se ha llegado a esta situaci\u00f3n por las deficiencias profundas de integraci\u00f3n social en base a un r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n capitalista perif\u00e9rico puede inducir a organizaciones pol\u00edticas a proponer transformaciones mayores y de larga duraci\u00f3n en el sistema institucional. Adicionalmente, la transici\u00f3n a un nuevo r\u00e9gimen econ\u00f3mico, orientado a la vida digna de todos, no parece viable sin acumulaci\u00f3n e inversi\u00f3n adecuada del excedente, lo que tensiona los objetivos estrat\u00e9gicos de superar un sistema extractivista ruinoso no s\u00f3lo para el ecosistema sino para las futuras generaciones. Todo lo cual indica la necesidad de articular diversos tiempos sociales, pol\u00edticos y culturales en los procesos de reinstitucionalizaci\u00f3n de los procesos econ\u00f3micos. A eso se suma que la reinstitucionalizaci\u00f3n se hace en un campo de conflictos de orden global, nacional y local que deben ser atendidos por la pol\u00edtica de la ESS. Podemos adelantar que es tal la relevancia y efectos previsibles de reemplazar un proyecto de perfeccionamiento de la Econom\u00eda de Mercado por uno de construcci\u00f3n de un sistema de Econom\u00eda Social y Solidaria que, de avanzarse efectivamente en esa direcci\u00f3n, pueden esperarse fuertes acciones opositoras de los sectores nacionales y extranjeros afectados por esa decisi\u00f3n pol\u00edtica. Si en cambio se implementa una pol\u00edtica meramente compensatoria de la insuficiencia din\u00e1mica del capitalismo perif\u00e9rico, hasta el Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo estar\u00e1n dispuestos a seguir abriendo l\u00edneas de cr\u00e9dito para solventar los programas de \"Econom\u00eda Social\". Jos\u00e9 Luis Coraggio: Economista e investigador argentino, especializado en ESS, Director de la Maestr\u00eda en Econom\u00eda Social de la UNGS, Co-Coordinador de la Red de Investigadores latinoamericanos en Econom\u00eda Social y Solidaria (RILESS) y Co-Director de la Revista Otra Econom\u00eda256 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 257 Construyendo el Buen Vivir Tiempo y pol\u00edtica de ind\u00edgenas y campesinos en el nuevo Estado Plurinacional. Salvador Schavelzon Introducci\u00f3n Este trabajo busca aproximarse a la temporalidad pol\u00edtica del nuevo Estado Plurinacional de Bolivia. Es un tiempo que busca alejarse del modelo republicano y de la institucionalidad moderna, en un proceso de descolonizaci\u00f3n. Nos basamos en un trabajo etnogr\u00e1fico sobre el proceso constituyente en Bolivia, iniciado en 2006, con nueva Constituci\u00f3n aprobada en 2009 y actualmente en fase de implementaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de leyes (Schavelzon, 2010). El nuevo Estado se apoya en un texto constitucional que surge de la combinaci\u00f3n original entre proyectos pol\u00edticos, horizontes e ideas sobre la sociedad deseada. El nuevo Estado surge del encuentro de fuerzas pol\u00edticas diferentes que se fueron acercando en las \u00faltimas d\u00e9cadas, posibilitando el proyecto de nueva Constituci\u00f3n en una coyuntura pol\u00edtica que permiti\u00f3 la discusi\u00f3n sobre la forma del Estado en el marco de la b\u00fasqueda de autonom\u00eda para los pueblos ind\u00edgenas, de la recuperaci\u00f3n de la soberan\u00eda sobre los recursos naturales y la descolonizaci\u00f3n del pa\u00eds. La nueva propuesta de Estado es la de los campesinos e ind\u00edgenas que llegaron al gobierno en 2006, con la elecci\u00f3n de Evo Morales en diciembre de 2005, y que posteriormente redactaron la nueva Constituci\u00f3n. Ellos impulsaron reformas y construyeron conceptos pol\u00edticos que hoy son ley en Bolivia. Haremos aqu\u00ed una lectura etnol\u00f3gica sobre un Estado ahora ocupado por las mayor\u00edas ind\u00edgenas de los Andes meridionales. Para eso, una etnolog\u00eda de los ind\u00edgenas en el Estado debe romper con la mirada antropol\u00f3gica cl\u00e1sica en que la definici\u00f3n de lo ind\u00edgena es marcada por la falta, sin poder entender las formas ind\u00edgenas tambi\u00e9n asoci\u00e1ndose al consumo, a las ciudades o a la pol\u00edtica gubernamental. El exceso de modernidad ser\u00eda una forma m\u00e1s de 258 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 259 Construyendo el Buen Vivir presentarlos desde la carencia, o una \"aculturaci\u00f3n\" que excluir\u00eda su car\u00e1cter \u00e9tnico. La pregunta que gu\u00eda este texto es la de qu\u00e9 temporalidad instaura este proyecto de Estado Plurinacional de los ind\u00edgenas y campesinos como autoridades y constituyentes. Nuestra hip\u00f3tesis es que se trata de un tiempo resultado de un acontecimiento pol\u00edtico original: la articulaci\u00f3n en el proyecto de Estado de la mirada de lo mayoritario y de lo minoritario. Un encuentro de diferentes que dio lugar a un gobierno popular con elementos nacionalistas, pero tambi\u00e9n con una cr\u00edtica a la unidad del nacionalismo, al proyecto del mestizaje y del monoculturalismo, y una cr\u00edtica a las formas pol\u00edticas liberales que se presenta como autonom\u00eda y democracia o justicia comunitaria. En Bolivia las mayor\u00edas son \"minoritarias\", excluidas, con su lengua y su cultura negada. El modelo occidental europeo vigente aparece como un Estado de otros y s\u00f3lo recientemente, con la llegada del MAS (Movimiento Al Socialismo) y Evo Morales, pas\u00f3 a ser ocupado por el pueblo. Este Estado, combina todav\u00eda mucho de lo externo al Estado, de los movimientos sociales y las comunidades ind\u00edgenas. Desde polleras y hoja de coca que entra en las oficinas p\u00fablicas, hasta la introducci\u00f3n constitucional de otra justicia, otra econom\u00eda y otra democracia. Por eso la nueva Constituci\u00f3n se funda en el deseo de desarmar el Estado (\"neoliberal\", \"Republicano\" y \"colonial\", en su pre\u00e1mbulo) y tambi\u00e9n en un pluralismo que se propone dar lugar a las distintas naciones ind\u00edgenas no como el multiculturalismo, con un \"mero reconocimiento\", sino con representaci\u00f3n directa y poder territorial. La etnograf\u00eda del Estado permite suponer que todo Estado es espacio de encuentro de temporalidades y proyectos diferentes. Hace tiempo que vimos caer el mito del gobierno racional universal y abstracto. Todo Estado aparece en su particularidad, en los m\u00e1rgenes de la ley, y apelando a la magia y a la ritualidad sagrada de sus formas imaginadas hist\u00f3ricamente situadas (Taussig 1997, Abrams 1988, Foucault 1991, 2004, Steinmetz 1999, Troulliot 2001). De lo que se trata es de ver la forma en que ocurre eso en el Estado boliviano, con sus nuevos int\u00e9rpretes y ejecutores. Las Fuerzas del Proceso Constituyente. Me interesa la propuesta que surge de la conexi\u00f3n entre tres fuerzas sociales que fueron activas en la redacci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. No fueron las \u00fanicas pero citarlas puede ser \u00fatil para entender la coalici\u00f3n de fuerzas sociales que formaron el Pacto de Unidad, indicaron constituyentes en las listas del MAS, redactaron la primer propuesta de Constituci\u00f3n, se movilizaron para aprobarla. Desde ya es oportuno aclarar que lo que la siguiente descripci\u00f3n, las diferencias entre organizaciones sociales, incluso los r\u00f3tulos con que se piensa la pol\u00edtica en Bolivia se encuentran continuamente en el contacto cotidiano donde lenguas, formas econ\u00f3micas e identidades se confunden. Las tres fuerzas son los campesinos aymaras y quechuas, con sus aliados de izquierda en las ciudades; las comunidades \u00e9tnicas del altiplano (especialmente aymara); y los pueblos ind\u00edgenas de las tierras bajas, con sus aliados de oeneg\u00e9s de apoyo t\u00e9cnico y jur\u00eddico. En la presentaci\u00f3n de fuerzas activas en la superficie y tambi\u00e9n flujos subterr\u00e1neos de sociedad y pol\u00edtica no se trata de decir que las formas coexisten en una sociedad multicultural, como en cualquier otra. Se trata de que estas fuerzas participan de la construcci\u00f3n de un nuevo Estado Plurinacional que busca ir m\u00e1s all\u00e1 de lo liberal, de un multiculturalismo que tiene los derechos individuales y la l\u00f3gica estatal como l\u00edmite. (a) De las tierras altas andinas, los campesinos y \"colonizadores\" de tierras, entre ellos los cocaleros. Organizados en sindicatos, quechuas y aymaras en gran porcentaje migrantes a oriente o los valles, alcanzados por la reforma agraria que introdujo la propiedad individual y facilit\u00f3 la incorporaci\u00f3n a la econom\u00eda de mercado. Son las bases de Evo Morales y desde la d\u00e9cada del 90 decidieron disputar elecciones. Alcanzaron primero los municipios, despu\u00e9s el congreso y finalmente el Estado central. El anti-imperialismo fortalecido en la lucha por la coca, cuando EEUU contribu\u00eda en las pol\u00edticas de erradicaci\u00f3n, acerca al gobierno del MAS a Cuba y Venezuela. El proyecto pol\u00edtico de este n\u00facleo pol\u00edtico es el la inclusi\u00f3n, de la participaci\u00f3n y control social, de la lucha contra la pobreza y soberan\u00eda nacional sobre los recursos nacionales. Despu\u00e9s de octubre de 2003 converge la fuerza nacional de mayor\u00edas tambi\u00e9n urbanas (migrantes de primera o segunda generaci\u00f3n). Los campesinos tambi\u00e9n son, desde los 90 o antes, aliados con sectores de la izquierda marxista, y la izquierda nacional y popular. Es la Bolivia campesina, chola, pero tambi\u00e9n ind\u00edgena como identidad que posibilita, como veremos, acercarse con las otras fuerzas. Este proyecto es compuesto y representa la gente que forma las mayor\u00edas bolivianas: ex mineros, ex trabajadores de 260 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 261 Construyendo el Buen Vivir hacienda, ex comunarios andinos ahora en los valles, Santa Cruz, San Pablo, EUA, Argentina y Espa\u00f1a. El boliviano que representa a la mayor\u00eda de los bolivianos, y que encontr\u00f3 su l\u00edder en uno de ellos: Evo Morales. En el proceso constituyente est\u00e1 representado por algunas organizaciones: Confederaci\u00f3n Sindical \u00danica de Trabajadores Campesinos de Bolivia (CSUTCB), la Confederaci\u00f3n Sindical de Comunidades Interculturales de Bolivia (CSCIB), la Confederaci\u00f3n Nacional de Mujeres Campesinas, Ind\u00edgenas Originarias-Bartolina Sisa (CNMCIO-BS). El objetivo es la ocupaci\u00f3n del Estado y las instituciones como leg\u00edtimos representantes de un pa\u00eds hasta entonces excluido. El proyecto pol\u00edtico que nace de este n\u00facleo pol\u00edtico gan\u00f3 el voto de las ciudades andinas, de los migrantes del altiplano en Oriente, de las periferias. La temporalidad que surge de esta fuerza pol\u00edtica es la del progreso, de la ocupaci\u00f3n de territorio virgen, de la acumulaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica, de la propuesta de \"gran Salto Industrial\", electrificaci\u00f3n, caminos, escuelas y tractores. Es la propuesta de descolonizaci\u00f3n entendida como pa\u00eds que avanza ahora en manos de sus verdaderos due\u00f1os: el pueblo. O un Estado que incluye, que tiene funcionarios de piel cobriza, y que representa a las mayor\u00edas, tambi\u00e9n impulsando su participaci\u00f3n. Sin duda viene desde este vector gran parte de las pol\u00edticas impulsadas por Evo Morales, incluyendo entre las m\u00e1s destacadas los bonos sociales, las nacionalizaciones de empresas, con aumento de los impuestos a la explotaci\u00f3n de hidrocarburos. Se ve la necesidad de m\u00e1s Estado, ahora orientado hacia el pueblo y no a los intereses for\u00e1neos o de la oligarqu\u00eda. (b) Una segunda fuerza, tambi\u00e9n quechua y especialmente aymara, representada en la Constituyente por el Consejo Nacional de Ayllus y Markas del Qullasuyu (CONAMAQ). Se trata de comunidades no necesariamente muy diferentes que varias organizadas por los sindicatos campesinos, pero en \"proceso de reconstituci\u00f3n territorial\" y con el proyecto de reconstrucci\u00f3n del mapa del tawantinsuyu sur, con las parcialidades ancestrales y con un trabajo de recuperaci\u00f3n de las formas tradicionales de organizaci\u00f3n pol\u00edtica, en parte a\u00fan vigente. Rechazan las formas republicanas, estatales y modernas como el partido y el sindicato. Podr\u00eda verse como una variante del nacionalismo aymara (otra que propuso un pa\u00eds de indios y la sublevaci\u00f3n en los 90 estaba ausente en el proceso constituyente). B\u00fasqueda de la democracia del ayllu (comunidad local de ancestro com\u00fan). Relaci\u00f3n con oeneg\u00e9s, cooperaci\u00f3n, historiadores, antrop\u00f3logos e intelectuales pluralistas. Rechazan la industrializaci\u00f3n, buscan autonom\u00eda. Pol\u00edtica \u00e9tnica antes que de clase. Es un trabajo de reconstrucci\u00f3n, y no algo que haya permanecido inalterado. La temporalidad que surge de estas comunidades es distinta a la del Estado. Se busca reconstruir la rotaci\u00f3n como modelo de mando, la complementariedad econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Vemos aqu\u00ed con m\u00e1s fuerza la presencia de otra temporalidad, ancestral, c\u00edclica y no lineal, una historia, justicia y memoria no escrita, oral, con otro tiempo y espacio. La lengua aymara, hablada por 34% da poblaci\u00f3n de Bolivia, trae inn\u00fameras met\u00e1foras de esta diferencia que inspira proyectos pol\u00edticos. La soci\u00f3loga Silvia Rivera explica el concepto Chixxi, de origen visual, que expresa la posibilidad de una coexistencia de diferentes, sin s\u00edntesis (2010). Otro concepto pol\u00edtico-vital central es el de Pacha, que significa en aymara tiempo y espacio, es una entidad sagrada, presente en los rituales y determinante para los ciclos agricolas. El Pachakuti tuvo un uso en la pol\u00edtica boliviana actual en referencia a la llegada de los ind\u00edgenas como retorno entendido como reversi\u00f3n del tiempo, renovaci\u00f3n, transformaci\u00f3n del mundo, vuelta al punto inicial del ciclo. Otro concepto, el de Pacha Mama (Madre Tierra), uno de los que m\u00e1s persistencia muestra en los Andes y que siempre presente en la cotidianidad andina, urbana, campesina y ind\u00edgena, entr\u00f3 en la Constituci\u00f3n. Por \u00faltimo la lengua aymara trae consigo una forma de concebir el tiempo por la cual el pasado queda adelante, porque se asocia a la vista, a lo que se puede ver, porque se vivi\u00f3; y el futuro queda atr\u00e1s, porque no se ha visto ni se puede ver, y viene alcanz\u00e1ndonos (APAZA, 2005). (c) La tercera fuerza a la que me refiero ac\u00e1 para pensar el nuevo Estado Plurinacional viene de los pueblos ind\u00edgenas de tierras bajas. Minoritarios poblacionalmente, amaz\u00f3nicos culturalmente, asociados primero al trabajo de misioneros y despu\u00e9s a oeneg\u00e9s. Impulsaron 8 marchas desde 1990, con \u00e9xito en la introducci\u00f3n de derechos de autodeterminaci\u00f3n, reconocimiento colectivo de territorio (buscando m\u00e1s que la propiedad de tierra), y derechos especiales tambi\u00e9n colectivos y no individuales, en consonancia con el avance de la discusi\u00f3n sobre derechos ind\u00edgenas de organismos internacionales (Grupo de ONU y convenio 169 OIT). La organizaci\u00f3n que los representa es la Confederaci\u00f3n de Pueblos Ind\u00edgenas de Bolivia (CIDOB). No obtienen apoyo de la izquierda nacionalista, que 262 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 263 Construyendo el Buen Vivir incluso los ve como presa f\u00e1cil para la inserci\u00f3n de intereses extranjeros, a trav\u00e9s de oeneg\u00e9s, pero s\u00ed de una izquierda pluralista y autonomista, cr\u00edtica del Estado, y el ecologismo. La \u00faltima marcha, contra el proyecto de Evo Morales y sus bases cocaleras de construir una carretera por un parque nacional y territorio ind\u00edgena, exitosa, mostr\u00f3 la solidaridad con que cuentan en las ciudades y la fuerza pol\u00edtica que a pesar de su n\u00famero les permiti\u00f3 frenar una carretera financiada, ganar resonancia internacional y, antes, durante la Asamblea Constituyente, introducir buena parte de sus reivindicaciones en la nueva Constituci\u00f3n. Lo que piden es respeto a sus formas, con autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la consulta previa sobre toda intervenci\u00f3n en su territorio. En ese sentido son muchas veces una fuerza contraria al progreso del modo como es entendido por el Estado y el capital. Su temporalidad es anti productiva, anti lineal, anti estatal, n\u00f3made descentralizada y centr\u00edfuga (cf. VIVEIROS DE CASTRO 2011), al menos en potencia y esp\u00edritu, ya que hoy tienen imposibilitadas sus formas tradicionales de vida y participan marginalmente del mercado con la explotaci\u00f3n de la selva y actividades que sirven de complemento a la caza, pesca y recolecci\u00f3n. El contacto es reciente pero el etnocidio avanz\u00f3 de forma notable. Pero se mantienen din\u00e1micas colectivas, de tr\u00e1nsito y no aceptaci\u00f3n a la territorialidad estatal, con su temporalidad. La coexistencia y combinaci\u00f3n de temporalidades Una vez presentado el escenario de fuerzas participantes, me interesa mostrar como el Estado Plurinacional conjuga las parcialidades, de forma original, configurando un tiempo estatal que no es \u00fanico y combina tiempos incompatibles: el resultado es entonces una realidad pol\u00edtica compleja, explicable antes desde el caos y la complejidad que desde la existencia de un modelo \u00fanico consolidado. Este Estado debe ser analizado con los ojos de la cr\u00edtica ind\u00edgena que rechaza un Estado liberal y republicano que ser\u00eda a\u00fan colonial. Se trata de las formas intermedias, dadas por el encuentro de fuerzas y por la creatividad de los redactores de la Constituci\u00f3n en conjugarlas. La inteligencia colectiva por detr\u00e1s de las propuestas pol\u00edticas daba lugar a formas h\u00edbridas que combinaron visiones de minor\u00edas con la fuerza de las mayor\u00edas, ahora controlando el Estado, en lo que la oposici\u00f3n liberal y mestiza ve\u00eda como fin del Estado de derecho, la anarqu\u00eda sin ley, la barbarie instalada por un gobierno totalitario y salvaje.Las combinaciones pueden ser mapeadas con palabras y t\u00e9rminos jur\u00eddicos creados que pasaban de un contexto al otro: de lo local comunitario a lo universal estatal, o de las tierras bajas, para minor\u00edas, a las altas, para mayor\u00edas. Formulaciones \u00e9tnicas que son incorporadas en lecturas clasistas o estatales... Conceptos pol\u00edticos originales y uni\u00f3n de agendas y visiones que se encuentran en el Pacto de Unidad, espacio pol\u00edtico donde las organizaciones sociales se articularon. De las tierras altas, la busca de descolonizaci\u00f3n, de las tierras bajas la autonom\u00eda y el pluralismo. Los pueblos de las tierras bajas alcanzan el Estado, aprobando las leyes que defienden su territorialidad. El nuevo Estado, extiende a las tierras bajas la cr\u00edtica al colonialismo y la moculturalidad, dando lugar a las formas ind\u00edgenas propias. Al mismo tiempo, la Descolonizaci\u00f3n, discurso de las mayor\u00edas andinas excluidas, se escucha hoy en tierras bajas, como descolonizaci\u00f3n del pensamiento, anti estado. Las minor\u00edas adquieren con la alianza una voz estatal, pero no es una alianza que homogeniza, es una alianza que mantiene las diferencias. La descolonizaci\u00f3n significa ocupaci\u00f3n del Estado pero tambi\u00e9n \"filtros\" contra el Estado. La fuerza de lo \u00e9tnico puede explicarse en el contexto de la sociedad fragmentada de la postmodernidad, que da luz verde a los particularismos (cf. Hall, Bauman, Harvey) pero tambi\u00e9n tiene que ver con el fracaso del capitalismo y del Estado en Bolivia -Estado siempre inexistente-inviable- ausente- explicaci\u00f3n de la pobreza y corrupci\u00f3n de las elites pero tambi\u00e9n de la posibilidad de persistencia y resistencia de lo comunitario para resolver los asuntos comunes, por ejemplo con la lengua y la justicia asamblearia. Lo acumulativo del proyecto de Estado, avanza contra la pobreza pero tambi\u00e9n contra las temporalidades no lineales de otras \"matrices civilizatorias\" -como se dice en Bolivia- que no llegan a ser circulares reconstituidas, porque los siglos de colonialidad sin duda desestructuraron la sociedad del ayllu, de la comunidad andina de parentesco y producci\u00f3n, pero que sin duda mantienen algo de sus formas no modernas. Ese encuentro de lo estatal con lo comunitario sin duda daba lugar a tensiones y contradicciones, con conflictos y divisiones. El proceso constituyente, sin embargo, fue la coyuntura del encuentro de diferentes. Con voces minoritarias que interrumpen o abren interrogantes contra la linealidad del capitalismo y la modernidad; y con un proyecto estatal popular en el marco del capitalismo como marco impuesto por la realidad, pero del que para nada se hace apolog\u00eda y se vive m\u00e1s como coyuntura que como horizonte. Uno y otro proyecto se encuentran en una alianza pre-post-moderna, as\u00ed, del evento antes que de la estructura, de lo colectivo antes de lo individual, de lo fragmentado, de la diferencia contra el Estado que al mismo tiempo convive con la institucionalidad heredada.264 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 265 Construyendo el Buen Vivir Cinco movimientos constituyentes grafican las combinaciones y creatividad colectiva del encuentro de estas fuerzas en un momento de avance conjunto: 1. La Construcci\u00f3n de un Sujeto pol\u00edtico plural: En el art\u00edculo tres de la Constituci\u00f3n se incluye la definici\u00f3n del pueblo boliviano, que muestra el esp\u00edritu general de la Constituci\u00f3n, sumando sin s\u00edntesis, constituido justamente por los participantes de la alianza social que apoyaba al gobierno: \"La naci\u00f3n boliviana est\u00e1 conformada por la totalidad de las bolivianas y los bolivianos, las naciones y pueblos ind\u00edgena originario campesinos, y las comunidades interculturales y afrobolivianas que en conjunto constituyen el pueblo boliviano.\" La definici\u00f3n clave de \"ind\u00edgena originario campesinos\", expresa la voluntad de los campesinos de no ser separados -por comas o preposiciones, pero especialmente en la enunciaci\u00f3n de su identidad- de los ind\u00edgenas originarios. La identificaci\u00f3n ind\u00edgena de los campesinos de alg\u00fan modo alcanzados por procesos de modernizaci\u00f3n e instituciones monoculturales del Estado es una particularidad boliviana que no se encuentra con igual fuerza en el resto de los pa\u00edses andinos. Se trata de la uni\u00f3n de diferentes, no es suma de grupos o individuos, sino de unidades de distinto tipo y nivel descriptivo, sin descartar redundancia: bolivianos, naciones, campesinos, originarios, bolivianas, comunidades interculturales, pueblos; en redacciones iniciales tambi\u00e9n se inclu\u00eda la clase social. Podemos decir que esa definici\u00f3n amplia, ora gen\u00e9rica, ora \u00e9tnica-espec\u00edfica de lo ind\u00edgena es uno de los factores que posibilita el encuentro de las vertientes diferentes del proceso. El car\u00e1cter ind\u00edgena de unos y otros, la lengua ind\u00edgena tambi\u00e9n difundida incluso en algunas de las mayores ciudades. El 64% declarado ind\u00edgena en el censo de 2001. Evo Morales \"primer presidente ind\u00edgena\", logrando aglutinar el voto y el apoyo de las organizaciones, representa eso: no habla lengua, fue migrante, sindicalizado, militarizado, alfabetizado en espa\u00f1ol, catequizado, pero se reconoce como ind\u00edgena, asumi\u00f3 en las ruinas de Tiwanaku, se identifica con las rebeliones andinas, traducidas contra el imperialismo americano que enfrento por la coca y ahora contra USAID o la oligarqu\u00eda de Oriente. El sujeto clave es tambi\u00e9n producto del desenlace pol\u00edtico de la ca\u00edda del protagonismo minero en la pol\u00edtica boliviana, las discusiones del katarismo que crearon una identidad pol\u00edtica que uni\u00f3 clase y etnia, con una pol\u00edtica campesina de izquierda y descolonizadora. El MAS no es un partido normal, sino un instrumento de movimientos sociales y como propuesta de gobierno de movimientos sociales impuls\u00f3 intentos de dar lugar a una nueva forma de poder, en tensi\u00f3n con una autoridad tradicional, por ejemplo implementando consultas a las bases, otra l\u00f3gica ceremonial, la propia inclusi\u00f3n de las voces minoritarias, las tensiones de un gobierno que no siempre prioriza la soluci\u00f3n de sentido com\u00fan estatal. Otros factores que contribuyeron al desarrollo de este sujeto constituyente es el desarrollo de una izquierda pluralista, junto a la posibilidad en la cosmolog\u00eda pol\u00edtica latinoamericana de un pensamiento revolucionario popular que al mismo tiempo es anticolonziador. Una izquierda aliada a los campesinos y que busca las masas pero que se mantiene abierta al pluralismo. En contraste con el pensamiento dominante en la izquierda de tiempo atr\u00e1s, se trata de una izquierda que no considera lo ind\u00edgena como misticismo y premodernidad alienada. Popular pero tambi\u00e9n, as\u00ed, abierta a lo ind\u00edgena y la b\u00fasqueda de descolonizaci\u00f3n. En otras palabras, un proyecto pol\u00edtico de mayor\u00edas que llegan al Estado pero con ojos de afuera del Estado. Esta izquierda, autonomista para algunos, que remite a Mariategui, al Manifiesto Antrop\u00f3fago de Oswald de Andrade y a la izquierda contempor\u00e1nea post-estatal, fue otra fuerza presente en el di\u00e1logo de la redacci\u00f3n constitucional y formaci\u00f3n del MAS. 2. Comunicaci\u00f3n de minor\u00edas ind\u00edgenas con mayor\u00edas campesinas. Se trata del Estado en los pueblos no estatales, y el afuera del Estado que llega al poder estatal. La memoria e historia del Estado se introduce por ejemplo en los pueblos no estatales que deben probar ahora su ancestralidad. Deben mostrar poblaci\u00f3n continua en un \u00e1rea, exigidos por los tr\u00e1mites del Estado para reconocimiento territorial. Eso era com\u00fan en los Andes, donde siempre fue importante trazar la genealog\u00eda vertical con los antepasados, pero es nuevo en las tierras bajas. El Estado avanza en todos los frentes: con la lengua nacional, la econom\u00eda de mercado, el capitalismo en el campo y las selvas con madereros, la escuela, el servicio militar. Pero lo interesante en Bolivia es que continua presente, desde lo comunitario, el vector contrario, del pluralismo, que fue la idea marco de la nueva constituci\u00f3n. Y hay un avance sin precedentes del derecho a reconstituir territorios: \"Art\u00edculo 2. Dada la existencia precolonial de las naciones y pueblos ind\u00edgena 266 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 267 Construyendo el Buen Vivir originario campesinos y su dominio ancestral sobre sus territorios, se garantiza su libre determinaci\u00f3n en el marco de la unidad del Estado, que consiste en su derecho a la autonom\u00eda, al autogobierno, a su cultura, al reconocimiento de sus instituciones y a la consolidaci\u00f3n de sus entidades territoriales, conforme a esta Constituci\u00f3n y la ley\". La oposici\u00f3n mestiza advert\u00eda escandalizada sobre el riesgo de que este derecho, que en otros pa\u00edses s\u00f3lo se aplica a poblaciones minoritarias, en Bolivia pueda ser aplicado a las grandes mayor\u00edas campesinas. Autonom\u00eda, de las tierras bajas, del derecho internacional de minor\u00edas, es pensada por las mayor\u00edas. Y hay autonom\u00edas desde la regi\u00f3n, desde comunidades que se unen, desde reconstrucci\u00f3n de instituciones... desde un gobierno nacional con autonom\u00eda. Lo comunitario en escala de lo general, para todos. Los proyectos de autonom\u00eda ind\u00edgena y consolidaci\u00f3n territorial impulsados por CIDOB y CONAMAQ obtuvieron apoyo de las organizaciones campesinas, pero adem\u00e1s dando lugar a las \"autonom\u00edas ind\u00edgena originario campesinas\" que podr\u00edan ser adoptadas por municipios controlados por los sindicatos del campo, y con formas de propiedad que combinar\u00edan lo colectivo con lo individual. Para que esta combinaci\u00f3n de agendas de minor\u00edas con agendas de mayor\u00edas fue central la oposici\u00f3n com\u00fan, de ind\u00edgenas y campesinos en el gobierno, a la elite regional de Oriente, opositora de Evo Morales, racista, y en lo local en conflicto con los ind\u00edgenas de tierras bajas. Ese escenario permiti\u00f3 la combinaci\u00f3n. Las mayor\u00edas defendieron la autonom\u00eda de las minor\u00edas, y lucharon por ella. Las minor\u00edas dieron su apoyo al Estado de los campesinos. Desde 2006 hasta 2009, en alianza con militares, Evo Morales neutraliz\u00f3 un avance desestabilizador del gobierno que buscaba control de la renta del gas y flirte\u00f3 con el separatismo y el golpe de Estado. En estas discusiones, tambi\u00e9n ocupa un lugar el debate internacional sobre libre determinaci\u00f3n y mexicano sobre autonom\u00edas. 3. Salto de la comunidad al Estado: Las mayor\u00edas originarias del altiplano tambi\u00e9n demostraron potencia para que sus formas de vida se transformen en propuestas de Estado. Un buen ejemplo es el Vivir Bien (Sumaq Qama\u00f1a, en aymara), como concepto surgido de la cosmovisi\u00f3n andina, opuesto al \"Vivir Mejor\" asociado al capitalismo. En las conversaciones constituyentes vemos que el concepto que originalmente surge del contexto comunitario, adquiere presencia para orientar pol\u00edticas p\u00fablicas estatales. As\u00ed, el Vivir Bien permite pensar lo comunitario lejos de la comunidad, en el \u00e1mbito nacional, en pol\u00edticas alternativas al desarrollo, o que tienen como destino el bienestar colectivo. No es raro escuchar el concepto asociado al destino de la renta de los recursos naturales o pol\u00edticas p\u00fablicas econ\u00f3micas. Por otra parte, es un concepto que surge del ayllu andino, pero llega a las tierras bajas, como concepto que se piensa de formas espec\u00edficas en cada lugar. El Vivir Bien aparece tambi\u00e9n en la constituci\u00f3n del ecuador de 2008, como \"Buen Vivir\" o Suma Kawsay, en quechua, y est\u00e1 hoy abierto a elaboraci\u00f3n y reinterpretaciones varias. Lo mismo con la justicia: una justicia comunitaria con igual jerarqu\u00eda que la estatal positiva, con representantes ind\u00edgenas en los altos tribunales de Bolivia. Y la discusi\u00f3n de la representaci\u00f3n, como desdoblamiento del concepto plurinacional, determinando la presencia de diputados ind\u00edgenas en el parlamento, elegidos con m\u00e9todos tradicionales sin relaci\u00f3n con el factor poblacional. Este movimiento est\u00e1 dado como reflejo de la llegada al gobierno de los de afuera. Se trata de la cr\u00edtica al multiculturalismo de reducci\u00f3n ind\u00edgena, de folclorizaci\u00f3n... va en direcci\u00f3n a pensar la indianizaci\u00f3n de la sociedad y un Estado Ind\u00edgena. 4. Combinaci\u00f3n y yuxtaposici\u00f3n de civilizaciones: En lugar de respetar lo ind\u00edgena o darle autonom\u00eda, se trata de introducir lo ind\u00edgena en el nivel central de gobierno y como formas sociales dominantes. Contra el folclorismo, el multiculturalismo y la marginalidad, estos elementos constitucionales y del debate pol\u00edtico se conecta con el con el sentido fuerte de la plurinacionalidad, siendo criticado por nacionalistas de izquierda o liberales de derecha que no ven con buenos ojos dar reconocimiento pol\u00edtico a pueblos de escaza fuerza demogr\u00e1fica. En este sentido, en la nueva Constituci\u00f3n: \"Art\u00edculo 8: El Estado asume y promueve como principios \u00e9tico-morales de la sociedad plural: ama qhilla, ama llulla, ama suwa (no seas flojo, no seas mentiroso ni seas ladr\u00f3n), suma qama\u00f1a (vivir bien), \u00f1andereko (vida armoniosa), teko kavi (vida buena), ivi maraei (tierra sin mal) y qhapaj \u00f1an (camino o vida noble).\" En un segundo inciso se mezclan valores ind\u00edgenas con otros estatales y liberales: \"II. El Estado se sustenta en los valores de unidad, igualdad, inclusi\u00f3n, dignidad, libertad, solidaridad, reciprocidad, respeto, complementariedad, armon\u00eda, transparencia, equilibrio, igualdad de oportunidades, equidad social y de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n, bienestar com\u00fan, responsabilidad, justicia social, distribuci\u00f3n y redistribuci\u00f3n de los productos y bienes sociales, para vivir bien.\" Adem\u00e1s de derechos avanzados 268 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 269 Construyendo el Buen Vivir de la tradici\u00f3n liberal republicana, en varios art\u00edculos. Como m\u00e1ximo avance del pluralismo ling\u00fc\u00edstico, de forma tambi\u00e9n in\u00e9dita en el mundo, se oficializan las 36 lenguas ind\u00edgenas, en el mismo nivel que el castellano, exigiendo la obligatoriedad de que los funcionarios p\u00fablicos hablen por lo menos dos lenguas (art\u00edculo 5). En el Art\u00edculo 1, Bolivia se constituye en un \"Estado Unitario Social de Derecho Plurinacional Comunitario, libre, independiente, soberano, democr\u00e1tico, intercultural, descentralizado y con autonom\u00edas\". Y \"Bolivia se funda en la pluralidad y el pluralismo\". 5. Categor\u00edas abiertas y silencios constitucionales. La Constituci\u00f3n boliviana no define si lo plurinacional que caracteriza al nuevo Estado ser\u00e1 interpretado como inclusi\u00f3n o como derechos especiales... tampoco define con claridad en qu\u00e9 consiste la autonom\u00eda y la descolonizaci\u00f3n. Durante el proceso de redacci\u00f3n del texto, las discusiones que se cerraban perjudicaban a lo no estatal y comunitario. Muchas, entonces, pudieron mantenerse abiertas, contra la tendencia contraria de abogados del gobierno o de la oposici\u00f3n, que compart\u00edan el sentir estatal de definir todo lo m\u00e1ximo posible. La temporalidad estatal hace pol\u00edtica cerrando, la temporalidad de la comunidad manteniendo abierta o ambigua la resoluci\u00f3n final. Puede relacionarse con la l\u00f3gica ind\u00edgena que busca la complementariedad de diferentes antes que la oposici\u00f3n. El resultado es un texto con silencios, indefiniciones, incluso contradicciones. Es producto de un proceso constituyente disputado y conflictivo, con dificultad de imponer posiciones por el poder de veto de la oposici\u00f3n, pero tambi\u00e9n resultado de las estrategias ind\u00edgenas de reusarse al registro, la definici\u00f3n escrita y la clausura. La virtud de la pol\u00edtica boliviana, del gobierno, es mantener la ambig\u00fcedad y la posibilidad de conjugar distintas temporalidades. Algunos ejemplos en la Constituci\u00f3n son los temas de justicia, autonom\u00edas, territorialidad, lenguas, trasladando fuera de la constituci\u00f3n la definici\u00f3n del equilibrio (ver Schavelzon 2011 sobre la forma actual de esta ambig\u00fcedad). El debate pol\u00edtico boliviano contra la posibilidad de un tiempo no estatal. Dos cr\u00edticas-dispositivo se escuchaban contra la uni\u00f3n creativa generada en el espacio del Pacto de Unidad: \"Evo no es ind\u00edgena\", o \"los campesinos y colonizadores no son ind\u00edgenas\", porque participan del mercado o presentan rasgos mestizos y de catequesis colonial. As\u00ed se niega lo ind\u00edgena popular, desde una idea rom\u00e1ntica, folclorista y etnol\u00f3gica cl\u00e1sica de lo ind\u00edgena. Tambi\u00e9n se dice eso contra los pueblos de las tierras bajas, desde un inter\u00e9s por asimilarlos, desde la mentalidad nacionalista, o como argumento para avanzar sobre sus tierras, negando particularidad \u00e9tnica y el derecho a su autonom\u00eda. Pero a pesar del colonialismo y el mercado, hay comunitarismo entre los campesinos, y como toda identidad est\u00e1 abierta a la transformaci\u00f3n sin que la hibridez sea suficiente para negarla, cuando es as\u00ed vivienciada por los sujetos. La otra cr\u00edtica consiste en una asimetr\u00eda en el juicio sobre componentes ind\u00edgenas respecto de aquellos propios del modelo liberal. Seg\u00fan esta visi\u00f3n, los componentes no modernos del proceso son meramente ret\u00f3ricos, mientras que los que tienen que ver con el liberalismo y la modernidad ser\u00edan la realidad. Importantes debates en los medios y el campo intelectual pusieron el foco de la cr\u00edtica en los elementos andinos o ind\u00edgenas que se introduc\u00edan en la pol\u00edtica, notablemente, la Pachamama. Lo ind\u00edgena no se conjuga con lo estatal, para esta visi\u00f3n, que es la misma que niega el car\u00e1cter ind\u00edgena de los campesinos y quechuas o aymaras urbanos. El pensamiento occidental identifica la econom\u00eda como concreta y la cultura separada de la econom\u00eda con carac\u00e1cter simb\u00f3lico o inmaterial. As\u00ed se desconoce la importancia de pensamientos diferentes, no individualistas ni antropoc\u00e9ntricos y ego\u00edstas. Y la asimetr\u00eda tambi\u00e9n se expresa desconociendo el car\u00e1cter ideal del liberalismo... como si este no fuera un modelo ideol\u00f3gico que dif\u00edcilmente se encuentra tal como postulado en la realidad de una rep\u00fablica fallida, y como modelo que convive con el del Vivir Bien y los valores ind\u00edgenas en la experiencia cotidiana apenas como un referente m\u00e1s. El etnocentrismo rechaza los elementos ind\u00edgenas en el Estado y al mismo tiempo contin\u00faa buscando imponer identidades modernas de naci\u00f3n o clase en la lectura de un nuevo sujeto que surge desafiando las clasificaciones que no partan de lo h\u00edbrido, la reinvenci\u00f3n y la combinaci\u00f3n o coexistencia en tensi\u00f3n de distintas temporalidades. Es verdad que en la discusi\u00f3n hay dispositivos m\u00e1s fuertes contra uno de los tiempos. La velocidad desordenada del pluralismo no es entendida por la velocidad r\u00edtmica y lineal del desarrollo estatal. Las cr\u00edticas se dirigen hacia lo ind\u00edgena, no econ\u00f3mico y no lineal como rom\u00e1ntico, infantil e inventado. Los jueces estatales del an\u00e1lisis social no entienden la realidad del mito ind\u00edgena, presente en Bolivia ante sus ojos, ni el car\u00e1cter tambi\u00e9n m\u00edtico del liberalismos, ausente en Bolivia, tambi\u00e9n ante sus ojos. 270 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 271 Construyendo el Buen Vivir Mi posici\u00f3n en este debate sobre el Estado y la pol\u00edtica boliviana es que hay dos modelos, del afuera y del Estado, ambos igualmente simb\u00f3licos y materiales, pero uno con todo el poder del Estado en su favor, de la ley liberal, de los medios de comunicaci\u00f3n, del ej\u00e9rcito, polic\u00eda y otras instituciones normales y necesarias para el sentido com\u00fan estatal. Del otro lado, un modelo persiste sin prensa, sin linealidad y posibilidad de ser cuantificado, porque no se mide con la misma regla que la del crecimiento demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico, de la acumulaci\u00f3n y la raz\u00f3n estatal. As\u00ed se reproduce el r\u00e9gimen de las ciudades-estado, de lo universal antropoc\u00e9ntrico, del equivalente general, con el lenguaje de la \"necesidad de imponer la ley y el Estado\", de \"controlar el territorio\" o de la \"lucha contra la pobreza y crear puestos de trabajo\", de la izquierda estatal. Inclusi\u00f3n, de un lado, como soluci\u00f3n al racismo, o transformaci\u00f3n institucional, del otro, valorando la diferencia antes que la participaci\u00f3n domesticada por la igualaci\u00f3n y canalizaci\u00f3n de los de abajo. En la Constituci\u00f3n se trasmite esa tensi\u00f3n, con algunas l\u00edneas en diferente sentido del estatal, con una ley que en algunas discusiones se muestra neutral, con apertura hacia otras temporalidades. La coyuntura que posibilit\u00f3 el encuentro se debilit\u00f3 una vez que Evo Morales consolid\u00f3 su gobierno. En 2010 y en 2011 los pueblos de tierras bajas marcharon contra el gobierno, y el Pacto de Unidad fue desarmado al mismo tiempo en que el gobierno busc\u00f3 emprender un avance m\u00e1s decidido en direcci\u00f3n del proyecto desarrollista de presencia e intervenci\u00f3n estatal con industrializaci\u00f3n y poco desarrollo de la descentralizaci\u00f3n auton\u00f3mica para los pueblos. El pluralismo coexiste con el desarrollismo que en alg\u00fan punto lo inviabiliza como avance estatal paternalista, que busca sacar a Bolivia de la pobreza por la v\u00eda del capitalismo de Estado y la construcci\u00f3n de una burgues\u00eda nacional. Conflictos, tensiones o contradicciones no siempre posibles de ser solucionados por una coexistencia amistosa y que marcan una realidad pol\u00edtica boliviana que alterna entre la distancia y el encuentro que en este escrito buscamos mapear. As\u00ed se vivi\u00f3 el conflicto m\u00e1s grande desde la aprobaci\u00f3n de la constituci\u00f3n, entre agosto y octubre de 2011, con la VIII marcha de los pueblos de las tierras bajas contra el proyecto de Evo Morales de construir una carretera por un territorio ind\u00edgena y parque nacional. En estas disputas, como formas de los propios sujetos del cambio en contra del encuentro y la combinaci\u00f3n, los campesinos acusan a las minor\u00edas de ser el imperialismo influenciado por oeneg\u00e9s que quieren fragmentar el territorio y debilitar la defensa de la soberan\u00eda sobre recursos que son de las mayor\u00edas. Las minor\u00edas \u00e9tnicas, por su parte, acusan a los campesinos de reproducir las formas coloniales de hacer pol\u00edtica. Se los acusa de hegemonistas y avasalladores de territorio. Y de avanzar sobre sus tierras con las plantaciones de coca. El MAS dice que ellos representan a los ind\u00edgenas y no se necesita representaci\u00f3n directa ni participaci\u00f3n de las minor\u00edas, f\u00e1cilmente cooptables por gobiernos regionales. Y es claro que ese escenario sustenta los dispositivos mencionados por los cuales los campesinos dejan de ser ind\u00edgenas y lo comunitario se marginaliza como ret\u00f3rica sin concretud. Del otro lado, por la combinaci\u00f3n antropof\u00e1gica de las distintas fuerzas sociales, se tiene una constituci\u00f3n que tradujo el encuentro en texto constitucional. Dentro del gobierno, en el campo social y en la reflexi\u00f3n colectiva permanece la posibilidad de convivencia y contagio entre distintas temporalidades como proyecto pol\u00edtico ind\u00edgena y popular latinoamericano. Salvador Schavelzon: Doctor en Antropolog\u00eda Social por la Universidad Federal de Rio de Janeiro, tesis sobre el proceso constituyente boliviano. Actualmente es profesor de antropolog\u00eda en la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, Brasil.272 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 273 Construyendo el Buen Vivir BIBLIOGRAF\u00cdA ABRAMS, P. \"Notes on the Difficulty of Studying the State\". En: Historical Sociology, 1988. APAZA APAZA, I. 'Concepci\u00f3n y estructura de met\u00e1foras temporales en la lengua aymara'. Ponencia a la XIX Reuni\u00f3n Anual de Etnolog\u00eda del Museo Nacional de Etnograf\u00eda y Folklore, realizado del 24 al 27 de agosto del 2005 en La Paz. FOUCAULT, M. Governmentality. En: C. Gordon e P. Miller (Eds.). The Foucault Effect. Studies in Governmentality. Chicago: The University of Chicago Press, p.87-104,1991. RIVERA CUSICANQUI, S. \"Ch'ixinakax utxiwa. Una reflexi\u00f3n sobre pr\u00e1cticas y discursos descolonizadores\". Buenos Aires: Ed. Retazos y Tinta Lim\u00f3n, 2010. \"A Assembl\u00e9ia Constituinte da Bol\u00edvia: Etnografia do Nascimento de um Estado Plurinacional\". Tesis defendida 25 de Octubre de 2010. Disponible en: http://www.dominiopublico.gov.br/ pesquisa/DetalheObraForm.do?select_action=&co_obra=199561 ______________ \"Bolivia del TIPNIS: entre la verg\u00fcenza de haber sido , el dolor de ya no ser y la posibilidad de seguir siendo\". Octubre 2011, Blog Lobo Suelto. Disponible en: http://anarquiacoronada. blogspot.com/2011/10/silvia-rivera-sobre-el-conflicto-en.html STEINMETZ, G. (Ed.) State/Culture. State Formation after the cultural Turn. Ithaca & London: Cornell University Press, 1999. TAUSSIG, M. (1997) Magic of the State. New York y Londres: Routledge.TROUILLOT, Michel-Rolph (2001). The Anthropology of the State in the Age of Globalization: Close Encounters of the Deceptive Kind. En: Current Anthopology 42: 125- Paulo: Cosaq&Naify, 2011.274 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 275 Construyendo el Buen Vivir Educaci\u00f3n intercultural y construcci\u00f3n de Sumak Kawsay Anita KrainerMartha Guerra Yuri Guandinango Introducci\u00f3n El Ecuador en el a\u00f1o 2008 decide construir \"una nueva forma de convivencia ciudadana, en diversidad y armon\u00eda con la naturaleza, para alcanzar el buen vivir, el sumak kawsay\"; como compromiso con el presente y futuro, por ello el \"Ecuador es un Estado constitucional de derechos y justicia, social, democr\u00e1tico, soberano, independiente, unitario, intercultural, plurinacional y laico\" (Constituci\u00f3n del Ecuador, 2008). Este nuevo paradigma, esta nueva forma de convivencia ciudadana entendida como la \"comunidad donde nadie puede ganar si su vecino no gana\" (Santos, 2010: 15) o la experiencia que \"recoge lo mejor de las pr\u00e1cticas, de las sabidur\u00edas, de los conocimientos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas\" (Acosta, 2010: 100) no puede conseguirse sin un proceso educativo liberador que siente las bases del cambio sobre la conciencia misma de cada ser humano y como lo expresa Bello (2009): Si pretendemos que la ciudadan\u00eda diferenciada se expanda e infiltre a los distintos estamentos de la sociedad, nada mejor que la educaci\u00f3n. De hecho, la educaci\u00f3n ciudadana constituye una estrategia concreta para diseminar los postulados de una nueva convivencia social y diferenciada. Ante ello, alguien puede decir que se est\u00e1 colgando a la educaci\u00f3n, una vez m\u00e1s, nuevas y m\u00e1s pesadas responsabilidades para con el conjunto de la sociedad. No se trata de eso, sino de la articulaci\u00f3n de la escuela a procesos m\u00e1s globales (Bello, 2009; 74).276 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 277 Construyendo el Buen Vivir Este proceso educativo en nuestro pa\u00eds se denomina en la actualidad educaci\u00f3n intercultural, ya no restringida al sector ind\u00edgena sino con una connotaci\u00f3n nacional. Su implementaci\u00f3n presenta la oportunidad para la construcci\u00f3n de una nueva sociedad, sin embargo, un estudio realizado en el a\u00f1o 2010 por el Laboratorio de Interculturalidad de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales - FLACSO evidenci\u00f3 debilidades conceptuales en torno a la comprensi\u00f3n misma de la interculturalidad. La confusi\u00f3n en torno a las definiciones de los t\u00e9rminos de multiculturalidad e interculturalidad, desemboca en un accionar disperso por parte de las autoridades encargadas de la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y, difuso por parte de los diferentes actores responsables de la educaci\u00f3n (instituciones educativas, padres de familia, comunidad etc.), por lo que la puesta en pr\u00e1ctica de la interculturalidad se vuelve un reto dif\u00edcil de cumplir. La construcci\u00f3n de un Estado intercultural requiere de la transformaci\u00f3n profunda de los valores de la sociedad y del Estado/gobierno. La educaci\u00f3n juega un rol fundamental en la consecuci\u00f3n y reproducci\u00f3n del cambio, por lo que es necesario que quienes forman parte de los sectores tomadores de decisiones y constructores de las pol\u00edticas p\u00fablicas conozcan y manejen de manera adecuada los conceptos de aquello que se quiere consolidar a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas eficientes, oportunas y sobre todo factibles de llevar a la pr\u00e1ctica cotidiana dentro de las instituciones educativas. As\u00ed mismo es trascendental el aporte de los docentes como facilitadores del proceso de ense\u00f1anza aprendizaje debido a que son ellos los encargados de plasmar en las nuevas generaciones, valores interculturales y apoyar la construcci\u00f3n de nuevos conocimientos. La problem\u00e1tica se\u00f1alada es el motor de la nueva investigaci\u00f3n, que se impulsa desde el laboratorio de interculturalidad de la FLACSO, en la que se propone, esclarecer las concepciones que se manejan sobre el concepto de interculturalidad en los diferentes niveles estatales relacionados con el sector educativo, con la finalidad, de aportar al debate sobre la interculturalidad como proceso pol\u00edtico y pr\u00e1ctica cotidiana que llevan a la consolidaci\u00f3n de una sociedad, m\u00e1s justa y equitativa. Adem\u00e1s se plantea la necesidad de analizar el proceso de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n docente para identificar si existe coherencia entre pol\u00edticas p\u00fablicas y herramientas para la puesta en pr\u00e1ctica de la interculturalidad en el ejercicio docente. Los avances de este trabajo son los que se exponen para el debate en este I Encuentro Internacional construyendo el Buen Vivir.Sumak Kawsay y Estado Plurinacional La constituci\u00f3n de 2008 marca cambios fundamentales en el ejercicio y la concepci\u00f3n misma del Estado. Del reconocimiento de la diversidad cultural y \u00e9tnica que se hiciera en la constituci\u00f3n del 98 y que se enmarc\u00f3 m\u00e1s bien dentro del multiculturalismo, funcional al sistema, se pasa a incorporar las demandas de la interculturalidad y plurinacionalidad que los pueblos ind\u00edgenas hab\u00edan impulsado desde d\u00e9cadas anteriores y que significan que el \"Estado asume y valora las diferencias referidas a los pueblos y nacionalidades\" y que la interculturalidad se aplica al conjunto de la sociedad (Moya, 2009:40), como instrumento dinamizador de relaciones igualitarias y respetuosas entre los distintos pueblos y culturas para mantener la unidad como garant\u00eda de la diversidad (Grijalva, 2008). La declaratoria del Ecuador como intercultural y plurinacional implica \"cambios en la sociedad, el Estado, la democracia\" (Larrea, 2008: 77) y las formas de vida existentes en un territorio. Estas nuevas formas de Estado y sociedad ser\u00edan los marcos para la construcci\u00f3n del sumak kawsay, del buen vivir, paradigma diferente del desarrollo y asentado sobre las bases de la epistemolog\u00eda y cosmovisi\u00f3n de los pueblos andinos, \"desde la visi\u00f3n de los marginados por la historia de los \u00faltimos 500 a\u00f1os, (...) como una oportunidad para construir otra sociedad, a partir del reconocimiento de los valores culturales existentes en el pa\u00eds y en el mundo\" (Acosta, 2010: 2). El sumak kawsay como lo explica Viteri (2002), es una visi\u00f3n hol\u00edstica a cerca del objetivo de todo esfuerzo humano, que consiste en buscar y crear las condiciones materiales y espirituales para conseguir la vida arm\u00f3nica, y como se plasma en la Constituci\u00f3n de 2008 es \"una nueva forma de convivencia ciudadana, en diversidad y armon\u00eda con la naturaleza\" (Constituci\u00f3n 2008: pre\u00e1mbulo). Este planteamiento como lo explica Walsh (2009), tiene una base en \"el ser, en la paz, la quietud interior y los lazos del ser humano con la historia, la sociedad y la naturaleza, como la totalidad espacio-temporal y cosmog\u00f3nica de la existencia que hace pensar la vida no individualmente sino en relaci\u00f3n a un todo\" (Walsh, 2009:213). Este paradigma se posiciona desde la cr\u00edtica al desarrollo capitalista y al Estado liberal que centra el bienestar en el mercado, el consumo, la individualidad; un Estado Nacional que como menciona Sarango (2011) no es m\u00e1s que una nueva forma de hacienda, donde los privilegiados siguen siendo pocos (Entrevista a Sarango, 2011) o 278 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 279 Construyendo el Buen Vivir como lo llama Andrango (2011) un Estado aparente que se construy\u00f3 sobre la base de una organizaci\u00f3n social a espaldas e invisibilizando la realidad hist\u00f3rica de los pueblos ind\u00edgenas (Entrevista a Andrango, 2011); un Estado monocultural que oculta la diversidad, la margina o la excluye a expensas de una cultura dominante. Por tanto, la propuesta del sumak kawsay afirma la idea del \"deterioro econ\u00f3mico que se funda en \"el tener\"[...], del deterioro no s\u00f3lo de las estructuras institucionales sino de la calidad de vida, de la posibilidad de llegar a una vida digna que valore a todos los seres humanos y al entorno social, cultural, natural y ancestral en el que se desenvuelven\" (Walsh, 2009:213). El sumak kawsay, se presenta entonces, como una forma alternativa, que sin querer exaltar el modo de vida ind\u00edgena ni hacer de lado lo positivo y propositivo de la cultura occidental, permite pensar en algo diferente, en una construcci\u00f3n como parte inherente de un Estado plurinacional (Acosta, 2010). En ese mismo sentido, Walsh (2009) afirma que \"el buen vivir y el bien estar colectivos no son principios de una nueva moralidad ind\u00edgena y afro impuesta a otros sectores sociales sino elementos \u00e9ticos y existenciales que orientan la lucha en contra del sistema del capital\" (Walsh, 2009:232). El Estado plurinacional en concordancia con el sumak kawsay interpela al Estado liberal moderno, demanda cambios estructurales a nivel cultural, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social y epist\u00e9mico (Entrevista a BSNP01, 2011),supone la radicalizaci\u00f3n de la democracia, la compresi\u00f3n de una nueva territorialidad y de formas alternativas de manejo de los recursos naturales, la construcci\u00f3n de una institucionalidad heterog\u00e9nea, una econom\u00eda plural, el ejercicio del pluralismo jur\u00eddico (Exeni, 2011), el idioma, la interculturalidad, la soberan\u00eda alimentaria y el control social (Entrevista a BSNP01, 2011). La construcci\u00f3n de este Estado plurinacional seg\u00fan Y\u00e1nez (2011) requiere de una cr\u00edtica frontal al colonialismo europeo que incorpora al racismo como un mecanismo pol\u00edtico para dominar a los otros, a esos otros los indios que pueden ser esclavizados y utilizados para extraer los recursos naturales de la nueva Am\u00e9rica (Entrevista a Y\u00e1nez, 2011) y de la cr\u00edtica al colonialismo interno que desde la rep\u00fablica propone la igualdad a trav\u00e9s de la ciudadan\u00eda, lejana de aquellos que no tienen los recursos ni las capacidades para alcanzarla y que se consolida con el liberalismo a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de una identidad nacional, procesos de despojo de tierras y campesinizaci\u00f3n de los ind\u00edgenas que los invisibiliza mientras se mantienen los patrones coloniales (Moya y Moya, 2004). En tal sentido, \"la plurinacionalidad como un proyecto pol\u00edtico es el resultado de un largo proceso de resistencia y lucha contra la discriminaci\u00f3n y explotaci\u00f3n por los sistemas coloniales, capitalistas y extractivitas\" (CONAIE, 2011:6) . Esta cr\u00edtica que se hace al colonialismo nace de un proceso social reivindicatorio que se posiciona y toma fuerza en la d\u00e9cadas de los ochenta y noventa, cuando el proyecto nacionalista no hab\u00eda terminado de procurar el bienestar que hab\u00eda pregonado, y el surgimiento de movimientos sociales que cuestionan su inoperancia as\u00ed como la ineficiencia de los partidos pol\u00edticos ponen de manifiesto una vez m\u00e1s las desigualdades en las relaciones inter\u00e9tnicas (Moya y Moya, 2004). En ese mismo per\u00edodo el movimiento ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina y en Ecuador comienza a estructurar su discurso en torno a temas de los derechos colectivos, el reconocimiento de la diferencia y la participaci\u00f3n pol\u00edtica, que se ver\u00e1n apoyados por instrumentos internacionales como el Convenio 169 de la OIT. En Ecuador el levantamiento de los noventa visibiliza a los ind\u00edgenas como \"actores pol\u00edticos hist\u00f3ricamente excluidos y discriminados de la gesti\u00f3n pol\u00edtica y de los debates de institucionalidad [...]adem\u00e1s evidencia la existencia de un pa\u00eds con 14 idiomas y 21 pueblos que se autoidentifican\", se consolida de esta forma el planteamiento de la Plurinacionalidad frente al Estado monocultural y posiciona a la interculturalidad como un elemento que facilita el di\u00e1logo entre los diferentes (Entrevista a Andrango, 2011). En este Estado seg\u00fan Bonaventura (2008): Los pueblos, culturas, nacionalidades surgen como actores expl\u00edcitamente diferenciados por su pasado originario y reclaman especificidad en la sociedad nacional, pero no dentro de un estatuto que les conceda atenci\u00f3n privilegiada en calidad de sub sociedades, por el contrario en la progresividad de sus luchas y derechos plantean igualdad de condiciones dentro del estado como nacionalidades, esto es derechos a gobierno propio, territorio, lengua, cultura, justicia, control de los recursos naturales bajo \"consentimiento previo informado\" (Bonaventura, 2008 citado en Carpio, 2009: 141-142).280 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 281 Construyendo el Buen Vivir Para finales de los noventa los temas de multiculturalidad, pluriculturalidad e interculturalidad tomar\u00e1n fuerza y en la Constituci\u00f3n de 1998, el Ecuador se declara un Estado pluricultural y multi\u00e9tnico, que si bien logra hacer evidente la diferencia as\u00ed como generar espacios de inclusi\u00f3n no consigue crear las condiciones de igualdad y justicia social esenciales para el establecimiento de un di\u00e1logo real, ni cuestiona el modelo econ\u00f3mico ni social que sigue excluyendo. Durante la primera d\u00e9cada del siglo XXI con el aporte de actores y luchas concretas se llega a un momento hist\u00f3rico constituyente (Arkonada, 2011) en el que se logra plasmar al Ecuador como Estado intercultural y plurinacional. El Estado plurinacional, seg\u00fan Cholango (2011) transforma la naturaleza del poder, no lo reacomoda, ni lo reencaucha y se transforma en el espacio donde los ind\u00edgenas, afrodescendientes, montubios y el pueblo marginado son sujetos constructores del proceso de cambio, ya que en este Estado no se habla de inclusi\u00f3n ni de reconocimiento sino de respeto que devuelve la democracia al pueblo y la fortalece (Cholango, 2011). Pero este Estado plurinacional, no existe, es un proyecto, se presenta como un desaf\u00edo y en palabras de De Sousa Santos (2011) est\u00e1 en la frontera de las cosas nuevas, conflictivas, complejas, no se trata de formas alternativas, es algo diferente... Interculturalidades El proyecto de construcci\u00f3n de un Estado Plurinacional m\u00e1s all\u00e1 de las reflexiones te\u00f3ricas posconstitucionales requiere de propuestas concretas (Arkonada,2011), estas propuestas deben perfilarse en \"pol\u00edticas p\u00fablicas que se gu\u00eden bajo el eje de la interculturalidad o di\u00e1logo entre culturas\", con la finalidad de lograr construir una nueva sociedad con justicia, equidad y dignidad (Andrade, 2009: 9) o como se sintetiza en el pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n de 2008 \"una sociedad que respeta, en todas sus dimensiones, la dignidad de las personas y las colectividades\".Pero \u00bfqu\u00e9 es la interculturalidad?, este concepto que para muchos no termina de construirse, se ha tornado pol\u00e9mico y, mientras para algunos es un simple instrumento del discurso, una posici\u00f3n pol\u00edticamente correcta o es algo natural; hay quienes ven en ella una verdadera oportunidad para cruzar la frontera a las cosas nuevas. Es necesario entonces acercarse a la concepci\u00f3n de la interculturalidad desde los diferentes puntos de vista, recorrer sus caminos y diferenciarla de otras nociones que si bien aportaron a su construcci\u00f3n no son lo mismo y definitivamente los conceptos determinan posiciones que pueden incidir en la toma de decisiones (Moya, 2009), por ello la urgencia de comprensiones que nos acerquen a una nueva forma de vida y nos alejen de pr\u00e1cticas viciadas que fortalecieron y fortalecen la diversidad en funci\u00f3n de un modelo social que nos aleja del otro o lo convierte en subordinado. Algunas precisiones conceptuales Cultura La cultura puede entenderse como la forma de vida de un pueblo o, de manera m\u00e1s restringida y sociol\u00f3gica, como el conjunto de normas y valores socialmente configurados que otorgan sentido a la vida colectiva y que enmarcan el funcionamiento de las instituciones y, una vez interiorizados por los sujetos, pautan las interacciones cotidianas. Las culturas no son sistemas cerrados y arm\u00f3nicos, por si mismos favorables a la integraci\u00f3n social, sino m\u00e1s bien campos de confrontaci\u00f3n permanente entre visiones de mundo e intereses distintos (Villena, 2007) Una cultura no evoluciona si no es a trav\u00e9s del contacto con otras culturas. Pero los contactos entre culturas pueden tener caracter\u00edsticas muy diversas. En la actualidad se apuesta por la interculturalidad que supone una relaci\u00f3n respetuosa entre culturas (Alsina, 1999). Otras fuentes definen cultura como el \"conjunto de valores, creencias, ideolog\u00edas, h\u00e1bitos, costumbres y normas, que comparten los individuos en la organizaci\u00f3n y que surgen de la interrelaci\u00f3n social, los cuales generan patrones de comportamiento colectivos que establece una identidad entre sus miembros y los identifica\" (Congreso de Colombia, 2006). 282 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 283 Construyendo el Buen Vivir Multiculturalidad La multiculturalidad es una concepci\u00f3n nacida en el seno de la globalizaci\u00f3n como instrumento af\u00edn al sistema, que tiene la funci\u00f3n de controlar el conflicto social y brindar las condiciones de estabilidad con el fin de impulsar el modelo de acumulaci\u00f3n capitalista (Walsh, 2002), por ende es un concepto que admite la tolerancia entre culturas (Moya, 2009) e incorpora la diferencia mientras que la neutraliza y la vac\u00eda de significado efectivo (Zizek en Walsh 2002). Moya (2009) habla de la multiculturalidad como \"una nueva cara del capitalismo y renovado proceso de dominaci\u00f3n poscolonial\", la multiculturalidad adem\u00e1s se aplica a una realidad de culturas migrantes dentro de una cultura nacional (Moya, 2009). La multiculturalidad ha sido criticada especialmente por \"el optimismo superficial de una pretendida facilidad con la que se expone la posibilidad de la comunicaci\u00f3n o del di\u00e1logo multicultural, suponiendo ingenuamente (o c\u00ednicamente) una simetr\u00eda inexistente en la realidad de los argumentantes\" (Dussel, 2005: 12). Esta es la cara que han tenido muchas de las pol\u00edticas p\u00fablicas del Ecuador a partir de la Constituci\u00f3n de 1998 y que incluso en la actualidad con el nuevo r\u00f3tulo de interculturalidad se pretenden impulsar espacios de participaci\u00f3n que son duramente criticados desde las organizaciones sociales, acad\u00e9micos y movimiento ind\u00edgena, como se evidencia en el siguiente testimonio: En la actualidad la interculturalidad es folklorizar, poniendo una oficinita peque\u00f1a con letreritos en kichwa, en shuar, visti\u00e9ndoles a unos ind\u00edgenas para que est\u00e9n sentados all\u00ed frente a un escritorio y eso es interculturalidad (Entrevista a Sarango, 2011). Interculturalidad Las regiones con alta diversidad biol\u00f3gica como por ejemplo la cuenca amaz\u00f3nica coinciden con ser zonas de alta diversidad cultural. As\u00ed el Ecuador es considerado como un pa\u00eds privilegiado por su diversidad biol\u00f3gica y cultural que actualmente es reconocida como patrimonio a ser preservado y valorado. No obstante, este reconocimiento e importancia, espec\u00edficamente del tema cultural, ha sido un proceso de construcci\u00f3n cuyos inicios parten con la lucha de los pueblos ind\u00edgenas. La b\u00fasqueda y reconocimiento de sus derechos, as\u00ed como, una participaci\u00f3n m\u00e1s activa dentro de la sociedad inciden en el reconocimiento de un Estado donde conviven distintos grupos culturales, cada uno con sus saberes y tradiciones que necesitan ser reconocidos, respetados y tratados en una relaci\u00f3n horizontal. Estas caracter\u00edsticas han sido reconocidas dentro de la noci\u00f3n de interculturalidad, un concepto que puede ser abordado desde una dimensi\u00f3n te\u00f3rica y pol\u00edtica. Por un lado, la interculturalidad surge para responder a la diversidad \u00e9tnica, social y ling\u00fc\u00edstica de una sociedad, pero tambi\u00e9n como una \"expresi\u00f3n de la tensi\u00f3n \u00e9tnica y de las relaciones conflictivas entre los grupos, derivadas de los procesos hist\u00f3ricos de subordinaci\u00f3n social\" (Krainer, 2010:23), que en el caso ecuatoriano adquiere una fuerte connotaci\u00f3n pol\u00edtica de la lucha social del movimiento ind\u00edgena (Walsh, 2006: 20). La interculturalidad se la mira como una \"interrelaci\u00f3n igualitaria\" que implica un reconocimiento y valoraci\u00f3n positiva entre diferentes pueblos, personas y pr\u00e1cticas culturales que conviven e interact\u00faan dentro de un mismo territorio. Esta interrelaci\u00f3n abarca negociaciones e intercambios culturales en una v\u00eda m\u00faltiple que permiten la construcci\u00f3n de espacios de encuentro no solo entre personas sino tambi\u00e9n entre sus saberes, sentidos y distintas pr\u00e1cticas (Torres, 1994 citado en Krainer, 2010; Walsh; 2006: 24). La interculturalidad debe ser vista como un proceso de construcci\u00f3n continuo de modos de pensar, estructuras e instituciones (Walsh, 2006: 25,26) dentro de una sociedad, lo que implica la redefinici\u00f3n del car\u00e1cter de la comunidad pol\u00edtica y social en su conjunto (Bello, 2009) y no solamente desde el sector ind\u00edgena como com\u00fanmente se ha dado. De esta manera para muchos autores la interculturalidad adquiere un rol que deber ser cr\u00edtico, central y prospectivo en todas las instituciones sociales permitiendo la reconstrucci\u00f3n de estructuras, sistemas y procesos que confronten las desigualdades existentes en los intercambios culturales dentro de una sociedad. Seg\u00fan Dussel (2005), \"la \u00fanica manera de poder crecer desde la propia tradici\u00f3n es efectuar una cr\u00edtica desde los supuestos de la propia cultura\". Y por lo tanto seg\u00fan este autor es necesario ser autocr\u00edticos y localizarse entre las dos culturas (la propia y la otra) para originar un pensamiento distinto y cr\u00edtico. Para Y\u00e1nez (2011) existen dos niveles de interculturalidad: una social y otra pol\u00edtica. La interculturalidad social surge de las culturas que emergen y, que son diferentes a la cultura nacional, que piden un reconocimiento social, por ejemplo los grupos LGBT, rockeros, las culturas urbanas, etc. La 284 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 285 Construyendo el Buen Vivir interculturalidad pol\u00edtica, por su lado, pide el reconocimiento y resarcimiento de la discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica sufrida y generada muchas veces desde el Estado a partir de pol\u00edticas injustas, la falta de inversi\u00f3n o la desigualdad en el acceso al poder. (Entrevista a Y\u00e1nez, 2011). Por lo tanto se debe generar interculturalidad a nivel pol\u00edtico a partir del establecimiento de pol\u00edticas p\u00fablicas que tomen en cuenta las llamadas 3 R's de la interculturalidad: la primera reconocer la cultura es decir la lengua, los sistemas de conocimiento, los valores de los diferentes pueblos y nacionalidades, la segunda redistribuir el poder de tal forma que los diferentes grupos tengan acceso a puestos de poder y de representatividad pol\u00edtica y la tercera la redistribuci\u00f3n de la riqueza mediante la ejecuci\u00f3n de acciones afirmativas para que el presupuesto del Estado vaya con mayor \u00e9nfasis hacia los pueblos y nacionalidades (Entrevista a Y\u00e1nez, 2011). Estos tres conceptos, cultura, multiculturalidad e interculturalidad muchas veces se confunden, por lo que antes mencionado, puede aclarar por lo menos de manera preliminar lo que en la investigaci\u00f3n propuesta se considera abordar como ejes te\u00f3ricos, adem\u00e1s este primer acercamiento a lo que es la interculturalidad nos permitir\u00e1 abordar la relaci\u00f3n de este concepto con la educaci\u00f3n. La Educaci\u00f3n Intercultural, avances de una investigaci\u00f3n acad\u00e9mica La Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales durante el a\u00f1o 2010, realiz\u00f3 a trav\u00e9s de su Laboratorio de Interculturalidad una investigaci\u00f3n sobre educaci\u00f3n ambiental e intercultural, de la que se desprendieron algunas reflexiones e interrogantes a cerca de lo que se entiende por interculturalidad y la forma en la que esta se trasforma en pr\u00e1cticas cotidianas dentro del sistema educativo nacional. Estas interrogantes llevaron al planteamiento de una nueva investigaci\u00f3n que pretende acercarse a las formas de entender el concepto te\u00f3rico sobre interculturalidad en los diferentes niveles del Estado y actores sociales relacionados con la educaci\u00f3n, ya que se considera que las formas de comprender los conceptos, marcan las caracter\u00edsticas de las pol\u00edticas p\u00fablicas y su concretizaci\u00f3n en pr\u00e1cticas dentro de las aulas, mismas que hacen o no viable el proyecto pol\u00edtico de cambio social, para la consolidaci\u00f3n de una nueva forma de entender la vida o Sumak Kawsay. Esta investigaci\u00f3n parti\u00f3 de la hip\u00f3tesis de que: \"la heterogeneidad en la comprensi\u00f3n del concepto de interculturalidad y su reciente inserci\u00f3n en la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural, junto con la falta de herramientas pr\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente, dificultan la construcci\u00f3n de un Estado intercultural\" (Krainer, et. al, 2011: 3). El desarrollo de la investigaci\u00f3n comprende dos fases, la primera pretende identificar las diversas formas de entender la interculturalidad y construir pol\u00edticas p\u00fablicas de manera particular en la educaci\u00f3n intercultural, a trav\u00e9s de investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y cualitativa en instituciones estatales, de apoyo y organizaciones de la sociedad civil y la segunda fase a trav\u00e9s de estudios de caso en instituciones de educaci\u00f3n superior donde se quiere comprender la forma en que las pol\u00edticas p\u00fablicas se instrumentalizan en programas curriculares espec\u00edficos para la formaci\u00f3n de maestros. Este es un acercamiento a los primeros hallazgos que el equipo de investigaci\u00f3n ha realizado, tanto a nivel de la comprensi\u00f3n institucional del concepto de interculturalidad como a las pr\u00e1cticas que se desarrollan en las instituciones educativas a nivel superior. Estos hallazgos los presentamos primero con un breve acercamiento a la educaci\u00f3n intercultural en el Ecuador, para luego referirnos a la problem\u00e1tica que enfrentan los maestros en la pr\u00e1ctica cotidiana y finalmente lo desaf\u00edos que se presentan en la actualidad para la educaci\u00f3n intercultural. Educaci\u00f3n intercultural en el Ecuador En el Ecuador, actualmente existen esfuerzos por reforzar el tema de la interculturalidad en los sistemas educativos nacionales cuya puesta en marcha debe partir de propuestas que aborden la interculturalidad desde una visi\u00f3n m\u00e1s integral como la interrelaci\u00f3n de saberes de culturas originarias y occidentales o \"interculturalidad epist\u00e9mica\". Este concepto propone el \"enfrentar y transformar los dise\u00f1os coloniales que han posicionado el conocimiento de los pueblos ind\u00edgenas como saber no-moderno y local, al frente de la universidad y no temporalidad del conocimiento occidental\", 286 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 287 Construyendo el Buen Vivir desembocando en una nueva condici\u00f3n social del saber (Walsh, 2006:20). Estos esfuerzos que se plasman en la constituci\u00f3n del 2008 y que nacieron de las propuestas reivindicativas del movimiento ind\u00edgena se constituyen en la actualidad en un proyecto pol\u00edtico para el conjunto de la sociedad y no solo para el movimiento ind\u00edgena (Cholango, 2011), sin embargo es necesario que se visualicen los esfuerzos que desde este sector se han hecho a lo largo de lo a\u00f1os sobre el tema de educaci\u00f3n intercultural y que de una u otra forma han desembocado en un proyecto nacional. Algunos antecedentes de la educaci\u00f3n intercultural en el Ecuador La interculturalidad en los procesos educativos del Ecuador tiene antecedentes desde la d\u00e9cada de los cuarenta con la incorporaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ind\u00edgena. Se destacan en esa d\u00e9cada las escuelas ind\u00edgenas de Cayambe, en los cincuenta la intervenci\u00f3n del Instituto Ling\u00fc\u00edstico de Verano (ILV), en los sesenta la Misi\u00f3n Andina con la preparaci\u00f3n de material educativo, en los sesenta con la organizaci\u00f3n de campa\u00f1as de alfabetizaci\u00f3n apoyadas por Monse\u00f1or Leonidas Proa\u00f1o, las escuelas radiof\u00f3nicas en Chimborazo, el sistema radiof\u00f3nico Shuar, as\u00ed como varios programas de educaci\u00f3n biling\u00fce en la Sierra y Amazon\u00eda (V\u00e9lez, 2009: 45; Conejo, 2008: 64-65). Sin embargo, ser\u00e1 a finales de los setenta cuando se incorpora la tem\u00e1tica ind\u00edgena y la diversidad a los discursos y acciones pol\u00edticas oficiales, durante la presidencia de Jaime Rold\u00f3s Aguilera. A partir de este evento empieza el fortalecimiento de iniciativas de educaci\u00f3n ind\u00edgena desde el Estado a trav\u00e9s del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura y, desde la academia con la intervenci\u00f3n de la Universidad Cat\u00f3lica de Quito. La formaci\u00f3n de maestros ind\u00edgenas toma importancia como elemento fundamental para consolidar las experiencias de educaci\u00f3n biling\u00fce (V\u00e9lez, 2009:46). En 1988 se cre\u00f3 la Direcci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce (DINEIB) y en 1993 se oficializ\u00f3 el Modelo de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce MOSEIB que son vistos tambi\u00e9n como un logro pol\u00edtico ya que de este modo se abrieron espacios para la participaci\u00f3n del ind\u00edgena en la administraci\u00f3n p\u00fablica y se reconoci\u00f3 la capacidad de consolidar una pedagog\u00eda que atiende a la diversidad y especificidad. En esta misma d\u00e9cada los procesos de modernizaci\u00f3n del Estado incentivar\u00e1n la incorporaci\u00f3n oficial del la interculturalidad en el sistema educativo como eje transversal de los curr\u00edculos y contenidos de estudio. En la Constituci\u00f3n del 2008 se reconoce al Ecuador como un Estado plurinacional e intercultural y, la menciones que se hacen sobre educaci\u00f3n ponen \u00e9nfasis en su car\u00e1cter de intercultural y condici\u00f3n fundamental para la consecuci\u00f3n del buen vivir. En 2010 se aprueba la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Superior y en marzo de 2011 la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural, estas dos leyes tambi\u00e9n remarcan la interculturalidad como una apuesta a la formaci\u00f3n de personas capaces de transformar la sociedad. Si bien el recorrido de la educaci\u00f3n intercultural ha sido largo en nuestro pa\u00eds, las pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas para la puesta en pr\u00e1ctica de la interculturalidad han tenido seg\u00fan varios de sus cr\u00edticos un tinte \"multiculturalista de la celebraci\u00f3n de la diversidad a trav\u00e9s de la tolerancia\" (V\u00e9lez, 2009: 54), lo que no implica el reconocimiento, ni la valoraci\u00f3n del otro diferente en las dimensiones que lo requiere la propuesta intercultural que, adem\u00e1s, es una \"propuesta pol\u00edtica que apunta a la consecuci\u00f3n de sociedades m\u00e1s justas y equitativas, donde el ejercicio de la diferencia sea realmente un derecho ciudadano y la educaci\u00f3n contribuya realmente a transformar las situaciones de inequidad y exclusi\u00f3n\" (V\u00e9lez, 2009:56). Esta apuesta de transformaci\u00f3n de la sociedad a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n pone sobre la mesa de discusi\u00f3n la importancia de la formaci\u00f3n de los docentes como punto esencial para el logro de cambios. La interculturalizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n docente se vuelve imperativa y por lo tanto las universidades que ofrecen formaci\u00f3n profesional para maestros, as\u00ed como, los institutos superiores pedag\u00f3gicos (ISPED) y los institutos pedag\u00f3gicos interculturales biling\u00fces (IPIB) deben asumir la responsabilidad no solo de afianzar conocimientos curriculares y cualificar habilidades para la docencia, sino de entregar herramientas que permitan de formas concretas la construcci\u00f3n de una sociedad intercultural desde la pr\u00e1ctica cotidiana.288 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 289 Construyendo el Buen Vivir Primeros hallazgos del trabajo de campo Sobre el concepto de interculturalidad Si bien el concepto de interculturalidad se halla en proceso de construcci\u00f3n existen elementos y valores esenciales que hacen parte del mismo como: el respeto, el reconocimiento, la autovaloraci\u00f3n y valoraci\u00f3n del otro en un marco de condiciones de equidad y ejercicio de los derechos, que no se pueden dejar de mencionar cuando se habla de interculturalidad, sin embargo, estos elementos no son asumidos o reconocidos por todos los funcionarios de las instituciones relacionadas con el sector educativo lo que como se hab\u00eda mencionado con anterioridad tambi\u00e9n hace difuso su accionar y dificulta la puesta en pr\u00e1ctica de la interculturalidad. En la actualidad el marco legal educativo exige de cambios a nivel institucional (administrativo/financiero) y reasignaci\u00f3n de competencias, situaci\u00f3n que se desarrolla en medio de tensiones y falta de claridad sobre los pasos y nuevas formas de accionar, por lo que a\u00fan es dif\u00edcil vislumbrar estructuras org\u00e1nicas y consensuadas. Por ejemplo, los institutos superiores antes bajo la tutela del Ministerio de Educaci\u00f3n pasan a ser parte del Sistema de Educaci\u00f3n Superior y por lo tanto de la SENESCYT (Secretar\u00eda Nacional de Educaci\u00f3n superior, Ciencia y Tecnolog\u00eda); de igual forma la nueva Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural, que rige a todo el Sistema Educativo de Educaci\u00f3n B\u00e1sica y Bachillerato marca cambios a nivel administrativo y financiero de lo que antes era la Direcci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce que funcionaba como ente aut\u00f3nomo y que en la actualidad debe pasar a ser una Subsecretar\u00eda dentro del Ministerio de Educaci\u00f3n, lo que ha provocado malestar e incertidumbre a nivel de funcionarios y maestros que formaban parte de este sistema, as\u00ed como el cuestionamiento de la dirigencia ind\u00edgena. Sobre los maestros, material did\u00e1ctico e infraestructura La Constituci\u00f3n del Ecuador as\u00ed como la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Intercultural y la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Superior, garantizan el derecho de las personas, pueblos y nacionalidades a educarse en su propio idioma y potencializar su cultura, situaci\u00f3n que en la pr\u00e1ctica debe enfrentar problemas como la falta de maestros biling\u00fces y material did\u00e1ctico para las 13 lenguas ind\u00edgenas que existen en nuestro pa\u00eds.El desarrollo un curr\u00edculo nacional de Educaci\u00f3n B\u00e1sica y Bachillerato al que adem\u00e1s deben adaptarse e incrementarse los contenidos culturales de los diferentes pueblos y nacionalidades, se encuentra con las realidades de escuelas interculturales biling\u00fces de la Amazon\u00eda, en las cuales hay presencia de estudiantes de hasta cinco nacionalidades diferentes, lo que hace pr\u00e1cticamente imposible la aplicaci\u00f3n de la ley, nuevamente por la falta de maestros capacitados y de material did\u00e1ctico para todos. La situaci\u00f3n laboral de los maestros especialmente en las escuelas biling\u00fces es incierta ya que para permanecer en el sistema, todos los maestros deber\u00edan hablar una lengua ind\u00edgena, lo que no ocurre y se contratan maestro temporales, hasta que existan maestros capaces de cumplir con el requisito, adem\u00e1s no todos los maestros que la hablan una lengua ind\u00edgena est\u00e1n capacitados para facilitar proceso de ense\u00f1anza en ciencias como la f\u00edsica, qu\u00edmica, biolog\u00eda o matem\u00e1tica. Los maestros que deben cumplir sus funciones en los sectores rurales m\u00e1s alejados, especialmente en la Amazon\u00eda, requieren hablar una lengua ind\u00edgena seg\u00fan la comunidad a la que vayan, sin embargo, esta condici\u00f3n no siempre se cumple y los procesos educativos no terminan siendo efectivos y el maestro queda marginado de la comunidad. La formaci\u00f3n a nivel superior se enfrenta con similares dificultades y si bien ha habido experiencias de apoyo y cooperaci\u00f3n para la formaci\u00f3n de maestros ind\u00edgenas, esos esfuerzos no logran cubrir la demanda de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce. El tema de la interculturalidad no termina de ser asumido como parte de los procesos educativos dentro de los curr\u00edculos de las instituciones educativas a nivel superior, salvo en los casos de los Institutos Pedag\u00f3gicos Interculturales Biling\u00fces y algunos programas espec\u00edficos de Universidades como la de Cuenca o Salesiana. En la pr\u00e1ctica cotidiana los maestros deben enfrentar problemas como la desvalorizaci\u00f3n de los idiomas ind\u00edgenas, la percepci\u00f3n de padres de familia que consideran que la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce no tiene la misma calidad que la anteriormente llamada hispana, los procesos de migraci\u00f3n hacia las ciudades y el extranjero que desarticulan los hogares y dificultan los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje entre otros. 290 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 291 Construyendo el Buen Vivir Desaf\u00edos Estos son los primeros avances de una investigaci\u00f3n que va develando las realidades cotidianas que enfrentan funcionarios p\u00fablicos, maestros y estudiantes que se encuentran inmensos en un proceso que pretende el cambio estructural de la sociedad. Se vislumbran desaf\u00edos que deber\u00e1n enfrentarse en el corto y mediano plazo para cambiar las formas de entender la educaci\u00f3n y enfrentar de manera pr\u00e1ctica las dificultades diarias en el aula de clase y las relaciones con los otros diferentes. Entre estos desaf\u00edos se encuentran la misma formaci\u00f3n docente, que debe facilitar el cambio de estructuras mentales de los maestros que deber\u00e1n, convertirse en intelectuales cr\u00edticos que se encuentren entre la propia cultura y las otras culturas (Dussel, 2005), capaces de ser autocr\u00edticos, capaces de desamprender para abrirse a la posibilidad de formas alternativas de saber y conocimientos tan validos como los probados a trav\u00e9s del m\u00e9todo cient\u00edfico, capaces de deconstruir y reconstruir nuevos conocimientos a partir del di\u00e1logo y el reconocimiento. La nueva legislaci\u00f3n educativa a nivel superior as\u00ed como la dirigida a la educaci\u00f3n b\u00e1sica y de bachillerato, exige una profunda reflexi\u00f3n y di\u00e1logo interinstitucional, que permita la articulaci\u00f3n adecuada de competencias y la comprensi\u00f3n consensuada de conceptos como la interculturalidad para facilitar la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas oportunas y coherentes con la realidad diversa de nuestro pa\u00eds. Es una necesidad imperiosa la capacitaci\u00f3n de maestros en los temas de interculturalidad, lenguas ind\u00edgenas y afianzamiento de capacidades pedag\u00f3gicas que permitan la puesta en pr\u00e1ctica la interculturalidad en la cotidianidad de los centros educativos. El financiamiento de la educaci\u00f3n debe tomar en cuenta las particularidades de los pueblos y nacionalidades del Ecuador, sin olvidar que tambi\u00e9n son parte de esta diversidad afroecuatorianos, montubios y mestizos, por lo que los materiales did\u00e1cticos, infraestructura deben pensarse en funci\u00f3n de brindar calidad y servicios adecuados a las realidades donde se desarrollan los procesos educativos. Al finalizar la investigaci\u00f3n esperamos contribuir al debate de este fundamental tema para el pa\u00eds y sobre todo favorecer la reflexi\u00f3n de quienes diariamente se enfrentan con el reto de formar conciencias, valores y actitudes de nuevos seres humanos capaces de construir un mundo diferente respetuoso de los otros y de la naturaleza. Anita Krainer: Doctora en socioling\u00fc\u00edstica, magister en pedagog\u00eda, ambos por la Universidad de Viena. Profesora investigadora del programa de Estudios Socio-ambientales en la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales - FLACSO Sede Ecuador y coordinadora del Laboratorio de Interculturalidad de esta sede acad\u00e9mica. Martha Guerra: Ingeniera en Ejecuci\u00f3n Agroforestal por la Universidad Tecnol\u00f3gica Equinoccial y Maestra en Estudios Socio-ambientales de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales. Investigadora en el Laboratorio de Interculturalidad de FLACSO- Ecuador Yuri Guandinango: Economista por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Ecuador, actualmente es maestrante en el Programa de Estudios Socio-ambientales de FLACSO Sede Ecuador. Cargo: Becaria investigadora en el Laboratorio de Interculturalidad, FLACSO Sede Ecuador292 I ENCUENTRO INTERNACIONAL DEL PROGRAMA DE COOPERACI\u00d3N UNIVERSITARIA E INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 293 Construyendo el Buen Vivir Moya, Ruth (2009). \"La interculturalidad para todos en Am\u00e9rica Latina\". En Interculturalidad, educaci\u00f3n y ciudadan\u00eda. Perspectivas latinoamericanas, Luis Enrique L\u00f3pez (Ed.): 21-56. Bolivia: Plural editores. Moya, Alba y Ruth Moya (2004). Derivas de la interculturalidad, Procesos y desaf\u00edos en Am\u00e9rica Latina. Quito: CAFOLIS-FUNADES. Santos, Boaventura de Sousa (2010). \"La hora de invisibles\". En Sumak kawsay Quito: FEDAEPS. V\u00e9lez, Catalina (2009). \"Trayectoria de la educaci\u00f3n intercultural en el Ecuador\". En Interculturalidad: Reflexiones desde la pr\u00e1ctica, Alejandro Mendoza y Fernando Ya\u00f1ez (comp.): 43-58. Quito: Manthra Editores. Villena, Sergio (2007). \"Cultura, desarrollo y globalizaci\u00f3n: Apuntes te\u00f3ricos para una discusi\u00f3n urgente\". En Interrogantes sobre el rumbo del pa\u00eds: debates sobre econom\u00eda, pol\u00edtica, sociedad y cultura.Manuel desarrollo en la Amazon\u00eda\". Disponible en http://comminit. com/?q=la/node/150002, (visitado julio 15 de 2011). Walsh, Catherine (2009). Interculturalidad, Estado, sociedad: luchas (de)coloniales de nuestra \u00e9poca. Quito: Abya Yala. Walsh, Catherine (2006). \"Interculturalidad, conocimientos y (de) colonialidad\". En Pol\u00edtica e interculturalidad en la educaci\u00f3n. Memoria del II encuentro multidisciplinario de educaci\u00f3n intercultural CEFIA-UIC- CGEIB, Tom\u00e1s Almor\u00edn et al. (Ed.). M\u00e9xico: Coordinaci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Intercultural y Biling\u00fce, Instituto Internacional de Filosof\u00eda. Walsh, Catherine (2006). \"Las geopol\u00edticas de conocimientos y colonialidad del poder\". En Indisciplinar las ciencias sociales: Geopol\u00edticas del conocimiento y colonialidad del poder. Perspectivas desde lo andino, Catherine Walsh et al. (Ed.): 17-45. Quito: Abya Yala. Entrevistas Luis Andrango, 15 de agosto de 2011. Fernando Sarango, 27 de julio de 2011. Fernando Y\u00e1nez, 11 de agosto de 2011. BSNP01, Funcionaria P\u00fablica, 2011.BIBLIOGRAF\u00cdA Acosta, Alberto (2010). \"Respuestas regionales para problemas globales\". En Sumak Kawsay (Coord.): FEDAEPS. Alsina Miguel (1999). La Comunicaci\u00f3n Intercultural. Barcelona: Anthropos Editorial. Andrade, Susana (2009). \"Como abordar la interculturalidad? Interculturalidad, plurinacionalidad y ciencias sociales en el Ecuador\". En Lineamientos para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas interculturales, Ministerio Coordinador del Patrimonio (Coord.): 3-15. Quito: Excelprint. Arconada, Katu (2011). \"Geopol\u00edtica plurinacional de la reivindicaci\u00f3n de la Plurinacionalidad a la construcci\u00f3n del Estado Plurinacional\" Ponencia en el Primer Encuentro de los Pueblos y Nacionalidades Andinas por el Sumak Kawsay, la Plurinacionalidad e Interculturalidad, septiembre 27, en Quito, Ecuador. Bello, \u00c1lvaro (2009). \"Derechos ind\u00edgenas y ciudadan\u00edas diferenciadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Implicancias para la educaci\u00f3n\". En Interculturalidad, educaci\u00f3n y ciudadan\u00eda. Perspectivas latinoamericanas, Luis Enrique L\u00f3pez (Ed.):57-76. Bolivia: Plural editores. Carpio, Patricio (2009). \"El buen vivir, m\u00e1s all\u00e1 del desarrollo: la nueva perspectiva constitucional en Ecuador\". En El buen vivir: una v\u00eda para el desarrollo, Alberto Acosta y Esperanza Mart\u00ednez (Comp.): 115-148. Quito: Abya-Yala. Conejo, Alberto (2008) \"Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce en el Ecuador. La propuesta educativa y su proceso\". Alteridad: 64-88. Quito: UPS CONAIE (2011). Proceso de la construcci\u00f3n y ejercicio de la plurinacionalidad e interculturalidad en el marco del nuevo Estado denominado plurinacional-Ecuador. Quito: Nuestra Amazon\u00eda. Congreso de Colombia (2006). \"LEY 1014 DE 2006. De fomento a la cultura del emprendimiento\". Disponible en http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/ley/2006/ley_1014_2006.html, (visitado noviembre 30 de 2011). Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador (2008). De fecha 20 de octubre de 2008. Registr o oficial N\u00b0 449. Cholango, Humberto (2011). \"Propuestas para la construcci\u00f3n del Estado Plurinacional e intercultural\". Ponencia presentada en el primer Encuentro de los Pueblos y Nacionalidades Andinas por el Sumak Kausay, la Plurinacionalidad e Interculturalidad en el marco del a\u00f1o de la integraci\u00f3n, septiembre 27, en Quito, Ecuador. Dussel, Enrique (2005). \"Transmodernidad e interculturalidad (Interpretaci\u00f3n desde la Filosof\u00eda de la Liberaci\u00f3n)\". Disponible en http://www.afyl.org/transmodernidadeinterculturalidad.pdf , ( visitado en octubre 1 de 2011) Exeni, Jos\u00e9 Luis (2011). Ponencia en el conversatorio Plurinacionalidad y Justicia Ind\u00edgena. Quito: IAEN-8 de septiembre de 2011. Grijalva, Agust\u00edn (2008). \"El Estado Plurinacional e Intercultural en la Constituci\u00f3n Ecuatoriana del 2008\". Ecuador Debate N\u00b0.75: 49-62. Krainer, et. al. (2011). \"Construyendo interculturalidad desde el sector educativo en el Ecuador. La importancia de la formaci\u00f3n docente\". Propuesta de investigaci\u00f3n del FDA colectivo convocatoria 2011. FLACSO: Quito. Documento sin publicar. Krainer, Anita (2010). \"An\u00e1lisis de las experiencias pr\u00e1cticas de sensibilizaci\u00f3n ambiental e intercultural, a nivel de centros educativos en el Ecuador\". Informe final de investigaci\u00f3n del FDA colectivo convocatoria 2010. FLACSO: Quito. Documento sin publicar. Larrea, Ana (2008). \"La Plurinacionalidad. Iguales y diversos en busca del Sumak Kausay\". En Entre el quiebre y la realidad: Constituci\u00f3n 2008, Alberto Acosta (Resp.): 77-85. Quito: Abya Ayala. "}