{"title": "Investigaci\u00f3n", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Universidad de Santiago de Chile", "date": "1999-01-01", "cleaned_text": "f\u00e1rmaco para mejorar funciones neuronales](/news/cientificos-revelan-capacidad-farmaco-para-mejorar-funciones-neuronales) El Dr. en Ciencias con menci\u00f3n en Neurobiolog\u00eda, Marc Zeise, divide su tiempo entre su c\u00e1tedra de Neurociencia, en la Escuela de Psicolog\u00eda de la Universidad de Santiago de Chile, y proyectos de investigaci\u00f3n colaborativos, como el que desarrolla junto a cient\u00edficos chilenos y argentinos que consiste en demostrar los efectos beneficiosos de la di-acetil sauro\u00edna en enfermedades neurodegenerativas. La sustancia se deriva de un ingrediente activo de una planta no floral, Huperzia saururus. El equipo de cient\u00edficos donde participa el investigador est\u00e1 integrado por acad\u00e9micos de la Facultad de Qu\u00edmica y Biolog\u00eda de nuestra Universidad, el Laboratorio de Neurociencia liderado por el Dr. Bernardo Morales y miembros de casas de estudio transandinas: la Universidad Nacional de San Luis y la Universidad de C\u00f3rdoba. \"En la investigaci\u00f3n descubrimos que este principio activo aumenta la eficacia sin\u00e1ptica. Los cient\u00edficos argentinos no solo aislaron la sustancia, sino que adem\u00e1s la cambiaron qu\u00edmicamente. El resultado, denominada di-acetil sauro\u00edna, es un alcaloide semi-sint\u00e9tico y era m\u00e1s eficaz en ese aspecto de plasticidad sin\u00e1ptica que la sustancia madre natural\", explica el Dr. Zeise. La particularidad de esta sustancia es que al estimular la capacidad cognitiva podr\u00eda ayudar a personas que sufren de enfermedades neurodegenerativas, como el Alzheimer, y tambi\u00e9n podr\u00eda ser de utilidad para trabajar otros trastornos que involucran problemas de capacidades cognitivas. \"Proteger propiedad intelectual\" En el marco de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Propiedad Intelectual, el Dr. Zeise repasa algunas aristas del proceso que vivi\u00f3 para patentar su investigaci\u00f3n. Llevar a cabo la solicitud de patentamiento fue, asegura Zeise, idea del equipo argentino. \"No tuvimos ning\u00fan problema. La Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica (DGT), dependiente de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, tuvo siempre una muy buena disposici\u00f3n para apoyarnos y no signific\u00f3 ning\u00fan trabajo extra. Me parece muy obvio que se necesita la patentaci\u00f3n para proteger la propiedad intelectual, m\u00e1s en el caso de una Universidad con tanta trayectoria\", plantea. Actualmente, la patente est\u00e1 en proceso de tramitaci\u00f3n, siendo la primera solicitada por un acad\u00e9mico de la Escuela de Psicolog\u00eda. Mejorar la funci\u00f3n neuronal Marc Zeise explica que el objetivo principal perseguido por la sustancia que se quiere patentar es tratar de generar un medicamento ideal para mejorar la funci\u00f3n neuronal de los afectados por enfermedades neurodegenerativas y otros tipos de trastornos. \"La importancia de una enfermedad se puede cuantificar con los a\u00f1os perdidos socialmente, los costos monetarios de su tratamiento, y en ese aspecto, estos padecimientos est\u00e1n bastante arriba en estos indicadores\", comenta. En ese aspecto, la comercializaci\u00f3n de los f\u00e1rmacos desarrollados tiene un valor importante para la industria farmac\u00e9utica. \"En la patente se especifica que se quiere para eso, pero al final, el espectro del uso del medicamento es muy amplio\", indica, a\u00f1adiendo que hasta la actualidad no existe un f\u00e1rmaco con la efectividad suficiente para ayudar a nivelar el d\u00e9ficit atencional en menores. El Dr. Zeise junto a su equipo analiza actualmente los mecanismos de plasticidad en ni\u00f1os y adolescentes, con el objetivo de complementar las investigaciones realizadas y mejorar el diagn\u00f3stico de los ni\u00f1os con d\u00e9ficit atencional. Le entrega un mensaje a los investigadores: \"Estar abierto a la colaboraci\u00f3n internacional\", y a la instituci\u00f3n de \"ser flexible y dejar espacio, tiempo y recursos para personas que trabajan en proyectos completamente novedosos "}