{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://bdigital.uncu.edu.ar/objetos_digitales/8401/investigacin-corregido.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas Daniel Israel Compilador DATOS DE EDICI\u00d3N: DIRECTORA DE LA EFE Mgter. Susana Ortega de Hocevar DISE\u00d1O DE CUBIERTA Y DIAGRAMACI\u00d3N Dis. Ind. Anal\u00eda Vazquez PROCESAMIENTO LING\u00dc\u00cdSTICO Lic. Paola Bruno Prof .Viviana Gantus Prof. Paola RovelloMgter. Mar\u00eda Estela Salvo EDICI\u00d3N: Mgter. Susana Ortega de Hocevar Impreso en Argentina Queda hecho el dep\u00f3sito que indica la Ley 11.723 @ EFE 2016 Sobremonte 81 editorial@feeye.uncu.edu.ar5500 - Mendoza - Argentina Datos de ISBN: La investigaci\u00f3n universitaria sobre educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas / compilado por Daniel Israel.- - 1a ed. - Mendoza: Editorial de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, 2016.Libro digital, PDFArchivo Digital: descarga y online ISBN 978-987-3611-02-5 1. Informes de Investigaci\u00f3n. I. Israel, Daniel , comp.CDD 378.007 UNIVERSIDAD NACIONAL DE CUYO Rector: Ing. Agr. Daniel Ricardo PIZZI Vicerrector: Dr. Ing. Jorge Horacio BAR\u00d3N FACULTAD DE EDUCACION ELEMENTAL Y ESPECIAL Decana Dra. M\u00f3nica Elisabeth CASTILLA Vicedecana Lic. Esp. Silvia Graciela MUSSO Consejo Directivo Consejeros Profesores Alicia A. Reparaz Jos\u00e9 R. Coronel Marisa Favier M\u00f3nica Beatriz Soler Carmen Castro Silvia Agustina Sosa Ma. Alejandra Curadelli Egresados Ricardo Javier Segura Piozzini Elisa Carolina Rodriguez Alumnos L\u00eda Joana Tomassetti Apoyo Acad\u00e9mico Sergio M. EuliarteEscuela Carmen Vera Arenas Gabriel Marcos Rubio Secretaria de Investigaci\u00f3n y Posgrado Secretario de Investigaci\u00f3n y Posgrado Dr. Daniel Israel Directora de Investigaci\u00f3n Mgter. Ana Isabel Torre Consejo de Investigaci\u00f3n Titulares : Patricia Chantefort Fernanda Apaza Sembinelli Leticia V\u00e1zquez Diego D\u00edaz Puppato Ana Torre Susana Ortega de Hocevar Teresa Gonz\u00e1lez Gabriela Guzm\u00e1n\u00cdNDICE Pr\u00f3logo Daniel Israel 9 Primera parte: Contextos y Pol\u00edticas Secci\u00f3n 1. Igualdades e Inequidades 15 La desigual tarea de \"elegir\" escuelas primarias en Mendoza. Cristina Romagnoli y equipo 17 Las expectativas de las familias de sectores populares y sus experiencias en la escuela. El caso de una instituci\u00f3n educativa de la ciudad de Mendoza. Magdalena Tosoni, Nuria Maldonando, Carolina Mazza y Sandra Lema. 29 Sectores Populares Campesinos y derecho a la Educaci\u00f3n: el caso de la Escuela Campesina de la UST de Mendoza. Becaria: Malvina Argumedo. 41 Interacciones entre familias e instituciones de cuidado de ni\u00f1os: Instancias de interacci\u00f3n con familias en el \u00e1mbito institucional de cuidado y crianza de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 4 a\u00f1os, de la provincia de Mendoza. Becaria: Paula Santoni. 55 Secci\u00f3n 2. Inclusiones y Exclusiones 63 Cooperar y compartir: un modelo de convivencia escolar. Ver\u00f3nica Mart\u00ednez y Lourdes G\u00f3mez. 65 Los ni\u00f1os de Nivel Inicial y la Lengua de Se\u00f1as.Beatriz Pellegrini y Ana Sisti. 71 Secci\u00f3n 3: Proyectos e Impactos 83 Educaci\u00f3n y salud. Obesidad y sobrepeso en ni\u00f1os escolarizados del gran Mendoza: desaf\u00edos para la promoci\u00f3n de la salud. Adriana Vilapri\u00f1\u00f3 y equipo. 85 La sexualidad juega a la escondida.Obst\u00e1culos para la implementaci\u00f3n de la Ley 26150 en la escuela primaria Carmen Vera Arenas. Silvia G. Fern\u00e1ndez y Mar\u00eda Eugenia Basco. 103 Departamentalizaci\u00f3n de la UNCUYO. \u00bfUtop\u00eda o realidad?. Ana H. Recabarren y equipo. 117Segunda parte: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica Secci\u00f3n 1. Competencias y desarrollo . 125 Problem\u00e1ticas del desarrollo ling\u00fc\u00edstico infantil: la evaluaci\u00f3n como estrategia preventiva. Cristina Elisabeth Guti\u00e9rrez. 127 La comprensi\u00f3n visual-verbal. Una habilidad dif\u00edcil de evaluar. Becaria: Beatriz Podest\u00e1. 143 Desarrollo de la motricidad global de los ni\u00f1os/as de 0 a 3 a\u00f1os. Patricia In\u00e9s Lacerna y Fanny Llobel. 157 Hacia una psicolog\u00eda de la lectura literaria. Daniel Israel. 175 La creatividad en la escolaridad primaria.Mar\u00eda Luisa Porcar G\u00f3mez y equipo. 183 \u00bfNuevas tecnolog\u00edas, Nuevas Cogniciones?.Mar\u00eda Fernanda Ozollo. 195 Secci\u00f3n 2.Did\u00e1cticas y Recursos 205 Interacciones verbales y argumentaci\u00f3n en aulas de la escuela primaria.Susana Ortega de Hocevar y Ana Torre. 207 Ciudadan\u00eda, trabajo y conflicto: experiencias did\u00e1cticas para abordar \"temas controvertidos\" en la escuela. Delia Albarrac\u00edn y equipo. 225 Expresiones de Juego y Arte en el Nivel Inicial.Mar\u00eda Eugenia Peralta. 239 Actitud hacia la Matem\u00e1tica en alumnos universitarios.Ana M. Repetto y equipo. 249 Las estrategias did\u00e1cticas accesibles para alumnos con discapacidades sensoriales.Maria Alejandra Grzona y equipo. 263 Estrategias did\u00e1cticas integrales y su implementaci\u00f3n en el aula universitaria.Eliana Angela y equipo. 273 Lengua de Se\u00f1as Argentina: registro lexicogr\u00e1fico digital.Ana Mar\u00eda Sisti. 289 Programa para optimizar los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje.Mar\u00eda Isabel L\u00f3pez - Irma Graciela Miranda. 301 Rese\u00f1a bibliogr\u00e1fica del libro: \"Una Teor\u00eda Sistem\u00e1tica de la Argumentaci\u00f3n: la perspectiva Pragmadial\u00e9ctica\" (2011) de Frans van Eemeren y Rob Grootendorst. Eliana Mateos. 3159PR\u00d3LOGO Tomar como objeto de estudio a la \"Educaci\u00f3n\" supone la configuraci\u00f3n de un campo pluridisciplinario, de una aplastante diversidad, repleto de contradicciones y dilemas. Su pretendida homogeneizaci\u00f3n a partir de un r\u00f3tulo como \"investigaciones educativas\", no resulta tranquilizador. Como estrategia nominalista, colabora, es cierto, en el agrupamiento de pr\u00e1cticas de muy diverso tenor. Mediante este agrupamiento se pretende construir, y sobre todo administrar, una esfera del saber humano: la educaci\u00f3n. Sin embargo, a poco de indagar observamos que esa pretendida unicidad estalla en una compleja multiplicidad, no s\u00f3lo de objetos, marcos te\u00f3ricos o de m\u00e9todos, sino de conflictos, intereses y l\u00f3gicas. La administraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n tiende a homogeneizar esas diferencias en aras de constructos muy abstractos tales como \"comunidad cient\u00edfica\" y de pr\u00e1cticas muy concretas, repletas de congresos y papers: sistemas tecn\u00f3cratas para la medici\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de la \"eficacia y eficiencia\", tomados como valores axiom\u00e1ticos del rendimiento de un sistema de investigaci\u00f3n. S\u00f3lo si se mide se valida: esto es en esencia lo que algunos autores denominan \"cuantofrenia\". Hoy parece necesario recordar que las disciplinas, no existen s\u00f3lo como meros descriptores tem\u00e1ticos, que permiten clasificaciones y organizaciones. Por el contrario, cada un remite a un campo articulado por valores, pr\u00e1cticas y convenciones que les son propias. Indiscutiblemente, cada una tiene su historia, repleta de tensiones. Y cada una propone modelos de recepci\u00f3n y transferencia del conocimiento logrado, algo que la administraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n suele desconocer. As\u00ed, la cuantofrenia rompe esa especificidad: la sacrifica en pos de remozados \u00edndices de eficacia que, validados como premisas, intentan, mediante su pretendida universalizaci\u00f3n, ordenar un conjunto de pr\u00e1cticas dis\u00edmiles y homogeneizar los modos de transferencia del saber obtenido. De esta situaci\u00f3n provienen las contradicciones que presenta la investigaci\u00f3n universitaria en la Universidad P\u00fablica argentina actual. La investigaci\u00f3n, uno de los pilares del quehacer universitario, se encuentra hace tiempo bajo un sistema de doble comando (Ministerio de Educaci\u00f3n/MinCyT). Una de las consecuencias de esta pol\u00edtica es la de generar una situaci\u00f3n diferenciada respecto de la pr\u00e1ctica investigadora: enti\u00e9ndase por esto la manera impl\u00edcita de conceptualizar la pr\u00e1ctica de la investigaci\u00f3n, sus modos impuestos como leg\u00edtimos, sus maneras de transferencia y articulaci\u00f3n, sus jerarqu\u00edas disciplinares y sus tecnocracias. Por supuesto, esto tiene fuerte incidencia en la configuraci\u00f3n de los actores principales, sean los \"investigadores de carrera\" o bien los actores cobijados bajo la borrosa figura del \"docente-investigador\", surgida a partir del Programa Nacional de Incentivos para Docentes Investigadores (Decreto 2427/93), a\u00fan en vigencia (y cada vez menos \"incentivador\"). Este doble sistema intenta, sin embargo, aplicar una misma l\u00f3gica para la evaluaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas investigadoras, midiendo con la misma vara a aquellos que se dedican 10 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.prioritariamente a la investigaci\u00f3n y a aquellos, los \"docentes-investigadores\" que reparten su tiempo entre las funciones propias de la vida universitaria: docencia, extensi\u00f3n, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n. El sistema reproduce diferencias y desigualdad de oportunidades porque obvia considerar las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de la funci\u00f3n de cada uno de los actores, el tiempo consagrado a la actividad de investigaci\u00f3n, y. sobre todo, las diferentes intencionalidades con la que se realiza la pr\u00e1ctica de investigaci\u00f3n. De este contexto espec\u00edfico, con sus virtudes y defectos, es muestra este libro. El volumen que compilamos presenta los resultados de investigaciones realizadas en un contexto institucional: la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial (FEEYE), de la Universidad Nacional de Cuyo durante el bienio 2011-2013 y son resultado de los proyectos subsidiados por la Secretar\u00eda de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado de la misma Universidad a partir del Programa de Incentivo a Docentes Investigadores o subsidiados por la unidad acad\u00e9mica. De su lectura se pueden colegir, a pesar de la amplia diversidad de las tem\u00e1ticas abordadas, una serie de constantes, que hemos expresado en forma de dilemas. Como una suerte de radiograf\u00eda de toda la producci\u00f3n aqu\u00ed publicada, pueden servir como diagn\u00f3stico y estado de la cuesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n educativa en el contexto caracterizado en las l\u00edneas que preceden. Un primer dilema que encontramos concierne al estatus epist\u00e9mico conferido a la investigaci\u00f3n educativa. \u00bfC\u00f3mo plantea su trabajo el docente-investigador del campo educativo? \u00bfC\u00f3mo relaciona ese trabajo con su formaci\u00f3n disciplinar y con las otras funciones de la docencia universitaria? \u00bfC\u00f3mo selecciona sus m\u00e9todos y d\u00f3nde se inserta al seleccionarlos? \u00bfSe trata de un tipo de investigaci\u00f3n aplicada, que consiste en \"bajar\" a la realidad educativa desarrollos te\u00f3ricos provenientes de las diferentes disciplinas? O, por el contrario, \u00bfes una esfera de conocimiento que lee te\u00f3rica y cr\u00edticamente las problem\u00e1ticas que provienen de la pr\u00e1ctica educativa? \u00bfSe trabaja desde las disciplinas para la Educaci\u00f3n o desde la Educaci\u00f3n para las disciplinas? \u00bfDe qu\u00e9 manera la elecci\u00f3n realizada modifica la posici\u00f3n del docente-investigador como actor simult\u00e1neo de ambas esferas? \u00bfQu\u00e9 ventajas y qu\u00e9 desventajas surgen de cada posici\u00f3n? El segundo dilema remite a la construcci\u00f3n de la intencionalidad de la investigaci\u00f3n educativa en nuestro contexto: \u00bfc\u00f3mo resulta configurada, a partir del trabajo de investigaci\u00f3n, la funcionalidad de sus resultados? \u00bfDentro de qu\u00e9 disciplinas o campo de acci\u00f3n de la compleja realidad educativa encuentra cada investigaci\u00f3n el sentido de su aporte? \u00bfCu\u00e1les son las estrategias para la construcci\u00f3n del objeto de investigaci\u00f3n dentro del imaginario imperante? \u00bfCu\u00e1les son las t\u00e1cticas que desarrollan los investigadores para satisfacer el doble comando de dar respuesta a las necesidades y problem\u00e1ticas del contexto y, al mismo tiempo, cumplir con los requisitos impuestos por la cuantofrenia? \u00bfQu\u00e9 l\u00f3gica del trabajo del docente-investigador emana de sus productos? Un tercer dilema parece involucrar el problema de la transferencia de los resultados. Este libro forma parte de una serie de compilaciones de la producci\u00f3n institucional en 11investigaci\u00f3n. Se trata de una pr\u00e1ctica ya de larga data, institucionalizada como una forma de transferencia de los resultados obtenidos. Seg\u00fan las condiciones actuales, parece una pr\u00e1ctica caduca y poco ventajosa, puesto que las exigencias en torno a este \u00edtem se han \"homogeneizado\" en la administraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n del Programa de Incentivos, de manera contraria a las posiciones expresadas por esta comunidad de docentes-investigadores de Educaci\u00f3n. Podemos caracterizar el dilema de la transferencia a partir de esta serie de preguntas: \u00bfqui\u00e9nes son los destinatarios/ beneficiarios de nuestras pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los medios id\u00f3neos para difundir estos resultados entre los destinatarios? \u00bfDeben nuestras investigaciones satisfacer necesidades del contexto inmediato o bien destinar sus indagaciones a la \"comunidad cient\u00edfica\"? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los formatos m\u00e1s ventajosos o apropiados respecto de la coyuntura para realizar la transferencia? Las respuestas a este c\u00famulo de preguntas son tambi\u00e9n m\u00faltiples y el lector podr\u00e1 visualizarlas en la lectura de los art\u00edculos que forman parte de la compilaci\u00f3n. Cada uno de los aportes concreta de alguna manera una versi\u00f3n del imaginario a partir del cual los docentes-investigadores de la FEEYE han plasmado su quehacer y configurado una imagen radiogr\u00e1fica de su labor. Sirvan las presentes l\u00edneas para colaborar en su clarificaci\u00f3n, en su cr\u00edtica y en su perfeccionamiento. Estructura del libro De la conjunci\u00f3n de estos dilemas surge la estructura del presente libro. Hemos elegido articularlo en dos partes, con sus respectivas secciones, seg\u00fan los criterios que explicitamos a continuaci\u00f3n. En la Primera parte, titulada Contextos y pol\u00edticas, presentamos las contribuciones que han generado su objeto de investigaci\u00f3n a partir del impacto de pol\u00edticas espec\u00edficas vinculadas con el orden educativo y/o social. La Secci\u00f3n I de esta parte se denomina Igualdades e Inequidades. La secci\u00f3n tiene como denominador com\u00fan la preocupaci\u00f3n sobre las interacciones entre pol\u00edticas educativas, instituciones escolares y trayectorias sociales familiares, especialmente de sectores populares. Se abre la secci\u00f3n con el art\u00edculo de Cristina Romagnoli y equipo, que aborda la compleja trama conformada por la pol\u00edtica educativa, las pr\u00e1cticas escolares y las trayectorias sociales familiares e individuales al momento de seleccionar una escuela primaria. En el siguiente art\u00edculo, Magdalena Tosoni, Carolina Maldonado y Sandra Lema presentan, a partir de un estudio de caso, las demandas de educaci\u00f3n y cuidado de las familias de sectores populares. Malvina Argumedo propone un estudio sobre la Escuela Campesina, implementada a partir de un proyecto de la Uni\u00f3n de Trabajadores Rurales sin Tierra. Cierra la secci\u00f3n una propuesta de an\u00e1lisis sobre las interacciones entre familias e instituciones de cuidado de ni\u00f1os de 0 a 4 a\u00f1os de la provincia de Mendoza, firmado por Paula Santoni. En la Segunda Secci\u00f3n, titulada Inclusiones y Exclusiones, se presentan una serie de investigaciones cuyo n\u00facleo de inter\u00e9s se vincula con la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la inclusi\u00f3n 12 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.educativa y social en diferentes \u00e1mbitos educativos. El art\u00edculo de Ver\u00f3nica Mart\u00ednez y Lourdes G\u00f3mez, integrantes del equipo de Benito Par\u00e9s, se centra en la necesidad de tener en cuenta el trabajo cooperativo en el \u00e1mbito educativo institucional como un factor de mejora del clima institucional. Por su parte, Beatriz Pellegrini y Ana Sisti relatan la experiencia inclusiva de ense\u00f1ar Lengua de Se\u00f1as como segunda lengua en salas de 4 y 5 a\u00f1os de la Escuela Carmen Vera Arenas. Una Tercera Secci\u00f3n, Proyectos e impactos, de tono m\u00e1s variado, intenta presentar diferentes problem\u00e1ticas que ata\u00f1en a la vida institucional educativa y sus modos de organizaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n a la interrelaci\u00f3n entre promoci\u00f3n de la salud, calidad de vida, sexualidad y escuela. El art\u00edculo de Adriana Vilapri\u00f1o y equipo se preocupa por el tema del sobrepeso infantil a partir de un an\u00e1lisis de la legislaci\u00f3n vinculada, las estrategias de consumo de familias de sectores medios y populares y los desaf\u00edos que la escuela deber\u00eda afrontar como espacio clave para la promoci\u00f3n de la salud. Por su lado, Silvia Fern\u00e1ndez y Mar\u00eda Eugenia Basco indagan, a partir de un estudio de caso, los obst\u00e1culos m\u00e1s frecuentes para implementar con \u00e9xito la ley de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Como cierre, Ana Recabarren y equipo ofrecen, desde una postura sist\u00e9mica, una mirada cr\u00edtica sobre las pol\u00edticas de gesti\u00f3n y la Departamentalizaci\u00f3n en la Universidad Nacional de Cuyo. En la Segunda Parte del libro, denominada Saberes entre la Teor\u00eda y la Pr\u00e1ctica educativas incluimos aquellos aportes que generan sus objetos y prop\u00f3sitos de investigaci\u00f3n desde miradas encuadradas disciplinarmente pero con el fin de proyectarlos en la realidad educativa. Su primera secci\u00f3n se designa Competencias y Desarrollo. Este apartado contiene los aportes centrados en describir y caracterizar el desarrollo y las competencias sobre diversas \u00e1reas, con el objeto de optimizar la formaci\u00f3n profesional del docente y posibilitar una mejora en sus pr\u00e1cticas. El art\u00edculo de Cristina Guti\u00e9rrez que encabeza la secci\u00f3n demuestra la importancia de la evaluaci\u00f3n fonol\u00f3gica y morfosint\u00e1ctica para detectar posibles problemas de Lenguaje en el Nivel Inicial de la Educaci\u00f3n com\u00fan. A continuaci\u00f3n, el trabajo de Beatriz Podest\u00e1 aporta argumentos cuali y cuantitativos para validar un instrumento de medici\u00f3n de la comprensi\u00f3n viso-verbal, el Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales con el prop\u00f3sito de que sirva como instrumento valioso de medici\u00f3n de una competencia poco estudiada. Patricia Lacerna y Fanny LLobel muestran resultados de un estudio que permite describir el saber hacer que poseen los docentes respecto del desarrollo de la motricidad global libre y aut\u00f3noma de ni\u00f1os y ni\u00f1as en sus primeros tres a\u00f1os de vida. Daniel Israel caracteriza en su art\u00edculo, los procesos cognitivos que tienen lugar durante la lectura de narraciones literarias, con el fin de obtener un modelo de esa competencia. A continuaci\u00f3n, Mar\u00eda Luisa Porcar y equipo aportan luz sobre los procesos y factores psico-sociales que influyen en la creatividad, \u00e1mbito poco conocido en la formaci\u00f3n docente. Por \u00faltimo, Mar\u00eda Fernanda Ozollo reflexiona sobre la re conceptualizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica docente en el escenario de las tecnolog\u00edas digitales a partir de un estudio de las representaciones sociales de un grupo de docentes de secundaria. 13A la secci\u00f3n que cierra esta compilaci\u00f3n la hemos denominado Did\u00e1cticas y Recursos . En ella encontramos estudios dedicados a aislar variables y procedimientos que enriquecer\u00edan la pr\u00e1ctica a\u00falica para el desarrollo de diferentes competencias en poblaciones vinculadas tanto con la educaci\u00f3n com\u00fan como especial. Abre este apartado el trabajo que firman Susana Ortega de Hocevar y Ana Torre en el que demuestran emp\u00edricamente cu\u00e1n favorecedor resulta para el desarrollo de la competencia argumentativa la interacci\u00f3n verbal \u00e1ulica con el docente y con pares m\u00e1s competentes. Delia Albarrac\u00edn y equipo describen en su trabajo la experiencia conjunta de docentes-investigadores y maestros de primaria en la construcci\u00f3n de experiencias did\u00e1cticas referidas a \"temas controvertidos\", con el objeto de incidir en la praxis democratizadora de la ciudadan\u00eda. Mar\u00eda Eugenia Peralta caracteriza la \"textura l\u00fadica\" de las estrategias did\u00e1cticas de docentes de Nivel Inicial. Ana Repetto y equipo se ocupa de relevar, mediante un dise\u00f1o metodol\u00f3gico cuali-cuantitativo, las actitudes hacia la Matem\u00e1tica en alumnos de Primer a\u00f1o de la FEEYE. Por su parte, la labor de Alejandra Grzona y equipo se dedica a evaluar el impacto de un programa de formaci\u00f3n sobre estrategias did\u00e1cticas y accesibilidad para alumnos con discapacidades sensoriales en graduados de profesorados especiales de la FEEYE. Eliana Angela y equipo examinan el mismo programa para evaluar de qu\u00e9 manera se favorece la pr\u00e1ctica educativa integral. Ya casi en el cierre, Ana Sisti destaca la necesidad de profundizar en conceptos espec\u00edficamente ling\u00fc\u00edsticos para enriquecer la construcci\u00f3n de su Diccionario Digital de Lengua de Se\u00f1as. Mar\u00eda Isabel L\u00f3pez e Irma Graciela Miranda describen un Programa de Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica que favorecer\u00eda la desautomatizaci\u00f3n y promover\u00eda la construcci\u00f3n de valores y actitudes tales como la flexibilidad, la apertura y la reflexi\u00f3n permanente. El libro cierra con una rese\u00f1a a cargo de Eliana Mateos sobre el libro de Frans van Eemeren y Rob Grootendorst \"Una Teor\u00eda Sistem\u00e1tica de la Argumentaci\u00f3n: la perspectiva Pragmadial\u00e9ctica\", rese\u00f1a que es fruto de su trabajo como becaria en el proyecto dirigido por Susana Ortega de Hocevar. A modo de cierre, deseo brindar un reconocimiento, ya con mi gesti\u00f3n finalizada, a las autoridades de la Facultad por la posibilidad de conducir esta Secretar\u00eda. A los docentes-investigadores, el personal de apoyo, y los becarios alumnos y graduados por el trabajo realizado. Mi sincera gratitud a los miembros de los dos Consejos de Investigaci\u00f3n que presid\u00ed durante mi gesti\u00f3n. Mi agradecimiento, en fin, a todos aquellos que de manera sacrificada, en condiciones no suficientemente propicias, creativa y abnegadamente coincidimos en trabajar por el bien com\u00fan de superar las limitaciones y mejorar la educaci\u00f3n p\u00fablica en nuestro contexto provincial y nacional desde nuestro rol de docentes-investigadores. Dr. Daniel Israel Secretario de Investigaci\u00f3n y Posgrado (2011-2016) Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial Universidad Nacional de Cuyo15 Primera parte: Contextos y Pol\u00edticas Secci\u00f3n 1 Igualdades e Inequidades 17 LA DESIGUAL TAREA DE \"ELEGIR\" ESCUELAS PRIMARIAS EN MENDOZA1 No es posible comprender la producci\u00f3n social de la miseria si no se entienden los mecanismos de producci\u00f3n social de la riqueza, aspectos que en el campo educativo adquieren particular relevancia. Pablo Gentili (2011) Cristina Romagnoli y equipo. Resumen En distintas investigaciones hemos dado cuenta de la segmentaci\u00f3n del sistema educativo mendocino, de la existencia de circuitos diferenciados. En el presente trabajo acompa\u00f1amos a las familias de distintos sectores sociales en la tarea de \"elegir\" escuelas primarias. Abordamos los polos de las desigualdades sociales y educativas en Mendoza, indagamos sobre la caracterizaci\u00f3n de las familias, sus b\u00fasquedas, expectativas y las ofertas institucionales para cada sector; sobre las propuestas socializadoras de las diferentes escuelas y c\u00f3mo se vinculan con los distintos/ desiguales estilos de vida. En definitiva damos cuenta c\u00f3mo se articulan las estrategias educativas con las otras estrategias de reproducci\u00f3n familiar (salud, alimentaci\u00f3n, trabajo, vivienda, sucesi\u00f3n) y oferta educativa institucional. Seleccionamos dos tipos de instituciones educativas seg\u00fan el origen social de su matr\u00edcula (sectores populares y sectores altos), la oferta educativa institucional, el tipo de gesti\u00f3n y el lugar dentro del sistema educativo mendocino. Registramos los mecanismos por los cuales las elecciones familiares se van delineando en la medida que se encuentran escuelas que resuelven problemas y las instituciones escolares van reconfigur\u00e1ndose buscando dar respuestas a estas b\u00fasquedas. Finalmente al comparar con instituciones de otros momentos hist\u00f3ricos se evidenci\u00f3 el lugar del Estado y de las pol\u00edticas p\u00fablicas en esta trama. Palabras claves: Desigualdad social y educativa- Estrategias de reproducci\u00f3n familiar- Sistema educativo- Pol\u00edtica educativa. INTRODUCCI\u00d3N El equipo, en distintas investigaciones, ha dado cuenta de la segmentaci\u00f3n del sistema educativo mendocino y de la existencia de circuitos diferenciados: Esto es para m\u00ed, las elecciones escolares de los sectores populares (2005-2007), Desigualdades sociales y educativas en las \"elecciones\" y los recorridos escolares (2007-2009). En ellas pudimos 1 Corresponde al proyecto de investigaci\u00f3n De la casa a la escuela. Instituciones escolares y familias diferentes/desiguales. (SECYT. Leonor Gonz\u00e1lez, Nuria Maldonado, Carolina Mazza, Victoria Rousselle, Sandra Lema y y Pereiro.18 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.visualizar c\u00f3mo se construyen las \"elecciones\" escolares de los j\u00f3venes teniendo en cuenta la trama conformada por la pol\u00edtica educativa, las pr\u00e1cticas escolares y las trayectorias sociales familiares e individuales. En la \u00faltima investigaci\u00f3n realizada, De la casa a la escuela. Ingresos diferenciados al nivel primario en un sistema educativo desigual (2009-2011), abordamos la relaci\u00f3n familias y escuelas en tres establecimientos: uno que atend\u00eda a sectores populares, otro a sectores medios bajos y el tercero a sectores medios altos. Reconocimos que los padres de sectores populares \"eligen\" la escuela primaria atendiendo la cercan\u00eda al domicilio y si bien aceptan la oferta p\u00fablica de educaci\u00f3n cuestionan sus falencias. Las familias de sectores medios, que en alg\u00fan momento ocuparon posiciones sociales con prestigio y reconocimiento social, nos referimos a profesionales y peque\u00f1os propietarios, buscan asegurar una reproducci\u00f3n exitosa del capital cultural familiar. Las familias de sectores medios altos buscan instituciones escolares que garanticen a sus hijos la socializaci\u00f3n entre iguales y el desarrollo personal. Concluimos en la necesidad de abordar los polos de las desigualdades sociales y educativas en Mendoza, utilizando las siguientes preguntas como gu\u00edas de nuestro trabajo: \u00bfcu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de las familias m\u00e1s empobrecidas de clases populares?, \u00bfcu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de las familias de clases medias altas?, \u00bfcu\u00e1les son las propuestas socializadoras de las diferentes escuelas y c\u00f3mo se vinculan con los estilos de vida de los sectores populares y de las clases medias altas?, \u00bfcu\u00e1les son las demandas de las familias de sectores altos y las demandas de las familias m\u00e1s empobrecidas de los sectores populares a las escuelas? y \u00bfc\u00f3mo se articulan las estrategias educativas con las otras estrategias de reproducci\u00f3n familiar (salud, alimentaci\u00f3n, trabajo, vivienda, sucesi\u00f3n) y oferta educativa institucional? La metodolog\u00eda utilizada es el estudio de casos m\u00faltiples (Neiman y Quaranda, 2007). Seleccionamos dos tipos de instituciones educativas seg\u00fan el origen social de su matr\u00edcula: sectores populares y sectores altos, la oferta educativa institucional (curr\u00edculo, comedor, idiomas, gabinetes psicopedag\u00f3gicos, campo de deportes, etc.), el tipo de gesti\u00f3n (p\u00fablica o privada) y el lugar dentro del sistema educativo mendocino. Luego realizamos entrevistas en profundidad a padres y directivos. Posteriormente identificamos los n\u00facleos de sentido en las entrevistas y los documentos escolares que reinterpretamos desde nuestras categor\u00edas te\u00f3ricas. Nos propusimos como objetivo general: \"Describir la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre las condiciones objetivas ofrecidas por el sistema educativo, las instituciones, los comportamientos escolares naturalizados y las representaciones sobre la educaci\u00f3n de las familias que contribuyen a reproducir las desigualdades sociales y educativas.\" A fin de presentar los hallazgos de nuestra labor de investigaci\u00f3n hemos preparado cuatro apartados. En el primero presentamos el marco te\u00f3rico general que se fue construyendo en forma espiralada en la relaci\u00f3n teor\u00eda-realidad; en el siguiente profundizamos sobre las particularidades de las clases medias y altas y las caracter\u00edsticas que asumen las escuelas de gesti\u00f3n privada destinada a estos sectores. En los dos 19 apartados siguientes se abordan los resultados sobre los sectores populares, en uno de estos avanzamos en caracterizar las familias y sus b\u00fasquedas escolares y, en el \u00faltimo, presentamos una comparaci\u00f3n de la actual oferta educativa con la que fuera su marca de creaci\u00f3n. 1. Mirada te\u00f3rica de la realidad socieducativa Abordamos las familias de sectores populares y altos en sus diferentes configuraciones: nucleares, monoparentales, extendidas, ensambladas, entre otras (De Jong, 1999). Nos interesa tomar distancia de los arbitrarios culturales vigentes que descalifican a las familias de sectores populares y ponderan el modelo de las familias de sectores altos como universal. Buscamos entender las relaciones entre tipos de familias, condiciones de vida, educaci\u00f3n y reproducci\u00f3n social de las desigualdades. Consideraremos las transformaciones en los diferentes y desiguales \u00e1mbitos familiares, en particular la incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado de trabajo, el papel de la escuela y el Estado en la problem\u00e1tica del cuidado infantil de los sectores m\u00e1s pobres (Jelin, 2010). Estudios recientes dan cuenta, por un lado, de las transformaciones culturales en los sectores populares tales como el predominio de la fuerza, las jerarqu\u00edas y la familia como eje de la vida cotidiana (Miguez y Sem\u00e1n, 2006) y los procesos de inscripci\u00f3n territorial y socializaci\u00f3n ligados a la inestabilidad y desprotecci\u00f3n (Merklen, 2010). Por otro lado, muestran los diferentes estilos de vida en las clases altas: uno m\u00e1s internacional y competitivo y otro anclado en la tradici\u00f3n (Tiramonti y Ziegler, 2008 y Gessagui, 2012). A fin de comprender los diferentes y desiguales estilos de vida de las familias y sus demandas a las escuelas apelamos a los conceptos de habitus de clase, violencia simb\u00f3lica, estrategias de distinci\u00f3n y sistema de las estrategias de reproducci\u00f3n: educativas, de alimentaci\u00f3n, de salud, vivienda, sucesi\u00f3n (transmisi\u00f3n del capital heredado), entre otras (Bourdieu, 1979, 1997, 1999). Para caracterizar la oferta educativa desigual consideramos al sistema educativo mendocino como un espacio de relaciones de oposici\u00f3n entre las escuelas donde el Estado alienta la competencia por el acceso a recursos y para atraer matr\u00edcula con mayor capital cultural, econ\u00f3mico y social. Para ello utilizamos los conceptos de Bourdieu (1979) de: espacio social, espacio de las instituciones educativas, capital cultural, acciones pedag\u00f3gicas, acciones escolares, arbitrarios culturales y autoridad pedag\u00f3gica. La categor\u00eda de circuito educativo, entendido como los desiguales recorridos escolares, realizados por los distintos sujetos sociales seg\u00fan el lugar ocupado en el territorio, en la estructura ocupacional y social y en el sistema educativo ser\u00e1 de particular relevancia para dar cuenta de la articulaci\u00f3n entre la oferta socializadora escolar y las caracter\u00edsticas de las familias. Frente a planteos te\u00f3ricos que afirman que la escuela ha perdido capacidad de conformar subjetividades (Duschatzky, 2003, 2007), partimos del supuesto que las instituciones educativas contribuyen a socializar de manera diferente a los individuos seg\u00fan su origen social, y que es necesario considerar qu\u00e9 esquemas de percepci\u00f3n y PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.20 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.apreciaci\u00f3n y qu\u00e9 formas de actuar incorpora cada sector social durante el proceso de escolarizaci\u00f3n (Tenti, 2003). 2. Las clases medias y altas: b\u00fasqueda de semejantes o de hacerse semejantes Gonzalez, Teresa Leonor; Romagnoli, Mar\u00eda Cristina y Rousselle, Victoria. Realizaremos un breve recorrido sobre las diversas posiciones te\u00f3ricas respecto a las propuestas socializadoras de las escuelas a las que asisten las clases medias altas. Al respecto Dubet (2012) sostiene: \"Es por la educaci\u00f3n mucho m\u00e1s que por la simple transmisi\u00f3n de las herencias y de las fortunas que se producen y se reproducen las estructuras sociales [...]\" (p. 14). El autor anticipa as\u00ed que frente a la fuerte crisis, las clases medias conf\u00edan en el \u00e9xito escolar de sus hijos para sortear las dificultades econ\u00f3micas. Desde otro lugar, Heredia (2012) afirma: \"[...]el reclutamiento educativo se ha ido volviendo m\u00e1s excluyente pero no por el \"racismo de la inteligencia\" (como afirma Bourdieu) sino por el \"racismo del dinero\" (aunque) el reino del mercado est\u00e1 lejos de garantizar la cohesi\u00f3n de los \"elegidos\" (Heredia, 2012, p.292). Otras perspectivas sostienen que se trata de una marca de Distinci\u00f3n Social. De Riz (2009) afirma que en la Argentina las clases medias hist\u00f3ricamente, antes que definirse \"por una posici\u00f3n social en el proceso productivo o en la escala de ingresos, o en el nivel educativo, es la condici\u00f3n de movilidad lo que las distingu\u00eda, el horizonte de un futuro mejor. Hoy el futuro es una amenaza\" (p.20). Desde nuestra perspectiva sostenemos que bajo las condiciones estructurales que viven las sociedades contempor\u00e1neas, las instituciones educativas contribuyen a socializar de manera diferencial a los individuos seg\u00fan su origen social (Tenti Fanfani, 2003); este proceso se produce en la trama de las formas que asume la composici\u00f3n del capital, los esquemas de disposici\u00f3n percepci\u00f3n y apreciaci\u00f3n y las maneras de actuar que incorpora cada sector social durante el proceso de escolarizaci\u00f3n. El sector social que analizamos es caracterizado como \"los ganadores\" de las clases medias, tomado desde una perspectiva hist\u00f3rica a partir de los 90 \"compuesto por personal calificado, profesionales, intermediarios estrat\u00e9gicos, asociados al \u00e1mbito privado en gran parte vinculados a los nuevos servicios\" (Svampa, 2005, p. 138 y 139); y continua la autora, que apuntaron a \"la b\u00fasqueda de la distancia\". Esto propicia el crecimiento del mercado privado educativo y la diferenciaci\u00f3n dentro del mismo, se van conformando patrones de conducta que refuerzan la fragmentaci\u00f3n del sistema (Del Cueto 2004). Nombrado por Cohen como \"apareamiento selectivo\" (Del Cueto, 2007, p. 78), es decir, que los lugares de socializaci\u00f3n escolar se constituyen en espacios en donde la asociaci\u00f3n se realiza de manera selectiva. Nuestra evidencia muestra que la semejanza buscada es diferencial : mientras que para algunos hay una b\u00fasqueda de ser semejantes, para otros, el ser semejante es un deseo. 21En este sistema educativo desigual nos adentramos en las b\u00fasquedas que hacen los sectores medios altos en la provincia de Mendoza, al entender que desde los problemas de la seguridad, los horarios laborales de los padres, el cuidado de los ni\u00f1os, la cotidianidad, la alimentaci\u00f3n hasta la inseguridad en el mundo laboral con cambios permanentes son claramente temas que se le pide a la escuela que resuelva. En el caso que nos ocupa, lo hace potenciando los rasgos del estilo de vida buscado por estos sectores, propiciando sus valores, una red de refuerzo entre lo que requiere la familia y lo que propone la escuela. En lo referente a la oferta de la educaci\u00f3n privada, Feldfeberg (2003) indica que \"... la novedad - a partir del 2000- radica en el surgimiento de instituciones privadas que se constituyen como respuestas institucionales al proceso de polarizaci\u00f3n social\" (Feldfeberg 2003, p.21). Van defini\u00e9ndose perfiles de escuelas, con climas educacionales distintos, con programas distintos, prefigurando las poblaciones que asisten a esta. Fuimos relevando la forma que asumen las repercusiones de los cambios sociales en el men\u00fa de ofertas educativas de las escuelas privadas y en las b\u00fasquedas familiares para buscar como orientan su pesquisa. Algunos hallazgos merecen focalizar la atenci\u00f3n: - Frente a un mundo calificado por los entrevistados como \"engullidor, pleno de incertidumbre e inseguridad\" se busca hacer la diferencia, se busca el ingl\u00e9s como prioridad, los viajes que faciliten los encuentros entre \"semejantes\" y una ajuste que se pretende casi perfecto entre las maneras de ser de la escuela y la distinci\u00f3n deseada por el grupo. - Frente a una sociedad desigual, el encuentro con la pobreza se prepara desde una posici\u00f3n de clase visitante, protegida y dadora , que ofrece una imagen diferencial del cl\u00e1sico voluntariado y m\u00e1s cercana a experiencias generadas desde la responsabilidad social empresaria. Se ense\u00f1a en la escuela - es parte del dise\u00f1o curricular- y se contiene, se sostiene y se asiste a los alumnos con un grupo de profesionales - psicopedagogos, psic\u00f3logas, docentes, etc. - Frente a ese mundo, est\u00e1 la b\u00fasqueda de escuelas que puedan asegurarles a los chicos las herramientas y la capacidad de enfrentarse a este. Esas herramientas transmutan en capacidades naturales individuales con las que se nace y se hacen as\u00ed mismos, son las que los van a distinguir . Distinci\u00f3n, sin embargo, con fuerte protecci\u00f3n y en abstracci\u00f3n de las condiciones materiales y simb\u00f3licas que la explican. - Frente a un mundo que te come, la clase media alta mendocina parece buscar su distinci\u00f3n con una vida familiar en los espacios cerrados (no solo countries). Parte de esta clase media alta busca su proyecci\u00f3n en Buenos Aires, lo que nos remite probablemente al estudio de los \"excluidos del interior\" (Bourdieu, 1999). - B\u00fasquedas de escuelas que aparecen casi hechas a medida, en cuyo vertiginoso recorrido los ni\u00f1os hacen fuertes experiencias de cambio y recambio escolar, jornadas PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.22 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.escolares muy extensas, altas exigencias acad\u00e9micas, un importante cuerpo de profesionales - psic\u00f3logos, psicopedagogos, profesores, m\u00e9dicos, etc.-, gran cantidad de actividades extraescolares: taekwondo, danza \u00e1rabe, arte, deporte. . . m\u00e1s ingl\u00e9s2. Una historia que fue cambiando desde los abuelos en escuelas y universidades p\u00fablicas hasta hijos y nietos haciendo todo el recorrido desde el nivel inicial en escuelas y facultades privadas. Las fronteras entre lo p\u00fablico y lo privado se refuerzan, se complejizan y se opacan. Cambios en la socializaci\u00f3n de las escuelas y en los estilos de vida de estos sectores implicaron nuevas formas de articulaci\u00f3n, nuevas b\u00fasquedas ante nuevas realidades que consoliden las posiciones adquiridas o que ofrezcan posibilidades de consolidarlas. 3. Sectores populares: asistir a una escuela estigmatizada, \u00bfqui\u00e9n elige? Maldonado, Nuria; Mazza, Carolina; Tosoni, Magdalena y Lema, Sandra. Con el objeto de caracterizar la oferta educativa para los grupos m\u00e1s pobres de los sectores populares seleccionamos una escuela de gesti\u00f3n p\u00fablica localizada en la ciudad de Mendoza y que cuenta con albergue y jornada extendida. En este apartado intentamos describir cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de las familias m\u00e1s empobrecidas de los sectores populares; cu\u00e1les son sus demandas hacia la escuela y c\u00f3mo se articulan las estrategias familiares con la oferta educativa institucional. Qu\u00e9 plantea la familia hacia la escuela, en t\u00e9rminos de cuidado y cu\u00e1l es la propuesta socializadora que esta ofrece. Elegimos una instituci\u00f3n albergue porque entend\u00edamos que las familias m\u00e1s pobres de la ciudad de Mendoza enviaban sus hijos all\u00ed debido a su oferta de alimentaci\u00f3n y cuidado. Asimismo, puesto que diferentes organismos como juzgados y la DINAF 3 derivan a ni\u00f1os a la misma, desde el sentido com\u00fan es considerada como la \u00faltima opci\u00f3n antes del abandono. Cuando comenzamos esta investigaci\u00f3n consider\u00e1bamos que las familias eleg\u00edan la escuela privilegiando la atenci\u00f3n y la asistencia. Posteriormente a partir de las entrevistas a padres, directivos y trabajadores sociales advertimos que valoran los aprendizajes. El an\u00e1lisis de las entrevistas nos mostr\u00f3 que los padres presentan diferentes caracter\u00edsticas que asociamos a la distinci\u00f3n de Noel (2011) de sectores populares \"tradicionales\" y \"emergentes\", por lo cual sus expectativas y valoraciones son diferentes. Los primeros aspiran a que sus hijos completen la educaci\u00f3n media e incluso vayan a la universidad, valoran la calidad educativa que brinda la escuela y aprecian la jornada extendida porque contiene a los ni\u00f1os y los protege de los riesgos de vivir en barrios conflictivos. Por otro lado, los sectores populares \"emergentes\" valoran la ense\u00f1anza y la comparan con la escuela del barrio donde los docentes faltaban 2 Referimos a que el ingl\u00e9s es parte de los Dise\u00f1os curriculares escolares en el marco de la jornada escolar, al que se le agrega el ingl\u00e9s tambi\u00e9n en los horarios extraescolares. 3 La Direcci\u00f3n de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia (DINAF) depende de la subsecretar\u00eda de Desarrollo Social y DD HH del Gobierno de Mendoza y es el \u00d3rgano Administrativo para la aplicaci\u00f3n de la Ley 26.061. 23y los chicos no ten\u00edan clases, aprecian que aprendan cocina y oficios, consideran la alimentaci\u00f3n y la atenci\u00f3n de la salud como muy importantes. Reconocimos que las demandas de los padres a la escuela giran en torno al cuidado y tambi\u00e9n a la calidad educativa. Estos requerimientos se explican porque las familias presentan diferentes estrategias de reproducci\u00f3n. En primer lugar la pr\u00e1ctica educativa de enviar los hijos a la escuela albergue se integra a estrategias laborales, ya que la jornada extendida de 10 horas le permite a los padres trabajar ma\u00f1ana y tarde; en segundo lugar se combina con estrategias de educaci\u00f3n de los adultos puesto que alguno de los padres trabaja y contin\u00faa con estudios secundarios o terciarios; en tercer lugar se articula con estrategias de cuidado, debido a que la madre est\u00e1 enferma o un hermano presenta problemas de salud o viven en un barrio \"inseguro\" por la presencia de drogas y violencia. Finalmente, hay familias en las cuales interviene un juez estableciendo que los ni\u00f1os est\u00e9n internados en la escuela durante la semana por lo cual esta pr\u00e1ctica se relaciona con estrategias de mantenimiento de la unidad familiar. Las entrevistas a los padres muestran que est\u00e1n conformes con el cuidado y los aprendizajes que reciben los ni\u00f1os. Las condiciones sociales que posibilitan esta conformidad son la disponibilidad de recursos materiales que posee la instituci\u00f3n a trav\u00e9s de programas espec\u00edficos o fondo fijo escolar pero, sobre todo, de la infraestructura heredada de otra etapa hist\u00f3rica donde el Estado suministraba de manera directa cuidado a los sectores m\u00e1s pobres y del esfuerzo de los docentes por conservar el mandato originario de atender y educar a los hijos de trabajadores. 4. Una escuela de sectores populares: entre el cuidado y la educaci\u00f3n Magdalena Tosoni y Sandra Lema. Debido a que la oferta educativa de la instituci\u00f3n elegida se explica por ser producto de otro proyecto educativo y social (1945-1955), en este apartado abordaremos los servicios educativos que brindaba en sus or\u00edgenes a fin de comprender la relaci\u00f3n entre ni\u00f1ez, educaci\u00f3n, cuidado, familia y Estado. La comparaci\u00f3n de los servicios brindados en esa \u00e9poca y en la actualidad nos sirve para analizar los cambios en la relaci\u00f3n entre familias y Estado. A partir de situarnos en el contexto en el que se cre\u00f3 la escuela albergue en la Ciudad de Mendoza, en 1953, concluimos que el Gobierno justicialista deline\u00f3 ciertas pol\u00edticas espec\u00edficas de la infancia porque pens\u00f3 a las nuevas generaciones dentro de un proyecto nacional e implement\u00f3 una educaci\u00f3n y un cuidado con una mirada de largo plazo. Durante el per\u00edodo 1945-1955 se dispusieron distintos tipos de estrategias que coincid\u00edan en un lugar m\u00e1s protag\u00f3nico del ni\u00f1o en la escena pol\u00edtica social. En la actualidad, la Ley N\u00ba 26.061 (2005) establece los derechos de la ni\u00f1ez y postula a la familia como la responsable del cumplimiento de los mismos, ubicando en un PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.24 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.papel subsidiario una serie de instituciones estatales: el Consejo Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia dependiente del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, los consejos provinciales y los \u00f3rganos administrativos locales. El Gobierno nacional ofrece la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo como piso de protecci\u00f3n social y los gobiernos provinciales y municipales ofrecen los servicios de salud y educaci\u00f3n. Si bien muchas familias perciben hoy la AUH, esta es insuficiente para asegurar el cuidado los ni\u00f1os de sectores populares. Lo que m\u00e1s nos impact\u00f3 al conocer la escuela albergue fue c\u00f3mo en sus inicios se pensaba una intervenci\u00f3n directa por parte del Estado a fin de proporcionar todo tipo de recursos a los hijos de obreros. En la actualidad, las pol\u00edticas educativas inclusivas eluden hablar de cuidado y ofrecen \u00fanicamente algunos servicios, por ejemplo, la alimentaci\u00f3n en las escuelas con jornada extendida pero no se discute la necesidad de pol\u00edticas espec\u00edficas. Durante el Gobierno justicialista, desde 1945 hasta 1955, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n, hab\u00eda una provisi\u00f3n estatal de cuidado y educaci\u00f3n directa para los hijos de trabajadores. En la actualidad, la intervenci\u00f3n del Estado sobre el cuidado es indirecta a trav\u00e9s de un ingreso m\u00ednimo por hijo, la provisi\u00f3n de servicios de educaci\u00f3n y salud p\u00fablicas y control por parte del ANSES sobre de las familias como responsables (Zibecchi, 2010). Al comparar las pol\u00edticas sociales de la d\u00e9cada de 1950 con las actuales, nos preguntamos si con estas \u00faltimas son suficientes para asegurar el cuidado y la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os de sectores populares, si no es necesario adem\u00e1s de la provisi\u00f3n de un ingreso m\u00ednimo por hijo una intervenci\u00f3n estatal directa, que atienda a los ni\u00f1os de manera integral. CONCLUSIONES A fin de presentar los resultados hemos optado por sistematizar y desarrollar los hallazgos relevantes de cada uno de los cap\u00edtulos tratando identificar y, a la vez, comparar las b\u00fasquedas de cada clase social en la elecci\u00f3n escolar como camino de encuentro entre las familias y las escuelas que parecieran ser realizadas \"casi a medida\". Acompa\u00f1ando a los sectores medios y altos en sus b\u00fasquedas educativas fuimos visualizando que los lugares de socializaci\u00f3n escolar se constituyen en espacios donde la asociaci\u00f3n se realiza de manera selectiva. Para algunos hay una b\u00fasqueda de ser semejantes, mientras que para otros el ser semejantes es un deseo. El ajuste entre lo que la escuela ofrece y lo que la familia desea es un trabajo realizado por las familias hasta que se encuentra la correspondencia entre las maneras de ser de la escuela y la distinci\u00f3n deseada por el grupo. En general, la forma de llegar a identificar la escuela a donde enviar a sus hijos est\u00e1 relacionada con la trayectoria familiar de alg\u00fan integrante que asisti\u00f3 o que se la recomendaron amigos o conocidos.25Las elecciones se van delineando en la medida que encuentran las instituciones que resuelven problemas de: seguridad, largos horarios laborales y de actividades de los padres, cuidado de los ni\u00f1os, la cotidianidad, la alimentaci\u00f3n, conocimiento del mundo, preparaci\u00f3n frente a la incertidumbre/cambios en el mundo laboral, hasta prepararlos para el encuentro con el otro \"el pobre\". Todo esto es parte de lo que esperan las familias que la escuela resuelva. Luego avanzamos en caracterizar las familias pertenecientes a sectores populares que concurren a la escuela seleccionada. Se trabaja con las clasificaciones que aporta Noel sobre dos grupos definidos, los \"emergentes y tradicionales\", que muestra sus b\u00fasquedas educativas, en las que se incluye tanto la asistencia vital cotidiana como una mejor educaci\u00f3n. Las demandas se explican porque las familias eligen enviar a sus hijos a esta escuela en el marco de diferentes combinaciones de estrategias de reproducci\u00f3n familiar. La jornada extendida es importante para algunos porque permite trabajar y/o estudiar a los padres; para otros el cuidado es esencial porque tienen problemas de salud o viven en barrios inseguros o por indicaci\u00f3n del juez de menores. Las evidencias emergentes de las entrevistas nos llevan a reflexionar sobre las dimensiones de la familia: procreaci\u00f3n, convivencia y sexualidad. Se pone de manifiesto c\u00f3mo se han ido transformando, dando lugar a nuevas configuraciones, evidenci\u00e1ndose una multiplicidad de formas y de convivencia. La familia es la responsable de la protecci\u00f3n material, simb\u00f3lica y afectiva de los miembros que la integran; que ante la incapacidad de poder cubrir estas responsabilidades -que tienen que ver con el cuidado, salud y la vivienda- son demandadas hacia la escuela. Presentamos una comparativa de la actual oferta educativa a los sectores populares con la que fuera su marca de creaci\u00f3n (el Gobierno justicialista de entre 1945 y 1955), mostrando la relaci\u00f3n hist\u00f3rica dial\u00e9ctica entre la familia, las instituciones, los procesos pol\u00edtico-sociales y las formas de intervenci\u00f3n del Estado. Se hace hincapi\u00e9 en una caracterizaci\u00f3n de la oferta educativa actual. En la escuela se observa que la pobreza estructural se viene perpetuando intergeneracionalmente. En algunos casos no se llegan a resolver las necesidades m\u00e1s inmediatas de la poblaci\u00f3n infantil; con lo cual todo el aporte que realizan los trabajadores de la educaci\u00f3n con los ni\u00f1os desde la escuela para acompa\u00f1ar a los padres, hasta que puedan resolver un trabajo, una vivienda, alimentaci\u00f3n y salud es insuficiente, porque los hijos y los hijos de estos hijos necesitan seguir asistiendo a instituciones como estas. En esta comparaci\u00f3n se pone en debate, en los dos periodos hist\u00f3ricos y pol\u00edticos distintos, los conceptos de ni\u00f1ez, de derecho a la educaci\u00f3n y al cuidado; de pol\u00edticas para este grupo etario y la relaci\u00f3n entre familias y Estado. Al comparar las b\u00fasquedas de escuelas de las poblaciones \"de los extremos de la estructura econ\u00f3mica (o casi)\" de la Ciudad de Mendoza encontramos que ambos sectores intentan solucionar problemas de largas jornadas laborales de los padres, de inseguridad social o barrial, de alimentaci\u00f3n, de educaci\u00f3n de calidad y de PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.26 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.diferenciaci\u00f3n social. La disparidad est\u00e1 en las condiciones materiales y las ofertas a disposici\u00f3n para cada sector. Mientras para los sectores populares el tema de la inseguridad pasa por \"no le disparen en el barrio\", el problema del cuidado es asegurar la alimentaci\u00f3n/comida y la salud, el de educaci\u00f3n pasa por aprender y en lo territorial y social se trata de sobrevivir en un espacio protegido y salir del encierro social y territorial. Para los sectores medios y altos el tema de la seguridad pasa por \"no secuestren a mi hijo\", en una sociedad \"engullidora\" para la que hay que prepararse, buscando conocimientos para competir y lograr la distinci\u00f3n; se trata de un encierro social, de una auto segregaci\u00f3n que asegure el encuentro con \"los semejantes\". Como vemos, las b\u00fasquedas son orientadas hacia los mismos objetivos para cubrir necesidades tipificadas como semejantes pero con contenidos y condiciones materiales totalmente desiguales (comedores escolares vs. restaurantes). Mientras los sectores populares dependen fuertemente de las ofertas de las instituciones escolares y de los programas sociales, los sectores medios y altos lo hacen potenciando los rasgos del estilo de vida privilegiados, propiciando sus valores, una red de refuerzo entre lo que requiere la familia y lo que propone la escuela. Un \u00faltimo dato nos reforz\u00f3 la evidencia de la polarizaci\u00f3n social con se\u00f1as escolares, y fue encontrar en ambos sectores que la b\u00fasqueda de la selecci\u00f3n escolar fue que alguno de los padres hab\u00eda asistido a esta, lo cual nos permite ver palmariamente la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica social y educativa. Podemos ver como la integraci\u00f3n social qued\u00f3 eliminada de la utop\u00eda y decididamente arrumbada al ba\u00fal de los recuerdos. Se permite y facilita que los caminos escolares se paralelicen cada vez m\u00e1s entre las clases sociales. La conformaci\u00f3n de las subjetividades en cada una de las pr\u00e1cticas cotidianas escolares acompa\u00f1an los caminos que se bifurcan. Por ello la presencia de la escuela albergue en nuestro abordaje nos permiti\u00f3 ahondar en la historia de Argentina, donde el derecho social a la educaci\u00f3n era una posibilidad para los distintos sectores sociales. Si volvemos la mirada al sistema educativo actual nos encontramos programas o propuestas \"inclusivas\" que tienden a fragmentar m\u00e1s el sistema educativo, con un Estado que administra esta desigualdad en vez de resolverla con una pol\u00edtica global.27REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bourdieu, P . (1979). La distinci\u00f3n. Bases sociales del gusto. Madrid: Taurus. Bourdieu, P . (1997). Razones Pr\u00e1cticas. Sobre la teor\u00eda de la acci\u00f3n. Barcelona: Anagrama. Bourdieu, P . (1999). La miseria del mundo. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. De Jong, E. (1999). La familia en los albores del nuevo milenio. Buenos Aires: Espacio Editorial. Del Cueto, C. (2004). Elecciones educativas de las nuevas clases medias. Espiral N\u00b0 31, vol XI , Guadalajara. De Riz, L. (2009). La clase media argentina: conjeturas para interpretar el papel de las clases medias en los procesos pol\u00edticos. Recuperado de http://historiapolitica. com/datos/biblioteca/deriz4.pdf Dubet, F. (2012). Presentaci\u00f3n. En C. Veleda, La Segregaci\u00f3n educativa Entre la fragmentaci\u00f3n de las clases medias y la regulaci\u00f3n atomizada, (pp. 2-6). Buenos Aires: La Cruj\u00eda. Duschatzky, S. (2003). Chicos en Banda. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Duschatzky, S. (2007). Maestros herrantes. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Feldfeberg, M. (2003). Los sentidos de lo p\u00fablico. Reflexiones desde el campo educativo \u00bfExiste un espacio p\u00fablico no estatal? Buenos Aires: Noveduc. Gentili, P . (2011). Pedagog\u00eda de la igualdad. Ensayos contra la educaci\u00f3n excluyente. Buenos Aires: Clacso. Heredia, M. (2012). Capital cultural y estrategias educativas de las clases altas de la ciudad de Buenos Aires. En S. Zeigler y V. Gessaghi. Formaci\u00f3n de las elites. Investigaciones y debates en Argentina, Brasil y Francia (pp. 67-84). Buenos Aries: Manantial. Jelin, E. (2010). Pan y afectos. La transformaci\u00f3n de las familias. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Merklen, D. (2010). Pobres ciudadanos. Las clases populares en la era democr\u00e1tica (Argentina 1983-2003).( 2a ed). Buenos Aires: Gorla. M\u00edguez, D. & Sem\u00e1n, P . (2006). Introducci\u00f3n. diversidad y recurrencia en las culturas populares actuales. En D. M\u00edguez, y P . Sem\u00e1n. Entre santos, cumbias y piquetes. Las culturas populares en la Argentina reciente (pp. 11-32). Buenos Aires: Editorial Biblos. Neiman, G. y Quaranda, G. (2007). Los estudios de caso en la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica. En I. Vasilachis. Estrategias de investigaci\u00f3n cualitativa (pp. 213 - 237). Buenos Aires: Gedisa. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.28 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Noel, G. (2011). Cotidianeidad escolar, violencia y conflicto. Buenos Aires: 12entes Svampa, M. (2005). La sociedad excluyente. Buenos Aires: Taurus. Tenti, E. (2003). Socializaci\u00f3n. En C. Altamirano. T\u00e9rminos cr\u00edticos de Sociolog\u00eda de la Cultura (pp. 249-57). Buenos Aires: Paid\u00f3s. Tiramonti, G. y Zeigler, S. (2008). La educaci\u00f3n de las elites. Aspiraciones, estrategias y oportunidades. Buenos Aires : Paid\u00f3s. Veleda, C. (2007). Los \u00fanicos privilegiados. Estrategias educativas de familias residentes en countries y barrios cerrados. Buenos Aires: Prometeo Libros. Zeigler, S. y Gessaghi, V. (2012). Formaci\u00f3n de las elites. Investigaciones y debates en Argentina, Brasil y Francia. Buenos Aires: Flacso Manantial. Zibecchi, C. (2010). Programas sociales y responsabilidade de cuidado infantil: un abordaje desde las estrategias de los actores. En L. Pautassi. Perspectiva de derechos, pol\u00edticas p\u00fablicas e inclusi\u00f3n social. Debates actuales en la Argentina (pp. 179 - 215). Buenos Aires: Editorial Biblos.29 LAS EXPECTATIVAS DE LAS FAMILIAS DE SECTORES POPULARES Y SUS EXPERIENCIAS EN LA ESCUELA. EL CASO DE UNA INSTITUCI\u00d3N EDUCATIVA DE LA CIUDAD DE MENDOZA4 Magdalena Tosoni, Nuria Maldonado, Carolina Mazza y Sandra Lema. Resumen En los \u00faltimos a\u00f1os se han multiplicado los conflictos en las escuelas primarias donde asisten ni\u00f1os de sectores populares. Algunas investigaciones se\u00f1alan que el aumento de la conflictividad se debe al \"desajuste\" entre las expectativas de familias y su experiencia escolar cotidiana. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es contribuir al conocimiento de la conflictividad escolar reconociendo que las demandas de los padres tienen lugar en condiciones sociales espec\u00edficas. Su objetivo es describir las diferentes expectativas de los padres de sectores populares y explicar las condiciones sociales que hacen posible el \"ajuste\" entre estas y la escuela. Desde nuestra perspectiva te\u00f3rica, el \"ajuste\" o el \"desajuste\" se entiende en relaci\u00f3n a la oferta educativa, a las trayectorias sociales de las familias y a sus estrategias de reproducci\u00f3n. La metodolog\u00eda utilizada fue el estudio de caso, realizamos entrevistas abiertas a padres y docentes de una escuela que ofrece jornada extendida y albergue en la Ciudad de Mendoza durante el a\u00f1o 2012. Concluimos que las familias de sectores populares demandan tanto educaci\u00f3n como cuidado para sus hijos. Estos requerimientos se articulan con las estrategias que las familias ensayan frente a la precariedad laboral, las dificultades en el acceso a los servicios de salud, el d\u00e9ficit habitacional y las desigualdades territoriales. El \"ajuste\" entre expectativas de cuidado y educaci\u00f3n de los padres y su experiencia cotidiana en la escuela se debe a la articulaci\u00f3n entre las diferentes estrategias familiares y la oferta institucional de jornada extendida y albergue semanal. Palabras clave: Familias- Estrategias familiares- Expectativas educativas- Sectores populares. INTRODUCCI\u00d3N Diferentes estudios han abordado las expectativas educativas de las familias de sectores populares en la \u00faltima d\u00e9cada. Estos han focalizado en las demandas de los padres a la hora de elegir un establecimiento para sus hijos y han observado: la capacidad de buscar alternativas (Narodowsky, 2002; G\u00f3mez Schettini, 2007) y la posibilidad de elegir y reclamar mejoras en la escuela del barrio (Cafiero, 2008; Tosoni, Croce y Natel, 2011). Recientemente Noel (2011) propuso analizar las expectativas de los padres de sectores populares para explicar la conflictividad escolar. Reconoci\u00f3 que en las escuelas donde asisten ni\u00f1os de sectores populares existe un \"desajuste\" entre 4 Este proyecto de investigaci\u00f3n abord\u00f3 familias de clases populares y de sectores altos. A los fines de este trabajo recuperamos los resultados correspondientes a los sectores populares.30 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.las expectativas parentales y su experiencia cotidiana (Noel, 2011, p. 62). Por nuestra parte, nos interesa poner en discusi\u00f3n su afirmaci\u00f3n a partir de los resultados del proyecto de investigaci\u00f3n \"De la casa a la escuela. Instituciones escolares y familias diferentes/desiguales (S.E.C.Y.T.P - U. N. de Cuyo) dirigido por la Mgter. Cristina Romagnoli\"5, sobre las demandas educativas de las familias a la escuela en la Ciudad de Mendoza. El objetivo de este art\u00edculo es describir las demandas de los padres de sectores populares y explicar sus condiciones sociales, que en el caso estudiado hacen posible el \"ajuste\" entre expectativas y experiencias. Nos interesa contribuir al conocimiento de las diferentes expectativas de los padres en relaci\u00f3n a la escuela y su articulaci\u00f3n con caracter\u00edsticas espec\u00edficas de una instituci\u00f3n. En primer lugar presentamos nuestra perspectiva y las principales categor\u00edas te\u00f3ricas, en segundo lugar precisamos la metodolog\u00eda utilizada, en tercer lugar describimos las caracter\u00edsticas de las familias y sus expectativas, en cuarto lugar damos cuenta de las diferentes estrategias familiares y su relaci\u00f3n con de una instituci\u00f3n educativa de la ciudad de Mendoza. Finalmente reflexionamos sobre las condiciones sociales que posibilitan la coincidencia de intereses y experiencias de los padres de sectores populares en la escuela. 1. Nuestra perspectiva te\u00f3rica La perspectiva te\u00f3rica elegida es el enfoque relacional de Pierre Bourdieu. Para este autor la clase social est\u00e1 conformada por quienes ocupan una posici\u00f3n similar en el espacio social de acuerdo a los capitales econ\u00f3micos y culturales que poseen. Las clases o sectores populares se definen por su ubicaci\u00f3n subordinada, ya que poseen menos capitales econ\u00f3micos y culturales (Bourdieu, 1988). Las familias buscan aumentar su capital a trav\u00e9s de las estrategias de reproducci\u00f3n. Estas dependen del capital disponible y del estado de los medios de reproducci\u00f3n institucionalizados o no: sistema educativo, leyes sucesorias, mercado de trabajo y pol\u00edticas estatales, etc. Las estrategias familiares de reproducci\u00f3n son un conjunto de pr\u00e1cticas orientadas a mantener y acrecentar el patrimonio biol\u00f3gico, econ\u00f3mico, educativo y simb\u00f3lico (Bourdieu, 1988). Sint\u00e9ticamente se pueden distinguir las estrategias sucesorias, de cuidado, educativas, econ\u00f3micas y simb\u00f3licas. Estas no son conscientes, es decir, no son producto de un c\u00e1lculo individual, sino que son resultado de la articulaci\u00f3n entre el habitus (trayectoria social incorporada) y las condiciones sociales existentes en un momento hist\u00f3rico (Bourdieu, 2007). Asimismo, para Bourdieu la familia existe como cuerpo, al llevar a cabo estrategias colectivas en las cuales sus miembros se sienten obligados a actuar en cuanto partes de un todo unido para aumentar sus capitales econ\u00f3micos y culturales, y tambi\u00e9n existe como campo, es decir, como conjunto de \"relaciones de fuerza resultado de las luchas de sus integrantes por apropiarse de los recursos familiares acumulados\" (Bourdieu, 1997, p. 134). Para este autor, \"la familia 5 Este proyecto de investigaci\u00f3n abord\u00f3 familias de clases populares y de sectores altos. A los fines de este trabajo recuperamos los resultados correspondientes a los sectores populares.31es producida y reproducida con la garant\u00eda del Estado que en cada momento ofrece los medios para existir y subsistir\" (Bourdieu, 1997, p. 138). El Estado interviene a trav\u00e9s del C\u00f3digo Civil y de los Juzgados de Familia. El juez estipula derechos y obligaciones de padres e hijos y tambi\u00e9n interviene asegurando la unidad familiar o, al menos, establece qui\u00e9n se encarga de los ni\u00f1os. Las categor\u00edas generales, anteriormente desarrolladas, sirven para articular conceptos elaborados por los estudios sobre las familias en la Argentina. Los tipos de familia, seg\u00fan su composici\u00f3n, identificados por De Jong (1999) son: nucleares (ambos padres e hijos), monoparentales (uno de los padres y sus hijos), extensas (abuelos, uno de los padres e hijos) y ensambladas (padres con hijos de diferentes parejas); estas son el resultado de relaciones de oposici\u00f3n y jerarqu\u00eda entre sus integrantes, y configuran los l\u00edmites del campo dom\u00e9stico. Los procesos de desmaternalizaci\u00f3n del cuidado, entendidos como provisi\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n y alimentaci\u00f3n a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas o feminizaci\u00f3n del cuidado derivado del abandono de estos en manos de la familia (Jelin, 2010) son el producto de los cambios en el mercado de trabajo, en las pol\u00edticas sociales y en el mercado laboral. La desigual oferta educativa que presentan las escuelas primarias se entiende como la actual situaci\u00f3n del sistema educativo mendocino, en el cual el Estado a trav\u00e9s de pol\u00edticas sociales y educativas ha promovido la competencia entre instituciones y su diferenciaci\u00f3n (Romagnoli & Tosoni, 2005 y Romagnoli, 2011). Las estrategias de las familias son el producto de los capitales econ\u00f3micos y culturales que disponen, de su trayectoria socioeducativa y de las condiciones que ofrecen el sistema educativo, el mercado laboral y las pol\u00edticas sociales. Por lo cual para distinguir las diferentes estrategias familiares tomamos las categor\u00edas de familias de sectores populares tradicionales y emergentes propuestas por Noel (2001) y las resignificamos. El autor distingue dos tipos de padres de sectores populares, los tradicionales compuestos por sectores populares con una trayectoria social en ascenso truncada, que demandan calidad educativa y disciplina; y los emergentes constituidos por j\u00f3venes de sectores populares empobrecidos y precarizados que requieren bienes y servicios a la escuela (Noel, 2011, p. 21). En s\u00edntesis, desde la perspectiva te\u00f3rica elegida, los tipos de familia (nucleares, monoparenales, ensambladas) y sus estrategias (la distribuci\u00f3n de tareas entre sus integrantes, el tiempo destinado al trabajo, la utilizaci\u00f3n de servicios sociales, el destino de los ingresos y subsidios) se entienden solo si se observan sus capitales econ\u00f3micos y culturales y sus trayectorias sociales. Asimismo las demandas de los padres a la escuela deben ser interpretados teniendo en cuenta la trayectoria social incorporada (habitus) y el estado de los medios de reproducci\u00f3n institucionalizados: la oferta educativa desigual y diferenciada seg\u00fan clase social, el mercado laboral precarizado y las pol\u00edticas sociales en la Ciudad de Mendoza. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.32 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.2. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda seguida en el proyecto de investigaci\u00f3n fue el estudio de caso, seleccionamos una escuela albergue localizada en la Ciudad de Mendoza. La instituci\u00f3n fue creada en 1953 como Hogar de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n para atender a los hijos de familias trabajadoras. En la actualidad atiende a unos 350 alumnos, una parte de la matr\u00edcula reside en la escuela -de lunes a viernes-, mientras que otra parte participa de la jornada extendida de 8 a 18 y regresa a su casa. El trabajo de campo consisti\u00f3 en la realizaci\u00f3n de entrevistas abiertas al equipo directivo y a docentes en ejercicio y jubilados. Elegimos una muestra de oportunidad de padres, a quienes entrevistamos cuando acompa\u00f1aban a sus hijos al ingreso o salida de la escuela o al subir al transporte escolar en la plaza del Barrio La Favorita (ubicado al oeste de la Capital); realizamos un total de 26 entrevistas, tres a docentes, dos a trabajadoras sociales y veinti\u00fan a padres. Posteriormente analizamos el corpus de las entrevistas a partir de n\u00facleos de sentido emergentes y los interpretamos desde nuestra perspectiva te\u00f3rica. Finalmente construimos una tipolog\u00eda de padres, estrategias y expectativas. 3. Expectativas de los padres de sectores populares en relaci\u00f3n a la escuela Las familias entrevistadas provienen de las zonas m\u00e1s empobrecidas del Gran Mendoza: los barrios del oeste de la Capital y de municipios aleda\u00f1os: Godoy Cruz, Guaymall\u00e9n y Las Heras; y tambi\u00e9n de \u00e1reas m\u00e1s alejadas pertenecientes a los departamentos de Lavalle y Maip\u00fa. Los padres, en general, no poseen trabajo estable, viven de changas, las mujeres se dedican a trabajar en servicio dom\u00e9stico o a cuidar ancianos o ni\u00f1os. La mayor\u00eda de los entrevistados percibe la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH). El nivel de instrucci\u00f3n de los padres, en general, no supera la primaria completa. En cuanto a la conformaci\u00f3n familiar, estas reflejan las nuevas configuraciones: madres solas, padres solos, ni\u00f1os al cuidado de sus abuelos y familias ensambladas, entre otras situaciones. Al comenzar las entrevistas, las madres manifestaron que prefer\u00edan esa escuela porque la jornada extendida les facilita la inserci\u00f3n laboral. Lo cual se puede interpretar como parte de procesos sociales m\u00e1s amplios de desmaternalizaci\u00f3n del cuidado (Jel\u00edn, 2010). Pero al indagar y profundizar la charla, ellas planteaban que la permanencia en la escuela mantiene a los ni\u00f1os \"alejados de la calle\", entendi\u00e9ndose por esto la delincuencia, las drogas y la violencia que se vive en los barrios. Y ah\u00ed cuando fui un d\u00eda a trabajar y le dije a mi patrona... d\u00f3nde puedo mandarlo... porque el m\u00e1s chiquito me callejeaba mucho... d\u00f3nde puedo llevarlo que le toque de la ma\u00f1ana hasta la tarde (Entrevistada N\u00ba 11, 54 a\u00f1os, vive en el Barrio Palumbo, de Godoy Cruz, tiene dos hijos en la escuela y es empleada dom\u00e9stica). Asimismo, los padres ven en la escuela un \u00e1mbito de protecci\u00f3n, de formaci\u00f3n y de h\u00e1bitos que los saca de \u00e1mbito dom\u00e9stico conflictivo en la que viven. 33El padre de mis hijos es un hombre muy violento y va a molestarme a mi casa cuando mis hijos est\u00e1n. En cambio ac\u00e1 no se puede acercar.... ac\u00e1 en la escuela me dan la comodidad, el apoyo que yo necesito (Entrevistada N\u00ba 15, empleada dom\u00e9stica, tiene cuatro hijos y vive en el asentamiento El Tri\u00e1ngulo, al oeste de la Capital). Las palabras de la entrevistada nos hacen reflexionar sobre las dimensiones de la familia: procreaci\u00f3n, sexualidad y convivencia; y c\u00f3mo esta \u00faltima se ha vuelto conflictiva. Ella se\u00f1ala que ante las necesidades de cuidado, salud y vivienda encuentra en la escuela un espacio de contenci\u00f3n para sus hijos. La mayor\u00eda de las familias entrevistadas son monoparentales y en menor medida familias nucleares (De Jong, 1999). En el primer caso encontramos madres solas que llevan a sus hijos a esta escuela porque el horario extendido les permite trabajar y los ni\u00f1os est\u00e1n en un lugar seguro, cuidados y atendidos (alimentaci\u00f3n y salud), esto permite su participaci\u00f3n en el mercado laboral y su autonom\u00eda econ\u00f3mica. En general trabajan en servicio dom\u00e9stico y en algunos unos pocos casos se desempe\u00f1an en la cosecha. Las familias nucleares, mayoritariamente, eligen mandar a sus hijos all\u00ed debido a que trabajan los dos padres o uno de ellos estudia y la escuela brinda jornada extendida. Noel clasifica a los sectores populares en dos grupos definidos por sus diferentes sistemas de expectativas, \u00e9l los denomina tradicionales y emergentes. Los sectores populares ' tradicionales' tuvieron un proceso de escolarizaci\u00f3n m\u00e1s o menos prolongado y poseen calificaciones morales construidas sobre la base de juicios de valor comparables a los de sectores medios (en especial los referidos a educaci\u00f3n y trabajo). Este grupo intenta distinguirse de lo que llama \"el mal elemento\" de su barrio y sus integrantes se relacionan solo con su grupo familiar o sus vecinos m\u00e1s cercanos (Noel, 2011, p. 70). En las entrevistas realizadas observamos estas caracter\u00edsticas en algunos padres a partir de las siguientes expresiones: La ense\u00f1anza que tienen mis hijos es b\u00e1rbara. Es muy lindo colegio me gusta, no es como otros colegios que est\u00e1n atrasados. Ac\u00e1 no, est\u00e1n encima de ellos. Los entusiasman. Ahora que tienen talleres... Est\u00e1 bien, son casi once horas de clases en el colegio pero aprenden m\u00e1s, est\u00e1n m\u00e1s entusiasmados (Entrevistada 11b, vive con su pareja y sus cinco hijos en el Barrio Municipal de Las Heras, es empleada dom\u00e9stica). En este sentido, la entrevistada espera que la escuela le ense\u00f1e a sus hijos y que le provea un medio escolar seguro. En algunos casos la exigencia de darle educaci\u00f3n es delegada completamente en la escuela. Puede observarse en estos dichos de las madres y padres que su preocupaci\u00f3n gira en torno a la calidad y al nivel educativo de la escuela, a los talleres y materias extracurriculares que ofrece. Tambi\u00e9n aparece el inter\u00e9s por el futuro de sus hijos, el deseo de que sigan estudiando para tener un porvenir mejor del que ellos tuvieron. Aparece la educaci\u00f3n como un s\u00edmbolo de ascenso social. Estas palabras nos remiten al concepto de familias tradicionales . PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.34 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Para Noel, el grupo de los sectores populares \"emergentes\" incluye en su totalidad a menores de 40 a\u00f1os, con una experiencia escolar intermitente y fragmentaria -o inexistente- y con una trayectoria familiar y ocupacional sumamente irregular. En el interior de este grupo se pueden encontrar \"los practicantes de ilegalismos, peque\u00f1os delitos y transgresiones varias. Sus calificaciones morales son inevitablemente situacionales, posicionales e inestables en el tiempo a la vez que habitualmente instrumentales y orientadas en torno a la propia persona, sus preferencias y necesidades, como centro casi excluyente de relevancia moral\" (Noel, 2011, p. 71). Habitualmente este grupo manifiesta indiferencia respecto de las cuestiones de \"calidad educativa\" y aparece el recurso la escuela como instituci\u00f3n proveedora de determinados bienes (indumentaria, \u00fatiles o servicios) y el cuidado de los chicos. Ven a la escuela como espacio de cuidado. Hemos reconocido en las entrevistas estas caracter\u00edsticas propias de las familias de sectores populares emergentes que sostienen: Mi hija empez\u00f3 la doble escolaridad el a\u00f1o pasado. Pero por problemas... ella tiene asma bronquial. Entonces lo que \u00edbamos y ven\u00edamos se nos enfermaba mucho. Yo vivo en Las Heras, se nos enfermaba mucho. Entonces llegamos a un acuerdo con la asistente social y la maestra de probar una semana, esa semana anduvo bien y ya se qued\u00f3 internada. Y ahora est\u00e1 fant\u00e1stica ella. Yo te digo que hasta con los remedios me ayudan a veces. Ella se enferma, me avisan que est\u00e1 enferma y me la mandan hasta con los remedios; hasta con el horario en que hay que d\u00e1rselos y todo. No, as\u00ed que est\u00e1n bien atendidas ac\u00e1. Gracias a Dios, en la noche tambi\u00e9n las miran. Porque no est\u00e1n solos los ni\u00f1os. En la noche hay maestras con ellas, que duermen con ellas. Duermen ah\u00ed con ellas. En el d\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1n permanentemente cuidadas, como las cuidamos nosotras. Como las cuidamos nosotras las cuidan ellas. Yo le he dicho a mis hijas, ella es como si fuera tu segunda mam\u00e1 (Entrevistada N\u00ba 16, tiene dos hijas internadas en la escuela, est\u00e1 en pareja y vive en Las Heras). En concordancia a la caracterizaci\u00f3n de Noel, estos dichos nos remiten a familias emergentes, ya que esperan de la escuela la protecci\u00f3n y la atenci\u00f3n de salud que tal vez ellos no pueden brindarles. Las expectativas de las familias emergentes priorizan la resoluci\u00f3n de sus necesidades de cuidado, alimentaci\u00f3n y salud, y queda en segundo plano el aspecto pedag\u00f3gico. En pocas palabras, tanto para las familias de sectores populares tradicionales como para las emergentes existe una coincidencia entre sus expectativas y lo que experimentan en la instituci\u00f3n. Esto se debe, como veremos en el siguiente apartado, a que la oferta escolar de cuidado y educaci\u00f3n brindada solo por esta instituci\u00f3n en la Ciudad de Mendoza se articula con las estrategias de reproducci\u00f3n de sectores populares. 4. Estrategias familiares de reproducci\u00f3n y oferta escolar A partir de las entrevistas realizadas identificamos las estrategias econ\u00f3micas, de cuidado, simb\u00f3licas y educativas y reconocimos el lugar que ocupan estas \u00faltimas 35en el sistema de estrategias de reproducci\u00f3n de las familias de sectores populares tradicionales y emergentes. Las estrategias familiares est\u00e1n condicionadas por el estado de los instrumentos de reproducci\u00f3n, por lo cual para dar cuenta de las mismas consideraremos la oferta de cuidado y educaci\u00f3n que proporciona la escuela. Las estrategias de las familias de sectores populares tradicionales y la oferta educativa de la instituci\u00f3n a) La jornada extendida le permite a las familias la articulaci\u00f3n entre las estrategias laborales y las educativas. Los padres y las madres entrevistados -en general- remarcan los beneficios de la jornada escolar extendida, ya que sus hijos pasan en la escuela 10 horas. Este horario escolar les permite salir a trabajar. Son muchas horas en este colegio porque es doble escolaridad. Para ella... o sea como, yo trabajo y bueno yo tengo cuatro chicos, pero la m\u00e1s chiquita es la que viene. Ella es la \u00fanica porque yo trabajo. Tengo que mandarla s\u00ed o s\u00ed (Entrevistada N\u00ba 18, 40 a\u00f1os, tiene cuatro hijos, la m\u00e1s chica asiste a la escuela N\u00ba 4, vive en el barrio La Favorita y es empleada dom\u00e9stica). b) La jornada extendida les permite a los padres articular sus propias estrategias educativas a la de sus hijos porque les facilita seguir estudiando. Bueno, yo m\u00e1s que nada lo traigo desde el a\u00f1o pasado, desde jard\u00edn, porque mi marido estaba estudiando, entonces necesitaba, como mi marido iba a estudiar todo el d\u00eda para ingresar a la polic\u00eda, entonces viste que los cursos son todo el d\u00eda, entonces iba a dejar de trabajar, y bueno, entonces dije, d\u00f3nde lo pongo, porque yo antes, siempre trabaj\u00e9 todo el d\u00eda, pero lo mandaba a una guarder\u00eda, pero la guarder\u00eda es hasta los 5 a\u00f1os, entonces digo a d\u00f3nde lo mando, qu\u00e9 hago, y bueno, me hab\u00edan comentado de la escuela, entonces vine a ver si me lo recib\u00edan, porque es medio dif\u00edcil que te lo reciban si ten\u00e9s un solo hijo, porque yo tengo uno solo, entonces vine, habl\u00e9 con Graciela que es mi asistente, y bueno, me lo recibi\u00f3 (Entrevistada N\u00ba 8, es empleada dom\u00e9stica en un barrio privado de la Capital y est\u00e1 terminando el nivel secundario, su esposo estudia para ingresar a la Polic\u00eda, tienen un hijo). Algunos de los entrevistados cuentan que est\u00e1n terminando el nivel medio para adultos que funciona en la misma escuela de sus hijos. Y la secundaria la estoy terminando ac\u00e1 ahora... me resulta c\u00f3modo el horario pero m\u00e1s porque yo vengo a la escuela a la tarde y yo tengo que dejarlas en alg\u00fan lado. Yo entro a las dos y salgo a las cinco y media. Yo espero media hora a que salgan ellas y me las llevo (Entrevistada N\u00ba 12, mujer, vive con su marido y sus dos hijas en el barrio La Favorita y su marido es plomero). Las estrategias de las familias de sectores populares emergentes y la oferta educativa de la instituci\u00f3n a) La oferta educativa se articula con las estrategias de cuidado/protecci\u00f3n. Algunos de los entrevistados se\u00f1alan que la jornada extendida de 10 horas sirve para que sus hijos est\u00e9n cuidados. El Entrevistado N\u00ba 5 tiene 33 a\u00f1os, hizo su educaci\u00f3n primaria PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.36 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.en esta escuela, vive en un barrio del oeste de la Capital, \u00e9l la eligi\u00f3 para sus hijos porque la madre no los enviaba, \u00e9l ahora vive en pareja y los tiene a su cargo. Se siente ayudado por la instituci\u00f3n, ya que los chicos permanecen durante toda la jornada y luego una sobrina los lleva la casa. El padre le agradece a la instituci\u00f3n. Yo mando a mis hijos porque me pareci\u00f3 linda la escuela, porque yo ven\u00eda antes ac\u00e1, y me han ayudado mucho, como dec\u00eda el hombre tambi\u00e9n, que soy separado de la madre de mis hijos y los tengo yo a cargo, los tengo yo ac\u00e1, y bueno, ac\u00e1 en la escuela me han ayudado mucho con los chicos, me han ayudado mucho, as\u00ed que... La madre no los mandaba a la escuela a ellos, y ac\u00e1 empezaron desde los 5, 6 a\u00f1os ac\u00e1. De los 6 a\u00f1os empezaron la escuela ac\u00e1, a empezar primero, y mi hija est\u00e1 haciendo dos grados en uno ac\u00e1 tambi\u00e9n, porque tiene 13 a\u00f1os pero no sab\u00eda nada, pero ac\u00e1 me le han ense\u00f1ado un mont\u00f3n (Entrevistado N\u00b05). La entrevistada N\u00ba 15 tiene cuatro hijos, vive en el barrio La Favorita, al oeste de la Capital, es empleada dom\u00e9stica, habita un lote usurpado por el hermano y prefiere que sus hijos est\u00e9n internados en la escuela porque ella no los puede cuidar. Cuando yo tengo que trabajar o estar en el hospital. El a\u00f1o pasado el nene que va a primer grado fue operado y en esta escuela me lo recibieron y me dieron apoyo. Este a\u00f1o lo van a volver a operar. Es como un beb\u00e9, tiene seis a\u00f1os pero todav\u00eda no se desarrolla bien. Me ayudan much\u00edsimo (Entrevistada N\u00ba 15). b) Las estrategias econ\u00f3micas de las familias se articulan con el albergue que ofrece la instituci\u00f3n de lunes a viernes. Algunos padres indicaron que la asistencia de sus hijos a esta escuela se debe a los escasos recursos que disponen. El entrevistado N\u00ba 6 tiene 51 a\u00f1os, est\u00e1 separado y a cargo de sus hijos, es metal\u00fargico y se\u00f1al\u00f3 que los env\u00eda a esta escuela porque tiene dificultades para mantenerlos. Primero que nada no creo que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que yo tengo me pueda dar para que yo pueda tener a mis hijos y que est\u00e9n conmigo, permanente, no que los deje en el colegio. Aparte a m\u00ed se me hace muy dif\u00edcil traerlos y llevarlos despu\u00e9s en la semana, si fuera que tuviera que llevarlos y traerlos todos los d\u00edas no podr\u00eda, por eso est\u00e1n pupilos, m\u00e1s all\u00e1 del trabajo que tengo yo que no va tan bien. El trabajo hoy por hoy es escaso, aparte de ser escaso es muy poco lo que se puede ganar porque los costos realmente de herramientas y todo eso lleva mucho gasto y no compensa el trabajo, no compensa el oficio. Y despu\u00e9s que el sistema, hay mucha inflaci\u00f3n y parece que lo ocultan por alg\u00fan lado, eso ya es parte pol\u00edtica, pero de todas maneras... el trabajo en s\u00ed no es rentable por la situaci\u00f3n que uno tiene que vivir todos los d\u00edas, el costo de mantenimiento de tener un taller es muy grande y si no hay una serie de cantidad de trabajo muy grande no es rentable. Pero bueno, la situaci\u00f3n hay que acomodarla... pensar\u00eda que las cosas pueden llegar a cambiar en alg\u00fan momento (Entrevistado N\u00ba 6). c) Para los sectores populares \"emergentes\" la integraci\u00f3n del grupo familiar resulta problem\u00e1tica debido a las separaciones, a la violencia y al abandono del hogar por parte de alguno de los progenitores. En este sentido, la intervenci\u00f3n del Poder Judicial, como representante del Estado, garantiza la unidad familiar. En el caso de los 37padres entrevistados, dos se\u00f1alaron que el juzgado intervino para que inscribieran a los chicos en la escuela. Uno de ellos dijo: Entrevistador: \u00bfC\u00f3mo fue que lleg\u00f3 a esta escuela? Entrevistado N\u00ba 14: Los chicos vinieron judicializados. Con una problem\u00e1tica con el tema de violencia. A m\u00ed se me hizo una exclusi\u00f3n de hogar por violencia. Se me sac\u00f3 de la casa. A partir de ah\u00ed suceden un mont\u00f3n de situaciones en la cual los ni\u00f1os terminan ac\u00e1. Fue una medida judicial, no es por otro motivo... Hace dos a\u00f1os atr\u00e1s me restituyen los chicos, recupero la guarda, la tutela, la custodia de los seis. Yo tengo seis. Estos son dos, el m\u00e1s grande de estos no ha venido hoy. Cuando me los restituyen yo los podr\u00eda haber sacado, porque a partir de ese momento yo recuper\u00e9 todo, pero por una cuesti\u00f3n t\u00e9cnica, no t\u00e9cnica... si bien hay muchos ni\u00f1os con problem\u00e1ticas; la escuela en s\u00ed tiene muy buena expectativa como colegio. La cobertura, la gente, el trabajo que hacen. Es mucho m\u00e1s eficiente que en otros colegios, a partir de que tiene doble escolaridad. Los chicos entran a la ma\u00f1ana, salen a la tarde. Llevan mucho m\u00e1s tiempo los chicos estudiando en hacer tareas, todo. M\u00e1s que yo vengo con una problem\u00e1tica de abandono. Tambi\u00e9n por eso he decidido dejarlos ac\u00e1 (Entrevistado N\u00b014, tiene seis hijos de los cuales tres asisten a esta escuela, jubilado por discapacidad y vive en el barrio FOECYT, de Godoy Cruz). El padre indica que eligi\u00f3 la escuela porque ofrece jornada extendida, esta le permite mantener la unidad del grupo familiar y asegurar la educaci\u00f3n de sus hijos. En s\u00edntesis, los padres de sectores populares tradicionales y las emergentes eligen esta escuela porque brinda jornada extendida de 10 horas o albergue, las primeras lo hacen en virtud de estrategias laborales y educativas, mientras las segundas privilegian el cuidado, la salud, la atenci\u00f3n y la integraci\u00f3n familiar. CONCLUSIONES Cuando comenzamos esta investigaci\u00f3n consider\u00e1bamos que las familias eleg\u00edan la escuela privilegiando solo la atenci\u00f3n y la asistencia. Posteriormente, a partir de las entrevistas realizadas a padres, directivos y trabajadores sociales advertimos que valoran los aprendizajes. Lo que me cuenta mi hija es que tiene varios profesores y varias maestras. Tiene una en la tarde que le da clase tambi\u00e9n. Despu\u00e9s sale esa maestra y llega la profesora de ingl\u00e9s. Despu\u00e9s llega el profesor de taller que le ense\u00f1a artes pl\u00e1sticas no s\u00e9 y otras cosas que la llevan a otro comedor para que aprenda. Ella est\u00e1 encantada (Entrevistada N\u00ba 20, ama de casa, vive en El Vergel, Las Heras, tiene dos hijos, uno que ya egres\u00f3 y una hija en cuarto a\u00f1o que est\u00e1 internada durante la semana). El an\u00e1lisis de las entrevistas nos mostr\u00f3 que los padres de sectores populares tradicionales aspiran a que sus hijos completen la educaci\u00f3n media e incluso vayan a la universidad, valoran la calidad educativa y aprecian la jornada extendida porque contiene a los ni\u00f1os y los protege de los riesgos de vivir en barrios conflictivos. Por PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.38 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.otro lado, los padres de sectores populares emergentes valoran la ense\u00f1anza y la comparan con la escuela del barrio donde los docentes faltan y los chicos no tienen clases, aprecian que aprendan oficios, a cocinar y a trabajar en la huerta, adem\u00e1s consideran la alimentaci\u00f3n y la atenci\u00f3n de la salud como muy importantes. Las expectativas de los padres sobre la escuela giran en torno al cuidado y tambi\u00e9n a la calidad educativa. Estas se explican porque los padres eligen enviar a sus hijos a esta instituci\u00f3n en el marco de diferentes combinaciones de estrategias de reproducci\u00f3n. En las familias de sectores populares tradicionales la estrategia educativa de enviar sus hijos a la escuela se asocia a estrategias laborales, ya que la jornada extendida de 10 horas le permite a los padres trabajar durante el d\u00eda y con estrategias de educaci\u00f3n de los adultos, puesto que alguno de los padres trabaja y contin\u00faa con estudios secundarios o terciarios. En las familias de sectores populares emergentes, la asistencia a la escuela se articula con estrategias de cuidado familiar, ya que la madre est\u00e1 enferma o cuida a un hermano con problemas de salud o discapacitado o viven en un barrio \"inseguro\", donde hay presencia de drogas y violencia; finalmente, con estrategias de integraci\u00f3n familiar, en las cuales interviene un juez que establece obligaciones e indica que los ni\u00f1os est\u00e9n internados en la escuela durante la semana. El hecho que no existan pol\u00edticas de cuidado directo para ni\u00f1os y ni\u00f1as por parte del Estado (por ejemplo, comedores comunitarios) orienta las demandas de asistencia, protecci\u00f3n y salud de las familias a la escuela, que hist\u00f3ricamente se hizo cargo de la atenci\u00f3n de la ni\u00f1ez durante la jornada escolar. En el marco de pol\u00edticas de transferencias condicionadas de ingresos (AUH o pensiones no contributivas) y de atribuci\u00f3n del cuidado infantil a las familias, solo algunas escuelas ofrecen alimentaci\u00f3n, cuidado y atenci\u00f3n de la salud; la instituci\u00f3n elegida para hacer el trabajo de campo es una de ellas. La escuela estudiada brinda una oferta \u00fanica (alimentaci\u00f3n, cuidado y servicios de salud) en el sistema educativo provincial, que es profundamente desigual. Esta se explica por la infraestructura disponible, producto de otro proyecto educativo y social (Hogar de la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n), por programas espec\u00edficos y por el papel activo de los docentes en torno al mandato originario de atender y educar a los sectores populares. Las particularidades de la oferta educativa de esta escuela coinciden con las diferentes estrategias familiares de reproducci\u00f3n de los sectores populares. Mientras Noel se\u00f1ala que las expectativas de familias de sectores populares sobre la educaci\u00f3n de sus hijos difieren de la experiencia de la instituci\u00f3n a la que asisten, las entrevistas a los padres en la escuela elegida muestran que est\u00e1n conformes con los aprendizajes y el cuidado que reciben los ni\u00f1os. Las condiciones sociales que posibilitan este \"ajuste\" entre expectativas y escuela son la disponibilidad de recursos materiales que posee la instituci\u00f3n a trav\u00e9s de programas espec\u00edficos pero, sobre todo de la infraestructura heredada de otra etapa hist\u00f3rica donde el Estado prove\u00eda cuidado de manera directa a los sectores m\u00e1s pobres y del esfuerzo de los docentes por conservar el mandato fundacional. 39REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bourdieu, P . (1988). La distinci\u00f3n. Bases sociales del gusto. (trad. M.C. Ruiz de Elvira). Madrid: Taurus. Bourdieu, P . (1997). Razones Pr\u00e1cticas. Sobre la teor\u00eda de la acci\u00f3n. (trad. T. Kauf). Barcelona: Anagrama. Bourdieu, P . (2007). Estrategias de reproducci\u00f3n y modos de dominaci\u00f3n. En P . Bourdieu, Campo del poder y reproducci\u00f3n social. Elementos para un an\u00e1lisis de la din\u00e1mica de las clases. (trad. A.B. Guti\u00e9rrez) (pp. 31- 49). C\u00f3rdoba: Ferreyra Editor. Cafiero, M. M. (2008). Experiencias escolares en familias de sectores populares. Fragilidades y valoraciones de la escuela en las representaciones de los padres. (Tesis de Maestr\u00eda). FLACSO, Buenos Aires. De Jong, E. (1999). La familia en los albores del nuevo milenio. Reflexiones interdisciplianrias: un aporte al trabajo social. Buenos Aires: Espacio Editorial. G\u00f3mez Schettini, M. (2007). La elecci\u00f3n de los no elegidos. Los sectores de bajos ingresos ante la elecci\u00f3n de escuela en la zona sur de la ciudad de Buenos Aries. En M, Narodowsky y M. G\u00f3mez Schettini. Escuelas y familias. Problemas de diversidad cultural y justicia social (pp.127-169). Buenos Aires: Prometeo Libros. Guti\u00e9rrez, A. B. (2004). Pobre, como siempre...Estrategias de reproducci\u00f3n social en la pobreza. C\u00f3rdoba: Ferreyra Editor. Jelin, E. (2010). Pan y afectos. La transformaci\u00f3n de las familias. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Narodowsky, M. (2002). Monopolio estatal y elecci\u00f3n de escuela en la Argentina. En Narodowsky, M. Nuevas tendencias en pol\u00edticas educativas. Estado, mercado y escuela (pp. 129-143). Buenos Aires: Gr\u00e1nica. Noel, G. (2011). Cotidianeidad escolar, violencia y conflicto. Buenos Aires: 12ntes. Romagnoli, C. (2011). De la casa a la escuela. Ingresos diferentes al nivel primario en un sistema educativo desigual. S. E. C. T. y P . Programaci\u00f3n 2009-2011. UNCuyo. Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Mendoza: In\u00e9dito. Romagnoli, C., y Tosoni, M. (2005). Desigualdades sociales y educativas. A una d\u00e9cada de la Ley de Educaci\u00f3n Federal. Mendoza: F.E.EyE. U.N.Cuyo. Tosoni, M., Natel, A., y Croce, N. (2011). Entre la aceptaci\u00f3n y el cuestionamiento. La elecci\u00f3n de la escuela primaria en los sectores populares. VII Jornadas de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n, Encrucijadas de la educaci\u00f3n: saberes, diversidad y desigualdad, organizadas por la Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades, U. N. de C\u00f3rdoba . PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.41 SECTORES POPULARES CAMPESINOS Y DERECHO A LA EDUCACI\u00d3N: EL CASO DE LA ESCUELA CAMPESINA DE LA UST DE MENDOZA.6 Malvina Argumedo. Resumen En Argentina, a partir del 2001, diversos movimientos sociales cobran nueva visibilidad con formas originales de hacer pol\u00edtica y nuevas demandas, incluidas las educativas. Este trabajo de investigaci\u00f3n abord\u00f3 el estudio de la Escuela Campesina como proyecto educativo de la Uni\u00f3n de Trabajadores Rurales sin Tierra (UST), con el objetivo de contribuir al conocimiento y comprensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas educativas de la UST como Movimiento Social de Mendoza. Se describieron las caracter\u00edsticas socioeducativas de los estudiantes, sus expectativas en relaci\u00f3n con su participaci\u00f3n dentro del proyecto educativo; se analizaron las demandas y necesidades que dieron origen al surgimiento de la escuela y se caracterizaron las pr\u00e1cticas educativas dentro del proyecto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico de tipo cualitativo, consisti\u00f3 en un estudio de caso \u00fanico cuya unidad de an\u00e1lisis fueron los estudiantes de la escuela campesina situada en Jocol\u00ed, Lavalle, durante el ciclo lectivo 2012. Los datos se obtuvieron a trav\u00e9s de entrevistas en profundidad, observaciones no participantes y an\u00e1lisis de documentos. Se expondr\u00e1n aqu\u00ed los resultados y principales conclusiones de la investigaci\u00f3n y algunos puntos de discusi\u00f3n con referencia a las posibilidades concretas de una propuesta educativa que responda a necesidades y realidades del trabajo y vida rural campesinas. Palabras clave: Sectores populares campesinos- Educaci\u00f3n- UST- Proyecto pol\u00edtico- pedag\u00f3gico. INTRODUCCI\u00d3N En Argentina, a partir de la crisis y estallido social del 2001, cobraron visibilidad numerosos movimientos y experiencias organizativas que desafiaron la l\u00f3gica neoliberal y cuestionaron su legitimidad pol\u00edtica e ideol\u00f3gica a trav\u00e9s del ejercicio de formas directas, democr\u00e1ticas y masivas de \"hacer pol\u00edtica\". En ese contexto, el derecho a la educaci\u00f3n como motivo de lucha, con visibilidad en el escenario pol\u00edtico sostenido por organizaciones y movimientos sociales, constituy\u00f3 una nueva forma de entender el lugar de estos movimientos que ampliaron el campo de sus demandas y tomaron, cada vez m\u00e1s en sus manos, la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n de sus miembros. 6 Proyecto de Investigaci\u00f3n: \"Movimientos Sociales y sus proyectos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos: la experiencia de la Escuela Campesina de la UST de Mendoza\". Periodo 2011- 2012. Becas para la Promoci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n, categor\u00eda Graduados. Financiamiento de la Secretar\u00eda de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado de la Universidad Nacional de Cuyo. \u00c1rea Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n, Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Directora de Beca: Mgter. Mar\u00eda Cristina Romagnoli. Becaria: Prof. Malvina Argumedo.42 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Las experiencias de educaci\u00f3n popular, en el seno de los movimientos sociales, permiten ver que los sentidos otorgados al derecho a la educaci\u00f3n de ninguna manera se reducen a la posibilidad concreta de acceder al sistema educativo o a permanecer dentro de \u00e9l. Tampoco se limitan exclusivamente a la escolarizaci\u00f3n o al cumplimiento formal y efectivo de la normativa. Por el contrario, en todos los casos se presentan sentidos m\u00e1s amplios y estrechamente vinculados con otro conjunto de derechos que conforman los reclamos pol\u00edticos del movimiento u organizaci\u00f3n social del cual se desprenden y que obligan a incorporar en el an\u00e1lisis, la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de este derecho. Para abordar este proyecto de investigaci\u00f3n se recurri\u00f3 a categor\u00edas conceptuales y anal\u00edticas procedentes de las Teor\u00edas sobre Nuevos Movimientos Sociales (Zibechi, 2003; Svampa, 2005; Dri, 2008); de la Pedagog\u00eda Cr\u00edtica; de la Filosof\u00eda de la Praxis, trabajada por Gramsci (1972) y, tambi\u00e9n, de aportes te\u00f3ricos de Pierre Bourdieu (1997) para dar cuenta de los condicionantes que un sistema de educaci\u00f3n desigual pone en juego de manera diferenciada y diferenciadora para sectores populares rurales y, desde ah\u00ed, reconocer los obst\u00e1culos que este sector encuentra en su derecho a la educaci\u00f3n. Atendiendo a las perspectivas y los problemas te\u00f3ricos, los trabajos analizados presentan varios desaf\u00edos, fundamentalmente el de rebasar lo que tradicionalmente se ha entendido por educaci\u00f3n. En ese contexto, se plantean otros principios o matrices educativas, ofreciendo un enfoque novedoso a las Ciencias Sociales de la Argentina: el de pensar el car\u00e1cter educativo del propio movimiento social (Gohn, 2005). Particularmente, en el caso de los movimientos campesinos encuentran en sus \u00e1reas de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n, un nuevo cauce para dar continuidad a sus luchas en defensa de la tierra, del trabajo campesino, de la justicia social. En este contexto cabe preguntarse: \u00bfC\u00f3mo construyen su identidad, su subjetividad, estos sujetos que reingresan al sistema educativo a trav\u00e9s de una propuesta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica del movimiento campesino al que pertenecen? Este plan de trabajo surgi\u00f3 a partir de la necesidad de conocer las realidades campesinas de la Provincia de Mendoza, visibilizar sus problem\u00e1ticas, escuchar la voz de estos actores sociales y abrir las miradas educativas a otras formas de concebir y entender la educaci\u00f3n y luchar por ella. El objetivo general que se plante\u00f3 buscaba contribuir al estudio y comprensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas educativas de los movimientos sociales y del caso particular de la UST en Mendoza; y como objetivos espec\u00edficos: describir las caracter\u00edsticas sociales y educativas de los estudiantes que asisten a la escuela campesina y de sus familias; conocer las expectativas en relaci\u00f3n con sus condiciones de vida y con su participaci\u00f3n dentro del proyecto de escuela campesina; identificar las demandas o necesidades que dieron origen a este proyecto seg\u00fan la mirada de sus estudiantes; describir las caracter\u00edsticas de la Escuela Campesina de la UST de Jocol\u00ed, Lavalle; y, por \u00faltimo, caracterizar las pr\u00e1cticas educativas dentro de este proyecto pol\u00edtico pedag\u00f3gico. 43El abordaje de estos objetivos se realiz\u00f3 mediante un enfoque metodol\u00f3gico de tipo cualitativo, con entrada al campo por medio de entrevistas en profundidad y observaciones no participantes, adem\u00e1s del an\u00e1lisis de documentos. Tres fueron los supuestos orientativos para este estudio, a saber: que los alumnos de la escuela campesina reconocen este proyecto pol\u00edtico pedag\u00f3gico como una forma nueva de articular la defensa de la tierra con otras demandas del movimiento al cual pertenecen; que la escuela campesina y su modalidad de trabajo es vista como opci\u00f3n concreta para finalizar sus estudios escolares al articular los tiempos del trabajo rural y campesino; que la escuela campesina es una conquista material y simb\u00f3lica conseguida por la lucha de la UST. A partir de los an\u00e1lisis realizados a lo largo de todo el trabajo, este quiso aportar, en primer lugar, a dar visibilidad a una realidad educativa donde impera la problem\u00e1tica del derecho a la educaci\u00f3n, no solo al acceso a la misma, sino a la permanencia y a la calidad educativa, como derecho que el Estado no puede a\u00fan garantizar, esto es, visibilizar los circuitos escolares prevalentes en los contextos rurales y campesinos, y la falta de pol\u00edticas destinadas a revertir sus principales dificultades: deserci\u00f3n escolar, \u00e9xodo rural, repitencia, abandono por factores econ\u00f3micos, etc. En segundo lugar, aport\u00f3 a la posibilidad de ampliar el debate sobre procesos pedag\u00f3gicos dentro de los movimientos sociales de nuestra provincia, y por extensi\u00f3n, en el sistema educativo provincial. 1. Antecedentes y Perspectiva te\u00f3rica En los \u00faltimos a\u00f1os, los estudios sobre Movimientos Sociales (MS) y educaci\u00f3n vienen dando un giro particular en el abordaje de su objeto. Al aumentar el estudio sistem\u00e1tico de diferentes aspectos de las propuestas formativas y pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas generadas en el interior de las organizaciones, empiezan a ser abordados no exclusivamente desde las Ciencias Sociales sino, tambi\u00e9n, desde las Ciencias de la Educaci\u00f3n. Todo movimiento social se nutre de aspectos simb\u00f3licos -dimensi\u00f3n cultural-, as\u00ed como de aspectos referidos a una dimensi\u00f3n pol\u00edtica. Es notable ver c\u00f3mo -con respecto a la educaci\u00f3n- los distintos movimientos van poniendo en juego de manera particular estas dos dimensiones. En relaci\u00f3n con lo simb\u00f3lico, constituy\u00e9ndose como sujetos educativos, con miradas propias con respecto a los procesos formativos y educativos que necesitan como organizaci\u00f3n y que valoran como tales. Respecto de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, a trav\u00e9s de las formas organizativas concretas que deciden llevar a cabo en el seno de sus organizaciones. Esto ha contribuido a abrir la mirada de las pr\u00e1cticas educativas hacia una \"educaci\u00f3n en sentido amplio\" (aquello que se aprende y se ense\u00f1a en el proceso de participar en la organizaci\u00f3n, en las acciones de lucha, en los procesos de trabajo colectivo, en las reuniones, fiestas y celebraciones, etc.) (Baraldo, 2009). En esta perspectiva, los trabajos de Norma Michi (2008, 2010) parten de una concepci\u00f3n amplia de educaci\u00f3n, no centrada en lo escolar, en la que no es posible PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.44 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.escindir lo pol\u00edtico de lo pedag\u00f3gico y donde interesa analizar el car\u00e1cter alternativo de las pr\u00e1cticas respecto de las dominantes. Al tiempo que los MS encuentran, en el \u00e1mbito social de sus luchas, un espacio de crecimiento personal y colectivo, reconocen que en el seno de sus organizaciones se generan aprendizajes y se comparten e intercambian saberes que repercuten en las nuevas formas de pararse frente al mundo, en la lucha y en el accionar cotidiano. En su hacer pol\u00edtico se constituyen, entonces, como sujetos sociales protagonistas de un proceso educativo y, desde all\u00ed, confrontan la concepci\u00f3n de educaci\u00f3n como objeto, como dispositivo totalizador y homogeneizador y como ideolog\u00eda de mercado; emprendiendo desaf\u00edos en torno al reconocimiento del propio ser y saber y hacia la reafirmaci\u00f3n de la identidad colectiva de cada movimiento. Los principales antecedentes sobre el estudio de la relaci\u00f3n de los movimientos campesinos con la educaci\u00f3n es la producci\u00f3n te\u00f3rica en torno al Movimiento de los Sin Tierra de Brasil: a su proyecto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico, la formaci\u00f3n de profesores, el papel de la escuela en la construcci\u00f3n de la identidad campesina, el curr\u00edculo y el ambiente pedag\u00f3gico dentro del movimiento (Caldart, 2003, 2004; Michi, 2008). En Argentina, los aportes provienen del estudio de la experiencia del MOCASE 7. Al respecto, Diaz P . (2007) describe c\u00f3mo el MOCASE se constituy\u00f3 como sujeto pedag\u00f3gico en la medida en que promovi\u00f3 la formaci\u00f3n del campesino con una identidad definida, a partir de sus luchas vinculadas a la defensa de la tierra. En paralelo, influy\u00f3 tambi\u00e9n constructiva y cr\u00edticamente sobre los sujetos pedag\u00f3gicos ya instituidos, como las escuelas rurales de la provincia y el sistema educativo provincial, al cuestionar por qu\u00e9 estos no respond\u00edan a sus necesidades. La negaci\u00f3n hist\u00f3rica de la poblaci\u00f3n campesina ind\u00edgena construida en nuestro pa\u00eds tambi\u00e9n ha colocado como ausentes sus saberes, sus construcciones subjetivas sobre el mundo, sus pr\u00e1cticas cotidianas, sus tiempos y modos de producci\u00f3n distintos del capitalista. No casualmente todo este acervo sociocultural particular se va perdiendo, alejando, desapareciendo de los saberes considerados valiosos y necesarios de ser trasmitidos y reproducidos en \u00e1mbitos educativos y sociales. Ligado a lo anterior, es pertinente la categor\u00eda de \"violencia simb\u00f3lica\" trabajada por P . Bourdieu (1997). Una de las formas en las que esta violencia se concreta en el \u00e1mbito educativo es como imposici\u00f3n de un arbitrario cultural, en tanto saberes socialmente construidos y legitimados pero sustentados en relaciones de dominaci\u00f3n, que se naturalizan e incorporan y que determinan los l\u00edmites dentro de los cuales es posible percibir y pensar la realidad. La imposici\u00f3n - disfrazada de objetividad, de cientificismo- de ciertos saberes y modos de aprender sobre otros, de una mirada puramente urbana por sobre la vida y el desarrollo campesinos, ha habitado hist\u00f3ricamente las escuelas rurales, sus curr\u00edculos y metodolog\u00edas. En ese sentido, dicha categor\u00eda se vuelve fundamental por dos razones: en primer lugar, por 7 Movimiento Campesino de Santiago del Estero45el valor otorgado a lo simb\u00f3lico, no como algo secundario, de segundo orden en el acto violento en s\u00ed, sino como esencial en lo que respecta a c\u00f3mo los agentes sociales perciben su realidad, en la que -y sobre la que- act\u00faan. Y en segundo lugar, porque pensar en violencia simb\u00f3lica implica pensar en relaciones de poder y dominaci\u00f3n dentro de las relaciones sociales. Pero, al mismo tiempo que se ejerce esa fuerza, esa violencia, tambi\u00e9n hay espacio para la resistencia. Bourdieu encuentra ese lugar en la historizaci\u00f3n de las relaciones y de la conformaci\u00f3n de los habitus, es decir, que hay formas individuales o colectivas de resistir a esa violencia, de develarla y contrarrestarla. Si entendemos la conformaci\u00f3n del habitus \"como sistemas de esquemas de percepci\u00f3n y de apreciaci\u00f3n, como estructuras cognitivas y evaluativas que se adquieren como experiencia duradera de una posici\u00f3n en el mundo social\" (Bourdieu, 1997, p.33) el habitus es, tambi\u00e9n, medio para producir, reproducir o modificar nuestras pr\u00e1cticas; para esto \u00faltimo necesariamente hay que romper con las formas m\u00e1s duras y sedimentadas de naturalizaci\u00f3n social de las diferencias. Es, en este sentido, que muchos Movimientos Sociales, y en particular los movimientos campesinos, intentan una transformaci\u00f3n educativa desnaturalizando la realidad en la que est\u00e1n por su \"condici\u00f3n\" de campesinos ind\u00edgenas, historizando las pr\u00e1cticas educativas, resignificando los territorios ocupados y reinventando simb\u00f3licamente sus espacios. Para eso, estos movimientos entienden que la escuela, sea parte del sistema formal o no, no puede ser la \u00fanica instancia de formaci\u00f3n ni de aprendizaje, sino que los saberes pueden construirse -y de hecho se construyen- en la interrelaci\u00f3n de distintos espacios y situaciones, en la interacci\u00f3n y en la dial\u00e9ctica entre circunstancias diversas, y fundamentalmente en espacios de lucha pol\u00edtica, que es donde, sin duda, se cuestiona la legitimidad de la fuerza dominante y violenta de quienes detentan el poder. As\u00ed, la educaci\u00f3n pasa a ser parte fundamental de la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda, ya que esta \"se construye en un proceso de lucha que, en s\u00ed mismo, es un proceso educativo\" (Gohn, 2005, p.16). Las pol\u00edticas educativas destinadas a la poblaci\u00f3n rural, tanto en Mendoza como a nivel nacional, se plantean aun desde l\u00f3gicas urbanas que, a manera de arbitrarios culturales, se intenta imponer, desconociendo y desoyendo las realidades de ese sector y por eso, encuentran un vac\u00edo en su aplicaci\u00f3n, ya que no reconocen efectivamente la forma de vida campesina y rural en sus distintas dimensiones y lejos est\u00e1n de responder a las demandas educativas de este sector. Maristella Svampa (2005) analiza esta situaci\u00f3n a partir del estudio de las pol\u00edticas que se implementaron desde las gestiones educativas recientes, planteando que la falta de consistencia en las pol\u00edticas educativas del campo tiene que ver con toda una concepci\u00f3n de las relaciones sociales muy anclada en los sectores dominantes de nuestro gobierno. Svampa sostiene, as\u00ed, que la descentralizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n en sus vertientes administrativa, financiera y pedag\u00f3gica implementada durante la d\u00e9cada del 90 implic\u00f3 un movimiento de transferencia directa de dichas obligaciones desde PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.46 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.los \u00f3rganos del sistema hacia las propias instituciones escolares, bajo un discurso de que estas medidas fortalec\u00edan el sistema y lo hac\u00edan acorde con las necesidades de cada jurisdicci\u00f3n. Es as\u00ed como, si bien se da una expansi\u00f3n cuantitativa en la oferta educativa que ampl\u00eda en un sentido el acceso a las escuelas, esta expansi\u00f3n se genera en una relaci\u00f3n cualitativamente desigual, lo que finalmente acent\u00faa las desigualdades en distintas regiones del pa\u00eds y dentro de las provincias. Todav\u00eda hoy, gran porcentaje de alumnos del campo ven disminuidas sus posibilidades de acceso y permanencia en el sistema educativo, y tambi\u00e9n a una escuela de calidad. Sin duda, aqu\u00ed los circuitos educativos diferenciados (Romagnoli et al ., 2011) quedan al descubierto, ya que, tanto desde lo subjetivo como desde las vivencias concretas de campesinos y trabajadores rurales, su intenci\u00f3n de completar los estudios, primarios o secundarios, se vislumbra m\u00e1s como un deseo que como una posibilidad. 2. Metodolog\u00eda Dadas las caracter\u00edsticas del problema y el objeto de estudio, tal como es un Movimiento Social particular - la UST de Mendoza- y su proyecto pol\u00edtico pedag\u00f3gico, se consider\u00f3 pertinente un enfoque cualitativo de investigaci\u00f3n que integr\u00f3 tres instrumentos metodol\u00f3gicos: entrevistas, observaci\u00f3n y an\u00e1lisis de documentos, en busca de lograr la triangulaci\u00f3n metodol\u00f3gica y de datos. La estrategia metodol\u00f3gica seleccionada fue el estudio de caso \u00fanico, cuya unidad de an\u00e1lisis la conformaron los estudiantes de la Escuela Campesina, perteneciente a la UST de Mendoza. Se indagaron tres dimensiones: los estudiantes, sus condiciones sociales y recorridos educativos y los de sus familias; la UST como organizaci\u00f3n; y la Escuela Campesina como proyecto educativo de la misma. Estas tres dimensiones se abordaron en el trabajo de campo, que se realiz\u00f3 en distintas instancias: en lo cotidiano de la comunidad y de la Escuela Campesina; en acciones y medidas de protesta (clase p\u00fablica, marcha y movilizaci\u00f3n por la ciudad de Mendoza) y en actividades con estudiantes -adultos, j\u00f3venes y ni\u00f1os-, educadores y miembros de la organizaci\u00f3n. En el trabajo de campo se utilizaron, como herramientas centrales, la entrevista y la observaci\u00f3n. Se trat\u00f3 de entrevistas en profundidad dentro de una muestra de oportunidad conformada principalmente por estudiantes de la escuela - a su vez, muchos de ellos miembros org\u00e1nicos de la organizaci\u00f3n- con educadores y con otros miembros de la organizaci\u00f3n. La opci\u00f3n de observaci\u00f3n fue no participante. Con respecto a la documentaci\u00f3n analizada, se consult\u00f3 parte de algunos materiales destinados a la formaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de la escuela, as\u00ed como tambi\u00e9n el documento del proyecto institucional de la Escuela Campesina; art\u00edculos period\u00edsticos realizados sobre el movimiento y la escuela por distintos medios de comunicaci\u00f3n y memorias de talleres de formaci\u00f3n, de planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de estudiantes y educadores. Tambi\u00e9n se trabaj\u00f3 con documentos oficiales (DGE).47A lo largo de todo el per\u00edodo de estudio, se busc\u00f3 la integraci\u00f3n de teor\u00eda y descripci\u00f3n, basada principalmente en el an\u00e1lisis del material obtenido, a fin de lograr un enfoque integrador de lo conceptual y lo emp\u00edrico, para arribar a algunas de las conclusiones que se presentan en este trabajo. 3. Resultados 3.1. Sectores Populares Campesinos: caracterizaci\u00f3n socioeducativa de los estudiantes entrevistados y sus familias Se analiz\u00f3 informaci\u00f3n documental sobre variables socioecon\u00f3micas y demogr\u00e1ficas del departamento de Lavalle, as\u00ed como las principales problem\u00e1ticas que afectan a la zona. El departamento es, desde el punto de vista econ\u00f3mico, netamente agr\u00edcola y ganadero caprino. Un 30% de los habitantes vive en zonas urbanas y un 70% habita en zona rural, se encuentra entre los m\u00e1s altos de \u00edndices de NBI de la provincia 8 y, desde el punto de vista educativo, altas tasa de deserci\u00f3n, repitencia y analfabetismo. Los problemas estructurales m\u00e1s importantes son: la escasez de los recursos h\u00eddricos, los conflictos por los t\u00edtulos de propiedad de la tierra, la contaminaci\u00f3n de sus acu\u00edferos, la inexistencia de una red de caminos entre sus distintas localidades y en el aspecto social, la pobreza y la salud. Los estudiantes que asisten a la Escuela Campesina provienen de distintos sectores rurales de Mendoza y de provincias vecinas, tal es el caso de alumnos que vienen del Enc\u00f3n en San Juan y de Andacollo en Neuqu\u00e9n. El resto, provienen de Jocol\u00ed, Jocol\u00ed Norte, Villa Tulumaya, San Jos\u00e9, Andacollo, en el departamento de Lavalle, de El Nihuil en San Rafael y de Tupungato. Su conformaci\u00f3n familiar es muy variable. Pueden observarse distintas configuraciones: familias monoparentales, de configuraci\u00f3n nuclear, varios casos de familias extendidas. Tambi\u00e9n se da el caso donde est\u00e1n los abuelos al cuidado de sus nietos; y existen situaciones donde varios hermanos con sus respectivas parejas e hijos viven en la misma casa y los padres en otra. En general, la cantidad de integrantes var\u00eda de 5 a 15. En referencia a las ocupaciones, lo caracter\u00edstico es que los trabajos no son fijos sino que van modific\u00e1ndose con los distintos ciclos del campo. Casi la totalidad refieren ser campesinos y trabajadores rurales. Quienes vienen del secano norte son \"puesteros\". Tambi\u00e9n, trabajan el junquillo. Muchos refieren trabajar por temporadas en la \u00e9poca de la cosecha, tiempo en el que varios de la familia \"migran\" por dos o tres meses, con el riesgo que implica descuidar los propios animales. Tambi\u00e9n refieren que cuando el trabajo en el campo es escaso, intentan conseguir \"changas\", para sobrevivir. Lo que se observa es que el total de los estudiantes aporta a un fondo econ\u00f3mico familiar, 8 NBI: Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas. Datos del INDEC del a\u00f1o 2001 PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.48 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.donde todos ayudan a la manutenci\u00f3n de la familia, varias de las cuales cobran alg\u00fan plan social (asignaci\u00f3n universal por hijo, pensi\u00f3n por 7 hijos, ayudas sociales de otro tipo). Entre los estudiantes de la Escuela Campesina entrevistados sobre el recorrido educativo de sus familias, de 15 solo dos de ellos tiene ambos padres con primaria completa; solo una refiere que su madre tiene secundaria completa; sobre dos padres y una madre se refiere que no han asistido nunca a la escuela, y el resto de los estudiantes posee al menos uno de los dos padres con primaria incompleta. En cuanto a los motivos de abandono, la mayor\u00eda se\u00f1ala entre las causas: el factor econ\u00f3mico, que los obliga a comenzar a trabajar con sus padres desde temprana edad; la distancia por recorrer para llegar a los establecimientos y la dificultad de no contar con los medios de transporte necesarios. 3.2. UST: Estructura y Organizaci\u00f3n, Luchas y Reivindicaciones La Uni\u00f3n de Trabajadores Rurales Sin Tierra (UST) es una organizaci\u00f3n de base, popular y aut\u00f3noma, que abarca territorialmente diferentes zonas rurales de la Provincia de Mendoza y sur de San Juan. Est\u00e1 integrada por m\u00e1s de 500 familias de trabajadores rurales, peque\u00f1os productores agr\u00edcolas y crianceros de ganado menor, as\u00ed como por profesionales y docentes. Se promueve la participaci\u00f3n equitativa de hombres, mujeres y j\u00f3venes. Los or\u00edgenes de la organizaci\u00f3n se remontan al a\u00f1o 2001 cuando, en medio de la profunda crisis econ\u00f3mica y social, comienzan a formarse en la provincia grupos de base compuestos por familias de trabajadores rurales sin tierra y puesteros, con el objetivo de buscar soluciones a los problemas de la comunidad y generar emprendimientos que apuntaran a mejorar su calidad de vida. La UST se plantea mejorar las condiciones y calidad de vida de las familias que viven o quieren vivir en el campo y aporta a la transformaci\u00f3n hacia una sociedad m\u00e1s justa. Para ello tiene como lineamientos estrat\u00e9gicos el acceso y la defensa del territorio campesino ind\u00edgena y la producci\u00f3n colectiva para la soberan\u00eda alimentaria (UST, 2012). En el transitar de diez a\u00f1os, la UST reinventa formas de reclamar, formas de lucha y resistencia; experiencias que van delineando un nuevo repertorio de acci\u00f3n y reconociendo nuevas necesidades. La educaci\u00f3n, sin duda, es una de esas necesidades, y, a la vez, constituye una estrategia desde la cual encuadrar y redefinir todas las dem\u00e1s demandas. 3.3. Escuela Campesina El proyecto de la Escuela Campesina se gesta en respuesta a dos situaciones diagnosticadas dentro de la organizaci\u00f3n: la imposibilidad de la gran mayor\u00eda de sus 49miembros de empezar/terminar sus estudios primarios y secundarios y la necesidad de formarse en los saberes que hacen crecer a la comunidad campesina tanto como a la organizaci\u00f3n. Concebida as\u00ed, la Escuela Campesina es un acto pol\u00edtico colmado de trasfondo reivindicativo: construir conocimientos y saberes y enmarcarlos en una situaci\u00f3n educativa que, al mismo tiempo que reconoce y valoriza a cada sujeto en su visi\u00f3n y concepci\u00f3n como campesino, lo aproxima al derecho universal de educaci\u00f3n antes negado. La Escuela Campesina de Agroecolog\u00eda est\u00e1 situada a 45 Km. de la ciudad de Mendoza, en la localidad de Jocol\u00ed, departamento de Lavalle. En su Proyecto Pedag\u00f3gico Institucional la UST presenta, como poblaci\u00f3n destinataria de la propuesta escolar, a la poblaci\u00f3n excluida del sistema educativo actual que, por su lugar de residencia (dispersa, sin transporte), no encuentra recepci\u00f3n en la distribuci\u00f3n actual; que por su estrategia de reproducci\u00f3n familiar y/o individual requiere un sistema de cursado intensivo de manera de disponer de tiempo para el trabajo productivo, y aquella poblaci\u00f3n interesada en propuestas de educaci\u00f3n alternativa (agroecol\u00f3gica, popular). La propuesta curricular se inscribe dentro de la modalidad de Producci\u00f3n de Bienes y Servicios, Orientaci\u00f3n Agropecuaria, Especialidad Producci\u00f3n Agropecuaria de acuerdo con el Plan de Estudios N\u00ba 1038 de la Direcci\u00f3n General de Escuelas, con modalidad semipresencial y sistema de alternancia. Su matr\u00edcula, entre primero y segundo a\u00f1o, es de, aproximadamente, 50 alumnos, entre 16 y 50 a\u00f1os, y con m\u00e1s de 20 docentes que trabajan en las distintas asignaturas con la propuesta de parejas pedag\u00f3gicas. De acuerdo con la modalidad semipresencial, se prev\u00e9 un \"tiempo de escuela\" y un \"tiempo en comunidad\". Estos dos momentos se complementan y articulan a partir de todos los espacios curriculares. El tiempo de escuela se desarrolla durante una semana al mes. El cursado se distribuye entre la ma\u00f1ana y la tarde de cada d\u00eda (de 8 a 12 y de 14 a 18). Luego de esto los estudiantes tienen un tiempo personal que pueden destinar a completar tareas, a talleres pr\u00e1cticos (Producci\u00f3n caprina y chacra, Energ\u00eda Renovable, M\u00fasica, Teatro, Salud y Comunicaci\u00f3n, etc.), o actividades personales. El tiempo en comunidad es entendido como la continuidad de la escuela. Esta sigue presente por medio de actividades de formaci\u00f3n y producci\u00f3n que los estudiantes realizan junto con miembros de la comunidad de la cual son parte. Adem\u00e1s, los estudiantes cuentan, durante estos per\u00edodos, con tutores que brindan apoyo para la realizaci\u00f3n de las distintas tareas programadas y para las cartillas y material trabajado durante el tiempo de escuela. El plan de estudios consiste en asignaturas comunes b\u00e1sicas (Matem\u00e1tica, Lengua y Literatura, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biolog\u00eda, Portugu\u00e9s, Historia) y otras como Territorio, PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.50 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Teor\u00eda de las organizaciones (Filosof\u00eda y Sociolog\u00eda Pol\u00edtica), Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Popular. Dentro de las espec\u00edficas de la modalidad: Agroecolog\u00eda Animal y Vegetal, y relacionadas con gesti\u00f3n: Econom\u00eda y Gesti\u00f3n de Producci\u00f3n Campesina; Inform\u00e1tica y Formulaci\u00f3n de Proyectos. Se prev\u00e9n, como pr\u00e1cticas de finalizaci\u00f3n de la escuela, actividades integradoras y pasant\u00edas. Las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y condiciones de infraestructura del establecimiento no se presentan bajo el formato de la escuela tradicional, sino que se divide en dos \"sedes\", espacios destinados prioritariamente para la Escuela durante la semana presencial, y donde tambi\u00e9n se desarrollan otras actividades de la organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se cuenta con habitaciones y ba\u00f1os para la estad\u00eda durante el \"tiempo de escuela\", sala de inform\u00e1tica comunitaria con 10 computadoras y acceso a Internet; radio FM comunitaria; dos fincas para pr\u00e1cticas agropecuarias, vivero, bodega artesanal, f\u00e1brica de conservas agroindustriales. Los estudiantes disponen de todos estos espacios para realizar sus tareas del tiempo de escuela y del tiempo en comunidad. Como cierre de cada semana de escuela se realiza una evaluaci\u00f3n de la semana, tanto de educadores como de estudiantes y de actividades individuales como colectivas. Los principios que orientan el quehacer de la escuela se basan en los mismos principios del Movimiento: se plantea una educaci\u00f3n territorial, que \"abra al conocimiento de otras realidades, desde la propia experiencia\", donde el territorio es el inicio y el punto de llegada de los saberes construidos y por construir, donde se genera una reconfiguraci\u00f3n de los espacios p\u00fablicos y de la tierra y una apropiaci\u00f3n de los mismos. Dentro del territorio como principio educativo, la educaci\u00f3n para y por el trabajo tambi\u00e9n se combina en el proceso pedag\u00f3gico de la escuela, porque construye conocimientos y habilidades en los estudiantes, a la vez que reestructura y socializa los conocimientos que cada uno de los ellos ya posee. Adem\u00e1s de \"tematizar\" la noci\u00f3n de trabajo y todas sus implicancias, desde la escuela se aportan herramientas t\u00e9cnicas para la potenciaci\u00f3n de esos saberes e instancias pr\u00e1cticas de aprendizaje, que se distribuyen en el tiempo de escuela y de comunidad. La metodolog\u00eda propuesta en los espacios curriculares del tiempo de escuela y las actividades del tiempo en comunidad se basa en la convicci\u00f3n de que cada uno de los espacios se retroalimenta y se fortalece junto con el otro; que el trabajo en comunidad, aporta situaciones complejas y con base en las realidades cercanas de cada uno en el trabajo en su territorio y esto, a su vez, aporta situaciones que pueden ser problematizadas en el tiempo de escuela; pueden ser abordadas en conjunto entre estudiantes y coordinadores desde distintos aportes te\u00f3ricos y t\u00e9cnicos, generando construcciones de saberes colectivos y apropiaci\u00f3n de los mismos por cada uno de los participantes.51CONCLUSIONES A partir de los resultados de este trabajo, se logr\u00f3 un acercamiento a una realidad compleja de reciente visualizaci\u00f3n en la escena socioeducativa mendocina que permite llegar a ciertas conclusiones. El caso en Mendoza de la Uni\u00f3n de Trabajadores Rurales Sin Tierra, como movimiento popular campesino y de trabajadores rurales, toma importancia en tanto actor y sujeto social colectivo, territorializado, con fuertes ejes de lucha y reivindicaci\u00f3n sobre territorio, soberan\u00eda alimentaria y reforma agraria integral. As\u00ed mismo se constituye como sujeto pol\u00edtico y educativo, movido por una lucha colectiva, dentro del proceso hist\u00f3rico que lleva adelante como organizaci\u00f3n. En base a los datos estad\u00edsticos y an\u00e1lisis realizados, se puede caracterizar al sector popular campesino y de trabajadores rurales de Mendoza como una poblaci\u00f3n que ha sufrido un proceso de empobrecimiento, despojo de sus tierras y de sus medios de subsistencia forz\u00e1ndolos al \u00e9xodo rural, inestabilidad y alternancia laboral, en condiciones de alta precariedad, por tanto, es una poblaci\u00f3n vulnerable econ\u00f3mica y socialmente. La UST lanza su propuesta de Escuela Campesina, articul\u00e1ndola con el sistema p\u00fablico de educaci\u00f3n estatal, reivindicando el car\u00e1cter p\u00fablico de la escuela y sin dejar de exigir al Estado sus obligaciones como garante de la educaci\u00f3n de todos los ciudadanos. Pero asume la necesidad de una educaci\u00f3n que no desconoce la realidad en la que viven, y eligen vivir, los campesinos y trabajadores rurales. El sentido otorgado a la educaci\u00f3n, compartido por quienes participan de la UST, se asienta en el sistema educativo pero, al mismo tiempo, excede el mero acceso o permanencia en el mismo. La educaci\u00f3n es concebida como un acto pol\u00edtico, de militancia, liberador, que ampl\u00eda la mirada de su propia realidad, y desde la cual puede construirse un modo de ir transformando y construyendo otras realidades. Con respecto a la Escuela Campesina como materializaci\u00f3n de los procesos formativos y educativos de la UST, sobre la base de las entrevistas y de las voces de sus estudiantes y miembros, se puede concluir que, tal como se plantea en la hip\u00f3tesis de inicio de este trabajo, surge y es concebida, en primer lugar, como una opci\u00f3n concreta para finalizar sus estudios escolares, debido a que esta escuela propone un sistema de permanencia y continuidad que se articula con los tiempos del trabajo rural y campesino. Por otro lado, esta escuela nace sobre la base de una pr\u00e1ctica pol\u00edtica e hist\u00f3rica, encaminada por la UST desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os, marcada por fuertes procesos de lucha y resistencia, extrapolando estas concepciones a su modelo pol\u00edtico pedag\u00f3gico. Desde su proyecto pol\u00edtico pedag\u00f3gico, la Escuela Campesina centra su pedagog\u00eda en la concepci\u00f3n gramsciana de praxis, en la que teor\u00eda y pr\u00e1ctica son aspectos mutuamente ineludibles e inseparables uno de otro, para la construcci\u00f3n de saberes PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.52 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.reflexivos y de conciencia cr\u00edtica e historizada sobre la realidad. Esta intencionalidad pedag\u00f3gica implica una reflexi\u00f3n pedag\u00f3gica permanente sobre c\u00f3mo cada acci\u00f3n, sea una ocupaci\u00f3n de tierras, una marcha, una producci\u00f3n de alimentos, un encuentro, un acto p\u00fablico, un curso, un festival de m\u00fasica, etc., puede ayudar en el proceso de formaci\u00f3n humana de los sujetos: qu\u00e9 valores reafirma, niega o refuerza, qu\u00e9 desaf\u00edos propone para la superaci\u00f3n de l\u00edmites personales o del colectivo. Desde la mirada de sus estudiantes, la Escuela es una posibilidad concreta de autodirigir sus experiencias educativas, terminar sus estudios y relacionarse de manera distinta con la educaci\u00f3n y con la organizaci\u00f3n de la que son parte. Se proyectan con expectativas educativas que antes no hab\u00edan podido considerar, como por ejemplo, lograr estudios posteriores a los del secundario y cumplir sus anhelos en este sentido. Muchos de ellos entienden que la Escuela los fortalece como miembros de la UST, en tanto afianza procesos de construcci\u00f3n comunitarios, de toma de decisiones, de mecanismos de lucha y de autoorganizaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se podr\u00eda concluir que la UST, en el corto periodo de duraci\u00f3n de este proceso, desde la creaci\u00f3n de la Escuela Campesina hace 2 a\u00f1os, se proyecta por medio de esta, como un movimiento con verdadera intencionalidad pedag\u00f3gica, y est\u00e1, efectivamente afrontando la educaci\u00f3n desde la concepci\u00f3n de educaci\u00f3n del campo y para el campo, construida a partir de nuevos procesos educativos y, sobre todo, dotando de sentidos educativos y formativos los propios procesos que se dan en el interior de la organizaci\u00f3n. Se est\u00e1n construyendo nuevas subjetividades ligadas a una educaci\u00f3n concreta y posible en relaci\u00f3n con la realidad del campesino, de su entorno y modo de vida, reforzando la convicci\u00f3n de todos los que en ella participan de que representa una conquista material y simb\u00f3lica a partir de la lucha, la organizaci\u00f3n y el trabajo colectivo.53REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Baraldo, N. (2009). Movimientos sociales y educaci\u00f3n en Argentina: una aproximaci\u00f3n a los estudios recientes. Eccos Revista Cient\u00edfica, 11, 77-93. Bourdieu, P . (1997). Capital Cultural, escuela y espacio social Espa\u00f1a: Siglo XXI editores. Caldart, R. (2003). Movimiento sin Tierra: lecciones de Pedagog\u00eda. Curr\u00edculo sem Fronteiras, 3(1) pp. 50-59. Caldart, R. (2004). Pedagog\u00eda do Movimento Sem Terra . Petr\u00f3polis: Vozes Ed. Diaz, P . (2007). Tierra y Educaci\u00f3n en el campesinado de Santiago del Estero . Buenos Aires: Nuestra Am\u00e9rica. Dri, R. (2008). Movimientos Sociales: la emergencia del nuevo esp\u00edritu . Buenos Aires: Ediciones Nuevos Tiempos. Gohn, M. Cortez. Latina. Buenos Aires: Noveduc. Gramsci, A. (1972). Introducci\u00f3n a la Filosof\u00eda de la Praxis. Traducci\u00f3n y selecci\u00f3n de J. Sol\u00e9 Tura. Barcelona: Ediciones Pen\u00ednsula. Michi, N. (2008). Una mirada sobre el Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) y la educaci\u00f3n, en Movimientos Sociales y Educaci\u00f3n. Teor\u00eda e Historia de la Educaci\u00f3n Popular en Argentina y Am\u00e9rica Latina . Buenos Aires: Buenos Libros. Michi, N. (2010). Movimientos campesinos y educaci\u00f3n. El Movimiento de Trabajadores Rurales Sin Tierra y el Movimiento Campesino de Santiago del Estero-VC. Buenos Aires: Editorial El Colectivo. Romagnoli, C. y equipo. (2011). Informe Final Proyecto: De la casa a la escuela. Ingresos diferentes al nivel primario en un sistema educativo desigual . Mendoza: SECYT-UNCuyo. Svampa, M. (2005). La sociedad excluyente. La Argentina bajo el signo del neoliberalismo . Buenos Aries: Taurus. Uni\u00f3n de Trabajadores Rurales sin Tierra (2012). Tierra, Agua y Justicia. Una historia de lucha campesina en Mendoza. Buenos Aires: Editorial El Colectivo. Zibechi, R. (2003). Los movimientos sociales latinoamericanos: tendencias y desaf\u00edos. En OSAL, Observatorio Social de Am\u00e9rica Latina. No. 9. Buenos Aires: CLACSO. Recuperado de http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal9/zibechi. pdf PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.55 INTERACCIONES ENTRE FAMILIAS E INSTITUCIONES DE CUIDADO DE NI\u00d1OS Instancias de interacci\u00f3n con familias en el \u00e1mbito institucional de cuidado y crianza de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 4 a\u00f1os, de la provincia de Mendoza Paula Santoni. Resumen La presente investigaci\u00f3n se inicia en el a\u00f1o 2014, en el marco del proyecto \"Convivencia escolar e inclusi\u00f3n social y educativa. Una mirada desde los proyectos institucionales en la educaci\u00f3n de la provincia de Mendoza. Primera Etapa\", perteneciente a Proyectos de la Secretar\u00eda de Ciencia T\u00e9cnica y Posgrado de la UNCuyo, por el equipo dirigido por el Dr. Benito Par\u00e9s. El campo problem\u00e1tico a trabajar son las instancias participativas y de interacci\u00f3n entre las familias y el \u00e1mbito institucional de cuidado y/o crianza, y el impacto de las mismas en el desarrollo infantil temprano y su calidad de vida. En las interacciones de la cotidianidad se observa la configuraci\u00f3n de las relaciones que sustentan el desarrollo del ni\u00f1o de 0 a 4 a\u00f1os y el reconocimiento del mismo como sujeto de acci\u00f3n. Se propuso identificar y analizar dichas instancias, caracterizando cada comunidad institucional y luego captando las semejanzas. Observaciones y entrevistas son elementos de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en las pr\u00e1cticas sociales cotidianas, ya que en el propio discurso los entrevistados producen conocimiento y an\u00e1lisis. Para identificar propuestas institucionales integrales en sus objetivos se utilizan conceptos sensibilizadores de forma cualitativa. Se espera que el sustento emp\u00edrico, mediado por el an\u00e1lisis, permita propuestas institucionales y comunitarias, que se originen y desarrollen en instancias dial\u00f3gicas y que propicien interacciones favorecedoras del desarrollo infantil. Palabras claves: Acompa\u00f1amiento familiar- Comunidad institucional- Desarrollo infantil temprano- Crianza- Estrategia institucional. INTRODUCCI\u00d3N En la provincia de Mendoza aument\u00f3 la cantidad de instituciones de atenci\u00f3n a la infancia temprana. Actualmente, madres y padres deben dejar a sus ni\u00f1os 9 y ni\u00f1as de entre 0 y 4 a\u00f1os en instituciones de cuidado y/o educativas por diversas razones. Por esto organismos estatales y no estatales han puesto en funcionamiento espacios institucionales con fines educativos y de cuidado, tales como jardines 9 En adelante ni\u00f1os/ni\u00f1o: todo ni\u00f1o y/o ni\u00f1a en todas y cualquiera de sus condiciones posibles.56 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.maternales10, centros de atenci\u00f3n a la infancia, SEOS11, entre otros. Se evidencia que el acompa\u00f1amiento institucional12 a la crianza surge a partir de la necesidad de las familias. La ausencia de planificaci\u00f3n de instancias de interacci\u00f3n entre las familias y el \u00e1mbito institucional, en ocasiones, lleva a un sin sentido de actividades que poco tienen que ver con el desarrollo integral del ni\u00f1o en sus edades tempranas. Se incurre en instancias de \"muestra\" que ponen por encima las exposiciones que no refieren a la cotidianidad del ni\u00f1o, sino m\u00e1s bien a la labor de las personas que trabajan en la instituci\u00f3n, como festejos o presentaciones de trabajos de los ni\u00f1os en los que muchas veces \u00e9l mismo no se identifica. Se deja por fuera de estas instancias el reconocimiento del ni\u00f1o como sujeto de acci\u00f3n en la cotidianidad y con su particularidad, as\u00ed como en la relaci\u00f3n con sus pares. Las relaciones afectivas y los v\u00ednculos de apego son constituyentes. El ni\u00f1o no es porci\u00f3n extra\u00edble en momentos de exposici\u00f3n. El an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la comunidad institucional y la observaci\u00f3n, como ejes, favorecen la asertividad en las interacciones y la atenci\u00f3n temprana del desarrollo infantil. El ni\u00f1o es en la integralidad de sus relaciones, sus v\u00ednculos significativos y en su contexto. Es posible realizar una planificaci\u00f3n institucional que logre un acompa\u00f1amiento familiar adecuado, sustentado en aspectos vinculantes e instancias participativas que favorezcan el desarrollo de los ni\u00f1os en la primera infancia. 1. El desarrollo infantil temprano, su contexto y una perspectiva multidimensional Se concibe al ni\u00f1o como sujeto protagonista de su desarrollo que \"depende no s\u00f3lo de sus potencialidades, sino tambi\u00e9n de las intervenciones, de las propuestas, de la organizaci\u00f3n del entorno facilitador que le brinden quienes se encarguen de su educaci\u00f3n, tanto a nivel familiar, como en el \u00e1mbito institucional donde los ni\u00f1os se socializan y educan\" (Divito, 2006, p.23). En el contexto en que el ni\u00f1o se desarroll\u00f3 se aprecian \u00e1reas tales como la propuesta de objetos afines (cotidianos y representativos), la organizaci\u00f3n de la rutina en forma conjunta que permita la continuiad entre ambos espacios, la puesta en com\u00fan de representaciones culturales y fechas para participar, las ideas afines sobre lo art\u00edstico y lo pertinente para cada ni\u00f1o, la alimentaci\u00f3n, la higiene, los momentos de sue\u00f1o y la coherencia en la educaci\u00f3n sexual integral 13(Hurrell, Lavari, & Zelarall\u00e1n, 2011). 10 Jardines maternales privados (breve descripci\u00f3n) seg\u00fan organismo local, cito en:http://www. mendoza.edu.ar/institucional/index.php?option=com_content&view=article&id=782&Itemid=1311 11 SEOS: Servicios Educativos de origen social. Direcci\u00f3n general de Escuelas de la Provincia de Mendoza. http://www.mendoza.edu.ar/, Fecha de lectura 21 de noviembre de 2014. 12 Instituciones de cuidado y de guarda de ni\u00f1os en primera infancia externas a la familia. 13 PROGRAMA NACIONAL DE EDUCACION SEXUAL INTEGRAL Ley 26.150. 57El contexto es soporte y parte de una trama que sustenta el desarrollo infantil temprano. Desde un enfoque ecosist\u00e9mico y multidimensional se observan relaciones, v\u00ednculos, apegos, condiciones socio econ\u00f3micas y sociales, aspectos culturales, por nombrar algunas; que hacen a la calidad de esta trama. Seg\u00fan este modelo conceptual, la integridad comprende dimensiones que pueden ser identificadas para su desarrollo, tanto en lo relativo a salud, a la cultura, al desarrollo evolutivo y a las propias percepciones del sujeto: de bienestar objetivo y subjetivo. Las mismas susceptibles de ser observadas por los adultos que acompa\u00f1an el desarrollo (Quinceno y Venaccia Alpi, 2007, p.). En ello se fortalece la concepci\u00f3n de la calidad de vida de los ni\u00f1os. La calidad de vida es entendida de forma integral y multidimensional, como un constructo social atravesado por el contexto y las propias caracter\u00edsticas culturales. Es decir, es una construcci\u00f3n sociocultural. Por esto, en tanto al desarrollo infantil temprano, se comprende que el fortalecimiento de instancias y de dispositivos institucionales que apuntalan la interacci\u00f3n entre padres, instituci\u00f3n y comunidad juega un papel m\u00e1s que importante en la mejora de la calidad de vida del ni\u00f1o. Es necesario dar valor a la mirada multidimensional del desarrollo del ni\u00f1o, de manera tal que permita comprender que este se encuentra impregnado por el contexto, por las interacciones de los adultos con sus pares. Es esta mirada la que debe ser promovida en los proyectos institucionales de aquellas entidades que cobijan a los ni\u00f1os. 2. Instancias de interacci\u00f3n entre las esferas de crianza Mediante el reconocimiento de las caracter\u00edsticas institucionales y comunitarias es posible generar y fortalecer el acompa\u00f1amiento familiar. A partir de la escucha y del an\u00e1lisis de las necesidades manifiestas de las familias se construye un di\u00e1logo propicio para el desarrollo de instancias de mayor promoci\u00f3n de la interacci\u00f3n. Las formas de participaci\u00f3n, de contacto, de comunicaci\u00f3n de la instituci\u00f3n con las familias denotan una construcci\u00f3n en la configuraci\u00f3n de sus relaciones (Isaza Merchan, 2011). Es en las interacciones donde se observa esta configuraci\u00f3n. Se pueden identificar y analizar de manera anal\u00f3gica (Fischetti, 2015) instancias de interacci\u00f3n , para captar las semejanzas, partiendo de las diferencias que hacen a cada comunidad institucional abordada de la provincia de Mendoza. Desde la perspectiva de la atenci\u00f3n temprana del desarrollo infantil (Pikler, 1984) y del enfoque multidimensional de la calidad de vida en la infancia (Quiceno & Alpi, 2013)14; se coloca la mirada en las interacciones con perspectiva de estudio microsocial. Es decir, se realizan observaciones de interacciones cotidianas en cada comunidad institucional y sus propios agentes sociales, teniendo en cuenta su contexto y trama comunitaria Estas observaciones se articulan con un nivel de abstracci\u00f3n te\u00f3rica macrosocial, de manera de primar las dimensiones del 14 Definici\u00f3n de O.M.S cita en Quiceno, J. M., & Alpi, S. V. (2013). PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.58 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.desarrollo infantil temprano y las interacciones humanas, favoreciendo la articulaci\u00f3n de analog\u00edas. Esto permite la creaci\u00f3n de instancias pertinentes a cada contexto. 2.1 El di\u00e1logo entre familias e instituci\u00f3n como pr\u00e1ctica social favorecedora del desarrollo infantil Las formas de contacto, comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n e inclusi\u00f3n de las instituciones de cuidado -como jardines maternales, jardines de infantes, grupos de crianza, etc.- impactan y aportan a la funci\u00f3n socializadora temprana que realiza la familia de cada ni\u00f1o. Las instituciones de cuidado y de atenci\u00f3n a la infancia tienden al mejoramiento de la rutina del ni\u00f1o, al desempe\u00f1ar y promover actividades de interacci\u00f3n con las familias de su comunidad de manera responsable y planificada. Castilla (2004, p.82) nos dice: \"De acuerdo con la comunidad en la que se interact\u00fae existen diferentes formas de enfrentar la vida, de hacer las cosas, as\u00ed como de usar el lenguaje. Esto es lo que se denomina como pr\u00e1cticas sociales\". Son estas pr\u00e1cticas las que determinan una comunidad. El modelo social culturalista reconoce la particularidad y la importancia del estudio de estas instancias y se entiende, como parte de estas, el acompa\u00f1amiento a las familias: \"...no solamente hablar de los gustos propios de cada ni\u00f1o, de sus caracter\u00edsticas personales y de cuestiones de tipo organizativo-institucional, sino intercambiar ideas acerca de intereses, valores, conocimientos, etc., propios de la familia del ni\u00f1o, que posibiliten al docente construir intervenciones posibles en el transcurso de la experiencia del ni\u00f1o en el jard\u00edn\" (Ram\u00edrez, 2008, p.4). Se mencionan algunas de las instancias de interacci\u00f3n observadas: entrevistas con padres, festejos institucionales, salidas recreativas elementos de comunicaci\u00f3n (cuadernos, notas, carteles, fotograf\u00edas y redes sociales), talleres con tem\u00e1ticas afines para familias, encuentros tem\u00e1ticos, reuniones informativas, reuniones interactivas y programas sociales de origen estatal que brinde la instituci\u00f3n. A trav\u00e9s de \u00e9stas, y otras muchas instancias que dependen del contexto, toma forma la funci\u00f3n que la instituci\u00f3n posee en la comunidad que est\u00e1 inserta.59Se evidencia as\u00ed la necesidad de intervenir y orientar a las familias y cuidadores en las estrategias para disminuir el estr\u00e9s parental y sus relaciones con estilos y pr\u00e1cticas de crianza inadecuadas y que no favorecen el desarrollo socioafectivo durante la infancia. (Martinez, 2010, p.114). La entrevista entre el personal de la instituci\u00f3n y la familia es una de las maneras de aproximaci\u00f3n de ideas y de acompa\u00f1amiento entre quienes son adultos referentes en v\u00ednculo con el ni\u00f1o. Es decir, acercar los conceptos y las pr\u00e1cticas que se relacionan con la crianza y el desarrollo temprano que favorecen la calidad de vida del ni\u00f1o. Es posible en un tiempo acotado, de aproximadamente 45 minutos, tocar temas tales como: la rutina del ni\u00f1o en ambas esferas de cuidado, expresiones del ni\u00f1o observadas, hechos espec\u00edficos que aclaren ambas perspectivas, informaci\u00f3n sobre cuidados especiales, situaciones familiares o institucionales que generan impacto en la cotidianidad del ni\u00f1o, etc. Estas instancias posibilitan consensuar un abordaje conjunto y complementario entre ellos. Otras instancias para el reconocimiento y el contacto entre quienes est\u00e1n a cargo del cuidado de los ni\u00f1os pueden ser festejos en la instituci\u00f3n, notas, carteles en la puerta de entrada, paseos recreativos con familiares, etc. Esto permite que padres y familiares puedan expresar sus dudas, agradecimientos, sugerencias y pedidos; a fin de delinear aspectos que favorezcan el desarrollo del ni\u00f1o, de manera integral entre las dos esferas conc\u00e9ntricas. Las diversas formas de interacci\u00f3n que permiten el di\u00e1logo dan valor al acompa\u00f1amiento institucional en lo relativo a la crianza y responden a la necesidad manifiesta de las familias de la intervenci\u00f3n institucional. Esto favorece el desarrollo integral en el marco de pr\u00e1cticas sociales que constituyen a una comunidad. 3. Las instituciones y su rol Los espacios de confluencia de la crianza y la atenci\u00f3n a la infancia en la actualidad son protagonistas de cambios socioculturales. Cultura, y sobre todo la cultura escolar cotidiana, como culturas plurales producto de la mezcla de muchos elementos heterog\u00e9neos, donde se enlaza lo objetivo y lo subjetivo, lo que llevar\u00eda a replantear las interacciones [...] la pertinencia de los contenidos y la contribuci\u00f3n de los padres y madres de familia, de otros profesionales y de las instituciones de la comunidad (Salas, 2001, p.64). Es relevante que estas instancias sean las que encausen los esfuerzos tanto familiares como institucionales de manera propicia al desarrollo y a la calidad de vida de los ni\u00f1os y de la comunidad. Las generaciones actuales -sobre todo en zonas urbanas-, padres, madres y adultos cuidadores o cuidadoras buscan en las instituciones el asesoramiento, la asistencia PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.60 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.m\u00e9dica, la atenci\u00f3n de los nacimientos y embarazos y, luego, el cuidado de sus ni\u00f1os en la primera infancia. Con los avances en materia de salud y el aparato estatal, que brinda gran parte de esta asistencia en la Argentina; las madres, padres y familiares han tenido un gran acercamiento de estas funciones que hoy son sociales. Sucede que se incurre en propuestas de instancias originadas en oficinas o departamentos institucionales, desde organismos gubernamentales o no gubernamentales donde, con buenas intenciones, se crean programas con sustento te\u00f3rico o con base en experiencias de otros lugares; y se cae en el ocultamiento de la realidad (Roig, 1984) que realmente tiene una comunidad institucional, en este caso, crianza. Es por esto que se considera de gran importancia la continua formaci\u00f3n de quienes est\u00e1n a cargo de programas y pol\u00edticas p\u00fablicas. Actualizar y generar en forma permanente espacios de escucha y de construcci\u00f3n en cada comunidad institucional de cuidado, atendiendo a la complejidad y la particularidad de cada contexto61REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Castilla, M. (2004). Habilidades sociales y educaci\u00f3n. Estudio sobre una comunidad sorda. Mendoza: Serie C\u00e1tedra - Educaci\u00f3n Especial N\u00ba 3. Divito, S. L. (2006). Jardines maternales: Mirar al ni\u00f1o para optimizar las pr\u00e1cticas educativas. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n , 38(5), 4. Fischetti, N. (2015). Pluralismo metodol\u00f3gico. Apuntes para el di\u00e1logo cr\u00edtico. Curso de Epistemolog\u00eda y Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n en Humanidades y Ciencias Sociales . Mendoza: CCT-CONICET. Isaza Merchan, L. (2011). Fortalecimiento Familiar para el Desarrollo Pleno de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as de Primera Infancia. Recuperado de http://www.iin.oea.org/IIN2011/ newsletter/boletin9/noticia-esp/pdf-4/Leonor-Isaza-Colombia.pdf Marina, M., Hurrell, S., Lavari, M. y Zelarall\u00e1n, M. (2011). Educaci\u00f3n Sexual Integral, para charlar en familia . Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina. Martinez, A. C. (2010). Pautas de crianza y desarrollo socioafectivo en la infancia. Diversitas, 6(1), 111-121. Pikler, E. (1984). Moverse en libertad: desarrollo de la motricidad global (Vol. 92). Espa\u00f1a: Narcea Ediciones. Quiceno, J. M. y Alpi, S. V. (2013). Calidad de vida relacionada con la salud infantil: una aproximaci\u00f3n conceptual. Psicolog\u00eda y salud , 18(1). Ram\u00edrez, P . (2008). La Interacci\u00f3n como Eje Constructor de un Proyecto de Trabajo en Jardines Marternales. Comunicaci\u00f3n presentada en el Congreso de Madrid. Roig, A. (1984). Narrativa y cotidianidad. La obra de Vladimir Propp a la luz de un cuento ecuatoriano. Quito: Bel\u00e9n. Salas, A. L. C. (2001). Implicaciones educativas de la teor\u00eda sociocultural de Vigotsky. Revista Educaci\u00f3n , 25(2), 59-65. PRIMERA PARTE: SECCI\u00d3N 1: Igualdades e Inequidades.63 Primera parte: Contextos y Pol\u00edticas Secci\u00f3n 2 Inclusiones y Exclusiones 65 COOPERAR Y COMPARTIR: UN MODELO DE CONVIVENCIA ESCOLAR15 Ver\u00f3nica Mart\u00ednez y Lourdes G\u00f3mez. Resumen En el siguiente art\u00edculo se expresa la necesidad de tener en cuenta el trabajo cooperativo en el \u00e1mbito educativo institucional como un factor de mejora del clima institucional. Es decir, se observan cambios significativos en las relaciones entre los profesores, entre los profesores / estudiantes, y estudiantes / estudiantes cuando las actividades propias de la instituci\u00f3n educativa se llevan a cabo desde el trabajo cooperativo. Esta mejora en el \u00e1mbito educativo repercute directamente en la convivencia escolar y, por consiguiente, en el modo en el cual se pueden plantear diversas alternativas para abordar el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje. Palabras claves: Cooperar- Compartir- Habilidades sociales- Convivencia escolar INTRODUCCI\u00d3N Los procesos de interacci\u00f3n son b\u00e1sicos para favorecer en los ni\u00f1os y adolescentes el aprendizaje y una s\u00f3lida socializaci\u00f3n. Esta colaboraci\u00f3n afecta al m\u00e9todo y al contenido, al desarrollo personal y al intelectual, y a los diferentes aspectos de la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n escolar no puede limitarse solo al desarrollo de capacidades intelectuales, es necesario, a partir del contacto con otros, establecer relaciones constructivas. El trabajo cooperativo da lugar a la toma de conciencia en los alumnos de que el otro existe, lo cual permite ver el punto de vista de ese otro aprendiendo a negociar y, si es necesario, a renunciar a sus propias posiciones, e incluso, a demorar la satisfacci\u00f3n de sus intereses personales en beneficio de un objetivo colectivo. La posibilidad que brinda el trabajo cooperativo es la de confrontar puntos de vista, facilitando la demanda y el ofrecimiento de ayuda. Esto conduce a una distribuci\u00f3n de roles equitativa que permite la plena participaci\u00f3n de todos. Los beneficios del trabajo en grupo no solo se limitan a la socializaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n se encuentran ligados al desarrollo de competencias intelectuales. Piaget -en 1969- sosten\u00eda que \"la cooperaci\u00f3n entre ni\u00f1os es tan importante como la intervenci\u00f3n de los adultos. Desde el punto de vista intelectual, es la m\u00e1s apta para 15 Corresponde al Proyecto de investigaci\u00f3n \"Convivencia escolar e inclusi\u00f3n educativa y social. Una mirada desde los proyectos institucionales en la educaci\u00f3n de la Provincia de Mendoza, Primera parte - Equipo: Director; Benito Par\u00e9s, Co-directora: Ver\u00f3nica Mart\u00ednez, Investigadores: Castilla, M - Sisti, A - G\u00f3mez, L - Manent, C - Santoni, P - Criado, M - Boerr, C - Reparaz, A - Gigena, A - Romanuk, A.66 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.favorecer el intercambio de ideas y la discusi\u00f3n, es decir, todas las conductas capaces de educar la mente cr\u00edtica, la objetividad y la reflexi\u00f3n discursiva. Desde un punto de vista moral conduce a poner en pr\u00e1ctica los principios que rigen una conducta y no solo a una sumisi\u00f3n exterior\". No basta con agrupar mesas y sillas y poner ni\u00f1os a trabajar, sino que el trabajo cooperativo implica tener un objetivo en com\u00fan y diversas estrategias y alternativas para alcanzarlo. Si analizamos los t\u00e9rminos cooperar y compartir, podemos definirlos desde Monjas Casares (2002): Cooperar: supone que dos o m\u00e1s ni\u00f1os toman parte en una tarea com\u00fan que implica reciprocidad de conductas (motoras o verbales), intercambiando el control de la relaci\u00f3n y la facilitaci\u00f3n de la tarea. Implica la colaboraci\u00f3n de, y con otras personas para la realizaci\u00f3n de una actividad en com\u00fan. Podemos ejemplificar conductas de cooperaci\u00f3n como: ofrecer y aceptar sugerencias, respetar los turnos de intervenci\u00f3n, dar y recibir informaci\u00f3n, comportamientos relacionados con interacciones positivas Compartir: implica, principalmente, ofrecer al otro un objeto, una ayuda. Es decir, utilizar en forma conjunta un objeto, prestar las pertenencias, pedir prestado y aceptar ayuda. Estas habilidades (cooperar y compartir) se mueven, se retroalimentan, en el mundo de las emociones: \"No se puede separar la causa de una emoci\u00f3n del mundo de las relaciones, nuestras interacciones sociales son las que mueven a nuestras emociones\" (Goleman, 2006, p. 127). El aprendizaje en grupos cooperativos no es exclusivo del campo de conocimiento de las Ciencias Sociales, ni tampoco es posesi\u00f3n de un nivel educativo en particular. Stigliano y Gentile (2004) hablan de las comunidades del di\u00e1logo y del encuentro, cuando hacen referencia a los grupos cooperativos de gran rendimiento. Se habla del encuentro con el otro, del encuentro que personaliza, que hace crecer. El encuentro con otros modifica las actitudes, rectifica pareceres y colabora en la construcci\u00f3n de criterios. Dialogar no es solo poner ideas en s\u00edmbolos e intercambiarlas, sino es saber escuchar, ponerse en el lugar del otro, buscar el sentido, responder adecuadamente a la situaci\u00f3n dial\u00f3gica. El trabajo en equipo, denominado actualmente \"trabajo en grupos cooperativos\", pretende estimular y desarrollar el pensamiento reflexivo, la comunicaci\u00f3n, la socializaci\u00f3n del pensamiento, la formulaci\u00f3n de juicios, la discriminaci\u00f3n de valores y la tolerancia por el tiempo y la opini\u00f3n del otro. (Stigliano y Gentile, 2006). En el desarrollo de los v\u00ednculos interpersonales es posible aprender y se evitan o disminuyen los posibles conflictos.67 Hay autores como Barkley, Cross y Major (2007) que marcan una diferencia entre aprendizaje cooperativo y aprendizaje colaborativo, definiendo al primero como algo m\u00e1s tradicional, es decir, la utilizaci\u00f3n de grupos apoya a un sistema de ense\u00f1anza que mantiene las l\u00edneas tradicionales del saber y la autoridad en el aula. El aprendizaje colaborativo, en cambio, tiene su origen en el constructivismo social y sostiene que se produce el aprendizaje cuando los alumnos y los docentes trabajan juntos para crear el saber (Matthews, 1996), por lo tanto, el aprendizaje colaborativo se produce en interacci\u00f3n con el otro a partir del di\u00e1logo y los consensos. No le corresponde al docente la supervisi\u00f3n del aprendizaje del grupo sino que, junto con sus alumnos, es un miembro m\u00e1s de la comunidad que busca conocer. Para otros autores, el aprendizaje cooperativo es una subcategor\u00eda del aprendizaje colaborativo (Cuseo, 1992). Como sostiene Barkley (2007), podemos decir que el aprendizaje cooperativo es la ense\u00f1anza de peque\u00f1os grupos para que los alumnos trabajen juntos con el fin de maximizar el aprendizaje de todos y cada uno de los integrantes. En este aprendizaje, el profesor es quien organiza, controla y designa las tareas al grupo de alumnos. El aprendizaje cooperativo favorece el ajuste social de los estudiantes que presentan dificultades en su conducta pues, en el mismo, se determinan ciertas instrucciones de cooperaci\u00f3n entre los estudiantes de una clase para obtener, colectiva e individualmente, los objetivos establecidos. Los diferentes modelos tienen en com\u00fan: Tareas comunes adecuadas para los diferentes grupos de trabajo Aprendizajes en peque\u00f1os grupos Interdependencia Responsabilidad individual Conducta cooperativa Al generarse una fuerte interdependencia entre los participantes del grupo, el abanico de posibilidades de comunicaci\u00f3n es m\u00e1s amplio y se van generando actitudes positivas hacia los compa\u00f1eros. El aprendizaje cooperativo considera el campo de experiencias del alumno y aumenta sus habilidades de comunicaci\u00f3n al poder visualizar los puntos de vista de los dem\u00e1s. Al definir el aprendizaje colaborativo y el aprendizaje cooperativo se puede observar c\u00f3mo el alumno, frente al proceso de aprendizaje, vivencia (juega) diferentes roles. Veamos el siguiente cuadro comparativo, en el cual se muestran los roles de los estudiantes en una clase tradicional y en una clase colaborativa (MacGregor, 1990, p.25).PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.68 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Clase tradicional El estudiante pasa de....Clase colaborativaa.... O\u00edr, observar , tomar apuntes.Resolver problemas, aportar y dialogar activamente. Expectativas bajas o moderadas de preparaci\u00f3n para las clases.Expectativas elevadas de preparaci\u00f3n para la clase. Presencia privada en el aula con pocos o ning\u00fan riesgo.Presencia p\u00fablica con muchos riesgos. Asistencia dictada por la voluntad personal.Asistencia dictada por las expectativas de la comunidad. Competici\u00f3n con los compa\u00f1eros. Trabajo colaborativo con los compa\u00f1eros. Responsabilidades y definici\u00f3n personal asociadas con el aprendizaje independiente.Responsabilidades y definici\u00f3n personal asociadas con el aprendizaje interdependiente. Considerar a los profesores y libros como \u00fanica fuente de autoridad y saber.Considerar a los compa\u00f1eros, a uno mismo y a la comunidad como fuentes adicionales e importantes de autoridad y saber. Figura I: Cuadro comparativo de roles de estudiantes en dos tipos des clases En el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje, los roles expresados en el cuadro deben estar presentes en las planificaciones de los docentes. Es decir que, el docente debe tener claro desde el primer d\u00eda de clases, la posibilidad de nuevos roles, en los estudiantes. De esta manera, si se sistematizan en las planificaciones institucionales y/o \u00e1ulicas, ser\u00e1 posible que pueden practicarse para poder lograr competencias colaborativas. Podemos rescatar en este trabajo lo denominado por Goleman (2006) como inteligencia social, ya que supone una conciencia social que va desde percibir de manera instant\u00e1nea el estado interior de otra persona hasta comprender sus sentimientos y pensamientos. Por otro lado, solamente percibir c\u00f3mo se siente otra persona o saber lo que piensa o cu\u00e1l es su intenci\u00f3n no garantiza interacciones fruct\u00edferas. Pues debe existir una conciencia social para permitir interacciones fluidas, eficaces; la sincron\u00eda (interactuar fluidamente a un nivel no verbal), la autopresentaci\u00f3n (presentarse eficazmente), la influencia (moldear el resultado de las interacciones sociales) y la preocupaci\u00f3n (por las necesidades de los dem\u00e1s y actuar en consecuencia) deben estar presentes. Esto abre el camino hacia una trabajo colaborativo. A partir de diversas experiencias realizadas en escuelas de educaci\u00f3n especial acerca del trabajo cooperativo y colaborativo se puede observar en los estudiantes una mejora en la convivencia escolar, entendida esta como: \"Los intercambios entre todos 69los actores de la instituci\u00f3n que comparten la actividad en la escuela y que conforman esa red de v\u00ednculos interpersonales\" (Ianni, 2003, p.246) . Dichos intercambios deben construirse cotidianamente, mantenerse y renovarse cada d\u00eda. Solo cuando en una instituci\u00f3n escolar se privilegian la comunicaci\u00f3n, el respeto mutuo, el di\u00e1logo y la participaci\u00f3n se genera el clima adecuado para posibilitar el aprendizaje Existe una marcada relaci\u00f3n entre convivencia escolar, las habilidades sociales y la posibilidad de trabajar desde el aprendizaje colaborativo y cooperativo. Las habilidades sociales, siguiendo a Cartledge y Milburn (1980, p. 134), son conductas que implican una situaci\u00f3n de interacci\u00f3n con el otro donde la principal intenci\u00f3n sea el logro de metas mediante interacciones positivas. Las \"habilidades sociales\" se aprenden y se practican. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Barkley, E., Cross, P ., Major, C. (2007). T\u00e9cnicas de aprendizaje colaborativo. Madrid: Ed. Morata. Cartledge, G. y Milburn, J. (1980). Teaching Skills Children (General Psychology). Oxford, England: Ed. Pergamon Press. Goleman, D. (2006). Inteligencia Social . M\u00e9xico: Editorial Planeta. MacGregor, J. (1990). T\u00e9cnicas de aprendizaje colaborativo. Madrid: Editorial Bened. Mathus, M. (1994). Aprendizaje cooperativo: Bases te\u00f3ricas y avances emp\u00edricos que explican su eficacia . Espa\u00f1a: Universidad de Deusto. Monja Casares, M. (2002). Programa de ense\u00f1anza de habilidades de interacci\u00f3n social para ni\u00f1os y ni\u00f1as en edad escolar . Madrid: Editorial CEPE. Piaget, J. (1969). Psicolog\u00eda y pedagog\u00eda . Espa\u00f1a: Ed. CRITICA. Stigliano, D. y Gentile, D. (2006). Ense\u00f1ar y aprender en grupos cooperativos. Comunidades de di\u00e1logo y encuentro. Buenos Aires: Ed. Novedades educativas. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.71 LOS NI\u00d1OS DE NIVEL INICIAL Y LA LENGUA DE SE\u00d1AS Beatriz Pellegrini y Ana Sisti.16 Resumen El presente trabajo pretende describir los resultados alcanzados en la investigaci\u00f3n desarrollada en el Nivel Inicial de la Escuela Carmen Vera Arenas titulada: \"Las Representaciones Mentales que expresan los alumnos de educaci\u00f3n inicial de la escuela Carmen Vera Arenas sobre las personas sordas a partir del aprendizaje de la lengua de se\u00f1as como segunda lengua\". Dicho proyecto se llev\u00f3 a cabo en las salas de 4 y 5 a\u00f1os de ambos turnos de la escuela mencionada y una persona sorda adulta fue la instructora en lengua de se\u00f1as. Esto permiti\u00f3 ver, de una manera natural este lenguaje y observar las diferencias ling\u00fc\u00edsticas.Por ello, los ni\u00f1os expuestos a una lengua viso-espacial adquieren las diferencias ling\u00fc\u00edsticas naturalmente.La interacci\u00f3n que se genera con la persona diferente brinda la oportunidad de pensar en una escuela verdaderamente inclusiva, con alumnos abiertos a la diferencia y con una postura de aceptaci\u00f3n de la diversidad. Palabras clave: Lengua de Se\u00f1as- Inclusi\u00f3n- Nivel Inicial- Persona Sorda- Educaci\u00f3n Inclusiva. INTRODUCCI\u00d3N El trabajo surgi\u00f3 en 2011, como propuesta del Instituto para el Desarrollo de la Educaci\u00f3n Especial (IPDEES), perteneciente a la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, y, mantuvo la categor\u00eda de proyecto de Extensi\u00f3n aprobado para ser trabajado en la sala de 4 a\u00f1os, de ambos turnos, de la Escuela Carmen Vera Arenas. Luego, la propuesta se constituye en un proyecto institucional puesto que se contin\u00faa con el grupo que se inici\u00f3 en 2011 y, de all\u00ed, todos los grupos siguientes. En el per\u00edodo 2012-2013 el proyecto de investigaci\u00f3n incorpora como objeto de estudio: analizar las representaciones mentales que manifestaban los ni\u00f1os del Nivel Inicial de la escuela mencionada, respecto a la diferencia comunicativa en general, y a la lengua de se\u00f1as en particular. Para ello se cont\u00f3 con una persona sorda adulta, instructora de lengua de se\u00f1as, y con una profesora de sordos que actu\u00f3 como mediador ling\u00fc\u00edstico. Para el desarrollo del trabajo, el equipo abord\u00f3 tem\u00e1ticas referidas a las representaciones mentales, la lengua de se\u00f1as como segunda lengua y la inclusi\u00f3n. 16 Proyecto de Investigaci\u00f3n: Las Representaciones Mentales que expresan los alumnos de educaci\u00f3n inicial de la escuela \"Carmen Vera Arenas\" sobre las personas sordas a partir del aprendizaje de la lengua de se\u00f1as como segunda lengua. 2012-2013.Proyecto de Unidad Acad\u00e9mica FEEyE. Directora: Beatriz \u00c9rica Brizuela, Florencia Fillizola, Silvina Testaseca.72 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.La finalidad consisti\u00f3 en el an\u00e1lisis de las expresiones de los alumnos de Nivel Inicial respecto de la diferencia comunicativa entre ambas lenguas. Los objetivos que rigieron este trabajo fueron los siguientes: Analizar las representaciones mentales respecto de las personas sordas que manifiestan, a trav\u00e9s de sus dichos, los ni\u00f1os de Nivel Inicial de la escuela Carmen Vera Arenas. Identificar las representaciones mentales que tienen los ni\u00f1os oyentes de Nivel Inicial de la escuela Carmen Vera Arenas respecto de la persona sorda. Describir las formas en que los ni\u00f1os del Nivel Inicial caracterizan a la persona sorda a partir del contacto con el sordo adulto. Participar en eventos que permitan transmitir y publicar los datos recabados a partir de la investigaci\u00f3n. El supuesto te\u00f3rico que se tuvo como meta a corroborar es el siguiente: \"El contacto desde edades tempranas con la lengua de se\u00f1as impartida por un sordo adulto propicia una visi\u00f3n inclusiva hacia las personas sordas\". El dise\u00f1o metodol\u00f3gico que acompa\u00f1\u00f3 este trabajo respondi\u00f3 a un dise\u00f1o cualitativo, de acuerdo con Rafael Bisquerra Alzina; este tipo de an\u00e1lisis \"refleja, describe e interpreta la realidad con el fin de llegar a la comprensi\u00f3n o transformaci\u00f3n de dicha realidad, a partir del significado atribuido por las personas que la integran. Esto supone que el investigador debe convivir, aproximarse y relacionarse con estas personas\" (2004, p. 283). En cuanto a resultados m\u00e1s importantes del trabajo, es decir, respecto de las expresiones de los ni\u00f1os involucrados, fueron totalmente relevantes y significativas en cuanto a la aceptaci\u00f3n natural de la diferencia y las condiciones espont\u00e1neas de inclusi\u00f3n y de b\u00fasquedas de alternativas para resolver aquellos aspectos que generan dificultades de interacci\u00f3n comunicativa. Es importante resaltar, dentro de las principales conclusiones, la importancia del trabajo de una lengua de caracter\u00edsticas viso-espaciales, no solo en relaci\u00f3n con las posibilidades comunicativas con personas sordas, sino en las estrategias que la misma genera para complementar sus procesos comunicativos en su lengua natural. 1. Encuadre o marco te\u00f3rico En la actualidad se carece de registros relacionados con investigaciones que relaten el proceso de aprendizaje de la lengua de se\u00f1as como segunda lengua en el Nivel Inicial, al menos en Am\u00e9rica Latina. Esta posibilidad lleva impl\u00edcito el concepto de inclusi\u00f3n desde todas sus formas.73Las representaciones mentales que construyen los ni\u00f1os, desde la mirada de la inclusi\u00f3n, se estructuran en funci\u00f3n a la manera en que organizan y almacenan la informaci\u00f3n a nivel cognitivo, a partir de c\u00f3mo ellos perciben el mundo. 1.1. Representaciones mentales Las representaciones mentales son la manera en que se puede pensar e interpretar la realidad, a partir de procesos de relaciones, situaciones, vivencias que nos ayudan a percibir el mundo y a poder generar estas im\u00e1genes del mundo circundante. \"Las representaciones se convierten en una manera de interpretar y de pensar la realidad cotidiana. Es un proceso mental elaborado por las personas dentro de los grupos a fin de fijar posici\u00f3n en relaci\u00f3n con situaciones, acontecimientos, objetos y comunicaciones que les concierne\" (G\u00f3mez, 2002, p.3). El proyecto ejecutado no tuvo la intenci\u00f3n de analizar procesos cognitivos, sino que interes\u00f3 el poder recabar y analizar las expresiones verbales de los alumnos de Nivel Inicial respecto de la discapacidad, en este caso, sobre la sordera. Estas formas de ver el mundo se construyen a partir de las experiencias que se van generando con el otro y nos permiten formar ideas y esquemas de un objeto, tema o persona. Los seres humanos construyen representaciones mentales sobre el entorno que los rodea, sobre s\u00ed mismos, sobre la sociedad y sobre la naturaleza en la cual se constituyen como personas. Estas representaciones se organizan en estructuras conceptuales, procedimentales y actitudinales para darle sentido a la interioridad y exterioridad de su entorno, con miras al dominio, la intervenci\u00f3n, el control y la transformaci\u00f3n del mismo. Es este ordenamiento el que posibilita cualquier tipo de experiencia, como una de las maneras de actuar intencionalmente (G\u00f3mez, 2002, p.1). Desde esta mirada, entonces, es posible pensar que aquello que guardamos en nuestro imaginario depende de la construcci\u00f3n que hacemos en relaci\u00f3n con los otros y con aquello sobre lo que construimos esa imagen. Las representaciones que generamos en torno a un objeto o situaci\u00f3n no tienen una \u00fanica manera de ser entendidas, ya que responden a un proceso de construcci\u00f3n en la que intervienen tanto los procesos psicol\u00f3gicos como las interacciones sociales que contextualizan dicha construcci\u00f3n. Autores como Rodrigo (1997) proponen que: \"el modelo de las teor\u00edas impl\u00edcitas asume que las personas construyen su conocimiento cotidiano en escenarios socioculturales compartidos por otras personas que ya han construido o est\u00e1n en v\u00edas de construir su conocimiento\" (p. 4). Es decir, que la forma de percibir o de representarme el mundo, desde la mirada de Rodrigo, implica que la construcci\u00f3n de conocimiento requiere de la participaci\u00f3n PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.74 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.del entorno. No s\u00f3lo se construye desde la mirada personal, sino que adem\u00e1s, esta construcci\u00f3n se modifica y se termina de elaborar a partir de la elaboraci\u00f3n colectiva del objeto. Este compartir la construcci\u00f3n con otros permite negociar significados, los que pueden variar en torno a diversos escenarios sociales. Estos escenarios pueden variar entre el cotidiano, el escolar y el cient\u00edfico; lo que s\u00ed es claro es que se construye con el otro. Podemos sintetizar hasta este punto, que las representaciones mentales son las formas en que podemos referirnos a cosas no presentes y que se estructuran permitiendo mantener un sentido. Bruner, Olver y Greenfield (1966, en Otero, 1999) afirman que los ni\u00f1os comienzan con representaciones en acto, que se emplean para representar acciones o un objeto. Este ser\u00eda el \u00fanico formato hasta el fin del primer a\u00f1o de vida. Un segundo estadio en la representaci\u00f3n emerge cuando un ni\u00f1o comienza a ser capaz de representar el mundo por la v\u00eda imaginaria, que es relativamente independiente de la acci\u00f3n. Esta representaci\u00f3n ic\u00f3nica es similar a \"un dibujo en la cabeza\". Esta forma de representaci\u00f3n domina el pensamiento del ni\u00f1o hasta los 7 a\u00f1os o m\u00e1s. La representaci\u00f3n ic\u00f3nica se considera como el origen de la inflexibilidad del pensamiento del ni\u00f1o, las im\u00e1genes son concebidas como est\u00e1ticas y relativamente integrales, el ni\u00f1o no puede relacionar las partes independientemente con el todo, a causa de estas propiedades. M\u00e1s aun el pensamiento abstracto no puede tener lugar si \u00fanicamente estas clases de representaciones est\u00e1n disponibles. El lenguaje es usado en el razonamiento abstracto s\u00f3lo despu\u00e9s que el estadio simb\u00f3lico es alcanzado. En este estadio, el ni\u00f1o adquiere un \"sistema simb\u00f3lico\" caracterizado por: categor\u00edas, jerarqu\u00eda, precisi\u00f3n, causaci\u00f3n y modificaci\u00f3n (Otero, 1999, p. 100). Podemos decir entonces que, desde esta mirada, la imagen del ni\u00f1o cambia con la edad y, de esta manera, la informaci\u00f3n que dichas im\u00e1genes proporcionan es modificada con tiempo. Estas representaciones que el ni\u00f1o genera son est\u00e1ticas hasta que logra, seg\u00fan Piaget e Inhelder (1971), tener competencias operatorias que le permitan transformar las im\u00e1genes en otras formas de representaci\u00f3n. La forma de poner de manifiesto dichas representaciones es a trav\u00e9s de la palabra. Para Anderson (1983) las representaciones proposicionales se componen de 4 vectores: a)- Agente (sujeto), b)- Objeto (predicado), c)- Relaci\u00f3n (verbo principal) y d)- Atributo (marcador de tiempo, g\u00e9nero, n\u00famero, potencial, etc). Una forma de poder acceder a las representaciones mentales de una persona es a trav\u00e9s de las verbalizaciones que realiza de las mismas. Los intentos por comprender la cognici\u00f3n infantil y su desarrollo en relaci\u00f3n con el aprendizaje del lenguaje dieron lugar en la d\u00e9cada del ochenta a la conformaci\u00f3n de un nuevo modelo evolutivo [ ] Los estudios realizados en este marco mostraron que desde sus primeros meses de vida los ni\u00f1os forman representaciones mentales de los eventos generales... en los que participan. El car\u00e1cter repetitivo (rutinario) de 75estos eventos posibilita que los ni\u00f1os formen representaciones mentales generales, estructuras que consisten en una serie de acciones realizadas por determinadas actantes, en cierto marco espacial (Plana, Silva y Borzone, 2011, 366). Con esto queremos referir que las representaciones mentales se ponen en evidencia a partir de las verbalizaciones que realizan los ni\u00f1os sobre una tem\u00e1tica determinada. 1.2. La Lengua de Se\u00f1as Argentina como segunda Lengua Nos parece importante definir el concepto de segunda lengua, entendi\u00e9ndola como lengua no materna, siendo un sistema alternativo de comunicaci\u00f3n con una comunidad a la que no se pertenece. Pastor Cesteros (2004) pone de manifiesto que las segundas lenguas se aprenden mediante una metodolog\u00eda espec\u00edfica y la necesidad del contacto sistem\u00e1tico con un mediador. Cuando se aprende una segunda lengua, generalmente se utiliza el soporte de la primera lengua en dicho proceso (Ravena Carre\u00f1o, 1990). Es importante atender a condiciones que ponen de manifiesto las diferencias individuales al momento de incorporar un nuevo sistema ling\u00fc\u00edstico como lo son: la edad, la transferencia y la posibilidad de fracaso. En relaci\u00f3n con la edad, Ravena Carre\u00f1o sostiene que mientras m\u00e1s peque\u00f1o es expuesto un sujeto a aprender una segunda lengua, mayores son las posibilidades de ser competente en \u00e9sta. En cuanto a la transferencia, cuando somos expuestos al aprendizaje de una segunda lengua, muchas veces esta es contaminada por lo que sabemos de la lengua primera, generalmente en aspectos gramaticales, en las formas de negaci\u00f3n, la regularizaci\u00f3n de los verbos, etc. En el presente trabajo, la segunda lengua es la Lengua de Se\u00f1as Argentina, que de acuerdo con Pietrosemoli (1991), es un sistema arbitrario de se\u00f1as con caracter\u00edsticas viso-espaciales, por medio del cual las personas sordas realizan sus actividades comunicativas dentro de una determinada cultura. Investigadores como Stokoe (1960), Massone (1993), entre otros, han utilizado los par\u00e1metros utilizados en la ling\u00fc\u00edstica para verificar las lenguas naturales y diferenciarlas de otros sistemas de comunicaci\u00f3n y para superar la desvalorizaci\u00f3n y la falta de reconocimiento como tal, poni\u00e9ndose en duda su status de lengua natural. Las Lenguas de Se\u00f1as, en general, y la Lengua de Se\u00f1as Argentina, en particular, poseen aspectos fonol\u00f3gicos, morfol\u00f3gicos, gramaticales, sem\u00e1nticos y pragm\u00e1ticos propios de dichas lenguas. Dentro de los aspectos fonol\u00f3gicos podemos encontrar: configuraci\u00f3n de la mano (la posici\u00f3n de la mano), tipos de movimientos, ubicaci\u00f3n (espacio se\u00f1ante), direcci\u00f3n PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.76 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.(secci\u00f3n de la mano que se dirige al cuerpo), orientaci\u00f3n (secci\u00f3n de la mano que se dirige al piso) y rasgos no manuales (las expresiones de la cara o movimientos del cuerpo que acompa\u00f1an o completan la se\u00f1a). En cuanto a los aspectos morfol\u00f3gicos, estos surgen de las inflexiones gramaticales de la propia lengua. De acuerdo con Curiel y Massone (1997) encontramos los morfemas clasificadores. \u00c9stos son productivos ya que permiten generar infinidad de se\u00f1as a partir de la incorporaci\u00f3n nominal a verbos, a n\u00fameros, etc. La modalidad viso - espacial de la LSA permite, entonces, representaciones ling\u00fc\u00edsticas y propiedades no presentes en el espa\u00f1ol ni en otras lenguas orales indoeuropeas. Una de ellas es la caracter\u00edstica de ser polisint\u00e9tica, es decir, que su estructura permite superposici\u00f3n de m\u00e1s de un morfema, generando, por ejemplo, verbos espaciales - locativos, donde la configuraci\u00f3n de la mano (CM) tiene significado propio y la ubicaci\u00f3n (UB) y el movimiento (M) expresan otro significado, que refiere el lugar del espacio - real o hipot\u00e9tico - en que se localiza el objeto especificado. Estos rasgos morfofonol\u00f3gicos ocurren simult\u00e1neamente, presentando una realidad ling\u00fc\u00edstica inexistente en las lenguas orales. (Curiel, Massone, 1997, p. 27). En relaci\u00f3n con los aspectos sint\u00e1cticos, la lengua de se\u00f1as utiliza como elementos marcadores, adem\u00e1s de las palabras, los rasgos no manuales. Analizando material de narraciones y conversaciones espont\u00e1neas y de elicitaciones espec\u00edficas podemos afirmar que en la LSA el orden de las se\u00f1as no es casual ni variable indefinidamente, sino que responde a reglas sint\u00e1cticas de su estructura ling\u00fc\u00edstica. Hemos distinguido \u00f3rdenes gramaticales, y dentro de \u00e9stos el orden marcado y otros marcados, y tambi\u00e9n secuencias agramaticales. En oraciones de sujeto y verbos de estado , y de sujeto y verbos de proceso, se ha registrado una sola posibilidad sint\u00e1ctica: el orden gramatical es SV, siendo agramatical la inversi\u00f3n de estos constituyentes gramaticales (*VS). No es viable en estructuras con estas clases de predicados realizar topicalizaci\u00f3n del S o del V a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n del orden no marcado. (Massone, 1993, p. 137). Con lo expuesto podemos decir que las estructuras cl\u00e1sicas de la lengua de se\u00f1as se organizan atendiendo al orden SOV (sujeto, objeto, verbo). Esto afirma o ratifica la sintaxis propia de la lengua de se\u00f1as. 1.3. Inclusi\u00f3n Para comenzar, es importante realizar un acercamiento a la tem\u00e1tica de la inclusi\u00f3n desde las diferentes miradas. En 1978, a partir del informe Warnock, se modifica el t\u00e9rmino \"discapacidad\" por el de \"Necesidades Educativas Especiales\". Este informe hace referencia a la educaci\u00f3n 77como un derecho para todos y las necesidades educativas son comunes a todos los ni\u00f1os. El informe considera que un ni\u00f1o con necesidades educativas especiales es aquel que presenta alguna dificultad de aprendizaje a lo largo de su escolarizaci\u00f3n, que requiere atenci\u00f3n y recursos educativos espec\u00edficos, distintos de los que necesitan los dem\u00e1s compa\u00f1eros. Por un lado, los problemas de aprendizaje est\u00e1n relacionados a las caracter\u00edsticas propias de cada ni\u00f1o, y fundamentalmente a la capacidad de la escuela para dar respuesta a las demandas del ni\u00f1o. Por otro lado, son necesarios los recursos educativos adecuados para atender a las demandas de los ni\u00f1os y evitar las dificultades. Entre estos recursos se pueden mostrar los siguientes: formaci\u00f3n profesional de los maestros, ampliaci\u00f3n del material did\u00e1ctico, eliminaci\u00f3n de las barreras arquitect\u00f3nicas, psicol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas y utilizaci\u00f3n de nuevas metodolog\u00edas, entre otros. (http://marcoteoricodelaeducacionespecial.blogspot.com [07/2013]). Por otro lado, el informe intenta dar respuesta a la formaci\u00f3n profesional de los docentes involucrados en el trabajo con personas con necesidades educativas especiales en preescolar y pos-primaria. En 1994, en Salamanca, se realiza una Conferencia Mundial sobre Necesidades Educativas Especiales de la cual se desprende la Declaraci\u00f3n de Salamanca. El tema central fue La Educaci\u00f3n para Todos . Surge entonces el concepto de escuela integradora, que brinde educaci\u00f3n con calidad a todos y que desarrolle una pedagog\u00eda centrada en el ni\u00f1o. Esta \u00faltima es positiva para todos los alumnos, ya que sostiene que las diferencias humanas son normales y que el aprendizaje debe adaptarse a las necesidades de cada uno. Las escuelas especiales deben servir como centros de apoyo y formaci\u00f3n para los profesionales de las escuelas comunes, as\u00ed como brindar materiales espec\u00edficos y apoyo directo a los ni\u00f1os. (http://marcoteoricodelaeducacionespecial.blogspot.com> [07/2013]). Es importante aclarar, en este punto, que la Declaraci\u00f3n de Salamanca involucra de manera activa la participaci\u00f3n tanto de los padres como de la comunidad en donde se encuentra la persona con necesidades educativas especiales. En la actualidad, el concepto de integraci\u00f3n ha sido sustituido por el de inclusi\u00f3n porque se entiende como superador de la aceptaci\u00f3n e integraci\u00f3n en un \u00e1mbito educativo com\u00fan. La inclusi\u00f3n parte del concepto de diferencia. El otro es visto como diferente y no como deficiente (Par\u00e9s, 2003). Este autor menciona los distintos tipos de educaci\u00f3n inclusiva: a) inclusi\u00f3n como colocaci\u00f3n, b) inclusi\u00f3n como educaci\u00f3n para todos, c) inclusi\u00f3n como participaci\u00f3n y d) inclusi\u00f3n social. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.78 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.La inclusi\u00f3n como colocaci\u00f3n tiene como objetivo que las personas con discapacidad accedan a las instituciones educativas de su comunidad o barrio (CSIE, 1996. En: Dyson, 2001, p. 147). La inclusi\u00f3n como educaci\u00f3n para todos parte de la premisa de la lucha contra la discriminaci\u00f3n y la igualdad de oportunidades para todos, a partir de los Derechos Humanos. Por su parte, la exigencia de la inclusi\u00f3n como participaci\u00f3n lleva impl\u00edcita la reestructuraci\u00f3n de las escuelas, no s\u00f3lo desde los aspectos edilicios, sino tambi\u00e9n pedag\u00f3gicos (Dyson, 2001). Gerardo Echeita (2008) hace referencia a un concepto y una pr\u00e1ctica que conlleva en s\u00ed misma muchos aspectos y planos. Sentirse incluido implica sentirse reconocido, valorado, considerado por el grupo de referencia. 1.4. Metodolog\u00eda Durante la investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de tipo exploratorio-descriptivo, puesto que el objeto fue indagar cu\u00e1les son las representaciones mentales de los ni\u00f1os de Nivel Inicial de la escuela Carmen Vera Arenas a partir del aprendizaje de la Lengua de Se\u00f1as como segunda lengua. Dichas representaciones fueron visualizadas a partir de las expresiones verbales que espont\u00e1neamente refer\u00edan los ni\u00f1os en esta \u00e1rea. De acuerdo con Mateo, los estudios descriptivos \"constituyen una opci\u00f3n de investigaci\u00f3n cualitativa que trata de realizar descripciones precisas y muy cuidadosas de fen\u00f3menos educativos\" (2004, p. 197). Por su parte, Yuni Urbano explicitan que este tipo de estudio \"intenta describir las caracter\u00edsticas de un fen\u00f3meno a partir de la determinaci\u00f3n de variables o categor\u00edas ya conocidas. Se miden con mayor precisi\u00f3n las variables y/o categor\u00edas que caracterizan el fen\u00f3meno (2006, p. 16). El presente proyecto corresponde, teniendo en cuenta su finalidad, a una investigaci\u00f3n de tipo aplicada dado que, con el mismo, se busc\u00f3 enriquecer el conocimiento respecto al aprendizaje de la LSA como segunda lengua en ni\u00f1os oyentes de Nivel Inicial. Las caracter\u00edsticas del dise\u00f1o metodol\u00f3gico respondieron a una investigaci\u00f3n cualitativa. De acuerdo con Rafael Bisquerra Alzina, este tipo de dise\u00f1os \"refleja, describe e interpreta la realidad con el fin de llegar a la comprensi\u00f3n o transformaci\u00f3n de dicha realidad, a partir del significado atribuido por las personas que la integran. Esto supone que el investigador debe convivir, aproximarse y relacionarse con estas personas\" (2004, p. 283). Para llevar adelante el proyecto se trabaj\u00f3, en una primera etapa, con las docentes de Nivel Inicial de la escuela Carmen Vera Arenas de ambos turnos, en un espacio semanal 79de 30 minutos especialmente asignado. Se solicit\u00f3 a los docentes la posibilidad de registrar las expresiones que espont\u00e1neamente realizaban los alumnos. Tal como se hab\u00eda explicitado, a cargo del espacio se encuentra una instructora sorda y una profesora que funciona como mediadora de la lengua, si as\u00ed se lo requiere. Como t\u00e9cnicas e instrumentos de recolecci\u00f3n de datos se utilizaron: la observaci\u00f3n participante, registro de expresiones en un cuaderno de campo, encuesta a los docentes de los ni\u00f1os de Nivel Inicial, encuestas a los padres de los ni\u00f1os involucrados en el proyecto. La muestra comprendi\u00f3 a la totalidad de alumnos que cursan Nivel Inicial, sala de 4 y 5 de ambos turnos de la escuela Carmen Vera Arenas. 1.5. Resultados alcanzados Para arribar a los resultados se trabaj\u00f3 con matrices descriptivas de an\u00e1lisis de las expresiones registradas, las observaciones, encuestas realizadas a los diferentes actores. A partir del an\u00e1lisis de dichas matrices se observa: Curiosidad de los ni\u00f1os ante el desconocimiento de la diferencia a partir de cuestionamientos que le realizaban a la instructora sorda: el aparatito para escuchar?\", \"\u00bfcu\u00e1ndo te mueras vas a seguir siendo sorda?\". Realizan generalizaciones ante los que hablan diferente: \"\u00bfc\u00f3mo aprendiste lengua de se\u00f1as?\", \"\u00bfc\u00f3mo aprendieron los sordos lengua de se\u00f1as?\"; en relaci\u00f3n con un compa\u00f1ero que presenta S\u00edndrome de Down: \"\u00e9l tambi\u00e9n habla mal pero no es sordo\". Se dan cuenta de que adem\u00e1s de la lengua de se\u00f1as, la instructora sorda verbaliza en espa\u00f1ol algunas palabras, pero suenan diferente al resto de los hablantes: \"no dijo azul, dicjo achul\". La diferencia es tomada con total naturalidad por parte de los ni\u00f1os: Ejemplo 1: - Mam\u00e1: hija pon\u00e9 m\u00e1s despacio el televisor, te vas a quedar sorda. - Hija: \u00bfY? Ya se hablar con se\u00f1as\" (comentario narrado por unos pap\u00e1s); Ejemplo 2: \"Ni\u00f1o: Juguemos a que yo soy Ana y vos Beatriz <comenzaron a mover las manos>\" (comentario aportado por un docente). Los ni\u00f1os manifestaron expectativas y ansiedad ante la manipulaci\u00f3n del aud\u00edfono. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.80 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. Se advierte la incorporaci\u00f3n de una lengua diferente como lo es la Lengua de Se\u00f1as y la naturalidad con la cual se comunican entre ellos: \"Se observa, en determinados momentos de clase o de recreo, a los ni\u00f1os conversando entre se\u00f1as, muchas de ellas inventadas por ellos\" (registro de campo). La instructora sorda es una docente m\u00e1s para el grupo de ni\u00f1os, la integran de manera natural y espont\u00e1nea: \"Se le acercan para contarle secretos o situaciones vividas por ellos\" (registro de campo). Muchos pap\u00e1s manifiestan la necesidad de aprender la Lengua de Se\u00f1as para poder comunicarse con sus hijos, dado que los peque\u00f1os cuentan mucho de lo que aprenden en casa. Del an\u00e1lisis realizado se puede concluir que los ni\u00f1os han asumido la lengua de se\u00f1as con naturalidad y la inclusi\u00f3n de alguien diferente es vivida de igual manera. CONCLUSIONES El presente trabajo represent\u00f3 un desaf\u00edo al intentar registrar los comentarios que surg\u00edan espont\u00e1neamente sin recurrir a preguntas, cuestionarios, ni otro tipo de informaci\u00f3n inducida. Del an\u00e1lisis de las expresiones emitidas por los ni\u00f1os podemos decir que vivieron con naturalidad la incorporaci\u00f3n de una persona sorda como docente del aula y se acercaron a ella de manera espont\u00e1nea y naturalizando la situaci\u00f3n. Entendieron que, para comunicarse con ella, deb\u00edan llamarla y hablarle de frente para que pudiese verlos y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de un mediador. Los ni\u00f1os pudieron darse cuenta de que la instructora sorda hablaba diferente a ellos y generalizaron la situaci\u00f3n a un compa\u00f1ero con discapacidad (S\u00edndrome de Down) con el que comparten el aula, hacia el cual muestran una actitud totalmente inclusiva. Otro aspecto fundamental para remarcar es la espontaneidad con que los ni\u00f1os trasladaron a situaciones familiares esta aceptaci\u00f3n de lo diferente. Estas expresiones permiten poner en evidencia la representaci\u00f3n que estos ni\u00f1os, expuestos de manera natural a personas diferentes y a una lengua diferente, viven la diferencia y c\u00f3mo aceptan las caracter\u00edsticas de la individualidad, mostrando actitudes inclusivas permanentemente. En cuanto a las situaciones como utilizar el aud\u00edfono y ponerse en el lugar del otro a trav\u00e9s de una situaci\u00f3n l\u00fadica, permitieron generar espacios inclusivos reales. Los ni\u00f1os pudieron darse cuenta lo importante que es, para una persona sorda, el equipamiento, no gritarle, ni hacer demasiado ruido, ya que perjudica lo que esta puede escuchar. Se pudo observar la naturalidad con la que los ni\u00f1os incorporaron la presencia de una persona sorda y de una lengua con caracter\u00edsticas viso-espaciales para comunicarse. 81Se pone en evidencia c\u00f3mo valoran este sistema de comunicaci\u00f3n al generar momentos comunicativos en los que sobresalen en casa y generan expectativas del entorno familiar. Los procesos de inclusi\u00f3n natural al que se enfrentan los ni\u00f1os permitieron generar un clima de trabajo y de relaciones interpersonales relajadas y espont\u00e1neas, pudiendo trasladar la situaci\u00f3n a otras discapacidades. Se estima que es importante generar instancias en las que las experiencias de inclusi\u00f3n y de contacto con la diferencia. Ser\u00eda interesante continuar esta investigaci\u00f3n respecto del aprendizaje de Lengua de Se\u00f1as como segunda lengua, a lo largo del proceso de los ni\u00f1os que comenzaron en el Nivel Inicial y hasta que finalizan sus escolaridad primaria, analizando sus apreciaciones respecto al contacto con Personas Sordas, la importancia que para ellos tenga aprender dicha lengua, los aportes de la comunicaci\u00f3n viso-espacial en otras \u00e1reas, entre otros. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Anderson, J. (1983). A spreading activation theory of memory. Journal of Verbal Learning and Verbal Dehavior 22, pp. 261 - 295. Recuperado de www. sciencedirect.com/science/journal Bisquerra Alzina, R. (2004). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa. Madrid: La Muralla. Curiel, M., Massone, M. (1997). Lengua de se\u00f1as argentina y comunidad . Buenos Aires: GES Argentina (Grupo de estudio sobre la sordera). Dyson, A. (2001). Dilemas, contradicciones y variedades en la inclusi\u00f3n. En Verdugo Alonso, M., Jord\u00e1n de Urries Vega, F. Apoyos, autodeterminaci\u00f3n y calidad de vida . Salamanca, Espa\u00f1a: Amaru. Echeita, G. (2008). Inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n educativa. Voz y Quebranto. REICE. Revista Electr\u00f3nica Iberoamericana sobre Calidad y cambio en Educaci\u00f3n, 6 ( 2). G\u00f3mez, M. C. A. (2002). Las representaciones mentales. Revista de Ciencias Humanas , 29. Mateo, J. (2004). La investigaci\u00f3n ex post-facto. En Bisquerra Alzina, R. (2004). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa. Madrid: La Muralla. Massone, M. (1993). Lengua de Se\u00f1as Argentina. An\u00e1lisis y vocabulario biling\u00fce . Buenos Aires: Edicial. Otero, M. y otros (1999). Psicolog\u00eda cognitiva, representaciones mentales e investigaci\u00f3n en ense\u00f1anza de las ciencias. Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, 4 (2), pp. 93-119. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 2: Inclusiones y Exclusiones.82 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Par\u00e9s, B. y Sarto Mart\u00edn, P . (2003). Educaci\u00f3n inclusiva. Utop\u00eda o realidad. En Par\u00e9s B. (comp.) Educaci\u00f3n de personas con discapacidad. Una tarea que construye. Mendoza: EFE. Pastor Cesteros, S. (2004). Aprendizaje de segundas lenguas. Ling\u00fc\u00edstica aplicada a la ense\u00f1anza de idiomas . Espa\u00f1a: Universidad de Alicante. Plana, M., Silva, L. y Borzone, A. (2011). Habilidades discursivas y representaciones mentales en ni\u00f1os peque\u00f1os. Lenguaje N\u00b0 39 (2), Universidad del Valle. Piaget, J. e Inhelder, B. (1971). Mental imagery in the Child . New York: Basic Books. Pietrosemoli, L. (1991). La lengua de se\u00f1as venezolana: an\u00e1lisis ling\u00fc\u00edstico. Venezuela: Universidad de los Andes, Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n. Ravera Carre\u00f1o, M. (1990). La expresi\u00f3n oral: teor\u00eda, tendencias y actividades, en Did\u00e1ctica de las segundas lenguas (estrategias y recursos b\u00e1sicos). Madrid: Aula XXI/Santillana. Rodrigo, M. (1997). Del escenario sociocultural al contructivismo epis\u00f3dico un viaje al conocimiento escolar de la mano de las teor\u00edas impl\u00edcitas. En Rodrigo, M. J. La construcci\u00f3n del conocimiento escolar (pp. 177-191). J. Arnay (Ed.). Barcelona: Paid\u00f3s. Stokoe, D. (1960). Sing language structure: an outline of the visual communication. System of the American deaf. Studies in linguistics. Occasional papers, N\u00b0 8. En Peluso, L. (2010) Sordos y Oyentes en un liceo com\u00fan . Montevideo: Psicolibros. Yuni, J. y Urbano, C. (2006). T\u00e9cnicas para investigar. Recursos metodol\u00f3gicos para la preparaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n . (V. 1). Argentina: Brujas Yuni, J. y Urbano, C. (2006). T\u00e9cnicas para investigar. Recursos metodol\u00f3gicos para la preparaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n . (V. 2.). Argentina: Brujas Yuni, J. y Urbano, C. (2006). T\u00e9cnicas para investigar. An\u00e1lisis de datos y redacci\u00f3n cient\u00edfica. (V. 3) . Argentina: Brujas83 Primera parte: Contextos y Pol\u00edticas Secci\u00f3n 3 Proyectos e Impactos 85 EDUCACI\u00d3N Y SALUD . OBESIDAD Y SOBREPESO EN NI\u00d1OS ESCOLARIZADOS DEL GRAN MENDOZA : DESAF\u00cdOS PARA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD Adriana Vilapri\u00f1\u00f3, Cecilia Molina, Rosa M. Bustos, Claudia Garc\u00eda y Graciela Illobre Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, Universidad Nacional de Cuyo Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, Universidad Nacional de Cuyo. Resumen El proyecto busca darle continuidad a la l\u00ednea de investigaci\u00f3n focalizada en las estrategias familiares de consumo que guardan relaci\u00f3n con el sobrepeso y la obesidad en ni\u00f1os escolarizados del Gran Mendoza en el nivel primario del sistema educativo provincial. Desde una perspectiva socio-antropol\u00f3gica se indagar\u00e1 en las relaciones, los recursos y los saberes sociales que ponen en juego las familias y docentes de escuelas a las que asisten ni\u00f1os de los sectores populares en torno a la alimentaci\u00f3n. Asimismo se buscar\u00e1 identificar el papel de la escuela y de las pol\u00edticas alimentarias implementadas en la \u00faltima d\u00e9cada en la estructuraci\u00f3n de las modalidades de consumo y en la promoci\u00f3n de estilos de vida saludables. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico de esta investigaci\u00f3n aplicada es cuanti-cualitativo. Se utilizar\u00e1n para la recolecci\u00f3n de datos un cuestionario que ya fue puesto a prueba en una escuela a la que concurren ni\u00f1os de sectores medios; entrevistas y grupos de discusi\u00f3n con padres y docentes y an\u00e1lisis documental: estad\u00edsticas, documentos de pol\u00edticas alimentarias que han afectado la comensalidad familiar. Los resultados de este trabajo ser\u00e1n transferidos a las familias, a docentes, profesionales de la salud y encargados de las pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con el tema. Palabras claves: Obesidad infantil- Consumo- Pol\u00edticas alimentarias- Comensalidad familiar. INTRODUCCI\u00d3N El sobrepeso y la obesidad en los ni\u00f1os en edad escolar han adquirido una dimensi\u00f3n tal que en los \u00faltimos tiempos organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se refieren a estos como la gran epidemia del siglo XXI. La preocupaci\u00f3n por las repercusiones del fen\u00f3meno llega al punto de afirmar que las generaciones futuras vivir\u00e1n menos a\u00f1os y tendr\u00e1n peores condiciones de salud como consecuencia de este problema. El asunto excede a los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica. La alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os y de sus familias est\u00e1 atravesada por factores que van desde las pol\u00edticas p\u00fablicas y el valor que los gobiernos le asignan a la seguridad y a la soberan\u00eda alimentaria, a los modos de vida y las estrategias dom\u00e9sticas de consumo. Comer es una actividad muy compleja, donde lo biol\u00f3gico, lo cultural y lo pol\u00edtico se imbrican de manera que, para su estudio, es necesario despejar en situaciones hist\u00f3ricas y en contextos espec\u00edficos.86 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Este escrito se propone dar respuesta a interrogantes relacionados con el sobrepeso y la alimentaci\u00f3n de los escolares y el papel de la escuela en el problema: \u00bfc\u00f3mo se estructuran las modalidades de consumo en las familias de los ni\u00f1os que concurren a la escuela p\u00fablica?; \u00bfqu\u00e9 modos de vida intervienen en la profundizaci\u00f3n del fen\u00f3meno?; \u00bfexisten diferencias en las decisiones acerca de qu\u00e9, cu\u00e1nto y c\u00f3mo comer entre las familias de distintos sectores sociales? y \u00bfc\u00f3mo interpreta la escuela el problema y qu\u00e9 acciones articula en torno al mismo? Para responder a estas preguntas el texto se ha organizado en cuatro apartados. En primer lugar, se explicitan una serie de conceptos de las ciencias sociales que contribuyen a explicar la complejidad del fen\u00f3meno alimentario. En segundo lugar, se rese\u00f1an las pol\u00edticas que directa o indirectamente inciden en la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os en edad escolar en Mendoza. A continuaci\u00f3n, se describen y comparan los resultados de una investigaci\u00f3n que indaga en las estrategias dom\u00e9sticas de consumo en familias cuyos hijos concurren a escuelas de los sectores medios y populares de Gran Mendoza y las respuestas de la escuela frente a la problem\u00e1tica del sobrepeso y la obesidad infantil. Finalmente, se sugieren algunos desaf\u00edos a enfrentar para abordar el tema desde la escuela, entendiendo que \u00e9sta es un espacio clave en la promoci\u00f3n de la salud. 1. Los conceptos que orientan el an\u00e1lisis Es frecuente escuchar que los problemas alimentarios contempor\u00e1neos tienen que ver con los estilos de vida. Es m\u00e1s, la literatura cl\u00e1sica sobre Promoci\u00f3n de la Salud pone \u00e9nfasis en las intervenciones sobre estos estilos, como un modo de revertir situaciones negativas para la salud de los individuos y los colectivos sociales. Sin embargo, estilos de vida es un concepto que vale la pena desentra\u00f1ar. Los antrop\u00f3logos Eduardo Men\u00e9ndez (1998), Patricia Aguirre (2007a) y el epidemi\u00f3logo Jaime Breihl (2010), objetan la noci\u00f3n por su acento en lo individual (por ejemplo, la dieta o el sedentarismo) y la consiguiente desatenci\u00f3n de las condiciones estructurales de orden econ\u00f3mico y tambi\u00e9n cultural que limitan o impiden la posibilidad de elecci\u00f3n de los sujetos. Los conceptos estilo de vida o conductas de riesgo cuestionan quienes se apartan de la perspectiva biom\u00e9dica; tienden a responsabilizar al sujeto al marcar la impronta individual frente a la salud colectiva, con lo cual pone el acento en el control de los riesgos pero no de las causas. En contraste, las perspectivas socioantropol\u00f3gicas ponen \u00e9nfasis en los aspectos estructurales que condicionan modos de vida, los cuales aunque se expresen individualmente, no se reducen a opciones personales. Esto es claro en referencia espec\u00edfica a la alimentaci\u00f3n. El acto de comer no es tan \"natural\" ni \"f\u00e1cil\" ni \"evidente\". La necesidad de tener que comer para poder vivir no equivale a saber cu\u00e1nto, c\u00f3mo, ni qu\u00e9 comer. Cuestionando el saber del sentido com\u00fan, el hecho alimentario superpone elementos de car\u00e1cter biol\u00f3gico (las necesidades y capacidades del organismo del comensal junto con caracter\u00edsticas de los alimentos que se transformar\u00e1n en su comida), ecol\u00f3gico-87 demogr\u00e1ficos (cantidad y calidad de alimentos se pueden producir en un h\u00e1bitat determinado para sostener cu\u00e1nta poblaci\u00f3n y con qu\u00e9 calidad de vida); tecnol\u00f3gico- econ\u00f3micos (los circuitos de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo que hacen que los alimentos lleguen al comensal) y socio-pol\u00edticos(relaciones que condicionan el acceso a los alimentos seg\u00fan clases, sectores o grupos, ya sea a trav\u00e9s de mecanismos de mercado, asistencia del estado a trav\u00e9s de pol\u00edticas asistenciales o redes de ayuda mutua). \"La alimentaci\u00f3n est\u00e1 mediada tambi\u00e9n por cuestiones culturales, esto es por sistemas pr\u00e1cticos de clasificaciones que se\u00f1alan qu\u00e9 cosa es \"comida\" y qu\u00e9 no lo es; qu\u00e9, cu\u00e1ndo y con qui\u00e9n se debe comer o c\u00f3mo \"debe ser\" el consumo de alimentos entre sectores, edades y g\u00e9neros\" (Aguirre, 2007\u00aa, p. 3). \"Estas dimensiones socio-culturales de la alimentaci\u00f3n, unidas a una dimensi\u00f3n subjetiva, propia del comensal que la articula con su propia historia y con la din\u00e1mica de su sociedad y de su tiempo, indican que ese acto que nos parec\u00eda tan sencillo, como es el repetido hecho de comer, debe ser visto como un hecho complejo, como un evento que no es exclusivamente biol\u00f3gico ni tampoco totalmente social, que une lo biol\u00f3gico y lo cultural de una manera tan indisoluble que dif\u00edcilmente podemos separarlos y esto arranca de las caracter\u00edsticas mismas de la especie humana como especie social\"(Aguirre, 2007 a, p. 4). Frente a las posturas biologistas que conciben la alimentaci\u00f3n y el sobrepeso como un problema de recuento de calor\u00edas, Aguirre advierte que como humanos, no comemos nutrientes sino comida. \"Para ser comida , los nutrientes deben estar organizados seg\u00fan las pautas culturales que los hagan comprensibles, deseables, en fin: comestibles\" (Aguirre, 2007a, p. 6). En la familia, las definiciones acerca de qu\u00e9 comer se organizan en procesos estrat\u00e9gicos que orientan la participaci\u00f3n de los sujetos en el mundo social, desarrollando pautas, creencias y valoraciones en cuanto a la selecci\u00f3n, adquisici\u00f3n y preparaci\u00f3n de los alimentos, normas de comensal\u00eda en su distribuci\u00f3n y roles asociados a las funciones alimentarias (Men\u00e9ndez, 1981). La antrop\u00f3loga Norma Garrote (1997) conceptualiza a las estrategias alimentarias como definiciones conjuntas de situaciones y cursos de acci\u00f3n colectiva que implican relaciones, saberes, recursos y actores concretos. Estas estrategias se relacionan con los recursos materiales de los que disponen las familias pero tambi\u00e9n est\u00e1n condicionadas por los saberes, la solidaridad y la experiencia de los actores. Toda estrategia supone una elecci\u00f3n entre varias opciones posibles: dadas ciertas condiciones de vida, los grupos organizan de cierta manera el consumo alimentario para su reproducci\u00f3n a trav\u00e9s de comportamientos familiares que connotan valores y creencias sobre sus miembros y sobre los alimentos. El referente alimentario de las familias es la figura que concentra la elecci\u00f3n de los patrones de alimentaci\u00f3n del grupo, por lo tanto es un condicionante de la PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.88 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.alimentaci\u00f3n intrafamiliar; es la persona que centraliza la decisi\u00f3n de los alimentos que se van a comer, los horarios y las cantidades (Garrote, 1997). El gusto es uno de los factores que incide en las elecciones alimentarias por parte de las familias y ha sido estudiado como algo cultural, configurado y controlado por la cultura. Mary Douglas (1998) considera que si se estudian los h\u00e1bitos culturales de la comida pueden conocerse los principios y jerarqu\u00edas en los gustos, sabores y olores, y estos difieren de una sociedad a otra. Bourdieu (1998), por su parte, tambi\u00e9n ha estudiado la estructuraci\u00f3n social del gusto como signo de distinci\u00f3n social; este soci\u00f3logo se ha ocupado de las elecciones que hacen las personas y que habitualmente son atribuidas al gusto individual. Aunque lo que se elige se realiza de acuerdo con preferencias personales, \u00e9stas son altamente predecibles si se conoce su bagaje social. Reforzando la idea bourdiana, Patricia Aguirre (2007b) se\u00f1ala que en los humanos no hay gustos innatos, ya que no hay referencias gen\u00e9ticas o fisiol\u00f3gicas que lo determinen. \u00c9ste se construye a partir de las representaciones que cada grupo tiene del cuerpo ideal y, por lo tanto, \"sirve\" a la reproducci\u00f3n social de las desigualdades El proceso de aprendizaje comienza antes del nacimiento, con las posibilidades gustativas, ya que hay sustancias que atraviesan la barrera placentaria, con lo cual el humano queda expuesto a los gustos de la clase a la cual pertenece su madre. La comensalidad es social por definici\u00f3n, por lo tanto el plato de comida est\u00e1 atravesado por categor\u00edas sociales. Es por esta raz\u00f3n que el gusto se construye adaptado al acceso, nos gusta un alimento por ser accesible. De acuerdo con Aguirre (2007b) el gusto opera como el elemento que permite aceptar lo que es posible comer y no lo que se quiere. La funci\u00f3n de esta construcci\u00f3n es protectora, se aprende a gustar aquellos alimentos a los que se accede, esto se aprecia con mayor claridad en sectores de bajos ingresos, ya que la canasta de consumo es limitada. \"Las familias ejercen sobre los ni\u00f1os una presi\u00f3n indirecta que tiene efectos sobre lo que aprenden a gustar. Esta presi\u00f3n se ejerce principalmente a trav\u00e9s de un sistema de reglas y representaciones que no s\u00f3lo restringen de hecho el abanico de los alimentos que puede probar el ni\u00f1o sino que aprenden a nominar los fundamentos que hacen de esta comida parte de la identidad, la construcci\u00f3n del \"nosotros\" de pertenencia donde esas reglas y representaciones tienen valor ( ) Pero este mismo gusto que los protege de desear lo imposible, protege a la sociedad de la reivindicaci\u00f3n pol\u00edtica. Porque \u00bfqui\u00e9n reclama por lo que no le gusta? Y a la vez cumple el ciclo completo de enclasamiento ya que esa misma identificaci\u00f3n positiva con lo posible, le\u00edda desde otros sectores, sirve para estigmatizarlos\" (Aguirre, 2007b). Los actores que modelan este gusto en las sociedades industrializadas son, fundamentalmente, la agroindustria y los medios a los cuales responden, al formar nichos de mercado con poder de venta. La demanda es modelada a trav\u00e9s del gusto construido. La \"comida\" es mercanc\u00eda que debe poder venderse y as\u00ed se pasa de alimentos frescos a industrializados y hasta creados, alimentos sin historia , no 89homologables, como los considera Aguirre (2007b), de los cuales no se sabe que componentes tienen, son desconocidos pero vendibles. La inclusi\u00f3n de alimentos en la canasta de consumo es realizada seg\u00fan el concepto que se tenga del cuerpo, de los alimentos y del tipo de comensalidad. A partir de esta identificaci\u00f3n, Aguirre (2007b) propone tres bloques de representaci\u00f3n que dan sentido a las elecciones: a) representaci\u00f3n de cuerpo fuerte/comensalidad colectiva/ alimentos rendidores; b) representaci\u00f3n del cuerpo lindo/comensalidad familiar/ alimentos ricos y c) representaci\u00f3n del cuerpo sano/comensalidad individual/ alimentos light. En relaci\u00f3n con el primer grupo, se necesita un cuerpo fuerte para trabajos de mano de obra intensa que predominan en bajos ingresos y, por lo tanto, tiene que ver con la ocupaci\u00f3n y con la salud focalizada en la resistencia a posibles enfermedades. A un cuerpo fuerte se lo alimenta con alimentos fuertes que cumplan con la condici\u00f3n de ser rendidores, esto es: baratos (como los hidratos de carbono, az\u00facares y grasas) y que produzcan saciedad (las grasas cumplen con esa funci\u00f3n).Deben gustar, funci\u00f3n que cumple la construcci\u00f3n del gusto. [...]El gusto por los alimentos rendidores (pan, papas, fideos, az\u00facar, carnes grasas) que los protege de la frustraci\u00f3n de desear lo imposible (frutas, l\u00e1cteos, carnes magras) cristaliza en un tipo de dieta mon\u00f3tona y refractaria a las alternativas. Es cierto que cuanto menos recursos, cuanto m\u00e1s comprometida est\u00e1 la supervivencia, se tiende siempre a reducir los riesgos minimizando la experimentaci\u00f3n (porque los fracasos comprometen la vida misma (Aguirre, 2007b) Por otra parte, pensar la alimentaci\u00f3n en sus dimensiones pol\u00edticas remite al concepto de seguridad alimentaria, que la FAO (2013) entiende como el derecho de todas las personas a una alimentaci\u00f3n cultural y nutricionalmente adecuada. Al definirla as\u00ed retoma documentos internacionales que desde 1924 reconoc\u00edan a la alimentaci\u00f3n como uno de los derechos fundamentales del ser humano, estatuto que fue puesto en cuesti\u00f3n en d\u00e9cada de los 80 cuando bajo las ideas neoliberales la seguridad alimentaria se transform\u00f3 en una capacidad, trasladando la responsabilidad al individuo. Fue Amartya Sen, Premio Nobel de 1998, quien critic\u00f3 esta postura desde la \u00e9tica, la econom\u00eda y la pol\u00edtica. El economista indio se\u00f1ala que las capacidades de los individuos dependen siempre de la estructura de derechos de la sociedad en que desarrollan su vida. En las econom\u00edas de mercado, ese derecho opera a trav\u00e9s del ingreso real. Si un trabajador vende su fuerza de trabajo y percibe un salario de trescientos pesos, sus derechos abarcan todos aquellos bienes y servicios que sumados cuesten hasta esa cifra. El l\u00edmite queda fijado por su patrimonio (la dotaci\u00f3n) y sus posibilidades de intercambio, con la naturaleza o con el mercado. ( ) Estar bien alimentado es, desde la perspectiva \u00e9tica invocada por Amartya Sen, decisiva para la libertad. El hambre es un atentado a la libertad de tal magnitud que justifica una pol\u00edtica activa orientada PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.90 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.a tutelar el derecho a los alimentos hasta tanto \u00e9ste se haga efectivo y los pobres puedan asumir su propia autonom\u00eda(Aguirre, 2007a, p. 23). Aguirre tambi\u00e9n introduce el concepto de seguridad alimentaria de los hogares. En el nivel microsocial, \u00e9ste comprende las estrategias que elaboran las familias en el nivel dom\u00e9stico para manejar su consumo alimentario, formadas tanto por las pr\u00e1cticas y las conductas concretas por las que obtienen satisfactores relativos a la alimentaci\u00f3n como las creencias y valores acerca de qui\u00e9n debe comer qu\u00e9 (Aguirre, 2007a, p. 28). 2. Las pol\u00edticas de asistencia alimentaria en Mendoza Tras la crisis de 2001, las pol\u00edticas de asistencia alimentaria de la \u00faltima d\u00e9cada han intentado volver a la comensalidad familiar. En vez de comedores p\u00fablicos se trata de acompa\u00f1ar a las familias con recursos y capacidades para que diriman las estrategias alimentarias en el \u00e1mbito dom\u00e9stico. Todos los programas tienen en com\u00fan la idea de que los grupos familiares son los destinatarios de los beneficios y que la provisi\u00f3n de recursos, tales como: raciones alimentarias diarias en las escuelas y jardines maternales, alimentos para cel\u00edacos, v\u00edveres para ser comprados en comercios adheridos a los programas, electrodom\u00e9sticos y utensilios de cocina, que est\u00e9n acompa\u00f1ados de actividades de capacitaci\u00f3n. Sin embargo, los programas de asistencia alimentaria refuerzan el hecho de que es mejor comer en el comedor que en casa, pero la primera opci\u00f3n afecta la autoestima y las potenciales capacidades de las madres y las familias y destruye la comensalidad (Aguirre, 2007b). Adem\u00e1s, estas propuestas no son acompa\u00f1adas de programas de educaci\u00f3n alimentaria centrados en la compra responsable de alimentos. Por otro lado, los men\u00fas de los programas de comedores escolares no garantizan un impacto en una mejor alimentaci\u00f3n y tampoco una mejor educaci\u00f3n alimentaria (Britos y O` Donnell, 2003).En Mendoza se han podido identificar los programas que se presentan en la Tabla 1. 91Tabla 1: Identificaci\u00f3n de programas Nombre del programaProblema Bienes Servicios Sistema Integral de Alimentaci\u00f3n a Escolares y PreescolaresAsistencia alimentaria, nutricional y social de escolares y preescolares en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social de escuelas p\u00fablicas de la Provincia, apoyando una educaci\u00f3n inclusiva y accesible.Raciones alimentarias diarias en 1.006 escuelas y 250 jardines maternales.Evaluaci\u00f3n Antropom\u00e9trica, Alimentaria, Nutricional y Social con el Ministerio de Salud; Programa de Obesidad M\u00f3rbida; El Programa Materno Infantil; El Programa Preventivo y con el Programa Escuela Segura y Saludable. Monitoreo y evaluaci\u00f3n para adecuar el men\u00fa seg\u00fan problem\u00e1ticas. Controles aleatorios en efectores y proveedores. Capacitaciones para el fortalecimiento de h\u00e1bitos saludables de alimentaci\u00f3n /nutrici\u00f3n en las familias. Alimentario Nutricional de Apoyo al Cel\u00edacoFalta de acceso a los alimentos para cel\u00edacos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad socialM\u00f3dulos Alimentarios. Horno el\u00e9ctrico.Capacitaci\u00f3n a la familia del cel\u00edaco y a manipuladores de alimentos. Evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica a grupos focales. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.92 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Comer Juntos En FamiliaNecesidad de transformaci\u00f3n de los comedores. Hogares en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y con el compromiso de asumir las responsabilidades que implica el programa, con prestaciones alimentarias directas o indirectas.V\u00edveres seg\u00fan necesidades y diagn\u00f3sticos. Utensilios de cocina. Heladeras y cocinas. Tarjeta electr\u00f3nica .Capacitaciones y talleres con las familias. Posibilidad de un cambio de modalidad de la prestaci\u00f3n, de bolsones a tarjeta magn\u00e9tica, donde puedan elegir los alimentos que van a consumir. Mediciones antropom\u00e9tricas a las familias para su evaluaci\u00f3n nutricional. Controles de gesti\u00f3n. NutrifamiliaFamilias en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, social con ni\u00f1os/as, embarazadas o pu\u00e9rperas en situaci\u00f3n de riesgo nutricional y bajo peso y de desnutrici\u00f3n.Transferencia electr\u00f3nica por sistema de carga de tarjeta, utilizado en comercios adheridos de toda la Provincia.Capacitaci\u00f3n a beneficiarios, agentes sanitarios, promotores de salud y referentes Nutrifamilia. Asistencia t\u00e9cnica a Organizaciones de la Sociedad Civil. Tarjeta TicketFamilias que encuentran vulnerado el derecho a una alimentaci\u00f3n adecuada, priorizando mujeres, embarazadas o pu\u00e9rperas, ni\u00f1os de 6 a 14 a\u00f1os, personas con discapacidad, mayores de 60 a\u00f1os, jefes de hogar desocupado, con informalidad o precariedad laboral.Un monto mensual a trav\u00e9s de un sistema de carga de tarjeta electr\u00f3nica que puede ser utilizado en comercios adheridos de toda la Provincia para la compra de alimentos.Capacitaci\u00f3n a manipuladores y elaboradores de alimentos. Coordinaci\u00f3n interinstitucional con Programas de Empleo y Autoempleo del Ministerio de Desarrollo Social y Derechos Humanos . Fuente: http://desarrollosocial.mendoza.gov.ar/familia-y-comunidad/derecho-alimentario/ Recuperado 20 de mayo de 2015. 933. Los resultados emp\u00edricos de nuestra investigaci\u00f3n El proceso de la investigaci\u00f3n que da origen a este art\u00edculo est\u00e1 actualmente en su segunda etapa. Para aproximarnos en el conocimiento de las estrategias familiares relacionadas con la obesidad y sobrepeso de los ni\u00f1os escolarizados de los sectores medios de la poblaci\u00f3n del gran Mendoza. Para cada periodo se seleccionaron familias seg\u00fan el sector social de pertenencia (sectores medios y populares). En ambos casos se solicit\u00f3 a las supervisoras regional y seccional una n\u00f3mina de escuelas posibles y con la intervenci\u00f3n de estas autoridades se concret\u00f3 la selecci\u00f3n. Ambas poblaciones han respondido en el contexto escolar a un cuestionario autoadministrado: 1) escuela a la que concurren ni\u00f1os de sectores medios (escuela A), respondieron 103 padres, de 1\u00ba, 4\u00ba y 7\u00ba grados de ambos turnos y, 2) escuela a la que concurren ni\u00f1os de los sectores populares (escuela B), contestaron 40 padres. En ambos casos se solicit\u00f3 que un adulto contestara el formulario elaborado a prop\u00f3sito de este estudio. En el caso de la escuela B, al momento de realizar el trabajo de campo a fines de 2014, el total de grupos familiares que enviaban a sus hijos a la escuela ascend\u00eda a 60, por lo que se opt\u00f3 por no realizar una selecci\u00f3n previa. La edad promedio de las personas que respondieron es similar: 38,2 a\u00f1os en la escuela A y 35, en la escuela B. Se observan diferencias en la composici\u00f3n del grupo familiar, ya que en la escuela A las familias est\u00e1n integradas por madre, padre e hijos constituyen 75% de la muestra. En cambio, en la escuela B \u00fanicamente 27% de las familias son nucleares. Prevalece la convivencia en familias ampliadas o las integradas por madre e hijos (72%). En el primer caso la media es de 4,2 integrantes por familia, mientras que en el segundo caso es de 6,3 miembros (72% de los hogares son habitados por 6 o m\u00e1s personas). Se presentan a continuaci\u00f3n los resultados emp\u00edricos que dan respuestas a las preguntas formuladas en la introducci\u00f3n. 3.1. Estrategias alimentarias de las familias En general, el supermercado (64%) y el almac\u00e9n barrial (31%) son los principales centros de abastecimiento de alimentos mientras que las verduler\u00edas barriales (68%) son el recurso m\u00e1s utilizado para adquirir frutas y verduras en la escuela A. Diferente es el caso de la escuela B, donde 60% se abastece de alimentos en almacenes y peque\u00f1os comercios y 40% recurre al supermercado. M\u00e1s del 90% compra las frutas y verduras en negocios barriales. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.94 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.3.2. Referentes alimentarios En la escuela A, en m\u00e1s de la mitad de los hogares la adquisici\u00f3n de los alimentos est\u00e1 a cargo de la madre, mientras que en 40% es una tarea compartida por padre y madre. En la escuela B tambi\u00e9n son las madres las principales encargadas de la compra de alimentos (50%) y en un tercio de los casos la actividad se comparte con los hijos mayores. No hay intervenci\u00f3n de los padres en la adquisici\u00f3n de lo que se come. En la escuela A, la preparaci\u00f3n de las comidas est\u00e1 principalmente a cargo de las madres (70%) y es una tarea que comparten ambos padres en una de cada cuatro familias. En la escuela B, las madres se encargan de cocinar en el 60% de los casos. En una de cada cuatro casos la actividad se comparte con otro familiar (que no es el padre). 3.3. Criterios que intervienen en la elecci\u00f3n de los alimentos que consume la familia En la escuela A, el gusto compartido por la mayor\u00eda de los integrantes del hogar; el aporte a una dieta equilibrada y que no sean da\u00f1inos para la salud son los criterios m\u00e1s importantes al momento de definir qu\u00e9 comer. Las dos \u00faltimas cuestiones dan cuenta de que la noci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable est\u00e1 presente entre quienes respondieron al cuestionario. Otros dos criterios importantes al momento de decidir qu\u00e9 cocinar son el tiempo que lleva preparar los alimentos (criterio presente en una de cada tres respuestas) y su precio (dos de cada cuatro respuestas). En la escuela B, el precio, que le guste a la mayor\u00eda de los integrantes y la creencia que no da\u00f1a la salud aparecen como criterios prioritarios para definir los consumos de alimentos. Los resultados para los dos grupos sociales estudiados corroboran la hip\u00f3tesis de acuerdo con la cual las estrategias de consumo no se definen atendiendo a los problemas de sobrepeso y obesidad, aun cuando la noci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable est\u00e1 presente como aspiraci\u00f3n. 3.4. Frecuencias en el consumo de alimentos En la escuela A, 70% de los consultados come carne vacuna entre tres y cuatro veces por semana y 61% come carne de pollo, cerdo o pescado con la misma frecuencia. En casi la mitad de los hogares (48%) se consume frutas a diario y 42% come frutas tres o cuatro veces por semana. 60% de las familias consume pastas entre 3 y 4 veces por semana y granos -como arroz y lentejas- menos de una vez en la semana. 78% de las familias consume a diario alg\u00fan tipo de l\u00e1cteos (leche, yogurt, queso) y 20% consume l\u00e1cteos 3 o 4 veces en la semana. Alimentos panificados dulces (facturas, bizcochuelos, entre otros) tienen una frecuencia de consumo diario en 10% de las familias; 45% los come entre tres y cuatro veces por semana y otro 45% menos de una vez en el mismo periodo de tiempo.95En la escuela B, 90% consume pastas entre una y tres veces por semana; 80% consume carne con esa misma frecuencia; 77% come frutas a diario o m\u00e1s de 4 veces por semana. Un 75% come comidas en base a papa y otros hidratos y 63% consume l\u00e1cteos a diario. Infusiones como mate y t\u00e9 son consumidas por el 90% todos los d\u00edas y 68% come panificados en la misma frecuencia. 3.5. Acompa\u00f1amiento a los ni\u00f1os durante las comidas por parte de los adultos En la escuela A casi la mitad de los escolares comparte en almuerzo con toda la familia, 40% come en compa\u00f1\u00eda de alg\u00fan adulto y algo m\u00e1s del 10% de los chicos come solo. El acompa\u00f1amiento familiar de los ni\u00f1os en el almuerzo presenta variaciones de acuerdo al turno escolar. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os que van a la escuela de ma\u00f1ana comparten el almuerzo con toda la familia (60%) o con alg\u00fan adulto (38%), s\u00f3lo un 2% come solo. De los ni\u00f1os que asisten a la escuela de tarde, casi la mitad almuerza en compa\u00f1\u00eda de alg\u00fan adulto y cerca del 40% comparte esta comida con toda la familia y un 8% come solo. En 85% de los casos la familia se re\u00fane en la cena. En la escuela B, 72% de los ni\u00f1os almuerza de lunes a viernes en el comedor escolar; 68% desayuna, 83% merienda y 78% cena en su casa. Cuando almuerzan en la casa, la mayor\u00eda lo hace con alg\u00fan integrante de la familia y el 68% cena con toda la familia. 3.6. Preferencias alimentarias de los ni\u00f1os En la escuela A los alimentos favoritos de los ni\u00f1os, seg\u00fan sus padres, son: en primer lugar, distintas preparaciones con carne vacuna (milanesas, asado, hamburguesas) y, en segundo lugar, pizas y pastas. Las frutas aparecen entre los alimentos preferidos por encima de los vegetales y comidas preparadas en base a verduras, como puchero o tartas. En la escuela B los alimentos preferidos de los ni\u00f1os son la leche (78%) y la carne (66%). 3.7. La merienda En la escuela A, 82% de los consultados indic\u00f3 que los ni\u00f1os llevan merienda desde su casa, mientras 17% la compra en la escuela. S\u00f3lo 1% no lleva ni compra merienda. Entre los m\u00e1s chicos (primer grado) las opciones de merienda m\u00e1s frecuentes son galletas y alfajores. Las frutas aparecen en tercer lugar y el consumo de yogur es m\u00ednimo. En cuanto a bebidas, una proporci\u00f3n importante toma jugos artificiales. No se observan diferencias en el tipo de consumo por turno escolar al que asisten los chicos. Entre los ni\u00f1os de cuarto grado las preferencias son semejantes a los de primer grado pero se incrementa levemente el consumo de tortitas (panificados), en desmedro de las frutas. Entre los mayores (s\u00e9ptimo grado) prevalece el consumo de alfajores, galletas y tortitas (con m\u00e1s frecuencia en el turno ma\u00f1ana), mientras que el consumo de frutas y yogures es poco habitual. Los jugos artificiales son m\u00e1s consumidos en el turno tarde que en el turno ma\u00f1ana. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.96 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.En la escuela B, 55% de los ni\u00f1os merienda en la escuela. El alimento t\u00edpico es tortita (87%) y yogurt (32%). 4. Modos de vida con influencia en el sobrepeso: actividades que realizan los ni\u00f1os en el tiempo libre En la escuela A, ver televisi\u00f3n, jugar con la computadora y jugar en casa son las actividades m\u00e1s frecuentemente realizadas por los ni\u00f1os solos o en compa\u00f1\u00eda de otros ni\u00f1os (70%). La proporci\u00f3n de los que practican deportes es baja (17%) y a\u00fan menor (12%) los que practican juegos al aire libre. En cuanto a las actividades que realizan los ni\u00f1os en compa\u00f1\u00eda de la familia, las m\u00e1s frecuentes son las actividades al aire libre (30%), ver televisi\u00f3n juntos (21%) y jugar en la vivienda (20%). Otro tipo de salidas (cine, compras) son mucho menos frecuentes. En la escuela B, 73% de los ni\u00f1os no practica ning\u00fan deporte y 83% no realiza ninguna actividad recreativa extraescolar. Para m\u00e1s del 70% la actividad central del tiempo libre es el juego dentro de la casa y para 32%, el juego en la calle. 5. Expectativas de los padres respecto del rol que la escuela debe ejercer en la alimentaci\u00f3n de sus hijos En la escuela A se distribuyen en partes iguales los padres que entienden que la escuela puede proporcionar ayuda, que tiene un rol en la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os y quienes consideran que la \"buena alimentaci\u00f3n\" es una responsabilidad de la familia, por lo que no se espera ayuda de la escuela. Entre quienes consideran que la escuela debe colaborar con la alimentaci\u00f3n saludable, se se\u00f1ala que ser\u00edan apoyos significativos: brindar informaci\u00f3n (a trav\u00e9s de charlas sobre los beneficios del consumo de frutas y verduras), hablar sobre las consecuencias negativas de ciertos alimentos en ciertas enfermedades (diabetes, por ejemplo) y explicar las consecuencias negativas de la comida chatarra. Para la mayor\u00eda de los que proponen esta herramienta, estas charlas deben estar a cargo de los maestros. S\u00f3lo un par de padres consideran que deber\u00eda impartirlas un profesional de la nutrici\u00f3n. Otras actividades sugeridas para la concientizaci\u00f3n de los ni\u00f1os, a fin de contrarrestar la publicidad sobre la comida chatarra, a trav\u00e9s de las actividades grupales entre pares son: 1) establecer un \"d\u00eda de las frutas\" o un \"d\u00eda de los cereales\" en los que esas sean las meriendas que se deben enviar desde la casa, 2) que se les pida merienda saludable obligatoria y 3) que al menos un d\u00eda a la semana la merienda sea fruta para todos. En la escuela B, 48% de las familias coincide en que la alimentaci\u00f3n de sus hijos depende en gran medida del comedor escolar y 30% tiene una importancia menor. Un 55% de los padres demanda que la escuela intervenga en la alimentaci\u00f3n para mejorar el servicio de comedor, principalmente mediante la incorporaci\u00f3n de m\u00e1s alimentos (25%) y fomentando buenos h\u00e1bitos alimentarios en sus hijos (20%).Entre las causas por las que los ni\u00f1os comen en la escuela, los padres mencionan razones 97econ\u00f3micas y trabajo. 58% de este grupo es receptor de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo. 6. Nociones de alimentaci\u00f3n saludable La alimentaci\u00f3n saludable, entre los padres consultados en las escuelas A y B, es la que incorpora variedad de alimentos, de manera \"balanceada\", \"equilibrada\". Los fritos, las comidas r\u00e1pidas, las golosinas son mencionados como contrarios a lo que se entiende por comidas sanas en los dos casos. En la escuela A -si bien algunas respuestas hacen referencia a cierto tipo de productos \"de bajas otros minerales- prevalece la idea que una alimentaci\u00f3n sana es aquella en la que se combinan los distintos tipos de alimentos, se disminuye el consumo de carnes y se ampl\u00edan las opciones de consumo de frutas, verduras y cereales. Algunas respuestas agregan como atributos de una alimentaci\u00f3n sana el comer cuatro o m\u00e1s veces al d\u00eda y consumir en \"cantidades razonables\". En la escuela B, la alimentaci\u00f3n saludable se relaciona a la idea de comer variado (43%), consumir productos sanos, como verduras y l\u00e1cteos (33%) y realizar cuatro comidas diarias (13%). 7. Percepci\u00f3n de la obesidad y el sobrepeso como problemas de salud Los padres de las escuelas A y B comparten que sobrepeso y obesidad son problemas extendidos. En ambas escuelas uno de cada tres consultados se\u00f1al\u00f3 que en sus familias hay, al menos, un integrante con problemas de sobrepeso u obesidad. Como causas que intervienen en el problema, en la escuela A mencionan: el sedentarismo, el elevado consumo de fritos, la falta de tiempo para la preparaci\u00f3n de alimentos variados en las casas y la difusi\u00f3n de las \"comidas r\u00e1pidas\". En menor medida se hace menci\u00f3n a cuestiones relacionadas con los modos de vida que producen que haya: ni\u00f1os que se cr\u00edan solos , pasan, mucho tiempo, solos en sus casas o sufren estr\u00e9s desde peque\u00f1os. Los padres de la escuela B se refieren, sobre todo, a las consecuencias negativas del sobrepeso como que da\u00f1a la salud y limita la actividad f\u00edsica. 8. Resultados de los grupos de discusi\u00f3n con docentes En la escuela A, los docentes refuerzan las respuestas de los padres en el sentido que la escuela tiene poca influencia en la problem\u00e1tica de la alimentaci\u00f3n. La estrategia de kiosco saludable no se sostuvo en el tiempo por las preferencias infantiles y por su convivencia con fuentes alternativas de adquisici\u00f3n de alimentos en los alrededores de la escuela. Existen iniciativas puntuales de algunos docentes por promover h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludable, como la instituci\u00f3n de un d\u00eda de consumo de frutas en la PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.98 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.escuela o incorporar a los contenidos curriculares la tem\u00e1tica de la alimentaci\u00f3n. Los docentes aluden a las estrategias alimentarias en su condici\u00f3n de padres compartiendo con ellos que la falta de tiempo para preparar comidas sanas y el sedentarismo son factores claves que inciden en el sobrepeso y la obesidad infantil. A esto se agrega que la oferta de actividad f\u00edsica que brinda la escuela es limitada. En la escuela B, las autoridades hacen referencia a que los alumnos traen de sus casas meriendas no saludables. Hasta 2013, la escuela era de doble escolaridad, pero debido al descenso de la matr\u00edcula en ese a\u00f1o, desde 2014 la escuela cambi\u00f3 a jornada extendida y no todos los grupos de alumnos almuerzan en la instituci\u00f3n. Los ni\u00f1os ingieren los alimentos en sus grados y luego participan de actividades que apuntan a desarrollar un mejor desenvolvimiento social. Para los docentes, la problem\u00e1tica social de las familias y la violencia existente en los barrios de donde proviene la poblaci\u00f3n son las principales cuestiones a atender, y la alimentaci\u00f3n ocupa un lugar secundario. No obstante son conscientes que para muchos ni\u00f1os la ayuda que les provee la escuela en este aspecto, es de importancia fundamental y se preocupan porque el momento de comer en la escuela sea una instancia de comensalidad no agresiva, en un contexto donde la mayor\u00eda de las relaciones lo son y donde la escuela cumple una funci\u00f3n contenedora, mucho m\u00e1s relevante que otras organizaciones de pol\u00edtica social y, en algunos casos, que la propia familia. 9. Obesidad y sobrepeso infantil: desaf\u00edos para la promoci\u00f3n de la salud en la escuela Retomando los interrogantes enunciados en la introducci\u00f3n advertimos diferencias entre las dos poblaciones estudiadas estrechamente relacionadas con su inserci\u00f3n en la estructura social del Gran Mendoza y, por ende, en la estructura ocupacional. Los modos de vida consolidan la exposici\u00f3n al sobrepeso y la obesidad. La inseguridad o la falta de tiempo de los padres, por ejemplo, son mencionadas como factores que restringen la vida cotidiana y el movimiento de los ni\u00f1os a la frontera de la propia vivienda. A esto se agrega que la oferta de actividad f\u00edsica reglada dentro de la escuela tambi\u00e9n es limitada. La construcci\u00f3n social de los modos de vida observados en ambas poblaciones nos lleva a cuestionar fuertemente la concepci\u00f3n de \"cuerpos fuertes\" relacionada con el trabajo -predominantemente f\u00edsico y manual- realizado por los sectores populares. Este ha sido uno de los supuestos con los que iniciamos el proceso de investigaci\u00f3n, pero al corroborar que en la escuela B los niveles de inserci\u00f3n laboral son bajos, se abren otros cuestionamientos ligados a la estructura social y las actuales pol\u00edticas sociales.99Es el gusto, el criterio de selecci\u00f3n de los alimentos m\u00e1s extendido en ambas realidades sociales. El trabajo confirma que los ni\u00f1os, en general, rechazan \"lo verde\". Seg\u00fan Patricia Aguirre (2007b), el precio de las verduras (sumado a que dan poca sensaci\u00f3n de saciedad) ha llevado a sustituirlas por hidratos de carbono, como una estrategia de maximizaci\u00f3n econ\u00f3mica. A esta situaci\u00f3n la autora se\u00f1ala la presencia negativa que los vegetales como productos frescos y locales que no pertenecen a la agroindustria (Aguirre, 2007b). Las expectativas de los padres sobre lo que puede/debe hacer la escuela en relaci\u00f3n a la alimentaci\u00f3n de sus hijos difiere entre los dos grupos estudiados. Mientras que para los sectores medios es importante que la escuela contribuya a discernir cu\u00e1les son los componentes de una alimentaci\u00f3n sana y disuada las elecciones poco saludables (como la comida chatarra), las madres de los sectores populares demandan que la escuela resuelva materialmente necesidades alimentarias de sus hijos, que d\u00e9 respuestas de calidad e incluso que colabore con la alimentaci\u00f3n de los miembros de la familia que no van a la escuela. En una reflexi\u00f3n sobre el papel de las escuelas como promotoras de salud en la l\u00ednea que promueve la OMS, Kornblit, Mendez Diz, Di Leo y Camarotti (2007) plantean la necesidad de que \u00e9stas tomen como punto de partida los saberes y creencias de directivos, docentes y alumnos con respecto a la salud para incluir la educaci\u00f3n para la salud como tema transversal en el trabajo cotidiano y en el aula. Para estos autores el tiempo que los ni\u00f1os pasan en la escuela: \"la convierte en un espacio privilegiado para la prevenci\u00f3n de conductas de riesgo y la realizaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la salud\" (p. 15). Hacer promoci\u00f3n de la salud en la escuela, desde una concepci\u00f3n integral, no dualista del sujeto, supone \"alentar el pensamiento cr\u00edtico, especialmente a los productos y patrones de consumo propuestos por el mercado\" (p.23). La necesidad de implementar estrategias en los hogares para lograr el acceso a la alimentaci\u00f3n, debido a la ca\u00edda de capacidad de compra por retracci\u00f3n de ingresos y aumento de precios, lleva a que se dise\u00f1en y lleven a cabo pol\u00edticas p\u00fablicas que aseguren compensar estas p\u00e9rdidas nutricionales. Uno de los desaf\u00edos presentes es perfeccionar la evaluaci\u00f3n y monitoreo de las pol\u00edticas sociales para garantizar un uso eficiente de los recursos. La importancia de la escuela en la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os como uno de los aspectos a ser asumidos por la promoci\u00f3n de la salud no se ve reflejada en la implementaci\u00f3n de los programas de asistencia alimentaria. Si bien se reconoce la importancia de la escuela como \u00e1mbito donde comer y se destinan recursos significativos, no se registran indicios de que la alimentaci\u00f3n sea problematizada como cuesti\u00f3n compleja que est\u00e1 afectada por los modos de vida y tiene profundas repercusiones sobre la salud. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.100 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Revertir esta situaci\u00f3n implicar\u00eda una mejor articulaci\u00f3n entre las \u00e1reas educativas, de desarrollo social y salud. Entendemos que no solo por el tiempo que los ni\u00f1os pasan en la escuela sino por sus potencialidades formativas, es que es un imperativo revisar los modos en qu\u00e9 el comer y el c\u00f3mo vivir se procesan en la cotidianeidad escolar. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Aguirre, P . (2007a). Ricos Flacos y Gordos Pobres: la alimentaci\u00f3n en . Buenos Aires: Capital intelectual. Aguirre, P . (2007b). Qu\u00e9 puede decirnos una antrop\u00f3loga sobre Alimentaci\u00f3n. Hablando sobre Gustos, Cuerpos, Mercados y Genes. Buenos Aires: Instituto de Altos Estudios Sociales, Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Recuperado de http://www.fac.org.ar/qcvc/llave/c027e/aguirrep.php. Aguirre, P . (1997). Incidencia de las estrategias dom\u00e9sticas de consumo en el acceso a los alimentos. En \u00c1lvarez, M. (comp.) Antropolog\u00eda y pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La dimensi\u00f3n sociocultural de la salud enfermedad . Buenos Aires: Secretar\u00eda de Cultura, Presidencia de la Naci\u00f3n. Bourdieu, P . (1998). La distinci\u00f3n: criterios y bases sociales del gusto. Madrid: Alianza. Breilh, J. (2010). La epidemiolog\u00eda cr\u00edtica: una nueva forma de mirar la salud en el espacio urbano. Salud colectiva 6(1), pp. 83-101. Britos, S. y O\u00b4Donnell A. (2003). Iniciativa Cuchara, Tenedor y Cuchillo en Casa. La problem\u00e1tica alimentario- nutricional y las pol\u00edticas p\u00fablicas en la visi\u00f3n de CESNI. Vol. 13. Recuperado de http://www.cesni.org.ar/index.php/biblioteca/ Douglas, M. (1998). Estilos de pensar: ensayos cr\u00edticos sobre el buen gusto. Barcelona: Gedisa. FAO. (2013). El estado mundial de la agricultura y la alimentaci\u00f3n. Recuperado de http://www.fao.org/docrep/018/i3301s/i3301s.pdf Garrote, N. (1997). Una propuesta para el estudio de la alimentaci\u00f3n. Las estrategias alimentarias. En \u00c1lvarez, M. (comp.), Antropolog\u00eda y pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La dimensi\u00f3n sociocultural de la salud enfermedad . Instituto Nacional de Antropolog\u00eda y Pensamiento Latinoamericano. Buenos Aires: Secretar\u00eda de Cultura, Presidencia de la Naci\u00f3n. Kornblit, A., Mendez Diz, A., Di Leo, P . y Camarotti, A. (2007). Entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica: algunas reflexiones en torno al sujeto en el campo de la promoci\u00f3n de la salud. Revista Argentina de Sociolog\u00eda 5 (8), pp. 9-25.101Men\u00e9ndez, E. (1998). Estilos de vida, riesgos y construcci\u00f3n social. Conceptos similares y significados diferentes. Recuperado de www.ciesas.edu.mx/biblioteca/ BIBLIOGRAFIAS/DA.../36.%20R-O.pdf Men\u00e9ndez, E. (1981). Poder, Estratificaci\u00f3n y Salud. An\u00e1lisis de las condiciones sociales y econ\u00f3micas de la Enfermedad en Yucat\u00e1n. M\u00e9xico: Ed de la Casa Chata N\u00ba 13. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. (2000). La obesidad en la pobreza: un nuevo reto para la salud p\u00fablica. Publicaci\u00f3n cient\u00edfica, 576, Washington DC. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.103 LA SEXUALIDAD JUEGA A LA ESCONDIDA OBST\u00c1CULOS PARA LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA LEY 26150 EN LA ESCUELA PRIMARIA CARMEN VERA ARENAS Silvia Graciela Fern\u00e1ndez Mar\u00eda Eugenia Basco. Resumen En esta investigaci\u00f3n se busca analizar e indagar sobre las diferentes dificultades y barreras que se presentan, en la Escuela Carmen Vera Arenas, para la implementaci\u00f3n de la ley 26150, que establece la obligatoriedad de la Educaci\u00f3n Sexual Integral. Aunque dicha norma fue sancionada en 2006, todav\u00eda no se aplica sistem\u00e1ticamente en nuestra provincia y queda, en muchos casos, dentro del curr\u00edculum oculto.Asumir la educaci\u00f3n sexual (en sus aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, socio-hist\u00f3ricos, culturales, afectivos, espirituales y \u00e9ticos) demanda un trabajo transversal dirigido a promover aprendizajes en tres niveles: pensamiento, sentimientos y pr\u00e1cticas concretas.Se encuest\u00f3 a docentes antes y despu\u00e9s de recibir capacitaci\u00f3n en la tem\u00e1tica. Se identificaron obst\u00e1culos de orden institucional y personal. Luego de la capacitaci\u00f3n, los docentes reconocieron mayor manejo del marco legal y apoyo institucional. Las matrices personales fueron las m\u00e1s dif\u00edciles de modificar. Quienes tienen mayor antig\u00fcedad en la docencia encontraron mayor dificultad en incluir la tem\u00e1tica en sus planificaciones. Se concluye que la capacitaci\u00f3n permite comenzar a explicitar el tema, aunque son necesarias instancias de reflexi\u00f3n a fin de revisar matrices personales profundas que act\u00faan como obst\u00e1culos en la ESI. Palabras claves: Educaci\u00f3n sexual integral - Ley 26150 - Obst\u00e1culos- Escuela INTRODUCCI\u00d3N En el a\u00f1o 2006 se sanciona en nuestro pa\u00eds la ley 26150 (2006) que establece la obligatoriedad de la Educaci\u00f3n Sexual Integral (ESI) desde el Nivel Inicial hasta los Institutos de Formaci\u00f3n Docente. Esto fue acompa\u00f1ado de la Creaci\u00f3n del Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral dependiente del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. En nuestra provincia, la implementaci\u00f3n de la ESI ha tenido diversos escenarios con medidas de mayor o menor acercamiento a la tem\u00e1tica, seg\u00fan la direccionalidad pol\u00edtica de las autoridades gubernamentales. En la Escuela Carmen Vera Arena (ECVA), se han realizado actividades vinculadas a la implementaci\u00f3n de la ley. Sin embargo, solo han sido acciones individuales y espor\u00e1dicas por parte de algunos docentes o de los profesionales del Servicio de Orientaci\u00f3n Escolar. 104 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.A pesar de recibir capacitaciones, las actividades no est\u00e1n instaladas en forma gradual y sistem\u00e1tica, quedando estas, en muchas ocasiones, como parte del curr\u00edculo oculto. Por lo expuesto, es el objetivo de esta investigaci\u00f3n analizar e indagar sobre las diferentes dificultades y barreras que se presentan en la ECVA para la implementaci\u00f3n de la ley, tanto a nivel institucional como a nivel de los docentes. 1. Marco Te\u00f3rico Escuela y familia hist\u00f3ricamente han sido los principales referentes en la transmisi\u00f3n de conocimientos, mitos, prejuicios, afirmaciones, aciertos y errores sobre sexualidad. Esta transmisi\u00f3n de conocimientos muchas veces se realiza desde el silencio, las omisiones, los gestos, las entonaciones o delegando en otros la actividad. Actividad que hist\u00f3ricamente se ha enmarcado en un modelo pedag\u00f3gico biologista, patologicista y prohibitivo (Weiss, 2001). La sanci\u00f3n de la Ley 26150 de Creaci\u00f3n del Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual (2006) tiene como objetivo principal dar el marco legal para el desarrollo de una ESI expl\u00edcita, intencional y sistem\u00e1tica con un enfoque de G\u00e9nero y de Derechos. La aplicaci\u00f3n de esta ley, as\u00ed como tambi\u00e9n la Resoluci\u00f3n N\u00ba 385/07 de la Direcci\u00f3n General de Escuelas de la Provincia de Mendoza, nos dan el marco legal y normativo para priorizar la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los docentes como futuros protagonistas para la implementaci\u00f3n de la ESI en las escuelas. Consideramos el proceso educativo como el conjunto de doctrinas y pr\u00e1cticas que cada \u00e9poca y cada sociedad adopta para transmitir el conocimiento y formar al individuo. Tambi\u00e9n la sexualidad es una construcci\u00f3n social que integra la identidad y el cuerpo de los sujetos, lo privado y lo p\u00fablico, la escuela y la familia, manifestando las singularidades de estos procesos (Fridman, 2003). Hoy la sexualidad, junto con la violencia y las adicciones, son las tem\u00e1ticas sociales que m\u00e1s interpelan al sistema educativo. En forma paralela a esta constante presi\u00f3n, los medios masivos de comunicaci\u00f3n social han desplegado en forma sistem\u00e1tica y abundante una serie de recursos vinculados a la sexualidad, produciendo una saturaci\u00f3n de informaci\u00f3n con espacios m\u00ednimos o inexistentes de formaci\u00f3n. Los docentes, como el resto de los adultos, no siempre hemos podido incorporar las estrategias y herramientas metodol\u00f3gicas que acompa\u00f1en este proceso social. Desde las instituciones formadoras se hace imperativo poner palabras a los silencios y transformarlos en propuestas concretas de trabajo, que permitan la incorporaci\u00f3n gradual de la tem\u00e1tica de la sexualidad y afectividad al curr\u00edculo escolar. Esto implica no solamente la incorporaci\u00f3n de un espacio donde se formulen contenidos y estrategias metodol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n un lugar de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis individual sobre las propias perspectivas y las consideraciones particulares que los docentes poseen sobre la sexualidad. Esto a fin de replantear conductas y actitudes para garantizar una educaci\u00f3n sexual con enfoque integral, es decir, que exceda el marco 105biol\u00f3gico e incluya los aspectos psicol\u00f3gicos, sociales y axiol\u00f3gicos (Bringiotti, 2001; Morgade, 2001). El concepto de sexualidad al que alude la Ley N\u00b0 26.150 excede ampliamente la noci\u00f3n m\u00e1s corriente que la asimila a genitalidad o a relaciones sexuales. Entender que la sexualidad abarca aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales, afectivos y \u00e9ticos implica considerarla como una las dimensiones constitutivas de la persona, presente de diferentes maneras, y relevante para su despliegue y bienestar durante toda la vida. En este sentido, se retoma la concepci\u00f3n sostenida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud: \"El t\u00e9rmino sexualidad se refiere a una dimensi\u00f3n fundamental del hecho de ser humano. (...) Se expresa en forma de pensamientos, fantas\u00edas, deseos, creencias, actitudes, valores, actividades, pr\u00e1cticas, roles y relaciones. La sexualidad es el resultado de la interacci\u00f3n de factores biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, socioecon\u00f3micos, culturales, \u00e9ticos y religiosos o espirituales. (...) En resumen, la sexualidad se practica y se expresa en todo lo que somos, sentimos, pensamos y hacemos\". La ESI (Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, 2009) parte de un concepto de la sexua- lidad que reconoce: Dimensiones biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, socio-hist\u00f3ricas y culturales, afectivas, espirituales y \u00e9ticas de la sexualidad. La identidad, diversidad, inviolabilidad y dignidad de los seres humanos. Las emociones y sentimientos presentes en los modos de vivir, cuidar, disfrutar, vincularse con uno mismo y con el otro y respetar el propio cuerpo y el cuerpo de otras personas. La promoci\u00f3n de valores que fortalezcan una sexualidad responsable y plena, con igualdad de g\u00e9nero y de derechos. La promoci\u00f3n de un abordaje desde distintas miradas disciplinarias. Asumir la educaci\u00f3n sexual en la escuela desde esta perspectiva demanda un trabajo dirigido a promover aprendizajes en tres niveles: el pensamiento, los sentimientos y las pr\u00e1cticas concretas. Por propuestas que apuntan a producir cambios de tipo cognitivo, se entender\u00e1n, no solo el suministro de informaci\u00f3n cient\u00edficamente validada acorde a cada etapa evolutiva sino, tambi\u00e9n, el trabajo sobre los prejuicios y las creencias que sostienen actitudes discriminatorias y el conocimiento de derechos y obligaciones. Con respecto al plano de la afectividad, desde la escuela es posible trabajar para desarrollar capacidades emocionales como la empat\u00eda, la solidaridad y la expresi\u00f3n de los sentimientos en el marco del respeto. Este aspecto puede resultar novedoso ya que, en general, las competencias emocionales fueron poco abordadas desde la escuela tradicional. Por \u00faltimo, el nivel conductual es el del aprendizaje a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.106 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.En esta dimensi\u00f3n, m\u00e1s relacionada con el saber hacer , se propende a la adquisici\u00f3n de competencias tales como la posibilidad de decir no frente a presiones de otros, al fortalecimiento de conductas de cuidado personal y colectivo de la salud, as\u00ed como tambi\u00e9n de habilidades psicosociales como la expresi\u00f3n y el manejo de sentimientos, afectos y emociones. Las experiencias de aprendizaje promovidas deber\u00e1n integrar los tres aspectos mencionados para poder as\u00ed dar cuenta de un enfoque integral (Marina, 2001). El hecho de considerar la sexualidad como construcci\u00f3n social y personal nos hace revisar el modo en que la escuela -como actor social- interviene expl\u00edcita o impl\u00edcitamente en la construcci\u00f3n de sexualidad . Ser conscientes de estos procesos nos permite mejorar nuestras intervenciones en este sentido. 2. Metodolog\u00eda Este estudio es de tipo descriptivo, no probabil\u00edstico. Se encuest\u00f3 a una muestra de 24 docentes de la ECVA (N=30), para indagar sobre los obst\u00e1culos en la implementaci\u00f3n de la Ley 26150. La encuesta asegur\u00f3 anonimato y fue elaborada ad hoc, con opciones pre-establecidas, incluyendo la posibilidad de agregar otras. Este instrumento fue aplicado antes de que se realizara la capacitaci\u00f3n sobre ESI. De forma paralela al proceso de encuestas y capacitaci\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de las planificaciones aportadas, a fin de observar si se explicitaban temas de ESI y, en caso de ser as\u00ed, en qu\u00e9 materias, a\u00f1os, desde qu\u00e9 enfoque aparec\u00edan los contenidos y su grado de coherencia con los lineamientos curriculares obligatorios. Luego de finalizado el primer bloque de capacitaci\u00f3n sobre la Ley 26150, se efectu\u00f3 una segunda encuesta. En esta oportunidad se indagaron no solo los obst\u00e1culos para la aplicaci\u00f3n de la ley sino tambi\u00e9n algunas caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n docente (organizaci\u00f3n y funciones, edad, sexo, trayectoria educativa, estado civil, antig\u00fcedad en la docencia). Dicha encuesta incluy\u00f3 la consulta sobre la realizaci\u00f3n o no de modificaciones en las planificaciones a la luz de la Ley 26150 y de las capacitaciones realizadas sobre la tem\u00e1tica. Cabe mencionar que el programa de capacitaci\u00f3n dur\u00f3 aproximadamente 10 meses y estuvo a cargo del Equipo de Orientaci\u00f3n Escolar, del cual las autoras formamos parte. Cont\u00f3 con instancias de talleres generales, talleres por \u00e1reas, talleres para familias, acompa\u00f1amiento a docentes en armado y dictado de temas en contexto \u00e1ulico, facilitaci\u00f3n de material did\u00e1ctico(Programa Provincial de Salud Reproductiva, 2001; Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral, 2010; Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y Consejo Federal de Educaci\u00f3n, s/f ), reuniones para tratar temas especiales relacionados con educaci\u00f3n sexual e invitaci\u00f3n a participar del proyecto de investigaci\u00f3n a docentes interesados. Es decir, no solo se realizaron encuentros te\u00f3ricos, sino que, al trabajar en la escuela, los profesionales pudimos acompa\u00f1ar de 107forma cotidiana instancias relacionadas a la tem\u00e1tica, tanto a solicitud de los docentes como para dar respuesta a inquietudes o demandas de las familias o autoridades de la ECVA y de la Facultad de Educaci\u00f3n. 3. Resultados 3.1. En cuanto a las encuestas a docentes realizadas en el inicio de la capacitaci\u00f3n sobre ESI, se encontr\u00f3 un promedio de elecci\u00f3n de tres opciones por participante. Tabla 1: Respuestas obtenidas ante la pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 cree usted que a los docentes nos resulta dif\u00edcil abordar de forma expl\u00edcita el tema de la sexualidad? Opciones elegidas en orden de frecuencia Cantidad de docentes que marcaron la opci\u00f3n Falta de capacitaci\u00f3n en nuestra formaci\u00f3n profesional 16 de 24 No conocemos el marco legal 15 de 24 Por la educaci\u00f3n que hemos recibido (en nuestra familia y escuela)13 de 24 Falta de respaldo de las autoridades escolares 9 de 24 Creemos que es un tema para darlo con especialistas 7 de 24 Miedo a lo que puedan decir los padres 6 de 24 Consideramos que es incumbencia de la familia 1 de 24 Otra: No tener claro hasta d\u00f3nde llegar con la informaci\u00f3n 1 de 24 En la misma oportunidad se solicit\u00f3 que, en caso de elegir m\u00e1s de una opci\u00f3n, se enumerara su importancia. As\u00ed se obtuvieron los siguientes resultados: - Cuatro docentes no enumeraron las opciones en orden de importancia. - Respuestas elegidas con mayor frecuencia en primer Lugar o exclusivas: Por la educaci\u00f3n que hemos recibido en nuestra familia y escuela: 7 de 24 Falta de capacitaci\u00f3n en nuestra formaci\u00f3n profesional: 6 de 24 - Respuestas elegidas con mayor frecuencia en segundo Lugar: No conocemos el marco legal: 7 de 24 Falta de capacitaci\u00f3n en nuestra formaci\u00f3n profesional: 4 de 24 3.2. An\u00e1lisis de Planificaciones de Lengua y Ciencias Sociales (Correspondientes al a\u00f1o 2013) Fueron analizadas en profundidad los proyectos y contenidos de estas \u00e1reas y se excluyeron los de Ciencias Naturales y Matem\u00e1tica. En el caso del primero hab\u00eda m\u00e1s PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.108 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.presencia de contenidos de biolog\u00eda, y en el caso de Matem\u00e1tica, no se encontraban contenidos de ESI. Las planificaciones que se analizaron fueron: Proyecto Did\u00e1ctico Anual de Lengua de 3er a\u00f1o Red de Contenidos de Lengua de 3er a\u00f1o Red de Contenidos de Lengua de 4to a\u00f1o Cronograma de Ciencias Sociales de 4to a\u00f1o Cronograma de Ciencias Sociales de 5to a\u00f1o Cronograma de Ciencias Sociales de 6to a\u00f1o Plan Anual de Lengua de 7mo a\u00f1o Cronograma de Ciencias Sociales de 7mo a\u00f1o A partir de las mismas y tomando como referencia el documento Lineamientos Curriculares para la Educaci\u00f3n Sexual Integral del Programa de Salud Sexual Integral del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n (2008), se pudo observar: - Proyecto did\u00e1ctico anual y red de contenidos de Lengua de 3er a\u00f1o: no aparecen de forma expl\u00edcita los contenidos propuestos para la materia y ciclo en los Lineamientos Curriculares. Sin embargo, pueden relacionarse con la tem\u00e1tica los siguientes contenidos: Relatos familiares, carta familiar, argumentaciones, Tambi\u00e9n los contenidos actitudinales: reconocimiento y respeto por la lengua materna de todos los ni\u00f1os/as para que respeten y valoren variedades ling\u00fc\u00edsticas, valoraci\u00f3n de su propia producci\u00f3n y de la de sus compa\u00f1eros, valoraci\u00f3n del uso de la lengua oral para la resoluci\u00f3n de conflictos, inter\u00e9s por la reflexi\u00f3n del lenguaje, identificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n expl\u00edcita e impl\u00edcita de textos breves y sencillos. - Red de Contenidos de Lengua de 4to. A\u00f1o: al igual que en el caso anterior no aparecen los lineamientos curriculares propuestos desde el programa ESI. Algunos de los temas que podr\u00edan relacionarse con la educaci\u00f3n sexual son: 109 intencionalidad del texto, textos narrativos: noticias, textos descriptivos: texto de ciencias sociales, textos argumentativos, clases de palabras: identificaci\u00f3n y empleo. - Cronograma de Ciencias Sociales de 4to. A\u00f1o: en este caso, aunque no se haga menci\u00f3n a la perspectiva de g\u00e9nero, se encuentran, entre los contenidos actitudinales, algunos m\u00e1s acordes a lo propuesto en los lineamientos curriculares de ESI. Estos son: reconocimiento y apreciaci\u00f3n de su pertenencia a grupos sociales, adem\u00e1s de la familia, escuela y el Estado-naci\u00f3n, aquellos que se manifiestan en el \u00e1mbito de la provincia y el pa\u00eds: organizaciones ciudadanas, recreativas, grupos \u00e9tnicos y servicios p\u00fablicos locales y nacionales, identific\u00e1ndolos, conociendo su organizaci\u00f3n y respetando las normas que les competen; desarrollo de la habilidad de intervenir cotidianamente en la familia, la escuela y grupo de iguales, opinando y argumentando en debates, asumiendo responsabilidades frente a actividades sociales y culturales; disposici\u00f3n favorable para el uso y manejo de diversas fuentes de informaci\u00f3n, que demandan respeto para los distintos enfoques disciplinares en el abordaje de datos, ordenaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los mismos, para la elaboraci\u00f3n de conclusiones abiertas (...) - Cronograma de Ciencias Sociales de 5to. A\u00f1o: se encontraron los mismos contenidos actitudinales mencionados en el cronograma de 4to. A\u00f1o. Nuevamente se observa que no est\u00e1 presente de forma expl\u00edcita la perspectiva de g\u00e9nero, aunque algunos contenidos pueden relacionarse con educaci\u00f3n sexual integral, a saber: organizaci\u00f3n de los espacios urbanos y rurales en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n, el trabajo, la tecnolog\u00eda y el capital; periodizaci\u00f3n de la historia nacional. La Argentina ind\u00edgena. Estilos de vida, an\u00e1lisis y vinculaciones entre diferentes aspectos de las formas de vida: econ\u00f3micos, sociol\u00f3gicos, pol\u00edticos y antropol\u00f3gicos. Cabe destacar una de las competencias propuestas tanto para 5to. como para 6to y 7mo. A\u00f1os: Reconocer en los procesos de la realidad social, compleja y din\u00e1mica los cambios y transformaciones relacionados con el paso del tiempo, indagar algunas relaciones de simultaneidad y sucesi\u00f3n de dichos cambios y aplicar estos conceptos al conocimiento de otros contextos hist\u00f3ricos. - Cronograma de Ciencias Sociales de 6to. A\u00f1o: tampoco se encuentran explicitados los contenidos propuestos por el Programa de ESI, aunque s\u00ed algunos que pueden PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.110 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.relacionarse con los mismos. Adem\u00e1s de los que se comparten con los a\u00f1os anteriores, se encuentran: la Am\u00e9rica ind\u00edgena: culturas abor\u00edgenes. Am\u00e9rica colonial. Revoluciones. An\u00e1lisis y vinculaciones entre aspectos de vida: econ\u00f3micos, sociol\u00f3gicos, pol\u00edticos y antropol\u00f3gicos. - Plan Anual de Lengua de 7mo. A\u00f1o: al igual que en los casos anteriores, no hay coincidencia expl\u00edcita con los contenidos planteados en el documento del Ministerio de la Naci\u00f3n. Sin embargo, algunos de los contenidos pueden relacionarse con la ESI: procedimentales: organizaci\u00f3n de los intercambios dial\u00f3gicos, respeto por los turnos de intercambio en el uso de la palabra, reconocimiento de la intencionalidad expl\u00edcita y/o impl\u00edcita y de los acuerdos y desacuerdos, participaci\u00f3n en debates con negociaci\u00f3n de los puntos de consenso y disenso, escucha atenta de distintos tipos de textos, reconocimiento de los estados de \u00e1nimo a partir del tono de voz utilizado, descubrimiento de la intencionalidad, causa y motivaci\u00f3n, relaci\u00f3n entre lo paraling\u00fc\u00edstico y lo ling\u00fc\u00edstico tendiente a la comprensi\u00f3n del discurso. actitudinales: modificaci\u00f3n de conductas agresivas, t\u00edmidas o autoritarias por flexibles y conciliatorias, disposici\u00f3n favorable para contrastar argumentaciones y producciones en grupos de trabajo. - Cronograma de Ciencias Sociales de 7mo. A\u00f1o: en este documento es donde m\u00e1s similitudes se encontraron con los lineamientos curriculares, por ejemplo: secuencia 1: an\u00e1lisis y vinculaciones entre diferentes aspectos de las formas de vida, an\u00e1lisis y comprensi\u00f3n de la sociedad como organizaci\u00f3n compleja; identificaci\u00f3n de situaciones conflictivas, factores y formas de manifestaci\u00f3n, en fuentes hist\u00f3ricas diversas; secuencia 2: an\u00e1lisis y vinculaciones entre diferentes aspectos de las formas de vida, an\u00e1lisis de cambios de diferente tipo e intensidad en la vida social; secuencia 5: la interculturalidad (...), caminos para superar la discriminaci\u00f3n, acuerdos y leyes para organizar la convivencia, los derechos humanos, identificaci\u00f3n y comparaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de los distintos tipos de derechos y sus relaciones con las dimensiones sociales, en las diferentes formas de vida; secuencia 6: el espacio como construcci\u00f3n social. Ambientes seg\u00fan las formas de asentamiento: urbano o rural; 111 secuencia 7: diferentes dimensiones del cambio y diferentes tipos de sociedades, reconocimiento de distintos cambios, r\u00e1pidos o graduales, en los procesos hist\u00f3ricos, tanto por el tiempo, como en relaci\u00f3n al espacio de ocupaci\u00f3n, utilizando diversas fuentes; secuencia 8: calidad de vida y desarrollo humano (...) Desigualdades sociales; secuencia 9: reconocimiento y an\u00e1lisis de las m\u00faltiples causas y dimensiones de los hechos y procesos sociales; secuencia 10: r\u00e9gimen democr\u00e1tico de gobierno y su relaci\u00f3n con los Derechos Humanos, Principios de la democracia: Igualdad, Libertad y Soberan\u00eda Popular, los grupos vulnerables y las minor\u00edas, an\u00e1lisis cr\u00edtico de situaciones pasadas y actuales. 3.3. Por \u00faltimo, en la segunda encuesta a docentes, que fue respondida un a\u00f1o despu\u00e9s por 28 participantes (s\u00f3lo 3 eran docentes nuevos en la instituci\u00f3n que no hab\u00edan sido parte de todo el proceso de capacitaci\u00f3n), se obtuvieron los siguientes resultados: Tabla 2: Respuestas sobre si realizaron cambios en las planificaciones luego de conocer la ley 26150 Frecuencia PorcentajePorcentaje acumulado V\u00e1lidos Si 13 46,4 46,4 No 11 39,3 85,7 No porque ya lo trabajaba 4 14,3 100,0 Total 28 100,0 Tabla 3: Respuestas de docentes con 15 o m\u00e1s a\u00f1os de antig\u00fcedad, al analizar la presencia de cambios en las planificaciones Frecuencia PorcentajePorcentaje acumulado V\u00e1lidos Si 2 15,4 15,4 No 10 76,9 92,3 No porque ya lo trabajaba 1 7,7 100,0 Total 13 100,0 PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.112 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Tabla 4: En cuanto a quienes recibieron, durante su propia trayectoria educativa, educaci\u00f3n religiosa y quienes no, se encontraron los siguientes resultados Cambio en planificaciones a partir de la Ley 26150Docentes que recibieron educaci\u00f3n religiosaDocentes que no recibieron educ. religiosa Si 37,5% (6) 58,3% (7) No 50% (8) 25% (3) No porque ya lo trabajaba 12,5% (2) 16,7% (2) En cuanto al estado civil, no se encontraron diferencias significativas entre quienes hab\u00edan contemplado los lineamientos de ESI en sus planificaciones y quienes no lo hab\u00edan hecho. Por otra parte, se volvi\u00f3 a indagar sobre los obst\u00e1culos para la incorporaci\u00f3n de contenidos de ESI en el curr\u00edculo, esta vez sin dar opciones pre-establecidas. Tabla 5: Obst\u00e1culos identificados en la implementaci\u00f3n de ESI Obst\u00e1culos mencionadosCantidad de docentes lo que mencionaron Dificultades para articular con ideas de padres/ padres que no quieren que se aborde la tem\u00e1tica/ temor a c\u00f3mo reaccionar\u00e1n las familias7 de 28 Dificultad relacionada a matrices personales/prejuicios propios y ajenos6 de 28 Ninguno 4 de 28 Dificultades de tiempo 4 de 28 Falta de capacitaci\u00f3n docente 4 de 28 Poca bibliograf\u00eda y recursos sobre el tema 3 de 28 Poco conocimiento de la ley 3 de 28 Resistencia de los adultos, poca confianza, miedo al qu\u00e9 dir\u00e1n, tab\u00fa2 de 28 Docentes que no respondieron esta consigna 3 de 28 En este punto, es preciso realizar algunas observaciones: - En el di\u00e1logo con docentes, por lo general no aparecieron negativas o rechazo en forma directa o expresa con la tem\u00e1tica. Por el contrario, diferentes situaciones 113\u00e1ulicas ponen de manifiesto la importancia del trabajo gradual y sistem\u00e1tico de los contenidos de ESI. - Los docentes del \u00e1rea art\u00edstica o de expresi\u00f3n manifestaron algunos temores para la incorporaci\u00f3n de contenidos, aun cuando relatan diferentes situaciones, donde los grupos de ni\u00f1os ponen de manifiesto inter\u00e9s por los temas de educaci\u00f3n sexual o se presentan conflictos vinculados al tema. - Muchos de los docentes encuestados manifiestan sentirse m\u00e1s seguros para tratar las tem\u00e1ticas relativas a la educaci\u00f3n sexual y afectiva luego de recibir capacitaci\u00f3n. Y han podido dar sentido a pr\u00e1cticas que ven\u00edan realizando (por ejemplo: en el nivel inicial, compartir ba\u00f1os entre varones y mujeres, mostrando el mismo respeto hacia ambos en la privacidad y cuidado del cuerpo). 4. Discusi\u00f3n de resultados y conclusiones Partimos del objetivo general de conocer en profundidad las causales que obstaculizan el desarrollo curricular de las tem\u00e1ticas vinculadas a la sexualidad y afectividad en el Nivel Inicial y Primario de la Escuela Carmen Vera Arenas , lo cual nos permite arribar a conclusiones y reflexiones sobre este trabajo de investigaci\u00f3n. Al evaluar antes y despu\u00e9s de la capacitaci\u00f3n, los obst\u00e1culos que los docentes identifican a la hora de aplicar la ley de ESI, encontramos: - Durante la primera encuesta, la mayor\u00eda de los docentes (16) mencionan como dificultad la falta de capacitaci\u00f3n sobre el tema. Esta raz\u00f3n es explicitada solo por 4 personas en la segunda encuesta. (Cabe reiterar que 3 de los entrevistados eran nuevos en la escuela y no hab\u00edan participado de las capacitaciones. No puede saberse si estos est\u00e1n dentro de los que dieron esa respuesta, por razones de anonimato y confidencialidad). - Algo parecido sucede con el obst\u00e1culo referido al desconocimiento del marco legal ; se redujo de 15 a 3 la cantidad de sujetos que eligieron esta opci\u00f3n. Quiz\u00e1s por este conocimiento ampliado en la capacitaci\u00f3n, en la segunda encuesta ninguno de los docentes mencion\u00f3 que es una tem\u00e1tica que deben abordar profesionales . - Como aspecto positivo, la falta de respaldo institucional ya no aparece en la segunda encuesta. - El temor que sigue presente, y con fuerza, es el relativo a la opini\u00f3n de las familias . En cuanto a este aspecto, lo llamativo es que durante las intervenciones del equipo en los grupos de ni\u00f1os y ni\u00f1as para trabajar el tema de ESI, no se registr\u00f3 ninguna queja o reclamo por parte de las familias. Por el contrario, fueron m\u00faltiples las muestras de apoyo recibidas de madres, abuelas, padres, entre otros, al reconocer el trabajo sobre el tema. Esto nos lleva a preguntarnos si se estar\u00edan proyectando sobre las familias miedos y prejuicios personales de los docentes. - En cuanto a temores y matrices personales, son reconocidos en ambas instancias. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.114 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Este punto merece un an\u00e1lisis particular, considerando que las matrices de aprendizaje de cada individuo implican procesos complejos, cuyas modificaciones requieren muchas veces intervenciones que est\u00e1n muy ajenas a este proceso de investigaci\u00f3n y a las intervenciones que un equipo t\u00e9cnico pueda hacer en el \u00e1mbito de una instituci\u00f3n educativa (Quiroga, 1994).Sin embargo, nos invita a pensar en la posibilidad de generar y promover procesos m\u00e1s profundos de reflexi\u00f3n personal y grupal, como tambi\u00e9n a pensar en la implementaci\u00f3n de instancias de capacitaci\u00f3n, destinadas no solo a la transmisi\u00f3n de ciertos contenidos, sino especialmente a la posibilidad de que cada docente pueda construir instancias de an\u00e1lisis de trayectorias de vida, tipo de educaci\u00f3n recibida y marcos te\u00f3ricos subyacentes a las pr\u00e1cticas \u00e1ulicas. Consideramos, de todas formas, que trabajar la tem\u00e1tica en la escuela es un primer paso de desnaturalizaci\u00f3n y problematizaci\u00f3n de muchos de los mitos y tab\u00faes que rodean la educaci\u00f3n sexual. - Otro resultado llamativo, arrojado por la segunda encuesta, es que los docentes que tienen mayor antig\u00fcedad en su trabajo se encuentran menos permeables a incorporar los contenidos de la ley 26150 en sus planificaciones. Este obst\u00e1culo es propio del contexto socio-hist\u00f3rico que ha rodeado la tem\u00e1tica de educaci\u00f3n sexual en la escuela y es una barrera que deber\u00e1 tenerse en cuenta a la hora de acompa\u00f1ar desde el equipo de capacitaci\u00f3n especialmente a estos docentes. Por otra parte, y bas\u00e1ndonos en el an\u00e1lisis de las planificaciones, cabe destacar que en los talleres y reuniones con los maestros se trabajaron, adem\u00e1s del marco legal, materiales para la formaci\u00f3n de los docentes y para el desarrollo de los contenidos obligatorios de ESI. Sin embargo, esto no replic\u00f3 en forma directa en la incorporaci\u00f3n paulatina o gradual de los temas de sexualidad en las planificaciones. Por el contrario, el an\u00e1lisis de las mismas permite ver la permanencia de la tem\u00e1tica en el curr\u00edculo oculto o la ausencia en otros casos. Aunque se mencionaron temas que podr\u00edan estar relacionados, ninguna de las planificaciones revisadas mostr\u00f3 coincidencias con los lineamientos curriculares propuestos por el Programa ESI (Ministerio de Educaci\u00f3n, 2009). Llama la atenci\u00f3n especialmente la ausencia de una perspectiva de g\u00e9nero y de contenidos relativos al autocuidado y construcci\u00f3n de la identidad. Este dato nos llev\u00f3 a proponernos un nuevo objetivo como equipo de investigaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, que fue lograr el acercamiento a los Asesores de cada una de las \u00e1reas, a fin de seguir venciendo las barreras para explicitar y planificar los contenidos de ESI dentro del curr\u00edculum expl\u00edcito. En las acciones realizadas para involucrar al Equipo Asesor, se puso de manifiesto el desconocimiento, desde cada una de sus \u00e1reas, de los contenidos m\u00ednimos que cada espacio debe garantizar para efectivizar la aplicaci\u00f3n de la Ley 26150. Si bien en los diferentes encuentros de trabajo el equipo asesor no evidenci\u00f3 obst\u00e1culos para trabajar la tem\u00e1tica, en la pr\u00e1ctica, esta apertura 115y aceptaci\u00f3n no se refleja en su totalidad; quedan a\u00fan muchos contenidos sin ser trabajados en forma expl\u00edcita y con la mirada integral que propone la Ley 26150. A partir de los datos obtenidos, confirmamos que la ESI encuentra diversos obst\u00e1culos para su implementaci\u00f3n, por lo cual las acciones educativas que se llevan a cabo en la escuela sobre esta tem\u00e1tica quedan en su mayor\u00eda en el curr\u00edculum oculto. El riesgo de que dichas acciones no se expliciten es que dependan de la consideraci\u00f3n o idiosincrasia de un docente y no de los lineamientos propuestos por el marco legal nacional. Queda como inquietud la necesidad de profundizar en acciones de reflexi\u00f3n grupal y personal con los docentes, a fin de revisar las barreras personales, especialmente aquellas que vienen del recorrido escolar y religioso de cada uno. As\u00ed tambi\u00e9n, en forma paralela, habr\u00eda que trabajar con autoridades y equipo de asesores sobre su funci\u00f3n como promotores y garantes de la incorporaci\u00f3n de los lineamientos y contenidos establecidos en la Ley 26150. Esta incorporaci\u00f3n deber\u00eda reflejarse, en primer lugar, en la planificaci\u00f3n y, posteriormente, en las aulas y en el conjunto de acciones educativas. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.116 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Bringiotti, M. (2001). Abuso sexual infantil \u00bfqu\u00e9 podemos hacer desde la escuela? En: Ensayos y Experiencias, A\u00f1o VII, N\u00ba 38, pp. 80-93. Buenos Aires: Noveduc. Fridman, C. (2003). Educaci\u00f3n sexual: pol\u00edtica, cultura e ideolog\u00edas. Revista Novedades Educativas, 15(150). Marina, M. (2001). La educaci\u00f3n para la salud como estrategias para el mejoramiento de la calidad de vida. En: Ensayos y Experiencias, A\u00f1o VII. N\u00ba 38. Buenos Aires: Noveduc. Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. (2006). Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Ley 26.150. Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. (2009). Lineamientos curriculares para la Educaci\u00f3n Sexual Integral. Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Ley N\u00ba 26150 . Morgade, G. (2001). Aprender a ser Var\u00f3n, Aprender a ser Mujer. Buenos Aires: Editorial Noveduc. Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral. (2010). Serie de cuadernos de ESI. Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n. Programa Provincial de Salud Reproductiva. (2001). Gu\u00eda de capacitaci\u00f3n en sexualidad y reproducci\u00f3n humana. Gobierno de Mendoza. Quiroga, A. (1994). Matrices de aprendizaje. (3ra ed). Buenos Aires: Ediciones Cinco. Weiss, M. (2001). Educaci\u00f3n sexual infantil juvenil. En: Ensayos y Experiencias. A\u00f1o VII, N\u00ba 38. Buenos Aires: Noveduc.117 DEPARTAMENTALIZACI\u00d3N DE LA UNCUYO. REALIDAD? Herminia Recabarren, Eduardo Andr\u00e9s Salmer\u00f3n, Mar\u00eda Gabriela Griffouliere, Mar\u00eda Fernanda Apaza Sembinelli, Ana Mabel Tortajada y Aldo Altamirano. Resumen La l\u00ednea de investigaci\u00f3n iniciada en 2005-2007, continuada en los periodos 2007- 2009 y 2009-2011, focaliz\u00f3 el estudio de pol\u00edticas de gesti\u00f3n universitaria en el \u00e1mbito de la UNCUYO. Los resultados obtenidos se convirtieron en antecedentes de un nuevo proyecto: \"La construcci\u00f3n y configuraci\u00f3n de la departamentalizaci\u00f3n en la UNCUYO\" (2011-2013). Esta nueva investigaci\u00f3n se concreta desde una perspectiva de an\u00e1lisis sist\u00e9mico que permite interpretar a la UNCUYO como sistema abierto que identifica sus influencias y sus subsistemas; considerando lo situacional , as\u00ed como tambi\u00e9n el dinamismo y articulaci\u00f3n interna y externa que se genera. Para ello, el M\u00e9todo de Teor\u00eda Basada en Datos -Grounded Theory- permiti\u00f3 la emergencia y la construcci\u00f3n de evidencias para responder los interrogantes iniciales. El objetivo principal del proyecto fue indagar si existen formas innovadoras que tiendan a la estructura departamental. Entre las conclusiones m\u00e1s significativas que dio el trabajo se puede destacar que la UNCUYO como sistema abierto y din\u00e1mico se encuentra resinific\u00e1ndose en t\u00e9rminos de estructuras acad\u00e9micas y, si bien, se ha recorrido un camino hacia la departamentalizaci\u00f3n se hacen presentes resistencias en la cultura organizacional que le impiden cambiar las configuraciones y tiende a yuxtaponer la nueva estructura a la tradicional, conformando un sistema h\u00edbrido. Palabras clave: Pol\u00edticas educativas - Gesti\u00f3n - Estructuras acad\u00e9micas - Departamentalizaci\u00f3n INTRODUCCI\u00d3N El equipo de trabajo, constituido desde el 2005, inici\u00f3 la l\u00ednea de investigaci\u00f3n referida a pol\u00edticas de gesti\u00f3n universitaria y TIC asociadas. Se aboc\u00f3 (2005-2007, 2007-200918) al estudio de las problem\u00e1ticas de gobernabilidad en el \u00e1mbito de la universidad. En el periodo 2009-201119 investig\u00f3, desarroll\u00f3 y elabor\u00f3 marcos te\u00f3ricos 17 Pol\u00edticas de gesti\u00f3n universitaria: procesos de construcci\u00f3n y organizaci\u00f3n de la departamentalizaci\u00f3n en la UNCUYO, 2011-2013. Secretar\u00eda de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado UNCUYO. FEEyE. Tortajada, A., Altamirano, A, Isabel L\u00f3pez. 18 Tancredi Olmos, M. y otros. (2007-2009). \"Gobernabilidad de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n educativa universitaria y las tecnolog\u00edas asociadas: parte II\". Proyecto de investigaci\u00f3n (SECyT UNCuyo 06/H092). Mendoza, Universidad Nacional de Cuyo. Direcci\u00f3n URL del informe: http://bdigital.uncu.edu.ar/1926. 19 Tancredi Olmos, M. (2011). Atributos e instrumentos en los procesos de construcci\u00f3n de la gobernabilidad democr\u00e1tica universitaria . Informe final de investigaci\u00f3n Mendoza. Direcci\u00f3n URL del informe: http://bdigital.uncu.edu.ar/4899.118 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.referidos a atributos e instrumentos propios de los procesos decisionales en unidades acad\u00e9micas de la UNCUYO. Cabe destacar que los resultados de las investigaciones citadas sirvieron de antecedentes para el abordaje de problem\u00e1ticas vinculadas a la gesti\u00f3n en las instituciones universitarias y marcaron el camino para el desarrollo de la presente investigaci\u00f3n. Dichos antecedentes y la intencionalidad pol\u00edtica de la anterior gesti\u00f3n universitaria de la UNCUYO (2008-2014) de departamentalizar la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica motiv\u00f3 a este equipo de investigaci\u00f3n a asumir un compromiso acad\u00e9mico: realizar un aporte sistematizado y profundo de los antecedentes te\u00f3ricos sobre los procesos de construcci\u00f3n que se vivencian durante la implementaci\u00f3n de esta pol\u00edtica organizativa- estructural. Entre los antecedentes que se tuvieron en cuenta fueron: el informe de Daniel Toribio (1999) sobre la estructura acad\u00e9mica para la CONEAU, la investigaci\u00f3n de Marun Espinosa (2008) sobre los modelos departamentales, la Resoluci\u00f3n del Consejo Superior n\u00b0 507 (2009) referida a la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica y el an\u00e1lisis cr\u00edtico de Mart\u00ednez Miguens (2000) sobre el modelo matricial universitario. El objetivo general planteado fue el siguiente: especificar las pol\u00edticas de gesti\u00f3n inherentes a los procesos de construcci\u00f3n y organizaci\u00f3n acad\u00e9mica departamentalizada en el \u00e1mbito de la Universidad Nacional de Cuyo. El supuesto o anticipaci\u00f3n de sentido entiende que en la construcci\u00f3n de la organizaci\u00f3n universitaria acad\u00e9mico-administrativa departamentalizada prevalecen elementos organizativos de la antigua estructura, los cuales subsistir\u00edan y obstaculizar\u00edan cualquier forma de innovaci\u00f3n estructural. La visi\u00f3n sist\u00e9mica represent\u00f3 un marco te\u00f3rico pertinente para un enfoque integrador que facilita el logro de los objetivos del proyecto. De este modo, no se hace un enfoque cl\u00e1sico, formal y mec\u00e1nico, a partir de un an\u00e1lisis y s\u00edntesis reductora que impide comprender la complejidad del sistema y la realidad institucional como totalidad. El m\u00e9todo utilizado en el desarrollo de la investigaci\u00f3n fue la teor\u00eda basada en datos o m\u00e9todo de comparaci\u00f3n constante, de an\u00e1lisis cualitativo, \"grounded theory\" de Corbin y Strauss( 1990 y 1998), Glaser y Strauss (1967). En consonancia con esa metodolog\u00eda, las categor\u00edas iniciales, conforme su saturaci\u00f3n y a partir del trabajo de campo, fueron analizadas y reconstruidas, con lo cual emergieron nuevas categor\u00edas de base emp\u00edrica. 1. Las estructuras acad\u00e9micas Desde un punto de vista organizacional, la estructura acad\u00e9mica se establece a partir de dos unidades b\u00e1sicas y polares: la c\u00e1tedra y el departamento. La primera responde a un modelo medieval que tuvo sus or\u00edgenes en Europa y se extendi\u00f3 a Latinoam\u00e9rica, promovi\u00f3 el unipersonalismo en estructuras poco flexibles y estancas, por depositar todas las responsabilidades acad\u00e9micas, ya sea de docencia, investigaci\u00f3n o transferencia, en una sola persona (Toribio, 1990) Por su parte, el Departamento como forma de estructura organizativa acad\u00e9mica proviene del modelo saj\u00f3n universitario. Es una estructura relativamente nueva 119que surge en EE.UU el siglo pasado y se caracteriza por distribuir el poder entre varios profesores del m\u00e1ximo rango acad\u00e9mico. Esta forma organizativa var\u00eda en su implementaci\u00f3n de acuerdo con cada sistema que la adopta. Su base la constituyen los equipos de investigaci\u00f3n consolidados que se agrupan ya sea por similitudes en su campo del conocimiento (generalmente por disciplinas) o por objeto de estudio (m\u00f3dulos, ejes de problemas u objeto e interrogantes sobre el mismo, en la concepci\u00f3n piagetiana). Un departamento est\u00e1 capacitado para responsabilizarse de actividades de docencia y de difusi\u00f3n espec\u00edfica sobre su quehacer; es la c\u00e9lula b\u00e1sica del modelo acad\u00e9mico y, por tanto, es el responsable de realizar las tres funciones sustantivas: docencia, investigaci\u00f3n y transferencia. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, las universidades argentinas tradicionales han comenzado a replantear la necesidad de un cambio de estructura (de la c\u00e1tedra al departamento), en tanto que las nuevas universidades que se crearon en nuestro pa\u00eds a partir de los a\u00f1os 90\u00b4nacieron departamentalizadas. Algunos de los fundamentos que se han puesto en cuesti\u00f3n para la transformaci\u00f3n son: la relaci\u00f3n de los cambios de estructura con las reformas curriculares, la b\u00fasqueda de una mayor flexibilidad en las designaciones docentes (lo que ha despertado muchas cr\u00edticas en los sectores gremiales aludiendo a la flexibilidad y precarizaci\u00f3n laboral), la posibilidad de combinar los departamentos con las carreras, la flexibilidad y la diversificaci\u00f3n de la oferta educativa, el mejor aprovechamiento de los recursos docentes, la articulaci\u00f3n de la docencia y la investigaci\u00f3n y del grado y el posgrado y la simplificaci\u00f3n administrativa (ib\u00eddem, 1990) Cabe destacar que las nuevas universidades, si bien adoptaron el modelo departamental como estructura organizativa, lo hicieron combinando el departamento con las coordinaciones de carreras, convirti\u00e9ndose en estructura h\u00edbridas denominadas como modelo departamental-matricial o simplemente matricial (Toribio: 1990 y Marun Espinosa (2008) . La ventaja que m\u00e1s se destaca de esta estructura es que permiten superar uno de los riegos de la departamentalizaci\u00f3n pura como lo es la fragmentaci\u00f3n de los curr\u00edculos. La UNCUYO est\u00e1 condicionada por una arraigada organizaci\u00f3n en c\u00e1tedras y facultades. El camino propuesto por Res. N\u00ba 507 (CS-2009) fue la departamentalizaci\u00f3n como forma de organizaci\u00f3n y funcionamiento acad\u00e9mico. Transformar estas estructuras supone aplicar estrategias pol\u00edticas de departamentalizaci\u00f3n, las cuales requerir\u00e1n construir un marco de consenso, toma de decisiones compartidas, pr\u00e1cticas asociativas y colaborativas --end\u00f3genas y ex\u00f3genas- e incorporaci\u00f3n de las TIC como herramientas funcionales al desaf\u00edo de su implementaci\u00f3n. Las teor\u00edas y pr\u00e1cticas sobre la nueva gesti\u00f3n ya se est\u00e1n adaptando, a trav\u00e9s de mayores grados de flexibilidad, innovaci\u00f3n continua en pol\u00edticas y procedimientos, polifuncionalidad, participaci\u00f3n, operaci\u00f3n en redes institucionales, coordinaci\u00f3n horizontal, descentralizaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n de redes inform\u00e1ticas y mayores grados de autonom\u00eda institucional e individual(Waissbluth, 2008, p. 21). PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.120 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Los modelos departamentalizados tienen mayores posibilidades de desarrollo si su gesti\u00f3n se sustenta sobre plataformas tecnol\u00f3gicas, la virtualizaci\u00f3n de los espacios en red. Se trata de unidades o n\u00facleos que -independientemente de la ubicaci\u00f3n f\u00edsica- conforman cada departamento, donde la interacci\u00f3n, administraci\u00f3n y repositorio de documentaci\u00f3n se desarrolla en espacios virtuales, en la denominada \"nube\" de informaci\u00f3n y procesos, asequibles desde distintos puntos geogr\u00e1ficos y en forma asincr\u00f3nica o, eventualmente, mediante teleconferencias en l\u00ednea, en forma sincr\u00f3nica. 2. Hacia la estructura matricial como innovaci\u00f3n La universidad actual se ha transformado en una organizaci\u00f3n compleja. Esta complejidad est\u00e1 asociada a su crecimiento, la diversificaci\u00f3n de sus servicios, actividades y programas y su propia naturaleza. La organizaci\u00f3n pas\u00f3 de ser estructuralmente estable, relativamente descentralizada y con procedimientos bastante formalizados, a una organizaci\u00f3n estructuralmente variable en relaci\u00f3n con la demanda del contexto social; con mayor descentralizaci\u00f3n, en respuesta a las nuevas estructuras y con diversificaci\u00f3n de procedimientos, en relaci\u00f3n con las ofertas acad\u00e9micas, de servicio y de vinculaci\u00f3n con la comunidad. Durante la d\u00e9cada de los 90\u00b4, las universidades argentinas presentaron profundas transformaciones impulsadas desde la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Universitarias. La inquietud por optimizar los recursos, la revoluci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica y la crisis del sistema de valores de la Modernidad, entre otros, fueron los principales fundamentos que motorizaron dichas transformaciones. Si bien las reformas estructurales que tuvieron lugar en esa d\u00e9cada en las universidades, y las que a\u00fan est\u00e1n surgiendo, propenden al modelo departamental, este nunca aparece de forma pura, como se dijo anteriormente. Los departamentos que surgieron fueron atravesados horizontalmente por coordinaciones de carreras, escuelas e institutos, con lo cual se puede percibir una tendencia hacia la estructura matricial. Esta consiste en un agrupamiento funcional, es decir, los especialistas de una determinada disciplina trabajan juntos y los encargados de la administraci\u00f3n coordinan las interdependencias del trabajo acad\u00e9mico. En la UNCUYO, a partir del a\u00f1o 2009 se constituy\u00f3 una comisi\u00f3n integrada por representantes de distintas facultades con el objeto de analizar una propuesta de cambio en la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica. Para tal fin ten\u00edan como eje central la concepci\u00f3n de estructuras matriciales departamentalizadas. En noviembre de 2009, mediante Res. N\u00ba 507 de CS, se aprob\u00f3 la primera Etapa del Proyecto de Departamentalizaci\u00f3n denominada \"Desarrollo del Anteproyecto\", elaborada por la Secretar\u00eda Acad\u00e9mica del Rectorado. En esta resoluci\u00f3n se especific\u00f3 que el periodo 2009-2010 era para diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis de su implementaci\u00f3n. A partir de este diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis se consider\u00f3 necesario debatir sobre un modelo propio, conforme a los objetivos institucionales, adecuado a las necesidades 121curriculares de las carreras que actualmente se ofrecen y factible en t\u00e9rminos de la planta docente real. 3. La investigaci\u00f3n El prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n fue construir inductivamente teor\u00eda, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis cualitativo de datos. El modo de an\u00e1lisis cualitativo conocido como m\u00e9todo de \"teor\u00eda basada en los datos\" es un modo anal\u00edtico que comprende procedimientos (l\u00f3gica operativa) dentro de un compuesto de contextos situacionales que requiere una sensibilidad te\u00f3rica y social. Los interrogantes que orientaron la b\u00fasqueda de referentes te\u00f3ricos y emp\u00edricos fueron los siguientes: \u00bfEn qu\u00e9 niveles de decisi\u00f3n, c\u00f3mo y qui\u00e9nes generan los procesos de la construcci\u00f3n y configuraci\u00f3n de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n universitaria departamentalizada? \u00bfQu\u00e9 decisiones tomadas son acordes a las caracter\u00edsticas del modelo matricial departamentalizado? \u00bfQu\u00e9 tensiones y problem\u00e1ticas emergen en la construcci\u00f3n del modelo matricial? \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas y herramientas requerir\u00e1n la din\u00e1mica funcional de la organizaci\u00f3n departamental? \u00bfCu\u00e1les son los cambios necesarios para llevar a cabo el proceso de departamentalizaci\u00f3n en las estructuras acad\u00e9mico-administrativas? \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n los criterios de pol\u00edticas de gesti\u00f3n que se consensuar\u00e1n y prevalecer\u00e1n como ejes centrales de la departamentalizaci\u00f3n? Como objetivo general se plante\u00f3: Especificar las pol\u00edticas de gesti\u00f3n inherentes a los procesos de construcci\u00f3n y organizaci\u00f3n acad\u00e9mica departamentalizada en el \u00e1mbito de la Universidad Nacional de Cuyo. Los objetivos espec\u00edficos elaborados fueron: Explicar el sentido y significado de los procesos de construcci\u00f3n y organizaci\u00f3n para el logro de la departamentalizaci\u00f3n como pol\u00edtica de la gesti\u00f3n universitaria. Definir con claridad los rasgos gen\u00e9ricos y diferenciales de la departamentalizaci\u00f3n que propicien concertaciones institucionales en interacciones democr\u00e1ticas de la comunidad universitaria. Especificar las funciones de las TIC asociadas a las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n departamental en el \u00e1mbito de la UNCUYO. PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.122 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. Testear y demostrar con argumentos te\u00f3ricos y emp\u00edricos la pertinencia de la departamentalizaci\u00f3n para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica de gesti\u00f3n democr\u00e1tica universitaria. Los supuestos o anticipaciones de sentido fueron los siguientes: En la construcci\u00f3n de la organizaci\u00f3n universitaria acad\u00e9mico-administrativa departamentalizada prevalecen elementos organizativos de la antigua estructura que subsistir\u00edan y obstaculizar\u00edan su implementaci\u00f3n. Acordar criterios de pol\u00edticas de gesti\u00f3n en la organizaci\u00f3n universitaria departamentalizada generar\u00eda presiones y tensiones que le restan dinamismo y funcionalidad al proceso de construcci\u00f3n consensuado para su aplicaci\u00f3n. La din\u00e1mica interactiva de la organizaci\u00f3n departamental requerir\u00eda nuevos desaf\u00edos del uso de las TIC para su integraci\u00f3n, articulaci\u00f3n e interoperabilidad institucional. Entre las decisiones metodol\u00f3gicas que se acordaron fueron la definici\u00f3n de las categor\u00edas iniciales; criterios de observaci\u00f3n y selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n; construcci\u00f3n del marco te\u00f3rico y b\u00fasqueda de los documentos normativos pertinentes; recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de observaci\u00f3n directa, la entrevista y el cuestionario; an\u00e1lisis de las categor\u00eda emergentes y procesamiento y validaci\u00f3n de los datos. 4. Aproximaciones finales A modo de aproximaciones finales se puede mencionar que, si bien existen acciones y decisiones que propenden a la departamentalizaci\u00f3n, existe una resistencia desde la cultura institucional/organizacional que impide cambiar las configuraciones. Las intenciones del Rectorado de iniciar el proceso de departamentalizaci\u00f3n encontraron trabas persistentes que dificultaron las etapas de diagn\u00f3stico y de dise\u00f1o de la estructura deseada y que, por ende, retardaron los procesos iniciales de implementaci\u00f3n. Esto hace suponer que existieron errores relacionados con la planificaci\u00f3n del proceso. La Asamblea Universitaria, con su objetivo de reforma estatutaria, plante\u00f3 ciertas plataformas previas necesarias para pensar el camino hacia la departamentalizaci\u00f3n; sin embargo, las nuevas acciones, tendientes a resolver los problemas emergentes, apuntan a fragmentar objetivos para ir obteniendo logros intermedios. A medida que las instituciones se hacen m\u00e1s grandes y complejas, la presi\u00f3n aumenta en t\u00e9rminos de una administraci\u00f3n m\u00e1s profesional y eficiente. En este sentido, lo espec\u00edficamente tecnol\u00f3gico aparece como escenario que favorece el cambio de estructura, pero no suficiente en el camino de la transformaci\u00f3n. Algunas l\u00edneas por considerar en el uso de las TIC como soporte para una gesti\u00f3n departamentalizada son: sistemas y mecanismos para la gesti\u00f3n del conocimiento, pr\u00e1ctica sist\u00e9mica de planificaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n institucional, desmaterializaci\u00f3n de procesos a trav\u00e9s de la virtualizaci\u00f3n, uso intensivo de tecnolog\u00edas en las actividades acad\u00e9micas, de investigaci\u00f3n, de vinculaci\u00f3n y de gesti\u00f3n. 123REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Glaser, B. y Strauss A. (1967). The discovery of grounded theory: Strategies for qualitative research. New York: Aldine Martinez M\u00edgueles, M. (2000). El modelo matricial universitario: an\u00e1lisis cr\u00edtico de una experiencia. Recuperado de http://prof.usb.ve/miguelm/modelomatricial. html Marun Espinosa, E. (2008). Dos modelos departamentales en la investigaci\u00f3n y el posgrado mexicanos. Elementos para contribuir a su comprensi\u00f3n . Recuperado de http://www.udual.org/CIDU/Revista/21/ModelosDepartamentales.htm Strauss A, y Corbin J. (1998). Basics of qualitative research techniques and procedures for developing grounded theory. (Second edition). Thousand Oaks: Sage Publications. Strauss, A. y Corbin J. (1990). Basics research Grounded theory procedures techniques. Newbury Park: Sage Publications Strauss, A. y Corbin J. (2002). Bases de la investigaci\u00f3n cualitativa. T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia. Tancredi Olmos, M. y Salmer\u00f3n, E. (2007). Gobernabilidad de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n educativa universitaria y las tecnolog\u00edas asociadas . (Proyecto de investigaci\u00f3n). SECTyP , UNCuyo, Mendoza. Tancredi Olmos, M. y Salmer\u00f3n, E. (2009). Gobernabilidad de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n educativa universitaria y las tecnolog\u00edas asociadas. Parte II. (Proyecto de investigaci\u00f3n) SECTyP , UNCuyo, Mendoza. Recuperado de http://bdigital. uncu.edu.ar/fichas.php?idobjeto=1926 Tancredi Olmos, M. y Salmer\u00f3n, E. (2008). Atributos de la gobernabilidad en los procesos de gesti\u00f3n institucional universitaria . Recuperado de http://bdigital. uncu.edu.ar/bdigital/fichas.php?idobjeto=2569 Tancredi Olmos, M. y Salmer\u00f3n, E. (2009). Atributos e instrumentos en los procesos de construcci\u00f3n de la gobernabilidad democr\u00e1tica universitaria . (Proyecto de investigaci\u00f3n). SECTyP , UNCuyo, Mendoza. Tancredi Olmos, M. y Salmer\u00f3n, E. (2011). Atributos e instrumentos en los procesos de construcci\u00f3n de la gobernabilidad democr\u00e1tica universitaria . (Proyecto de investigaci\u00f3n). SECTyP , UNCuyo, Mendoza. Toribio, E. (1999). La evaluaci\u00f3n de la estructura acad\u00e9mica. Recuperado de http:// www.coneau.gov.ar/archivos/1323.pdf PRIMERA PARTE: Contextos y Pol\u00edticas. SECCI\u00d3N 3: Proyectos e Impactos.124 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.UNCuyo. Secretar\u00eda Acad\u00e9mica. (2009). Documento referido a la Resoluci\u00f3n N\u00b0 507, (sobre la organizaci\u00f3n acad\u00e9mica departamentalizada). Recuperado de http:// bdigital.uncu.edu.ar/objetos_digitales/3605/R_CS_0507_2009.pdf Waissbluth, M. (2008). Sistemas complejos y gesti\u00f3n p\u00fablica. Documentos de trabajo: Serie Gesti\u00f3n. Recuperado de http://www.dii.uchile.cl/~ceges/ publicaciones/99%20ceges%20MW.pdf 125 Segunda parte: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica Secci\u00f3n 1. Competencias y desarrollo 127 PROBLEM\u00c1TICAS DEL DESARROLLO LING\u00dc\u00cdSTICO INFANTIL: LA EVALUACI\u00d3N COMO ESTRATEGIA PREVENTIVA Cristina Elisabeth Guti\u00e9rrez.20 Resumen Este trabajo surgi\u00f3 a partir de una investigaci\u00f3n realizada en el per\u00edodo 2011-2013 sobre la evaluaci\u00f3n del desarrollo fonol\u00f3gico y morfosint\u00e1ctico en ni\u00f1os entre 5 y 6 a\u00f1os de edad cronol\u00f3gica, para la detecci\u00f3n de problemas del lenguaje en el Nivel Inicial de educaci\u00f3n com\u00fan. Los aportes de la Psicolog\u00eda Cognitiva, la Psicoling\u00fc\u00edstica, la Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica, la Neuropsicolog\u00eda Cognitiva y la Logopedia constituyeron el marco disciplinar de este estudio. La aplicaci\u00f3n de los instrumentos permiti\u00f3 obtener un registro fonol\u00f3gico y un perfil de la comprensi\u00f3n de estructuras morfosint\u00e1cticas en cien (100) escolares de escuelas urbanas y suburbanas de la provincia de Mendoza. El m\u00e9todo utilizado corresponde a un estudio descriptivo, no experimental y transeccional, con una metodolog\u00eda cuantitativa y cualitativa en el an\u00e1lisis de los datos. Los resultados de esta investigaci\u00f3n revelaron indicadores que posibilitaron la identificaci\u00f3n de escolares con dificultades en el desarrollo del lenguaje. Las conclusiones destacaron la importancia de la evaluaci\u00f3n fonol\u00f3gica y morfosint\u00e1ctica en el Nivel Inicial como una estrategia preventiva de futuras consecuencias en el aprendizaje de la lectura y escritura. Palabras clave: Lenguaje oral - Desarrollo morfosint\u00e1ctico - Desarrollo fonol\u00f3gico- Instrumentos de medici\u00f3n- Nivel Inicial- educaci\u00f3n com\u00fan INTRODUCCI\u00d3N El inter\u00e9s puesto de manifiesto entre los integrantes del equipo de investigaci\u00f3n por los temas relacionados con el desarrollo del lenguaje y su vinculaci\u00f3n con el aprendizaje de la lectura y escritura ha contribuido a que se consolide una l\u00ednea de trabajo que se inici\u00f3 en una investigaci\u00f3n del a\u00f1o 2009. Este estudio, realizado en el periodo 2011-2013, tuvo como prop\u00f3sito profundizar en el \u00e1mbito de la detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n de problemas ling\u00fc\u00edsticos en escolares que cursan el Nivel Inicial de educaci\u00f3n com\u00fan. Una de las intenciones principales del equipo fue ofrecer a los docentes de las escuelas de la provincia de Mendoza una propuesta de intervenci\u00f3n educativa diferente en el abordaje de las dificultades del lenguaje. En las instituciones de educaci\u00f3n com\u00fan se observa con frecuencia, un significativo n\u00famero de alumnos que presentan un retraso en el desarrollo del lenguaje y que 20 Proyecto 06H121 \"Evaluaci\u00f3n del desarrollo morfosint\u00e1ctico y fonol\u00f3gico en el Nivel Inicial de educaci\u00f3n com\u00fan\". Directora: Cristina Elisabeth Gutierrez. Co- Directora: Mar\u00eda Elena Isuani. Investigadores: Mar\u00eda Estela Salvo; Mar\u00eda Gabriela Herrera; Claudina Estela Rodr\u00edguez. Investigadores en formaci\u00f3n: Mar\u00eda Alejandra Montanari; Marcela Isabel Nieto; M\u00f3nica Raquel G\u00f3mez; Mar\u00eda Paz Weltz; Mar\u00eda Alejandra Curadelli; Carla Lorena Ureta; Carolina Andrea Selvaggi; Bielak. FEEyE. . UNCuyo. 2011-2013.128 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.se refleja, fundamentalmente, en dificultades fonol\u00f3gicas y morfosint\u00e1cticas. Estas dificultades no solo afectan la fluidez en el habla y obstaculizan la comunicaci\u00f3n con pares y maestros, sino que impactan negativamente en el rendimiento escolar. La bibliograf\u00eda muestra que ese d\u00e9ficit ling\u00fc\u00edstico puede corresponder a un trastorno espec\u00edfico de lenguaje (TEL), con las consecuentes repercusiones en el aprendizaje de la lengua escrita (Aguado, 1989). Por otra parte, tanto la experiencia profesional como el contacto permanente con las instituciones educativas han permitido que se reflexione sobre la necesidad de dar respuesta a algunos de los problemas que se evidencian en la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica y que est\u00e1n relacionados con: 1) Desajustes en las habilidades ling\u00fc\u00edsticas. Con frecuencia se observan ni\u00f1os que evidencian problemas en el desarrollo del lenguaje y que se pueden clasificar en dos grandes grupos teniendo en cuenta la competencia ling\u00fc\u00edstica. Un grupo que presenta un desarrollo m\u00e1s lento pero con adquisiciones ling\u00fc\u00edsticas esperables en una edad cronol\u00f3gica anterior y otro grupo que, adem\u00e1s de manifestar un retraso en el desarrollo del lenguaje, muestra indicadores de posibles desv\u00edos en el curso de la evoluci\u00f3n del lenguaje. 2) La desventaja y esfuerzo que los problemas ling\u00fc\u00edsticos les ocasionan a los ni\u00f1os para cumplir con las exigencias de la escuela y alcanzar aprendizajes exitosos. 3) La escasez de instrumentos de evaluaci\u00f3n que posibiliten no solo detectar e identificar tempranamente problem\u00e1ticas vinculadas con el desarrollo del lenguaje, sino que brinden elementos para la intervenci\u00f3n en el contexto educativo. La revisi\u00f3n de instrumentos de evaluaci\u00f3n del desarrollo morfosint\u00e1ctico, orientados a la detecci\u00f3n de dificultades ling\u00fc\u00edsticas en la etapa de Nivel Inicial, mostr\u00f3 evidencias de que a\u00fan existe una gran dependencia de las pruebas dise\u00f1adas en ingl\u00e9s. Asimismo, son escasos los estudios que detallan la paulatina disminuci\u00f3n de los procesos de simplificaci\u00f3n fonol\u00f3gica en las distintas edades, como se puede observar en los trabajos de Bosch (2004) con ni\u00f1os espa\u00f1oles. El vac\u00edo en la franja etaria entre 5 y 6 a\u00f1os, objeto de estudio de la presente investigaci\u00f3n, es ampliamente significativo. Todo lo expuesto anteriormente, sumado a los cambios producidos en el propio sistema educativo, justifica la realizaci\u00f3n de este estudio ya que, cada vez m\u00e1s, se reconoce la importancia de potenciar desde la escuela la competencia ling\u00fc\u00edstica. En esta oportunidad, la atenci\u00f3n se focaliz\u00f3 en la evaluaci\u00f3n del componente morfosint\u00e1ctico y fonol\u00f3gico en el Nivel Inicial dado que son considerados variables predictivas del desarrollo del lenguaje. Los fundamentos te\u00f3ricos se sustentaron en los aportes de la Psicolog\u00eda Cognitiva a partir de las teor\u00edas sobre la adquisici\u00f3n y desarrollo del lenguaje (Piaget, Chomsky, Vigotsky citados en Vila, 1991) y los modelos te\u00f3ricos psicoling\u00fc\u00edsticos (Levelt, 1989 citado en Belinch\u00f3n, Rivi\u00e8re e Igoa, 1992) que permitieron no solo explicar los procesos de producci\u00f3n y comprensi\u00f3n verbal oral, 129 sino analizar los errores ling\u00fc\u00edsticos observados seg\u00fan el nivel de procesamiento correspondiente. Asimismo, fueron referentes de importancia el modelo te\u00f3rico de Karmiloff-Smith (1994) denominado redescripci\u00f3n representacional (RR), y las investigaciones sobre el desarrollo infantil realizadas por Crystal, 1989; Acosta Rodriguez, 1995; Aguado, 1989, Serra, 1984; Bosch, 2004; Pavez Guzm\u00e1n, Coloma, y Gonz\u00e1lez, 2001; Mendoza, Carballo, Mu\u00f1oz, y Fresneda, 2005, entre otros. Disciplinas como la Ling\u00fc\u00edstica y su campo de aplicaci\u00f3n la Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica, as\u00ed como la Psicoling\u00fc\u00edstica, la Neuropsicolog\u00eda Cognitiva y la Logopedia, contribuyeron a caracterizar los problemas del lenguaje a partir de una metodolog\u00eda cient\u00edfica que permiti\u00f3 avanzar desde la evaluaci\u00f3n hacia la aplicaci\u00f3n de estrategias de intervenci\u00f3n. En la denominaci\u00f3n problemas del lenguaje se incluyeron como categor\u00edas diagn\u00f3sticas: el retraso y la desviaci\u00f3n que fueron analizadas a trav\u00e9s de los procesos ling\u00fc\u00edsticos de producci\u00f3n y comprensi\u00f3n (Crystal, 1989). El dise\u00f1o metodol\u00f3gico se corresponde con un estudio no experimental, descriptivo y transeccional y con una metodolog\u00eda cuantitativa y cualitativa en el an\u00e1lisis de los datos. La muestra estuvo constituida por cien (100) ni\u00f1os entre 5 a\u00f1os y 6 a\u00f1os de edad cronol\u00f3gica que cursaban el Nivel Inicial en instituciones educativas urbanas y suburbanas de la provincia de Mendoza. Se formul\u00f3 como objetivo general evaluar el desarrollo morfosint\u00e1ctico y fonol\u00f3gico en escolares que cursan el Nivel Inicial en instituciones de educaci\u00f3n com\u00fan, y se plantearon como objetivos espec\u00edficos: a) Dise\u00f1ar un modelo de evaluaci\u00f3n para obtener informaci\u00f3n sobre el desarrollo fonol\u00f3gico y morfosint\u00e1ctico. b) Aplicar los instrumentos de evaluaci\u00f3n en una franja etaria comprendida entre 5 y 6 a\u00f1os de edad cronol\u00f3gica. c) Describir tendencias que permitan reconocer posibles desv\u00edos ling\u00fc\u00edsticos considerando como referentes los patrones evolutivos de adquisici\u00f3n del lenguaje. Dado que esta investigaci\u00f3n tuvo como prop\u00f3sito la evaluaci\u00f3n para la detecci\u00f3n de problemas del lenguaje, se dise\u00f1\u00f3 un instrumento de medici\u00f3n para evaluar el desarrollo fonol\u00f3gico. La aplicaci\u00f3n de este instrumento conjuntamente con el Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza, et al., 2005) facilit\u00f3 el establecimiento de una vinculaci\u00f3n entre ambos componentes con una mirada prospectiva. Los resultados obtenidos han posibilitado, en l\u00edneas generales, realizar una aproximaci\u00f3n descriptiva sobre el desarrollo fonol\u00f3gico y la comprensi\u00f3n de las estructuras morfosint\u00e1cticas en los ni\u00f1os evaluados. En este sentido, se ha podido conocer no solo el nivel de desarrollo fonol\u00f3gico y morfosint\u00e1ctico sino las caracter\u00edsticas de los errores que manifestaron los escolares. Las conclusiones se\u00f1alan aspectos relevantes sobre el proceso de validaci\u00f3n de instrumentos de evaluaci\u00f3n, y SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.130 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.su aplicaci\u00f3n con fines preventivos en el contexto educativo, para identificar posibles dificultades ling\u00fc\u00edsticas en los escolares de Nivel Inicial. 1. La Ling\u00fc\u00edstica, la Psicoling\u00fc\u00edstica, la Neuropsicolog\u00eda Cognitiva, la Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica y la Logopedia como marco disciplinar de la investigaci\u00f3n Resulta sorprendente como, en muy pocos a\u00f1os, los ni\u00f1os adquieren y dominan el lenguaje. Este hecho tan fascinante ha focalizado la atenci\u00f3n en las investigaciones de diferentes disciplinas. Sin embargo, dado que la actividad ling\u00fc\u00edstica es un proceso de gran complejidad, cualquier disciplina que afronte su estudio inevitablemente tendr\u00e1 que vincularse con otras que tengan el lenguaje como tema principal de estudio. La importancia de una ling\u00fc\u00edstica aplicada, tanto en el marco de la adquisici\u00f3n del lenguaje como de sus alteraciones queda manifiesta en el hecho de que identifica, describe e interpreta la conducta ling\u00fc\u00edstica. Sin embargo, los aportes de otras disciplinas consideradas fuente de la Ling\u00fc\u00edstica han sido igualmente importantes, concretamente aquellas que toman como base la naturaleza neuropsicol\u00f3gica del lenguaje, como la Psicoling\u00fc\u00edstica y su campo de aplicaci\u00f3n, la Neuropsicolog\u00eda Cognitiva (Codesido Garc\u00eda, 1998). La relevancia de una ling\u00fc\u00edstica aplicada es un hecho que se confirma con el crecimiento y la aparici\u00f3n de disciplinas cada vez m\u00e1s atomizadas que se preocupan por aspectos concretos de la ling\u00fc\u00edstica. Seg\u00fan expresa Fowler: [...] El lenguaje es tan valioso para el individuo, tan cr\u00edtico para el funcionamiento eficiente de las sociedades humanas y tan asombrosamente intrincado y profundo en su estructura, que no puede dejar de atraer poderosamente la atenci\u00f3n (...), esa atenci\u00f3n debe producir estudios que tengan importancia pr\u00e1ctica (por ejemplo en la terapia del lenguaje, la educaci\u00f3n, las t\u00e9cnicas de traducci\u00f3n y otros muchos campos aplicados (Folwer, 1978:43 citado por Garayz\u00e1bal, 2006). Se podr\u00eda sostener que la Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica surge como una aplicaci\u00f3n de la Ling\u00fc\u00edstica dado que se preocupa directamente de aspectos relacionados con las alteraciones del lenguaje, observadas tanto en ni\u00f1os como adultos, desde un punto de vista descriptivo. Como lo expresa Codesido Garc\u00eda: [...] Proporciona al terapeuta una base, un marco de referencia, un conjunto de principios sistem\u00e1ticos que le permita actuar con mayor seguridad a la hora de organizar la informaci\u00f3n, evaluar el comportamiento ling\u00fc\u00edstico del sujeto, priorizar objetivos o dise\u00f1ar estrategias de intervenci\u00f3n (Codesido Garc\u00eda; 1998: 197). Si bien la Ling\u00fc\u00edstica, en el \u00e1mbito de las alteraciones del lenguaje, est\u00e1 todav\u00eda poco desarrollada, se puede destacar que las evidencias sobre los desequilibrios en el avance evolutivo de los componentes del lenguaje, as\u00ed como la afectaci\u00f3n espec\u00edfica de cada uno, han sido los aspectos de estudio m\u00e1s sobresalientes (Fern\u00e1ndez P\u00e9rez, 2002).131Por su parte, la Psicoling\u00fc\u00edstica es un campo de investigaci\u00f3n relativamente reciente, pues los estudios ling\u00fc\u00edsticos anteriores a las primeras formulaciones de Chomsky sobre el innatismo solo part\u00edan de la descripci\u00f3n del lenguaje adulto. Los aportes te\u00f3ricos de Chomsky marcan un antes y un despu\u00e9s para la Ling\u00fc\u00edstica, ya que contribuyen a la aparici\u00f3n del enfoque psicoling\u00fc\u00edstico en el estudio del lenguaje y, por lo tanto, se centra la atenci\u00f3n en el lenguaje infantil, su adquisici\u00f3n y desarrollo como en las alteraciones del mismo (Garayz\u00e1bal, 2006). La Psicoling\u00fc\u00edstica, disciplina que estudia c\u00f3mo los hablantes adquieren, comprenden y producen el lenguaje, puede ser considerada como una rama de la Ling\u00fc\u00edstica que surge en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 50 y focaliz\u00f3 su inter\u00e9s en las relaciones entre la mente y el lenguaje. A partir de su objeto de estudio se nutre de los avances de otras disciplinas que le imprimen un car\u00e1cter interdisciplinar. Los aportes tanto de la Biolog\u00eda como de la Neurolog\u00eda y Psicolog\u00eda han sustentado sus hip\u00f3tesis de trabajo. Asimismo, ha recibido influencia de la Ingenier\u00eda inform\u00e1tica y la Inteligencia artificial; disciplinas que han permitido establecer hip\u00f3tesis sobre c\u00f3mo el cerebro procesa, representa y crea el lenguaje. Mientras la Ling\u00fc\u00edstica se preocupa por determinar qu\u00e9 y c\u00f3mo es el lenguaje, la Psicoling\u00fc\u00edstica focaliza la atenci\u00f3n en explicar su funcionamiento (Anula Rebollo, 1998 citado en Fern\u00e1ndez P\u00e9rez, 2002). En s\u00edntesis, la Psicoling\u00fc\u00edstica, a partir de su relaci\u00f3n con otras disciplinas, estudia experimentalmente el funcionamiento del lenguaje. Este car\u00e1cter interdisciplinario lleva a incluirla dentro de la Ciencia Cognitiva. En los a\u00f1os 60, con la emergencia de la Psicolog\u00eda Cognitiva se modifica de manera esencial la relaci\u00f3n de la Psicolog\u00eda con la Neuropsicolog\u00eda. El aporte de la Psicolog\u00eda a la Neuropsicolog\u00eda ser\u00e1 principalmente te\u00f3rico. Esta nueva orientaci\u00f3n de la Psicolog\u00eda; que se ve fuertemente afectada por el desarrollo de la inteligencia artificial, de la cibern\u00e9tica, de la ling\u00fc\u00edstica y de las neurociencias; va a considerar como objeto de estudio los procesos mentales que sustentan y hacen posible todos los comportamientos. Para ello, adopta una perspectiva funcionalista tendiente a describir lo que se conoce como la arquitectura funcional de la cognici\u00f3n. Esto se evidencia por medio de la construcci\u00f3n de modelos te\u00f3ricos que, para cada capacidad, especifican la naturaleza de las operaciones mentales. La investigaci\u00f3n b\u00e1sica en Neuropsicolog\u00eda Cognitiva se plantear\u00e1 tres objetivos fundamentales: a) Estudiar c\u00f3mo se altera la funci\u00f3n cognitiva en presencia del da\u00f1o en uno o m\u00e1s componentes del sistema. b) Contribuir junto con la Psicolog\u00eda Cognitiva, a determinar el funcionamiento del sistema cognitivo normal. c) Colaborar con las dem\u00e1s disciplinas que integran las neurociencias para establecer las relaciones entre la funci\u00f3n cognitiva y la funci\u00f3n cerebral. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.132 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Estos tres objetivos proporcionan un fundamento cient\u00edfico en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico y la rehabilitaci\u00f3n de problemas neuropsicol\u00f3gicos. En este sentido, la Neuropsicolog\u00eda Cognitiva contribuye a la caracterizaci\u00f3n del sistema cognitivo a partir del estudio de las disfunciones cerebrales. Esta disciplina ofrece modelos te\u00f3ricos que han permitido interpretar las asociaciones de s\u00edntomas que constituyen un s\u00edndrome. Son los modelos te\u00f3ricos de la Psicolog\u00eda Cognitiva los que gu\u00edan la construcci\u00f3n de las pruebas incluidas en las bater\u00edas cl\u00ednicas. El inter\u00e9s en las patolog\u00edas del lenguaje, y su consecuente terap\u00e9utica, queda justificado tanto por los avances en la descripci\u00f3n de las estructuras cerebrales como por la consideraci\u00f3n de las funciones psicol\u00f3gicas que subyacen al lenguaje. Surgen as\u00ed nuevas clasificaciones que permiten diferenciar entre un d\u00e9ficit de base ling\u00fc\u00edstica y uno de base psicol\u00f3gica. Adem\u00e1s, posibilitan establecer una diferencia entre las patolog\u00edas ling\u00fc\u00edsticas infantiles y las alteraciones ling\u00fc\u00edsticas que pueden presentar los adultos. Por otra parte, la delimitaci\u00f3n entre la Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica y la Logopedia, cuando el objeto de estudio es tan cercano, ofrece dificultades para establecer l\u00edmites precisos. La Logopedia ha sido definida, en general, como el tratamiento de las alteraciones del habla, del lenguaje y de la comunicaci\u00f3n (Garayz\u00e1bal, 2006). Dado que en este estudio se considera que para abordar la problem\u00e1tica ling\u00fc\u00edstica primero se debe evaluar y, para evaluar, hay que analizar y el an\u00e1lisis de algo presupone descripci\u00f3n; la Ling\u00fc\u00edstica, por su car\u00e1cter interdisciplinario, se constituye en una disciplina que brinda herramientas para que la Logopedia cumpla con su objetivo esencial. Junto con este encuadre te\u00f3rico-disciplinar cabe mencionar, tambi\u00e9n, los aportes de la Neuropsicolog\u00eda Evolutiva, dado el criterio adoptado en este estudio tanto para el dise\u00f1o de los instrumentos de evaluaci\u00f3n como para el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos con su aplicaci\u00f3n. Es evidente que se requiere de un sustrato neurobiol\u00f3gico que, sumado a la programaci\u00f3n gen\u00e9tica y a la estimulaci\u00f3n sensorial auditiva, facilitar\u00e1 la adquisici\u00f3n y el desarrollo del lenguaje. La maduraci\u00f3n del circuito neurobiol\u00f3gico, en los primeros meses de vida, convertir\u00e1 al ni\u00f1o en un experto en discriminar fonemas y le permitir\u00e1 avanzar en las etapas del desarrollo ling\u00fc\u00edstico. A partir del balbuceo ir\u00e1 realizando combinaciones fonol\u00f3gicas que se reflejar\u00e1n tanto en el incremento l\u00e9xico como en construcciones morfosint\u00e1cticas cada vez m\u00e1s complejas y variadas para lograr, entre los 5 y 6 a\u00f1os, un dominio del lenguaje oral que le posibilitar\u00e1 iniciarse en el aprendizaje de la lectura y escritura. 2. Metodolog\u00eda Los resultados de las investigaciones (Crystal, 1987, Leonard, 1991, Bishop, 1992 citados en Aguado, 1995) se\u00f1alan que, tanto en el normal desarrollo del lenguaje como en aquellos ni\u00f1os que presentan problemas ling\u00fc\u00edsticos, la producci\u00f3n de palabras 133aisladas es m\u00e1s inteligible que cuando se incluyen en una frase. Estas apreciaciones ponen de manifiesto una relaci\u00f3n estrecha entre fonolog\u00eda y morfosintaxis. Por tal raz\u00f3n, para valorar m\u00e1s objetivamente la producci\u00f3n y la comprensi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de los escolares evaluados, se aplicaron dos instrumentos de medici\u00f3n: el Registro del Desarrollo Fonol\u00f3gico Infantil (ReDFI) y el Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales (Mendoza, et al., 2005) que, a partir de una descripci\u00f3n cuantitativa y cualitativa de los datos, permitieron realizar un an\u00e1lisis de las categor\u00edas propuestas en la investigaci\u00f3n. 2.1. Registro del Desarrollo Fonol\u00f3gico Infantil (ReDFI) El Registro del Desarrollo Fonol\u00f3gico Infantil (ReDFI) se elabor\u00f3 a partir de la fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica y procedimental de la Prueba de Evaluaci\u00f3n del Habla Infantil (Bosch, 2004). Las modificaciones afectaron tanto al n\u00famero de palabras, ya que se incrementaron en relaci\u00f3n con el objetivo del estudio, como a la eliminaci\u00f3n de ciertos \u00edtems l\u00e9xicos que fueron reemplazados por otros. Se seleccionaron 75 \u00edtems l\u00e9xicos distribuidos en 15 tarjetas. Cada tarjeta incluye una escena de una situaci\u00f3n cotidiana y 5 objetos para su denominaci\u00f3n. Las palabras seleccionadas incluyen, mayoritariamente, sustantivos (74), aunque la escena utilizada para la descripci\u00f3n posibilita ampliar el registro incluyendo verbos y otros adjetivos pertenecientes al vocabulario de la franja etaria estudiada. La selecci\u00f3n de las palabras se realiz\u00f3 seg\u00fan las categor\u00edas establecidas en la investigaci\u00f3n y considerando, adem\u00e1s, el criterio de rasgos distintivos por oposici\u00f3n fonol\u00f3gica y la longitud de la palabra. Se seleccionaron 2 palabras monos\u00edlabas, 25 bis\u00edlabas, 33 tris\u00edlabas y 15 polis\u00edlabas que contienen: estructuras sil\u00e1bicas con fonemas por oposici\u00f3n fonol\u00f3gica, ataques sil\u00e1bicos complejos, diptongos y codas en posici\u00f3n final de s\u00edlaba. El procedimiento utilizado fue la descripci\u00f3n de im\u00e1genes y la denominaci\u00f3n de palabras. Se estableci\u00f3 como unidad de an\u00e1lisis: la palabra, y como categor\u00edas de tipo de error, en relaci\u00f3n con los PFS (procesos estructurales, procesos sist\u00e9micos y procesos asimilatorios), el repertorio fon\u00e9tico, la consistencia y el porcentaje de los errores. Esta prueba fue aplicada con el prop\u00f3sito de evaluar tanto el desarrollo fonol\u00f3gico infantil desde un criterio evolutivo como detectar posibles desv\u00edos ling\u00fc\u00edsticos a partir del an\u00e1lisis de la persistencia de procesos fonol\u00f3gicos de simplificaci\u00f3n (PFS). En la tabla 1, que se presenta a continuaci\u00f3n, se consignan las series de palabras incluidas en el ReDFI. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.134 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Tabla 1. ReDFI. Series de palabras Tarjetas Palabras N\u00ba1 tenedor rojo cuchillo tabla tomate N\u00ba2 bufanda zapatillas guantes campera gorro N\u00ba3 cuaderno mochila l\u00e1piz pizarr\u00f3n tijera N\u00ba4 canasta sand\u00eda banana mandarina frutilla N\u00ba5 juguetes tren piedras rompecabezas helic\u00f3ptero N\u00ba6 armario l\u00e1mpara guitarra alfombra almohada N\u00ba7 anteojos cartera flecha micro vereda N\u00ba8 sem\u00e1foro calle tel\u00e9fono lluvia paraguas N\u00ba9 enfermera ambulancia cruz camilla doctor N\u00ba10 gallina conejo cabra caballo perro N\u00ba11 ventana cortina cuadro sill\u00f3n planta N\u00ba12 escoba mu\u00f1eco nieve sombrero \u00e1rbol N\u00ba13 tobog\u00e1n columpio escalera soga triciclo N\u00ba14 plato sopa cuchara jugo mantel N\u00ba15 sandwich salchicha carne huevo empanada 2.2. Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza et al., 2005) El Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza et al., 2005) es un instrumento estandarizado que fue dise\u00f1ado por sus autores para evaluar no solo el desarrollo morfosint\u00e1ctico en ni\u00f1os de habla hispana entre 4 y 11 a\u00f1os sino tambi\u00e9n, para detectar posibles dificultades en la comprensi\u00f3n del lenguaje oral. Est\u00e1 organizado en 20 bloques, ordenados en forma aleatoria en cuanto a su grado de dificultad, y codificados con letras de la A a la T. En la tabla 2 se presentan las categor\u00edas morfosint\u00e1cticas evaluadas. 135Tabla 2. Categor\u00edas morfosint\u00e1cticas por Bloque (CEG) BLOQUES CATEGOR\u00cdAS A Oraciones predicativas SVO (Sujeto, Verbo, Objeto) no reversibles B Oraciones atributivas C Oraciones predicativas negativas D Oraciones predicativas pronominalizadas (reflexivas y no reflexivas) E Oraciones predicativas SVO reversibles F Oraciones predicativas SVO con sujeto plural (revers. y no revers.) G Oraciones coordinadas disyuntivas HOraciones predicativas SV CC (Complemento Circunstancial) de lugar (encima, debajo, delante, detr\u00e1s) I Oraciones coordinadas adversativas J Oraciones relativas del tipo SO K Oraciones SVO con sujeto escindido L Oraciones comparativas absolutas M Oraciones OVS con objeto focalizado N Oraciones con objeto pronominalizado (contraste de g\u00e9nero) O Oraciones relativas del tipo SS P Oraciones coordinadas adversativas Q Oraciones con objeto pronominalizado (contraste de g\u00e9nero y n\u00famero) R Oraciones pasivas OVS reversibles S Oraciones OVS con objeto escindido T Oraciones relativas del tipo OS Cada bloque incluye cuatro oraciones con cuatro l\u00e1minas que contienen, a su vez, cuatro dibujos cada una. De las cuatro im\u00e1genes solo una corresponde a la respuesta correcta, las otras tres se refieren a distractores l\u00e9xicos y gramaticales que, a trav\u00e9s de las respuestas incorrectas posibilitan otro tipo de an\u00e1lisis. Emplea, como procedimiento, una respuesta gestual mediante el se\u00f1alamiento de la imagen correspondiente a la oraci\u00f3n objetivo. El registro de los datos posibilita realizar un an\u00e1lisis cuantitativo y cualitativo. Para el an\u00e1lisis cuantitativo se aplica una tabla con baremos seg\u00fan el rango etario correspondiente. En el an\u00e1lisis cualitativo se identifican los errores a partir de los distractores l\u00e9xicos y gramaticales incluidos en cada bloque. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.136 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Los dos instrumentos, se\u00f1alados anteriormente, fueron aplicados individualmente en las instituciones educativas a cada uno de los sujetos de la muestra. Se realizaron registros num\u00e9ricos, en audio y transcripci\u00f3n ortogr\u00e1fica. A partir de los datos consignados en los protocolos se realiz\u00f3 la codificaci\u00f3n de los errores en relaci\u00f3n con las variables estudiadas. 3. Resultados Los resultados surgen a partir de una descripci\u00f3n cuantitativa y cualitativa de los datos de cada uno de los instrumentos aplicados. El Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG, que fue valorado seg\u00fan las normas establecidas por los autores (Mendoza et al., 2005), posibilit\u00f3 diferentes an\u00e1lisis para cumplir con el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n. Por una parte, se consider\u00f3 la ubicaci\u00f3n de cada ni\u00f1o en los baremos correspondientes, de acuerdo con el puntaje total obtenido y el n\u00famero de bloques con cuatro respuestas correctas. Por otra parte, se observ\u00f3 si la edad cronol\u00f3gica de los escolares evaluados ten\u00eda alguna relaci\u00f3n tanto con el puntaje total y los bloques con aciertos, como con los errores propiciados por los distractores l\u00e9xicos y gramaticales. A su vez, el an\u00e1lisis de los bloques que registraron mayor porcentaje de errores marc\u00f3 tendencias con respecto a las categor\u00edas incluidas en el test. Los datos obtenidos con el Registro del Desarrollo Fonol\u00f3gico Infantil (ReDFI) facilitaron descripciones cuantitativas, teniendo en cuenta tanto el porcentaje de procesos fonol\u00f3gicos de simplificaci\u00f3n (PFS), evidenciado en el total de la muestra, como la relaci\u00f3n entre estos procesos y la franja etaria estudiada. Por otra parte, el an\u00e1lisis de los subprocesos observados y su vinculaci\u00f3n con las palabras de la prueba posibilit\u00f3 un an\u00e1lisis cualitativo para determinar, seg\u00fan un criterio evolutivo, si eran manifestaciones esperables para la edad o pod\u00edan ser considerados como indicadores de posibles desv\u00edos ling\u00fc\u00edsticos. La utilizaci\u00f3n de pruebas estad\u00edsticas, en el an\u00e1lisis de los datos, permiti\u00f3 visualizar a partir de la aplicaci\u00f3n del Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG distintos aspectos en las variables estudiadas. Con la prueba Kolmogorov-Smirnov 21 (K-S) se pudo establecer que las variables: puntaje directo y edad cronol\u00f3gica siguen una distribuci\u00f3n normal en el total de la muestra, con un nivel de significaci\u00f3n de 0,112 y 0,237 respectivamente. El coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson22 revel\u00f3 un valor de 0,397, indicando una baja correlaci\u00f3n estad\u00edstica entre ambas variables. A continuaci\u00f3n se muestran los gr\u00e1ficos 1 y 2 para una mejor visualizaci\u00f3n. 21 El Test de Kolmogorov-Smirnov se basa en la idea de comparar la funci\u00f3n de distribuci\u00f3n acumulada de los datos observados con la de una distribuci\u00f3n normal, midiendo la m\u00e1xima distancia entre ambas curvas (Escalante G\u00f3mez y Caro Martin, 2006, p. 99). 22 El coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson (r) es un \u00edndice que mide la magnitud de la relaci\u00f3n lineal entre 2 variables cuantitativas, as\u00ed como el sentido positivo o negativo, de dicha relaci\u00f3n. Indica en qu\u00e9 grado dos variables, X e Y , fluct\u00faan simult\u00e1neamente, es decir, cu\u00e1nto aumenta X al aumentar Y (correlaci\u00f3n positiva) o cu\u00e1nto aumenta X al disminuir Y (correlaci\u00f3n negativa) (Escalante G\u00f3mez y Caro Martin, 2006, p. 147).137 Gr\u00e1fico 1. Edad cronol\u00f3gica Gr\u00e1fico 2. Puntajes directos Los resultados obtenidos con la prueba Kolmogorov-Smirnov (K-S) para las variables distractores gramaticales (DG) y distractores l\u00e9xicos (DL) en relaci\u00f3n con la edad cronol\u00f3gica, indicaron que los DG siguen una distribuci\u00f3n normal en el total de la muestra con un valor de significaci\u00f3n de 0,776. El coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson revel\u00f3 una baja correlaci\u00f3n estad\u00edstica entre ambas variables, registrando un valor igual a -0,405. Los gr\u00e1ficos 3 y 4 permiten observar lo se\u00f1alado anteriormente. Gr\u00e1fico 3. Distractores gramaticales El an\u00e1lisis de varianza realizado mediante una ANOVA23, que permite examinar las medias de dos o m\u00e1s grupos para corroborar si existen diferencias estad\u00edsticas en las 23 El an\u00e1lisis de varianza (ANOVA) es un m\u00e9todo de an\u00e1lisis que puede aplicarse cuando el investigador est\u00e1 tratando con una variable dependiente, medida en forma de escala de raz\u00f3n o intervalo, y una o m\u00e1s variables independientes medidas de forma nominal u ordinal. El procedimiento permite examinar medias de dos o m\u00e1s grupos y establecer la existencia de diferencias estad\u00edsticamente significativas (Escalante G\u00f3mez y Caro Martin, 2006,p. 128). SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.138 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.variables de DG y de DL, mostr\u00f3 que los valores promedio obtenidos son diferentes entre los grupos de edades. Las respuestas en cada bloque del test difieren seg\u00fan la dificultad que ofrece la categor\u00eda gramatical evaluada y no en funci\u00f3n de lo esperable para una determinada edad cronol\u00f3gica. Gr\u00e1fico 4 Distractores l\u00e9xicos A continuaci\u00f3n, se presenta el gr\u00e1fico 5 que permite valorar la edad cronol\u00f3gica y el porcentaje de aciertos por bloque. Gr\u00e1fico 5. Porcentaje de aciertos por bloques en relaci\u00f3n con la edad agrupada El rango de edad entre 5 a\u00f1os, 2 meses y 5 a\u00f1os, 6 meses que concentr\u00f3 la mayor cantidad de escolares de la muestra (46), evidenci\u00f3 dificultades significativas en las 139categor\u00edas referidas a oraciones con OVS con objeto escindido, oraciones relativas del tipo OS, oraciones coordinadas adversativas, oraciones relativas del tipo SO y oraciones relativas del tipo SS, respectivamente. La aplicaci\u00f3n del Registro del Desarrollo Fonol\u00f3gico Infantil (ReDFI) permiti\u00f3 realizar una descripci\u00f3n cuantitativa de acuerdo con la variable: Procesos Fonol\u00f3gicos de Simplificaci\u00f3n (PFS). Con respecto a la relaci\u00f3n entre PFS y la edad cronol\u00f3gica de los escolares evaluados se puede establecer que el rango entre 5 y 5 a\u00f1os, 2 meses manifiesta un promedio elevado de errores estructurales mientras que, el valor de media es m\u00e1s bajo para los errores sustitutorios y asimilatorios. En relaci\u00f3n con el total de la muestra se puede observar en el Gr\u00e1fico 6 que aproximadamente el 42% no registr\u00f3 errores estructurales, mientras que el 51% revel\u00f3 hasta un error de tipo sustitutorio. Gr\u00e1fico 6 La Tabla 3 permite visualizar la media para cada uno de los procesos fonol\u00f3gicos de simplificaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el rango de edad agrupado. Tabla 3. Media de cada proceso fonol\u00f3gico de simplificaci\u00f3n Procesos sustitutoriosProcesos estructuralesProcesos asimilatorios Edad cronol\u00f3gica Media Media Media a 5,25 a 5,6 5,6 a 5,95 5,95 a 6,3365 4 2124 5 120 0 0 SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.140 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Los procesos sustitutorios observados con m\u00e1s frecuencia afectaron a los siguientes fonemas: /r/ y // por /d/ y /l/ en s\u00edlaba directa, en posici\u00f3n de coda y en ataque complejo; /r/ por // en s\u00edlaba en s\u00edlaba directa provocando una asimilaci\u00f3n; // por /n/ en posici\u00f3n de coda; m/ por // en s\u00edlaba directa y // por /j/ como segundo elemento de grupo conson\u00e1ntico complejo. Los resultados obtenidos ponen en evidencia que las palabras que ofrecieron mayor dificultad y que registraron 44% de los errores, sobre el total de 75 \u00edtems l\u00e9xicos, conten\u00edan la vibrante simple y m\u00faltiple en posici\u00f3n de s\u00edlaba directa, coda o como 2\u00ba elemento de ataque conson\u00e1ntico complejo. La presencia de la vibrante, en la estructura sil\u00e1bica de las palabras, favoreci\u00f3 la presencia de errores por omisi\u00f3n como por sustituci\u00f3n de fonemas. CONCLUSIONES Los resultados obtenidos con la aplicaci\u00f3n del Registro del Desarrollo Fonol\u00f3gico Infantil (ReDFI) y el Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG permitieron, adem\u00e1s de establecer un perfil ling\u00fc\u00edstico de los escolares evaluados, realizar apreciaciones con respecto a los errores observados. La mayor frecuencia de procesos fonol\u00f3gicos se evidenci\u00f3 en palabras que inclu\u00edan l\u00edquidas y fricativas. Estos segmentos, de mayor complejidad articulatoria y m\u00e1s tard\u00eda adquisici\u00f3n, estar\u00edan m\u00e1s expuestos a procesos fonol\u00f3gicos estructurales y sist\u00e9micos. El an\u00e1lisis de los distractores l\u00e9xicos y gramaticales, presentados en cada bloque, posibilit\u00f3 determinar conclusiones con respecto al desarrollo morfosint\u00e1ctico de los escolares evaluados, dado que los errores evidenciados no tienen vinculaci\u00f3n directa con la edad cronol\u00f3gica. En s\u00edntesis, los resultados de este estudio determinaron: por una parte, que el uso de los instrumentos de evaluaci\u00f3n brinda, entre otras ventajas, la posibilidad de garantizar un mejor control de las variables que pueden influir en el rendimiento de los sujetos evaluados as\u00ed como la comparaci\u00f3n de los escolares con un grupo normativo de igual edad y/o nivel. Por otra parte, que la evaluaci\u00f3n como estrategia para la detecci\u00f3n e identificaci\u00f3n de problemas ling\u00fc\u00edsticos en el Nivel Inicial se constituye en una acci\u00f3n preventiva, para evitar consecuencias negativas, tanto en el aprendizaje de la lectura y escritura como en el desarrollo personal y social del escolar. 141REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Acosta Rodriguez, V. (1995). Dificultades del lenguaje en ambientes educativos. Madrid: Masson. Aguado, G. (1989). El desarrollo de la morfosintaxis en el ni\u00f1o. Madrid: CEPE. Aguado, G. (1995). El desarrollo del lenguaje de 0 a 3 a\u00f1os. Bases para un dise\u00f1o curricular en la educaci\u00f3n infantil. Madrid: CEPE. Belinch\u00f3n, M., Rivi\u00e8re, A. e Igoa, J. (1992). Psicolog\u00eda del Lenguaje. Investigaci\u00f3n y Teor\u00eda. Madrid: Trotta. Bosch, L. (2004). Evaluaci\u00f3n fonol\u00f3gica del habla infantil . Masson: Barcelona. Codesido Garc\u00eda, A. (1998). Las discapacidades comunicativas en edad infantil: algunas implicaciones te\u00f3ricas desde la Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica. Revista de Logopedia, Foniatr\u00eda, Audiolog\u00eda , 18(4), 194-204. Crystal, D. (1989). Patolog\u00eda del lenguaje. Madrid: C\u00e1tedra. Fern\u00e1ndez P\u00e9rez, M. (2002). Importancia de los modelos ling\u00fc\u00edsticos en el estudio de los trastornos comunicativos. En S. Hern\u00e1ndez y Serra Alegre (coords.). Estudios de Ling\u00fc\u00edstica Cl\u00ednica. Valencia: Nau Llibres. Garayz\u00e1bal, E. (2006). Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica y logopedia. Madrid: Antonio Machado. Karmiloff-Smith, A. (1994). M\u00e1s all\u00e1 de la modularidad . Madrid: Alianza. Mendoza, E., Carballo, G., Mu\u00f1oz, J. y Fresneda, M. (2005). CEG (Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales). Madrid: TEA. Pavez Guzm\u00e1n, M., Coloma, C. y Gonz\u00e1lez, P . (2001). Discurso narrativo y desempe\u00f1o gramatical en ni\u00f1os con trastorno espec\u00edfico del lenguaje. Revista de Logopedia, Foniatr\u00eda y Audiolog\u00eda , XXI (3), 124-130. Serra, M. (1984). Normas estad\u00edsticas de articulaci\u00f3n para poblaci\u00f3n escolar de tres a siete a\u00f1os en el \u00e1rea metropolitana de Barcelona. Revista de Logopedia y Fonoaudiolog\u00eda , III (4), 232-235. Vila, I. (1991). Ling\u00fc\u00edstica y adquisici\u00f3n del lenguaje. Anales de Psicolog\u00eda, 7(2), 111- 122. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.143 LA COMPRENSI\u00d3N VISUAL-VERBAL. UNA HABILIDAD DIF\u00cdCIL DE EVALUAR Beatriz Podest\u00e1.24 Resumen Este trabajo surge en el marco de una investigaci\u00f3n realizada durante el periodo 2011-2013 sobre la evaluaci\u00f3n del desarrollo fonol\u00f3gico y morfosint\u00e1ctico en el Nivel Inicial de educaci\u00f3n com\u00fan. Tuvo como prop\u00f3sito analizar el Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza, Carballo, Mu\u00f1oz, y Fresneda, 2005) desde la perspectiva de la Comunicaci\u00f3n Visual, que propone observar permutaciones visuales, desde los significados pragm\u00e1ticos y sem\u00e1nticos de las im\u00e1genes a partir de conceptos de la Sem\u00e1ntica Visual. Este instrumento, que incluye 80 l\u00e1minas con cuatro im\u00e1genes cada una, fue aplicado para evaluar la comprensi\u00f3n de construcciones morfosint\u00e1cticas de diferente complejidad en escolares entre 5 y 6 a\u00f1os de edad cronol\u00f3gica, con el objetivo de detectar posibles problemas ling\u00fc\u00edsticos. El dise\u00f1o de las im\u00e1genes utilizadas en las pruebas de comprensi\u00f3n puede influir en los resultados, ya que la comprensi\u00f3n visual verbal es un proceso dif\u00edcil de evaluar. Concentrar la atenci\u00f3n en las im\u00e1genes desde un enfoque sem\u00e1ntico ha sido un aspecto muchas veces descuidado en los trabajos de investigaci\u00f3n. Las conclusiones de este trabajo se constituyen en un aporte para la validaci\u00f3n del test como instrumento de detecci\u00f3n de dificultades del lenguaje y su aplicaci\u00f3n en el contexto educativo Palabras clave: Comprensi\u00f3n gramatical verbal- Comunicaci\u00f3n visual - Sem\u00e1ntica visual- Pragm\u00e1tica. INTRODUCCI\u00d3N Evaluar el desarrollo ling\u00fc\u00edstico infantil mediante la aplicaci\u00f3n de pruebas de comprensi\u00f3n gramatical que utilizan im\u00e1genes, es un proceso enmara\u00f1ado. La comprensi\u00f3n sem\u00e1ntica visual resulta dif\u00edcil de evaluar porque obedece a representaciones mentales de culturas, experiencias, creencias y valores. Los resultados de las pruebas pueden indicar d\u00e9ficit en la comprensi\u00f3n de estructuras morfosint\u00e1cticas, sin embargo, no siempre explican por qu\u00e9 se producen los errores. Las causas pueden ser diversas, ya que hechos f\u00edsicos, factores sociales, factores culturales, o simplemente desconocimiento l\u00e9xico pueden influir negativamente en las respuestas. En este sentido los instrumentos que se utilizan para medir la 24 Proyecto 06H121 \"Evaluaci\u00f3n del desarrollo morfosint\u00e1ctico y fonol\u00f3gico en el Nivel Inicial de educaci\u00f3n com\u00fan\". Directora: Cristina Elisabeth Gutierrez. Co- Directora: Mar\u00eda Elena Isuani. Investigadores: Mar\u00eda Estela Salvo; Mar\u00eda Gabriela Herrera; Claudina Estela Rodr\u00edguez. Investigadores en formaci\u00f3n: Mar\u00eda Alejandra Montanari; Marcela Isabel Nieto; M\u00f3nica Raquel G\u00f3mez; Mar\u00eda Paz Weltz; Mar\u00eda Alejandra Curadelli; Carla Lorena Ureta; Carolina Andrea Selvaggi; Mar\u00eda Alejandra Elgueta, Podest\u00e1. Becaria Romina Andrea Bielak. FEEyE. SCTyP . UNCuyo. 2011-2013.144 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.comprensi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica deben ser analizados exhaustivamente, teniendo en cuenta el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de los mismos. El Test de Co mprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza, et al., 2005) es un instrumento inspirado en una traducci\u00f3n del original en ingl\u00e9s Test for Reception of Grammar (TROG) de Dorothy Bishop (1989) y adaptado al espa\u00f1ol de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. En general, responde a la fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica y procedimental del TROG. En su aplicaci\u00f3n, los autores focalizaron la atenci\u00f3n fundamentalmente en los aspectos ling\u00fc\u00edsticos, modificando aquellos que no se correspond\u00edan con el espa\u00f1ol. Sin embargo, la bibliograf\u00eda no establece qu\u00e9 criterios fueron aplicados en el dise\u00f1o de las im\u00e1genes. Un instrumento de medici\u00f3n debe considerar su proyecto gr\u00e1fico, podr\u00eda ser una variable que influya en los resultados. Las pruebas de comprensi\u00f3n que requieren, necesariamente, de la presentaci\u00f3n de im\u00e1genes, tienen que ser empleadas cuidadosamente en la poblaci\u00f3n infantil. Con frecuencia se interpreta que las respuestas incorrectas se corresponden con fallas de comprensi\u00f3n verbal, sin pensar que podr\u00edan obedecer a dificultades en el reconocimiento del mensaje ic\u00f3nico. La lectura de im\u00e1genes es un proceso que implica un aprendizaje. Primeramente los ni\u00f1os deben aprender los c\u00f3digos que les permitir\u00e1n descifrar las im\u00e1genes en su relaci\u00f3n con el enunciado verbal. A partir de la observaci\u00f3n y la lectura podr\u00e1n interpretar el mensaje, y finalmente lograr la reproducci\u00f3n o mejor a\u00fan, la creaci\u00f3n o producci\u00f3n de diversos tipos de im\u00e1genes. De lo expuesto hasta este momento, se destaca que la lectura de im\u00e1genes visuales requiere de un aprendizaje como la lectura de un texto escrito. En los instrumentos de evaluaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n de las im\u00e1genes tiene tanta importancia como la comprensi\u00f3n verbal de un texto presentado oralmente o en forma escrita. Los ni\u00f1os del nuevo milenio crecen en una cultura visual. Consecuentemente, el mensaje ic\u00f3nico podr\u00eda ser utilizado para facilitar el desarrollo de otras habilidades como la comprensi\u00f3n verbal oral. En este sentido, resulta importante favorecer la alfabetizaci\u00f3n visual en la etapa de Nivel Inicial para potenciar la expresi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. En general, a los tres a\u00f1os de edad cronol\u00f3gica, los infantes ya poseen capacidad para producir y comprender las estructuras morfosint\u00e1cticas m\u00e1s simples del habla adulta. Alrededor de los cinco o seis a\u00f1os se espera que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os haya incorporado los elementos necesarios para lograr un desarrollo gramatical suficiente. Estas adquisiciones se van incrementando paulatinamente mediante el uso del lenguaje oral y escrito hacia la ad olescencia. Entre los 5 y 6 a\u00f1os, que corresponde al rango de edad estudiado, todav\u00eda los ni\u00f1os evidencian errores l\u00e9xicos y gramaticales. Sin embargo, las dificultades l\u00e9xicas van 145disminuyendo a medida que avanzan en edad, mientras que persisten los errores gramaticales seg\u00fan la complejidad de los enunciados verbales presentados. En el \u00e1mbito escolar, el desarrollo morfosint\u00e1ctico manifestado en el lenguaje oral no es transferido autom\u00e1ticamente a la lectura y escritura. La morfosintaxis supone un aprendizaje a trav\u00e9s de la sistematizaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica. La pr\u00e1ctica, en la lectura y en la escritura, lleva al ni\u00f1o a familiarizarse con estructuras progresivamente m\u00e1s complejas que le posibilitan una comprensi\u00f3n adecuada. Del mismo modo, la comprensi\u00f3n de im\u00e1genes requiere de un proceso de alfabetizaci\u00f3n visual, a partir de una ense\u00f1anza sistem\u00e1tica y gradual. Si bien el estudio del desarrollo gramatical en la infancia y sus alteraciones ha generado un gran inter\u00e9s entre los investigadores (Aguado, 1989; Narbona y Chevrie-Muller, 1997; Serra, Serrat, Sol\u00e9, Bel y Aparici, 2001) en general, han focalizado la atenci\u00f3n en aspectos ling\u00fc\u00edsticos descuidando el recurso visual. Por ello, este estudio tuvo como prop\u00f3sito analizar el Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza, Carballo, Mu\u00f1oz, y Fresneda, 2005) desde la perspectiva de la Comunicaci\u00f3n Visual, y contribuir, con los resultados, al proceso de validaci\u00f3n del test como instrumento de detecci\u00f3n de problemas ling\u00fc\u00edsticos en el contexto educativo. 1. Marco te\u00f3rico Para que un elemento gr\u00e1fico cualquiera se reciba como una unidad de comunicaci\u00f3n debe poseer un n\u00facleo informativo fundamental, que constituir\u00eda el asunto del que trata o tema. La macroestructura textual-visual, pues, es un concepto cercano al asunto, dentro del texto. La acu\u00f1aci\u00f3n del concepto macroestructura aparece primeramente en las investigaciones del ling\u00fcista holand\u00e9s T. A. Van Dijk (1977, 1978, 1980). Seg\u00fan Van Dijk, el texto organiza su contenido a trav\u00e9s de dos tipos de estructuras: la macroestructura y la superestructura textual. De esta manera, se puede afirmar que: la macroestructura sem\u00e1ntica es la estructura del conjunto del texto; la superestructura representa la forma como se organiza la informaci\u00f3n en el texto. Por ejemplo, en una frase, la macroestructura se formula en t\u00e9rminos del tema que trata, mientras que la superestructura define el esquema adoptado para abordar el tema textual, es decir las partes constitutivas de la frase. Aunque macroestructura y superestructura se complementan, son estructuras textuales independientes entre s\u00ed. Estos conceptos han sido traspuestos a la imagen gr\u00e1fica, apoy\u00e1ndose en los conceptos de estructuraci\u00f3n de Donis A. Dondis expuestos en \"La Sintaxis de la imagen\". La macroestructura, en este sentido, es un mecanismo de coherencia gr\u00e1fica. El tema no tiene por qu\u00e9 estar nombrado expl\u00edcitamente en la gr\u00e1fica, sino que pondr\u00eda al lector en condiciones de construir la macroestructura correcta, pues se\u00f1ala el probable tema del resto del discurso, de modo que ya no es necesario que el lector lo construya. En SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.146 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.la imagen se retiene y se cristaliza una parte del universo perceptivo dependiendo de su grado de iconicidad. El concepto de macroestructura textual ha incidido en las pr\u00e1cticas de comprensi\u00f3n lectora de la imagen y, en general, en el procesamiento de la informaci\u00f3n que trasmite. Para reducir y organizar grandes cantidades de informaci\u00f3n (ya se trate de la producci\u00f3n o de la recepci\u00f3n del mensaje), es \u00fatil conocer los mecanismos por los que es posible construir discursos coherentes, en tanto que presentan un sentido global, con diferentes niveles de especificidad o macroestructuras. Considerando como hip\u00f3tesis de conflicto que el est\u00edmulo visual que se les presenta a los escolares tiene que ser a\u00fan m\u00e1s exagerado en su mensaje, y en la aplicaci\u00f3n de mayor simplicidad formal, as\u00ed como tener una correcci\u00f3n en cuanto al color y el tama\u00f1o. Por ello, se analizar\u00e1 hasta qu\u00e9 punto las im\u00e1genes exhibidas en el test, son o no distractoras en cada caso, ya que los ni\u00f1os interpretan la imagen como un todo. Aprehender una porci\u00f3n de mundo a trav\u00e9s de una imagen implica optimizar las posibilidades de los formatos anal\u00f3gicos de las representaciones mentales. Un modelo es la representaci\u00f3n mental de la imagen que se lee, produciendo en el lector una macroestructura sem\u00e1ntica que supone una definici\u00f3n y una organizaci\u00f3n; resultado de un factor de orden que ayuda a componer el significado adscripto. Los modelos mentales de los ni\u00f1os con problemas de lenguaje est\u00e1n constituidos por su realidad circundante sumada a los valores de relatividad que est\u00e1n impl\u00edcitos, m\u00e1s los posibles problemas de tipo f\u00edsico que se detecten. La intenci\u00f3n final es adaptar, si fuera necesario, el instrumento a estos casos. 2. Metodolog\u00eda El an\u00e1lisis de las im\u00e1genes del Test posibilit\u00f3 una descripci\u00f3n cuantitativa y cualitativa de los datos, a partir de aspectos sem\u00e1nticos y culturales (creencias y valores del grupo). A trav\u00e9s de la observaci\u00f3n y revisi\u00f3n del instrumento se pudieron establecer relaciones entre el material verbal y visual. Se revis\u00f3 la representaci\u00f3n gr\u00e1fica de las oraciones en todos los niveles de dificultad y el vocabulario esencial desde el prejuicio, para medir el equilibrio entre la diversidad en el arte y las ilustraciones. La observaci\u00f3n de las im\u00e1genes tuvo como prop\u00f3sito no solo detectar la presencia de estereotipos culturales extra\u00f1os a nuestro medio, sino analizar los diferentes personajes representados para descubrir tendencias en la gr\u00e1fica. 3. Resultados El l\u00e9xico receptivo es un indicador de competencia ling\u00fc\u00edstica, compatible con la comprensi\u00f3n. Por lo tanto, la comprensi\u00f3n implica necesariamente conocimiento del vocabulario. 147El Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG (Mendoza et al., 2005 p. 35) est\u00e1 organizado en veinte Bloques codificados desde la letra \"A\" a la letra \"T\", con cuatro l\u00e1minas cada uno. Para un an\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo de los errores manifestados por los escolares de la muestra en cada Bloque, se presenta a continuaci\u00f3n el gr\u00e1fico 1. Se pueden visualizar encolumnados los grupos de im\u00e1genes con su identificaci\u00f3n por Bloque, y la cantidad de desaciertos correspondiente a cada grupo, ordenados en forma creciente de acuerdo con los errores evidenciados en el test. Figura 1. L\u00e1minas agrupadas por Bloque Se realiz\u00f3 un corte a la altura de los \u00faltimos siete grupos de errores, en el gr\u00e1fico est\u00e1 se\u00f1alizado con una l\u00ednea roja. Se analizaron, en total, veintiocho (28) l\u00e1minas en sus aspectos gr\u00e1ficos: forma, uso del color, visibilidad, reconocimiento de las im\u00e1genes y descripci\u00f3n verbal. En el reconocimiento de la forma, la bibliograf\u00eda indica que se deben analizar como m\u00ednimo, tres tipos de elementos. En este trabajo se consideraron los elementos que se consignan a continuaci\u00f3n. Elementos de expresi\u00f3n o significantes. Son los que permiten ver f\u00edsicamente la propuesta y hacen referencia a: contrastes de las im\u00e1genes, planos, color, volumen, nitidez, luminosidad, profundidad, altura, horizontalidad, entre otros. Elementos actuantes o referentes. Son aquellos sobre los que recae la acci\u00f3n. Se estructuran en cinco tipolog\u00edas: personas, animales, seres vivos inferiores y plantas, objetos m\u00f3viles y objetos est\u00e1ticos (edificios, estatuas, muebles etc.) SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.148 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. Elementos de contenido de significaci\u00f3n o concepto. Se basan en que el contenido de una imagen no es exclusivamente expl\u00edcito y f\u00edsicamente visual, sino que en la mayor parte de las ocasiones contiene elementos de car\u00e1cter conceptual, que captar\u00e1 o aprehender\u00e1 el receptor visual. 4. Modelo de an\u00e1lisis de im\u00e1genes Toda imagen figurativa organiza la representaci\u00f3n de un acto presupuesto mediante un primer sujeto (en este caso, la persona que toma el test o evaluador) que muestra una porci\u00f3n de un mundo posible a un segundo sujeto (el sujeto que est\u00e1 siendo evaluado) con el objeto de transmitir alguna informaci\u00f3n sem\u00e1ntica. El primer sujeto asume el rol de enunciador o de informador, mientras que el segundo asume el rol de lector. El hecho de que toda imagen se organice como la representaci\u00f3n de un acto ostensivo determina su naturaleza dial\u00f3gica. La representaci\u00f3n anal\u00f3gica implica siempre alguna falta de concreci\u00f3n sobre la informaci\u00f3n que del mundo mostrado debe aprehenderse, por lo que la imagen siempre posee un grado de incertidumbre. Esto determina un cuidado especial en el an\u00e1lisis de las im\u00e1genes que representan la realidad y el entorno del individuo al que se le va a tomar el test. El espectador, en este caso ni\u00f1os peque\u00f1os, conjetura en cada representaci\u00f3n una porci\u00f3n de mundo, que se muestra a trav\u00e9s de la imagen presentada. Esta representaci\u00f3n responder\u00eda a un modelo mental y posee un valor referencial. Para el lector de la imagen, la misma debe corresponderse con una representaci\u00f3n mental propia, en alg\u00fan grado de analog\u00eda, respecto a la porci\u00f3n de su mundo que la imagen muestra. Para que la imagen sea universalmente reconocida por el grupo estudiado, deber\u00eda minimizarse toda posibilidad de ambig\u00fcedad, y enfatizar las caracter\u00edsticas distintivas de g\u00e9nero, de grupo, y de ubicaci\u00f3n en el espacio. Cuanto mayor es el grado de analog\u00eda entre la representaci\u00f3n mental y la porci\u00f3n de mundo que dicha representaci\u00f3n da cuenta, mayor es la certidumbre sobre la informaci\u00f3n sem\u00e1ntica que debe aprehenderse. En el an\u00e1lisis de las im\u00e1genes se aplic\u00f3 el principio de pregnancia sem\u00e1ntica modulada 25 como garant\u00eda de comunicabilidad. Este modelo fundamenta los procesos de lectura de im\u00e1genes, definiendo el resultado de este proceso como una macroestructura sem\u00e1ntica. Se afirma que el proceso de lectura de im\u00e1genes est\u00e1 regido por la cantidad de informaci\u00f3n m\u00e1s reducida que las condiciones dadas permitan en el momento de la lectura (Ruiz Collantes, 1997, p. 8). 25 Para determinar el significado de una imagen o de un conjunto de im\u00e1genes se procesar\u00e1 la mayor cantidad de informaci\u00f3n sem\u00e1ntica explicitada, con el objetivo de obtener como resultado la macroestructura sem\u00e1ntica con la menor cantidad de informaci\u00f3n posible (Ruiz Collantes, 1997, p. 8).149En este sentido, se trabaj\u00f3 bajo la certeza de que el lector analizar\u00e1 cada imagen apuntando al grado de informaci\u00f3n m\u00e1s reducida que posea. La garant\u00eda de comunicabilidad que se establece entre el sujeto y las im\u00e1genes se fundamenta en el principio de pregnancia sem\u00e1ntica. En toda imagen figurativa se muestra una porci\u00f3n de un mundo posible. Una imagen figurativa presenta una serie de objetos que son categorizados en el proceso de percepci\u00f3n. A trav\u00e9s de la categorizaci\u00f3n se le asigna un valor referencial y se los transforma en entidades sem\u00e1nticas. En el proceso de comprensi\u00f3n de una imagen el sujeto debe construir un modelo mental 26que posea alg\u00fan grado de analog\u00eda respecto a la porci\u00f3n de mundo que la imagen vehiculiza. Para un lector de im\u00e1genes, el eje b\u00e1sico del significado de la imagen estar\u00eda dado por el grado de analog\u00eda de la imagen, con respecto a la porci\u00f3n de su mundo que en la imagen se muestra. Cuanto mayor es el grado de analog\u00eda entre la representaci\u00f3n mental del sujeto y la porci\u00f3n de su mundo, que dicha representaci\u00f3n da cuenta, menor es la informaci\u00f3n sem\u00e1ntica que debe aprehenderse y m\u00e1s r\u00e1pida la comprensi\u00f3n. En la medida en que el grado de analog\u00eda se reduce, tambi\u00e9n disminuye el grado de inconcreci\u00f3n. Esto se hace m\u00e1s elocuente al pensar que el lector es un ni\u00f1o de entre 5 y 6 a\u00f1os. Los ni\u00f1os interpretan la imagen como un todo. Aprehender una porci\u00f3n de mundo a trav\u00e9s de una imagen implica optimizar las posibilidades de los formatos anal\u00f3gicos de las representaciones mentales. Un modelo mental es la representaci\u00f3n de la imagen que se lee, produciendo una macroestructura sem\u00e1ntica. Una macroestructura sem\u00e1ntica supone una definici\u00f3n y una organizaci\u00f3n como resultado de un factor de orden que ayuda a componer el significado adscripto. Los modelos mentales de los ni\u00f1os peque\u00f1os est\u00e1n constituidos por su realidad circundante sumada a los valores de relatividad que est\u00e1n impl\u00edcitos en \u00e9l. Sin embargo, a cualquier imagen se le podr\u00eda asignar m\u00faltiples macroestructuras sem\u00e1nticas y, consecuentemente, m\u00faltiples significados. Pero este supuesto caos est\u00e1 regulado por un principio de orden pertinente que permite conducir la informaci\u00f3n sem\u00e1ntica hacia un significado m\u00e1s o menos universal. Se puede comprender la imagen como portadora de una unidad org\u00e1nica de objetividad y subjetividad al mismo tiempo, no como una simple reproducci\u00f3n de la realidad, ni un reflejo mim\u00e9tico de ella. Considera a la imagen como una reconfiguraci\u00f3n o recomposici\u00f3n creadora de lo real, ya que la conciencia del hombre no solo refleja el mundo objetivo sino que lo crea. En conjunto, hay tres tipos de informaci\u00f3n que se desprenden de las im\u00e1genes y que permiten reducir la cantidad de informaci\u00f3n y re-direccionar la atenci\u00f3n: identificaci\u00f3n, integraci\u00f3n y conexi\u00f3n. 26 Representaci\u00f3n mental de la fracci\u00f3n de mundo que el texto muestra. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.150 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. La identificaci\u00f3n implica la reducci\u00f3n de la cantidad de informaci\u00f3n. La integraci\u00f3n de dos o m\u00e1s entidades sem\u00e1nticas en una entidad superior m\u00e1s compleja implica la reducci\u00f3n de la cantidad de informaci\u00f3n, integr\u00e1ndose en una clase m\u00e1s general. La conexi\u00f3n supone el v\u00ednculo proposicional entre las entidades sem\u00e1nticas. Los factores de configuraci\u00f3n de una imagen, como la t\u00e9cnica, el estilo de representaci\u00f3n, la estructura compositiva, la estructura crom\u00e1tica, la escala del plano, el enfoque, son mecanismos reguladores del proceso autom\u00e1tico de lectura de la informaci\u00f3n. Estos mecanismos modulan el procesamiento de la informaci\u00f3n de la imagen mediante indicadores sem\u00e1nticos \u00fatiles para la comprensi\u00f3n. Para comprender mejor lo expresado anteriormente, se presentan los gr\u00e1ficos 2, 3 y 4, donde los aciertos y fallas est\u00e1n agrupados en rangos de edad cada cuatro meses. Se puede observar que es muy significativo y evidente el salto en la mejora de los resultados. En pocos meses de edad, es importante la variaci\u00f3n en el desarrollo cognitivo y la intensidad de concentraci\u00f3n. Figuras 2, 3 y 4. Porcentaje de aciertos y fallas por rango de edad El incremento de los aciertos en relaci\u00f3n con la edad podr\u00eda interpretarse como una adquisici\u00f3n paulatina de la habilidad comprensiva. Sin embargo, se refiere fundamentalmente a que muestran una mayor capacidad para diferenciar los 151componentes sem\u00e1nticos en las distintas im\u00e1genes, esperable en ni\u00f1os sin alteraciones evidentes. 4.1. Ficha de an\u00e1lisis En el an\u00e1lisis de los grupos de im\u00e1genes seleccionadas se utilizaron fichas para consignar los datos correspondientes. Para una mejor visualizaci\u00f3n del proceso realizado se presenta a continuaci\u00f3n un modelo de ficha de an\u00e1lisis. Nivel 1. An\u00e1lisis ic\u00f3nico y an\u00e1lisis ret\u00f3rico del nivel ic\u00f3nico. Elementos Morfol\u00f3gicos a) Aspectos Formales (formato de la imagen, fondo y figura, escala y proporci\u00f3n, organizaci\u00f3n de las formas). b) Color y Tonalidades (fr\u00edos, calientes, matices, brillo, saturaci\u00f3n) c) Ritmod) Textura Elementos Compositivos a) Encuadre, tipo de plano.b) Toma, angulaci\u00f3n, perspectiva. c) Tipo de composici\u00f3n (abierta, cerrada, est\u00e1tica, din\u00e1mica, horizontal, vertical, diagonal) d) Elementos estructurales de la composici\u00f3n (direcci\u00f3n vertical, horizontal, diagonal o curva, equilibrio/tensi\u00f3n, simetr\u00eda, asimetr\u00eda, tensi\u00f3n, contraste. Patr\u00f3n de lectura). e) Iluminaci\u00f3n: Natural / artificial, directa/indirecta/cenital, frontal, escorzada,/ Tipo de sombras (propias, arrojadas, largas/cortas) / Situaci\u00f3n de la fuente de luz f) Grado ret\u00f3rico: Figuras ret\u00f3ricas presentes en la imagen. j) Simbolog\u00eda ic\u00f3nica: S\u00edmbolos crom\u00e1ticos / S\u00edmbolos morfol\u00f3gicos Nivel 2. An\u00e1lisis iconogr\u00e1fico a) Asunto o tema de la imagen.b) Referencias literarias, hist\u00f3ricas, sociales, pol\u00edticas (si existiera). c) Estilo gr\u00e1fico Nivel 3. An\u00e1lisis Iconol\u00f3gico a) Atendiendo a la escena: Simbolog\u00eda formal / Simbolog\u00eda conceptual SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.152 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.b) Atendiendo a las figuras: Estereotipos masculinos / Estereotipos femeninos Nivel 4. An\u00e1lisis ex\u00f3geno (la obra, el p\u00fablico y el creador) a) \u00bfA qu\u00e9 p\u00fablico va dirigida la imagen? (caracter\u00edsticas del grupo evaluado). b) Mensaje denotado y connotadoc) Situaci\u00f3n del espectador (ni\u00f1o) d) Se espera un espectador pasivo o participativo. 4.2. An\u00e1lisis de un Bloque a modo de ejemplo (Bloque S) El Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG agrupa las categor\u00edas morfosint\u00e1cticas en 20 Bloques con cuatro oraciones cada uno, ordenados en forma aleatoria en cuanto a su grado de dificultad, y codificados con letras de la A a la T. En el Bloque S, se utilizan intencionalmente las mismas estructuras sint\u00e1cticas para formular el mismo grupo de im\u00e1genes, y pueden ser consideradas como formas no comunes para la franja etaria evaluada. Las im\u00e1genes, a su vez, son excesivamente distractoras para la edad de los ni\u00f1os a los que se aplica. Aparecen pocos elementos distintivos del mensaje y muchos distractores que describen y exceden la gr\u00e1fica. De modo que, la funci\u00f3n simb\u00f3lica de poder representar algo (un significado cualquiera: objeto, acontecimiento, esquema conceptual) por medio de un significante diferenciado, que s\u00f3lo sirve para esa representaci\u00f3n (lenguaje, imagen mental, gesto simb\u00f3lico), se pierde en la imagen. Las mimas deber\u00edan tener mayor nivel de iconicidad para atraer la mirada comprensiva del ni\u00f1o peque\u00f1o. Figura 5: S-73 Es a la ni\u00f1a a quien besa el ni\u00f1o.S-74 Es al rat\u00f3n al que persigue el gato. 153 Figura 6: S-75 Es al coche al que persigue la bici. S-76 Es al gato al que muerde el perro. Se debe tener en cuenta que en la informaci\u00f3n sem\u00e1ntica de una imagen figurativa, no solo se presenta un referente, sino que, sobre todo, se le asigna una informaci\u00f3n. Es decir se transforman en entidades sem\u00e1nticas. En estos casos, el sujeto dentro de la oraci\u00f3n, es ampliamente acentuado. El resultado de identificaci\u00f3n se ubica al final de la oraci\u00f3n con una sintaxis no habitual en el habla com\u00fan de los ni\u00f1os de nuestro pa\u00eds. En cuanto a las im\u00e1genes, contienen innumerables distractores que seguramente obstaculizan la comprensi\u00f3n. Por ejemplo: excesivos colores, degrad\u00e9 en los colores simples, im\u00e1genes similares en actitud que confunde o complementa, y acciones poco dis\u00edmiles (abrazar / besar). La fatiga y repetici\u00f3n de los elementos de las im\u00e1genes son, tambi\u00e9n, factores distractores concomitantes. La falta de detalles se vuelve en contra de la comprensi\u00f3n, ya que su presencia dispara las habilidades ling\u00fc\u00edsticas. Para la comprensi\u00f3n de la oraci\u00f3n: El perro que persigue al gato es peque\u00f1o , se necesita informaci\u00f3n del contexto ling\u00fc\u00edstico (las producciones precedentes) o del contexto extraling\u00fc\u00edstico (la presencia de un perro y de un gato) para identificar a los referentes. Hasta all\u00ed se podr\u00eda pensar que la imagen coincide con la oraci\u00f3n. Sin embargo, para el ni\u00f1o peque\u00f1o, la perspectiva es un hecho real dentro de su mirada. Ante un hecho sin contexto, es decir, sin elementos de comparaci\u00f3n, lo peque\u00f1o y lo grande no se pueden distinguir. CONCLUSIONES Los resultados obtenidos a partir de la descripci\u00f3n de las im\u00e1genes seleccionadas y, considerando el porcentaje de errores en forma ascendente, muestran que las dificultades se hacen evidentes ante la complejidad de las estructuras gramaticales, sobre todo en los \u00faltimos Bloques del test. Se advierte, adem\u00e1s, un elemento en la sem\u00e1ntica de la imagen, que produce innumerables errores de concepto en los ni\u00f1os de menor edad. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.154 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.En cuanto al an\u00e1lisis de la forma y uso del color, aquellas im\u00e1genes que solicitan la identificaci\u00f3n de conceptos como arriba, abajo, encima de, debajo de, entre una y otra cosa, confunden al lector cuando se repiten continuamente los elementos de comparaci\u00f3n. Por otra parte la repetici\u00f3n de personajes en las l\u00e1minas, en primera instancia parecer\u00eda un acierto, ya que se podr\u00eda considerar un facilitador para el reconocimiento del g\u00e9nero. Sin embargo, en ni\u00f1os peque\u00f1os se convierte en un desacierto, induce al equ\u00edvoco y a la confusi\u00f3n de las im\u00e1genes, as\u00ed como a la fatiga, suponiendo que se hace referencia a la misma escena vista anteriormente. Otro aspecto a destacar es que los ni\u00f1os interpretan la imagen como un todo. De modo que, resulta importante dar respuesta a interrogantes sobre el disparador de la significaci\u00f3n de la imagen o sobre el disparador que permite interpretarla. Motivos, temas articuladores y temas principales se confunden en las im\u00e1genes, observ\u00e1ndose superposici\u00f3n de informaci\u00f3n superflua y falta de contexto gr\u00e1fico que facilite la comprensi\u00f3n. De la observaci\u00f3n y an\u00e1lisis de las im\u00e1genes se detecta la falta de criterio en la selecci\u00f3n de los elementos que se presentan en cada l\u00e1mina. Las oraciones son similares. Mientras que, para el an\u00e1lisis de los grupos de im\u00e1genes, se necesita gran aprehensi\u00f3n del conjunto. Falta el contexto valorativo. El medio ambiente en que se desenvuelven los infantes es muy rico en im\u00e1genes. El estado del tiempo, la \u00e9poca del a\u00f1o (estaci\u00f3n), los sonidos y olores cotidianos, ofrecen la oportunidad de percibir, filtrar, interpretar y aprender. El paisaje puede ser urbano, rural, silvestre o artificial. La flora y fauna evoca la fuente de donde provienen. En las l\u00e1minas incomprendidas, el medio ambiente, o contexto es inexistente. El ni\u00f1o realiza una identificaci\u00f3n de la imagen visual y la compara con las im\u00e1genes de su experiencia personal. Entonces, ingresa a su mundo interior para explicar lo que ha observado. El significado es individual, deja de ser un asunto fisiol\u00f3gico para volverse psicol\u00f3gico pero, tambi\u00e9n, se debe tener presente que en la lectura de im\u00e1genes se manejan patrones sociales o comunes y de significado colectivo. Las respuestas de los ni\u00f1os ante la imagen, en el rango de edad estudiado, mostraron variaciones seg\u00fan el nivel de fatiga y la repetici\u00f3n de elementos ubicados de la misma manera dentro de un plano b\u00e1sico. Al asignarse a una misma imagen diferentes macroestructuras sem\u00e1nticas, el ni\u00f1o, recuerda las l\u00e1minas anteriores como id\u00e9nticas. Como principio de garant\u00eda de comunicabilidad se debe analizar la pregnancia sem\u00e1ntica, que se establece entre los sujetos que intercambian informaci\u00f3n, y se aconseja en estos casos, el uso de la redundancia. La reducci\u00f3n de la ambig\u00fcedad en las macroestructuras sem\u00e1nticas supone reducir al m\u00e1ximo la cantidad de alternativas propuestas que se desprenden de la imagen o que puedan derivar de ella. Esto es que, si aparece en la lectura de la imagen alguna proposici\u00f3n con alto grado de improbabilidad, el ni\u00f1o le asignar\u00e1 a esta proposici\u00f3n una presencia relevante, 155produciendo los errores descritos en las im\u00e1genes analizadas. Estas alternativas improbables comienzan a tener relevancia, reduciendo la cantidad de informaci\u00f3n y d\u00e1ndola por cierta. El principio de pregnancia sem\u00e1ntica estar\u00eda determinando el significado de la imagen. La lectura de im\u00e1genes debe entenderse como un proceso de resoluci\u00f3n de una clase particular de problemas. La imagen conlleva una bater\u00eda de est\u00edmulos visuales y simb\u00f3licos, que deben ser reducidos en su proceso de lectura a un \u00fanico significado. Si la cantidad de informaci\u00f3n es insuficiente, o por el contrario, es excesiva se produce el mismo efecto de falta de entendimiento del mensaje atribuido. El lector tiende a simplificar la complejidad reduciendo la cantidad de informaci\u00f3n y haci\u00e9ndola m\u00e1s redundante y, por consiguiente, m\u00e1s o menos inteligible. Este proceso, que parece complejo en su definici\u00f3n, en los ni\u00f1os peque\u00f1os es un proceso autom\u00e1tico de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n. Las conclusiones de este trabajo intentan constituirse en un aporte significativo en el proceso de validaci\u00f3n del Test de Comprensi\u00f3n de Estructuras Gramaticales CEG para ser aplicado en el contexto educativo. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Aguado, G. (1989). El desarrollo de la morfosintaxis en el ni\u00f1o . Madrid: CEPE. Mu\u00f1oz, J; Fresneda, (2005). CEG. Test de comprensi\u00f3n de estructuras gramaticales. Madrid: TEA Ediciones. Narbona y Chevrie- Muller. (1997). El lenguaje en el ni\u00f1o. Desarrollo, evoluci\u00f3n y trastornos. Madrid: Masson. Serra, M., Serrat, E., Sol\u00e9, R., Bel, A. y Aparici, M. (2000). La adquisici\u00f3n del lenguaje. Barcelona: Ariel. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.157 DESARROLLO DE LA MOTRICIDAD GLOBAL DE LOS NI\u00d1OS/AS DE 0 A 3 A\u00d1OS27 Patricia In\u00e9s Lacerna Fanny LLobell. Resumen Con esta investigaci\u00f3n nos propusimos indagar y describir el saber hacer que poseen los docentes acerca del desarrollo de la motricidad global libre y aut\u00f3noma de los ni\u00f1os/as durante los tres primeros a\u00f1os de vida.Para su elaboraci\u00f3n nos posicionamos en el paradigma interpretativo simb\u00f3lico, porque concebimos el entorno a investigar como una realidad compleja y din\u00e1mica que se crea y se mantiene a trav\u00e9s de las interacciones simb\u00f3licas y pautas de comportamiento.En la recolecci\u00f3n de los datos se utiliz\u00f3 la entrevista semiestructurada, aplicada a un grupo de docentes que se desempe\u00f1an laboralmente en los Jardines Maternales bajo la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Social y Cooperativa del Gran Mendoza. Su finalidad es aportar conocimientos actualizados acerca de los saberes que tienen los docentes, analizar sus expresiones te\u00f3ricas y discursos como fuente valiosa de informaci\u00f3n (no solo para saber qu\u00e9 se hace, sino revelar el por qu\u00e9) y, desde all\u00ed, contribuir a favorecer procesos de reflexi\u00f3n-acci\u00f3n en la pr\u00e1ctica concreta de los docentes con el fin de proteger los derechos de los ni\u00f1os/as en los Jardines Maternales de la Provincia.Se considera que para potenciar y preservar el desarrollo infantil es prioritario el rol del adulto a cargo. Para cumplir este rol es fundamental que el adulto cuente con los saberes necesarios: para llevar a cabo un buen desempe\u00f1o, para que pueda reflexionar sobre lo hecho, cambiar sus pr\u00e1cticas y, por ende, transformar la realidad. Palabras claves: Saber-Hacer - Protoinfancia - Desarrollo - Motricidad global - Autonom\u00eda - Docentes - Jardines Maternales. 1. Saber-hacer Si definimos el saber-hacer del docente podemos decir que es el conocimiento, las competencias y habilidades que posee a la hora de ejercer su funci\u00f3n educativa, donde pone en pr\u00e1ctica todo este cuerpo te\u00f3rico a favor del proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje del ni\u00f1o/a. Este proceso cuenta, a su vez, con una propuesta pedag\u00f3gica que tiene siempre un conjunto de saberes centrales, relevantes y significativos que, incorporados como objetos de ense\u00f1anza, contribuyen a desarrollar, construir y ampliar las posibilidades cognitivas, expresivas y sociales que los ni\u00f1os ponen en juego y recrean cotidianamente en su encuentro con la cultura. \"Cuando un maestro ense\u00f1a, transmite, en forma amplia, diversa y compleja, estos saberes que quiere 27 T\u00edtulo del proyecto: el saber-hacer de los docentes en relaci\u00f3n al desarrollo de la motricidad global de los ni\u00f1os/as de 0 a 3 a\u00f1os en los Jardines Maternales pertenecientes a la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Social del Gran Mendoza.158 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.legar a otro para promover en \u00e9l aprendizajes significativos\" (Gobierno de Mendoza, 1995, p\u00e1g. 42). 2. Autonom\u00eda El concepto de autonom\u00eda en la atenci\u00f3n temprana tiene que ver con que el ni\u00f1o, desde el nacimiento, es un sujeto de acci\u00f3n y no solo de reacci\u00f3n, capaz de generar iniciativas, pleno de emociones, de sensaciones, de afectos, de movimientos, de miedos y ansiedades, de pensamientos l\u00f3gicos (con una l\u00f3gica a su nivel), competente para establecer v\u00ednculos y que vive intensamente en su cuerpo, y con su cuerpo, porque el beb\u00e9 es todo cuerpo. Desde esta concepci\u00f3n de sujeto es fundamental determinar, tambi\u00e9n, cu\u00e1l es el rol del adulto que est\u00e1 con el ni\u00f1o. Particularizando en el adulto educador. Emmi Pikler concibe al ni\u00f1o como un sujeto aut\u00f3nomo, capaz de satisfacer sus necesidades por iniciativa propia, y el adulto solo desarrolla el rol de acompa\u00f1ante, sin interferir ni inducir la actividad del infante (Falk, 2008). 3. Desarrollo infantil El Ministerio de la Provincia de Neuqu\u00e9n, en la Gu\u00eda de Desarrollo Infantil, sostiene que el desarrollo es un proceso de organizaci\u00f3n progresiva y de complejizaci\u00f3n creciente de las funciones biol\u00f3gicas y psicosociales que le permiten al ser humano satisfacer paulatinamente sus diferentes, m\u00faltiples y renovadas necesidades en un proceso de adaptaci\u00f3n activa al medio. Se trata de un conjunto de transformaciones internas que permiten al sujeto la adquisici\u00f3n de las competencias necesarias para ejercer progresivamente actitudes cada vez m\u00e1s aut\u00f3nomas (Gobierno de la Provincia del Neuqu\u00e9n, 2011). El desarrollo se establece en una programaci\u00f3n innata individual que obedece a cambios biol\u00f3gicos modificados en forma constante por el entorno. De esta forma, los factores determinantes de la evoluci\u00f3n neurol\u00f3gica del ni\u00f1o son gen\u00e9ticos y ambientales. Desde los principios de E. Pikler, los elementos fundamentales del desarrollo son: la seguridad afectiva, dada por el v\u00ednculo de apego, y la motricidad libre y aut\u00f3noma (Szanto Feder, 2011). 4. Motricidad global libre y aut\u00f3noma En cuanto a la motricidad global, esta se da cuando las relaciones del ni\u00f1o con el adulto son satisfactorias y est\u00e1n aseguradas todas las condiciones para que el ejercicio libre de los movimientos responda a la iniciativa del ni\u00f1o. El desarrollo de los movimientos aparece regularmente, en general sin retraso notable, en ausencia de toda intervenci\u00f3n directa, modificadora, docente o prohibitiva del adulto.159A lo largo de este desarrollo, los ni\u00f1os tienen la posibilidad de realizar a su antojo estos movimientos transitorios durante todo su tiempo de vigilia. No conocen los movimientos ni las posiciones cuya ejecuci\u00f3n aut\u00f3noma a\u00fan no se halla a su alcance. Llegan por s\u00ed mismos, por propia iniciativa, a cada una de las nuevas etapas. Esto crea, por una parte, condiciones favorables para la adquisici\u00f3n, con una coordinaci\u00f3n correcta, de movimientos cada vez m\u00e1s evolucionados y permite, por otra, una progresi\u00f3n de las actividades aut\u00f3nomas. Myrtha Chokler (1988) sostiene que el ni\u00f1o, desde su nacimiento, posee comportamientos que son producto de sus necesidades b\u00e1sicas y que generan ciertas conductas complementarias del adulto tendientes a satisfacerlas. Ambos sistemas operan rec\u00edprocamente. La teor\u00eda de los Organizadores del Desarrollo, elaborada por Chokler, brinda un marco para comprender, analizar e intervenir en la din\u00e1mica del desarrollo humano. Los ejes organizadores del desarrollo son: V\u00ednculo de apego: planteado como organizador primario. Constituye, a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n ni\u00f1o-adulto, las matrices afectivas, relacionales y sociales. Su funci\u00f3n es la de neutralizar ansiedades y apuntalar. A partir de este organizador se desarrollan otros en forma \u00edntima y dial\u00e9ctica. Comunicaci\u00f3n: surge de los primeros intercambios t\u00f3nico-emocionales. Es producto de las relaciones afectivas y de la adecuada decodificaci\u00f3n de se\u00f1ales significativas que construyen el camino hacia el lenguaje. Exploraci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del mundo externo: necesidad de adaptaci\u00f3n al mundo externo que constituyen las matrices de aprendizaje. El ni\u00f1o solo puede acceder a la exploraci\u00f3n si ha internalizado la figura de apego o si es capaz de transferirla a otra persona u objeto. Equilibrio y seguridad postural: son las construcciones posturales y cin\u00e9ticas, gen\u00e9ticamente programadas para las funciones antigravitatorias. Relacionado con la seguridad postural y la disponibilidad para el movimiento que est\u00e1 \u00edntimamente ligado a la forma en la que el ni\u00f1o vive las manipulaciones, el sost\u00e9n y los desplazamientos. Orden simb\u00f3lico: es el conjunto de representaciones sociales que enmarcan las actividades humanas en una cultura, creencias, mandatos y valores que determinan la conducta del sujeto. Estos organizadores ayudan a comprender que cada ni\u00f1o, cada persona, es una trama compleja de relaciones dial\u00e9cticas entre su estructura bio-ps\u00edquica-social y un medio que lo rodea, influyendo y determinando su personalidad, como una manera \u00fanica de ser y estar en el mundo (Chokler, 1988). SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.160 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.5. Docentes de Jardines Maternales La Educaci\u00f3n Inicial, como primer nivel educativo del sistema, supone la necesidad del docente de asumirse como primer agente del Estado con quien se vincula el ni\u00f1o de modo sistem\u00e1tico. Requiere pensar el actuar docente en t\u00e9rminos de su papel particular como adulto que interact\u00faa con el ni\u00f1o en el proceso de construcci\u00f3n de la subjetividad. Este rol docente no puede estar exento de la consideraci\u00f3n de Paulo Freire, quien dice: \"Creo que toda la pr\u00e1ctica educativa que se oriente, en el sentido no de la repetici\u00f3n del presente o de la vuelta al pasado, sino en un sentido de transformaci\u00f3n del presente para enfrentar el futuro, debe estar necesariamente preocupada en que educadores y educandos desarrollen el acto de conocimiento de lo concreto, de lo real [ ] revelamiento de lo concreto que tiene que ver con una posici\u00f3n cr\u00edtica, curiosa y no con una postura solo paciente por parte del educador y del educando\" (Gobierno de la Provincia de Mendoza. Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n superior, 2009, p\u00e1g. 23). Esta perspectiva tiene que ver con una mirada reflexiva sobre la pr\u00e1ctica docente desde el educador mismo, sobre su rol y su manera de mirar al ni\u00f1o, valorar su autonom\u00eda, acompa\u00f1ar su movimiento libre y su juego, sus iniciativas, sus comentarios, su manera de ser con los otros. Es decir, ser cr\u00edtico de su propia pr\u00e1ctica a la vez que reconoce al ni\u00f1o como sujeto de acci\u00f3n y no solo de reacci\u00f3n, desde la m\u00e1s temprana edad. 6. Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Social y Cooperativa En el a\u00f1o 1988 surgen los Servicios Educativos de Origen Social (SEOS) subsidiados por la Direcci\u00f3n General de Escuelas (DGE). Desarrollan actividades de tipo educativas, culturales, art\u00edsticas, recreativas y de apoyo escolar. Esta organizaci\u00f3n fue consolid\u00e1ndose a lo largo de los a\u00f1os, a partir de una demanda creciente de la poblaci\u00f3n con caracter\u00edsticas de vulnerabilidad. En el a\u00f1o 2010 se crea, a trav\u00e9s del decreto N\u00ba 714, la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Social y Cooperativa para planificar, ejecutar, monitorear y evaluar acciones y proyectos educativos de Jardines Maternales y Centros de Apoyo Educativo para ni\u00f1os en situaciones de vulnerabilidad y riesgo social. En el marco de la DGE se reconoce esta modalidad de Gesti\u00f3n educativa, mediante la creaci\u00f3n de la direcci\u00f3n de l\u00ednea correspondiente e incluyendo este tipo de servicio educativo dentro del sistema educativo p\u00fablico nacional, del mismo modo que lo son la gesti\u00f3n estatal y la privada. Las instituciones educativas de Gesti\u00f3n Social en la Provincia de Mendoza se encuentran reconocidas y reglamentadas tanto en la Ley de Educaci\u00f3n Nacional N\u00ba 26.206 como en la Ley de Educaci\u00f3n Provincial N\u00ba 6.970 con la intenci\u00f3n de asegurar el cumplimiento de los derechos de los ni\u00f1os. De acuerdo a lo normado por la Ley de Educaci\u00f3n Nacional N\u00ba 26.206, la Direcci\u00f3n General de Escuelas implementa un modelo diferente de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n que 161apuntala la dimensi\u00f3n social del desarrollo de los ni\u00f1os, enfatizando su car\u00e1cter universal y su gratuidad. Una gesti\u00f3n promovida por organizaciones de la sociedad civil, instituciones religiosas de distintos credos, sin fines lucrativos y orientadas al trabajo con poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social, con la implementaci\u00f3n de acciones innovadoras para la inclusi\u00f3n y permanencia de esos grupos en el sistema educativo y con la capacidad de desarrollar un proyecto institucional diferenciado, seg\u00fan las caracter\u00edsticas y realidades de la poblaci\u00f3n que atienden. De esta manera se compensan, tempranamente, las desigualdades y se garantiza una adecuada incorporaci\u00f3n a la ense\u00f1anza b\u00e1sica. Esta gesti\u00f3n est\u00e1 constituida por Jardines Maternales que atienden a ni\u00f1os de 45 d\u00edas a 4 a\u00f1os y Centros de Apoyo Educativo con atenci\u00f3n de ni\u00f1os que asisten a las escuelas. 7. An\u00e1lisis del saber-hacer de los docentes Acompa\u00f1ar el desarrollo de los ni\u00f1os es un desaf\u00edo permanente de la pr\u00e1ctica docente y una necesidad dentro de un proyecto educativo. Conocer qu\u00e9 saben hacer los docentes, para acompa\u00f1ar el desarrollo de la motricidad global del ni\u00f1o permite una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de lo que este hace en su trabajo cotidiano y la adecuaci\u00f3n de sus intervenciones. Para poder identificar el saber-hacer de las docentes se trabaj\u00f3 con dos programas especializados para el procesamiento y graficaci\u00f3n de los datos. El primero es Google Drive, del cual se obtuvieron gr\u00e1ficos, tablas y diagramas que permitieron comparar datos e informaci\u00f3n. El otro, es el software Atlas. Ti, especialmente dise\u00f1ado para el an\u00e1lisis cualitativo. Este nos permiti\u00f3 realizar un an\u00e1lisis minucioso de lo expresado por cada entrevistado. Comparar e identificar diferentes categor\u00edas y agrupar los datos, mediante la elaboraci\u00f3n de redes y la correlaci\u00f3n de las categor\u00edas, con selecci\u00f3n textual de lo transcripto en la entrevista. 7.1. Conocimiento y formaci\u00f3n Se concluye que las docentes seleccionadas provienen de diversos Institutos de Formaci\u00f3n. Se puede establecer que: nueve son egresadas de la Escuela Normal Superior Tom\u00e1s Godoy Cruz, cinco del Instituto Santa Mar\u00eda Goretti y cuatro del Instituto San Pedro Nolasco; se establecen, de esta manera, cu\u00e1les son los institutos formadores m\u00e1s representativos de la muestra. En relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de nuestras entrevistadas se detecta que cuatro de ellas poseen, adem\u00e1s de su t\u00edtulo de base, un t\u00edtulo universitario otorgado en todos los casos por la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial de la UNCuyo. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.162 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.\u00bfPosee alg\u00fan t\u00edtulo universitario? NO SI SI 4 17% NO 20 83% Otorgado por Figura 1: Titulaci\u00f3n De estas docentes con t\u00edtulos universitarios, tres de ellas cursaron la Licenciatura en Educaci\u00f3n Inicial y una la Licenciatura en Psicomotricidad Educativa. Estos datos nos permitieron caracterizar la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de las docentes de la muestra. Se identifica que, en su totalidad, recibieron una formaci\u00f3n sistem\u00e1tica de nivel superior. Del total de la muestra, una docente recibi\u00f3 formaci\u00f3n fuera de la provincia de Mendoza. Si analizamos lo trabajado en el marco te\u00f3rico de la presente investigaci\u00f3n, en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n docente, nos encontramos que en el a\u00f1o 2009 se aprueba el nuevo Dise\u00f1o Curricular de Educaci\u00f3n Inicial a trav\u00e9s de la Res. DGE 154/09 y su modificatoria Res. DGE 2239/09, adecu\u00e1ndolos a los requisitos de la Ley de Educaci\u00f3n Nacional, del Plan Nacional de Formaci\u00f3n Docente y de los Lineamientos Curriculares Nacionales para la Formaci\u00f3n Docente Inicial, aprobados por el Consejo Federal de Educaci\u00f3n. 163De acuerdo con esto, en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n docente, nos encontramos que las docentes que poseen menos de cinco a\u00f1os de antig\u00fcedad pertenecen al nuevo plan de estudio del Profesorado de Educaci\u00f3n Inicial. Seg\u00fan el plan de estudios, la Carrera del Profesorado para Educaci\u00f3n Inicial se organiza en tres campos de Formaci\u00f3n: General, Espec\u00edfica y Pr\u00e1ctica Profesional Docente. Es all\u00ed, en el terreno de la pr\u00e1ctica, donde empieza a forjarse el saber-hacer de cada docente, con la propuesta de un perfil capaz de desempe\u00f1arse profesionalmente en diversas estructuras organizacionales del nivel en ambos ciclos, tanto en Jard\u00edn Maternal como en Jard\u00edn de Infantes, y en modalidades creadas o a crearse dentro de las mismas. Con la visi\u00f3n de una perspectiva de abordaje integral del ni\u00f1o/a para, as\u00ed, promover el aprendizaje y el desarrollo cognitivo, social, afectivo y psicomotriz de los alumnos en la franja etaria correspondiente al Nivel Inicial (desde 45 d\u00edas hasta 5 a\u00f1os inclusive). Si tenemos en cuenta esto, se considera que el conocimiento en relaci\u00f3n al desarrollo de la motricidad global es indispensable en la formaci\u00f3n del docente que debe egresar con el perfil descripto para ser capaz de desempe\u00f1arse con ni\u00f1os desde 45 d\u00edas hasta los 5 a\u00f1os. De acuerdo a los planteamientos te\u00f3ricos: \"Un desarrollo posturo-motor rico y armonioso beneficia no solo la funci\u00f3n motriz, sino el desarrollo de todas las funciones ps\u00edquicas\" (Szanto Feder, 2011). A partir de estos postulados de base, se decide obtener datos en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de las entrevistadas en relaci\u00f3n con el concepto de la motricidad global. Cuando estudi\u00f3 la carrera, \u00bftuvo alguna materia que la orientara para trabajar en relaci\u00f3n al concepto que se mencion\u00f3? SI NO S\u00cd 13 54% NO 11 46% Figura 2: Formaci\u00f3n espec\u00edfica en motricidad SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.164 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.El 46% de las entrevistadas manifiestan no haber tenido una materia que la orientara en relaci\u00f3n al concepto de la motricidad global. Las docentes lo expresan de la siguiente manera. - \"De verdad, no me acuerdo\". - \"Tuvimos una materia que no me acuerdo como se llamaba, pero la profesora era de Educaci\u00f3n F\u00edsica y nos hac\u00eda hacer m\u00e1s que motricidad gruesa era hacer gimnasia para nivel inicial y planificar gimnasia para nivel inicial, educaci\u00f3n f\u00edsica para nivel inicial. Para mi... eso es lo que m\u00e1s he visto sobre motricidad gruesa\". - \"No lo recuerdo espec\u00edficamente, pero es como que saco una idea por contexto, pero no me acuerdo bien\". Estas respuestas corresponden a docentes que tienen 7 y 10 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Se podr\u00eda suponer que el desconocimiento se debe a que egresaron con el plan de estudios anterior a la reforma curricular del profesorado. Para poder confirmar esto, analizamos las respuestas de las docentes con una antig\u00fcedad de 2 y 4 a\u00f1os. - Muy por encima en realidad. Nosotros trabajamos ac\u00e1 con Atenci\u00f3n Temprana y todo lo que he podido y s\u00e9, que era nuevo para m\u00ed, lo vine a conocer reci\u00e9n ac\u00e1. En mi carrera nada, lo t\u00edpico de jard\u00edn, todos sentados con una carpeta o una hoja escribiendo, nos vamos a parar todos y vamos a ir al ba\u00f1o.... Todos por igual. - No... (Cara pensativa). Se identifica que once, de las veinticuatro entrevistadas, manifiestan no haber tenido orientaci\u00f3n en su carrera de base. Las mismas pertenecen a distintos institutos superiores, poseen distinta antig\u00fcedad y pertenecen a diferentes departamentos del Gran Mendoza. Las otras trece hacen alusi\u00f3n a una materia o un profesor a trav\u00e9s de las siguientes expresiones: - S\u00ed, tuve Psicolog\u00eda Diferencial porque yo soy de Educaci\u00f3n Especial, tuve musicoterapia, estamos hablando antes de 1995, reci\u00e9n est\u00e1bamos viendo los apuntes de Myrtha Chokler, a trav\u00e9s de musicoterapia con toda esta onda de Psicomotricidad, reci\u00e9n inici\u00e1ndonos. - Una aproximaci\u00f3n, en realidad, fue sobre esto de la psicomotricidad que era un material de Myrtha Chokler pero era solo un material, era un solo libro que hablaba sobre las bases, sobre los organizadores y lo dem\u00e1s fue una mezcla de teor\u00eda y de autores. Para visualizar mejor el discurso, se realiza un procesamiento de los datos a trav\u00e9s del programa inform\u00e1tico Atlas ti. Se establece el siguiente c\u00f3digo descriptivo: Conocimientos sobre la tem\u00e1tica adquiridos en la carrera, para seleccionar el discurso 165donde los entrevistados hablan de su formaci\u00f3n y donde se les pregunta si recuerdan una materia que las orientara para trabajar en relaci\u00f3n a la motricidad global. Esto nos permiti\u00f3 analizar la relaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n recibida en la carrera, que le otorg\u00f3 las competencias para trabajar en los Jardines Maternales y el conocimiento en relaci\u00f3n al desarrollo de la motricidad global. As\u00ed pudimos elaborar nuestra primera conclusi\u00f3n: no han recibido una orientaci\u00f3n s\u00f3lida en su carrera. 7.2. Saberes que favorecen el desarrollo de la motricidad libre y aut\u00f3noma Para poder identificar el saber-hacer de los docentes de los Jardines Maternales del Gran Mendoza, que favorecen el desarrollo de la motricidad global libre y aut\u00f3noma, se decide realizar el procesamiento del discurso, elaborando categor\u00edas relacionadas con el marco conceptual. Se establecen las siguientes categor\u00edas:- Rol docente - Trabajo en la sala (lo que se prioriza) - Concepto de motricidad global- Concepci\u00f3n de sujeto - Registro y seguimiento Un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo muestra: 7.2.1. Docentes con t\u00edtulo universitario 7.2.1.1. En relaci\u00f3n al rol docente Las entrevistadas conciben que el docente cumpla una funci\u00f3n de relevancia en acompa\u00f1ar el desarrollo del ni\u00f1o. Hay un posicionamiento en relaci\u00f3n al desarrollo. Es concebido como un proceso de organizaci\u00f3n progresiva, de complejizaci\u00f3n creciente con funciones biol\u00f3gicas pero tambi\u00e9n psicosociales. 7.2.1.2. En relaci\u00f3n al trabajo en la sala (lo que prioriza) Se puede observar que las docentes priorizan dar respuesta a las necesidades del ni\u00f1o, brind\u00e1ndoles seguridad afectiva y promoviendo la autonom\u00eda. 7.2.1.3. En relaci\u00f3n al concepto de motricidad global Lo relacionan con el movimiento, el desarrollo y el cuerpo. Se considera que si bien son conceptos relacionados, no son espec\u00edficos. Agn\u00e9s Szanto Feder explicita que no se trata de elementos aislados que luego se combinan, sino de la maduraci\u00f3n global del acto motor en su rol funcional. La motricidad global cumple la funci\u00f3n de relaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus gestos y posturas y la de desplazamiento del propio cuerpo en el espacio. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.166 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. 7.2.1.4. En relaci\u00f3n a la concepci\u00f3n de sujeto Se reconoce al ni\u00f1o como un ser activo, abierto al mundo y al entorno social del cual depende. Se destaca esta etapa como la m\u00e1s importante, necesaria para garantizar el desarrollo pleno e integral. 7.2.1.5. Registro y seguimiento En el discurso se puede apreciar que las docentes poseen conocimiento de t\u00e9cnicas e instrumentos validados y que son utilizados en el trabajo cotidiano. Teniendo en cuenta todas las categor\u00edas conceptuales y el discurso de las entrevistadas se puede observar que las mismas guardan absoluta coherencia entre s\u00ed. 7.2.2. Docentes con t\u00edtulo de Nivel Superior A continuaci\u00f3n se analiza el discurso de docentes que, como formaci\u00f3n acad\u00e9mica, cuentan con t\u00edtulo de nivel superior. Para esto se utilizan las categor\u00edas ya establecidas. 7.2.2.1. En relaci\u00f3n al rol docente En relaci\u00f3n a esta categor\u00eda se pueden analizar dos posturas: la primera es que, en su mayor\u00eda, conciben que el rol del docente es el de acompa\u00f1ar y favorecer el desarrollo del ni\u00f1o. Este posicionamiento se considera de suma importancia para el avance de la motricidad libre y aut\u00f3noma. Tiene impl\u00edcito, por un lado, el reconocimiento de las competencias del ni\u00f1o, su protagonismo y, por otro, la participaci\u00f3n indispensable del adulto para crear las mejores condiciones y potenciar sus competencias, un adulto es la garant\u00eda de seguridad f\u00edsica y emocional. Solo algunas entrevistadas se\u00f1alan que el rol docente es un puente entre el ni\u00f1o y la familia. El docente es quien forma al ni\u00f1o d\u00e1ndole conocimientos, herramientas. Desde el posicionamiento te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n, esta postura no facilitar\u00eda al ni\u00f1o el desarrollo de su motricidad libre y aut\u00f3noma, ya que implica una actitud en el cual es el adulto el que decide c\u00f3mo, qu\u00e9 y en qu\u00e9 tiempo se debe conocer. 7.2.2.2. En relaci\u00f3n al trabajo en la sala (lo que se prioriza) La mayor\u00eda de las docentes manifiestan que la prioridad en su trabajo es la organizaci\u00f3n de un espacio adecuado y seguro. Tambi\u00e9n hablan de la necesidad de establecer un v\u00ednculo de calidad con el ni\u00f1o. Esto muestra conocimientos s\u00f3lidos que le permiten crear las condiciones para favorecer el desarrollo del ni\u00f1o y la adquisici\u00f3n de las competencias necesarias para ejercer, progresivamente, actitudes cada vez m\u00e1s aut\u00f3nomas.167Se observa que, tambi\u00e9n, hay docentes que manifiestan que no pueden organizar propuestas determinadas porque las condiciones de infraestructura y equipamiento no son propicias. Trabajan con los emergentes y aseguran las necesidades b\u00e1sicas, como la alimentaci\u00f3n y la higiene. En este caso, se observa que los saberes no le permiten organizar propuestas claras para favorecer el desarrollo integral y armonioso del ni\u00f1o. 7.2.2.3. En relaci\u00f3n al concepto de motricidad global En relaci\u00f3n a esta categor\u00eda, se visualiza que hay entrevistados que pueden expresar desde qu\u00e9 paradigma y teor\u00edas trabajan. Esto muestra no solo un posicionamiento sino que tambi\u00e9n implica que las docentes tienen conocimientos que les han permitido elegir desde qu\u00e9 marco te\u00f3rico trabajar. Al mismo tiempo observamos que hay profesionales que asocian el concepto desde la ense\u00f1anza y lo pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico. El discurso no es adecuado al concepto que se les pidi\u00f3. Se considera que es un conocimiento acotado a la educaci\u00f3n formal. 7.2.2.4. En relaci\u00f3n a la concepci\u00f3n de sujeto Al analizar esta categor\u00eda, la mayor\u00eda de los discursos est\u00e1n en relaci\u00f3n a la concepci\u00f3n de sujeto con la que partimos en el marco te\u00f3rico explicitado en la presente investigaci\u00f3n. No obstante, tambi\u00e9n se observa que varios discursos plantean adem\u00e1s la necesidad de asociarlo con la protecci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os y su vulnerabilidad social. 7.2.2.5. Registro y seguimiento Todos los docentes manifiestan que realizan alg\u00fan tipo de seguimiento en relaci\u00f3n al desarrollo del ni\u00f1o. La diferencia est\u00e1 en el instrumento que utilizan, en su mayor\u00eda no poseen validez cient\u00edfica. El mayor porcentaje es de construcci\u00f3n propia o compartida por otros docentes de la instituci\u00f3n. En relaci\u00f3n a la Escala de L\u00f3czy, solo la utilizan tres de los veinticuatro docentes entrevistados. En este an\u00e1lisis de las docentes que tienen t\u00edtulo de nivel superior se puede observar que algunas entrevistadas tienen un discurso con un marco conceptual referencial, mientras que otras no lo poseen. Se puede ver que no solo las docentes con t\u00edtulo universitario tienen saberes con un marco conceptual que favorece el desarrollo de la motricidad global libre y aut\u00f3noma. En relaci\u00f3n al concepto de motricidad global se decide indagar y se obtienen estos primeros datos: SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.168 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.\u00bfCon qu\u00e9 ideas, t\u00e9rminos y/o conceptos relaciona usted la motricidad global? Figura 3: Concepto de motricidad De estos datos procesados se puede analizar que, el mayor porcentaje, corresponde a los t\u00e9rminos movimiento (14%) y cuerpo (14%). Se consideran que, si bien est\u00e1n relacionados con la motricidad global, son conceptos de caracteres generales y muy amplios. Por el contrario, los t\u00e9rminos m\u00e1s espec\u00edficos, como posturas, desplazamientos y equilibrio figuran como los de menor porcentaje (3% y 1% respectivamente). Estos t\u00e9rminos o conceptos se consideran indispensables para poder construir el saber-hacer en relaci\u00f3n al desarrollo de la motricidad global libre y aut\u00f3noma. Por otro lado, se puede observar que cuando se abre el valor \"otros\" (14%) se relaciona con \"motricidad fina y gruesa\", t\u00e9rminos que est\u00e1n asociados a la Educaci\u00f3n F\u00edsica y a la Psicomotricidad con enfoque conductista, basada en un trabajo reparador y con una concepci\u00f3n de sujeto pasivo. Las respuestas obtenidas permiten que nos cuestionemos: \u00bfc\u00f3mo podr\u00e1n acompa\u00f1ar los adultos a los ni\u00f1os a adquirir, con autonom\u00eda y por sus propias competencias, las distintas posturas y desplazamientos sin tener conocimientos claros de los conceptos principales? Valor: Otro169Dentro de este marco se consider\u00f3 importante conocer si los docentes de la muestra contaban con perfeccionamientos a trav\u00e9s de cursos, jornadas, ya sea de car\u00e1cter p\u00fablico, privado o dados por la instituci\u00f3n donde trabaja. Se obtuvieron los siguientes datos:\u00bfHizo o est\u00e1 realizando alg\u00fan curso, charla, jornada? NO SI SI 20 83% NO 4 17% Figura 4: perfeccionamiento docente Como se puede observar, la mayor\u00eda realiz\u00f3 cursos de perfeccionamiento. Solo cuatro docentes encuestados no se interesan en seguir perfeccion\u00e1ndose. \u00bfCu\u00e1l / Cu\u00e1les? Figura 5: Cursos de perfeccionamiento realizados SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.170 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.\u00bfCu\u00e1l/cu\u00e1les han sido la/las entidad/es patrocinante/s? UNCuyo - FEEyE 9 39% Otro 14 61% Los perfeccionamientos var\u00edan seg\u00fan el ente patrocinante. Se pudo determinar que las capacitaciones con mayor n\u00famero de participantes son las dictadas por la Red Cuna, en las instituciones donde trabajan, y los dictados por Bernard Aucouturier \u00bfHa le\u00eddo sobre este tema? SINO S\u00cd 19 79% NO 5 21% Figura 6: Lecturas realizadas \u00bfQu\u00e9 autores recuerda? Figura 7: Autores mencionados171\u00bfLe interesar\u00eda conocer m\u00e1s sobre este tema? SINO S\u00cd 23 96% NO 1 4% Figura 8: Resultados indagaci\u00f3n acerca de mayores conocimientos sobre el tema La gran mayor\u00eda responde que ha le\u00eddo sobre el tema. Los autores m\u00e1s representativos, como se puede advertir en los gr\u00e1ficos precedentes fueron: Emmi Pikler y Myrtha Chokler y Bernard Aucouturier. Con respecto a si los docentes est\u00e1n dispuestos a conocer m\u00e1s sobre el tema, la respuesta positiva es, pr\u00e1cticamente, un\u00e1nime. Esto nos lleva a detectar el inter\u00e9s que poseen en seguir capacit\u00e1ndose sobre el desarrollo global libre y aut\u00f3nomo para ser utilizado en sus pr\u00e1cticas diarias. CONCLUSIONES A partir del an\u00e1lisis del discurso de las docentes y teniendo en cuenta los supuestos y objetivos planteados se llega a las siguientes conclusiones. a. Las docentes entrevistadas que trabajan en la D.E.G.S. y C. no construyeron el saber-hacer en relaci\u00f3n al desarrollo de la motricidad global en la formaci\u00f3n que las habilit\u00f3 para trabajar en los Jardines Maternales. b. Se identifica que, de las veinticuatro docentes entrevistadas, solo trece poseen un discurso que manifiesta un saber-hacer que favorece el desarrollo de la motricidad libre y aut\u00f3noma y tiene las siguientes caracter\u00edsticas: - Provienen de distintos Institutos de Formaci\u00f3n y poseen diversa antig\u00fcedad en la docencia. - Han realizado cursos de perfeccionamiento relacionados con la tem\u00e1tica. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.172 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.- Presentan coherencia entre los conocimientos te\u00f3ricos y lo que dicen que realizan en la pr\u00e1ctica. - Poseen posicionamiento te\u00f3rico en relaci\u00f3n a la manera de ver la educaci\u00f3n, el rol del docente y la concepci\u00f3n de sujeto e infancia. - Realizan modificaciones del espacio o tienen criterio para evaluar las necesidades que el ni\u00f1o tiene del mismo para lograr la seguridad y autonom\u00eda en sus movimientos. - Conciben que en esta etapa de la vida, el rol docente es el de brindar seguridad afectiva y crear las condiciones necesarias para favorecer el desarrollo libre y aut\u00f3nomo en la adquisici\u00f3n de las distintas posturas y los desplazamientos. - Realizan a trav\u00e9s de distintos instrumentos, seguimiento y registro del desarrollo de los ni\u00f1os que tienen a su cargo. c. Se infiere que el perfeccionamiento que poseen las docentes ha sido realizado por una iniciativa personal y, en otros casos, institucional. En ambas situaciones corresponde a los docentes en ejercicio de sus funciones, que se capacitan para mejorar sus pr\u00e1cticas cotidianas. d. Todas las entrevistadas manifiestan inter\u00e9s por saber m\u00e1s acerca de la tem\u00e1tica. Ser\u00eda importante crear espacios de capacitaci\u00f3n como una manera de promover la reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica. e. El an\u00e1lisis de los discursos pudo revelar la importancia de la Formaci\u00f3n Universitaria en las docentes que han estudiado en las licenciaturas y especializaciones ofrecidas por la FEEyE de la UNCuyo, ya que las mismas cuentan con un saber-hacer adecuado para favorecer el desarrollo de la motricidad libre y aut\u00f3noma en los ni\u00f1os de 45 d\u00edas a 3 a\u00f1os de edad. f. Los saberes de las docentes que se desempe\u00f1an en los Jardines Maternales dependientes de la D.E.G.S.y C. poseen, en relaci\u00f3n al desarrollo de la motricidad global libre y aut\u00f3noma, un sentido cr\u00edtico y comprometido con la realidad. Lo que nos permite visualizar que se est\u00e1 produciendo un despliegue de acci\u00f3n profundamente transformadora. Si bien pudimos arribar a una serie de conclusiones tambi\u00e9n reconocemos una serie de interrogantes que nos quedan: - \u00bfPor qu\u00e9 una docente recibida no posee conocimientos espec\u00edficos sobre temas que van a ser parte principal de su tarea? - \u00bfC\u00f3mo trabajan en las salas con los ni\u00f1os de 45 d\u00edas hasta los 36 meses de vida, la etapa hasta que el ni\u00f1o alcanza la bipedestaci\u00f3n?173- \u00bfC\u00f3mo realiza el acompa\u00f1amiento del ni\u00f1o en su desarrollo motor, siendo este un aspecto que excede lo motriz e implica tambi\u00e9n lo afectivo, cognitivo y social? - \u00bfQu\u00e9 otros aspectos se trabaja con los ni\u00f1os de esta edad? \u00bfQu\u00e9 conocimientos espec\u00edficos y pr\u00e1cticas profesionales son necesarios? - \u00bfSe busca realmente, en estas instituciones y en la sociedad en general, el desarrollo de la autonom\u00eda de los sujetos desde los primeros a\u00f1os de vida? - \u00bfCu\u00e1les son las pr\u00e1cticas educativas realizadas por las docentes que poseen saberes con respecto a la atenci\u00f3n temprana del desarrollo de la motricidad libre y aut\u00f3noma? Interrogantes que, sin lugar a duda, ser\u00e1n el punto de partida para la realizaci\u00f3n de otras investigaciones que nos lleven a tener una idea m\u00e1s acabada del d\u00eda a d\u00eda en un espacio dedicado a los ni\u00f1os. Es tambi\u00e9n necesario saber qu\u00e9 sucede en los Jardines Maternales de \u00edndole particular o privado, ya que no est\u00e1n regulados por normativas espec\u00edficas y son menos controlados. Esto determina un reto para la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, para darle continuidad a las carreras que brindan y a las capacitaciones de calidad que ofrecen ya que, a partir del discurso de las docentes entrevistadas, podemos inferir que se reconoce a esta casa de estudios como referente principal de la formaci\u00f3n docente. No podemos dejar de hacer alusi\u00f3n a que esta investigaci\u00f3n se realiza despu\u00e9s de m\u00e1s de 20 a\u00f1os de que autores y profesionales, tales como Myrtha Chokler, Bernard Aucouturier, Agn\u00e9s Szanto y Noemi Beneito, principales representantes de estas teor\u00edas del desarrollo infantil, comienzan a capacitar en la provincia convocados en su mayor\u00eda por la FEEyE, UN Cuyo. Y considerando que en 2012 se produjo la reapertura de la carrera \"Profesorado de Grado Universitario en Educaci\u00f3n Inicial\", este se constituye como el \u00e1mbito ideal para trabajar la articulaci\u00f3n entre los diferentes profesionales de la educaci\u00f3n, con el fin de facilitar y promover el conocimiento cient\u00edfico y espec\u00edfico del desarrollo infantil en la formaci\u00f3n de futuros docentes que sean capaces de atender al ni\u00f1o en una de las etapas m\u00e1s importantes de la vida del ser humano. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.174 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Chokler, M. (1988). Los organizadores del desarrollo psicomotor. Del mecanicismo a la psicomotricidad operativa. Buenos Aires: Ediciones Cinco. Falk, J. y. (2008). Loczy, educaci\u00f3n infantil. Barcelona: Octaedro. Gobierno de la Provincia de Mendoza. Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior. ( 2009). Profesorado de Educaci\u00f3n Inicial. Dise\u00f1o Curricular de la Juridici\u00f3n-Mendoza. Mendoza, Argentina. Gobierno de la Provincia del Neuqu\u00e9n. (2011). Gu\u00eda de Desarrollo Infantil . Neuqu\u00e9n, Argentina. Pikler, E. (1985). Moverse en libertad. desarrollo de la motricidad global. Madrid: Narcea. Szanto Feder, A. (2011). Una mirada adulta sobre el ni\u00f1o en acci\u00f3n. Buenos Aires: Cinco.175 HACIA UNA PSICOLOG\u00cdA DE LA LECTURA LITERARIA28 Daniel Israel. Resumen La investigaci\u00f3n actual sobre lectura literaria articula logros de la psicolog\u00eda del procesamiento del lenguaje con algunos descubrimientos de la ciencia cognitiva, que ponen en primer t\u00e9rmino conceptos como procesamiento emocional, simulaci\u00f3n , empat\u00eda y Teor\u00eda de la mente para elaborar una concepci\u00f3n de la lectura literaria como cognici\u00f3n social, en oposici\u00f3n al paradigma del \"entretenimiento o placer\", que ha marcado las pr\u00e1cticas escolares en las \u00faltimas d\u00e9cadas en la Argentina. Dichas investigaciones, realizadas dentro de la tradici\u00f3n emp\u00edrica de las ciencias cognitivas, permiten reformular las funciones concedidas tradicionalmente a la literatura como acto cognitivo y validarlas emp\u00edricamente a partir de dise\u00f1os metodol\u00f3gicos que utilizan t\u00e9cnicas experimentales (aspecto innovador para el campo de los estudios literarios). Esta investigaci\u00f3n pretende aislar y describir los procesos cognitivos caracter\u00edsticos de la lectura literaria, tomando como base la performance de lectores adultos y competentes plasmadas en un primer corpus de protocolos de lectura realizados por lectores hispanoparlantes. La investigaci\u00f3n pretende replicar algunas experiencias realizadas en la bibliograf\u00eda del mundo anglosaj\u00f3n para evaluar su aplicabilidad al contexto propio y, a partir del estudio de casos, generar hip\u00f3tesis para investigaciones posteriores dentro de esta l\u00ednea, que permitan, como objetivo a largo plazo, una reconceptualizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica escolar de la lectura literaria y de su ense\u00f1anza. Palabras-clave: Lectura literaria - Cognici\u00f3n social - Emoci\u00f3n - Empat\u00eda -Teor\u00eda de la Mente INTRODUCCI\u00d3N La teor\u00eda sobre la lectura literaria conoci\u00f3 una reactivaci\u00f3n importante, a partir de los enfoques vinculados con la ciencia cognitiva. En la d\u00e9cada de los 90 surge una corriente que reelabora desde una \u00f3ptica cognitiva los aportes hasta entonces dominantes sobre el t\u00f3pico, cuyo canon lo constitu\u00edan la fenomenolog\u00eda de la lectura (Iser, 1987), la escuela de Constanza, de base hermen\u00e9utica (Jauss, 1992) la escuela conocida como Reader-response, de inspiraci\u00f3n psicoanal\u00edtica (Holland, 1975). La nueva tendencia, inspirada en las teor\u00edas psicoling\u00fc\u00edsticas sobre el procesamiento textual, se interroga sobre los modos de leer que cabr\u00eda denominar \"espec\u00edficamente 28 Proyecto SeCTyP: La lectura de narraciones literarias como proceso socio- cognitivo. Primera parte: identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de los procesos involucrados en lectores adultos, normales y competentes de habla hispana. Director: Daniel Israel, Equipo: Cecilia Tej\u00f3n, Gabriela Herrera, Jorge Roberts, Ivana Amarilis Carrizo. Becaria: Laura Ortega Tomasich176 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.literarios\", con un bagaje conceptual y metodol\u00f3gico procedentes de la ciencia cognitiva. Se trata de un recorrido te\u00f3rico que, a partir de propuestas generales sobre la comprensi\u00f3n lectora realizadas por la psicoling\u00fc\u00edstica, ha desarrollado pautas que permiten se\u00f1alar las variaciones que el lector de textos literarios realiza respecto de los procesos usualmente activados con otro tipo de textos. Todo ello acompa\u00f1ado por una orientaci\u00f3n metodol\u00f3gica poco frecuentada en el campo de los estudios literarios pero protot\u00edpica de la ciencia cognitiva: la metodolog\u00eda experimental (Israel, 2009). Ante la carencia de datos espec\u00edficos en lengua espa\u00f1ola, nuestra investigaci\u00f3n se propuso como objetivo inicial constituir un corpus de protocolos de lecturas literarias en espa\u00f1ol, que denominamos corpus Haddon. El marco te\u00f3rico que sustenta nuestro proyecto parte de conceptos claves como procesamiento emocional, simulaci\u00f3n, empat\u00eda y teor\u00eda de la mente para elaborar una concepci\u00f3n de la lectura literaria como cognici\u00f3n social. La profusi\u00f3n de categor\u00edas te\u00f3ricas en la bibliograf\u00eda y las diferentes conceptualizaciones de las mismas, han obligado a operativizar aquellos conceptos que posibilitaban el etiquetamiento y el an\u00e1lisis del corpus recolectado (categor\u00edas anal\u00edticas). La tarea de s\u00edntesis que permite la determinaci\u00f3n de estas categor\u00edas anal\u00edticas, conceptualizadas desde el contraste con el corpus Haddon, se convirti\u00f3 en el resultado m\u00e1s relevante de nuestra investigaci\u00f3n. 1. Marco te\u00f3rico El punto de partida del marco te\u00f3rico que adoptamos en nuestra investigaci\u00f3n parte de las teor\u00edas cl\u00e1sicas psicoling\u00fc\u00edsticas sobre la comprensi\u00f3n (Johnson-Laird, 1983; van Dijk y Kintsch, 1983). Dichas teor\u00edas introducen la hip\u00f3tesis, todav\u00eda central en este marco te\u00f3rico, de que los sujetos, al comprender un texto, no solo procesan la informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (el denominado texto-base) sino que paralelamente, y de manera din\u00e1mica, elaboran una representaci\u00f3n mental del mismo, denominada modelo de situaci\u00f3n . Esta hip\u00f3tesis, necesaria para explicar el procesamiento de textos como algo m\u00e1s que el procesamiento de un conjunto de oraciones, inici\u00f3 un giro importante en la consideraci\u00f3n del tema puesto que se redefini\u00f3 el rol del lenguaje en el proceso de la comprensi\u00f3n: \"En lugar de considerar que el lenguaje es informaci\u00f3n que se analiza sint\u00e1ctica y sem\u00e1nticamente para luego almacenarla en la memoria, el lenguaje es considerado como un conjunto de instrucciones de procesamiento sobre c\u00f3mo elaborar un modelo mental sobre la situaci\u00f3n descripta en el texto\" (Zwaan y Radvansky, 1998, p. 162). Sobre dicha base, un conjunto de investigaciones iniciadas en la d\u00e9cada de los 90 se interrogan sobre la especificidad de la comprensi\u00f3n en la lectura literaria. En esta corriente hay que ubicar, en un primera etapa, los aportes de autores como Kneepkens y Zwaan (1994), Oatley (1992, 1994, 1996) y Miall y Kuiken (1995, 2001), cuya l\u00ednea distintiva parece ser la consideraci\u00f3n de que en la lectura literaria aparecen factores actitudinales y evaluativos obviados tradicionalmente por la psicoling\u00fc\u00edstica 177de la lectura. As\u00ed, por ejemplo, el influyente art\u00edculo de Kneepkens y Zwaan (1994) sostiene que en la lectura de textos literarios concurren procesos b\u00e1sicos que llevan al sujeto a construir una representaci\u00f3n mental coherente del texto, pero tambi\u00e9n procesos relacionados con las emociones. Los procesos emocionales ejercen un rol selectivo que obliga al sujeto a solapar la acci\u00f3n de ciertos procesos cognitivos al llevar su atenci\u00f3n a ciertos tipos de informaci\u00f3n congruentes con el estado emocional activado. De tal manera, el sujeto orienta su atenci\u00f3n a determinados focos, a expensas de los objetivos de lectura determinados originalmente. Seg\u00fan los autores, \"la atenci\u00f3n puede ser otorgada conscientemente y subjetivamente con mucho esfuerzo o inconscientemente y de manera automatizada\" (p. 127) de acuerdo con la influencia que ejerzan las emociones experimentadas y el rol de los intereses del lector. Los autores comprueban la alta correlaci\u00f3n ente tipos de atenci\u00f3n, inter\u00e9s y actitudes ante la lectura. Un corolario importante de esta funci\u00f3n es la necesidad de considerar que la lectura de textos literarios involucra tipos de atenci\u00f3n diferenciados cualitativamente. Sin embargo, la mec\u00e1nica aplicaci\u00f3n de modelos extrapolados de la psicoling\u00fc\u00edstica, seg\u00fan la evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de esta l\u00ednea de trabajo, resulta insuficiente para explicar otros procesos de orden cognitivo-emocional que involucren lo social y para comprender la noci\u00f3n de lectura diferencial del acto de leer textos literarios. Al respecto, la contribuci\u00f3n m\u00e1s saliente es la de Oatley (1992, 1994). Keith Oatley propone reinterpretar el concepto clave de cu\u00f1o aristot\u00e9lico que funda la teor\u00eda literaria occidental, el concepto de mimesis no como una representaci\u00f3n del mundo propia del quehacer po\u00e9tico sino en t\u00e9rmino de simulaci\u00f3n. A partir de este concepto, es posible sobreextender el significado habitual concedido tradicionalmente al concepto aristot\u00e9lico para que sirva como apoyo te\u00f3rico en la indagaci\u00f3n del acto de leer literatura desde una perspectiva cognitiva-social. As\u00ed, el acto de lectura aparece como un proceso en el que, a partir de ciertas instrucciones mediadas por el texto, un lector construye una imagen mental del mundo representado en el texto. Pero para que dicho proceso tenga lugar, es necesaria la intervenci\u00f3n activa, cognitivamente hablando, del lector. Dicha intervenci\u00f3n comienza cuando, movido por la empat\u00eda, el lector atraviesa la membrana del mundo narrativo y adopta como suyas las metas que un personaje se propone en la acci\u00f3n de una obra. Anteriormente, Oatley y Johnson- Laird (1987) hab\u00edan defendido que la evaluaci\u00f3n cognitiva que est\u00e1 en el principio de la experiencia emocional produce un acceso al \"modelo de self\", lo que permite afectar nuestras intenciones y, consecuentemente, el comportamiento. En la simulaci\u00f3n que resulta de la lectura, el lector utiliza sus propios esquemas procedimentales para conectar acciones de manera exitosa, guiado de manera cercana por la trama narrativa, que, de esta manera, cumple con una funci\u00f3n cognitiva. Esto provoca que el lector experimente emociones, que, sin embargo, pueden o no coincidir con las emociones que experimenta el personaje: a pesar de que el plan de acci\u00f3n es simulado, las emociones pertenecen al lector. Esta perspectiva abri\u00f3 una nueva etapa en la investigaci\u00f3n del fen\u00f3meno donde por v\u00eda del concepto central de \u00b7\"simulaci\u00f3n\" se indagan algunos aspectos poco considerados SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.178 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.anteriormente desde una perspectiva emp\u00edrica, como el rol de la \"Teor\u00eda de la mente\" en el proceso de lectura literaria y su vinculaci\u00f3n con la empat\u00eda. El concepto de \"Teor\u00eda de la mente\" surge en el campo de la neuropsicolog\u00eda cognitiva como un intento de explicar los des\u00f3rdenes de los trastornos vinculados con el espectro autista (Baron-Cohen, 1995). Se trata de un m\u00f3dulo de procesamiento innato que nos permite reconocer al otro como un sujeto que tiene sus propias percepciones, cogniciones y experiencias. Operativamente, la \"Teor\u00eda de la mente\" (TOM) describe nuestra habilidad para explicar el comportamiento humano en t\u00e9rminos de atribuci\u00f3n de pensamientos, creencias, emociones y deseos. A partir de su aplicaci\u00f3n al campo de estudio de la teor\u00eda de la lectura literaria, TOM ha sido invocado como principio explicativo de la capacidad de los lectores para sintonizar con las creencias, deseos e intenciones de los personajes del mundo ficcional o del mundo del autor, aun cuando \u00e9stos se encuentren alejados de la experiencia del lector (Palmer, 2002, 2004). Los estudios psicol\u00f3gicos sobre la simulaci\u00f3n, la funci\u00f3n de la \"Teor\u00eda de la mente\" durante la lectura literaria y la empat\u00eda como proceso nuclear de la lectura literaria (Keen, 2006; Mar, Oatley and Peterson, 2009) se convierten en la clave para empezar a comprender el objeto \"lectura literaria\" desde una perspectiva que excede el plano individual (dominante en la d\u00e9cada del 90) y que abre las puertas a la comprensi\u00f3n del acto de leer literatura como una experiencia de cognici\u00f3n social. As\u00ed, actualmente el problema se enmarca bajo la met\u00e1fora del contacto y lectura de mentes: el objetivo del arte, y en particular de la literatura, es el de pautar un encuentro entre mentes (\"mind meetings\", Oatley, 1999) a fin de favorecer la \"lectura de mentes\" (\"mind readings\"), es decir la capacidad que se desarrolla en el lector de literatura de leer a partir de la aplicaci\u00f3n y/o transformaci\u00f3n de sus propios esquemas de conocimiento aplicados a mundos (el de la obra/el del autor) que poseen otra l\u00f3gica. De tal manera, y ya en fechas m\u00e1s cercanas, Raymond Mar y Keith Oatley (2008) defienden una concepci\u00f3n de la lectura literaria ya apartada de la funci\u00f3n de\"entretenimiento\" o \"placer\", funci\u00f3n cuya exclusividad manten\u00eda alejados a los investigadores por su casi nula conexi\u00f3n con el contraste emp\u00edrico de los datos (Turner, 2002). 2. Metodolog\u00eda Luego de algunas pruebas preliminares, realizamos la primera recolecci\u00f3n sistem\u00e1tica de datos sobre el proceso de lectura literaria, a partir de la t\u00e9cnica conocida en la bibliograf\u00eda como t\u00e9cnica protocolar (Miall, 2000; Mar, R. A., Oatley, K., & Djikic, M. 2008) y encuadrada dentro de los m\u00e9todos de stream of consciousness, seg\u00fan indicaciones de experiencias conducidas. Para ello, se seleccion\u00f3 la novela El curioso incidente del perro a la medianoche, de Mark Haddon. 29 La muestra est\u00e1 conformada 29 Se trata de una novela cuya trama pseudo-policial (el narrador, un adolescente, investiga en su entorno qui\u00e9n mat\u00f3 al perro del vecino) esconde una problem\u00e1tica m\u00e1s profunda, por cuanto el narrador presenta s\u00edntomas de autismo moderado o s\u00edndrome de Asperger (hecho nunca explicitado en la novela). Las particularidades del relato en primera persona y la organizaci\u00f3n de la novela provocan en el lector un sondeo en profundidad acerca de las caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas del narrador y por ello la novela se convierte en una fuente interesante para el sondeo de la din\u00e1mica representacional del lector emp\u00edrico 179por 15 alumnos de la Maestr\u00eda de Lectura y Escritura que terminaron el cursado en la orientaci\u00f3n literaria. Se les solicit\u00f3 que leyeran la novela de Haddon y que escribieran un \"diario de lectura\" en el que hubiera un registro o entrada escrito al finalizar la lectura de cada cap\u00edtulo de la novela (consigna que era intencionalmente difusa, y que, como elemento distractor, obligaba a focalizar la atenci\u00f3n en la secuenciaci\u00f3n de la tarea y en la unidad \"cap\u00edtulo\"). Se obtuvieron entonces 15 protocolos, de los cuales 8 est\u00e1n incompletos y 7 completos. No se descartaron los incompletos porque brindan informaci\u00f3n relevante para los casos de abandono de la lectura (aspecto contemplado en el marco te\u00f3rico). Se sistematizaron los protocolos electr\u00f3nicamente por individuo y por cap\u00edtulo. La primera tarea de an\u00e1lisis del corpus consisti\u00f3 en obtener criterios de segmentaci\u00f3n del discurso a partir de las caracter\u00edsticas cualitativas del texto producido por los sujetos (el \"diario de lectura\"). El producto de este an\u00e1lisis propuso dos variables para organizar los segmentos y posibilitar el etiquetado: tipo de registro/anclaje discursivo. El tipo de registro clasifica los segmentos discursivos del protocolo seg\u00fan sean impresiones/sensaciones; recuerdos elicitados por la lectura, interpretaciones (\"insights\") y/o juicios de valor. La segunda variable, anclaje discursivo, organiza la referencia de cada tipo de registro. Seg\u00fan esta caracter\u00edstica, el registro puede referirse a los agentes discursivos (narrador/personajes), a las coordenadas espacio-temporales que constituyen el ambiente (que en adelante denominaremos, bajo la \u00f3ptica bajtiniana, cronotopo), a la organizaci\u00f3n discursiva de la novela o a sus caracter\u00edsticas gen\u00e9ricas, tem\u00e1ticas, est\u00edlisticas o ling\u00fc\u00edsticas. Este etiquetado primario posibilit\u00f3 la generaci\u00f3n de categor\u00edas anal\u00edticas para la descripci\u00f3n de los procesos cognitivos presentes en el corpus. 3. Resultados obtenidos El an\u00e1lisis del corpus Haddon permiti\u00f3 la elaboraci\u00f3n de las siguientes conclusiones te\u00f3ricas, que pueden presentarse como procesos distintivos de la lectura literaria: a- B\u00fasqueda de patrones: proceso atencional vinculado con las saliencias del texto. Los patrones (patterns) se configuran a partir de las recurrencias de \"saliencias\" o marcas textuales a las que el lector atribuye significatividad. La b\u00fasqueda de patrones es un proceso atencional que puede ser caracterizado como base de la competencia en lectura literaria, por cuanto le es espec\u00edfica ya que activa conocimientos y procedimientos ret\u00f3rico-estil\u00edsticos. Consiste en el relevamiento de caracter\u00edsticas formales, estil\u00edsticas y/o de contenido que el texto, desde la perspectiva del lector, marca como salientes o preponderantes para comprender su estructura y sentido. La b\u00fasqueda de patrones permitir\u00eda la articulaci\u00f3n entre el procesamiento del texto-base y el modelo de situaci\u00f3n, por cuanto es a partir de este proceso que el lector configura un estado de \"modelo de situaci\u00f3n\" inicial que, durante la lectura, corregir\u00e1, actualizar\u00e1 y/o confirmar\u00e1. La b\u00fasqueda de patrones tambi\u00e9n se articula SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.180 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.con los esquemas conceptuales que operan en la comprensi\u00f3n, por cuanto provocan la activaci\u00f3n de los mismos o una prescripci\u00f3n de la tarea de b\u00fasqueda. As\u00ed, el esquema \"novela policial\" gu\u00eda la b\u00fasqueda de datos textuales que confirmen su aplicaci\u00f3n a la masa de datos, pero tambi\u00e9n activa la experiencia lectora que posea el sujeto respecto de dicho g\u00e9nero. b- Empat\u00eda: la empat\u00eda es un proceso complejo, determinado por m\u00faltiples variables. La definimos como la capacidad de sintonizar con otros estados mentales, diferentes de los subjetivos. El corpus Haddon da evidencia para diferenciar al menos dos tipos principales de empat\u00eda como proceso cognitivo, que hemos denominado empat\u00eda afectiva y empat\u00eda po\u00e9tica. La empat\u00eda afectiva involucra los sentimientos y la sensaci\u00f3n de (no) afinidad y remiten a una identificaci\u00f3n o rechazo del lector con alg\u00fan agente ficcional o con el cronotopo. Seg\u00fan nuestra conceptualizaci\u00f3n, la empat\u00eda afectiva se enfoca hacia elementos de la historia narrada (personajes, cronotopo) y construye lazos o nexos afectivos con ellos. Por ello, vinculamos la empat\u00eda afectiva con los procesos de identificaci\u00f3n. La empat\u00eda po\u00e9tica implica aceptar (o resistir) la propuesta po\u00e9tica del autor, su modo particular de construir y dar sentido al mundo ficcional. La empat\u00eda po\u00e9tica se manifiesta a partir de la asunci\u00f3n de la perspectiva de un agente del mundo ficcional (personaje, narrador, autor impl\u00edcito) en tanto se reconocen como v\u00e1lidos (o no) sus juicios y contrastables con las propias del lector. La empat\u00eda po\u00e9tica, por ende, se vincula con los procedimientos po\u00e9ticos de construcci\u00f3n del mundo ficcional (el nivel del discurso) y se vincula con las competencias del lector para aprehender (tanto de manera expl\u00edcita como impl\u00edcita) las reglas de organizaci\u00f3n del mundo propuesto. c. Simulaci\u00f3n: la empat\u00eda, en sus dos vertientes, permite que el recorrido del lector por el mundo ficcional conjugue al mismo tiempo las instrucciones del texto y los esquemas afectivos y po\u00e9ticos propios. A este proceso lo llamaremos simulaci\u00f3n . La simulaci\u00f3n, una vez alcanzada, no es permanente y puede presentar fluctuaciones. La hip\u00f3tesis explicativa emergente de estas fluctuaciones, surgida del contraste con el corpus, se enlaza con la posibilidad de configurar y mantener o no el modelo de situaci\u00f3n del texto, entendiendo por esto la confrontaci\u00f3n que realiza el lector entre el mundo ficcional y su conocimiento de mundo, su competencia po\u00e9tica, sus creencias y sus marcos ideol\u00f3gicos. d- Di\u00e1logo: la posibilidad que tiene el lector de vincular el mundo ficcional con sus modelos de mundo es proporcional a la posibilidad de afianzar un modelo de situaci\u00f3n que oriente los datos textuales y que permita, a partir de inferencias, reconfigurar o redescribir modelos mentales propios, proceso que denominaremos di\u00e1logo. Por el contrario, si el lector ha impuesto sus sesgos personales al mundo ficcional es esperable encontrar \"olvidos\" u \"omisiones\" de datos textuales que no coincidan con sus modelos mentales. En este tipo de lector, es esperable el abandono o la negaci\u00f3n del pacto ficcional, como producto de no haber podido establecer las condiciones para el di\u00e1logo o que este en alg\u00fan momento haya cesado. En resumen: 181existe evidencia posible para hipotetizar que la simulaci\u00f3n sea la condici\u00f3n o requisito para instrumentar el di\u00e1logo. Hip\u00f3tesis que explicar\u00eda, adem\u00e1s, los casos de negaci\u00f3n al ingreso, remisi\u00f3n de pacto o abandono de la lectura. CONCLUSIONES La teor\u00eda cognitiva permite a partir de sus marcos conceptuales y metodol\u00f3gicos una identificaci\u00f3n de los procesos lectores espec\u00edficamente literarios. Nuestro punto de partida sosten\u00eda que la \"Teor\u00eda de la mente\" (TOM) describe nuestra habilidad para explicar el comportamiento humano en t\u00e9rminos de atribuci\u00f3n de pensamientos, creencias, emociones y deseos (Baron-Cohen, 1995). La actuaci\u00f3n de esta habilidad se constituye en requisito indispensable para el procesamiento del texto literario (Oatley 2011). Una vez establecida como prerequisito, el proceso de lectura despliega una atenci\u00f3n especializada en la b\u00fasqueda de patrones, operaci\u00f3n que identifica y selecciona los par\u00e1metros distintivos del texto narrativo, tanto en la forma como en el contenido. El hallazgo de patrones y la respuesta emp\u00e1tica del lector ante estos alimenta la configuraci\u00f3n del modelo de situaci\u00f3n inicial, que se ver\u00e1 confirmado, rechazado, reconstruido en forma total o modificado en forma parcial durante la lectura. La coherencia del modelo de situaci\u00f3n permite el acceso a la simulaci\u00f3n y la instauraci\u00f3n del di\u00e1logo. Esta experiencia inmersiva estimula en el lector la confrontaci\u00f3n de estilos y modelos cognitivos. Efectos concretos de esta experiencia son la capacidad para aumentar la empat\u00eda y la inferencia social, claves de la cognici\u00f3n social. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Baron-Cohen, S. (1995). Mindblindness: an Essay on Autism and Theory of Mind. Cambridge: MIT Press. Holland, N. (1975). 5 readers reading. New Haven: Yale University Press. Iser, W. (1987). El acto de leer, teor\u00eda del efecto est\u00e9tico. Madrid: Taurus. Israel, D. (2009). La lectura literaria: breve panorama de los enfoques cognitivos sobre la respuesta literaria desde una perspectiva emp\u00edrica. Revista de Literatura Hispanoamericana, 59, pp. 9-24. Jauss, H. (1992). Experiencia est\u00e9tica y hermen\u00e9utica literaria. Madrid: Johnson-Laird, Philip N. (1983). Mental of Language, Inference and Consciousness . Harvard: Harvard University Press. Keen, S. (2006). A of narrative empathy. Narrative , 14, pp 207-236. Kneepkens, E. R. (1994). Emotions and literary text comprehension. Poetics, 23, pp. 125-138. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.182 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Mar, R. and Oatley, K. (2008). The Function of Fiction is the Abstraction and Simulation of Social Experience. Perspectives on Psychological Science , 3 (3), pp 173-192. Mar, R. A., Oatley, K., & Djikic, M. (2008). Effects of reading on knowledge, social abilities, and selfhood: Theory and empirical studies. In S. (Eds.), Directions in Empirical Literary Studies: Essays in honor of Willie van Peer (pp. 127-137). Amsterdam: John Benjamins. Mar, R., Oatley, K. and Peterson, J. (2009). Exploring the link between reading fiction and empathy: Ruling out individual differences and examining outcomes. Communications, 34, pp 407-428. Miall, D. S. (2000). On the necessity of empirical studies of literary reading. Frame: Utrecht Journal of Literary Theory, 14, pp. 43- 59. Miall, D. and Kuiken, D. (1995). Aspects of Literary Response: a new Questionnaire. Research in the Teaching of English , 29, pp. 37-58. Oatley, K. and Johnson-Laird, P . (1987). Towards a cognitive theory of emotion. Cognition and Emotion , 1, pp. 29-50. Oatley, K. laid schemes: psychology of emotions. New York: Cambridge University Press. Oatley, K. (1994). A taxonomy of the emotions of literary response and a theory identification in narrative. narrative and science. In: D.R. Olson N. Torrance (Eds.), Modes of thought (pp.123-140). New York: Cambridge University Press, Oatley, K. and M. G. (1997). Emotions and identification: Connections between readers and fiction. In: M. Hjort and S. Laver (Eds.), Emotion and the arts (pp 163-281). New York: Oxford University Press. Oatley, K. (1999). Meetings minds: Dialogue, sympathy, K. The psychology fiction. Oxford: The of Fictional Minds. Narrative , Fictional Minds . Lincoln: University of Nebraska Press. Turner, M. (2002). The Cognitive Study of Art, Language and Literature. Poetics Today , 23, 2, pp 9-20. van Dijk, T. y Kintsch, (1983). New Press. Zwaan, and Radvansky, Situation Models in Language Comprehension and Memory. Psychological Bulletin, 123 (2), pp. 162-185.183 LA CREATIVIDAD EN LA ESCOLARIDAD PRIMARIA30 Mar\u00eda Luisa Porcar G\u00f3mez; Cristina Guti\u00e9rrez; Ana Jorgelina Repetto y Gabriela Mattiello. Resumen El problema que se plante\u00f3 fue que el docente tiene un desconocimiento de las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os entre 6 y 12 a\u00f1os en relaci\u00f3n a factores psicosociales vinculados con la creatividad. Se redise\u00f1\u00f3 un instrumento creado en una investigaci\u00f3n previa. Los resultados obtenidos fueron de dos tipos. Por un lado, la descripci\u00f3n de la muestra, seg\u00fan los datos obtenidos del instrumento confiable FPsC (Factores Psicosociales-Creatividad), se sustent\u00f3 en dos ejes: dos teor\u00edas (Teor\u00eda Atributiva de la Motivaci\u00f3n - Emoci\u00f3n y la Teor\u00eda de la Estructura Universal de los Valores Humanos y dos estudios avanzados (Norma de Alineaci\u00f3n y Locus de control).Por otro lado, los resultados logrados fueron la descripci\u00f3n surgida de los datos de la aplicaci\u00f3n del instrumento redise\u00f1ado FPsC. El estudio de validez y confiabilidad permiti\u00f3 definir seis constructos que se denominaron imaginaci\u00f3n, variedad de gustos, adaptabilidad, tenacidad-valor, afectos y motivos y autorregulaci\u00f3n.Al subrayar las caracter\u00edsticas en la muestra estudiada, diremos que los resultados indicaron que se est\u00e1 produciendo un cambio, en general, en la forma de pensar de los alumnos de escuela primaria, al manifestar pensamientos m\u00e1s creativos. Palabras clave: Creatividad- Factores psicosociales- Ni\u00f1os- Nivel primario. INTRODUCCI\u00d3N El objetivo general del trabajo consisti\u00f3 en realizar una evaluaci\u00f3n de los factores psicosociales vinculados a la creatividad en ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os. Ante la necesidad de contar con un instrumento apropiado para realizar las mediciones se parti\u00f3 de un instrumento creado y validado (Porcar, M., Gutierrez, C., Mattiello, G., Repetto, A., 2011), seleccionando algunos factores psicosociales, como fueron: los Estilos Atributivos, Norma de Alineaci\u00f3n, Locus de Control y Valores. Con este sustento se dise\u00f1\u00f3, valid\u00f3 y aplic\u00f3 un instrumento que denominamos VAI (Variedad de gustos, Adaptabilidad e Imaginaci\u00f3n). A partir de su aplicaci\u00f3n se describi\u00f3 a ni\u00f1os de un grupo mendocino y otro espa\u00f1ol de sexto a\u00f1o (o grado de escuela primaria), que participaban en un proyecto especial denominado Red Internacional e- cultura con propuesta de actividades encuadradas en dise\u00f1os creativos con TICs. Los resultados de la descripci\u00f3n nos indicaron que estos ni\u00f1os demostraron que su nivel de creatividad era alto en las caracter\u00edsticas que se midieron (imaginaci\u00f3n, adaptabilidad 30 Evaluaci\u00f3n de factores psicosociales vinculados a la creatividad en ni\u00f1os entre 6 a 12 a\u00f1os. C\u00f3digo del proyecto 2011-2013: 06/H129.FEEyE. UNCuyo. Director: Mattiello., G. Soraire. Investigadores invitados internacionales: A. Pantoja Vallejo, A. Garc\u00eda Gonz\u00e1lez; M. Sotos. 184 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.y variedad de gustos). Estos valores mostraron que no exist\u00eda coincidencia aparente con los resultados obtenidos de Dadamia (2001), en el que se se\u00f1ala que el periodo comprendido entre 7 a 10 a\u00f1os manifiesta un vac\u00edo creativo. Con los resultados obtenidos de la investigaci\u00f3n no pudimos realizar una generalizaci\u00f3n, sin embargo, los interpretamos como una tendencia que pod\u00eda indicar un cambio de caracter\u00edsticas, sobre todo, en las personalidades de los ni\u00f1os de esta d\u00e9cada. Esta diferencia de tendencias fue el nicho de un nuevo tema para investigar y que se mantuvo en estrecha vinculaci\u00f3n con la investigaci\u00f3n anterior, ya que inmediatamente a partir de los resultados expuestos surgieron preguntas acerca de las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os de este siglo. Algunas de las preguntas fueron: \u00bflos resultados obtenidos depend\u00edan del programa internacional Red e-cultura? o es que \u00bflos ni\u00f1os de la d\u00e9cada 2005-2015 est\u00e1n presentando otras caracter\u00edsticas que se acercan m\u00e1s a descripciones de personalidades creativas? Nos centramos en la \u00faltima pregunta. La poblaci\u00f3n estudiada fueron los ni\u00f1os de entre 6 a 12 a\u00f1os de ense\u00f1anza primaria de tres pa\u00edses: Espa\u00f1a, Colombia y Argentina. El m\u00e9todo descriptivo y el enfoque cuantitativo se relacionaron con el inter\u00e9s de medir y evaluar las variables intervinientes. Se opt\u00f3 por un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n no experimental. El procedimiento que se persigui\u00f3 consisti\u00f3 en medir en los grupos de ni\u00f1os las variables psicosociales vinculadas a las personalidades creativas. Posteriormente se realiz\u00f3 una descripci\u00f3n de la muestra. Se concluy\u00f3 con la aceptaci\u00f3n del supuesto del cual se parti\u00f3: la evaluaci\u00f3n de Factores Psicosociales vinculados a la creatividad se mantienen con tendencias altas. Por lo tanto, la muestra de ni\u00f1os de entre 6 a 12 a\u00f1os tomada en diferentes pa\u00edses, sin tener en cuenta qu\u00e9 educaci\u00f3n formal est\u00e1n recibiendo, ya no determinan un segmento tan marcado denominado vac\u00edo creativo. 1. Marco te\u00f3rico Se parti\u00f3 de conceptos aceptados por la comunidad cient\u00edfica mundial, sustentando nuestro desarrollo en considerar a la creatividad m\u00e1s como energ\u00eda, que puede ser observada en las interacciones de un sistema compuesto por tres partes principales: el campo, el \u00e1mbito y la persona. El campo entendido como conjunto de reglas y procedimientos simb\u00f3licos caracter\u00edsticos de la tem\u00e1tica de referencia, como pueden ser: la pintura, la literatura, la m\u00fasica, la lengua, la matem\u00e1tica, etc\u00e9tera. El \u00e1mbito definido como el lugar donde se encuentran ubicados los expertos, cr\u00edticos y profesores, quienes seg\u00fan sea su formaci\u00f3n podr\u00e1n o no incentivar los desarrollos de pensamientos creativos. Finalmente, la persona en la que se entremezclan recursos, estilos cognitivos, rasgos de la personalidad y la motivaci\u00f3n intr\u00ednseca, siendo esta \u00faltima imprescindible (Csiszenmihalyi, 1998; Gardner, 1993; Gagn\u00e9, 1993). Otro concepto abordado en la investigaci\u00f3n fue considerar al cerebro formado por dos hemisferios (derecho e izquierdo). Ambas partes act\u00faan simult\u00e1neamente, 185complement\u00e1ndose con diferenciaci\u00f3n de funciones. El hemisferio derecho se encarga de coordinar las acciones del hemisferio izquierdo y este coordina la parte derecha de nuestro cuerpo. La conducta emocional se encuentra localizada en el hemisferio derecho. Podr\u00edamos ubicar all\u00ed la actuaci\u00f3n de los factores psicosociales vinculados con la creatividad de los ni\u00f1os. Desde esta simplificaci\u00f3n del camino surgi\u00f3 la idea de vincular los instrumentos fundados en aspectos psicosociales con caracter\u00edsticas se\u00f1aladas por las personalidades creativas de los ni\u00f1os. Nuestra escuela se ha ocupado especialmente del desarrollo del hemisferio izquierdo, a trav\u00e9s de actividades que ponen en funcionamiento la comunicaci\u00f3n verbal, escucha, habilidad num\u00e9rica y el an\u00e1lisis l\u00f3gico, a partir de situaciones problem\u00e1ticas convergentes y el lenguaje oral y escrito. En el hemisferio derecho encontramos funciones: la memoria, la memoria fotogr\u00e1fica, la visualizaci\u00f3n, la imaginaci\u00f3n, la concentraci\u00f3n, la intuici\u00f3n y creatividad y la orientaci\u00f3n en el espacio (Programa Aloha Mental Arithmetic, 2011). Es necesario prestar atenci\u00f3n en algunas de estas funciones enumeradas ya que no se conoce si con el uso de los ordenadores, con las diferentes propuestas de actividades no formales y en general con la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas se estar\u00edan logrando. Se revisaron experiencias que indican que se puede realizar un desarrollo intelectual de una manera divertida, estimulando las habilidades anal\u00edticas y creativas en los ni\u00f1os contribuyendo as\u00ed a mejorar la capacidad de aprendizaje, aumentar la memoria y la capacidad de concentraci\u00f3n y de observaci\u00f3n (Programa Aloha Mental Arithmetic, 2011), el desarrollo de habilidades del pensamiento (Amestoy de S\u00e1nchez, 1996) o las escuelas que adoptan nuevos paradigmas educativos, como es el caso de las escuelas de Freinet (1985, 1973) que seleccionaron solo algunos de los avances realizados en la ense\u00f1anza en el mundo del desarrollo del pensamiento l\u00f3gico formal y divergente. Los conocimientos de programas exitosos (como los que venimos de nombrar) est\u00e1n presentados desde mediados del siglo pasado, debatidos y aceptados en congresos y jornadas, lo que hace que docentes de este siglo ya podr\u00edan estar trabajando aleatoriamente en programas especiales con propuestas m\u00e1s creativas y provocando cambios en las personalidades de los ni\u00f1os, induci\u00e9ndolos a ser m\u00e1s creativos. Esto, sin dejar de mencionar que en la actualidad existen juguetes y materiales e informaciones en general que ingresan en las familias v\u00eda medios masivos de comunicaci\u00f3n, incluyendo las computadoras port\u00e1tiles. Un ni\u00f1o desde que nace convive con estos recursos culturales educativos y se los apropia. Esto hace suponer que los ni\u00f1os de entre 6 a 12 a\u00f1os no se los podr\u00eda seguir ubicando en un espacio de vac\u00edo creativo. 2. Metodolog\u00eda El m\u00e9todo descriptivo y el enfoque cuantitativo se relacionaron con el inter\u00e9s de medir y evaluar las variables intervinientes. Se opt\u00f3 por un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n no experimental. El procedimiento que se persigui\u00f3 consisti\u00f3 en medir en los grupos de SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.186 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.ni\u00f1os las variables psicosociales vinculadas a las personalidades creativas. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de la muestra. El instrumento redise\u00f1ado se denomin\u00f3 FPsC (Factores Psicosociales-Creatividad) y fue aplicado y estandarizado en una muestra de 477 ni\u00f1os: 206 alumnos de Colombia, 159 de Argentina y 112 de Espa\u00f1a. La muestra fue no probabil\u00edstica intencional. De los datos obtenidos de la muestra se estudi\u00f3 el Alfa de Cronbach para los 48 \u00edtems del instrumento que conformaban la encuesta, obteni\u00e9ndose un valor \"aceptable\" para continuar con el resto de los an\u00e1lisis. Se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis factorial de la encuesta completa de 48 \u00edtems. El primer estudio exploratorio arroj\u00f3 demasiados factores en relaci\u00f3n con el n\u00famero de \u00edtems de la encuesta. Por este motivo a continuaci\u00f3n se realiz\u00f3 un An\u00e1lisis Factorial Confirmatorio. 3. Resultados El FPsC es un instrumento que ha servido como indicador de tendencia de un cambio de caracter\u00edsticas que indican personalidades m\u00e1s creativas en ni\u00f1os. Se verific\u00f3 el supuesto que: \"Si de la evaluaci\u00f3n de factores psicosociales vinculados a la creatividad se muestran altos valores positivos mayores que la media, de una muestra de ni\u00f1os de diferentes pa\u00edses de entre 6 a 12 a\u00f1os, sin tener en cuenta qu\u00e9 educaci\u00f3n formal est\u00e1n recibiendo, podr\u00edamos inferir que estos chicos no estar\u00edan incluidos en un grupo con vac\u00edo creativo\". En relaci\u00f3n al an\u00e1lisis descriptivo, los factores que m\u00e1s han aportado a la investigaci\u00f3n son imaginaci\u00f3n, variedad de gustos y adaptabilidad. En cuanto a las medidas de tendencia central se registr\u00f3 el mayor valor de media para los \u00edtems del instrumento correspondientes a norma de alineaci\u00f3n. Por el contrario, en las medidas de dispersi\u00f3n, se registraron los mayores puntajes en los \u00edtems correspondientes a valores, siendo estos los de mayor variabilidad, o sea, los que m\u00e1s distinguen o discriminan las respuestas. Dichos \u00edtems corresponden a autorregulaci\u00f3n. La imaginaci\u00f3n como proceso de car\u00e1cter preconsciente e inconsciente tiene un papel importante en los procesos creativos. El pensamiento recurre a esta en busca de nuevas combinaciones, ya sea asociando im\u00e1genes evocadas o encontrando estructuras en movimiento o est\u00e1ticas. La dimensi\u00f3n imaginaci\u00f3n, vinculada a las normas de alineaci\u00f3n y al Locus de Control interno, se\u00f1ala tendencias en los ni\u00f1os con las caracter\u00edsticas del pensamiento creativo: flexibilidad, fluidez, originalidad y elaboraci\u00f3n. Se consideran manifestaciones de la imaginaci\u00f3n: la curiosidad, el humor, el planteamiento de situaciones y preguntas y la aceptaci\u00f3n del otro. El mayor n\u00famero de \u00edtems proviene del instrumento asociado a valor. En este factor se super\u00f3 la media esperada y se observaron altos valores vinculados a la imaginaci\u00f3n. Casi 68% de los encuestados manifiesta caracter\u00edsticas que estar\u00edan circunscriptas a personalidades creativas con una amplia gama de intereses y gustos. La variedad de gustos tiene un 187fuerte sustento en los instrumentos de norma de alineaci\u00f3n y de valor. La tendencia de las respuestas es a la adaptaci\u00f3n pasiva. Podr\u00eda pensarse la variedad de gustos, como la facultad de adaptaci\u00f3n a distintos \u00e1mbitos, flexible por mezclar, combinar y transformar un conjunto heterog\u00e9neo de elementos en algo nuevo, interactiva (fluidez), comprensiva (la comprensi\u00f3n emerge de la interacci\u00f3n, la negociaci\u00f3n con significados, ambientes y personas) y racionalmente imaginativa (raz\u00f3n e imaginaci\u00f3n interact\u00faan constantemente apelando a la experiencia, a la energ\u00eda interior, al otro, a lo socio-cultural en la construcci\u00f3n de semejanzas, conceptos y nuevas estructuras). El 85% de respuestas positivas en estos \u00edtems marca una tendencia hacia la independencia en el trabajo por parte de los ni\u00f1os en el contexto de la educaci\u00f3n formal. Este resultado se relaciona con las estrategias did\u00e1cticas propuestas en el aula. Los ni\u00f1os muestran su preferencia por el trabajo libre, lo que podr\u00eda ser un indicador para el desarrollo de futuros l\u00edderes. Los ni\u00f1os tienden al trabajo individual y sin indicaciones del docente, aunque esto \u00faltimo no se podr\u00eda fundamentar fehacientemente en este estudio. Esta tendencia nos indicar\u00eda sociabilidad, liderazgo y, en general, caracter\u00edsticas relacionadas con la flexibilidad creadora. La muestra no tiene ni\u00f1os repitentes, lo que indica que no existe en estos ni\u00f1os un debilitamiento de las intenciones iniciales del estudiante. Tampoco se manifiesta en las respuestas un debilitamiento de las ilusiones y energ\u00edas puestas en juego. Hay ilusi\u00f3n y alegr\u00eda por el esfuerzo. La adaptabilidad y la tenacidad-valor, al igual que lo que sucede con los anteriores factores, superan la media esperada. En principio, esto significa que contamos ya con indicios de tenacidad y paciencia, sin obstinaci\u00f3n ni terquedad. El valor se presenta con pinceladas de independencia y tenacidad. Son indicadoras las capacidades, la formulaci\u00f3n y la estructuraci\u00f3n del sistema de objetivos a lograr, la motivaci\u00f3n y la autoevaluaci\u00f3n. Asimismo, la aceptaci\u00f3n al otro y la amistad muestran valores que superan la media. Desde el punto de vista te\u00f3rico, se considera que la aceptaci\u00f3n de los compa\u00f1eros y la capacidad de relacionarse bien con los iguales sustenta el nacimiento de la autoestima. Aceptarse a s\u00ed mismo es dif\u00edcil de lograr cuando nos sentimos rechazados por los dem\u00e1s. En especial en la ni\u00f1ez, la aceptaci\u00f3n de los compa\u00f1eros y amigos tender\u00eda a predecir el ajuste personal y la salud ps\u00edquica, elementos imprescindibles para una personalidad creativa. Con un porcentaje que supera 80%, los ni\u00f1os se reconocen a s\u00ed mismos como inteligentes, ya que estiman que su capacidad de respuesta positiva depende de ellos mismos y del esfuerzo puesto en realizar las tareas. En sinton\u00eda con lo manifestado, los ni\u00f1os atribuyen su fracaso al \"no estudio\", es decir, que el buen rendimiento y la creaci\u00f3n de buenos productos precisa de tenacidad y esfuerzo. En el segundo lugar, atribuyen a la \"inteligencia\" la posibilidad de actuar con \u00e9xito en el nivel escolar. El mayor peso de los \u00edtems corresponde al instrumento valor. En 90%, los ni\u00f1os SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.188 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.reconocen que la maestra permanentemente los corrige. Esto podr\u00eda interpretarse como que el docente es el que mantiene la estructuraci\u00f3n del sistema de objetivos a lograr y, de alguna manera, con un intento por parte del docente para mantener la estructuraci\u00f3n del sistema de objetivos y la motivaci\u00f3n y autoevaluaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Este factor podr\u00eda asociarse con la autorregulaci\u00f3n (Factor VI). En este caso, los datos indicaron que no est\u00e1n adquiridas las subcategor\u00edas de autorrealizaci\u00f3n, autosatisfacci\u00f3n y adecuaci\u00f3n en la autoevaluaci\u00f3n de los resultados personales en las innovaciones. Sin duda es esperable que no aparezcan estas capacidades en el per\u00edodo etario considerado seg\u00fan los estudios de Piaget (1964). En algunos casos, los ni\u00f1os vinculan su rendimiento escolar a factores fortuitos que no tienen que ver con el esfuerzo o la dedicaci\u00f3n. Sin embargo, lo hacen en valores inferiores a la media. El resto atribuye su \u00e9xito al estudio y la dedicaci\u00f3n. Los porcentajes acumulados para los ni\u00f1os de Colombia, correspondientes a los puntajes mayores a 112 puntos, alcanzan 55,4%. Por el contrario, considerando la misma situaci\u00f3n para Argentina y Espa\u00f1a, este porcentaje acumulado es de 29,6 % y de 45,5%, respectivamente. Podr\u00eda interpretarse que los ni\u00f1os colombianos de la muestra analizada manifiestan una tendencia mayor a la presencia de caracter\u00edsticas que favorecen la creatividad. Al buscar la relaci\u00f3n para justificar esta diferencia, el Chi-Cuadrado avala la relaci\u00f3n entre pa\u00eds y puntaje obtenido. Esto significar\u00eda que los grupos de ni\u00f1os encuestados tienen personalidades diferentes teniendo en cuenta el contexto de los distintos pa\u00edses. Por el contrario, no encontramos relaci\u00f3n entre g\u00e9nero y puntaje obtenido. Los mayores puntajes se muestran en la franja etaria que va desde 8 a 10 a\u00f1os. Esta tendencia se da al estudiar la relaci\u00f3n entre puntaje total obtenido y curso al cual pertenecen los ni\u00f1os. Esto significar\u00eda que los grupos de ni\u00f1os encuestados obtienen puntajes diferentes teniendo en cuenta el contexto de los distintos cursos, que tambi\u00e9n se asocia a las distintas edades. Con respecto a la confiabilidad, el estudio del Alfa de Cronbach, para los 48 \u00edtems del instrumento que conformaban la encuesta, arroj\u00f3 un valor correspondiente a 0,736. Este valor fue considerado \"aceptable\" para continuar con el resto del an\u00e1lisis. El An\u00e1lisis Factorial se aplic\u00f3 a la encuesta completa de 48 \u00edtems. La prueba KMO y su puntuaci\u00f3n lo justificaron. En el primer estudio factorial exploratorio se obtuvieron 18 factores que informaron 61,716% de la varianza total explicada. Este primer paso arroj\u00f3 demasiados factores en relaci\u00f3n con el n\u00famero de \u00edtems de la encuesta. Sin embargo se decidi\u00f3 continuar con el An\u00e1lisis Factorial Confirmatorio. En este, el coeficiente KMO tuvo un nivel de significaci\u00f3n adecuado, por esto se continu\u00f3 con el mismo, solicitando la convergencia a 6 factores. Posteriormente se denominaron: Factor I- Imaginaci\u00f3n; Factor II- Variedad Tenacidad-Valor; Factor V- Afectos y Motivos; Factor VI- Autorregulaci\u00f3n. Se estudi\u00f3 la matriz de componentes rotados y se obtuvo la agrupaci\u00f3n de los \u00edtems para cada componente (factor). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de fiabilidad de cada uno de los factores propuestos a partir de los \u00edtems que resultaron de la agrupaci\u00f3n anterior. En la mayor\u00eda de los casos, el valor obtenido fue aceptable, excepto en la dimensi\u00f3n 6, por lo cual se decidi\u00f3 eliminarlo. Por las caracter\u00edsticas mencionadas, el instrumento analizado (con los \u00edtems que integran la base de datos procesada) presenta consistencia interna, tanto en el instrumento completo como en sus dimensiones. El instrumento fiable y validado se aplic\u00f3 y se pudo evaluar el perfil del alumnado de entre 6 a 12 a\u00f1os, de tres pa\u00edses CONCLUSIONES Uno de los problemas que se plante\u00f3 fue que algunos docentes tienen un total desconocimiento de cu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os de entre 6 a 12 a\u00f1os vinculados con la creatividad. Como en el medio no se encontraron instrumentos que permitieran realizar tal estudio fue necesario redise\u00f1ar el instrumento VAI. Por este motivo, los resultados obtenidos son de dos tipos. Por un lado, la descripci\u00f3n de la muestra, en consonancia con el objetivo general planteado, pero, por otro lado, se logr\u00f3 dise\u00f1ar un instrumento confiable, como es FPsC (Factores Psicosociales- creatividad). El instrumento se sustent\u00f3 en dos teor\u00edas y dos estudios avanzados. Las dos teor\u00edas son la Teor\u00eda Atributiva de la Motivaci\u00f3n y la Emoci\u00f3n, cuyo instrumento es Estilos Atribucionales de Alonso-Tapia (1986, 1987, 2005), y la Teor\u00eda de la Estructura Universal de los Valores Humanos de Schwartz (1992). Dos estudios seleccionados est\u00e1n relacionados con la Norma de Alineaci\u00f3n de Dagot y Castra (2002) y el Locus de Control de Rotter (1966). De los instrumentos ya validados (Porcar, 2011) se seleccionaron los \u00edtems que med\u00edan algunos Factores Psicosociales (Estilos Atributivos, Norma de Alineaci\u00f3n, Locus de Control y Valores). Otro eje corresponde a los resultados que surgen de la aplicaci\u00f3n del instrumento VAI (Porcar, et al. 2011). El estudio indic\u00f3 que los ni\u00f1os de la muestra que participaban a su vez de un proyecto innovador, cuyas actividades estaban encuadradas en dise\u00f1os creativos con TICs, pose\u00edan un nivel de creatividad alto, considerando las caracter\u00edsticas que se midieron (imaginaci\u00f3n, adaptabilidad y variedad de gustos). Estos valores mostraron que no exist\u00eda coincidencia aparente con los resultados obtenidos por Dadamia (2001), quien se\u00f1ala que en el periodo entre los 7 y los 10 a\u00f1os existe un vac\u00edo creativo. En esta primera investigaci\u00f3n interpretamos los resultados como una tendencia que indicaba un cambio de caracter\u00edsticas, principalmente en las personalidades de los ni\u00f1os de esta d\u00e9cada. La inferencia fue aceptada debido a que autores como Csiszenmihalyi (1998), Gardner (1993) y Gagn\u00e9 (1993), entre otros, SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.190 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.reconocen que una de las potencialidades m\u00e1s complejas de todo ser humano es el proceso creativo; esto implica la necesidad de una variedad de habilidades del pensamiento que permiten integrar los procesos cognitivos menos complicados para el logro de un pensamiento nuevo. El an\u00e1lisis de algunas de las definiciones aceptadas a lo largo de la historia permiti\u00f3 dise\u00f1ar las dimensiones de an\u00e1lisis de los factores del instrumento. Algunas se refieren a: las aptitudes que son caracter\u00edsticas de los individuos creadores, como la fluidez, la flexibilidad y la originalidad; la capacidad o aptitud para generar alternativas a partir de una informaci\u00f3n dada, poniendo el \u00e9nfasis en la variedad, cantidad y relevancia de los resultados, sum\u00e1ndose la importancia de la comunicaci\u00f3n; la creatividad como emergencia en acci\u00f3n de un producto relacional nuevo, manifest\u00e1ndose, por un lado, la unicidad del individuo y, por otro, los materiales, hechos, gente o las circunstancias de la vida; es un continuo 'estar siendo creador' de la propia existencia en respuesta original, es una capacidad de gestionar la propia existencia, tomar decisiones que vienen 'de dentro', pero quiz\u00e1 ayudadas de est\u00edmulos externos; las situaciones abiertas de aprendizaje, a partir de experiencias y emociones personales y con est\u00edmulo del pensamiento divergente. un proceso mental elevado, el cual supone: actitudes, experiencias, combinatoria, originalidad, comunicaci\u00f3n y juego; resultado de la intersecci\u00f3n de un sistema compuesto por tres elementos: una cultura que contiene reglas simb\u00f3licas, una persona que aporta novedad al campo simb\u00f3lico y un \u00e1mbito de expertos que reconocen y validan la innovaci\u00f3n. Los tres son necesarios para que tenga lugar una idea, producto o descubrimiento creativos (Csikszentmihalyi, 1998). Como se puede observar, en los recortes de definiciones expuestas se integran componentes personales, culturales y sociales a un sistema complejo; y en esta complejidad de partes se encuentran presentes la interculturalidad. Adem\u00e1s, la creatividad se hace presente como un sistema que contiene un conjunto de factores intangibles denominados factores psicosociales (Mench\u00e9n Bell\u00f3n, 2006). En este otro subsistema contamos con la presencia de la inteligencia, la actitud hacia los estudios, la adaptaci\u00f3n personal, la dimensi\u00f3n psicopatol\u00f3gica, la depresi\u00f3n-ansiedad, los estilos atribucionales, la motivaci\u00f3n, los valores y la alineaci\u00f3n, entre otros. Del an\u00e1lisis de la muestra de 477 alumnos de Espa\u00f1a, Argentina y Colombia, la mayor cantidad de respuestas a las encuestas se obtuvieron de los alumnos de mayor edad, es por esto que las franjas de entre 9 a 10 y de 11 a 12 son las que concentran casi 19175% de respuestas positivas. Los ni\u00f1os de 6 y 7 a\u00f1os presentaron dificultades para responder a la totalidad del instrumento; por esto, se perdieron casos y la muestra termin\u00f3 siendo de ni\u00f1os de 8 a 12 a\u00f1os. En cuanto al g\u00e9nero de los alumnos, hay 57% de varones (274 alumnos) y 41,5% de mujeres (198 alumnas). No encontramos ninguna diferencia en las respuestas que nos llamara la atenci\u00f3n. Los cursos o a\u00f1os van desde primer grado a s\u00e9ptimo. Hay una mayor concentraci\u00f3n de alumnos en cuarto. Sobre el total de 477 encuestados se excluyeron para el an\u00e1lisis de fiabilidad 120 casos, por lo cual, se consideraron solo 357 casos v\u00e1lidos. La muestra fue no probabil\u00edstica intencional. Los puntajes del instrumento FPsC se\u00f1alaron una media igual a 105,34 puntos, superando el valor de media esperada de 96 puntos. Esto indic\u00f3 nuevamente la presencia de valores altos en algunas caracter\u00edsticas de personalidades creativas que no concuerdan en su totalidad con el vac\u00edo creativo ya enunciado por Dadamia (2001), por lo menos en lo que hace a aspectos derivados de los Factores Psicosociales. Finalmente diremos que lo que venimos de presentar avala la investigaci\u00f3n planteada para el periodo 2011-2013, \u00bfse est\u00e1 produciendo un cambio en general en la forma de pensar de los alumnos de escuela primaria a partir de los vac\u00edos educativos que venimos planteando? Existen puntos para desarrollar, muchas propuestas que d\u00eda a d\u00eda nos llegan a los educadores, nuevas tecnolog\u00edas que se incorporan en el aula y en la educaci\u00f3n no formal. La incertidumbre ante los resultados obtenidos en el periodo 2009-2011 nos llev\u00f3 a la certeza de que s\u00ed se est\u00e1 produciendo un cambio en las personalidades de los ni\u00f1os quienes habitualmente tienen hoy m\u00e1s pensamientos creativos. En relaci\u00f3n con las implicancias futuras y el grado de innovaci\u00f3n, partimos de la pregunta: \u00bfqu\u00e9 aprenderemos como resultado de la investigaci\u00f3n (2011-2013) que no sabemos hasta ahora? A partir de la investigaci\u00f3n expuesta conocemos el perfil psicosocial vinculado con la creatividad de los ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os. Por lo tanto, se ha adquirido un nuevo conocimiento cient\u00edfico que permitir\u00e1 desarrollar nuevos dise\u00f1os curriculares que apunten al pensamiento cr\u00edtico-creativo en la escolaridad. Las cuestiones claves que se tuvieron en cuenta en esta investigaci\u00f3n fueron: - encontrar a partir de acciones razonadas y sistem\u00e1ticas nuevos elementos significativos relacionados con el perfil del alumnado de escuela primaria; - vincular campos de conocimientos diferentes (transdisciplinaridad) con el objetivo de construir un marco com\u00fan de comprensi\u00f3n de la realidad; - seguir en primera instancia el camino denominado emp\u00edrico anal\u00edtico cuantitativo; - realizar un ejercicio reflexivo de interpretaci\u00f3n, revisando las ideas para mejorar la representaci\u00f3n de la realidad y desde all\u00ed construir un nuevo conocimiento; SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.192 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.- encontrar un perfil determinado en los ni\u00f1os de esta d\u00e9cada. El estudio descriptivo presentado permitir\u00e1 mejorar las pr\u00e1cticas de los docentes a partir del conocimiento de nuevas tendencias en las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os de la escolaridad primaria. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alonso Tapia, J. (1986). Atribuciones y conducta: una l\u00ednea de investigaci\u00f3n . Revista de Ciencias de la Educaci\u00f3n, 126, pp. 137 -141. Alonso Tapia, J. (1987). An\u00e1lisis de las relaciones entre la motivaci\u00f3n de logro, Estilos Atributivos y expectativas de control a partir del estudio de la validez de constructo de los instrumentos MAPE, EAT y ECO. Estudios de Psicolog\u00eda , 30, pp. 45-69. Alonso Tapia, J. (2005). Motivaciones, expectativas y valores-intereses relacionados con el aprendizaje: Nuevas perspectivas sobre un antiguo problema a partir del desarrollo y validaci\u00f3n del instrumento MEVA. Psicothema, 17(3), pp. 404- 411. Csikszentmihaly, M. (1998). Experiencia \u00f3ptima. Estudios psicol\u00f3gicos del flujo en la conciencia . Bilbao: Descl\u00e9e de Brouwer. Dadamia, O. (2001). Educaci\u00f3n y Creatividad: Encuentro en el nuevo milenio . Buenos Aires: Magisterio del R\u00edo de la Plata. Dagot, L. y Castra, D. (2002). L'all\u00e9geance: un pr\u00edncipe la Moderna . M\u00e9xico: Siglo XXI. Freinet, C. (1973). Par\u00e1bolas para una pedagog\u00eda popular. (Los dichos de Mateo). Barcelona: LAIA. Gagn\u00e9, R. (1993). Dise\u00f1o de la ense\u00f1anza para un aprendizaje eficaz. M\u00e9xico: McGraw- Hill Interamericana. Gardner, H. (1993). Inteligencias m\u00faltiples . Barcelona: Paid\u00f3s. Mench\u00e9n Bell\u00f3n, F. (2006). El proceso creativo. En S. de la Torre, y V. Violant (Coods.), Comprender y Evaluar la Creatividad. Un recurso para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza. Volumen 1 (pp. 229-238). Espa\u00f1a: Ediciones Aljibe. Porcar, M., Gutierrez, C., Mattiello, G. y Repetto, A. (2011). Estudio relacional entre determinados factores psicosociales vinculados a la creatividad y el rendimiento en ciencia de estudiantes incluidos en el proyecto internacional e-culturas (Mendoza, Argentina) . Bah\u00eda Blanca: Master.193Porcar, M. (2011). Estudio relacional entre determinados Factores Psicosociales y el rendimiento acad\u00e9mico de estudiantes de la Facultad Elemental y Especial (Mendoza, Argentina) (Tesis doctoral). Universidad de Ja\u00e9n, Ja\u00e9n. Rotter, J. B. (1966). Generalized expectancies www.alohaspain.com Schwartz, S. H. (1992). Universals in the content and structure of values: Theory and empirical tests in 20 countries. In M. Zanna (Ed.). Advances in experimental social psychology 1-65). New York: Academic Press. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.195 \u00bfNUEVAS TECNOLOG\u00cdAS, NUEVAS COGNICIONES? Mar\u00eda Fernanda Ozollo. \"Pensamos en, con, junto, contra el colectivo con el cual convivimos. Es el colectivo el que nos permite pensar y legitimar el conocimiento. Un colectivo que no incluye s\u00f3lo a seres humanos, sino tambi\u00e9n tecnolog\u00edas, espacios activos, que le dan forma, lo conforman y lo transforman\" (Denis Najmanovich). Resumen Repensar las pr\u00e1cticas docentes a la luz de las tecnolog\u00edas digitales se ha convertido en un campo de estudio que requiere investigaci\u00f3n, desarrollo y acciones propositivas de manera permanente. Nuevos escenarios, nuevos modos de aprender, nuevas representaciones sociales y educativas van delimitando la imperiosa necesidad de transitar profundas discusiones, encuentros y validaci\u00f3n de experiencias para lograr transformaciones en viejas pedagog\u00edas en funci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas. Desde este lugar, se desarroll\u00f3 el proyecto con dos prop\u00f3sitos diferenciados. Por un lado, indagar las representaciones desde las cuales los docentes del nivel secundario significan la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y tecnolog\u00eda digital y c\u00f3mo utilizan dichas herramientas y entornos como soporte de su intervenci\u00f3n did\u00e1ctico-pedag\u00f3gica en el aula escolar. Por otro lado, y complementariamente, analizar y realizar aportes ante los desaf\u00edos que esta configuraci\u00f3n de sentidos y significados plantean a la formaci\u00f3n universitaria de docentes de nivel secundario. La investigaci\u00f3n logr\u00f3 describir las representaciones mencionadas, pues las actividades relacionadas con la identificaci\u00f3n y deconstrucci\u00f3n de representaciones err\u00f3neas o distorsivas sobre la utilidad de las tecnolog\u00edas digitales en el desarrollo de actividades de ense\u00f1anza y de aprendizaje pueden representar un punto de partida significativo en la inclusi\u00f3n y aprovechamiento de estas herramientas para la construcci\u00f3n de conocimiento con las mismas. Palabras clave: Educaci\u00f3n - TIC - Did\u00e1ctica - Representaciones docentes - Educaci\u00f3n secundaria INTRODUCCI\u00d3N El equipo, docentes e investigadores de la Universidad Nacional de Cuyo como as\u00ed tambi\u00e9n miembros de la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n a Distancia e Innovaci\u00f3n Educativa de la mencionada Instituci\u00f3n (gesti\u00f3n 2002 - 2013), viene indagando y desarrollando un esquema de gesti\u00f3n en la tem\u00e1tica referida a las tecnolog\u00edas digitales aplicadas a los procesos educativos en general y a los desaf\u00edos que plantean los entornos virtuales de ense\u00f1anza y de aprendizaje en la educaci\u00f3n universitaria. El recorrido realizado ha profundizado el an\u00e1lisis e implementaci\u00f3n de innovaciones desde los marcos de referencia de la Psicolog\u00eda Cognitiva; la Semi\u00f3tica Interpretativa y 196 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.los modelos de desarrollo tecnol\u00f3gicos de c\u00f3digo abierto, o com\u00fanmente denominados \"Open Source\"; y el paradigma de la convergencia tecnol\u00f3gica, ampli\u00e1ndola a la social y cognitiva. Desde este lugar, el equipo focaliza en la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y tecnolog\u00edas digitales. En este caso en dos escalas (docentes secundarios y universitarios) y con dos prop\u00f3sitos diferenciados (uso de las tecnolog\u00edas digitales en sus pr\u00e1cticas docentes de educaci\u00f3n secundaria y nuevos sentidos y significados que las primeras estar\u00edan planteando a la formaci\u00f3n universitaria de docentes). Como hip\u00f3tesis se afirm\u00f3 que: el reconocimiento de las representaciones docentes de nivel medio respecto del uso de la tecnolog\u00eda digital en las propuestas did\u00e1cticas y su contrastaci\u00f3n con los usos correctos de los mismos permite la resignificaci\u00f3n de los procesos universitarios de formaci\u00f3n de profesores para el nivel. Frente a estos desaf\u00edos, se plantean como objetivos generales de la investigaci\u00f3n: Caracterizar y clasificar las representaciones docentes de educaci\u00f3n media en relaci\u00f3n con el uso de tecnolog\u00eda digital en sus pr\u00e1cticas did\u00e1cticas. Elaborar rasgos y criterios para el dise\u00f1o de trayectos de formaci\u00f3n para los profesorados de nivel medio que se desarrollan en la UNCuyo. Se opta por una perspectiva de investigaci\u00f3n interpretativa que toma como principal elemento significante las propias representaciones de los involucrados para la comprensi\u00f3n de los procesos estudiados, desde un enfoque sociocr\u00edtico y en el marco del m\u00e9todo de la investigaci\u00f3n evaluativa. Si bien se emplean t\u00e9cnicas de recogida y an\u00e1lisis de datos; que arrojan datos cuantitativos y son importantes a la hora de poder esclarecer elementos del problema que se trata de abordar; la metodolog\u00eda, lejos de pretender plantear conclusiones estad\u00edsticas, se afinca en la necesidad de despejar el problema al brindar ciertos elementos te\u00f3ricos y datos que, desde la pr\u00e1ctica educativa y de la gesti\u00f3n, puedan colaborar con un mayor esclarecimiento del objeto-problema y, finalmente, con la fuerte intenci\u00f3n de brindar sugerencias conceptuales y metodol\u00f3gicas para quienes estamos en el estudio y pr\u00e1ctica de estas cuestiones. La investigaci\u00f3n se encuentra orientada a la pr\u00e1ctica educativa, es decir, que se realiza con el prop\u00f3sito espec\u00edfico de proporcionar informaci\u00f3n para la toma de decisiones, de controlar la implantaci\u00f3n de una determinada pol\u00edtica o de examinar los efectos de la pol\u00edtica existente. En sentido amplio, se extiende a los estudios de investigaci\u00f3n dise\u00f1ados con el prop\u00f3sito de comprender los procesos educativos y mejorar la praxis educativa (Nisbet, 1988). El trabajo realizado en los colegios de la Universidad Nacional de Cuyo tuvo una representaci\u00f3n proporcional respecto de la cantidad de miembros de cada instituci\u00f3n. Asimismo, incluy\u00f3 los distintos actores que conforman la misma: directivos, docentes, preceptores, bibliotecarios, asesores pedag\u00f3gicos, jefes de laboratorio, ayudantes de laboratorio y tutores.197Como principales resultados podemos aproximar que los docentes de educaci\u00f3n secundaria a\u00fan contin\u00faan trabajando preminentemente con aplicaciones propietarias (Office de Microsoft), que se utilizan para la producci\u00f3n de contenidos generalmente textuales, de manera tradicional y m\u00e1s vinculada con sus tareas personales y no de ense\u00f1anza. En cuanto al uso de herramientas Web 2.0, todav\u00eda se encuentra en mayor medida el uso de aplicaciones de tratamiento unidireccional o bidireccional diacr\u00f3nica (correo electr\u00f3nico) y no con el uso de aplicaciones colaborativas en red de manera sincr\u00f3nica o de almacenamiento compartido en la nube (Google Drive / Dropbox, etc). En este sentido, puede decirse que se usan las potencialidades de la Web en su primera generaci\u00f3n 1.0 y no con las caracter\u00edsticas propias de la Web 2.0. Se pudo observar tambi\u00e9n como las herramientas de comunicaci\u00f3n m\u00e1s utilizadas son la b\u00fasqueda en la Web, el correo electr\u00f3nico y en menor escala las redes sociales y las plataformas virtuales. Si bien cabe se\u00f1alar que esta indagaci\u00f3n responde al per\u00edodo 2011-2013, y que ya hay profundos avances en este sentido, es importante tenerlos en cuenta a la hora de ir desarrollando programas prospectivos tanto en la educaci\u00f3n secundaria como en la educaci\u00f3n superior. 1. Encuadre o marco te\u00f3rico: \"Tecnolog\u00eda - Cognici\u00f3n - Did\u00e1ctica: un tri\u00e1ngulo indisoluble\" Las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n conocidas como tecnolog\u00edas digitales, ocupan un lugar ineludible en la configuraci\u00f3n actual de la sociedad en general y de la educaci\u00f3n en particular. La tecnolog\u00eda digital avanza a paso firme en su expansi\u00f3n, profundizando su incidencia en distintos \u00e1mbitos de la conformaci\u00f3n social. La tecnolog\u00eda en general, y especialmente las denominadas nuevas tecnolog\u00edas (telem\u00e1tica, sat\u00e9lites, televisi\u00f3n por cable, multimedia, telefon\u00eda m\u00f3vil, etc.) afectan no s\u00f3lo a la modificaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de las tareas que realizamos con ellas, sino tambi\u00e9n tienen consecuencias sobre nuestra forma de percibir el mundo, de relacionarse e intervenir en \u00e9l transformando sustantivamente nuestra vida social y cotidiana. (\u00c1rea Moreira, 1996, p. 2). En este sentido, el sistema educativo se convierte en un actor clave para la promoci\u00f3n y el desarrollo de la competencias digitales que permitan la participaci\u00f3n efectiva en una sociedad que tiene cada vez m\u00e1s espacios digitales o digitalizados. Desde un concepto amplio de tecnolog\u00eda, podemos decir que esta siempre ha estado vinculada a la educaci\u00f3n: tizas, pizarrones, libros, l\u00e1minas, mapas, entre otros. Ahora bien, las tecnolog\u00edas tradicionales han comenzado a coexistir con las nuevas tecnolog\u00edas que, en los \u00faltimos a\u00f1os, han evolucionado y revolucionado las SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.198 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.comunicaciones y el flujo de informaci\u00f3n a nivel mundial, es decir, las tecnolog\u00edas han cambiado y, con \u00e9stas, nuestra forma de relacionarnos, pensar y aprender. Esto permite presuponer que las tecnolog\u00edas digitales no quedar\u00e1n en la historia de la humanidad como aparatos que hac\u00edan c\u00e1lculos con mayor velocidad, sino como herramientas que redefinen las acciones posibles y que seguramente reconfigurar\u00e1n la cognici\u00f3n. Alcanza con profundizar los trabajos de autores como Perkins, Salomon y Globerson para obtener que la cognici\u00f3n se encuentre impactada de un modo positivo por las tecnolog\u00edas definidas como inteligentes. En las conclusiones de un trabajo que realizaron en conjunto, se\u00f1alaban: Los efectos producidos con la tecnolog\u00eda pueden re-definir y mejorar el rendimiento cuando los estudiantes trabajan en colaboraci\u00f3n con las tecnolog\u00edas inteligentes, esto es, aquellas que asumen una parte importante del proceso cognitivo que de otra manera correr\u00eda a cargo de la persona. (Salomon, Perkins y Glob erson, 1992, p. 19). De esta manera, comprender a las tecnolog\u00edas digitales como ambientes de producci\u00f3n social cognitiva indica que el campo de la educaci\u00f3n posee una relaci\u00f3n directa con las formas de ense\u00f1ar y de aprender, en suma, con la did\u00e1ctica. Ya no podr\u00edamos hablar de los escenarios did\u00e1cticos sin considerar su integraci\u00f3n como campo natural de acci\u00f3n subjetiva y social que relaciona a los sujetos y grupos con diferentes objetos de conocimiento y con un procedimiento de actuaci\u00f3n que responde a la construcci\u00f3n social de la realidad a partir de la utilizaci\u00f3n de las herramientas de la Web 2.0 y, m\u00e1s a\u00fan, de las 3.0. Estas tecnolog\u00edas no se presentan exclusivamente como portadoras de informaci\u00f3n, sino que permiten la producci\u00f3n de informaci\u00f3n y colaboran en la elaboraci\u00f3n de productos digitales. Es decir, permiten y promueven la acci\u00f3n del usuario en la relaci\u00f3n con las estas, no favorecen una actitud pasiva frente a las ellas, todo lo contrario, su empleo, dependiendo los fines educativos, promueve la manipulaci\u00f3n de objetos digitales y su transformaci\u00f3n. Es el proceso que se produce en la acci\u00f3n - interacci\u00f3n entre el usuario con otros sujetos a trav\u00e9s de las aplicaciones digitales y con herramientas del entorno virtual, que el mencionado sujeto desarrolla sus propios procesos de procesar la informaci\u00f3n, organizarla, representarla, comunicarla y colaborar en todo este trayecto \"con otros\", es en esta relaci\u00f3n donde se construye el propio conocimiento. Por \u00faltimo, si se toman en cuenta los conceptos de Gardner (1998), que plantean que el ser humano tiene varias inteligencias y que \u00e9stas son las que le posibilitan al sujeto la representaci\u00f3n de la realidad, se puede decir que reducir la propuesta educativa a dos lenguajes o al desarrollo de las dos inteligencias usualmente explotadas en las instituciones educativas (la inteligencia ling\u00fc\u00edstica y la l\u00f3gico-matem\u00e1tica) es limitar otras puertas de acceso para el desarrollo. Por el contrario, las inteligencias encuentran 199en la tecnolog\u00eda digital la posibilidad de percibir distintos contenidos, representarlos y producirlos en m\u00faltiples lenguajes y formatos. 2. Metodolog\u00eda Se ha indagado a trav\u00e9s de diferentes instrumentos de recogida de datos: primer relevamiento (encuesta): sobre los niveles que pose\u00eda el personal de las escuelas en competencias digitales; segundo relevamiento (encuesta): sobre las competencias de los docentes universitarios en el uso instrumental y did\u00e1ctico de determinadas herramientas tecnol\u00f3gicas; desarrollo de foros presenciales y virtuales: de manera permanente a lo largo del proceso investigativo se utilizan estos espacios de \"encuentro para indagar entre las representaciones que los docentes hab\u00edan manifestado en su primer relevamiento de datos y la pr\u00e1ctica que se encontraban realizando a partir de las instancias de capacitaci\u00f3n. 3- Resultados 3.1. Acerca de las competencias digitales del personal de las escuelas Se realiz\u00f3 un relevamiento de competencias digitales. La aplicaci\u00f3n del mismo incluy\u00f3 a 378 personas pertenecientes a los seis establecimientos pre-universitarios de la UNCuyo: Colegio Universitario Central, Mart\u00edn Zapata, Magisterio, Liceo Agr\u00edcola Enol\u00f3gico, Escuela de Agricultura y el Departamento de Aplicaci\u00f3n Docente. El principal objetivo de este relevamiento fue conocer los niveles de competencias digitales generales del personal de las escuelas que ha recibido netbooks, en el marco del Programa Conectar Igualdad. Los resultados obtenidos muestran, principalmente, que los niveles m\u00e1s elevados de conocimiento se concentran en herramientas ofim\u00e1ticas y, dentro de \u00e9stas, en Word y Power Point. Aun cuando el uso de las mismas es importante, tambi\u00e9n se ha podido ver que este es de tipo instrumental. En ellos se sintetiza y presenta informaci\u00f3n en un formato diferente al habitual pero no significa que se est\u00e9n explotando todas sus potencialidades pedag\u00f3gicas. Por eso se estar\u00eda aproximando una incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas nuevas con viejas pedagog\u00edas. Por otra parte, en lo que se refiere a herramientas web se observ\u00f3 un uso b\u00e1sico de algunas de estas (buscadores, correo electr\u00f3nico y redes sociales), mientras otras de mayor complejidad no son manejadas por la mayor\u00eda de los encuestados y su incorporaci\u00f3n en la ense\u00f1anza es todav\u00eda muy limitada. Se visualiza que esta tendencia se repite en otras herramientas como las audiovisuales o las de colaboraci\u00f3n en red. Esto condice con el tipo de uso que se hace de las netbook en la clase con los alumnos. Se\u00f1alamos anteriormente que el uso de la SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.200 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.m\u00e1quina tiene un porcentaje elevado pero las caracter\u00edsticas de esta utilizaci\u00f3n con los alumnos y el tipo de actividades que se promueven son muy acotadas en relaci\u00f3n a las posibilidades que el programa plantea. En este punto no se debe perder de vista que la respuesta \"por desconocimiento\" aparece en relaci\u00f3n a m\u00e1s de una variable y es el puntapi\u00e9 inicial para una serie de estrategias de acompa\u00f1amiento a la aplicaci\u00f3n del modelo 1 a 1. En t\u00e9rminos generales, los mayores porcentajes se ubican en un nivel de conocimiento medio. Sin embargo, tambi\u00e9n se observan algunos porcentajes significativos en los niveles inicial y avanzado dependiendo de la herramienta que se trate. Los niveles m\u00e1s altos de conocimiento se ubican en el procesador de textos, luego en el presentador multimedia y, por \u00faltimo, en la planilla de c\u00e1lculo. No obstante, si bien hay un nivel de conocimiento considerable como punto de partida, la utilizaci\u00f3n de estas herramientas en el aula se circunscribe, principalmente, a la presentaci\u00f3n y compilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, lo cual se aleja de un uso did\u00e1ctico de las mismas, aumentando, al mismo tiempo, la distancia respecto al planteo general del modelo 1 a 1. El panorama se presenta de modo diferente en los resultados que se observan en los niveles de conocimiento de herramientas web, expuestos en el Gr\u00e1fico 1. Mientras en lo referido a buscadores, correo electr\u00f3nico y redes sociales los mayores porcentajes se encuentran en el nivel medio, en lo que respecta a otros recursos como Webquest y Weblog las respuestas se concentran en el nivel \"ninguno\" seguido de \"inicial\". Estos datos no son menores si se tiene en cuenta que este tipo de herramientas tienen especial importancia en las estrategias de trabajo colaborativo, las cuales son nodales en el modelo 1 a 1 y sobre los que, evidentemente, debe profundizarse. Figura 1. Nivel de conocimiento de herramientas web Desde una mirada global, las herramientas que m\u00e1s se utilizan son las ofim\u00e1ticas, principalmente procesador de textos y presentaci\u00f3n multimedia; pero no debe perderse de vista que se usan mayormente para la presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n sin profundizar en las potencialidades de estos recursos para el aprendizaje. 201En el Gr\u00e1fico 2 se evidencia la falta de uso de las herramientas web en el aula. Este dato demuestra que, si bien los docentes en su mayor\u00eda manejan las mismas, no realizan una integraci\u00f3n en sus secuencias \u00e1ulicas. Cabe destacar que quienes deb\u00edan responder a esta pregunta eran las personas que contestaron afirmativamente sobre a la utilizaci\u00f3n de TIC en el aula, por tanto, el alto porcentaje de Ns/Nc visibiliza el n\u00famero de personas que respondieron que no usan TIC en el aula. Figura 2. Incorporaci\u00f3n de herramientas web en el aula En el Gr\u00e1fico 3 se exponen los resultados acerca de las herramientas que incorporan en sus pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Como se observa, el mayor porcentaje corresponde a las herramientas ofim\u00e1ticas, lo cual puede relacionarse con los resultados mostrados anteriormente referidos a que dichas herramientas son las que los docentes manifiestan conocer y manejar en mayor medida. Figura 3. Incorporaci\u00f3n de herramientas en sus pr\u00e1cticas docentes Por \u00faltimo, en cuanto al tipo de actividades que se promueven en clase, expuestas en el Gr\u00e1fico 4, los resultados muestran porcentajes similares en lo que a tratamiento de informaci\u00f3n se refiere con una leve preponderancia del uso de aplicaciones multimediales. Sin embargo, el uso de actividades propuestas por los escritorios Conectar igualdad (CI) se encuentra todav\u00eda muy relegado. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.202 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. Figura 4. Actividades que promueve en clase CONCLUSIONES Con respecto al relevamiento de las competencias digitales de los docentes de nivel secundario, se deja en claro que a\u00fan no se encuentran dentro de una nueva modadlidad did\u00e1ctica que integre las potencialidades de estas herramientas en cuanto al desarrollo y producci\u00f3n cognitiva. Se encuentran en un estadio de aprendizaje instrumental y uso b\u00e1sico. Por otro lado, en la sistematizaci\u00f3n de las expresiones en los foros se pueden advertir algunas de las representaciones m\u00e1s \"fuertes\" que -este equipo entiende- pueden arrojar datos para fortalecer acciones de formaci\u00f3n, tanto en el nivel secundario como en el superior. a) Brecha generacional, \u00bfbrecha digital? Dos opiniones obtenidas frecuentemente, opuestas, en las respuestas de los docentes parecen anclarse en la misma representaci\u00f3n en torno a la tecnolog\u00eda digital y su \"irrupci\u00f3n\" en el sistema educativo: los nuevos ecosistemas virtuales est\u00e1n imbricados con la cultura juvenil y, por tanto, con los alumnos. Una visi\u00f3n \"pesimista\" configura a la tecnolog\u00eda como una herramienta que cuestiona y restringe el poder y autoridad que tendr\u00eda el docente en relaci\u00f3n con sus alumnos; poder y autoridad que se expresan como distancia necesaria para poder ense\u00f1ar. La otra posici\u00f3n \"optimista\" se\u00f1ala que el acercamiento de un docente a las tecnolog\u00edas se traduce en una aproximaci\u00f3n generacional. As\u00ed, la inclusi\u00f3n de tecnolog\u00eda digital en la educaci\u00f3n puede \"Disminuir brechas generacionales\" o que \u00e9stas \"permiten acortar la brecha entre los nativos digitales y los inmigrantes\". Una vez m\u00e1s, esto supone que el lenguaje digital es el lenguaje preminente en las nuevas generaciones que acceden a la universidad y que los alumnos son poseedores nativos de ese lenguaje. Frente a 203esta representaci\u00f3n, el desarrollo de competencias digitales representa un lugar de poder, en el sentido de poder hacer y de poder comunicarse en un lenguaje conocido por los sujetos de aprendizaje. Podr\u00eda indicar la necesidad de trabajar en pos de nuevas configuraciones did\u00e1cticas que integren las tecnolog\u00edas digitales a partir de un pensamiento pedag\u00f3gico y no tecnol\u00f3gico para la formaci\u00f3n. b) Divergencia de lenguajes, educaci\u00f3n un\u00edvoca En varios docentes parece reconocerse la potencialidad de las divergencias de lenguajes que s\u00f3lo las tecnolog\u00edas digitales han puesto al alcance del usuario sin formaci\u00f3n espec\u00edfica. Es decir, se le reconoce a la tecnolog\u00eda la posibilidad de comunicar informaci\u00f3n en distintos lenguajes y, en menor medida, se la considera como la posibilidad cierta de producir informaci\u00f3n por parte del docente y/o del alumno en distintos lenguajes. De todos modos, como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, este reconocimiento no tiene un correlato cierto con el dominio, ni con la frecuencia de uso de herramientas y materiales en formatos distintos al texto escrito. Mucho menos se observa la promoci\u00f3n de actividades que propongan a los alumnos resolver usando audios, im\u00e1genes o videos. c) \u00bfConocimiento es lo mismo que informaci\u00f3n? En muchos casos, la potencialidad de la tecnolog\u00eda digital en el \u00e1mbito educativo parece estar restringida al uso de la Web, como fuente de informaci\u00f3n. Y , en el mismo sentido, que esta posibilidad de acceder r\u00e1pidamente a mucha informaci\u00f3n reportar\u00eda, per se, conocimiento. Habr\u00eda un reconocimiento de este potencial, no obstante cuando se aborda la problem\u00e1tica de la ense\u00f1anza de procedimientos para buscar informaci\u00f3n, no habr\u00eda competencia en este campo dentro de los escenarios digitales. d) Nuevas tecnolog\u00edas, \u00bfnuevas cogniciones? S\u00f3lo algunos docentes parecen recuperar en la presencia de las tecnolog\u00edas digitales la posibilidad que subyace de generar nuevas cogniciones. La tecnolog\u00eda digital -ya sea entendida como medio, herramienta, lenguaje o espacio simb\u00f3lico- ofrece la posibilidad de cogniciones que, sin \u00e9stas, ser\u00edan poco posibles. Comunicaciones sincr\u00f3nicas de muchas personas, simulaciones, representaci\u00f3n en distintos formatos, pruebas de ensayo - error, entre otras tantas, son algunas posibilidades que tienen los docentes a partir de procesos de simplificaci\u00f3n y masificaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. No obstante, son pocos los docentes que expresan esta potencialidad; al hacerlo, en t\u00e9rminos generales, pareciera tratarse m\u00e1s de un saber declarado que de una pr\u00e1ctica implementada. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 1: Competencias y desarrollo.204 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Area Moreira, M. (1996). La tecnolog\u00eda educativa y el desarrollo e innovaci\u00f3n del curr\u00edculum. Actas del XI Congreso Nacional de Pedagog\u00eda. Tomo I. Ponencias. San Sebasti\u00e1n. Gamba, A. y G\u00f3mez, M. (2003). Sobre el discurso cient\u00edfico y las relaciones de g\u00e9nero: Una revisi\u00f3n hist\u00f3rica [en l\u00ednea]. Recuperado de http://mujereslibres. hypermart.net/ciencia_ y_genero.html Gardner, H. (1998). M\u00faltiples: La teor\u00eda en la pr\u00e1ctica. Espa\u00f1a: Paid\u00f3s. Glaser, B. y Strauss, A. (1967). El descubrimiento de la teor\u00eda de base (The discovery of grounded theory). Chicago: Aldine Publishing Company. Levis, D. (2008) Formaci\u00f3n docente en TIC: \u00bfel huevo o la gallina? Recuperado de http://www.diegolevis.com.ar/secciones/Articulos/FormacionDocente. pdf Nisbet, R. (1988). The present age: progress and anarchy in modern America. New York: Harper & Row. Salomon, G., Perkins, D. y Globerson, T. (1992). Coparticipando en el conocimiento: la ampliaci\u00f3n de la inteligencia humana con las tecnolog\u00edas inteligentes. Comunicaci\u00f3n, lenguaje y educaci\u00f3n , 13, pp. 6-22. 205 Segunda parte: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica Secci\u00f3n 2 Did\u00e1cticas y Recursos 207INTERACCIONES VERBALES Y ARGUMENTACI\u00d3N EN AULAS DE LA ESCUELA PRIMARIA Susana Ortega de Hocevar y Ana Torre .31 Resumen El prop\u00f3sito del presente art\u00edculo es exponer los resultados de la investigaci\u00f3n: Desarrollo de competencias para la producci\u00f3n de discursos argumentativos: interacciones verbales en el aula de primaria . La investigaci\u00f3n, aplicada, de car\u00e1cter cuasi experimental, se enmarca en los aportes te\u00f3ricos de la Psicolog\u00eda Cognitiva, la Psicoling\u00fc\u00edstica, el An\u00e1lisis del Discurso, la Teor\u00eda de la Enunciaci\u00f3n y la Ling\u00fc\u00edstica Cognitiva. Los objetivos generales que guiaron nuestra investigaci\u00f3n fueron: a- Describir la incidencia de las interacciones verbales en el aula en los discursos argumentativos -orales y escritos- producidos por ni\u00f1os de tercer a\u00f1o de educaci\u00f3n primaria; b- Relacionar las estrategias verbales en la interacci\u00f3n \u00e1ulica, lideradas por el docente y los pares m\u00e1s competentes, con el desarrollo de habilidades de producci\u00f3n de discursos argumentativos en los sujetos estudiados y c- Proponer secuencias did\u00e1cticas favorecedoras para el desarrollo de habilidades de producci\u00f3n de discursos argumentativos en ni\u00f1os de los primeros a\u00f1os de escolaridad. Nuestra hip\u00f3tesis fue formulada en los siguientes t\u00e9rminos: la competencia para la producci\u00f3n de discursos argumentativos de ni\u00f1os de los primeros a\u00f1os de escolaridad resulta favorecida por las interacciones verbales \u00e1ulicas con el docente y con pares m\u00e1s competentes en el uso de estrategias comunicativas de \u00edndole ling\u00fc\u00edstico-cognitiva, metaling\u00fc\u00edsticas y metacognitivas. La muestra estuvo constituida por transcripciones de clases y textos escritos de 107 ni\u00f1os pertenecientes a dos escuelas urbanas de la ciudad de Mendoza, Argentina. Los datos obtenidos mediante la aplicaci\u00f3n de distintos instrumentos permitieron triangular la informaci\u00f3n y mostrar la frecuencia de uso de estrategias discursivas y semi\u00f3ticas, por una parte, y de las estrategias utilizadas para argumentar, por otra parte; agrupadas ambas en estrategias lideradas por el docente o utilizadas por los alumnos y comprobar los resultados positivos de la aplicaci\u00f3n de la secuencia did\u00e1ctica, favorecedora del desarrollo de las habilidades correspondientes. Palabras clave: Discurso educativo- Interacciones verbales- Producci\u00f3n- Argumentaci\u00f3n. INTRODUCCI\u00d3N El presente trabajo explicita los resultados finales del proyecto de investigaci\u00f3n 2011- 2013: Desarrollo de competencias para la producci\u00f3n de discursos argumentativos: interacciones verbales en el aula de primaria que se llev\u00f3 a cabo en dos escuelas 31 Proyecto de investigaci\u00f3n 06/H125 Desarrollo de competencias para la producci\u00f3n de discursos argumentativos: interacciones verbales en el aula de primaria . Equipo: Susana Ortega de Hocevar (Directora), Ana Torre (Codirectora), Carmen Castro, Gabriela Herrera, Claudina Rodr\u00edguez, Elizabeth Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Eugenia Mercau.208 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.de educaci\u00f3n primaria posicionadas ambas en lo que nosotros denominamos paradigmas sociocognitivos y que Castedo (2004) designa como escuelas de pr\u00e1cticas alternativas.32 Este proyecto dio continuidad al estudio de la problem\u00e1tica de la producci\u00f3n de discursos argumentativos por parte de ni\u00f1os de escolaridad primaria, iniciado con el proyecto Producci\u00f3n oral y escrita de discursos argumentativos en el primer ciclo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica (2009/ 2011), en el que luego de la aplicaci\u00f3n de la secuencia de ense\u00f1anza-aprendizaje dise\u00f1ada en el marco del proyecto se logr\u00f3 la producci\u00f3n de textos con mejores niveles de textualizaci\u00f3n, mayor frecuencia en el uso de conectores y operadores discursivos, construcci\u00f3n del locutor y alocutario, empleo de estructuras argumentativas y tipos de argumentos m\u00e1s complejos (Castro y Ortega de Hocevar, 2010, 2011). Estos antecedentes nos motivaron para dar continuidad a la investigaci\u00f3n, profundizando la importancia del rol del docente y de un par m\u00e1s aventajado en la construcci\u00f3n del conocimiento en la sala de clases (Vigotsky, 1979, 1990; Bruner, 1997). Nos propusimos, por ello, investigar, desde un modelo socio- constructivista, la incidencia de las interacciones verbales \u00e1ulicas en el desarrollo de habilidades de producci\u00f3n de discursos argumentativos en alumnos que cursan tercer grado de escuela primaria. Se trata de una investigaci\u00f3n aplicada de car\u00e1cter cuasi experimental cuyos objetivos espec\u00edficos fueron: a- Identificar en los textos producidos por ni\u00f1os de tercer a\u00f1o de educaci\u00f3n primaria indicadores de la incidencia de las interacciones verbales \u00e1ulicas, b- Detectar, desde la perspectiva de un modelo socio- constructivista, estrategias verbales construidas en las interacciones verbales de la tr\u00edada \u00e1ulica alumnos-docentes-alumnos avanzados, para la producci\u00f3n de textos argumentativos y c- Especificar estrategias did\u00e1cticas que favorezcan el desarrollo de habilidades de producci\u00f3n de discursos/textos argumentativos orales y escritos, a trav\u00e9s de interacciones verbales en el aula. La investigaci\u00f3n se posiciona en una de las l\u00edneas consolidadas en este siglo en el \u00e1rea de lectura y escritura: las innovaciones cooperativas entre docentes e investigadores, que intenta establecer un nuevo tipo de relaciones entre ambos para generar mayor compromiso en las pr\u00e1cticas de alfabetizaci\u00f3n. El estudio de las interacciones verbales humanas ha desarrollado una serie de conceptos b\u00e1sicos para su an\u00e1lisis. Se ha establecido que toda interacci\u00f3n verbal puede ser considerada como un conjunto determinado de intervenciones que construyen un texto. Se postulan un conjunto de reglas que subyacen a la construcci\u00f3n de ese texto y que sostienen su coherencia interna (Kerbrat-Orecchioni, 1992, 1994; Tuson Valls, 2008). Asimismo, sostenemos nuestro estudio ling\u00fc\u00edstico en lineamientos de la Gram\u00e1tica Cognitiva, que concibe a la gram\u00e1tica no solo como una parte integral de la cognici\u00f3n sino como una clave para comprenderla. Los significados ling\u00fc\u00edsticos son visto como 32 Denomina as\u00ed a escuelas en las que se realizan pr\u00e1cticas de lectura y escritura de textos completos en circunstancias aut\u00e9nticas de comunicaci\u00f3n. 209una conceptualizaci\u00f3n asociada con las expresiones ling\u00fc\u00edsticas y se considera que tambi\u00e9n est\u00e1n basados en la interacci\u00f3n, pues son negociados por los interlocutores sobre la base de una mutua evaluaci\u00f3n de sus conocimientos, pensamientos e intenciones (Langacker, 2008). Presentaremos, en primera instancia, el marco te\u00f3rico que sustenta nuestra investigaci\u00f3n, luego, los resultados obtenidos del an\u00e1lisis de las interacciones verbales en las distintas clases de aplicaci\u00f3n de la secuencia y, finalmente, las conclusiones. 1. Marco de referencia En la actualidad son numerosas las investigaciones que se preocupan por el estudio del habla en la sala de clase, particularmente del an\u00e1lisis del uso de estrategias discursivas basadas en el principio de que la educaci\u00f3n es un proceso p\u00fablico en el cual, mediante el discurso, se construyen los nuevos conocimientos, se negocia, se transfiere el acervo cultural (Bruner, 1988; Edward, 1995). Estas investigaciones han demostrado que alumnos y docentes se comprometen en el uso de estrategias discursivas y semi\u00f3ticas como parte del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje. Para estudiar el tema fue necesario consultar diversos autores (Flander, 1970; Candela, 2001; Cazden, Bruner, 1988; entre otros) quienes abordaron el estudio del discurso en el aula desde distintas perspectivas: la etnograf\u00eda, la pragm\u00e1tica, la ling\u00fc\u00edstica, lo sociocultural. Si bien estos autores le atribuyen significados distintos al discurso, entablaron un rico debate sobre la relaci\u00f3n entre discurso y aprendizaje y sobre la posibilidad de derivar aprendizajes de lo que se expresa discursivamente. En nuestra investigaci\u00f3n, en coincidencia con diversos investigadores, consideramos que el discurso no es simplemente un instrumento para la transmisi\u00f3n de mensajes, sino que es \"una actividad en la que se genera el significado\" (Cubero P\u00e9rez et al, p.76). Debido a ello, ponderamos la dimensi\u00f3n semi\u00f3tica del aula y la consideraci\u00f3n de esta como un escenario de construcci\u00f3n y negociaci\u00f3n conjunta de significados (Wertsch, 1995). Particularmente, adoptamos la postura vigotskiana, en la que ya nos hemos posicionado en investigaciones anteriores (Ortega de Hocevar et al ., 2003, 2005, 2007, 2009, 2011; Ortega de Hocevar, 2011, 2012 y Castro y Ortega de Hocevar, 2010, 2011) que considera al discurso un medio para la construcci\u00f3n del aprendizaje. Esta construcci\u00f3n de conocimiento en el aula se da por medio de actos de interacci\u00f3n discursiva mediados por la participaci\u00f3n en actividades de aprendizaje conjunto, lo que constituye un acto educativo (Coll y Onrubia, 2001). El discurso que estudiamos surge en la interacci\u00f3n \u00e1ulica en presencia e implica la participaci\u00f3n de varios sujetos que construyen colectivamente. Por eso hablamos de la producci\u00f3n como un proceso socio-cognitivo, en el que participa un docente pero en el que la voz de los alumnos es tambi\u00e9n primordial. De manera que concebimos el SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.210 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.discurso escolar como una interacci\u00f3n docente-alumno, alumno-docente y alumno- alumno, y no como una construcci\u00f3n guiada siempre por el maestro. En este proceso de construcci\u00f3n de significados compartidos, tanto el docente como los alumnos emplean distintas estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos. Desde una perspectiva cognitiva de estudio de los elementos ling\u00fc\u00edsticos del discurso, consideramos que los significados ling\u00fc\u00edsticos surgen en la interacci\u00f3n porque son negociados por los interlocutores sobre la base de una mutua evaluaci\u00f3n de sus conocimientos, pensamientos e intenciones (Langacker, 2008). Por ello, se espera que del estudio de elementos ling\u00fc\u00edsticos surja la evidencia emp\u00edrica que manifieste las estrategias y mecanismos, adem\u00e1s de los procesos cognitivos, involucrados en la configuraci\u00f3n del conocimiento en el aula. 1.1. El an\u00e1lisis del discurso en el aula El foco, en la mayor parte de los estudios que se ocupan del an\u00e1lisis del discurso en el aula, est\u00e1 puesto en ver c\u00f3mo el discurso que se desarrolla en la clase incide en el proceso mental de cada uno de los participantes y, en consecuencia, en lo que aprenden. En nuestra investigaci\u00f3n, particularmente, nos interes\u00f3 indagar acerca de la incidencia de etas interacciones verbales en el desarrollo de la competencia para la producci\u00f3n de discursos argumentativos. Asimismo, hemos tenido en cuenta los aportes de Cros (2003), quien considera a la clase como un g\u00e9nero discursivo, dentro de lo que se acostumbra a denominar discurso acad\u00e9mico, cuyas principales caracter\u00edsticas son: que se produce en un \u00e1mbito institucional, a trav\u00e9s de un canal oral, en una situaci\u00f3n espacio-temporal delimitada, en general guiados por una persona experta -el docente- que se dirige a un grupo menos experto -los alumnos-, con una finalidad did\u00e1ctica. Se trata siempre de un discurso dial\u00f3gico en el que el docente -la mayor parte de las veces- tiene una intencionalidad argumentativa orientada a lograr la adhesi\u00f3n de los alumnos en mayor medida que lo socialmente admitido, ya sea un saber, un valor o un comportamiento. 1.2. \u00bfQu\u00e9 entendemos por estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos? Como ya hemos expresado, tanto el docente como los alumnos emplean en el desarrollo de la clase distintas estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos. Si bien la conceptualizaci\u00f3n de estos dos t\u00e9rminos ha sido abordada por numerosos estudiosos, adoptamos la definici\u00f3n de estrategias de Mercer, (1997): \"son determinadas formas o t\u00e9cnicas particulares de conversaci\u00f3n que los profesores emplean cuando intentan guiar la construcci\u00f3n de conocimiento de sus alumnos\" (citado por Coll y Onrubia, 2001, p.24). Entenderemos por mecanismos semi\u00f3ticos, en coincidencia con Wertsch (1988), citado por Coll y Onrubia (2001, p.24) [ ] aquellas formas particulares de uso del lenguaje que permiten crear y transformar la comprensi\u00f3n compartida en una situaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n entre dos interlocutores 211que parten de comprensiones o representaciones propias de aquello de lo que se habla que no coinciden entre s\u00ed. 1.3. Interacciones verbales Las interacciones verbales son consideradas no solo como producci\u00f3n de discurso sino tambi\u00e9n como proceso, en el que hay influencia mutua entre los participantes del intercambio comunicativo, y escenario, donde se ejerce este proceso (Charaudeau y Maingueneau, 2005) de construcci\u00f3n de conocimientos que llevan a la consolidaci\u00f3n de competencias, en este caso competencias para la producci\u00f3n de discursos argumentativos tanto orales como escritos. Kerbrat-Orecchioni (1992) sostiene que toda interacci\u00f3n verbal puede ser considerada como un conjunto de secuencias cuyo encadenamiento constituye un \"texto\" producido colectivamente dentro de un contexto determinado. Consideraremos, en cuanto a su organizaci\u00f3n, que las interacciones se descomponen en secuencias, intercambios comunicativos y otras unidades constitutivas de menor rango, de acuerdo con los autores que las analizan (por ejemplo, turnos de intercambio o contribuciones). Stubbs (1987), uno de los investigadores que centr\u00f3 su inter\u00e9s en el lenguaje hablado, define como unidad de an\u00e1lisis del intercambio conversacional: [ ] la unidad interactiva m\u00ednima que comprende, por lo menos, el inicio (I) de un hablante y la respuesta (R) de otro. La estructura m\u00e1s sencilla del intercambio es, por tanto; IR. El ejemplo m\u00e1s claro es probablemente el de pregunta-respuesta, con una estructura P (pregunta) R (respuesta) (p.109). Es decir, se requiere una intervenci\u00f3n que inicie el intercambio y una contribuci\u00f3n de respuesta. Se afirma que un requerimiento m\u00ednimo para el intercambio de pedido de informaci\u00f3n es una distribuci\u00f3n de los conocimientos entre los participantes: uno posee el dato solicitado, el otro lo requiere. Estos intercambios tienen como partes obligatorias dos contribuciones de los interlocutores, pero pueden incluir una tercera que es optativa. 1.4. El contexto y su relaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de significados en el aula Otro elemento fundamental en nuestro encuadre te\u00f3rico, tal como anticipamos, es la importancia del contexto en relaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de significados en el aula . El conocimiento y el significado tienen un car\u00e1cter situado (Edwards, 1995). No se puede interpretar un turno de habla aisladamente, sino en su relaci\u00f3n con los turnos que lo anteceden y los que le dan continuidad. En s\u00edntesis, de lo expuesto queda claro que el contexto no es algo exterior, como las circunstancias que rodean al habla o al texto, ni el espacio f\u00edsico. La conceptualizaci\u00f3n SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.212 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.que adoptamos de contexto es la construcci\u00f3n que realizan los participantes de una determinada situaci\u00f3n comunicativa. 1.5. La secuencia did\u00e1ctica Realizaremos una breve descripci\u00f3n de la secuencia did\u00e1ctica aplicada en los cursos experimentales, para una mejor comprensi\u00f3n de lo realizado 33. La secuencia est\u00e1 conformada por ocho fases, entendida cada una de ellas como un conjunto de actividades destinadas a ir desarrollando , en forma de complejidad creciente, las habilidades de los alumnos para producir textos escritos. Se pretende, con estas propuestas graduales, que los alumnos: a- se inicien, en su car\u00e1cter de aprendices, en el empleo de estrategias cognitivas y metacognitivas, b- aprendan a usarlas, c- lleguen a su utilizaci\u00f3n eficaz y flexible. Ello supone un progreso cognitivo y un control metacognitivo (Lacon de De Lucia y Ortega de Hocevar, 2003). 2. Breve descripci\u00f3n de las fases: - Primera fase: Primeras producciones (pretest). Se aplicaron dos pretest: uno de producci\u00f3n oral y otro de producci\u00f3n escrita. Se realiz\u00f3 un debate oral que fue grabado y, posteriormente, se realiz\u00f3 la producci\u00f3n escrita. - Segunda fase: Observamos, escuchamos y leemos comprensivamente antes de escribir. - Tercera fase: Talleres de reconocimiento y aplicaci\u00f3n de estrategias para la producci\u00f3n oral y escrita de discursos argumentativos. El prop\u00f3sito de esta fase fue acercar paulatinamente a los ni\u00f1os a la identificaci\u00f3n del texto argumentativo y al reconocimiento, identificaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de distintas estrategias para la producci\u00f3n oral y escrita de diferentes textos argumentativos. Se organiz\u00f3 en cuatro talleres. - Cuarta fase: Hablamos para producir . - Quinta fase: Escribimos juntos. Producci\u00f3n colectiva de un texto argumentativo. Los ni\u00f1os le dictaron a la docente y entre todos hicieron los procesos de planificaci\u00f3n, textualizaci\u00f3n y revisi\u00f3n. - Sexta fase: Reflexionamos y elaboramos una gu\u00eda . La docente promovi\u00f3 la reflexi\u00f3n acerca de todo lo realizado y junto con los alumnos elaboraron una gu\u00eda de los pasos seguidos con el objeto de que la emplearan en la producci\u00f3n individual. - S\u00e9ptima fase: Trabajamos con un compa\u00f1ero (producci\u00f3n en d\u00edadas). 33 El desarrollo completo de la secuencia se puede consultar en Ortega de Hocevar et al. (2011). Informe final. Mendoza: SECTyP .213-Octava fase Trabajamos solos (producci\u00f3n individual del tipo de texto elegido). La docente pidi\u00f3 que revisaran la producci\u00f3n empleando la gu\u00eda elaborada. Esta producci\u00f3n la denominamos en nuestra investigaci\u00f3n postest. 3. Resultados y discusi\u00f3n Como hemos expresado anteriormente, nos enfocamos en la interacci\u00f3n docente-alumno, alumno-alumno, intercambios en los cuales se construyen saberes y modos de actuar de \u00edndole ling\u00fc\u00edstico-comunicativa. Este an\u00e1lisis nos conduce a un terreno dif\u00edcil, ya que hay que abordar la relaci\u00f3n entre lenguaje y pensamiento y la evoluci\u00f3n de este \u00faltimo a partir de la interacci\u00f3n. En coincidencia con Cazden (1991), pretendemos conocer c\u00f3mo el discurso observable en el aula afecta el inobservable proceso mental de cada uno de los ni\u00f1os y, en consecuencia, la naturaleza de lo que todos aprenden. Adem\u00e1s, subrayamos, en tales intercambios, las estrategias did\u00e1cticas que favorecen, espec\u00edficamente, el desarrollo de habilidades de producci\u00f3n de discursos/textos argumentativos orales y escritos. El equipo realiz\u00f3 un minucioso an\u00e1lisis de las distintas investigaciones realizadas sobre el empleo de estrategias y mecanismos semi\u00f3ticos empleados por los docentes y, concluido el mismo, opt\u00f3 por la categorizaci\u00f3n efectuada por Coll y Onrubia (2001, p. 25). Estos autores, posicionados en una perspectiva constructivista de orientaci\u00f3n socio-cultural, agrupan las estrategias en tres ejes que se corresponden con tres elementos del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje: [ ] la exploraci\u00f3n y activaci\u00f3n de los conocimientos previos de los alumnos, la atribuci\u00f3n de un sentido positivo por parte de los alumnos al aprendizaje de los contenidos de que se trate y la elaboraci\u00f3n progresiva de representaciones cada vez m\u00e1s complejas y cercanas a la versi\u00f3n experta del contenido como objeto de ense\u00f1anza y aprendizaje a partir del a primera representaci\u00f3n compartida alcanzada Teniendo en consideraci\u00f3n estos ejes elaboramos una planilla que, luego, fue modificada para poder incluir las estrategias de los alumnos, uno de los prop\u00f3sitos de nuestra investigaci\u00f3n. La grilla completa se incluye en el Anexo I. Posteriormente, dado que la investigaci\u00f3n focaliza espec\u00edficamente la incidencia de las interacciones verbales en la adquisici\u00f3n y despliegue de habilidades para producir discursos argumentativos orales y escritos, elaboramos una planilla de registro o grilla que nos brind\u00f3 la posibilidad de incluir todos estos aspectos en el proceso de sistematizaci\u00f3n del corpus. Esta grilla qued\u00f3 conformada como se aprecia en la Tabla 1: SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.214 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Tabla 1: Planilla para la sistematizaci\u00f3n del corpus. Transcripci\u00f3n claseAn\u00e1lisis Comentarios del/de los investigador/ es que observaron la clases Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos empleados por la docenteEstrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos empleados por los alumnosEstrategias argumentativas generadas o aprobadas por la docenteEstrategias argumentativas generadas o replicadas por los alumnos Este instrumento nos permiti\u00f3 identificar algunas acciones y las funciones que cumplen en el aula, el papel que desempe\u00f1an los diferentes participantes y el uso que docentes y alumnos hacen de estos recursos. El paso siguiente fue analizar las producciones de los ni\u00f1os y rastrear en estas la incidencia de las interacciones, con la finalidad de corroborar nuestra hip\u00f3tesis. A modo de ejemplo mostramos en la Tabla 2 un peque\u00f1o fragmento del an\u00e1lisis de una clase: Tabla 2: An\u00e1lisis de estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos del docente Transcripci\u00f3n clase N\u00famero de intercambiosAn\u00e1lisisEstrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos 17D: - Bueno/ vimos una publicidad que estaba rebuena/ y que daban ganas de cantarla/ lo que vamos a hacer hoy es lo siguiente/ porque un grupo va a tener que hacer una publicidad/ por lo tanto / a ustedes yo s\u00e9 que les encanta representar/ as\u00ed que / surgi\u00f3 un problema // A.- Qu\u00e9 bueno /yo quiero . //D: - No / no surgi\u00f3 un problema/ saben cu\u00e1l?// La docente focaliza el tema espec\u00edfico de la clase: elaborar, entre todos, una publicidad para convencer a los ni\u00f1os de la Sala de 5 de la importancia de comer frutas como merienda escolar. El prop\u00f3sito que persigue es se\u00f1alar la finalidad de lo que se va a realizar y proporcionar un marco que permita contextualizarlo. El alumno que interrumpe no da continuidad a lo planteado motivo por el cual la docente lo reformula mediante una pregunta.1.b. Estrategia: el uso de metaenunciados 215I 8 , I 9 y I 10 A.- S\u00ed yo s\u00e9 la conta../ la contaminaci\u00f3n ambiental// D: - No.../ es eso//A.- El terremoto de D: - Tampoco/ es otra cosa/ esc\u00fachenme [voces superpuestas de los ni\u00f1os]// reci\u00e9n cuando fui a la Regencia/ estaba la se\u00f1o M\u00f3nica ./ como loca/ como loca// A.- Por qu\u00e9 ?/ D: - Porque me dice/ no puedo hacerles entender a los alumnos/ que coman frutas/ no les puedo hacer entender todas las vitaminas que tienen y todas las cosas buenas que produce comer fruta . / \"por favor ayudame ayudame de alguna manera ..\"/ y a m\u00ed se me prendi\u00f3 la lamparita y se me ocurri\u00f3 inventar una propaganda/ o un afiche con mis alumnos para ir a cant\u00e1rselas o le\u00e9rselas a los chicos del jard\u00edn .//Los alumnos comienzan a interactuar sobre la base del contexto extraling\u00fc\u00edstico inmediato: el conjunto de objetos, acciones y acontecimientos presentes en el contexto espacio temporal que comparten. La docente cambia la perspectiva referencial para plantear el problema que deben solucionar. Retoma la pregunta de un alumno y explicita dicho problema. Se ubica como sujeto del aprendizaje junto con los ni\u00f1os, es decir, los implica, la docente construye una visi\u00f3n colectiva y compartida del aprendizaje 3.a.El recurso \"el contexto extraling\u00fc\u00edstico inmediato\" 3. c. Los cambios en la \"perspectiva referencial\" utilizada para hablar de los contenidos. 3. b. La caracterizaci\u00f3n del conocimiento como compartido Finalmente, para presentar los resultados obtenidos se sintetiz\u00f3 la frecuencia de uso de estrategias did\u00e1cticas -utilizadas por los docentes- y estrategias de aprendizaje -utilizadas por los alumnos- en tablas. Se ha corroborado que las interacciones verbales inciden en el desarrollo de las estrategias argumentativas utilizadas por los ni\u00f1os. Esto se observa en la correlaci\u00f3n entre las producciones orales y sus escritos en los que hay coincidencia de estrategias y contenidos desplegados. En el pretest consignamos una importante frecuencia de estrategias de negaci\u00f3n y de explicaci\u00f3n por causa. Lo mismo puede observarse en las producciones escritas. Si bien los ni\u00f1os incrementan con nuevas contribuciones la informaci\u00f3n ofrecida por sus compa\u00f1eros, es escasa o nula la interacci\u00f3n entre pares. Por otra parte, en cuanto a las estrategias para la producci\u00f3n de discurso argumentativo, y en relaci\u00f3n con la aspiraci\u00f3n del docente a que los ni\u00f1os se sit\u00faen como locutor que asume una posici\u00f3n -opini\u00f3n- y la defiende con argumentos, en la instancia del pre test, son escasas las posibilidades de los alumnos de realizar esa tarea. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.216 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Tabla 3. Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos del docente y de los alumnos en el Pretest. S\u00edntesis de estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos m\u00e1s usados por docente alumnos docente alumnos Escuela 1 (experimental) Escuela 2 (testigo) EstrategiaFrecuencia de usoFrecuencia de usoFrecuencia de usoFrecuencia de uso 1.a. - - 5 7 1.b. 5 4 - 2 1.c. 2 - 8 2 2.a. 1 2 2 4 2.b. 4 4 2 - 2.c. 1 1 1 - 3.a. 2 1 - 1 3.b 2 1 2 2 3.c 1 - 1 1 4.a 18 15 14 2 4c - - - - 5.c 5 2 8 1 Luego, en el transcurso de la secuencia did\u00e1ctica, tanto las docentes de ambos cursos experimentales como los alumnos emplearon distintas estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos que contribuyeron positivamente a la construcci\u00f3n de un discurso argumentativo que implica la propia construcci\u00f3n como alocutor, la construcci\u00f3n del alocutario, la explicitaci\u00f3n de la tesis y el empleo al menos de un argumento en sus producciones. En la siguiente tabla se reflejan las diferencias obtenidas entre la realizaci\u00f3n del prestest y del postest: 217Tabla 4: empleo de estrategias propias del discurso argumentativo en el pretest y en el postest. USO PRETEST POSTEST E1 E2 E1 E2 Total de trabajos escritos 49 58 38 56 Configuraci\u00f3n de un locutor (yo, nosotros)-4 6,90%3489,47%2850% Configuraci\u00f3n de un 13,15%1119% 1 1,78% Contradicci\u00f3n argumentativa (pero, sin embargo)Pero1 2,04%-Pero 410,5% Sin embargo 15 40$4 7% - 0% Pregunta ret\u00f3rica 0 -66173%47% Ejemplificaci\u00f3n36,12%813,79%615,70%35,35% Concesi\u00f3n (Aunque . Si bien .)2 4,08-615,70%-0% Inclusi\u00f3n de informaci\u00f3n (fuentes) - - 26 68,4%1425% SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.218 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Como se puede apreciar hay diferencias significativas en todo los \u00edtems analizados en ambas instancias de producci\u00f3n. Nos interesa particularmente se\u00f1alar las diferencias en el postest, ya que indican la eficacia de la aplicaci\u00f3n de la secuencia. En la escuela experimental 34, de 38 alumnos, lograron la construcci\u00f3n como locutores asumiendo el yo o el nosotros, configuraron a su alocutario, explicitaron su tesis, emplearon un alto porcentaje de argumentos causales y, tambi\u00e9n, incrementaron los consecutivos y los concesivos. La contradicci\u00f3n argumentativa ha aumentado y se evidencia la inclusi\u00f3n de informaci\u00f3n le\u00edda en fuentes consultadas para la elaboraci\u00f3n del trabajo, hechos ya registrados en el an\u00e1lisis de las producciones en d\u00edadas. El uso de preguntas ret\u00f3ricas contin\u00faa siendo muy alto. Si se comparan estos resultados con los obtenidos en el postest de la escuela testigo se aprecia la incidencia que ha tenido en los ni\u00f1os la aplicaci\u00f3n de la secuencia did\u00e1ctica que implic\u00f3 el uso de estrategias argumentativas por parte tanto de la docente como de los ni\u00f1os para resolver las situaciones problem\u00e1ticas o conflictos que se les plantearon en los talleres. CONCLUSIONES En s\u00edntesis, podemos afirmar que la hip\u00f3tesis fue corroborada en los datos analizados: luego del estudio detallado de las transcripciones de clases se vio la clara correlaci\u00f3n entre las estrategias verbales utilizadas para argumentar y las que surgieron en las producciones orales y escritas posteriores en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os. Asimismo, hemos podido comprobar c\u00f3mo el empleo de las estrategias discursivas y de los mecanismos semi\u00f3ticos, empleados por docentes y alumnos, favoreci\u00f3 el proceso de construcci\u00f3n de sistemas de significados compartidos entre profesor y alumnos, lo que remite a las diversas formas en que uno y otros presentan, representan, elaboran y reelaboran, en el curso de la actividad conjunta en que se implican, representaciones compartidas sobre los contenidos y tareas escolares del proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje. Consideramos, tambi\u00e9n, que de los resultados obtenidos pueden desprenderse orientaciones para la aplicaci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas y para la formaci\u00f3n de los futuros docentes y actualizaci\u00f3n de docentes en servicio con el objetivo de mejorar la calidad de la ense\u00f1anza, debido a que proporcionan suficiente informaci\u00f3n acerca de la importancia de las intervenciones educativas en el aula y su incidencia en el aprendizaje. Adem\u00e1s, creemos que los aportes te\u00f3ricos considerados en nuestro marco conceptual tienen que ser tenidos en cuenta en la formaci\u00f3n inicial del profesorado, no solo por el conocimiento de los recursos en s\u00ed sino, especialmente, por propiciar la reflexi\u00f3n sobre el propio discurso y la incidencia del mismo en la construcci\u00f3n del conocimiento. Finalmente, en coincidencia con Brassart (1995) sostenemos que todos estos ejemplos producidos por ni\u00f1os, cuya edad oscila entre los 7 a\u00f1os y los 8 a\u00f1os y medio, 219evidencian que son capaces de apropiarse de un metalenguaje m\u00ednimo espec\u00edfico de la argumentaci\u00f3n y que el empleo de este metalenguaje por parte del docente, acompa\u00f1ado siempre de la reflexi\u00f3n, ha resultado beneficioso para la construcci\u00f3n del conocimiento. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bajt\u00edn, M. (1982). Est\u00e9tica de la creaci\u00f3n verba l. M\u00e9xico: Siglo XXI Editores. Brassart, D. (1995). Elementos para una did\u00e1ctica de la argumentaci\u00f3n en la escuela. Comunicaci\u00f3n, lenguaje y educaci\u00f3n , 25, pp. 41-49. Bruner, J. (1997). La educaci\u00f3n puerta de la cultura . Madrid: Aprendizaje/ Visor. Bruner, J. (1988). Realidad mental y mundos posibles: los actos de la imaginaci\u00f3n que dan sentido a la experiencia. Barcelona: Gedisa. Candela, A. (2001). Corrientes te\u00f3ricas sobre discurso en el aula. Revista Mexicana de Investigaci\u00f3n Educativa. 6 (12), pp. 317-333. Castedo, M. (2004). Como si fueses otro. Revista Educaci\u00f3n, Lenguaje y Sociedad , II (2), pp. 21-54. Castro, C. y Ortega de Hocevar, S. (2010). G\u00e9neros argumentativos en la escuela primaria. Ponencia presentada en las Segundas Jornadas Internacionales de Investigaci\u00f3n y Pr\u00e1cticas en Did\u00e1ctica de las Lenguas y las Literaturas. Bariloche. Octubre de 2010. Castro, C. y Ortega de Hocevar, S. (2011). Discursos argumentativos de ni\u00f1os que cursan tercer a\u00f1o de la escolaridad b\u00e1sica: an\u00e1lisis de la construcci\u00f3n del locutor y el alocutario. En La lectura y la escritura como criterios de calidad de la educaci\u00f3n. Memorias del VI Congreso Internacional de C\u00e1tedra UNESCO. Universidad del Norte. Barranquilla. Colombia. Cazden, C. (1986). Classromm discourse. En M.E. Wittrock (Ed.), Handbook Research on Teaching (pp. 432-463). Nueva York: Macmillan. Cazden, C. (1991). El en aula . Barcelona: Paid\u00f3s. Charaudeau, P . y Maingueneau, D. de an\u00e1lisis del discurso . Buenos Aires: Amorrortu Editores. Coll, C. y Onrubia, J. (2001). Estrategias discursivas y recursos semi\u00f3ticos en la construcci\u00f3n de sistemas de significados compartidos entre profesor y alumnos. Investigaci\u00f3n en el aula , 45, pp. 21-32. Cros, A. (2003). Convencer en clase. Argumentaci\u00f3n y discurso docente. Barcelona: Ariel. Cubero P\u00e9rez, R.; Cubero M. de la; Ignacio Carmona, M.; Prados Gallardo, M. (2008). La educaci\u00f3n a trav\u00e9s de su SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.220 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.discurso. Pr\u00e1cticas educativas y construcci\u00f3n discursiva del conocimiento en el aula. Revista de Educaci\u00f3n , 346 , pp. 71-104. Cubero, R. y Santamar\u00eda, A (2001). La reflexi\u00f3n sobre el propio lenguaje como recurso did\u00e1ctico en las aulas. Investigaciones en la escuela, 45 , pp. 77-88. Edward, D. (1995). A commentary on discursive and cultural psychology. Culture & Psychology, I (1), pp. 55-65. Edwards D. y Mercer, N. (1988). El conocimiento compartido: el desarrollo de la comprensi\u00f3n en el aula . Barcelona: Paid\u00f3s. Paris: Amand Colin. Kerbrat- Orecchioni, C. (1994). Les interactions verbales III. Paris: Armand Colin. Lacon de De Lucia, N, y Ortega de Hocevar, S. (2003). Producci\u00f3n de textos escritos. Mendoza: EDIUNC. Langacker, (2008). Cognitive Grammar. A basic introduction . Oxford/New York: Oxford University Press. Nelson, K. (1988). El descubrimiento del sentido. Madrid: Alianza. Nelson, K. (2011). La argumentaci\u00f3n temprana: an\u00e1lisis de discursos argumentativos en el primer ciclo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. La lectura y la escritura como criterios de calidad de la educaci\u00f3n. Memorias del VI Congreso Internacional de C\u00e1tedra UNESCO. Universidad del Norte. Barranquilla. Colombia. Ortega de Hocevar, S. y otras. (2003). La competencia discursiva y metadiscursiva de alumnos que finalizan el primer ciclo de educaci\u00f3n b\u00e1sica o su equivalente en educaci\u00f3n especial. (Informe de avance). Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Ortega de Hocevar, S. y otras. (2005). La competencia discursiva y metadiscursiva de alumnos que finalizan el primer ciclo de educaci\u00f3n b\u00e1sica com\u00fan y/o su equivalente en educaci\u00f3n especial (Informe final de investigaci\u00f3n) . Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Ortega de Hocevar, S. y otras. (2007). La incidencia del proceso alfabetizador en el desarrollo de la competencia discursiva y metadiscursiva de los alumnos que finalizan en 1\u00b0 ciclo de escolaridad com\u00fan y su equivalente en educaci\u00f3n especial (Informe final de investigaci\u00f3n) . Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Ortega de Hocevar, S. y otras. (2009). Concepciones expl\u00edcitas y/o subyacentes de lenguaje oral y escrito en libros de texto del primer ciclo de educaci\u00f3n b\u00e1sica. 221(Informe final de investigaci\u00f3n) . Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Ortega de Hocevar, S. y otras. (2011). Producci\u00f3n oral y escrita de discursos argumentativos en el primer ciclo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. (Informe final de investigaci\u00f3n) . Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Ortega de Hocevar, S. (2012). Producci\u00f3n de discursos argumentativos en el primer ciclo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. En V\u00e1zquez, A., Novo, M., Jacob, I. y Pelliza, L. (Comp.) Lectura, escritura y aprendizaje disciplinar . R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba: UniR\u00edo. Rogoff, B. & Lave, J. (1984). Its development in social context . Cambridge, MA: Harvard University Press. Sacks, H., Schegloff, E. y Jefferson, Gail (1974). A Simplest Systematics for the Organization of Turn- Taking for Conversation. Language, 50 (4), Part 1, pp. 696-735. Sinclair, J. & Counlthard, M. (1975). Towards an Analysis of Discourse: The English Use by Teachers and Pupils . Londres: Oxford University Press. Stubbs, M. (1987). An\u00e1lisis del discurso . Madrid: Alianza. Tuson Valls, A. (2008). An\u00e1lisis de la conversaci\u00f3n. Barcelona: Ariel. Vigotsky, L. (1979). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores. M\u00e9xico: Grijalbo. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.223ANEXO I Tabla 5: Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos del docente y del alumno a- Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos para la exploraci\u00f3n y activaci\u00f3n de conocimientos previos.a'-Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos utilizados por los alumnos para la recupera- ci\u00f3n de conocimien- tos previos.b- Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos al servicio de la atribuci\u00f3n positiva de sentido al aprendizaje por parte de los alumnos.b'- Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos empleados por los alumnos para contribuir positivamente a la construcci\u00f3n del conocimientoc'-Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos al servicio de la elaboraci\u00f3n progresiva de representacio- nes cada vez m\u00e1s complejas y expertas del contenido de ense\u00f1anza y aprendizaje.c-Estrategias discursivas y mecanismos semi\u00f3ticos empleados por los alumnos para la elaboraci\u00f3n progresiva de representacio- nes cada vez m\u00e1s complejas y expertas del contenido de aprendizaje. 1.a.El recurso el \"marco social de referencia\"1. a'. Aporta conocimien- tos y experiencias previas vinculados con los que se est\u00e1 trabajando.1. b. El uso de metaenuncia- dos1. b'. La respuesta del alumno evidencia que tiene una representaci\u00f3n clara de lo que est\u00e1 haciendo.1. c. La reelaboraci\u00f3n de las aportaciones de los alumnos1. c'. El alumno reelabora en funci\u00f3n de las correcciones efectuadas por el docente. 2. a. El recurso \"marco espec\u00edfico de referencia\"2. a'. Da continuidad a lo expresado por el docente evidenciando el enlace entre el nuevo conocimiento y los que ya pose\u00eda.2. b. La incorporaci\u00f3n de aportaciones de los alumnos al discurso del profesor2. b'. El alumno se sit\u00faa como sujeto y agente del aprendizaje y reconoce la importancia de su participaci\u00f3n.2. c. La categorizaci\u00f3n y etiquetado de determinados aspectos del contenido o del contexto2. c'. Emplea las categorizacio- nes o denominaciones usadas por el docente. Este empleo indica un avance en la construcci\u00f3n del conocimiento. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.224 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: pr\u00e1cticas.3. a-El recurso \"el contexto extraling\u00fc\u00edstico inmediato\"3. a'. Presta atenci\u00f3n a los elementos del contexto o distintos aspectos de la actividad que est\u00e1n realizando.3. b. La caracteriza- ci\u00f3n del conocimiento como compartido3. b'. El alumno se compromete en una visi\u00f3n compartida y colectiva del conocimiento (asume el nosotros) o bien se sit\u00faa al margen del proceso de construcci\u00f3n3. c. Los cambios en la \"perspectiva referencial\" utilizada para hablar de los contenidos3. c'. El alumno focaliza su atenci\u00f3n en los nuevos referentes a los que alude el docente. 4. a. La demanda de informaci\u00f3n a los alumnos4. a'. Explicita la informaci\u00f3n solicitada por el docente implic\u00e1ndose en el proceso de aprendizaje. 4. c. La abreviaci\u00f3n de determinadas expresiones4. c'. Incorpora a su discurso las abreviaciones empleadas por el docente. 5. c. La realizaci\u00f3n de recapitulacio- nes, res\u00famenes y s\u00edntesis5. c'. Participa en la realizaci\u00f3n de recapitulacio- nes, res\u00famenes y s\u00edntesis. Fuente: Coll y Onrubia (2001). Elaboraci\u00f3n propia. 225CIUDADAN\u00cdA , TRABAJO Y CONFLICTO : EXPERIENCIAS DID\u00c1CTICAS PARA ABORDAR \"TEMAS CONTROVERTIDOS \" EN LA ESCUELA34 Delia Albarrac\u00edn. Resumen El presente art\u00edculo refiere los resultados alcanzados en un proceso de investigaci\u00f3n que busc\u00f3 conformar una comunidad de indagaci\u00f3n entre docentes investigadores universitarios y docentes de nivel primario para construir conjuntamente experiencias did\u00e1cticas sobre ciudadan\u00eda, trabajo y conflicto. El Objetivo General fue conocer la tematizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre trabajo y derechos ciudadanos en el marco de la transformaci\u00f3n del mundo del trabajo a trav\u00e9s de experiencias did\u00e1cticas en escuelas de contextos urbano marginales. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico es de investigaci\u00f3n- acci\u00f3n. El enfoque dial\u00e9ctico del mismo apunta a ampliar el conocimiento sobre las transformaciones en el mundo del trabajo con vistas a incidir en una praxis democratizadora de la ciudadan\u00eda, por lo que las fases de indagaci\u00f3n suponen la generaci\u00f3n de procesos de reflexi\u00f3n. La muestra intencional surge de las escuelas donde se hab\u00edan realizado entrevistas a directivos, docentes y grupos de alumnos en el per\u00edodo de investigaci\u00f3n anterior. El proceso permiti\u00f3 conformar, entre los investigadores de nuestro equipo y parte de los docentes de la escuela seleccionada, un grupo de trabajo aunado por el inter\u00e9s en resignificar las pr\u00e1cticas educativas de Ciencias Sociales alrededor del eje \"trabajo y ciudadan\u00eda\". Palabras clave: Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n- Escuela Primaria- Ciudadan\u00eda- Trabajo- Experiencias did\u00e1cticas INTRODUCCI\u00d3N C\u00f3mo surgi\u00f3 la experiencia En la l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre el curr\u00edculum de formaci\u00f3n \u00e9tica y ciudadana en la educaci\u00f3n primaria que desarrolla el equipo, el objeto de estudio durante los \u00faltimos a\u00f1os fueron los discursos acerca de asuntos de racionalidad pr\u00e1ctica cuyo conocimiento es de fundamental relevancia para la comprensi\u00f3n del mundo, tales como ciudadan\u00eda, democracia, derechos, sociedad, pertenencia, comunidad y estado nacional. La investigaci\u00f3n que refiere el presente art\u00edculo parti\u00f3 de los resultados del proyecto de investigaci\u00f3n bianual (2009-2011): \"Ciudadan\u00eda, trabajo y conflicto: los discursos escolares frente a la desigualdad social y la precariedad laboral\", cuyo objeto fue conocer los saberes sobre la sociedad que circulan en la escuela, espec\u00edficamente qu\u00e9 herramientas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas se brinda a los educandos para 34 Director; Delia Albarrac\u00edn; Equipo: Mar\u00eda Cecilia Tosoni, Patricia Chantefort, Paola Rovello, Margarita Guerrero, Valeria Mart\u00edn Tello, Blanca Azul M\u00e9ndez, Viviana Burad. 226 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.enfrentar problemas del mundo actual tales como la desocupaci\u00f3n, la precariedad laboral, la explotaci\u00f3n infantil, la desigualdad de las condiciones laborales y si se vincula la resoluci\u00f3n de estos problemas a los derechos, al ejercicio de la democracia y a la participaci\u00f3n ciudadana. La focalizaci\u00f3n sobre el trabajo tuvo como prop\u00f3sito indagar si se vincula el contenido \"trabajo\" con el de pertenencia de la ciudadan\u00eda a una comunidad sociopol\u00edtica nacional en tanto \u00e1mbito de demanda de derechos (Albarrac\u00edn, 2007) y con los conflictos sociales que se agudizaron con los cambios en el mundo del trabajo ocurridos en el \u00faltimo cuarto del siglo XX y que en nuestro pa\u00eds generaron una severa crisis social a partir de la gesti\u00f3n del estado en la d\u00e9cada del noventa. Los resultados obtenidos en relaci\u00f3n con el an\u00e1lisis del discurso de directivos y docentes de una escuela urbano-marginal de la provincia de Mendoza 35 permitieron comprobar la falta de conocimientos de directivos y docentes acerca de los cambios producidos en el mundo del trabajo. En las entrevistas, se repet\u00eda la concepci\u00f3n del trabajo como empleo remunerado del cual dependen los derechos sociales, propia de una etapa de desarrollo que declin\u00f3 en los a\u00f1os setenta del pasado siglo. En lo expresado por los docentes el problema de la desocupaci\u00f3n no apareci\u00f3 vinculado con las estrategias de la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera por abaratar la mano de obra. Desprovistas de una explicaci\u00f3n hist\u00f3rico-cr\u00edtica, las opiniones de los docentes denotaban un sentido com\u00fan que naturaliza la desigualdad y entiende la falta de un trabajo digno como una fatalidad, como una consecuencia de elecciones personales erradas. Las pol\u00edticas sociales que apuntan a subsanar la situaci\u00f3n en que cayeron gran cantidad de argentinos como consecuencia del cierre de fuentes de trabajo al perder derechos b\u00e1sicos que anteriormente ven\u00edan de la mano del trabajo estable son vistas solo como pol\u00edticas clientelares. Se cuestionan medidas como la asignaci\u00f3n familiar por hijo a quienes carecen de un empelo formal sosteniendo que llevan a la p\u00e9rdida de la cultura del trabajo. Estos datos se recogieron en una escuela que se encuentra en situaci\u00f3n de mediana gravedad social respecto de otras. Al deliberar entre los miembros del equipo sobre qu\u00e9 tipo de devoluci\u00f3n de los resultados podr\u00edamos realizar a la instituci\u00f3n surgi\u00f3 la idea de aportar a la construcci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas para la ense\u00f1anza del \"trabajo\", tema obligatorio del curriculum de ciencias sociales muy vinculado a la formaci\u00f3n \u00e9tico c\u00edvica. Decidimos entonces volcar nuestros esfuerzos en un proceso de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que incidiera en su praxis educativa. Nos propusimos conformar una comunidad de indagaci\u00f3n entre docentes investigadores universitarios y docentes de nivel primario de dicha escuela, para abordar los temas y problemas sobre los cuales hab\u00edamos hallado falencias y construir, conjuntamente, experiencias did\u00e1cticas 35 El an\u00e1lisis del discurso sobre trabajo y ciudadan\u00eda incluy\u00f3 el an\u00e1lisis de los manuales mayormente utilizados en nuestras escuelas. Pero hacemos referencia solo a las entrevistas porque fue la mirada de los docentes y directivos sobre estos temas, construida desde el sentido com\u00fan m\u00e1s que desde el conocimiento de las disciplinas de referencia, lo que nos movi\u00f3 a llevar a cabo una investigaci\u00f3n participativa.227sobre ciudadan\u00eda, trabajo y conflicto que constituyeran un aprendizaje significativo para los ni\u00f1os. El objetivo general en esta nueva etapa fue: Conocer la tematizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre trabajo y derechos ciudadanos en el marco de la transformaci\u00f3n del mundo del trabajo a trav\u00e9s de experiencias did\u00e1cticas en escuelas de contextos urbano marginales. Los objetivos espec\u00edficos enunciados fueron: a) Constituir una comunidad de investigaci\u00f3n entre docentes universitarios y docentes de educaci\u00f3n primaria. b) Indagar en documentos oficiales los planes sociales vigentes y revisar bibliograf\u00eda sobre su impacto en el mundo del trabajo en la Argentina. c) Diagnosticar las cosmovisiones respecto del trabajo de los diferentes actores sociales: los propios docentes, padres, organizaciones barriales, comerciantes de la zona, entre otros. d) Fundamentar y dise\u00f1ar diferentes estrategias did\u00e1cticas para abordar el tema controvertido del trabajo en vinculaci\u00f3n con los derechos ciudadanos en la sociedad actual. e) Analizar los diferentes registros de las experiencias did\u00e1cticas y los debates producidos. Partimos de las siguientes hip\u00f3tesis: a) La investigaci\u00f3n conjunta entre docentes primarios y universitarios sobre la problem\u00e1tica del trabajo actual y sobre las pol\u00edticas sociales que reivindican derechos ciudadanos posibilita el reconocimiento de la complejidad de la realidad social que viven los alumnos. b) El conocimiento de las opiniones de los diferentes actores sociales permite el dise\u00f1o de experiencias did\u00e1cticas contextualizadas en lugar de la transmisi\u00f3n de un conocimiento abstracto. c) La comprensi\u00f3n de las transformaciones en el mundo del trabajo en la Argentina permite dise\u00f1ar y llevar adelante experiencias did\u00e1cticas en las que la relaci\u00f3n trabajo- derechos ciudadanos se aborde como un aprendizaje significativo. 1. Marco te\u00f3rico En la actualidad, la problem\u00e1tica del trabajo en el mundo global est\u00e1 signada por pol\u00edticas neoliberales que atentan contra el pleno empleo y que favorecen el desempleo estructural, la flexibilizaci\u00f3n y la precarizaci\u00f3n del trabajo. Esta situaci\u00f3n es consecuencia de la profundizaci\u00f3n de la l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n del capital financiero, proceso iniciado en los a\u00f1os setenta y que, a partir del consenso de M. Thatcher y R. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.228 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Reagan de fines de los ochenta, procura imponerse en todo el mundo. La hegemon\u00eda de reglas de juego basadas en la competitividad implic\u00f3 la apertura a la importaci\u00f3n de productos manufacturados de todo tipo y el quiebre de la cohesi\u00f3n social basada en el trabajo. En el caso de nuestro pa\u00eds, la aplicaci\u00f3n del plan econ\u00f3mico de convertibilidad en la d\u00e9cada de los noventa impuls\u00f3 la inversi\u00f3n en bienes de capital y la reconversi\u00f3n tecnol\u00f3gica. En teor\u00eda, a trav\u00e9s del trabajo satisfacemos necesidades, nos integramos en la sociedad y, consustancialmente con el trabajo, se nos garantizan otros derechos. Esta situaci\u00f3n, que en alg\u00fan momento fue realidad en muchos pa\u00edses, convalid\u00f3 el trabajo como un factor identificador, agrupador, unificador, integrador de una fuerza social, productor de lazos sociales, dotador de sentido. En todos estos sentidos ha perdido fuerza. Hoy act\u00faa como unificador, pero, tambi\u00e9n y crecientemente, como elemento divisor (Chantefort, 2010), lo que ha puesto en duda su centralidad como actividad humana en lo individual y tambi\u00e9n en lo social. En la Argentina, a partir de los procesos de exclusi\u00f3n social de la d\u00e9cada del 90 (Svampa, 2005) se conform\u00f3: \"una ciudadan\u00eda excluida tanto de derechos fundamentales civiles y econ\u00f3micos (carencia de contrato laboral), como de los derechos sociales que vienen a\u00f1adidos a ellos (salario familiar, vacaciones pagas, jubilaci\u00f3n, obra social)\" (Albarrac\u00edn, 2010). Esta situaci\u00f3n laboral precaria implic\u00f3 una ciudadan\u00eda limitada, precarizada en sus derechos. As\u00ed, en la Argentina, durante la d\u00e9cada de los \u00b490 el trabajo como forma de integraci\u00f3n social se desvaneci\u00f3 junto con los derechos que estaban adheridos a \u00e9l. En un contexto de precariedad y flexibilidad laboral, los derechos sociales anclados en los del trabajador pasaron a ser privilegios de quienes pod\u00edan mantenerse en un empleo. El proceso actual ligado a la precariedad nos muestra que las trayectorias laborales (individuales y colectivas) est\u00e1n cada vez m\u00e1s alejadas de una condici\u00f3n de uni\u00f3n estable y segura y s\u00ed, en cambio, refuerzan el proceso de vulnerabilidad que evidencia la fragilidad de la integraci\u00f3n al acentuarse las condiciones que promueven una inserci\u00f3n precaria en el mundo laboral. Este panorama nos lleva a preguntarnos qu\u00e9 ocurre con la noci\u00f3n y la realidad de la ciudadan\u00eda social si el trabajo pierde su centralidad. La figura del trabajador, que antes hab\u00eda adquirido su reconocimiento social bajo el status de ciudadano con derechos civiles, pol\u00edticos y sociales, hoy se vuelve un ciudadano precario al no encontrar un l\u00edmite a su incertidumbre y a su inseguridad. Esta condici\u00f3n de precariedad remite a la ausencia de oportunidades para el desarrollo integral y participativo de un individuo. La deficiente participaci\u00f3n ciudadana se corresponde con una situaci\u00f3n general de necesidad. La ausencia de pol\u00edticas sociales orientadas a garantizar una seguridad ciudadana ante los riesgos de desempleo, de enfermedad o de vejez genera esa inestabilidad, producto de la desintegraci\u00f3n social. Entonces, el concepto de ciudadan\u00eda precaria no se reduce exclusivamente a las carencias materiales sino a la falta de unificaci\u00f3n que se vincula estrechamente con la consolidaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda plena. En este momento, al 229evaporarse los soportes institucionales de la conformaci\u00f3n social se evapora, tambi\u00e9n, la identidad entre las categor\u00edas de trabajo y de ciudadan\u00eda (Chantefort, 2010). La problem\u00e1tica del trabajo tal como hoy se nos hace patente requiere, tambi\u00e9n, nuevas reflexiones, especialmente teniendo en cuenta la pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n que, tradicionalmente, preparaba para la inserci\u00f3n en un mundo del trabajo que hoy presenta otras caracter\u00edsticas, interrogantes y desaf\u00edos (Chantefort, 2010). Hist\u00f3ricamente, en la Argentina el estudiar constitu\u00eda una garant\u00eda de ascenso social y de empleo mejor remunerado. Estudiar garantizaba una mejor posici\u00f3n social, ser alguien, a partir de un empleo. Sin embargo, en la actualidad no parece tan claro el camino (Tosoni, 2010). En nuestro contexto, la desocupaci\u00f3n afecta tanto a profesionales como a mano de obra no calificada. Por otro lado, la vigencia del patr\u00f3n de acumulaci\u00f3n basado en la renta financiera provoc\u00f3 una desvalorizaci\u00f3n en t\u00e9rminos reales de los salarios y una polarizaci\u00f3n social que desmiente las posibilidades de ascenso social basadas en los logros acad\u00e9micos. Dada la complejidad del mundo actual, conseguir un empleo no implica sencillamente que garantice derechos y posibilite el ascenso social, ya que, o no se consigue el deseado empleo, o, de conseguirse, las condiciones laborales implican una subestimaci\u00f3n de la persona (Abal Medina 2005, p. 40). Ser alguien significa, para nosotros hoy, comprender lo que nos pasa, pensar aut\u00f3nomamente para analizar en qu\u00e9 condiciones trabajamos. La educaci\u00f3n debe contribuir a conocer la realidad laboral en toda su conflictividad (Tosoni, 2010). 2. Dise\u00f1o metodol\u00f3gico El enfoque dial\u00e9ctico del dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n apunt\u00f3 a ampliar el conocimiento sobre las transformaciones en el mundo del trabajo con vistas a incidir en una praxis educativa de la ciudadan\u00eda en el segundo ciclo de primaria, generando procesos de reflexi\u00f3n con los diferentes docentes de la escuela elegida. Buscamos, pues, obtener conocimiento construido colectivamente sobre trabajo, ciudadan\u00eda, derechos, democracia, a partir de la conformaci\u00f3n de una comunidad de indagaci\u00f3n que propusiera diferentes estrategias did\u00e1cticas para alcanzar un aprendizaje significativo sobre esos conceptos, para los ni\u00f1os de segundo ciclo de una escuela urbano-marginal. Nos decidimos por la estrategia de investigaci\u00f3n- acci\u00f3n con plena conciencia de la dif\u00edcil misi\u00f3n de incidir en las pr\u00e1cticas, atravesar el sentido com\u00fan del sistema educativo y preguntar por lo naturalizado. Nuestra intenci\u00f3n era construir procesos de reflexi\u00f3n en los que el docente pudiera, a su vez, construir saberes con los ni\u00f1os concibiendo a estos como sujetos de experiencias y pr\u00e1cticas capaces de interactuar con los contenidos curriculares establecidos, en aras de conocer los procesos en que nos hallamos involucrados, explicarlos en sus m\u00faltiples causas y formarse como sujetos pol\u00edticos. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.230 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.A continuaci\u00f3n, relataremos brevemente el trabajo de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n desarrollado por el equipo de investigaci\u00f3n en conjunto con directivos y docentes de la instituci\u00f3n. En una primera etapa, se formalizaron los acuerdos institucionales. Se realizaron reuniones de la directora del Proyecto con los responsables de la Direcci\u00f3n y Vicedirecci\u00f3n de la instituci\u00f3n escolar en octubre de 2011 para realizar una devoluci\u00f3n del an\u00e1lisis de entrevistas realizadas en 2010. Esto permiti\u00f3 tener un diagn\u00f3stico m\u00e1s detallado de la escuela y llev\u00f3 a que los directivos y los miembros del equipo de investigaci\u00f3n valoraran la oportunidad de transitar una experiencia donde se articularan las \u00e1reas curriculares. Un segundo momento del proceso de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n fue la participaci\u00f3n en la primera jornada institucional del a\u00f1o 2012, donde se presentaron los objetivos del proyecto a los docentes. Nuestra intenci\u00f3n fue compartir con directivos y docentes una pr\u00e1ctica de Filosof\u00eda con Ni\u00f1os donde se experimentaran los conocimientos del \u00e1rea de humanidades en su espec\u00edfica complejidad y se viera la importancia de la argumentaci\u00f3n y la fundamentaci\u00f3n de los saberes. La actividad consisti\u00f3 en la presentaci\u00f3n de una tabla: Tabla 1 Enunciados creo [a]Me parece [B]Estoy seguro [C] 1) Est\u00e1 bien que los desocupados reclamen a los grupos empresarios multinacionales por la falta de trabajo, porque el trabajo es un derecho. 2) Est\u00e1 muy bien que los empleados p\u00fablicos de salud contratados pasen a planta 3) Trabajo es un t\u00e9rmino tris\u00edlabo y se escribe con \u00b4b\u00b4 4) Cuando los chicos de esta escuela egresen al menos van a saber leer y escribir bien 5) Cuando los chicos de esta escuela egresen van a estar capacitados para luchar por su derecho al trabajo 6) Es justo que un empresario al que le resulta m\u00e1s redituable levantar su empresa e irse a otro pa\u00eds lo haga 7) Es injusto que una chica joven se embarace para conseguir una AUH2318) Tenemos representantes en el Congreso que nos asegurar\u00e1n el derecho al trabajo 9) Este es el a\u00f1o del trabajo decente 10) La actual crisis de Grecia fortalecer\u00e1 la democracia en ese pa\u00eds La idea de la actividad era poner en evidencia la conflictividad en diversos aspectos, desde problematizar el significado de esos tres verbos hasta advertir la necesidad de conocimientos para poder fundamentar cada una de estas afirmaciones. Cabe se\u00f1alar que los enunciados se armaron a partir de informaci\u00f3n obtenida en el diagn\u00f3stico: en algunos casos, opiniones de los docentes en forma casi literal; en otros, frases que reflejan sentidos captados en las entrevistas, mientras que otros enunciaban sentidos opuestos a los que mayormente ellos expresaron. Llegado el momento de trabajar junto con las docentes de quinto, sexto y s\u00e9ptimo a\u00f1o durante la preparaci\u00f3n de sus diagn\u00f3sticos y planificaciones, nos encontramos con la dificultad de que algunos cargos docentes no estaban cubiertos, situaci\u00f3n que se regulariz\u00f3 a dos meses del comienzo del ciclo lectivo. Una vez estabilizada la planta docente, las investigadoras llevaron a cabo un acompa\u00f1amiento a los docentes en la formulaci\u00f3n de actividades para vincular los contenidos de ciudadan\u00eda y trabajo con los de las otras \u00e1reas. Se realizaron visitas peri\u00f3dicas a la escuela para intercambiar puntos de vista sobre formas de abordar el tema y sugerir materiales para el trabajo en aula. Se entregaron materiales de apoyo para el desarrollo de temas de Ciencias Sociales y, tambi\u00e9n, textos informativos sobre cuestiones emergentes que pod\u00edan servir de motivaci\u00f3n para abordar temas de trabajo, democracia, derechos y ciudadan\u00eda. Esta tarea se llev\u00f3 a cabo en encuentros personales, en horarios establecidos en la escuela y v\u00eda virtual a trav\u00e9s de intercambios de correos electr\u00f3nicos y mediante comunicaciones telef\u00f3nicas. La implementaci\u00f3n de las estrategias did\u00e1cticas co-construidas fue llevada a cabo por las docentes responsables de Ciencias Sociales y Lengua. Los registros principales son las planificaciones que llegaron a concretar las docentes y las actividades en los cuadernos. Las reuniones con el equipo directivo, la participaci\u00f3n en las Jornadas Institucionales y las posteriores reuniones con los docentes de quinto, sexto y s\u00e9ptimo a\u00f1os permitieron al equipo de investigaci\u00f3n conocer sus cosmovisiones respecto del trabajo. Los encuentros semanales de los miembros del equipo de investigaci\u00f3n para el seguimiento de las planificaciones trimestrales permitieron realizar sugerencias de actividades que recabaran opiniones de padres sobre estos temas. En el segundo a\u00f1o (desde noviembre de 2012 hasta octubre de 2013), las fases de reflexi\u00f3n y acci\u00f3n del proceso de investigaci\u00f3n se alternaron de manera m\u00e1s fluida. Se SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.232 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.realiz\u00f3 la revisi\u00f3n de contenidos de las planificaciones para la inclusi\u00f3n de recursos did\u00e1cticos espec\u00edficos sobre temas como trabajo, derechos, democracia y participaci\u00f3n ciudadana, entre otros, y se propusieron actividades de manuales como punto de partida para la relaci\u00f3n del tema trabajo con los procesos econ\u00f3micos, los derechos, la democracia y para el dise\u00f1o de estrategias did\u00e1cticas donde el tema del trabajo se abordara en vinculaci\u00f3n con los derechos ciudadanos en la sociedad actual. Como actividades especiales desarrolladas podemos destacar la preparaci\u00f3n (entre la investigadora Albarrac\u00edn y las docentes de 6to y 7mo a\u00f1os) de dos actividades en forma conjunta entre las docentes responsables de las \u00e1reas de Lengua y Ciencias Sociales en sexto y s\u00e9ptimo a\u00f1os. La primera incluy\u00f3 una visita de dos miembros del INADI y el desarrollo de una clase sobre \"discriminaci\u00f3n y trabajo\". La segunda consisti\u00f3 en la preparaci\u00f3n de una clase coordinada por la Directora del proyecto sobre la base de la metodolog\u00eda de Filosof\u00eda con Ni\u00f1os donde se utilizaron dos cortos videos como recurso a partir del cual los ni\u00f1os formularan preguntas abiertas desde sus propios intereses. El di\u00e1logo a partir de las preguntas permiti\u00f3 que se articularan los temas trabajados previamente por la docente en 6 to y 7mo a\u00f1os con problemas de la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica actual. Como actividad con repercusi\u00f3n institucional, podemos destacar la jornada sobre el 25 de mayo con referencia a los 30 a\u00f1os de democracia en la Argentina, donde la docente de 5to incluy\u00f3 la problem\u00e1tica del trabajo en el material para reflexionar junto con padres y alumnos de 4to y 5to a\u00f1os, lo que posibilit\u00f3 revalorizar la problem\u00e1tica del trabajo como clave en el ejercicio ciudadano. En la misma jornada, las docentes de 6to y 7mo a\u00f1os coordinaron una reuni\u00f3n en el sal\u00f3n de actos a la cual asistieron algunos padres y un supervisor de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Los recursos propuestos por las docentes reflejaron la introducci\u00f3n de nuevas miradas sobre la ciudadan\u00eda y el compromiso con la democracia. El an\u00e1lisis de los diferentes registros de las experiencias did\u00e1cticas y debates producidos se llev\u00f3 a cabo mediante el intercambio de opiniones sobre las experiencias did\u00e1cticas entre las docentes responsables de quinto, sexto y s\u00e9ptimo a\u00f1os y las investigadoras y consisti\u00f3 en la revisi\u00f3n de diversas actividades, tanto de aquellas que se desarrollaron en los cuadernos como de las producciones grupales de los alumnos y las actividades que desarrollaron los miembros del equipo de investigaci\u00f3n en la escuela, tales como la visita que se coordin\u00f3 con miembros del INADI, la participaci\u00f3n en tres clases cuyas tem\u00e1ticas versaron sobre \"discriminaci\u00f3n y trabajo\", \"la democracia en Grecia cl\u00e1sica y en la actualidad\", \"el trabajo en relaci\u00f3n con el modelo agroexportador\" y la experiencia de filosof\u00eda con ni\u00f1os realizada con alumnos de sexto y s\u00e9ptimos a\u00f1os. Adem\u00e1s, se intercambiaron opiniones sobre la redacci\u00f3n de la Revista de la escuela, cuyo cuarto n\u00famero del a\u00f1o 2012 estuvo coordinado por la docente reemplazante de Lengua y Ciencias Sociales que trabaj\u00f3 en nuestro proyecto y en cuyo quinto n\u00famero participaron estudiantes de sexto a\u00f1o tomando como eje el bicentenario de la Asamblea del a\u00f1o XIII.233La triangulaci\u00f3n consisti\u00f3 en la validaci\u00f3n que los propios docentes responsables del \u00e1rea de ciencias sociales del segundo ciclo realizaron de la investigaci\u00f3n acci\u00f3n llevada a cabo, la cual se fue mostrando en las modificaciones que realizaron de las planificaciones, en los avances en los procesos de reflexi\u00f3n motivados por los contenidos ciudadan\u00eda, trabajo y conflicto y en el impacto de los mismos en sus propias pr\u00e1cticas. Por otro lado, la confrontaci\u00f3n de toda la experiencia con marcos referenciales de comprensi\u00f3n de las pr\u00e1cticas educativas desde la perspectiva de la formaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica permiti\u00f3 nuevas reflexiones que dieron lugar a las producciones de ponencias y art\u00edculos de los distintos miembros del equipo. En tanto proceso de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en una instituci\u00f3n del sistema educativo formal, el proceso present\u00f3 las dificultades y obst\u00e1culos propios de una intervenci\u00f3n que pretende transformar la formaci\u00f3n c\u00edvica impl\u00edcita en la cultura escolar tradicional a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza de los docentes sobre los contenidos trabajo, derechos y ciudadan\u00eda. Sin embargo, cabe mencionar algunos aspectos como dificultades mayores que vemos repetirse en varias escuelas: - Problemas en la cobertura de cargos, especialmente del segundo ciclo de educaci\u00f3n primaria en la ciudad de Mendoza. En la escuela seleccionada esto se tradujo en la cobertura tard\u00eda de los cargos docentes vacantes en segundo ciclo durante el primer a\u00f1o, que fueran tomados por estudiantes o docentes recibidas. - Los tiempos destinados a la preparaci\u00f3n de las clases de Ciencias Sociales son totalmente insuficientes. Para la cultura escolar predominante esta \u00e1rea ocupa un lugar secundario frente a Matem\u00e1tica y Lengua, rasgo que es dif\u00edcil de superar a pesar de las sugerencias de trabajar contenidos de los ejes de ciencias sociales al desarrollar estas \u00e1reas. Esto repercuti\u00f3 en el proceso de articulaci\u00f3n entre las \u00e1reas y los tiempos para pensar en innovaciones curriculares. - \"Espectacularizaci\u00f3n\" de tem\u00e1ticas introducidas como necesarias desde el \u00e1mbito gubernamental (el cuidado del agua, el Bulling), lo que dificulta su vinculaci\u00f3n con contenidos curriculares y situaciones escolares. 3. Resultados El proceso de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n implic\u00f3 tres fases: la de acomodamiento a la rutina de una escuela primaria hoy, con sus contingencias y su necesidad de tomar decisiones que le permitan recorrer el ciclo lectivo; la de concreci\u00f3n de algunas acciones y la de reflexi\u00f3n sobre el proceso y las l\u00edneas de acci\u00f3n que se desprenden de lo realizado. El proceso permiti\u00f3 conformar, entre los investigadores de nuestro equipo y parte de los docentes de la escuela seleccionada, un grupo de trabajo aunado por el inter\u00e9s de SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.234 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.resignificar las pr\u00e1cticas educativas de Ciencias Sociales alrededor del eje \"Trabajo y ciudadan\u00eda\". Si bien la planta docente tuvo muchas fluctuaciones durante el a\u00f1o 2012 debido a la gran movilidad del sistema educativo (concursos directivos, titularizaci\u00f3n de cargos docentes, licencias en los cargos titulares por diversos motivos, cambios de funciones, enfermedades, licencias por maternidad, etc.), hubo mayor estabilidad en el equipo directivo: la vice-directora con la que trabajamos el primer a\u00f1o tom\u00f3 cargo en otra escuela y su lugar fue ocupado una docente de la planta estable que se hab\u00eda involucrado en la investigaci\u00f3n desde su trabajo como docente recuperadora. El objetivo de constituir una comunidad de investigaci\u00f3n, entre el equipo de investigaci\u00f3n y los docentes de la escuela, implic\u00f3 llevar a cabo fases de intercambio de opiniones y de reflexi\u00f3n sobre las planificaciones \u00e1ulicas. Desde la direcci\u00f3n del proyecto mantuvimos algunas reuniones con las autoridades para realizar una devoluci\u00f3n de las actividades realizadas y acordar la continuaci\u00f3n de nuestro v\u00ednculo con la escuela a trav\u00e9s de un proceso de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Un primer logro en el contexto escolar espec\u00edfico fue la participaci\u00f3n de miembros del equipo de investigaci\u00f3n en la Jornada Institucional del 8 de noviembre de 2011 para dar a conocer los objetivos del proyecto. Nuestra intenci\u00f3n fue compartir con directivos y docentes una pr\u00e1ctica de Filosof\u00eda con Ni\u00f1os donde se experimentaran los conocimientos del \u00e1rea de humanidades en su espec\u00edfica complejidad y se viera la importancia de la argumentaci\u00f3n y la fundamentaci\u00f3n de los saberes. La realizaci\u00f3n de este encuentro, y las posteriores visitas semanales o quincenales para el trabajo con los docentes, nos permiti\u00f3 apreciar la forma m\u00e1s eficaz de vinculaci\u00f3n con los docentes desde el prop\u00f3sito de incidir en las pr\u00e1cticas y alcanzar mayor conocimiento de la crisis del sistema educativo formal obligatorio y su impacto en el d\u00e9ficit de formaci\u00f3n de los educandos como ciudadanos conocedores de los fines que tienen para la sociedad las decisiones econ\u00f3mico-pol\u00edticas. CONCLUSIONES Los procesos de investigaci\u00f3n, llevados a cabo en la \u00faltima etapa, nos permitieron conocer en la cotidianeidad de la vida escolar, c\u00f3mo sobrellevan directores, docentes y ni\u00f1os las situaciones conflictivas propias de las tensiones y contradicciones del contexto hist\u00f3rico-social actual. La participaci\u00f3n con los docentes del segundo ciclo en la elaboraci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas sobre trabajo y ciudadan\u00eda nos puso en contacto con un marco institucional y curricular que regula los conocimientos y las pr\u00e1cticas poniendo l\u00edmites a toda innovaci\u00f3n donde los aprendizajes significativos se refieran al conocimiento del mundo que les toca vivir a los ni\u00f1os. Al buscar la implementaci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas que permitan comprender la vinculaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda con el derecho al trabajo nos encontramos con saberes de los ni\u00f1os, de los manuales de texto y de las docentes acerca de la realidad social. 235Lo que ocurre es que esos saberes no se ponen en discusi\u00f3n, no se argumentan ni se reflexionan para ampliar el conocimiento. Las estrategias did\u00e1cticas que implican aprendizajes significativos se ven limitadas en su potencialidad formativa por la fragmentaci\u00f3n de los contenidos de Ciencias Sociales y por su reducido espacio en el curriculum. As\u00ed, en relaci\u00f3n con el trabajo, en los docentes y directivos persiste un imaginario seg\u00fan el cual el m\u00e9rito educativo es el mejor criterio para la redistribuci\u00f3n de bienes y el acceso a mejores trabajos. Pero, al mismo tiempo, han incorporado en su discurso \"la formaci\u00f3n de competencias de empleabilidad, que son aquellas disposiciones requeridas para funcionar eficazmente en econom\u00edas que cambian r\u00e1pidamente y se hallan sujetas a una fuerte presi\u00f3n competitiva\" (Grinberg, 2008). Ser competente es volverse mercanc\u00eda atractiva en el mercado de empleo y, al parecer, la escuela tiene que propiciar, potenciar y orientar su consecuci\u00f3n, convertir los ni\u00f1os en \"buscadores de empleo\" en constante movimiento, con voluntad de cambio y atentos a los nuevos tiempos: \"Hay que prepararse para cualquier trabajo o, lo es que lo mismo, para ninguno\". Sin embargo, no podr\u00edamos no prepararnos porque ser\u00eda abandonar al inicio esa carrera con pocas posibilidades de ganar. A pesar de que se sabe que los trabajos ser\u00e1n siempre escasos, se concentran en las escuelas expectativas sociales que no encuentran otros canales. La expectativa individual es que asistir a la escuela es una posibilidad o, mejor a\u00fan, la \u00fanica forma de no quedar fuera de este sistema. O quiz\u00e1s, meramente, el espacio para contener durante un tiempo. Nuestra finalidad de trabajar con los docentes en la elaboraci\u00f3n de nuevas estrategias did\u00e1cticas se encontr\u00f3 con un marco institucional cuyas regulaciones ponen l\u00edmites, dif\u00edciles de sortear, a una innovaci\u00f3n curricular centrada en aprendizajes acerca del mundo que les toca vivir. As\u00ed, nuestra intenci\u00f3n de articular en el curr\u00edculum institucional los contenidos de las \u00e1reas curriculares m\u00e1s exigidas a la escuela (Lengua y Matem\u00e1tica) con aprendizajes establecidos como prioritarios en Ciencias Sociales, como el trabajo y los cambios en el mundo laboral, se vio dificultada por una cultura escolar que responde a las prescripciones del gobierno escolar sin insertarlas en una pr\u00e1ctica educativa propia. Ciertos temas que se imponen desde la administraci\u00f3n de gobierno como \"cuidado del agua\" o \"bulling\" son entendidos en la escuela como algo que se debe abordar aparte porque as\u00ed lo indica la DGE o, en todo caso, ligado a Lengua, dejando de lado procesos did\u00e1cticos propios en relaci\u00f3n con las Ciencias Sociales o reduciendo esta \u00e1rea a las efem\u00e9rides. El aprendizaje de los contenidos de los ejes de Ciencias Sociales y su aporte a la formaci\u00f3n c\u00edvica queda eclipsado frente a una l\u00f3gica de espectacularizaci\u00f3n y exhibici\u00f3n de organismos estatales u organizaciones de la sociedad civil que llegan con nuevos temas a la escuela, desvinculados del curriculum institucional. Otra reflexi\u00f3n motivada por nuestro trabajo de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n destaca el predominio de una comprensi\u00f3n del ciudadano y los derechos como un gerenciamiento personal que no problematiza los estrechos l\u00edmites donde cada uno decide, marcados SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.236 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.por un contexto social donde los cambios se hallan bajo la presi\u00f3n de la competitividad de la actividad econ\u00f3mico-financiera. Si bien prevalece un imaginario seg\u00fan el cual la educaci\u00f3n es el \u00fanico camino posible para acceder a empleos o trabajos mejor remunerados, la ense\u00f1anza se reduce a prepararse mejor para enfrentar desaf\u00edos inciertos. La vinculaci\u00f3n del problema del trabajo con el ejercicio de una ciudadan\u00eda competente y conocedora de los conflictos del mundo actual, dinamiza y carga de sentido el aprendizaje de los ni\u00f1os e, incluso, es valorado por docentes y directivos pero no se amplia, ni se profundiza. Mientras tanto, se percibe en la escuela formas de resistencia a las decisiones gubernamentales respecto a las formas de calificaci\u00f3n, el cumplimiento de un n\u00famero m\u00ednimo de d\u00edas de clases y los permanentes requerimientos de la administraci\u00f3n. Se deja ver un docente desganado cuyo cuerpo es el que en muchos casos habla, expres\u00e1ndose a trav\u00e9s de enfermedades, problemas en las cuerdas vocales y ausencias reiteradas o licencias prolongadas. Del lado de los ni\u00f1os, se observa falta de inter\u00e9s por los contenidos m\u00e1s exigidos desde el curriculum oficial y, en cambio, entusiasmo al abordar contenidos como el trabajo y los derechos y vincularlos con situaciones del contexto social. Como docentes universitarios nos preocupa c\u00f3mo contribuir a la interpelaci\u00f3n de este \"orden moral policial\" (Heler, 2009) de la instituci\u00f3n escolar para que docentes y directivos descubran en la \"dimensi\u00f3n \u00e9tico pol\u00edtica\" de la educaci\u00f3n como una clave de su rol profesional; de modo que puedan resignificar su tarea para escapar del desinter\u00e9s, la rutina y puedan enfrentar cr\u00edticamente las imposiciones gubernamentales regidas por imperativos de control social m\u00e1s que educativas.237REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: Abal Medina, P . (2005). Condiciones de trabajo y representaci\u00f3n sindical, un estudio de caso en una empresa supermercadista. Recuperado de www.oit.org.ar/ documentos/medina_informe final.pdf Albarrac\u00edn, D. (2007). Integraci\u00f3n y pertenencia: por una ciudadan\u00eda \u0091insistencial\u0091. En Pol\u00edticas de la diversidad y pol\u00edticas de la integraci\u00f3n. Actas del VII Congreso Argentino de estudios hist\u00f3ricos e integraci\u00f3n cultural. Salta: UNSA Albarrac\u00edn, D. (2010). Trabajo y Necesidades: \u00bfqu\u00e9 reivindican los sujetos ante la precarizaci\u00f3n laboral? En La traves\u00eda de la libertad ante el Bicentenario. Actas del IV Congreso Interoce\u00e1nico, UNCuyo, Mendoza Chantefort, P . (2009). Metamorfosis del trabajo e indignidad del hombre. En: J. Wester et al. (Eds.). Dignidad del hombre y dignidad de los pueblos en un mundo global. R\u00edo Cuarto: Icala. Grinberg, S. (2008). Educaci\u00f3n y poder en el siglo XXI. Gubernamentalidad y pedagog\u00eda en las sociedades de gerenciamiento. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Heler, M. (2009). El conflicto entre el orden moral-policial y la dimensi\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica. En Conflictividad. Actas de Jornadas Nacionales de \u00c9tica. Buenos Aires: UCES. Svampa, M. (2005). Ciudadan\u00eda, Estado y globalizaci\u00f3n. Una mirada desde la Argentina contempor\u00e1nea. En J. Nun, (Comp.) Debates de Mayo. Naci\u00f3n, cultura y pol\u00edtica. Buenos Aires: Gedisa. Tosoni, M.C. (2010). Sobre vagos y h\u00e9roes: \u00bfes posible hablar de una \"cultura del trabajo\" en una sociedad desigual? En Wester-Loyo-Celi (Eds.) Cultura y desarrollo integral. R\u00edo Cuarto: Icala. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.239EXPRESIONES DE JUEGO Y ARTE EN EL NIVEL INICIAL Mar\u00eda Eugenia Peralta. Resumen El prop\u00f3sito que se persigui\u00f3 a trav\u00e9s del presente proyecto fue el de caracterizar las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas mediante las cuales el docente de Nivel Inicial de salas de 4 y 5 a\u00f1os en Jardines de Infantes anexos del departamento de Godoy Cruz, Mendoza, hace uso de la textura l\u00fadica durante el desarrollo de cada momento de la situaci\u00f3n de clase.A fines del siglo XIX, se sientan las bases de la educaci\u00f3n para ni\u00f1os menores de seis (6) a\u00f1os siguiendo las ideas froebelianas, se organizan los primeros Jardines de Infantes y se dise\u00f1an materiales y propuestas donde el juego y el desarrollo de la creatividad constituyeron los principios fundantes de la ense\u00f1anza del nivel. Los docentes hoy deben concebir la educaci\u00f3n como actividad pr\u00e1ctica que supone una construcci\u00f3n metodol\u00f3gica que implica tomar decisiones a partir del an\u00e1lisis de situaciones reales y complejas. Las l\u00edneas de continuidad que estimulan un proceso de transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas cotidianas, espec\u00edficas del Nivel Inicial, est\u00e1n contenidas en los N\u00facleos de Aprendizajes Prioritarios, que afirman que el juego en el Nivel Inicial orienta la acci\u00f3n educativa en sus distintos formatos que van de la mano de los lenguajes expresivos: Artes Visuales y Lenguaje Musical. La investigaci\u00f3n fue de tipo exploratoria descriptiva. La observaci\u00f3n directa no participante y la entrevista abierta fueron las t\u00e9cnicas empleadas para la recolecci\u00f3n de datos. La identificaci\u00f3n de los analizadores llev\u00f3 a la determinaci\u00f3n de categor\u00edas te\u00f3ricas que contribuyeron al an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la realidad en estudio. El objetivo de transferencia consisti\u00f3 en instancias de reflexi\u00f3n interactiva con directivos y docentes. Palabras claves: Lenguajes expresivos- Reflexi\u00f3n interactiva- estrategias did\u00e1cticas- Aprendizajes prioritarios. INTRODUCCI\u00d3N Dif\u00edcilmente se encuentren documentos de Pedagog\u00eda referidos a la educaci\u00f3n de las infancias en los que no se mencionen el juego y el arte como ejes b\u00e1sicos del curr\u00edculo. Estos n\u00facleos b\u00e1sicos comparten varios elementos que resultan claves para la educaci\u00f3n infantil: parten de la curiosidad y su pr\u00e1ctica la acrecienta; paralelamente, son instrumentos para interpretar la realidad y compartir significados: \"constituyen un veh\u00edculo original -en cada uno y a la vez en todos los humanos- de di\u00e1logo entre la vida interior y la comunidad a la que se pertenece\" (Sarl\u00e9, P . y Arnaiz, V. 2009 p.91). A trav\u00e9s del presente trabajo, se persigui\u00f3 el prop\u00f3sito de caracterizar las estrategias did\u00e1ctico -pedag\u00f3gicas mediante las cuales el docente de Nivel Inicial de salas de 4 y 5 a\u00f1os en Jardines de Infantes anexos del departamento de Godoy Cruz, Mendoza, 240 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.hace uso de la textura l\u00fadica durante el desarrollo de cada momento de la situaci\u00f3n de clase. El supuesto planteado fue que las estrategias propias del nivel son: la observaci\u00f3n, la exploraci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n de objetos y materiales, las que son circunscritas a algunos momentos del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje y con un desarrollo rutinario de actividades y juego libre en momentos inertes. Los N\u00facleos de Aprendizajes Prioritarios (NAP), texto vinculante que oficia de referencia y marco para todas las jurisdicciones, contienen las l\u00edneas de continuidad que estimulan un proceso de transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas cotidianas, espec\u00edficas del Nivel Inicial. En ellos, se afirma que el juego en el Nivel inicial orienta la acci\u00f3n educativa promoviendo la interacci\u00f3n entre lo individual y lo social, entre lo subjetivo y lo objetivado[...] Desde la perspectiva de la ense\u00f1anza, es importante su presencia en las actividades del Jard\u00edn a trav\u00e9s de sus distintos formatos: juego simb\u00f3lico o dram\u00e1tico, juegos tradicionales, juegos de construcci\u00f3n, juegos matem\u00e1ticos y otros, que se desarrollan en el espacio de la sala y en espacios abiertos (NAP , 2004, .13). Asimismo, de acuerdo con los lineamientos del INFOD: \"[...] se considera a los lenguajes expresivos no verbales como uno de los pilares fundamentales en la formaci\u00f3n docente para la Educaci\u00f3n Inicial, dada la importancia que cobran tanto para los maestros como para los ni\u00f1os en sus primeros a\u00f1os de vida, en tanto favorecen la expresi\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y construyen cultura (INFOD, 2009).Dentro de este encuadre, se recupera la categor\u00eda de la \"textura l\u00fadica\" de Sarl\u00e9 [...]\" que les da a las salas de jard\u00edn un aspecto particular, envuelve e involucra a toda la escuela infantil. As\u00ed, la vida cotidiana del Jard\u00edn de Infantes y las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza est\u00e1n te\u00f1idas o conformadas sobre la base de ciertas caracter\u00edsticas l\u00fadicas como el grado de libertad en los movimientos, la distribuci\u00f3n de los objetos y los ni\u00f1os, el humor o el chiste, el suspenso en los tonos de voz, la b\u00fasqueda por mantener constante el inter\u00e9s y la motivaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Esto involucra diferentes actividades donde aparece el juego en la vida cotidiana del jard\u00edn, la atm\u00f3sfera que se crea en la organizaci\u00f3n del ambiente y la vinculaci\u00f3n que se establece entre los diferentes actores de la situaci\u00f3n did\u00e1ctica. A pesar de las diferencias curriculares, todas las salas guardan entre s\u00ed cierto parecido de familia, en las salas existe una suerte de ambiente juguet\u00f3n que ti\u00f1e las actividades y define una cierta cultura. En las escuelas infantiles todo (espacios interiores y exteriores, materiales y muebles) perece estar dispuesto de manera tal de favorecer dicho ambiente y todos (ni\u00f1os y adultos) utilizan el juego como medio para vincularse y responder a las demandas del contexto. En las escuelas infantiles el espacio est\u00e1 organizado de tal manera que, aun sin saber lo que sucede en su interior, un observador externo puede asociar el juego con lo que all\u00ed ve. M\u00f3viles e im\u00e1genes coloridas en las paredes, muebles adaptados a ni\u00f1os peque\u00f1os, profusi\u00f3n de colores y luces todo parece conformar un espacio ideal.241Esta estructuraci\u00f3n del espacio y los objetos, dise\u00f1ada originalmente por Mar\u00eda Montessori, tiene como objeto pedag\u00f3gico lograr que los ni\u00f1os puedan moverse con libertad y responsabilidad .La ambientaci\u00f3n, la disposici\u00f3n de los colores y los adornos expresan la opci\u00f3n curricular y tambi\u00e9n una concepci\u00f3n de infancia. Expresan la apuesta por generar un ambiente alfabetizador y que favorezca el juego, la exploraci\u00f3n, la curiosidad, la interacci\u00f3n social, la imaginaci\u00f3n, y la creatividad. Asimismo los carateriza, a diferencia de otros niveles de escolaridad, que los patios o sectores al aire libre cuentan con una serie de trepadoras y juegos. El enfoque en el que las autoras se posicionaron para realizar esta investigaci\u00f3n fue interpretativo simb\u00f3lico. El significado de los actores, desde esta posici\u00f3n, se convierte en el foco prioritario de la investigaci\u00f3n y se entienden los fen\u00f3menos sociales como \"textos\", cuyo valor y significado, primariamente, vienen dados por la auto-interpretaci\u00f3n que los sujetos relatan en primera persona, donde la dimensi\u00f3n temporal y espacial ocupa una posici\u00f3n central. Es por ello que durante el proceso de recolecci\u00f3n de datos se utiliz\u00f3 la triangulaci\u00f3n de t\u00e9cnicas: la observaci\u00f3n directa, no participante, y la entrevista libre, en una muestra de 25 jardines anexos con diversidad econ\u00f3mica-social, del departamento de Godoy Cruz, Mendoza. En el tratamiento del dato se tuvieron en cuenta, como sostiene Mar\u00eda Berteley Busquets: [...] los criterios b\u00e1sicos de los abordajes cualitativos: Saber c\u00f3mo desagregar, clasificar y ordenar la informaci\u00f3n; distinguir los marcos interpretativos del investigador y del informante; definir los c\u00f3digos que facilitan el manejo de los datos y garantizar la construcci\u00f3n paulatina del objeto de estudio (Busquets,2000:52). A tra v\u00e9s del proceso se pudo concluir que la observaci\u00f3n no est\u00e1 suficientemente orientada por las docentes con fines pedag\u00f3gicos y, a la vez, se brindan pocas oportunidades para que los ni\u00f1os seleccionen, manipulen y exploren objetos en las propuestas did\u00e1ctico- pedag\u00f3gicas durante las jornadas escolares observadas. Por otra parte, es muy escaso el desarrollo de propuestas de exposici\u00f3n de producciones realizadas por los ni\u00f1os y de actividades de apreciaci\u00f3n de las mismas. Estas constituyen un eje fundamental en la educaci\u00f3n inicial, en la que la implementaci\u00f3n de los lenguajes expresivos cumple un rol protag\u00f3nico. . En relaci\u00f3n con el juego, se observ\u00f3 que los juegos libres en la sala generalmente son un recurso que utiliza el maestro para realizar otra tarea, bien sea administrativa o la preparaci\u00f3n del material. Los juegos al aire libre est\u00e1n condicionados por la variedad y calidad de los mismos. Los ni\u00f1os se agrupan de acuerdo con los intereses que los convocan en torno a estos juegos, planean conjuntamente, elaboran reglas, establecen alianzas y garantizan el hecho de jugar. Los docentes intervienen en calidad de observadores o mediadores en caso de conflictos. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.242 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.1. Encuadre o marco te\u00f3rico La Did\u00e1ctica de la Educaci\u00f3n Inicial es un \u00e1rea disciplinar que posee especificidad en relaci\u00f3n con el nivel, en tanto que se define desde la singularidad de los sujetos que lo integran. Los primeros principios o pilares incluyen la centralidad del juego, considerado por la Ley de Educaci\u00f3n Nacional 26.206 como un contenido escolar, que se ense\u00f1a y que presenta alto valor cultural. Los primeros principios o pilares responden a la pregunta de la agenda cl\u00e1sica \u00bfqu\u00e9 ense\u00f1ar? Ofrecen criterios y orientaciones acerca de c\u00f3mo seleccionar y organizar los contenidos de la ense\u00f1anza (Soto, C. y Violante R., 2011, p.4). Los otros pilares proporcionan criterios para definir espacios, tiempos, materiales, diferentes tipos de actividades, protagonismo del ni\u00f1o, modos de participaci\u00f3n docente, entre otras dimensiones (Soto, 2011). Tal vez sea conveniente se\u00f1alar que contenido y juego no son antit\u00e9ticos, sino que se presentan enlazados en las propuestas \u00e1ulicas, sin \"ludificar\" falsamente la ense\u00f1anza ni despersonalizar la esencia del juego, sino ofreciendo propuestas \"con distinto grado de potencialidad l\u00fadica\" (Harf, R.; Pastorino, E; Sarl\u00e9, P . et al., 1997). Comprender la idea de ense\u00f1ar y aprender en \"clave l\u00fadica\" (Sarl\u00e9 2008) significa reconocer que hay juegos que brindan oportunidades de construcci\u00f3n de conocimientos, al igual que lo hacen otras actividades que no lo son. Incluye recuperar las situaciones leg\u00edtimamente l\u00fadicas para ponerlas en el escenario escolar ocupando un tiempo protag\u00f3nico y permite reconocer y analizar los contenidos que se encuentran comprometidos cuando se ense\u00f1an verdaderos juegos (Soto 2011). Dentro de este marco, ense\u00f1ar arte en el nivel a trav\u00e9s de un trabajo sistem\u00e1tico, paciente y comprometido, permite a los ni\u00f1os desarrollar habilidades creativas y est\u00e9tico-expresivas de una manera m\u00e1s integral. La Educaci\u00f3n Inicial cumple un papel fundamental como mediadora de valores, generando y favoreciendo canales de comunicaci\u00f3n entre los ni\u00f1os y la cultura, ya que, en estrecha relaci\u00f3n, el arte y la educaci\u00f3n son creadores y transmisores de cultura. El arte permite plasmar el mundo interior del individuo expresando sus aspectos sensibles y afectivos, como improntas de la subjetividad y su relaci\u00f3n con el mundo exterior, produciendo una huella de identidad que permite representar y comunicarla realidad de diversas maneras. El ni\u00f1o, sumido en el \u00e9xtasis del juego, inventa su m\u00fasica que, traspasando su cuerpo, se hace danza, percibe sonidos disueltos en su mundo y hace canciones, toma sugerencias de la realidad transponi\u00e9ndola sutilmente a trav\u00e9s de un incansable so\u00f1ar, levanta construcciones con los elementos m\u00e1s simples y extra\u00f1os y nos hace pensar en un arte esencialmente creador (Cossettini, O. y Cossettini, L., 2001, p.7). Las manifestaciones de hoy apelan a elementos de diversos lenguajes en b\u00fasqueda de un discurso compartido. Construir de todos los lenguajes un lenguaje es uno de los paradigmas m\u00e1s significativos que transitan las artes hoy, sin que ello signifique un renunciamiento a los lenguajes propios de cada arte [...] Con estas ideas el docente [...], ser\u00e1 un gestor cultural, un animador que guiar\u00e1 el hacer expresivo individual dentro de una composici\u00f3n grupal (Espinosa 2006, p.27). Est\u00e9tica, arte, juego son, por tanto, modos de representar el mundo, comunicarse y aprender. Los ni\u00f1os perciben todo, son esencialmente multimodales, es decir que 243tienen la capacidad de conocer el mundo usando sincr\u00f3nicamente, o bien de manera congruente, m\u00e1s de un sentido a la vez, por eso la educaci\u00f3n en la primera infancia necesita ser multimodal. (Malbr\u00e1n S., 2011,p.46) Es decir, aunque el ambiente invite a jugar, a crear, la posibilidad de hacerlo depende de la propuesta en s\u00ed, en el modo como el educador la acompa\u00f1a, en la forma en que se resuelve el proceso en los diferentes momentos de la jornada escolar. De all\u00ed la importancia de las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas. Rebeca Anijovich y Silvia Mora sostienen: [...] definimos las estrategias de ense\u00f1anza como el conjunto de decisiones que toma el docente para orientar la ense\u00f1anza con el fin de promover el aprendizaje de sus alumnos. Se trata de orientaciones generales acerca de c\u00f3mo ense\u00f1ar un contenido disciplinar considerando qu\u00e9 queremos que nuestros alumnos comprendan, por qu\u00e9 y para qu\u00e9 (Anijovich, R y Mora, S., 2009, p.65). 2. Metodolog\u00eda A partir del momento en que se defini\u00f3 el campo de estudio: jardines de infantes anexos (JIA), ubicados dentro de la jurisdicci\u00f3n departamental de Godoy Cruz, se negoci\u00f3 formalmente el ingreso al mismo. El enfoque de esta investigaci\u00f3n fue \"cualitativo\"; este enfoque posicion\u00f3 a las autoras en una perspectiva interpretativa simb\u00f3lica. Desde este posicionamiento las realidades se conciben como m\u00faltiples y como construcciones que existen en las mentes de los sujetos, siendo por lo tanto intangibles y s\u00f3lo factibles de estudio en forma hol\u00edstica e idiosincr\u00e1sica. Desde esta perspectiva, se convierte en el foco prioritario de la investigaci\u00f3n el significado de los actores y se entienden los fen\u00f3menos sociales como \"textos\", cuyo valor y significado, primariamente, vienen dados por la auto-interpretaci\u00f3n que los sujetos relatan en primera persona, donde la dimensi\u00f3n temporal y espacial ocupa una posici\u00f3n central. Es por ello que durante el proceso de recolecci\u00f3n de datos se utiliz\u00f3 la triangulaci\u00f3n de t\u00e9cnicas: la observaci\u00f3n directa-no participante y la entrevista libre. Respecto de la observaci\u00f3n se centr\u00f3 la atenci\u00f3n en el mobiliario, ornamentaci\u00f3n de las salas y prioritariamente en las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas que los docentes de los jardines de la muestra implementaban en el momento interactivo de la jornada escolar. Los investigadores en esta instancia asumieron \u00fanicamente el rol de observadores, aunque en algunos casos, el de observadores activos (Yuni, J. y Urbano, Cl., 2006). Las entrevistas complementaron la informaci\u00f3n obtenida en el campo a trav\u00e9s de los discursos docentes. Las pautas orientadoras en este quehacer estuvieron referidas a significados o sentidos otorgados a los momentos de la situaci\u00f3n de clase, para la implementaci\u00f3n de las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas. La investigaci\u00f3n fue de tipo \"exploratoria-descriptiva\" ya que se busc\u00f3 caracterizar y legitimar las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas que los docentes seleccionados implementaron en el marco de \"la textura l\u00fadica\", durante el periodo interactivo. La selecci\u00f3n de las unidades de an\u00e1lisis fue intencional, atendiendo a las diferencias en niveles socioecon\u00f3mico-culturales de las poblaciones estudiantiles que asist\u00edan a los jardines. Se seleccionaron SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.244 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.25 docentes entre salas de 4 y 5 a\u00f1os, en proporci\u00f3n a la poblaci\u00f3n existente en cada grupo etario, dentro del \u00e1mbito del departamento de Godoy Cruz. La selecci\u00f3n de los jardines de infantes anexos(JIA) tambi\u00e9n fue intencional, ya que estos Jardines, a diferencia de los jardines de infantes exclusivos(JIE) y jardines de infantes nucleados (JIN), no poseen docentes especialistas en las horas del dictado de los Lenguajes expresivos. A partir del contenido de las notas de campo y el discurso docente se identificaron los analizadores que llevaron a la determinaci\u00f3n de categor\u00edas te\u00f3ricas: \"cotidianeidad rutinaria\"; \"ornamentaci\u00f3n excesiva\"; \"la primarizaci\u00f3n Jardines de Infantes\"; \"uniformidad versus diversidad\"; \"Artes ... \u00bfsujeto presente o ausente en las actividades l\u00fadicas?\" las cuales contribuyeron al an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la realidad en estudio. 3. Resultados En relaci\u00f3n con el primer objetivo espec\u00edfico: Caracterizarlos elementos visuales presentes en las salas de 4 y 5 a\u00f1os del Nivel Inicial en Jardines de infantes anexos del Departamento de Godoy Cruz, Mendoza, se construyeron las categor\u00edas que a continuaci\u00f3n se desarrollan: La primarizaci\u00f3n entra en lo visual a los Jardines de Infantes. Entre los elementos visuales que presentan las salas, se observaron recurrentemente las secuencias de abecedarios con representaciones gr\u00e1ficas de figuras y secuencias num\u00e9ricas con representaci\u00f3n gr\u00e1fica de cantidades. Se puede inferir que estos elementos responden a decisiones pedag\u00f3gicas de la d\u00e9cada de los noventa, donde cobran importancia para algunos docentes las propuestas orientadas a adquirir conocimientos disciplinares como un fin en s\u00ed mismos. Una suerte de primarizaci\u00f3n o \"espejo\" de la escolaridad b\u00e1sica, al tiempo que parec\u00eda \"perder peso\" y presencia un elementopropio del Nivel como es el juego (Sarl\u00e9 P ., Rodr\u00edguez S\u00e1enz I., Rodr\u00edguez E., 2010). La ornamentaci\u00f3n excesiva. Se observa una confusi\u00f3n entre la necesidad de preparar un espacio acorde con el tama\u00f1o y la realidad de los infantes, con la creaci\u00f3n de un ambiente predominantemente fantaseado y sin dinamismo. Se destaca cierto ruido visual en relaci\u00f3n con la profusi\u00f3n de im\u00e1genes y colores en todo el espacio f\u00edsico y el recurrente uso de materiales tradicionales: papel afiche, cartulina, papel crepe y goma- eva, entre otros. La disposici\u00f3n espacial de estos elementos de comunicaci\u00f3n visual, en su totalidad, se instala sobre soporte bidimensional adherido a la pared. La utilizaci\u00f3n de im\u00e1genes de calidad est\u00e9tica es escasa, no se observaron en las aulas im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas de calidad, ni reproducciones de obras de arte. Tampoco se registraron iniciativas de los docentes tendientes ayudar al ni\u00f1o a observar y apreciar las im\u00e1genes con detenimiento y de forma reflexiva. Dice Spravkin (2004): Los docentes de Educaci\u00f3n Inicial deben recordar que la sala es el lugar donde los ni\u00f1os desarrollar\u00e1n sus capacidades, un \u00e1mbito para que el ni\u00f1o reflexione, se perfeccione, cuestione y eval\u00fae su tarea, es decir \"aprenda\". Por lo tanto, el aula 245no debe confundirse con un sal\u00f3n donde se celebran fiestas infantiles -plagado de estereotipos de cotill\u00f3n, goma eva o cart\u00f3n corrugado- ni la docente como una animadora de dichas celebraciones (p.56). Respecto del segundo objetivo: Describir las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas utilizadas por el docente durante el desarrollo de las actividades cotidianas, se infieren las siguientes categor\u00edas: Las actividades rutinarias Las actividades expresivas se utilizan como recurso complementario e instrumental en las \"actividades cotidianas\". El eje central de dichas rutinas es la canci\u00f3n interpretada y/o reproducida a trav\u00e9s de diversos medios de audio. En ocasiones se ha registrado la intenci\u00f3n del docente por utilizar esta forma literaria musical como estrategia did\u00e1ctico-pedag\u00f3gica; sin embargo, el desconocimiento que se observa sobre los contenidos disciplinares del lenguaje musical conlleva a que en las instancias de interacci\u00f3n y evaluaci\u00f3n no se logre la articulaci\u00f3n requerida entre propuesta y acci\u00f3n. Las canciones, con escasas innovaciones, se incorporan a la rutina cotidiana para indicar el momento por abordar dentro de la jornada escolar: hacer silencio, higienizarse, merendar, formar fila o trenes, etc\u00e9tera, perdi\u00e9ndose su encanto, la emoci\u00f3n que de ellas emerge y cautiva, el gusto por el canto, el encuentro social en el canto y su ductilidad expresiva. No se evidenci\u00f3 el uso de estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas basadas en la apreciaci\u00f3n de obras del repertorio del folklore infantil. \"La educaci\u00f3n debe transformarse en un proceso de aculturaci\u00f3n. El ni\u00f1o debe aprender a llevar en s\u00ed la cultura dentro de la cual ha nacido [...]\" (G\u00f3mez de Rodr\u00edguez Brito, M, 1996, p.17). Tampoco se utilizaron estrategias en las que se empleara la apreciaci\u00f3n de obras musicales de distinto g\u00e9nero y estilo. En relaci\u00f3n con el momento de intercambio inicial -instancia que contribuye al desarrollo de la oralidad y la comunicaci\u00f3n no verbal a partir de gestos y movimientos expresivos-, las docentes inducen la tem\u00e1tica por tratar. En el registro meteorol\u00f3gico no se utiliz\u00f3 la experiencia directa. Se observ\u00f3 la recurrencia a im\u00e1genes conciertos estereotipos en los diferentes calendarios. El registro de asistencia se trabaja con la serie num\u00e9rica, como pr\u00e1ctica de tipo preparatorio, a modo de aprestamiento que ejercita al ni\u00f1o en el c\u00e1lculo. La higiene es una actividad rutinaria, mecanizada y poco significativa para desarrollar la autonom\u00eda de los ni\u00f1os en el manejo de sus elementos. Respecto del tercer objetivo: Describir las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas utilizadas por el docente durante el desarrollo de las actividades vinculadas con las \u00e1reas disciplinares, se infieren las siguientes categor\u00edas: Uniformidad versus diversidad Las actividades vinculadas con \u00e1reas disciplinares responden a consignas uniformes para todo el grupo, garantizando un producto final preciso. En el camino queda la impronta del alumno, la posibilidad de descubrimiento, autoconocimiento y SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.246 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.construcci\u00f3n sobre s\u00ed mismo. Efectivamente, a menudo se acusa -y con raz\u00f3n- a los sistemas educativos formales de limitar el pleno desarrollo personal al imponer a todos los ni\u00f1os el mismo modelo cultural e intelectual, sin tener suficientemente en cuenta la diversidad e de los talentos individuales (Delors, 1997).As\u00ed, tienden cada vez m\u00e1s [...] al desarrollo del conocimiento abstracto en detrimento de otras cualidades humanas como la imaginaci\u00f3n, la aptitud para comunicar, la afici\u00f3n a la animaci\u00f3n del trabajo en equipo, el sentido de la belleza o la dimensi\u00f3n espiritual, o la habilidad manual (Delors, 1997, p.54). En relaci\u00f3n con las consignas brindadas por las docentes para las actividades vinculadas con \u00e1reas disciplinares, respecto del lenguaje pl\u00e1stico visual, a manera de estrategias de cierre se observ\u00f3 que en general las mismas son dirigidas claramente hacia la obtenci\u00f3n de ciertos \"resultados\" un\u00edvocos que se registran en las carpetas individuales. M\u00fasica y Pl\u00e1stica: \u00bflenguajes expresivos disciplinares o recursos complementarios? En la mayor\u00eda de las salas se desarrollaron actividades vinculadas a los lenguajes expresivos. Se pudo reconocer que muy frecuentemente el lenguaje pl\u00e1stico visuales utilizado como un recurso complementario de otros contenidos. En cuanto al lenguaje musical, se utiliz\u00f3 en algunos momentos como recurso y en otros, por parte del docente, con intenci\u00f3n did\u00e1ctico-pedag\u00f3gica. En relaci\u00f3n con los medios en que se present\u00f3 el repertorio musical, se dio al un\u00edsono y en algunos casos se emplearon equipos de audio, descuidados o precarios en su gran mayor\u00eda. Al utilizar la canci\u00f3n como estrategia did\u00e1ctico-pedag\u00f3gica, generalmente no se atendi\u00f3 a la finalidad propuesta por el docente. Las actividades pl\u00e1sticas observadas no desarrollan contenidos propios de la disciplina pl\u00e1stico-visual, entendida como campo de conocimiento, no se registra el abordaje de contenidos tales como: espacio bi dimensional y tridimensional, colores puros y mezclas, textura, representaciones figurativas o no figurativas, apreciaci\u00f3n de referentes art\u00edsticos y del patrimonio cultural, entre otros. Los materiales no est\u00e1n al alcance de los alumnos, lo cual impide posibilidades de elecci\u00f3n y exploraci\u00f3n. Tampoco se realizaron actividades musicales de exploraci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y/o confecci\u00f3n de objetos sonoros o \"cotidi\u00e1fonos\". Respecto del cuarto objetivo: Describir las estrategias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas utilizadas por el docente durante el desarrollo de las actividades l\u00fadicas, se infiere la siguiente categor\u00eda: Docente... Sujeto presente o ausente en las actividades l\u00fadicas Respecto del momento l\u00fadico - juegos en sectores, juegos en el patio y juegos sociales (Sarl\u00e9 2008, p.70), se observ\u00f3 que los juegos libres en la sala generalmente son un recurso que utiliza el maestro para realizar otra tarea, administrativa o preparaci\u00f3n 247del material, por lo que aquel no interviene en el juego. Los juegos al aire libre est\u00e1n condicionados por la variedad y calidad de los juegos infantiles que haya en el Jard\u00edn: industrializados o artesanales. Los docentes solo intervienen en calidad de observadores o mediadores en caso de conflictos. CONCLUSIONES La observaci\u00f3n, la selecci\u00f3n, la manipulaci\u00f3n y la exploraci\u00f3n de objetos de distintos materiales no se consideraron parte del desarrollo de las propuestas did\u00e1ctico- pedag\u00f3gicas en la jornada escolar. Por otro lado, es muy escaso el desarrollo de propuestas de exposici\u00f3n de producciones elaboradas por los ni\u00f1os y de actividades de apreciaci\u00f3n de sus propias producciones y las de sus pares. No se visualizan en las estrategias y discursos la construcci\u00f3n/consolidaci\u00f3n de conocimientos y exploraci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas renovadas, que propicien espacios para el juego espont\u00e1neo, dram\u00e1tico, etc\u00e9tera, para el redise\u00f1o de espacios, tiempos de juego, formas de jugar en la escuela y la interacci\u00f3n que tenga en cuenta el contexto y la cultura. Se repiten viejos esquemas de desarrollo de la jornada escolar, que remiten a un jard\u00edn \"tradicional\", con escasas innovaciones en cuanto a propuestas l\u00fadica se insuficiente actualizaci\u00f3n de las estrategias puestas en juego relacionadas con los lenguajes expresivos. La ausencia de contenidos en el juego aparece como la punta de un iceberg, cuya plataforma entra\u00f1a mucho de olvido y poca valoraci\u00f3n de lo que durante a\u00f1os constituy\u00f3 el sello caracter\u00edstico del nivel. De esta forma, aparecen discursos que se unifican en un llamado a la recuperaci\u00f3n de esta identidad perdida y que solamente acude a las salas en formas minimizadas de distracci\u00f3n y actividad simplificada para \"rellenar espacios vac\u00edos\". Al respecto, dichos \"vac\u00edos\" se condicen con las escenas repetidas de juego sin comprometer el aprendizaje ni la construcci\u00f3n de conocimiento, adem\u00e1s de las implicaciones de esos vac\u00edos en el clima afectivo y social que se genera a trav\u00e9s del juego. Las creencias concebidas hasta hoy deber\u00edan transformarse, de pensar al ni\u00f1o como objeto de intervenci\u00f3n pasivo, al que hay que darle todo, hacia una visi\u00f3n de ni\u00f1o como un sujeto que propone, que indaga, con inquietudes propias, preguntas, intereses, necesidades; un sujeto que comunica y expresa no solo con las palabras sino tambi\u00e9n con su expresi\u00f3n gr\u00e1fica, musical y corporal. Finalmente, cabe destacar la presencia permanente del docente como \"acompa\u00f1ante afectivo\" del ni\u00f1o, durante la jornada escolar. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.248 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: Anijovich, R. y Mora, S. (2009). Estrategias de ense\u00f1anza. Otra mirada al quehacer en el aula . Buenos Aires: Aique. Berteley Busquets, M. (2000).Conociendo nuestras aulas; acercamiento etnogr\u00e1fico a la cultura escolar . M\u00e9xico: Paid\u00f3s. Consejo Federal de Cultura y Educaci\u00f3n. (2004). N\u00facleos de Aprendizajes Prioritario Nivel Inicial . Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. Cossettini, O. y Cossettini, L. (2001). Obras completas. Rosario: Ediciones AMSAFE. Delors, J. (1997). La educaci\u00f3n encierra un tesoro. M\u00e9xico: Unesco. G\u00f3mez de Rodr\u00edguez Brito, M. (1996). Juegos infantiles tradicionales. Tomo 1. Mendoza: Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UNCuyo. Harf, R. y otros. (1997). Nivel Inicial. Aporte para una Did\u00e1ctica. Buenos Aires: Ateneo. Ministerio de Educaci\u00f3n INFOD. (2009). Recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de Dise\u00f1os Curriculares . Buenos Aires. Sarl\u00e9, P . (2004). Hacia la construcci\u00f3n de una did\u00e1ctica para la educaci\u00f3n infantil: el juego en el Jard\u00edn de Infantes (Tesis Doctoral). Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad de Buenos Aires, Mendoza. Sarl\u00e9, P . (2008). Ense\u00f1ar el juego y jugar la ense\u00f1anza. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Sarl\u00e9, P . y Arnaiz, V. (2009). Juego y est\u00e9tica en Educaci\u00f3n Infantil. En J. Palacios y E. Casta\u00f1eda (Comp.), La primera infancia (0 - 6 a\u00f1os) y su futuro. Buenos Aires: OEI, Fundaci\u00f3n Santillana. Sarl\u00e9 P ., Rodr\u00edguez S\u00e1enz, I. y Rodr\u00edguez, E. (2010). El Juego en el Nivel Inicial. Fundamentos. Reflexiones en torno a su Ense\u00f1anza. En el Marco del programa Metas Educativas 2021. Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. Buenos Aires: OEI. Soto, C. y Violante, R. (comp.). (2011). Did\u00e1ctica de la Educaci\u00f3n Inicial. Aportes para el desarrollo curricular . Buenos Aires: INFOD, Ministerio de Educaci\u00f3n. Spravkin, M. (2004). La pl\u00e1stica en la Educaci\u00f3n inicial . Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n, Documento N\u00b03 . Gobierno de la Provincia de Buenos Aires. Spravkin, M. (2004). La ense\u00f1anza de la Pl\u00e1stica y las interacciones en la sala. En Artes Pl\u00e1sticas. Caminos para crear, apreciar y expresar. Revista Novedades Educativas, 51, p. 112. 249ACTITUD HACIA LA MATEM\u00c1TICA EN ALUMNOS UNIVERSITARIOS36 Ana M. Repett o, Gabriela S. Mattiello, Eduardo Escalante G\u00f3mez, Mar\u00eda Graciela Soraire y Andres Ferez. Resumen En este proyecto se busc\u00f3 hacer hincapi\u00e9 en un aspecto poco considerado, que es el de las variables internas. Se estudiaron las actitudes hacia la Matem\u00e1tica. Se trabaj\u00f3 sobre el cuestionario EAHM-U, realizando su validaci\u00f3n y confiabilidad. Se aplic\u00f3 a una muestra piloto y luego a una muestra obtenida a partir de la poblaci\u00f3n de alumnos de Primer a\u00f1o de todos los Profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial de la Universidad Nacional de Cuyo. Del cuestionario se consideraron 4 factores elaborados por los autores Aparicio y Baz\u00e1n (1997), los cuales son: Factor 1: afectividad, Factor 2: aplicabilidad, Factor 3: habilidad y Factor 4: ansiedad.Se busc\u00f3 realizar una descripci\u00f3n de este grupo de alumnos en cuanto a sus actitudes frente a la Matem\u00e1tica, teniendo en cuenta si hay relaci\u00f3n con variables tales como: edad, sexo, carrera elegida y orientaci\u00f3n del t\u00edtulo Secundario (Polimodal) obtenido. Se estudiaron las puntuaciones totales de la escala de actitudes y las puntuaciones obtenidas a partir de los 4 factores que la conforman. Se analiz\u00f3 la normalidad de estas variables y, posteriormente, tambi\u00e9n se explor\u00f3 sobre las correlaciones. Se examin\u00f3 la existencia de relaciones significativas entre las puntuaciones obtenidas en los factores y las otras variables incluidas en el estudio. Palabras clave: Actitudes - Matem\u00e1tica - Educaci\u00f3n - Validez- Confiabilidad. INTRODUCCI\u00d3N Por una costumbre o tradici\u00f3n escolar, el conocimiento matem\u00e1tico es asociado con un aspecto del conocimiento esencialmente racional, donde hay una prevalencia de un hemisferio cerebral por sobre otro, en el cual el terreno de las emociones queda sin ser considerado ni explorado. Esta consideraci\u00f3n lleva a establecer que se generen prejuicios, creencias, actitudes que pueden influir en el proceso de aprender Matem\u00e1tica. Respecto de la primera consideraci\u00f3n, numerosas investigaciones han dado muestra que aspectos emocionales como la ansiedad, denominada ansiedad matem\u00e1tica, que junto con la actitud hacia la Matem\u00e1tica, son dimensiones poco consideradas en las aulas escolares de cualquier nivel pero que, sin embargo, afectan el aprendizaje de la materia. Estos sentimientos experimentados por los alumnos, sumado a la escasa 36 Actitud hacia la Matem\u00e1tica en alumnos de Primer a\u00f1o de Profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial- 2012-2013. Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Director: Ana M. Repetto; Co Director: Gabriela S. Mattiello; Integrantes: Judith Escalante G\u00f3mez (Chile); Mar\u00eda Graciela Soraire; Andr\u00e9s Ferez.250 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.preparaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los profesores de Matem\u00e1tica en ejercicio, provocan en los alumnos aut\u00e9nticas aversiones y rechazo hacia la Matem\u00e1tica. Esto perjudicar\u00eda la actitud de numerosos estudiantes, que una vez finalizado su Ciclo Superior (Escuela Secundaria) deben elegir una carrera universitaria. Como docentes formadores de futuros maestros, se estima necesario el estudio de los factores afectivos y emocionales de los estudiantes, ya que posiblemente ese conjunto de creencias y emociones que lleven en el futuro a sus clases de Matem\u00e1tica influir\u00eda en el buen desempe\u00f1o de sus propios alumnos. Los objetivos propuestos para esta investigaci\u00f3n fueron: identificar las actitudes hacia la Matem\u00e1tica de los alumnos de primer a\u00f1o de los distintos profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial; seleccionar un cuestionario, de los ya existentes, referido a las actitudes hacia la Matem\u00e1tica, determinar su validez y confiabilidad aplic\u00e1ndolo a una muestra piloto; aplicar el cuestionario validado a una muestra de los alumnos de primer a\u00f1o de los distintos profesorados; describir las actitudes que manifiestan estos alumnos hacia la Matem\u00e1tica y explicar qu\u00e9 tipo de actitud (atracci\u00f3n o rechazo) hacia la Matem\u00e1tica manifiestan. Se sustentaron las siguientes hip\u00f3tesis: \"Existe una actitud negativa o desfavorable hacia la Matem\u00e1tica por parte de los alumnos de primer a\u00f1o de los distintos profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial\" y \"Existe diferencia de actitud hacia la Matem\u00e1tica en los alumnos, seg\u00fan la edad, el sexo, la carrera elegida y la orientaci\u00f3n del t\u00edtulo Secundario (Polimodal) obtenido\". Metodol\u00f3gicamente se abord\u00f3 una muestra conformada por todos los alumnos de primer a\u00f1o de los distintos profesorados que se dictan en la Facultad. Se utiliz\u00f3 como instrumento de recolecci\u00f3n de datos de \"Actitudes hacia la Matem\u00e1tica\" el cuestionario denominado EAHM-U, que fue seleccionado a partir de la revisi\u00f3n de otros ya existentes y validados. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo para caracterizar a los alumnos de primer a\u00f1o, seg\u00fan sus actitudes hacia la Matem\u00e1tica, teniendo en cuenta las hip\u00f3tesis planteadas. En los an\u00e1lisis realizados se verific\u00f3 que este cuestionario evidencia una estructura factorial coherente. Los resultados revelan una inter-correlaci\u00f3n de cuatro factores de primer orden. Con esta estructura factorial es posible identificar claramente cuatro componentes o factores con sus respectivos \u00edtems: Factor 1: afectividad, Factor 2: aplicabilidad, Factor 3: habilidad y Factor 4: ansiedad. Desde el punto de vista del an\u00e1lisis descriptivo de los \u00edtems, los alumnos valoran bien la aplicabilidad de la Matem\u00e1tica y la reconocen como necesaria (Aplicabilidad), se sienten con la capacidad de comprender esta ciencia si hay un docente que medie sus aprendizajes pero no se reconocen capaces de aprender ni tampoco se percibe agrado hacia esta disciplina (Habilidad y Afectividad). En s\u00edntesis, el instrumento de medici\u00f3n result\u00f3 confiable y v\u00e1lido para los efectos de este estudio. Con respecto a las hip\u00f3tesis, se puede decir que se refuta la primera, pues se comprueba que los 251alumnos no manifiestan una actitud negativa o desfavorable hacia la Matem\u00e1tica. Con respecto a la segunda hip\u00f3tesis, se acepta que existe diferencia de actitud seg\u00fan la carrera elegida; se refuta que existe diferencia de actitud seg\u00fan la edad de los alumnos y se refuta que existe diferencia de actitud seg\u00fan el t\u00edtulo secundario con el que egresan los alumnos. 1. Encuadre Te\u00f3rico En este apartado se expondr\u00e1 el marco te\u00f3rico del proyecto, indudablemente que se incluir\u00e1n algunas ideas de los apartados anteriores. En primer t\u00e9rmino, la revisi\u00f3n de la literatura permite definir la dimensi\u00f3n afectiva como un extenso rango de sentimientos y estados de \u00e1nimo que son considerados como algo diferente de la pura cognici\u00f3n, incluyendo no s\u00f3lo los sentimientos y emociones (McLeod, 1989), sino tambi\u00e9n las creencias, actitudes, valores y apreciaciones (G\u00f3mez-Chac\u00f3n, 2000). En segundo t\u00e9rmino, desde la perspectiva de McLeod (1989) se considera que el dominio afectivo en educaci\u00f3n matem\u00e1tica engloba creencias, actitudes y emociones. Esto nos lleva a adoptar la definici\u00f3n de Gilbert (1991) como concepciones o ideas, formadas a partir de la experiencia sobre las matem\u00e1ticas, su ense\u00f1anza y aprendizaje y sobre s\u00ed mismo en relaci\u00f3n con la disciplina. Al momento de estudiar las creencias, el aporte de McLeod (1992) nos resulta importante. \u00c9l establece cuatro ejes: a) Creencias sobre la naturaleza de las matem\u00e1ticas y su aprendizaje, aunque involucran poco componente afectivo, constituyen una parte importante del contexto social. Suelen percibirse las matem\u00e1ticas como: fijas, inmutables, externas, irreales, abstractas, no relacionadas con la realidad, una aplicaci\u00f3n de hechos, reglas, f\u00f3rmulas y procedimientos. Estas creencias tienen una influencia negativa en la actividad matem\u00e1tica y en la resoluci\u00f3n de problemas, provocando una actitud de recelo y desconfianza, tal como se\u00f1alan Gonz\u00e1lez-Pienda y \u00c1lvarez (1998). De igual forma, cuando la situaci\u00f3n de aprendizaje no corresponde con las expectativas del alumno sobre c\u00f3mo ha de ser la ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas se produce una fuerte insatisfacci\u00f3n que incide en la motivaci\u00f3n del alumno (G\u00f3mez-Chac\u00f3n, 2000). b) Creencias sobre uno mismo como aprendiz de matem\u00e1ticas. Estas tienen una fuerte carga afectiva en relaci\u00f3n con la confianza, el auto-concepto y la atribuci\u00f3n causal del \u00e9xito y fracaso escolar (G\u00f3mez-Chac\u00f3n, 1997). La implicaci\u00f3n del alumnado en el proceso de aprendizaje aumenta cuando se siente competente, cuando conf\u00eda en sus capacidades y tiene expectativas de autoeficacia. Por otra parte, siguiendo a Miras (2001), el aprendizaje se ve favorecido si tanto los \u00e9xitos como los fracasos son atribuidos a causas internas, variables y controlables (esfuerzo personal, perseverancia, planificaci\u00f3n, etc.) y desfavorecido si los \u00e9xitos se atribuyen a causas externas e incontrolables SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.252 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.(suerte, facilidad de la tarea, etc.) y los fracasos a causas internas, estables e incontrolables (escasa capacidad). De ah\u00ed que consideremos necesario estudiar estos aspectos en los estudiantes para maestros. c) Creencias sobre la ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas. Es importante el estudio de las expectativas de los estudiantes acerca del rol que ha de desempe\u00f1ar el profesor, ya que a menudo se produce un choque entre la idea arraigada del profesor como mero transmisor de conocimientos y la idea constructivista del profesor como dinamizador del aprendizaje. No menos importante es conocer el valor que otorgan a las interacciones entre profesor-alumno y alumnos entre s\u00ed, puesto que el clima de aula repercute en el rendimiento de los estudiantes. d) Creencias suscitadas por el contexto social, las cuales, siguiendo a G\u00f3mez- Chac\u00f3n (1997), influyen en la situaci\u00f3n de ense\u00f1anza-aprendizaje, en la selecci\u00f3n de los conocimientos y en las circunstancias y condiciones para que se d\u00e9 el aprendizaje, de ah\u00ed la necesidad de su estudiar dichas creencias en los estudiantes para maestro. Guerrero, Blanco y Vicente (2002) definen la actitud como una predisposici\u00f3n permanente conformada de acuerdo a una serie de convicciones y sentimientos, que hacen que el sujeto reaccione acorde con sus creencias y sentimientos. En relaci\u00f3n a las matem\u00e1ticas, Callejo (1994) distingue entre actitudes hacia las matem\u00e1ticas y actitudes matem\u00e1ticas; mientras que las primeras se refieren a la valoraci\u00f3n y aprecio por esta materia subrayando m\u00e1s la componente afectiva, las actitudes matem\u00e1ticas comprenden el manejo de las capacidades cognitivas generales, resaltando el componente cognitivo (Callejo, 1994; G\u00f3mez Chac\u00f3n, 1997). Para hacer la diferencia m\u00e1s expl\u00edcita se puede agregar que las actitudes hacia la Matem\u00e1tica se refieren a la valoraci\u00f3n de esta disciplina y al inter\u00e9s por su aprendizaje. Se remarca m\u00e1s la componente afectiva que la cognitiva. Por ello subyacen los intereses, las satisfacciones por su estudio, el inter\u00e9s por el trabajo matem\u00e1tico cient\u00edfico, la valoraci\u00f3n de la matem\u00e1tica y los matem\u00e1ticos, las actitudes hacia algunas ramas de la matem\u00e1tica o hacia sus m\u00e9todos de ense\u00f1anza. Las actitudes matem\u00e1ticas, por el contrario, tienen un car\u00e1cter cognitivo y se refieren al modo en que el sujeto utiliza las capacidades generales a su favor. Entre estas capacidades est\u00e1n el pensamiento flexible, la apertura mental, el esp\u00edritu cr\u00edtico, la objetividad, los cuales son caracter\u00edsticas a tener en cuenta cuando se trabaja en Matem\u00e1tica. Es importante no confundir una idea con otra, pues un sujeto puede tener muy buena actitud hacia la matem\u00e1tica pero carecer de actitud matem\u00e1tica, por distintas razones. El hecho de tener una de las actitudes no condiciona el poseer la otra. Por esto y debido al car\u00e1cter cognitivo de la actitud matem\u00e1tica hay que ver que para que 253los comportamientos sean considerados como actitudes, hay que poder distinguir entre lo que un sujeto es capaz de hacer (capacidad) y lo que quiere hacer (actitud). Al momento de trabajar con las actitudes hacia las matem\u00e1ticas es importante considerar la teor\u00eda de la atribuci\u00f3n de Weiner que explica que ante el resultado de un acontecimiento se produce una reacci\u00f3n general positiva o negativa, seg\u00fan se perciba \u00e9xito (felicidad) o fracaso (frustraci\u00f3n); tras la valoraci\u00f3n del resultado y la reacci\u00f3n afectiva, se buscar\u00e1 una adscripci\u00f3n causal en funci\u00f3n de la atribuci\u00f3n/es elegidas y se generar\u00e1n una serie de emociones diferentes (orgullo, desesperanza, culpabilidad, ira, autoestima, gratitud, etc.). Dichas reacciones ser\u00edan -por tanto- dependientes del resultado e independientes de la atribuci\u00f3n. En s\u00edntesis, es fundamental considerar el tipo de experiencia de los alumnos (positiva o negativa) en situaciones de ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas. La importancia de las actitudes hacia las matem\u00e1ticas influyen de diferente forma en el aprendizaje matem\u00e1tico basta para que manejemos los recursos necesarios para que el rendimiento final pueda ser lo m\u00e1s adecuado posible a los objetivos planteados. Es evidente, en este sentido, que si un estudiante manifiesta sentimientos positivos hacia la materia puede condicionar el que pueda obtener un mayor \u00e9xito acad\u00e9mico que otro que haya desarrollado actitudes negativas (Gil y otros, 2005). 2. Metodolog\u00eda y resultados parciales obtenidos Se tom\u00f3 como base las dimensiones indicadas por Aparicio, A. y Baz\u00e1n, J. (1997), se entreg\u00f3 la escala de Actitudes EAHM-U a un grupo de jueces expertos para que asignaran los \u00edtems a las 4 dimensiones consideradas en la investigaci\u00f3n mencionada. La escala EAHM-U est\u00e1 formada, en su versi\u00f3n original, por 50 \u00edtems, de los cuales hay 28 positivos y 22 negativos, que se agrupan en torno a cuatro componentes llamados tambi\u00e9n dimensiones o sub-escalas: (I) Afectividad, (II) Aplicabilidad, (III) Habilidad y (IV) Ansiedad. La composici\u00f3n de la escala EAHM-U se puede observar en la Tabla 1 que se muestra a continuaci\u00f3n. Tabla 1. Composici\u00f3n de la escala Dimensiones o factores \u00cdtems N\u00famero de \u00edtems I Afectividad3,5, 12, 15, 19, 21, 22, 23, 28, 30, 31, 33, 36, 37, 38, 41, 42, 4318 II Aplicabilidad 1,2, 20,24, 29, 13, 14, 46, 47 9 III Habilidad6,7,8, 10, 11, 16,17, 18, 26, 27, 34, 39, 44,45, 4915 IV Ansiedad 4, 9, 25, 32, 35, 40, 48, 50 8 50 SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.254 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.El tama\u00f1o de la muestra, de acuerdo al n\u00famero de sujetos de la poblaci\u00f3n (700 alumnos en primer A\u00f1o pertenecientes a todas las carreras de la Facultad mencionada), fue de 250 alumnos que deber\u00edan responder la encuesta EAHM-U. Finalmente, el estudio se efectu\u00f3 sobre una muestra de 125 sujetos (n=125), ya que el resto de las encuestas realizadas debi\u00f3 ser descartada por estar incompletas o completas con m\u00e1s de una respuesta por \u00edtem. Del total de los 125 sujetos, las edades estaban comprendidas entre los 18 y 47 a\u00f1os con Media=23,13 y DS=5,96. El n\u00famero de mujeres (n=117): 93,6%, supera la cantidad de hombres (n=2): 1,6%. Es decir, la muestra est\u00e1 representada por 125 alumnos, 2 varones (1,6%) y 117 mujeres (93,6%). Hay 16 alumnos (12,8%) que pertenecen a Nivel Inicial, 68 alumnos (54,4%) de Educaci\u00f3n Primaria, 26 alumnos de Educaci\u00f3n Especial (20,8%) que incluye distintas especialidades y 13 alumnos (10,4%) de la Licenciatura en Terapia del Lenguaje. 3. An\u00e1lisis de los datos 3.1. An\u00e1lisis de confiabilidad de la escala EAHM-U En relaci\u00f3n a los \u00edndices relativos a la consistencia interna de la escala se realiz\u00f3, a trav\u00e9s del Alfa de Cronbach, un \u00edndice basado en la matriz de relaci\u00f3n entre todos los elementos y en su n\u00famero. En nuestro an\u00e1lisis se obtuvo un valor de 0,936 , un valor que se considera apropiado. Es decir, el cuestionario EAHM-U tiene consistencia interna, es confiable. El \u00edndice de homogeneidad, esto es, el grado en que un \u00edtem sirve para distinguir entre los individuos que obtienen puntuaciones altas y los que las obtienen bajas, viene dado por la columna correlaci\u00f3n total-\u00edtem corregido. Diez \u00edtems no presentaron un \u00edndice de homogeneidad apropiado (\u00edtems: 4, 7, 8, 20, 24, 29, 32, 36, 48 y 49). La literatura sugiere eliminar el \u00edtem si alguna de estas correlaciones fuera menor que 0,2; no obstante, la literatura tambi\u00e9n advierte que la decisi\u00f3n de eliminarlo solamente porque aumenta la confiabilidad es problem\u00e1tica y se recomienda que para este tipo de decisiones los criterios te\u00f3ricos sean al menos tan importantes como los resultados emp\u00edricos. Al eliminar los \u00edtems antes mencionados, las dimensiones (o factores) quedan conformadas de la siguiente manera: 255Tabla 2: \u00edtems por factores Dimensiones \u00cdtems N\u00famero de \u00edtems I Afectividad3,5, 12, 15, 19, 21, 22, 23, 28, 30, 31, 33, 37, 38, 41, 42, 4317 II Aplicabilidad 1,2, 13, 14, 46, 47 6 III Habilidad6, 10, 11, 16,17, 18, 26, 27, 34, 39, 44,4512 IV Ansiedad 9, 25, 35, 40, 50 5 40 3.2. An\u00e1lisis de Confiabilidad de la escala por factores Se estudi\u00f3 la confiabilidad del instrumento integrado por 40 \u00edtems, seg\u00fan los 4 factores que se determinaron. Para cada uno de los factores se obtienen los siguientes estad\u00edsticos de fiabilidad: Alpha de Cronbach. Tabla 3: Estad\u00edsticos de fiabilidad por factores Factores Alpha de Cronbach I Afectividad0,922 II Aplicabilidad0,494 III Habilidad0,866 IV Ansiedad0,769 3.3. An\u00e1lisis descriptivo para la escala con 40 \u00edtems Se obtiene una media de 129,88 puntos y una desviaci\u00f3n de 27,066 puntos. La media obtenida para los 40 \u00edtems es superior a la media esperada o media te\u00f3rica del instrumento que es igual a 120. En general, se podr\u00eda decir que estos resultados estar\u00edan indicando que hay una tendencia hacia una actitud positiva en relaci\u00f3n a la Matem\u00e1tica pero se deber\u00edan completar estos resultados con otros, referidos al an\u00e1lisis de \u00edtems y en particular de los factores obtenidos. Al realizar una valoraci\u00f3n de los \u00edtems con mejores puntuaciones medias globales resultan el \u00edtem 1 (\"Necesitar\u00e9 de las matem\u00e1ticas para mi trabajo futuro\") con una media igual a 4,24 y el \u00edtem 13 (\"Matem\u00e1ticas es una materia valiosa y necesaria\"). Estos valores estar\u00edan indicando que el alumno reconoce la aplicabilidad de esta ciencia. Este \u00edtem es seguido muy de cerca, media igual a 4,17, por el \u00edtem 26 (\"Puedo aprender cualquier concepto matem\u00e1tica si lo explican bien\"), lo que indica que el alumno se siente capaz de aprender matem\u00e1tica. En t\u00e9rminos de los factores de la escala EAHM-U, estos \u00edtems representan aspectos distintos (valoraci\u00f3n hacia la SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.256 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.aplicabilidad y reconocimiento de la habilidad), revelan una \"necesidad percibida\" por los alumnos. Esto se reafirma si consideramos el \u00edtem 46 (\"Las matem\u00e1tica me resultan \u00fatiles para mi profesi\u00f3n\") con una media global igual a 3,98. Los \u00edtems con peores puntuaciones globales corresponden, por una parte, a aspectos relacionados con la dificultad que implica el aprendizaje de la disciplina y con el reconocimiento de la habilidad que se necesita para tener \u00e9xito, espec\u00edficamente el \u00edtem 16 (\"Me gustar\u00eda mucho entrar en una competencia interuniversitaria de matem\u00e1ticas\") con una media global igual a 2,16; a lo que se agrega el \u00edtem 11 (\"Me siento m\u00e1s seguro en matem\u00e1ticas que en otras materias\"), media global igual a 2,38; el \u00edtem 18 (\"Pienso que podr\u00eda estudiar matem\u00e1ticas m\u00e1s dif\u00edciles\"), media global 2,58. Esto estar\u00eda indicando que los alumnos no se sienten capaces de aprender matem\u00e1tica, a pesar que muestran una disposici\u00f3n positiva hacia el aprendizaje, condicionado a la mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica que podr\u00eda hacer el docente facilit\u00e1ndoles esta tarea. En cuanto a la afectividad, el \u00edtem peor puntuado es el 19 (\"El curso de matem\u00e1ticas no es mi curso favorito\"), con una media global de 2,88. En este caso los sentimientos positivos o negativos act\u00faan sobre la mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica. En conclusi\u00f3n, desde el punto de vista del an\u00e1lisis descriptivo de los \u00edtems, los alumnos valoran bien la aplicabilidad de la matem\u00e1tica y la reconocen como necesaria, se sienten con la capacidad de comprender esta ciencia si hay un docente que medie sus aprendizajes pero no se reconocen capaces de aprender ni tampoco se percibe agrado hacia esta disciplina. 3.4. Puntuaciones totales por factor - An\u00e1lisis descriptivo por factores Comparaci\u00f3n de medias por factor. Comparaci\u00f3n de valores esperados con valores reales (obtenidos en la muestra), por Factor. Tabla 4: Comparaci\u00f3n medias Factor \u00cdtems N\u00b0 de \u00edtemsMedia esperada del subtotal del 12 36 35,4 Ansiedad 9,25,35,40,50 5 \u00edtems 15 16,1 40257En el \u00fanico caso que la media de los subtotales es inferior a la esperada es en el Factor 3: Habilidad. Es posible que se obtenga este resultado, pues la habilidad est\u00e1 relacionada con la posibilidad de reconocerse capaces de resolver situaciones vinculadas a la Matem\u00e1tica. Por lo general, los alumnos que estudian estas carreras se sienten d\u00e9biles en este factor o se sienten no muy h\u00e1biles. 3.5. Correlaciones Con la prueba K-S se estudi\u00f3 la normalidad de los puntajes totales y por Factor. Se verifica la normalidad para la mayor\u00eda de los factores (1, 3, 4 y total), excepto para el Factor 2. Se estudia la correlaci\u00f3n para cada factor en relaci\u00f3n con los valores de la variable PUNTAJES TOTALES obtenidos. Se quiere indagar si la relaci\u00f3n entre estas dos variables num\u00e9ricas es fuerte o d\u00e9bil. La relaci\u00f3n lineal o estad\u00edstica expresada por el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson, entre los puntajes del Factor 1 con el PUNTAJE TOTAL es de 0,974, lo cual es considerada fuerte y positiva. Esto es, obtener un puntaje alto en la escala completa permite decir que se obtendr\u00e1 un puntaje alto en el Factor I: Afectividad. La correlaci\u00f3n entre el Factor 3 (Habilidad) y los puntajes totales tambi\u00e9n es considerada fuerte y positiva (0,939). La correlaci\u00f3n entre el Factor 4 (Ansiedad) y los puntajes totales es considerada moderada y positiva (0,752). 3.6. Relaciones de los subtotales de los factores y totales en relaci\u00f3n con carrera elegida, orientaci\u00f3n del secundario y edad. Estudios de ANOVA La ANOVA permite realizar un estudio comparativo de medias de dos o m\u00e1s grupos y establecer diferencias estad\u00edsticamente significativas entre estas. Carrera elegida En el estudio de los puntajes por Factores I, III y IV, relacionado con \"carrera que cursan actualmente\", se observan diferentes valores de media. Luego se estudia, a trav\u00e9s de una prueba ANOVA, si las diferencias entre esas medias son significativas. En el caso de los factores I y III (Afectividad y Habilidad) estar\u00edan afectados por la \"carrera elegida\". Esto no ocurre con el Factor IV, Ansiedad, lo cual estar\u00eda indicando que no existen diferencias significativas entre este factor y la carrera elegida. Orientaci\u00f3n del t\u00edtulo secundario Al estudiar los puntajes de los factores I, III y IV con orientaci\u00f3n de t\u00edtulo secundario con el que egresan, mediante la prueba ANOVA, se demuestra que no existen diferencias significativas entre estos. Edad Al estudiar los puntajes de los factores I, III y IV con la variable Edad, mediante la prueba ANOVA, se demuestra que no existen diferencias significativas entre estos. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.258 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.3.7. Comparaci\u00f3n del Factor 2 (Aplicabilidad) con carrera que cursan, orientaci\u00f3n del t\u00edtulo secundario y edad agrupada El Factor 2 (Aplicabilidad) debi\u00f3 ser categorizado en intervalos, pues no cumpli\u00f3 con tener una distribuci\u00f3n aproximadamente normal. Al realizar la prueba Chi-Cuadrado para relacionarla con la carrera elegida se prob\u00f3 que ambas variables est\u00e1n relacionadas. No ocurre lo mismo con la orientaci\u00f3n del t\u00edtulo secundario con el que egresaron, ni con la variable edad. 4. Conclusiones y resultados Esta investigaci\u00f3n se inicia con la propuesta de realizar un recorrido en tres movimientos para generar el encuadre te\u00f3rico del estudio. En el primer movimiento se explor\u00f3 y valor\u00f3 otras investigaciones referidas a las actitudes en general y hacia la Matem\u00e1tica en particular. Estas estar\u00edan orientadas hacia la b\u00fasqueda de nuevas miradas sobre el aprendizaje en el campo de la Matem\u00e1tica y la importancia de los afectos puestos en juego, no solo desde el rol del docente, sino tambi\u00e9n desde el lugar del alumno. En el segundo movimiento se busc\u00f3 construir un marco conceptual que incluy\u00f3 definiciones tales como el dominio afectivo, que incluye: actitudes, creencias, apreciaciones, gustos y preferencias, emociones, sentimientos y valores. En el tercer movimiento se propuso un marco te\u00f3rico propio para esta investigaci\u00f3n, dentro del cual en necesario destacar que de los 4 ejes que propone McLeod (1992) al momento de estudiar las creencias, en el eje 2 se establecen las creencias sobre uno mismo como aprendiz de matem\u00e1ticas, las cuales tienen una fuerte carga afectiva en relaci\u00f3n con la confianza, el auto-concepto y la atribuci\u00f3n causal del \u00e9xito y fracaso escolar (G\u00f3mez-Chac\u00f3n, 1997). La implicaci\u00f3n del alumno en el proceso de aprendizaje aumenta cuando se siente competente, cuando conf\u00eda en sus capacidades y tiene expectativas de autoeficacia. Por otra parte, siguiendo a Miras (2001), el aprendizaje se ve favorecido si tanto los \u00e9xitos como los fracasos son atribuidos a causas internas, variables y controlables (esfuerzo personal, perseverancia, planificaci\u00f3n, etc.) y desfavorecido si los \u00e9xitos se atribuyen a causas externas e incontrolables (suerte, facilidad de la tarea, etc.) y los fracasos a causas internas, estables e incontrolables (escasa capacidad). De todos estos aspectos, la muestra de alumnos que respondi\u00f3 la encuesta muestra debilidad en cuanto a considerar sus propias capacidades al momento de solucionar problemas de Matem\u00e1tica y busca en causas externas, como la mediaci\u00f3n del docente, la salida que d\u00e9 respuesta a su problema. Se consider\u00f3 que el cuestionario EAHM-U utilizado de Actitud hacia la Matem\u00e1tica era apropiado para realizar nuestro estudio, por lo que se procedi\u00f3 a su aplicaci\u00f3n piloto y correspondiente an\u00e1lisis para su posterior aplicaci\u00f3n a la muestra total.259En los an\u00e1lisis realizados se verific\u00f3 que este cuestionario evidencia una estructura factorial coherente. Los resultados revelan una inter-correlaci\u00f3n de cuatro factores de primer orden. Con esta estructura factorial es posible identificar claramente cuatro componentes o factores con sus respectivos \u00edtems: Factor 1: Afectividad, Factor 2: Aplicabilidad, Factor 3: Habilidad y Factor 4: Ansiedad. El n\u00famero inicial de 50 \u00edtems se redujo a 40 dado que diez de estos no ten\u00edan un \u00edndice de homogeneidad apropiado. La media obtenida para los 40 \u00edtems es superior a la media esperada o media te\u00f3rica del instrumento, que es igual a 120. En general, se podr\u00eda decir que estos resultados estar\u00edan indicando que hay una tendencia hacia una actitud positiva en relaci\u00f3n a la Matem\u00e1tica pero se deber\u00edan completar estos resultados con otros, referidos al an\u00e1lisis de \u00edtems y en particular de los factores obtenidos. Desde el punto de vista del an\u00e1lisis descriptivo de los \u00edtems, los alumnos valoran bien la aplicabilidad de la Matem\u00e1tica y la reconocen como necesaria, se sienten con la capacidad de comprender esta ciencia si hay un docente que medie sus aprendizajes pero no se reconocen capaces de aprender ni tampoco se percibe agrado hacia esta disciplina (Habilidad y Afectividad). Al comparar las medias, solo en el Factor 3: Habilidad es menor a la esperada. Es posible que se obtenga este resultado, pues la habilidad est\u00e1 relacionada con la posibilidad de reconocerse capaces de resolver situaciones vinculadas a la Matem\u00e1tica. Por lo general, los alumnos que estudian estas carreras se sienten d\u00e9biles en este factor o se sienten no muy h\u00e1biles. Al estudiar las correlaciones entre los puntajes totales y cada factor se observa una relaci\u00f3n fuerte entre el Factor 1 con el puntaje total (0,974) y entre el Factor 3 y el total (0,939), es decir, que al obtener un puntaje alto en la escala completa permite decir que se obtendr\u00e1 un puntaje alto en el Factor Afectividad y Habilidad. Esto se podr\u00eda explicar te\u00f3ricamente se\u00f1alando que a mayor habilidad mayor afectividad hacia el objeto de aprendizaje y viceversa. En otras palabras, ambos factores interaccionan. El estudio comparativo de medias de m\u00e1s de dos grupos (ANOVA) permite establecer si existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre estas y los puntajes obtenidos en los Factores 1 y 3. Se demuestra que existen estas diferencias en relaci\u00f3n a la carrera elegida pero no muestran diferencias en cuanto al Factor 4 (Ansiedad). Es decir que la afectividad y la habilidad estar\u00edan afectadas por la carrera elegida. Con respecto al Factor 2, Aplicabilidad, no se registr\u00f3 una distribuci\u00f3n aproximadamente normal, por lo cual debi\u00f3 ser categorizado en intervalos. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 la comparaci\u00f3n de los puntajes obtenidos en este factor con el resto de las variables. Los puntajes obtenidos en el Factor 2, Aplicabilidad, est\u00e1n relacionados SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.260 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.con las carreras elegidas, no est\u00e1 relacionado con el t\u00edtulo del secundario con el cual egresan ni tampoco con la edad. Respecto de las hip\u00f3tesis Hip\u00f3tesis 1Existe una actitud negativa o desfavorable hacia la Matem\u00e1tica por parte de los alumnos de Primer a\u00f1o de los distintos Profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Con respecto a esta hip\u00f3tesis, que est\u00e1 vinculada principalmente al Factor 1, Afectividad, se refuta, pues se comprueba que los alumnos no manifiestan una actitud negativa o desfavorable hacia la Matem\u00e1tica. Las medias obtenidas en cada \u00edtem de este Factor (3,25), superan a las medias esperadas (3). Tambi\u00e9n se verifica que la media del instrumento completo (129,88) supera a la media esperada (120), esto indicar\u00eda que en general la actitud hacia la Matem\u00e1tica tiende a ser favorable. La correlaci\u00f3n entre los sub-puntajes del Factor 1 y el puntaje total es fuerte y positiva. Hip\u00f3tesis 2 Existe diferencia de actitud hacia la Matem\u00e1tica en los alumnos, seg\u00fan la edad, sexo, carrera elegida y orientaci\u00f3n del t\u00edtulo Secundario (Polimodal) obtenido. Existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los puntajes obtenidos en los Factores 1 (Afectividad), Factor 2 (Aplicabilidad) y 3 (Habilidad) en relaci\u00f3n a la carrera elegida pero no se muestran diferencias en cuanto al Factor 4 (Ansiedad). Por lo tanto se acepta la hip\u00f3tesis de que existe diferencia de actitud seg\u00fan la carrera elegida. No existe diferencia significativa entre los puntajes obtenidos por factor en relaci\u00f3n a la edad de los alumnos que respondieron la encuesta. Por lo tanto se refuta la hip\u00f3tesis de que existe diferencia de actitud seg\u00fan la edad de los alumnos. Tampoco existe diferencia significativa entre los puntajes obtenidos por factor en relaci\u00f3n a la orientaci\u00f3n del t\u00edtulo secundario con el que egresan. Por lo tanto se refuta la hip\u00f3tesis de que existe diferencia de actitud seg\u00fan el t\u00edtulo secundario con el que egresan los alumnos. Con respecto a la relaci\u00f3n de la actitud con la variable sexo, no se puede establecer si se acepta o se refuta, pues como se dijo m\u00e1s arriba, no se pudo analizar esta variable, debido a que solo se contaba en la muestra con 2 varones. CONCLUSIONES GENERALES Se utiliz\u00f3 el cuestionario EAHM-U de Actitud hacia la Matem\u00e1tica pues se lo consider\u00f3 apropiado para realizar nuestro estudio, habi\u00e9ndolo elegido entre otras tantas opciones. Este instrumento evidencia una estructura factorial coherente. Existe una inter-correlaci\u00f3n de cuatro factores de primer orden: Factor 1: Afectividad, Factor 2: 261Aplicabilidad, Factor 3: Habilidad y Factor 4: Ansiedad. El n\u00famero inicial de \u00edtems se redujo, quedando solo 40. La media obtenida result\u00f3 superior a la media esperada (120). Estos resultados estar\u00edan indicando que hay una tendencia hacia una actitud positiva en relaci\u00f3n a la Matem\u00e1tica pero se deber\u00edan completar estos resultados con otros. Desde el an\u00e1lisis descriptivo de los \u00edtems, podemos concluir que los alumnos valoran bien la aplicabilidad de la Matem\u00e1tica y la reconocen como necesaria (Aplicabilidad), se sienten con la capacidad de comprender esta ciencia si hay un docente que medie sus aprendizajes pero no se reconocen capaces de aprender ni tampoco se percibe agrado hacia esta disciplina (Habilidad y Afectividad). Al estudiar las correlaciones se observa que a mayor habilidad mayor afectividad hacia el objeto de aprendizaje y viceversa. En otras palabras ambos factores interaccionan. Del estudio comparativo de medias se concluye que la afectividad y la habilidad estar\u00edan afectadas por la carrera elegida. En s\u00edntesis, el instrumento de medici\u00f3n result\u00f3 confiable y v\u00e1lido para los efectos de este estudio. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.262 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Callejo, M. L. (1994). Un club matem\u00e1tico para la diversidad . Madrid: Narcea. G\u00f3mez Chac\u00f3n, I. M. (1997). La alfabetizaci\u00f3n emocional en educaci\u00f3n matem\u00e1tica: actitudes emociones y creencias. Revista de Did\u00e1ctica de las matem\u00e1ticas UNO , 13, pp. 7-22. G\u00f3mez Chac\u00f3n, I.M. (2000). Matem\u00e1tica emocional. Los afectos en el aprendizaje matem\u00e1tico. Madrid: Narcea. Gonz\u00e1lez-Pienda, J. A. y \u00c1lvarez, L. (1998). Dificultades espec\u00edficas relacionadas con las matem\u00e1ticas. En J. A. Gonz\u00e1lez Pienda y J.C. N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez (Coords), Dificultades del aprendizaje escolar (pp. 315-340). Madrid: Pir\u00e1mide Guerrero, E.; Blanco, L. J. y Vicente, F. (2002). Trastornos emocionales ante la educaci\u00f3n matem\u00e1tica. En J. N. Garc\u00eda (Coord.), Aplicaciones a la Intervenci\u00f3n Psicopedag\u00f3gica (pp. 229-237). Madrid: Pir\u00e1mide Gil, N., Blanco, L. J., Guerrero, E. (2005). El dominio afectivo en el aprendizaje de las matem\u00e1ticas. Una revisi\u00f3n de sus descriptores b\u00e1sicos. Uni\u00f3n Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica. 2. p. 15-32. McLeod, D. B. (1989). 245- 258). New York: Springer McLeod, D. (1992). Research on affect in mathematics education: A reconceptualization. En D. A. Grows (Ed.). Handbook of Research on Mathematics Teaching and Learning (pp 575-598). New York: Macmillan. Miras, M. (2001). Afectos, emociones, atribuciones y expectativas: el sentido del aprendizaje escolar. En C. Coll, J. Palacios y A. Marchesi (Comps.), Desarrollo Psicol\u00f3gico y Educaci\u00f3n. II. Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n Escolar (pp. 309- 329). Madrid: Alianza. 263LAS ESTRATEGIAS DID\u00c1CTICAS ACCESIBLES PARA ALUMNOS CON DISCAPACIDADES SENSORIALES Mar\u00eda Alejandra Grzona, Adriana Nan cy Moreno, Silvana Ahumada; Mar\u00eda Gomensoro, Sonia Parlanti. Resumen Los m\u00faltiples aspectos que se entrecruzan en el proceso did\u00e1ctico incluyen las estrategias did\u00e1cticas como puente de accesibilidad entre los alumnos y los contenidos.En el an\u00e1lisis de los aspectos favorecedores de la pr\u00e1ctica educativa que surgi\u00f3 de la investigaci\u00f3n Estrategias Did\u00e1cticas para la Formaci\u00f3n Docente Universitaria: Su transferencia al aula (II parte) (Grzona y otros, 2009-2011) comprobamos la necesidad, advertida por los sujetos de investigaci\u00f3n de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, de conocer un amplio repertorio de estrategias de ense\u00f1anza, tanto para su propio aprendizaje como para poder utilizarlas cuando fueran docentes. Por eso, consideramos valioso investigar a los profesores de Educaci\u00f3n Especial egresados de la FEEYE que hoy se encuentran en ejercicio profesional frente a alumnos con discapacidad visual o auditiva, para conocer los caminos did\u00e1cticos que utilizaban en el desarrollo de sus clases. Advertimos la fortaleza de los docentes en su compromiso con la educaci\u00f3n de las personas con discapacidad, pero tambi\u00e9n el uso de escasas estrategias did\u00e1cticas en el desarrollo de sus clases Palabras Clave: Estrategias did\u00e1cticas - Educaci\u00f3n especial - Ense\u00f1anza - Discapacidad visual - Discapacidad auditiva INTRODUCCI\u00d3N Los m\u00faltiples aspectos que se entrecruzan en el proceso did\u00e1ctico incluyen la importancia de las estrategias did\u00e1cticas que, a modo de puente de accesibilidad, permiten establecer el v\u00ednculo entre los contenidos a ense\u00f1ar, los conocimientos y los sujetos de aprendizaje. De esta manera, se posibilitan mejores aprendizajes a los alumnos en general, tengan o no discapacidades sensoriales. El an\u00e1lisis de los aspectos favorecedores de la pr\u00e1ctica educativa, que surge de la investigaci\u00f3n Estrategias Did\u00e1cticas para la Formaci\u00f3n Docente Universitaria: Su transferencia al aula (II parte) (Grzona y otros, 2009-2011), nos permiti\u00f3 comprobar las transformaciones en el interior del proceso multidimensional de la ense\u00f1anza y la necesidad, advertida por los alumnos de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, de conocer un amplio repertorio de estrategias de ense\u00f1anza. Por ello es que consideramos valioso investigar acerca de la formaci\u00f3n de los docentes que se recibieron en la FEEyE y que hoy se encuentran en ejercicio profesional con alumnos 264 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.de Educaci\u00f3n Especial con discapacidad visual y sordos , para conocer los caminos did\u00e1cticos que utilizan los docentes en el desarrollo de sus clases. Los resultados de las investigaciones previas realizadas permit\u00edan suponer que los docentes que se recibieron en la Facultad de Educaci\u00f3n y que hoy se encuentran en ejercicio profesional tambi\u00e9n tendr\u00edan, desde su formaci\u00f3n, reducidos conocimientos de los caminos y posibilidades did\u00e1cticas que ofrecen las estrategias. Por ello nuestra anticipaci\u00f3n de sentido fue que los docentes de Educaci\u00f3n Especial de alumnos con discapacidad sensorial (visual o auditiva), egresados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, utilizan una reducida gama de estrategias did\u00e1cticas en el desarrollo de sus clases que no propiciar\u00edan la formaci\u00f3n integral de sus alumnos. 1. Marco te\u00f3rico El an\u00e1lisis de los planes de estudio permite suponer que se han superado los modelos biologicistas y psicologistas de interpretaci\u00f3n de la discapacidad, para evolucionar en favor de este modelo social, que ofrece nuevas perspectivas educativas y que se traducen en la ense\u00f1anza. Las nuevas orientaciones, amparadas en el modelo social de la discapacidad, centran la mirada en la responsabilidad del entorno respecto de proveer los recursos humanos y materiales que proporcionan las ayudas, los ambientes y contextos accesibles y no reducen la deficiencia del alumno a un obst\u00e1culo para el aprendizaje. Las estrategias convenientes para la ense\u00f1anza de los alumnos con discapacidad visual y auditiva no deben reducirse solo a las de apoyo y mediaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la discapacidad, sino tambi\u00e9n a las que atienden a su formaci\u00f3n integral (que promueven el saber conocer, el saber hacer y el saber ser). Teniendo en cuenta los aspectos coincidentes en la conceptualizaci\u00f3n de estrategia did\u00e1ctica que proponen los distintos autores (planificaci\u00f3n deliberada, presencia de pasos o diferentes etapas e intencionalidad para posibilitar una determinada respuesta de los alumnos (Navaridas Nalda, 2004; Campaner, 2008)), construimos un concepto propio de estrategia did\u00e1ctica: Estrategia did\u00e1ctica es el conjunto de decisiones que toma un docente sobre los procedimientos y recursos a utilizar en las diferentes fases de un plan de acci\u00f3n educativa; organizadas y secuenciadas coherentemente con los objetivos, mediante un acto creativo y reflexivo. Realizamos una exhaustiva b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y encontramos algunos antecedentes de investigaciones relacionadas directamente con la tem\u00e1tica, entre los que podemos mencionar a Ashman y Conway (1990), Marchesi (1995), Molina Garc\u00eda (1995), Checa Benito (1995), Puidellivol, (1998), Alegre de la Rosa (2000), Oliver Vera, (2003), Maigon Sambrano (2008) y Zavaroni (2010) que han realizado trabajos relacionados con las estrategias did\u00e1cticas para aplicar con ni\u00f1os con discapacidad. 265Destacamos, por su pertinencia y estrecha vinculaci\u00f3n, una de las conclusiones de la investigaci\u00f3n de Zavaroni (2010), que se realiz\u00f3 con un grupo de diez docentes de alumnos con discapacidad sensorial (visual o auditiva), referida a que utilizaban una reducida gama de estrategias did\u00e1cticas en el desarrollo de sus clases y que manifestaron inter\u00e9s en formarse sobre el tema. Atendiendo a la complejidad del proceso did\u00e1ctico, centramos nuestra mirada en las estrategias utilizadas por los docentes y por ello partimos de la consideraci\u00f3n de los aspectos coincidentes en la conceptualizaci\u00f3n de estrategia que proponen los distintos autores: planificaci\u00f3n deliberada, presencia de pasos o diferentes etapas e intencionalidad para posibilitar una determinada respuesta de los alumnos. Como punto de partida, realizamos el relevamiento bibliogr\u00e1fico. Presentamos en dos tablas la bibliograf\u00eda analizada: 1.1. Denominaci\u00f3n gen\u00e9rica: Discapacidad visual Tabla 1. Discapacidad visual T\u00edtulo de la obra Autor La educaci\u00f3n especial: integraci\u00f3n de los ni\u00f1os excepcionales en la familia, en la sociedad y en la escuelaMargarita G\u00f3mez -Palacios Atenci\u00f3n educativa en ciegos y deficientes visuales Antonio Rodr\u00edguez Fuentes Francisco Mart\u00ednez S\u00e1nchez Unas bases psicopedag\u00f3gicas de la Educaci\u00f3n Especial. (3\u00ba edici\u00f3n revisada)Leandro Navas Juan Luis Castej\u00f3n Unas bases psicopedag\u00f3gicas de la Educaci\u00f3n Especial Leandro Navas Juan Luis Castej\u00f3n Estrategias psicopedag\u00f3gicas para la atenci\u00f3n a la diversidad en Educaci\u00f3n Secundaria Pilar Blasco Calvo Trastornos del desarrollo y adaptaci\u00f3n curricular Diego Luque Parra Juan Romero P\u00e9rez Alumnado con discapacidad visual Margarita Albert\u00ed Laura Romero Discapacidad visual: aporte interdisciplinario para el trabajo con la ceguera y la baja visi\u00f3n Fabiana Mon Norma Pastorino Psicopedagog\u00eda de la ceguera. Manual para la pr\u00e1ctica educativa con personas con ceguera o baja visi\u00f3n. Francisco Javier Checa Benito SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.266 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Aspectos evolutivos y educativos de la deficiencia visual. Volumen IFrancisco Javier Checa Benito; Manuel Marcos Robles; Pablo Mart\u00edn Andrade; Mar\u00eda \u00c1ngeles N\u00fa\u00f1ez Blanco; Antonio Vall\u00e9s Ar\u00e1ndiga Aspectos evolutivos y educativos de la deficiencia visual. Volumen IIFelisa \u00c1lvarez G\u00e1mez; Juan Jos\u00e9 Cantalejo Cano Jos\u00e9 Mar\u00eda Dur\u00e1n V\u00e9lez; Pilar G\u00f3mez Vi\u00f1asPl\u00e1cido Gonz\u00e1lez Paredes; \u00c1ngel Mart\u00edn- Blas S\u00e1nchez: Ismael Mart\u00ednez Li\u00e9bana: Mar\u00eda del Carmen Sanz Moreno: Mar\u00eda Jes\u00fas Vicente Mosquete Fuente: Zavaroni, Moreno y Grzona. Elaboraci\u00f3n propia 1.2. Denominaci\u00f3n gen\u00e9rica: Discapacidad auditiva Tabla 2: Discapacidad auditiva T\u00edtulo de la obra Autor/es Bases psicol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n especial. Aspectos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticosAntonio M. Ferrer Manch\u00f3n y Juan Carlos Mel\u00e9ndez Moral Bases psicol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n especial Juan Luis Castej\u00f3n y Leandro Navas Trastornos del desarrollo y adaptaci\u00f3n curricular. Necesidades educativas especiales asociadas a deficiencia auditiva sensorialD. Luque Parra, Juan Romero P\u00e9rez. Respuestas educativas a los alumnos con NEE permanentesJes\u00fas Garrido Land\u00edvar. Deficiencia auditiva. Evaluaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y recursos psicopedag\u00f3gicos. Funciones y competencias de los distintos especialistas que intervienen en la atenci\u00f3n educativa. Manuel Jim\u00e9nez Torres y Manuel L\u00f3pez S\u00e1nchez La Educaci\u00f3n Especial: Integraci\u00f3n de los ni\u00f1os especiales en la familia, en la sociedad y en la escuela. Margarita G\u00f3mez-Palacio Diversidad humana y educaci\u00f3n. Olga Mar\u00eda Alegre de la Rosa Unas bases psicol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n especialPilar Blasco Calvo Fuente: Zavaroni, Moreno y Grzona. Elaboraci\u00f3n propia 267Nos sorprendi\u00f3 que bajo la denominaci\u00f3n de estrategias o metodolog\u00edas (seg\u00fan los autores) en educaci\u00f3n especial, mayoritariamente, se mencionen orientaciones y sugerencias que no logran constituirse en estrategias de ense\u00f1anza, tal como las hemos definido anteriormente. Las orientaciones y sugerencias incluyen desde las adaptaciones de acceso (adecuaciones t\u00e9cnicas y comunicativas que permitan el acceso al curr\u00edculo), pasando por las curriculares (aquellas modificaciones que se hacen al curr\u00edculo y pueden ser no significativas o significativas) y consejos. Concluimos que muchos conceptos (ya que no son estrategias) son pertinentes para todos los alumnos, no solo para los que poseen discapacidad, y que se coloca el acento en la deficiencia y no en la buena ense\u00f1anza. 2. Metodolog\u00eda La investigaci\u00f3n se ampar\u00f3 en el paradigma cualitativo y el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n fue de tipo no experimental. Se utilizaron dos t\u00e9cnicas complementarias de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n: la observaci\u00f3n por encuestas y las entrevistas semiestructuradas. La poblaci\u00f3n estuvo constituida por los egresados de la FEEyE y la muestra, seleccionada de manera te\u00f3rica, estuvo integrada por docentes expertos (un m\u00ednimo de 5 a\u00f1os o m\u00e1s de antig\u00fcedad) de las escuelas de educaci\u00f3n especial, de la modalidad sensoriales (sordos y visuales). El prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n fue conocer las estrategias did\u00e1cticas puestas en pr\u00e1ctica por los profesionales de la educaci\u00f3n egresados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial dependiente de la UNCuyo, con alumnos con discapacidad visual o auditiva, nivel primario, en la modalidad de Educaci\u00f3n Especial 3. Resultados El an\u00e1lisis de las entrevistas y las encuestas nos permiti\u00f3 acercarnos a diversos aspectos del proceso did\u00e1ctico y de las pr\u00e1cticas, que han quedado develados a partir de los decires docentes. Las conclusiones no son generalizables, ya que la muestra ha sido acotada a 14 docentes de alumnos con discapacidad visual y a 13 docentes de alumnos sordos. 3.1. Docentes -graduados en la FEEyE -de alumnos con discapacidad visual De los 14 investigados, dos docentes poseen solo un grupo de alumnos, los doce restantes est\u00e1n a cargo de grados m\u00faltiples. En total fueron 81 alumnos en 22 secciones. Pudimos observar en las respuestas dadas en la entrevista que 13 docentes (93%) se refieren a la estrategia desde un punto de vista restrictivo o no pertinente ya que hacen menci\u00f3n solo a algunos aspectos de una estrategia como son: los recursos SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.268 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.o materiales did\u00e1cticos, las t\u00e9cnicas, las propuestas metodol\u00f3gicas, los caminos a seguir, entre otros, pero considerados separadamente y no de manera integrada. Expl\u00edcitamente solo un docente (7%) refiere a la estrategia de ense\u00f1anza como una toma de decisi\u00f3n y de acciones que realiza el docente para que los estudiantes con discapacidad visual logren los aprendizajes correspondientes a la educaci\u00f3n primaria. Esta es una mirada m\u00e1s pertinente, amplia y abarcativa. Estas apreciaciones son coincidentes con la bibliograf\u00eda de referencia analizada, espec\u00edficamente sobre discapacidad visual, y que podr\u00edan ser los textos con los cuales se formaron varios de estos docentes. Las estrategias que los docentes consideran que no deben faltar son: Aprendizaje a trav\u00e9s de la exploraci\u00f3n, experimentaci\u00f3n (4), Utilizaci\u00f3n del juego (3), Actuaci\u00f3n, dramatizaci\u00f3n, juego de roles (2) y las restantes fueron: Resoluci\u00f3n de problemas; Salidas o visitas o trabajo de campo, expresado por tres docentes; Trabajo en equipo; Exposiciones; Di\u00e1logos en grupo y Debate En referencia a las encuestas, a partir de veinticuatro estrategias did\u00e1cticas deb\u00edan se\u00f1alar las que empleaban con sus alumnos; las m\u00e1s seleccionadas, por once docentes (el 79%) son: Resoluci\u00f3n de problemas y Dramatizaci\u00f3n, Sesiones de juego o Juego de simulaci\u00f3n. Al establecer la relaci\u00f3n entre la descripci\u00f3n de sus alumnos y las estrategias que utilizan, por la diversidad presente, las fortalezas y limitaciones identificadas por los docentes de la muestra, nos resulta muy llamativa la elecci\u00f3n de estrategias predominantemente socializadoras y que se orientan al saber conocer y al saber hacer y dejan de lado las del saber ser, pero que sin docentes auxiliares o voluntarios ser\u00edan muy dif\u00edciles de aplicar -por la cantidad de alumnos con multidiscapacidad referenciados. 3.2. Docentes graduados en la FEEyE de alumnos sordos De los 13 investigados, dos docentes poseen solo un grupo de alumnos, los once restantes est\u00e1n frente a grados m\u00faltiples. En total son 62 alumnos en 27 secciones. En todas las respuestas dadas en la entrevista por los docentes de la muestra aparecen los aspectos se\u00f1alados en la definici\u00f3n de estrategia adoptada en el marco te\u00f3rico, si bien algunos indican solo los vinculados al aprendizaje de los alumnos -es decir, que remiten a los destinatarios de las estrategias did\u00e1cticas- y otros al accionar del docente. Podemos observar que 10 docentes (77%) se refieren a la estrategia desde un punto de vista restrictivo, ya que hacen menci\u00f3n a los recursos o materiales did\u00e1cticos, t\u00e9cnicas y propuestas metodol\u00f3gicas, como si cada uno de ellos por separado fueran los \u00fanicos elementos que el docente utiliza para que el estudiante pueda aprender 269efectivamente y solo tres docentes (23%) se refieren a la estrategia de ense\u00f1anza como una toma de decisi\u00f3n del docente. Esta es una mirada m\u00e1s acertada y amplia. Al mencionar las estrategias que nunca deben faltar en el desarrollo de clases, hemos advertido que, nuevamente, ponen de manifiesto que no identifican claramente las estrategias. Identificaron: Estrategias de juego (3 docentes); Estrategias de socializaci\u00f3n; Experimentaci\u00f3n, exploraci\u00f3n (2 doc.), Ense\u00f1anza frontal o clase magistral; Charla, di\u00e1logo, confrontaci\u00f3n; Grupos peque\u00f1os de aprendizaje o de trabajo; Dramatizaci\u00f3n o juego de roles; Analog\u00edas; Mapas conceptuales; Redes sem\u00e1nticas y Visita a lugares para vivenciar los conocimientos. Volvemos a observar la confusi\u00f3n que poseen los docentes en relaci\u00f3n con lo que es una estrategia, una actividad y un recurso o material did\u00e1ctico. Las denominadas orientaciones mayoritariamente pertenecen a aspectos que deben estar presentes en cualquier proceso did\u00e1ctico, existan o no personas con discapacidad. Los resultados de las encuestas, que se aplicaron a posteriori de las entrevistas, permiten observar que las estrategias seleccionadas por todos los docentes (100%) son: Resoluci\u00f3n de problemas y Juego de roles (role playing); sin embargo, la resoluci\u00f3n de problemas fue nombrada en las entrevistas por un solo docente y el juego de roles por dos docentes. Advertimos que la variedad de estrategias elegidas se orienta m\u00e1s hacia la socializaci\u00f3n que hacia la atenci\u00f3n individualizada. No obstante, al caracterizar al grupo, 7 docentes (54%) indican que requiere de una atenci\u00f3n individualizada por las dificultades en el aprendizaje que poseen sus alumnos; sin embargo, puede observarse que muchas de las estrategias seleccionadas apuntan m\u00e1s a un trabajo colaborativo (excursiones, dramatizaciones, juegos de roles) que a una atenci\u00f3n individualizada. Tambi\u00e9n podemos indicar que una de las estrategias seleccionada por 11 docentes de la muestra (85%) es la clase magistral, donde el rol del docente es protag\u00f3nico y el del alumno es pasivo. CONCLUSI\u00d3N Podemos concluir que hemos advertido la fortaleza de los docentes en el compromiso con su responsabilidad profesional referida a la educaci\u00f3n de las personas con discapacidad y que manifestaron su inter\u00e9s por conocer el tema \"estrategias\" con mayor profundidad; asimismo, hemos observado en los docentes de la muestra similitudes en relaci\u00f3n con una reducida implementaci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas en el desarrollo de sus clases. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.270 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alegre de la Rosa, O. A. (2009). Diversidad humana y educaci\u00f3n . M\u00e1laga: Aljibe. Ashman A. y Conway, R. (1990). Estrategias cognitivas en educaci\u00f3n especial. Madrid: Santillana. Campaner, G. y Gallino, M. (2008). Aportes did\u00e1cticos sobre estrategias de ense\u00f1anza y aprendizaje basado en problemas. C\u00f3rdoba: Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Checa Benito, F. J.; Robles, M. M.; Andrade, P . M.; N\u00fa\u00f1ez Blanco, M .A.; Vall\u00e9s Ar\u00e1ndiga, A. (1999). Aspectos evolutivos y educativos de la deficiencia visual . Vol. I. Madrid: Once. Checa Benito, F.J. (2000). Psicopedagog\u00eda de la ceguera. Manual para la pr\u00e1ctica educativa con personas con ceguera o baja visi\u00f3n . Valencia: Promolibro Ferrer Manch\u00f3n, A. M. y Mel\u00e9ndez Moral, J. C. (1994). Bases psicol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n especial. Aspectos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos. Valencia: Promolibro. Garrido Land\u00edvar, J. (2003). Respuestas educativas a los alumnos con NEE permanentes. Canarias: Vicerrectorado de Desarrollo Institucional y nuevas tecnolog\u00edas, Universidad de Las Palmas de Gran Canaria. G\u00f3mez-Palacio, M. (2002). La Educaci\u00f3n Especial: Integraci\u00f3n de los ni\u00f1os especiales en la familia, en la sociedad y en la escuela. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Grzona, A. y otros (2009). Una propuesta de estrategias did\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente universitaria (Informe final de Investigaci\u00f3n). Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Jim\u00e9nez Torres, M. y L\u00f3pez S\u00e1nchez, M. (2003). Deficiencia auditiva. Evaluaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y recursos psicopedag\u00f3gicos. Funciones y competencias de los distintos especialistas que intervienen en la atenci\u00f3n educativa. Madrid: CEPE. Luque Parra, D. y Romero P\u00e9rez, J. (200I). Necesidades educativas especiales asociadas a deficiencia visual. En Trastornos del desarrollo y adaptaci\u00f3n curricular . M\u00e1laga: Aljibe. Maingon Sambrano, R. (2008). Estrategias para la ense\u00f1anza de estudiantes con discapacidad. Caracas: Facultad de Humanidades y Educaci\u00f3n, Universidad Central de Venezuela. Marchesi, A. (1995). El desarrollo cognitivo y ling\u00fc\u00edstico de los ni\u00f1os sordos . Madrid: Alianza. Molina Garc\u00eda, S. (1995). Bases Psicopedag\u00f3gicas de la Educaci\u00f3n Especial . Alcoy: Marfil.271Navaridas Nalda, F. (2004). Estrategias did\u00e1cticas en el aula universitaria . Espa\u00f1a: Universidad de la Rioja. Oliver Vera, M. (2003). Estrategias did\u00e1cticas y organizativas ante la diversidad: dilemas del profesorado. Barcelona: Octaedro. Puigdell\u00edvol, I. (1998). Diversidad e identidad en la escuela. En La educaci\u00f3n especial en la escuela integrada. Una perspectiva desde la diversidad. Barcelona: Gra\u00f3. Rodr\u00edguez Fuentes, A. y Mart\u00ednez S\u00e1nchez, F. (2002). \u00c1reas de intervenci\u00f3n educativa con alumnos ciegos. Atenci\u00f3n educativa en ciegos y deficientes visuales. Granada: Arial. Zavaroni. M. A. (2010). Estrategias did\u00e1cticas en las aulas de profesores de nivel primario, de alumnos con discapacidad sensorial (visual o auditiva) (Informe final de Investigaci\u00f3n). Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.273ESTRATEGIAS DID\u00c1CTICAS INTEGRALES Y SU IMPLEMENTACI\u00d3N EN EL AULA UNIVERSITARIA Eliana Angela, Mar\u00eda Julia Ama deo, Alicia Berardini, Mar\u00eda Alejandra Grzona, Andrea Gomensoro, Adriana Moreno, Norma Elena Pacheco, Sonia Parlanti y Leticia Vazquez. Resumen El trabajo presenta avances de la implementaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n: Estrategias did\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente universitaria: su transferencia al aula (II parte). El objetivo general fue analizar los aspectos favorecedores de la pr\u00e1ctica educativa a partir de la implementaci\u00f3n de una propuesta de estrategias did\u00e1cticas en los profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Podemos reconocer que la utilizaci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas que tienden a la formaci\u00f3n integral posibilitan un aprendizaje significativo para los alumnos a partir de la incentivaci\u00f3n, la interacci\u00f3n, la implicaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n que requiere por parte del docente la complementariedad de conocimientos disciplinares y did\u00e1cticos. Palabras clave: Estrategias - Universidad - Ense\u00f1anza - Estrategias did\u00e1cticas - Formaci\u00f3n docente INTRODUCCI\u00d3N El trabajo presenta algunos avances de la implementaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n: Estrategias did\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente universitaria: su transferencia al aula (II parte). El objetivo general fue analizar los aspectos favorecedores de la pr\u00e1ctica educativa a partir de la implementaci\u00f3n de una propuesta de estrategias did\u00e1cticas en los profesorados de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. El enfoque metodol\u00f3gico puede presentarse, desde el estado de conocimiento sobre el tema como un dise\u00f1o exploratorio, a partir de un estudio de desarrollo longitudinal, cuyo recorte espacial se focaliza en la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial de la UNCuyo. La muestra estuvo integrada por profesores voluntarios, que participaron del proceso de socializaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n: Una propuesta de estrategias did\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente universitaria (2007-2009) y del acompa\u00f1amiento, la resignificaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los saberes espec\u00edficos. Desarrollo En la primera parte de la investigaci\u00f3n (Grzona, 2007-2009), uno de los principales hallazgos fue observar que las estrategias did\u00e1cticas que utilizan los profesores de la Facultad promueven parcialmente el saber conocer, en menor medida el saber ser y 274 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.est\u00e1n ausentes las estrategias que promueven el saber hacer o actuar. Adem\u00e1s, que la utilizaci\u00f3n de las estrategias did\u00e1cticas no tiende a revertir los aspectos negativos observados en los alumnos (pasivos, poco cr\u00edticos, alineados, entre otros) sino que, por el contrario, los refuerzan. El producto de esta investigaci\u00f3n fue una propuesta de estrategias did\u00e1cticas que propicia una formaci\u00f3n integral de los alumnos, favoreciendo el desarrollo del saber conocer, el saber ser y el saber actuar destinada a los profesores de la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Para elaborar la propuesta, a partir de las diversas clasificaciones y criterios utilizados por distintos autores, tales como: Sevillano (1995), Navaridas Nalda (2004), Tob\u00f3n Tob\u00f3n (2005) y Miguel D\u00edaz (2006), utilizamos sucesivamente y a medida que avanz\u00e1bamos en el proceso investigativo, tres criterios de selecci\u00f3n y clasificaci\u00f3n: a) la relaci\u00f3n entre la estrategia propuesta por los autores y las conductas que promueven en los alumnos, b) las intenciones pedag\u00f3gicas que subyacen a las estrategias y finalmente uno m\u00e1s abarcativo, c) que promueven el saber ser, el saber conocer y el saber actuar. En el contexto descripto es que propusimos un conjunto de estrategias que, clasificadas en tres tipos, promueven esos saberes (primera parte de la investigaci\u00f3n, 2007-2009). En la segunda parte (2009-2011), a la que refiere este trabajo, nos propusimos analizar los aspectos favorecedores de la pr\u00e1ctica educativa a partir de la implementaci\u00f3n de esa propuesta de estrategias did\u00e1cticas en los profesorados de la Facultad, ya que no solo nuestra empiria sino tambi\u00e9n numerosos referentes te\u00f3ricos destacan la necesaria utilizaci\u00f3n de la variada amplitud a la hora de Las estrategias seleccionadas para el desarrollo integral de los alumnos son: 1- Seminario; 2- Demostraci\u00f3n; 3- M\u00e9todo de de problemas; 5- Proyecto de investigaci\u00f3n; 6- Incidente cr\u00edtico; 7- Lluvia o tormenta de ideas; 8- Juego de en laboratorio; 23- Esquemas y 24- Mapas conceptuales. Los tres tipos de saberes mencionados sustentaron las caracter\u00edsticas generales de clasificaci\u00f3n de las estrategias y de identificaci\u00f3n de las intenciones pedag\u00f3gicas. A modo de ejemplo, se presenta la siguiente tabla, donde puede advertirse una orientaci\u00f3n respecto de algunas de las estrategias mencionadas previamente.275Tabla 1. Estrategias Criterio de clasificaci\u00f3n de las estrategiasCaracter\u00edsticas generales de las estrategias did\u00e1cticasIntenciones pedag\u00f3gicas Estrategias did\u00e1cticasQUE PROMUEVEN EL SABER SEREstrategias docentes: - para favorecer la cooperaci\u00f3n - de sensibilizaci\u00f3n en el aprendizaje. - para favorecer la atenci\u00f3nDesarrollo de actitudes en el grupo: capacidad de relacionarse, colaboraci\u00f3n, participaci\u00f3n; capacidades para aprender mediado por la influencia de otros y para comprender procesos de aprendizajes significativos de forma cooperativa (aprender el conocimiento procedimental).- M\u00e9todo de caso o estudio de casos - Trabajo en equipo - Interrogaci\u00f3n - Panel de discusi\u00f3n - Esquemas - Mapas conceptuales - Lluvia o tormenta de ideas - Debate o foro - Simulaciones Desarrollar un estado motivacional apropiado a la tarea (atenci\u00f3n selectiva, planeada y consciente, transferencia de conocimientos a fin de poder generalizar el aprendizaje).- Resoluci\u00f3n de problemas - Interrogaci\u00f3n- Esquemas - Mapas conceptuales - Lluvia o tormenta de ideas - Debate o foro - Simulaciones Desarrollar capacidades para reflexionar y comprender procesos de aprendizajes significativos, de forma individual (aprender el conocimiento procedimental).- Resoluci\u00f3n de problemas - Interrogaci\u00f3n - Mapas conceptuales- Debate o foro SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.276 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. QUE PROMUEVEN EL SABER CONOCEREstrategias docentes: - para favorecer la adquisici\u00f3n, la recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la transferencia - para favorecer la comprensi\u00f3n- para favorecer el aprendizaje aut\u00f3nomo - para favorecer el proceso de aprendizaje desde los saberes previos - para favorecer el aprendizaje mediante la resoluci\u00f3n de problemas - para favorecer el desarrollo de procesos cognitivosEjecutar procedimientos planeados y sistem\u00e1ticos para desarrollar en los alumnos las capacidades personales con actitud cr\u00edtica y proactiva.- Panel de discusi\u00f3n - Mapas conceptuales - Lluvia o tormenta de ideas - Debate o foro- Simulaciones Desarrollar en los alumnos la capacidad de retroalimentaci\u00f3n con los logros y dificultades durante el aprendizaje (aprender del error).- Trabajo en equipo Promover la comprensi\u00f3n del proceso de resoluci\u00f3n de problemas aplicando conocimientos en la resoluci\u00f3n.- Resoluci\u00f3n de problemas - Panel de discusi\u00f3n- Esquemas- Debate o foro Ejecutar procedimientos planeados y sistem\u00e1ticos para permitir la participaci\u00f3n de los alumnos de un proceso de aprendizaje orientado a la elaboraci\u00f3n de proyectos a fin de desarrollar un aprendizaje aut\u00f3nomo.- Resoluci\u00f3n de problemas - Esquemas - Mapas conceptuales- Debate o foro Promover la activaci\u00f3n de los saberes previos presentando la nueva informaci\u00f3n de forma coherente, sistem\u00e1tica y l\u00f3gica para que su estructura facilite la comprensi\u00f3n.- Panel de discusi\u00f3n - Esquemas- Simulaciones Favorecer, en los estudiantes, la investigaci\u00f3n y el descubrimiento de las relaciones entre sus conocimientos previos y lo que necesita saber para resolver la tarea.- Panel de discusi\u00f3n- Esquemas- Mapas conceptuales- Lluvia o tormenta de ideas - Debate o foro- Simulaciones Promover la adquisici\u00f3n de los saberes de forma significativa.- Esquemas - Mapas conceptuales Favorecer la ejecuci\u00f3n de procedimientos planeados y sistem\u00e1ticos tanto para recuperar saberes conceptuales como instrumentos y estrategias para ponerlos en acci\u00f3n (saberes procedimentales).- Esquemas - Mapas conceptuales - Simulaciones277QUE PROMUEVEN EL SABER HACEREstrategias creativas Estrategias para favorecer la actuaci\u00f3n.Estimular un pensamiento cr\u00edtico y creativo que favorezca la producci\u00f3n de nuevas ideas y permita enfocar las situaciones desde puntos de vista originales.- Panel de discusi\u00f3n - Esquemas - Mapas conceptuales- Lluvia o tormenta de ideas - Debate o foro- Simulaciones Promover un clima de ruptura de bloqueos emocionales y generador de nuevas perspectivas y v\u00edas de soluci\u00f3n innovadoras.- Resoluci\u00f3n de problemas - Esquemas - Lluvia o tormenta de ideas Fuente: Pacheco (2010) Con este conocimiento sobre el tema, se aplic\u00f3 una entrevista a los profesores, que voluntariamente intervinieron en la propuesta y una encuesta a los alumnos, antes y despu\u00e9s de cursar las asignaturas correspondientes: una de primer a\u00f1o, una de segundo a\u00f1o, cuatro de tercer a\u00f1o y dos de cuarto a\u00f1o. A partir de los resultados de las entrevistas se puso especial \u00e9nfasis en relacionar las respuestas de los alumnos en la encuesta diagn\u00f3stico (al iniciar el cuatrimestre) cuando reci\u00e9n comenzaban a cursar cada materia, con el prop\u00f3sito de registrar las vivencias anteriores de los alumnos en relaci\u00f3n con las estrategias did\u00e1cticas empleadas por los docentes en las aulas universitarias. La mayor\u00eda de los alumnos identific\u00f3 claramente las siguientes estrategias: Demostraci\u00f3n; M\u00e9todo de caso o estudio de casos; Resoluci\u00f3n de problemas; Interrogaci\u00f3n; Trabajo en equipo; Esquemas y Mapas conceptuales, lo que evidencia sin lugar a dudas que, desde el decir de ellos, son las aplicadas por los profesores. Por otro lado, no han sido mencionadas por los docentes en sus clases: Clase magistral; Simulaciones; Philips 66; Di\u00e1logo socr\u00e1tico; por medio de fichas; Portafolios (portfolios); Experimentaci\u00f3n / ense\u00f1anza en laboratorio. El resto de las estrategias no tienen una tendencia definida a ser reconocidas por los alumnos, como empleadas por los docentes. Esta situaci\u00f3n llama la atenci\u00f3n porque son alumnos que a pesar de haber cursado las asignaturas en las mismas condiciones (como compa\u00f1eros de todos los a\u00f1os de la carrera), sus vivencias var\u00edan. Una vez socializados los prop\u00f3sitos de la investigaci\u00f3n y compartida la propuesta de estrategias did\u00e1cticas a implementar con los profesores, a trav\u00e9s de reuniones de intercambio de experiencias previas, acerca de qu\u00e9 estrategias utilizaban en sus clases y las que propon\u00edamos implementar, los docentes acordaron seleccionar algunas para SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.278 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.poner en marcha en el dictado de su materia y reconocieron que a varias de las que utilizaban se les pod\u00eda \"poner nombre\" (seg\u00fan nuestra propuesta). Al finalizar el cuatrimestre se aplicaron encuestas centradas en que el alumno informara sobre qu\u00e9 estrategias aplic\u00f3 el docente de las asignaturas participantes de la investigaci\u00f3n, y se solicit\u00f3 a los profesores que fundamentaran la identificaci\u00f3n realizada por los alumnos. Los resultados (en porcentajes) de las encuestas a los alumnos acerca de qu\u00e9 estrategias aplic\u00f3 el docente se muestran en la siguiente tabla. Tabla 2: Estrategias aplicadas por los 100 Demostraci\u00f3n70 75 100 95 100 95 83 64 65 M\u00e9todo de casos64 75 100 87 100 100 100 93 85 Resoluci\u00f3n de Problemas90 75 75 100 67 100 100 89 97 Incidente cr\u00edtico50 100 67 Lluvia o torbellino de ideas50 75 75 97 100 100 50 89 100 Juego de roles75 25 100 67 57 86 Debate47 50 97 100 83 64 100 Ense\u00f1anza por medio de fichas50 50 Simulaci\u00f3n43 50 100 100 71 97 Interrogaci\u00f3n70 100 100 100 100 100 100 89 100 Clase magistral75 100 M\u00e9todo de proyecto73 Cuchicheo50 100 100 Trabajo en equipo93 100 100 95 100 100 50 100 100 Panel de discusi\u00f3n63 67 67 Portafolios67 50 82 Experimentaci\u00f3n/ense\u00f1anza en laboratorio50 100 73 Esquemas90 75 75 95 100 100 67 89 97 Mapas conceptuales74 75 75 56 100 67 67 97 100 Fuente: Moreno (2010) 279Estos resultados nos permiten afirmar que, seg\u00fan el decir de los alumnos, las estrategias did\u00e1cticas utilizadas, en un alto porcentaje, por todos los profesores de la muestra son: Demostraci\u00f3n, M\u00e9todo de casos, Resoluci\u00f3n de Problemas, Lluvia o torbellino de ideas, Interrogaci\u00f3n, Trabajo en equipo, Esquemas y Mapas conceptuales. Mientras que la mayor\u00eda de los profesores utilizan Juego de Roles, Debate y Simulaci\u00f3n. Comparando estos resultados con la Tabla 1, se puede afirmar que la mayor\u00eda de los profesores han utilizado estrategias que promueven el desarrollo integral de los saberes ser, conocer y hacer. En la siguiente tabla se muestran, sint\u00e9ticamente, algunos fundamentos de los profesores acerca de por qu\u00e9 los alumnos se\u00f1alaron esas estrategias. En esta se han agrupado desde el decir de los alumnos (encuestas) en correspondencia con el decir de los profesores (entrevistas). SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.280 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Tabla 3. Fundamentaci\u00f3n de los profesores Estrategias Did\u00e1cticas se\u00f1aladas por los alumnosFundamentos de los profesores acerca de por qu\u00e9 los alumnos se\u00f1alan esas estrategias Asignatura 1 Demostraci\u00f3nM\u00e9todo de caso o estudio de casos Resoluci\u00f3n de problemas Lluvia o tormenta de ideas Debate o foroSimulacionesInterrogaci\u00f3nTrabajo en equipoPanel de discusi\u00f3nEsquemasMapas conceptuales\"Para promover la adquisici\u00f3n y desarrollo de actitudes y valores sociales se trabaj\u00f3, a trav\u00e9s de Trabajo en equipo, Interrogaci\u00f3n guiada, Panel de discusi\u00f3n, Lluvia o tormenta de ideas, Debate o foro, la socializaci\u00f3n y la capacidad de relacionarse y aprender a desarrollar una actitud de colaboraci\u00f3n entre los estudiantes\". \"El Torbellino de ideas y la Interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica permiten estimular un pensamiento cr\u00edtico y creativo en los estudiantes, les facilita la producci\u00f3n de nuevas ideas y le permiten enfocar los problemas de aprendizaje desde diferentes puntos de vista\". \"A trav\u00e9s de procedimientos did\u00e1cticos que permiten al estudiante aprender descubriendo, como lo son las Simulaciones, M\u00e9todo de caso o estudio de casos, el error como procedimiento did\u00e1ctico, la experimentaci\u00f3n y La resoluci\u00f3n de problemas; se hizo especial hincapi\u00e9 en el papel activo del estudiante, quien debe investigar y descubrir las relaciones internas existentes entre lo que ya sabe (conocimientos previos) y lo que necesita saber para dar respuesta a las demandas de la tarea o problema de aprendizaje que se le plantea. De este modo se trat\u00f3 de favorecer un aprendizaje significativo tanto de saberes disciplinares matem\u00e1ticos como did\u00e1cticos, a trav\u00e9s del papel mediador del docente, sobre los propios procesos cognitivos del estudiante\". \"La lecci\u00f3n magistral, los organizadores previos, los esquemas y los mapas conceptuales fueron utilizados para trabajar secuencia de procedimientos que utiliza de manera consciente el profesor para activar y mejorar los mecanismos de procesamiento de la informaci\u00f3n en el alumno. De esta forma se trat\u00f3 de potenciar y mejorar la capacidad cognitiva del estudiante. Se considera que esto se convierte en el efecto did\u00e1ctico m\u00e1s importante en la construcci\u00f3n de significados tanto disciplinares como did\u00e1cticos considerado por nosotros como el fundamento de la comprensi\u00f3n significativa de esos saberes\".281Asignatura 2 SeminarioDemostraci\u00f3nM\u00e9todo de casos o estudio de casos Resoluci\u00f3n de Problemas, Lluvia o torbellino de ideas Juego de roles Debate Simulaciones Interrogaci\u00f3n Clase magistralTrabajo en equipoEsquemasMapas conceptuales\"El torbellino de ideas me permite conocer los conocimientos previos que los estudiantes tienen del tema a abordar. Tambi\u00e9n sirve como estrategia \"rompe-hielo\" ya que, advierto previamente que no hay restricciones sobre qu\u00e9 decir, que todo lo que aparezca en la mente es v\u00e1lido para comunicarlo. De esta forma los estudiantes participan con mayor fluidez y apertura. Esta estrategia consta tambi\u00e9n de una segunda parte, la de categorizaci\u00f3n de las ideas (esquemas, mapas conceptuales ). En esta parte es posible evidenciar esquemas o estilos de aprendizaje de los alumnos: algunos se manifiestan anal\u00edticos, otros m\u00e1s hol\u00edsticos, algunos proponen categor\u00edas flexibles y otros, muy cerradas. Si bien no es un dato concluyente, me permite ir conociendo aspectos personales del grupo de alumnos. Las simulaciones son muy \u00fatiles para poner a los alumnos en la situaci\u00f3n de una Persona con Discapacidad. As\u00ed, es posible asomarse a la experiencia sensorial, emocional o cognitiva de los sujetos con los que, en el futuro, deber\u00e1n interactuar. Tambi\u00e9n sirve para validar o refutar materiales, consignas, postulados, creencias acerca de las personas ciegas y con baja visi\u00f3n. Puede poner en marcha el juego de roles. La Interrogaci\u00f3n desde el estudiante: los alumnos est\u00e1n muy acostumbrados a contestar a nuestras preguntas. Esta estrategia permite cambiar de rol: que sean ellos mismos los que realizan preguntas sobre un tema en concreto y que luego, esas mismas preguntas sirvan de eje vertebral de un trabajo escrito o presentaci\u00f3n grupal. La pr\u00e1ctica de realizar preguntas permite abrir la mirada sobre el tema, realizar asociaciones con otros temas, vincular autores, construir conceptos en grupo, elaborar esquemas, aprender del error (uso del error como procedimiento did\u00e1ctico). La resoluci\u00f3n de problemas favorece el descubrimiento de las relaciones internas entre lo que se sabe y lo que se necesita saber para dar respuesta a las demandas de la tarea. Se relaciona con el saber ser y saber hacer. Fue utilizada para promover la adquisici\u00f3n de los saberes de forma significativa; desarrollar la capacidad de retroalimentaci\u00f3n con los logros y dificultades (aprender del error); relacionar aspectos te\u00f3ricos con la puesta en pr\u00e1ctica de acciones\". SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.282 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Asignatura 3 Demostraci\u00f3nM\u00e9todo casosResoluci\u00f3n de problemas Lluvia o torbellino de ideas Debate Simulaci\u00f3n Interrogaci\u00f3n Trabajo en equipo EsquemasMapas conceptuales\"Ahora advierto que puedo elegir diferentes estrategias en funci\u00f3n de los momentos de la clase pero que este no debe ser el \u00fanico criterio de selecci\u00f3n. Es especialmente importante tener en cuenta los saberes que estoy propiciando cuando aplico determinada estrategia. En mi caso particular advert\u00ed que mis estrategias casi siempre estaban referidas al saber conocer y a veces al saber hacer. No sab\u00eda que pod\u00eda incluir formalmente la ense\u00f1anza del saber ser como parte del proceso de la ense\u00f1anza en mi materia. El programa est\u00e1 atravesado por contenidos que refieren al ser persona, al ser profesional y al ser miembro de un equipo, sin embargo no pens\u00e9 que constitu\u00edan contenidos formales que pod\u00edan ser abordados con estrategias espec\u00edficas, como por ejemplo: las estrategias socializadas, las actividades colaborativas, las de sensibilizaci\u00f3n, el debate y la reflexi\u00f3n, la argumentaci\u00f3n . En cuanto al saber conocer pude reflexionar sobre el uso conscientemente planificado de estrategias para el tratamiento de la informaci\u00f3n, para favorecer la adquisici\u00f3n, la recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la transferencia. Si bien creo que mis intenciones anteriormente apuntaban a esto, no hab\u00eda una selecci\u00f3n consciente de las estrategias que me permit\u00edan cumplirlas. Comprob\u00e9 que a los alumnos les result\u00f3 valioso que les explicitara algunas estrategias y el por qu\u00e9 hab\u00edan sido pensadas para esa clase, cu\u00e1l era el objetivo que persegu\u00edan. Adem\u00e1s inclu\u00ed estrategias para favorecer la participaci\u00f3n de todos los alumnos y la colaboraci\u00f3n entre pares: discusi\u00f3n en grupos con argumentaci\u00f3n individual, an\u00e1lisis de casos en grupo , etc.\"283Asignatura 4 Demostraci\u00f3nResoluci\u00f3n de problemas Lluvia o torbellino de ideas Debate Interrogaci\u00f3n Trabajo en equipo Esquemas\"Desde lo te\u00f3rico se podr\u00eda decir que el trabajo en equipo debe abordarse desde tres dimensiones: dimensi\u00f3n conceptual, dimensi\u00f3n procedimental y dimensi\u00f3n actitudinal. No se trabaja en equipo sin una preparaci\u00f3n y entrenamiento previo, que abarque las tres dimensiones se\u00f1aladas, para lograr pasar del individuo al grupo y del grupo al equipo. Considero que el n\u00famero de alumnos de la comisi\u00f3n y el tiempo para completar el abordaje de todas las unidades del programa fueron factores que nos jugaron en contra para poder llevar un buen registro de las estrategias aplicadas. En general puedo afirmar que el trabajo en equipo fue aprovechado por algunos grupos que incentivados por regularizar la asignatura, trabajaron en forma responsable. En este proceso, al plante\u00e1rseles algunos interrogantes, me permitieron mediar y observar un poco m\u00e1s de cerca la participaci\u00f3n de sus integrantes y el movimiento de roles que se fue generando. La mediaci\u00f3n junto a la interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica son estrategias que aplico con mucha fluidez. Formulo permanentemente preguntas para motivar al alumno a que reflexione, repiense y sea cr\u00edtico en la b\u00fasqueda de la soluci\u00f3n. Trabajo con los alumnos desde el error, les pido que busquen contraejemplos y generalmente persigo que los alumnos relacionen conceptos de la asignatura. La interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica la utilizo siempre al inicio de la clase para revisar lo trabajado, en el cuerpo de la clase tanto como en el cierre. Considero que estas \u00faltimas estrategias permiten obtener el m\u00e1ximo de los beneficios de este m\u00e9todo interactivo y participativo del proceso de ense\u00f1anza aprendizaje, en un tiempo concreto y corto, en comparaci\u00f3n con otras estrategias que requieren de mucho m\u00e1s tiempo de aplicaci\u00f3n\". SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.284 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Asignatura 7 Demostraci\u00f3n M\u00e9todo de casos o estudio de casos Resoluci\u00f3n de Problemas Lluvia o torbellino de ideas Interrogaci\u00f3n Trabajo en equipo Panel de discusi\u00f3n Esquemas\"El estudio y la aplicaci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas, que seleccion\u00e9 de la propuesta por el equipo de investigaci\u00f3n, me permite decir que el uso de: torbellino de ideas , la interrogaci\u00f3n por parte de los alumnos cuando organizamos debates, dinamiz\u00f3 las clases y permiti\u00f3 una mejor mediaci\u00f3n entre contenidos y alumnos. La elaboraci\u00f3n de esquemas, en forma grupal primero e individual despu\u00e9s, permiti\u00f3 una mayor y mejor comprensi\u00f3n de contenidos tanto conceptuales como procedimentales y actitudinales y una desestructuraci\u00f3n de los alumnos que comprendieron el c\u00f3mo (conocimiento procedimental) se ponen en juego estrategias de aprendizaje cuando trabajan en grupo o individualmente o cuando participan de paneles de discusi\u00f3n \". 285Asignatura 8 Demostraci\u00f3nM\u00e9todo de casos o estudio de casos Resoluci\u00f3n de Problemas Lluvia o torbellino de ideas Juego de roles Debate Simulaciones Interrogaci\u00f3n M\u00e9todo de proyecto CuchicheoPortafolioTrabajo en equipoPortafolio Experimentaci\u00f3n Esquemas Mapas conceptuales\"El modelo did\u00e1ctico \"m\u00e9todo de asignaci\u00f3n de trabajo\" suele usar una distribuci\u00f3n del espacio distinta de las filas tradicionales usadas en el m\u00e9todo frontal. La asignaci\u00f3n de trabajo tambi\u00e9n puede ser de modo extra institucional y de presentaci\u00f3n o exposici\u00f3n diferida. Se dispone de bastantes medios de trabajo bibliogr\u00e1fico, fotos, marcadores, fibrones que suelen estar colocados en el escritorio. Tambi\u00e9n hay un lugar para la exposici\u00f3n del producto solicitado. Se suelen o\u00edr conversaciones entre los estudiantes durante la clase y es bueno que ocurran (trabajo en equipo, cuchicheo, debate, experimentaci\u00f3n )\". \"El m\u00e9todo de casos es la descripci\u00f3n de una situaci\u00f3n concreta con finalidades pedag\u00f3gicas para aprender o perfeccionarse en alg\u00fan campo determinado. El caso lo propongo al grupo-clase para que individual y/o colectivamente lo sometan al an\u00e1lisis y a la toma de decisiones. El Juego de Roles permite experimentar una situaci\u00f3n o acci\u00f3n, no solo intelectualmente, sino tambi\u00e9n f\u00edsica y emocionalmente. Es una t\u00e9cnica de estudio semejante a la dramatizaci\u00f3n, y es particularmente importante en la actualidad, ya que presenta un medio adecuado para que los alumnos practiquen determinadas destrezas en una situaci\u00f3n imaginaria ( simulaciones ). Cada vez que el alumno est\u00e9 con un compa\u00f1ero de trabajo o con un peque\u00f1o grupo tiene que desarrollar competencias sociales (trabajo en equipo ). Finalmente darse cuenta que si desea lograr competencias adicionales, puede realizar un aprendizaje de nuevas tareas en forma individual o en forma colectiva, gracias a una motivaci\u00f3n propia y al control de s\u00ed mismo ( Mapas conceptuales, portafolio )\". SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.286 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Asignatura 9 Resoluci\u00f3n de Problemas Lluvia o torbellino de ideas Juego de rolesDebateSimulacionesInterrogaci\u00f3nTrabajo en equipoEsquemasMapas conceptuales\"La ense\u00f1anza modular a partir de una aplicaci\u00f3n de un pre- test que consiste en una evaluaci\u00f3n inicial para diagnosticar los conocimientos previos de los estudiantes, en relaci\u00f3n a los temas a desarrollar durante el transcurso de la asignatura, ha sido siempre una de las estrategias utilizadas. Luego, la implementaci\u00f3n a lo largo del desarrollo de la asignatura, de una serie de actividades en funci\u00f3n de dichos temas evaluados en el pre- test y, por \u00faltimo, un post-test durante el cual el alumno tiene posibilidades de contrastar sus conocimientos plasmados en el pre-test, con los adquiridos durante las clases al finalizar las mismas. En este proceso he utilizado como estrategias: los mapas conceptuales para representar los conceptos claves de una unidad de la asignatura, construidos en forma conjunta entre la docente y los estudiantes. Al finalizar el dictado de la asignatura, se construy\u00f3 un mapa conceptual en el que se articularon la totalidad de los temas desarrollados. El uso de estrategias como: trabajo en equipo, juego de roles, debate, interrogaci\u00f3n y torbellino de ideas, resoluci\u00f3n de problemas, adem\u00e1s de organizar la asignatura de modo tal de asegurar la significaci\u00f3n de la misma, por parte de los estudiantes (el porqu\u00e9 y para qu\u00e9 de los temas a desarrollar), su comprensi\u00f3n y apropiaci\u00f3n me han resultado interesantes ya que la implementaci\u00f3n de las mismas contribuyen a aprender a aprender, aprender a hacer, aprender a participar y cooperar y aprender a ser\". Fuente: Entrevistas de docentes Los primeros an\u00e1lisis de estos resultados, que hemos sintetizado en las tablas precedentes, nos permiten advertir por parte de los docentes: - Una modificaci\u00f3n respecto del concepto y el valor de las estrategias did\u00e1cticas. - La importancia de utilizar una diversidad de estrategias.- El rol del docente como modelizador del formador de formadores. CONCLUSIONES Podemos aseverar que la utilizaci\u00f3n de estrategias did\u00e1cticas que tienden a la formaci\u00f3n integral posibilitan un aprendizaje significativo para los alumnos a partir de la incentivaci\u00f3n, la interacci\u00f3n, la implicaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n que requiere por parte del docente la complementariedad de conocimientos disciplinares y did\u00e1cticos.287REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS D\u00edaz, M. (2006). En busca de las Estrategias Perdidas. Argentina: Imprex Ediciones. Grzona, M. A. (2009). Una propuesta de estrategias did\u00e1cticas para la formaci\u00f3n docente universitaria. (Informe final de Investigaci\u00f3n). Universidad Nacional de Cuyo, Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Kincheloe, J. (2001). Hacia una revisi\u00f3n cr\u00edtica del pensamiento docente . Espa\u00f1a: Octaedro. Litwin, E. (2000). Las configuraciones did\u00e1cticas: una nueva agenda para la ense\u00f1anza superior. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Lucarelli, E. (2000). Estrategias did\u00e1cticas de ense\u00f1anza y evaluaci\u00f3n . Argentina: Universidad Nacional del Nordeste. Manuale, M. (2007). Estrategias para la comprensi\u00f3n . Santa Fe: Universidad Nacional del Litoral. Menin, O. (2002). Pedagog\u00eda y Universidad . Rosario: Homo Sapiens. Navaridas Nalda, F. (2004). Estrategias did\u00e1cticas en el aula universitaria . Espa\u00f1a: Universidad de la Rioja. Sevillano, M. L. (1995). Estrategias de ense\u00f1anza y aprendizaje con medios y tecnolog\u00eda . Madrid: UNED. Tob\u00f3n Tob\u00f3n, S. (2005 ). Formaci\u00f3n Basada en Competencias. Bogot\u00e1: Ecoe Ediciones. Velez, G. (2003). Ense\u00f1ar estrategias de aprendizaje en la universidad. En C. Monereo y J. i. Pozo (Coords.), La universidad ante la nueva cultura educativa. Espa\u00f1a: S\u00edntesis. Zabalza, M. (2004). La ense\u00f1anza universitaria: el escenario y sus protagonistas. Madrid: Narcea. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.289LENGUA DE SE\u00d1AS ARGENTINA: REGISTRO LEXICOGR\u00c1FICO DIGITAL Ana Mar\u00eda Sisti.37 Resumen: La implementaci\u00f3n de la Tecnicatura en Interpretaci\u00f3n en Lengua de Se\u00f1as, que se dicta en la Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial, y los diferentes proyectos realizados anteriormente revelan la necesidad de profundizar en conceptos espec\u00edficamente ling\u00fc\u00edsticos, relativos a la Lengua de Se\u00f1as, e incorporarlos en un Diccionario Digital de dicha lengua que contemple: aspectos fonol\u00f3gicos, l\u00e9xicos, morfol\u00f3gicos, sint\u00e1cticos, sem\u00e1nticos y pragm\u00e1ticos. El uso de las tecnolog\u00edas multimediales favorece considerablemente el acercamiento, no s\u00f3lo de la comunidad sorda a la informaci\u00f3n, sino de todos aquellos que se encuentran en contacto con dicha comunidad. Este proyecto favorece la participaci\u00f3n de todos los actores involucrados, dado que la propuesta ha surgido de los grupos de docentes de la carrera, de egresados, estudiantes de dicha Tecnicatura y de miembros de la Comunidad Sorda de Mendoza. Por ello, se pens\u00f3 una investigaci\u00f3n que permitiera analizar en profundidad, con colaboraci\u00f3n tanto de ling\u00fcistas como de personas de la Comunidad Sorda de Mendoza, el an\u00e1lisis fonol\u00f3gico - sint\u00e1ctico - sem\u00e1ntico y pragm\u00e1tico de las se\u00f1as. Creemos que es de fundamental importancia contar con esta investigaci\u00f3n ya que se carece de material digital, que permita el an\u00e1lisis espec\u00edficamente de la Lengua de Se\u00f1as Argentina y en especial la local. Palabras clave: Lengua de Se\u00f1as- Interpretaci\u00f3n- Personas sordas- comunidad sorda INTRODUCCI\u00d3N El presente trabajo pretende relatar los procesos y acciones llevadas a cabo en la elaboraci\u00f3n de un Diccionario Digital de Lengua de Se\u00f1as Argentina. El primer diccionario que surge en nuestro pa\u00eds fue elaborado por la Dra. Massone (1993). El mismo tom\u00f3 una perspectiva netamente ling\u00fc\u00edstica y en soporte papel. A partir de este trabajo, aparecen en el medio, una variedad de diccionarios de Lengua de Se\u00f1as en soporte papel, como el que propone Alisedo (1997), en los cuales se pierde la riqueza del movimiento de la se\u00f1a y de los rasgos no manuales con informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica propios de la misma, lo cual no es favorable para aquellos 37 Proyecto: Diccionario Digital de Lengua de Se\u00f1as Argentina. (2011-2013). Subsidiado por SeCyTP UNCUYO. La investigaci\u00f3n se realiza en el IPDEES (Instituto para el Desarrollo de la Educaci\u00f3n Especial) de la FEEyE.Director del Proyecto: Ana Sisti, Co-Director: Andrea Suraci; Equipo: Gabriela Guzm\u00e1n, Beatriz Pellegrini, Ma. del Carmen Torre, Mariana Mart\u00ednez, Andr\u00e9s Ferez, Stella Alcar, Marisol Mendoza, Celia Nahum, F\u00e1tima La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.que no conocen la lengua. Estos diccionarios presentan la palabra en espa\u00f1ol y su equivalente en Lengua de Se\u00f1as, es decir, que se podr\u00edan catalogar como diccionarios biling\u00fces: espa\u00f1ol - Lengua de Se\u00f1as. En estos registros no es posible acceder al significado de la palabra presentada. El contacto con este tipo de materiales requiere el dominio de alguna de las lenguas para poder acceder al mismo. En el caso de las personas sordas, en general, el entorno ling\u00fc\u00edstico es oyente. Es decir, que la lengua de contacto es el espa\u00f1ol. Esto hace muy dificultosa la posibilidad de transferencia de una lengua a otra, ya que no existe el dominio; ni de parte del oyente, ni de parte de la persona sorda; de ninguna de las lenguas puestas en juego en dichos diccionarios (Marchesi 1987; Skliar, 1997; Castilla y Sisti, 2008, entre otros). El uso del espacio y los movimientos, juegan un papel fundamental dentro de la comunicaci\u00f3n en Lengua de Se\u00f1as, dado que en la cultura sorda, predominan las experiencias viso-espaciales (Massone, 1993). La propuesta de diccionario que planteamos en esta investigaci\u00f3n, intenta contribuir al desarrollo te\u00f3rico respecto de los aspectos ling\u00fc\u00edsticos de la Lengua de Se\u00f1as argentina, en especial en nuestra provincia. Para poder realizar los an\u00e1lisis ling\u00fc\u00edsticos propios de la Lengua de Se\u00f1as, es necesario poder revisar los aspectos fonol\u00f3gicos de dicha lengua (configuraciones manuales, orientaci\u00f3n, ubicaci\u00f3n y direcci\u00f3n en el espacio, los movimientos propios de cada se\u00f1a y los rasgos no manuales). En la se\u00f1a aislada es dif\u00edcil poder analizar los aspectos morfol\u00f3gicos, sint\u00e1cticos y pragm\u00e1ticos por lo cual, en la propuesta llevada a cabo por el equipo de investigaci\u00f3n, se incluyen las definiciones en la misma lengua (Massone y Machado, 1994; Oviedo, 1996; Sisti y equipo, 2007). La Lengua de Se\u00f1as carece de posibilidad de escritura, es decir, es una lengua \u00e1grafa que requiere de una forma de registro especial, por lo que se recurre a material audio- visual para poder realizar los an\u00e1lisis requeridos para generar amplitud conceptual, mejor comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos ling\u00fc\u00edsticos para trascender el ejemplo concreto de la lengua. Esta experiencia requiri\u00f3, previamente, realizar un an\u00e1lisis de la forma de los procedimientos discursivos a trav\u00e9s de los cuales definen las personas sordas. Al respecto, se presenta el an\u00e1lisis de datos y, retomando la propuesta inicial de un proyecto que fue pensado para ser trabajado por partes debido a su magnitud; es que s\u00f3lo presentamos un resumen del mismo. Esto se debe a la necesidad de profundizar con la comunidad sorda la selecci\u00f3n del l\u00e9xico y los criterios para realizar las definiciones de los t\u00e9rminos seleccionados. Este proyecto contribuye a: a- Legitimar la Lengua de Se\u00f1as Argentina revirtiendo la situaci\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica actual en la que se encuentra la comunidad sorda de Argentina, en general, y de Mendoza, en particular.291b- A\u00f1adir informaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica espec\u00edfica al estudio de dicha Lengua de Se\u00f1as. c- Preservar el patrimonio ling\u00fc\u00edstico de la comunidad sorda de Mendoza d- Se convierte en un valioso elemento de estudio de la lengua, no s\u00f3lo para miembros de la comunidad sorda sino, adem\u00e1s, para padres, estudiantes, docentes, int\u00e9rpretes y para todo aquel que desee relacionarse con ella en nuestra provincia. Los objetivos que se persiguen en el presente trabajo son: Identificar el contenido l\u00e9xico a incorporar en el diccionario a partir del contacto permanente con la comunidad sorda de Mendoza. (definir categor\u00edas de palabras a incluir en este proyecto. Dada la complejidad de an\u00e1lisis de cada se\u00f1a, se requerir\u00e1 de la segmentaci\u00f3n del proyecto, en etapas correlativas y sucesivas que se analizar\u00e1n y determinar\u00e1n en colaboraci\u00f3n con la comunidad sorda y los asesores ling\u00fc\u00edsticos) Describir las caracter\u00edsticas fonol\u00f3gicas, morfol\u00f3gicas, l\u00e9xicas, sint\u00e1cticas, sem\u00e1nticas y pragm\u00e1ticas de las se\u00f1as seleccionadas para realizar el trabajo. Analizar el vocabulario en funci\u00f3n de los accesos posibles al diccionario. Elaborar y difundir el diccionario. El supuesto que gui\u00f3 nuestro trabajo es el siguiente: La creaci\u00f3n de un Diccionario Digital en Lengua de Se\u00f1as , permitir\u00e1 la validaci\u00f3n y reconocimiento de la Lengua de Se\u00f1as en Mendoza. No s\u00f3lo por parte de las instituciones que trabajan con personas sordas sino, tambi\u00e9n, de la comunidad en general. El trabajo se plantea con un enfoque metodol\u00f3gico cualitativo que permite la participaci\u00f3n de todos los actores involucrados dado que la propuesta ha surgido de los docentes de la carrera, de egresados, estudiantes de dicha Tecnicatura y de miembros de la Comunidad Sorda de Mendoza. Por ello, se piensa en una investigaci\u00f3n que permita analizar en profundidad, con colaboraci\u00f3n tanto de ling\u00fcistas como de personas de la Comunidad Sorda de Mendoza, el an\u00e1lisis fonol\u00f3gico - sint\u00e1ctico - sem\u00e1ntico y pragm\u00e1tico de las se\u00f1as. Los supuestos que gu\u00edan la investigaci\u00f3n se refieren a que es posible generar elementos te\u00f3ricos y materiales de an\u00e1lisis respecto de la tem\u00e1tica, espec\u00edficamente sobre la Lengua de Se\u00f1as Argentina y, en especial, de nuestra provincia. Creemos que es de fundamental importancia contar con esta investigaci\u00f3n ya que el material con el que trabajamos respecto del an\u00e1lisis espec\u00edficamente desde la Lengua de Se\u00f1as Argentina, la local; es escaso. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.292 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.1. Marco Te\u00f3rico 1.1. Diccionarios. Mirada Lexicogr\u00e1fica La palabra lexicograf\u00eda, no es de uso frecuente en el marco del trabajo de Lengua de Se\u00f1as, pero creemos pertinente aproximarnos a ella. Aunque la palabra lexicograf\u00eda no es de alta frecuencia, podemos acercarnos a ella con relativa facilidad empleando los recursos de la morfolog\u00eda y de la etimolog\u00eda que nos advierten que es un compuesto de L\u00e9xico y -graf\u00eda, y si sabemos que esta \u00faltima forma (que se encuentra en otros nombres como geograf\u00eda, etnograf\u00eda, biograf\u00eda, etc.) significa 'descripci\u00f3n', el total ser\u00eda 'descripci\u00f3n del l\u00e9xico' (Espejo, 1999, pp. 413-414). Desde esta mirada, podemos pensar en la Lengua de Se\u00f1as desde lo l\u00e9xico, pero no desde la graf\u00eda ya que es una lengua \u00e1grafa, tal como ya lo mencion\u00e1ramos anteriormente. Para avanzar en la propuesta planteada consideramos importante dilucidar el concepto de diccionario, con el objeto de tomar un punto de partida. De acuerdo con la Real Academia Espa\u00f1ola, podemos decir que: \"un diccionario es un libro en el que se recogen y explican de forma ordenada voces de una o m\u00e1s lenguas, de una ciencia o de una materia determinada\". Desde esta definici\u00f3n, podr\u00edamos agregar que un diccionario es un libro que nos permite realizar consultas respecto de palabras con el objeto de acceder al significado de las mismas. Existen muchas variedades de diccionarios atendiendo a las especificidades de uso y funci\u00f3n que los mismos incluyan: de la lengua (DRAE), etimol\u00f3gicos (por ejemplo, Covarrubias y Orozco, 2006), de sin\u00f3nimos y ant\u00f3nimos (por ejemplo, Larousse, 2008), de idiomas (por ejemplo, Massone, 1993), entre otros. La propuesta de este trabajo consisti\u00f3, en un inicio, en comenzar a pensar en una alternativa que no requiera del espa\u00f1ol como forma de acceso al diccionario sino que la misma sea a trav\u00e9s de la Lengua de Se\u00f1as y que sea solo esta la que media en el mismo. Para ello, fue necesario analizar los elementos propios de la Lengua de Se\u00f1as tales como: aspectos fonol\u00f3gicos, l\u00e9xicos, sem\u00e1nticos, sint\u00e1cticos y pragm\u00e1ticos (Johnson, 1990). El diccionario de Lengua de Se\u00f1as propuesto, es para el trabajo con personas sordas, para que puedan acceder a los significados de las se\u00f1as dados, directamente, en esa lengua. 1.1.1. Diccionarios en Lengua de Se\u00f1as En las distintas b\u00fasquedas llevadas a cabo respecto de los diccionarios existentes en Lengua de Se\u00f1as, observamos que, la mayor\u00eda de ellos, utilizan como canal de acceso 293el espa\u00f1ol. Esto permitir\u00eda inferir que se encuentran dirigidos a oyentes que quieren acceder a la Lengua de Se\u00f1as o a la m\u00ednima poblaci\u00f3n sorda que domina dicha lengua, lo que deja fuera al gran n\u00famero de personas sordas que no dominan el espa\u00f1ol. Muchos de los ejemplos encontrados, se presentan en formato papel y cuentan con un dibujo o una foto que representa la se\u00f1a, en espa\u00f1ol o en la lengua que se habla en el pa\u00eds de producci\u00f3n. Podemos citar como ejemplos: el diccionario de Lengua de Se\u00f1as Colombiana (2006), el de Lengua de Se\u00f1as Chilena (2009), Lengua de Se\u00f1as Uruguaya (2007), Lengua de Se\u00f1as Venezolana (2009), entre otros. Hemos encontrado, tambi\u00e9n, alternativas en formatos digitales pero no difieren de las caracter\u00edsticas, en cuanto al formato, de las ediciones en papel. Conservan la palabra en lengua parlante del lugar como forma de acceso y, luego, aparece la se\u00f1a correspondiente. En este grupo, podemos citar el diccionario digital de Lenguaje de Signos Espa\u00f1oles (2008).Este tipo de materiales incorpora la posibilidad de apreciar todas las caracter\u00edsticas fonol\u00f3gicas de la lengua. Desde las variedades realizadas en Argentina podemos citar, como pionero en la l\u00ednea de diccionarios, el elaborado por la Dra. Massone (1993). Posteriormente, y tomando como base en mencionado, la propuesta de Alisedo (1997) y, dentro de los entornos virtuales, el de Manos que hablan (2009). Esta investigaci\u00f3n pretende generar un diccionario enteramente en Lengua de Se\u00f1as: la forma de acceso es en la Lengua de Se\u00f1as y las definiciones se encuentran, tambi\u00e9n, en dicha lengua. Para ello, son los miembros de la Comunidad Sorda los que seleccionan, analizan y realizan las se\u00f1as que aparecer\u00e1n en el producto final. Como equipo debimos trabajar, previamente, respecto de los procedimientos discursivos que utilizan las personas sordas al momento de definir un concepto. Al momento de realizar una definici\u00f3n, la misma puede llevarse a cabo a partir de establecer equivalencias de significado, de realizar una descripci\u00f3n, de identificar la funci\u00f3n, entre otras, una a una o combinadas entre s\u00ed. Autores como Arenas (2011), afirman que: \"Es necesario considerar que cuando una definici\u00f3n tiene fines argumentativos no funciona como clarificador de significados, sino para poner de relieve algunos aspectos de la realidad que pueden pasar inadvertidos... Aparece cuando existen definiciones distintas de un mismo t\u00e9rmino. Por eso, el locutor utiliza a menudo, esta estrategia cuando desea influir en la construcci\u00f3n del concepto que se har\u00e1 el alocutario y, por ende, las repercusiones de este en su sistema de valores y creencias\" (Arenas, 2011, pp. 59 -60). En este sentido, Guti\u00e9rrez (1968) advierte que para elaborar definiciones, deben respetarse ciertas reglas como ser claro y preciso; delimitar exactamente la extensi\u00f3n del concepto definido; expresar la esencia del concepto que es definido, es decir, aquello que no puede faltar en la conceptualizaci\u00f3n y, no se deben usar negaciones. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.294 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.2. Los procedimientos discursivos De acuerdo con Suraci y otros (2012) los procedimientos discursivos son aquellas estructuras l\u00f3gico-sem\u00e1nticas que permiten desarrollar determinados contenidos. En el caso de la Lengua de Se\u00f1as, los an\u00e1lisis de estas caracter\u00edsticas son casi inexistentes. Podemos mencionar dentro de estos procedimientos a la definici\u00f3n, la comparaci\u00f3n, la ejemplificaci\u00f3n, etc. Que son utilizados por los hablantes para explicar un t\u00e9rmino desconocido por el interlocutor. Los procedimientos a los que hacemos referencia se detallan a continuaci\u00f3n: La definici\u00f3n : permite la comprensi\u00f3n de un t\u00e9rmino a partir del significado del mismo (Arenas y otros, 2011). La definici\u00f3n es un indicador muy \u00fatil en la adecuada interpretaci\u00f3n del lenguaje. No es sin embargo, como algunos creen, la fundamentaci\u00f3n misma del lenguaje. El lenguaje se basa en el uso que hacemos de las palabras, que es determinante de su significado. Las definiciones pueden sin duda se\u00f1alarnos el camino hacia ese uso correcto. Son, por as\u00ed decirlo, muletas provisionales que ayudan al que est\u00e1 aprendiendo una lengua a descifrar el sentido de los vocablos. Las palabras solo se dan en contexto en la adecuada interpretaci\u00f3n del lenguaje. No es sin embargo, como algunos creen, la fundamentaci\u00f3n misma del lenguaje. El lenguaje se basa en el uso que hacemos de las palabras, que es determinante de su significado. Las definiciones pueden sin duda se\u00f1alarnos el camino hacia ese uso correcto. Son, por as\u00ed decirlo, muletas provisionales que ayudan al que est\u00e1 aprendiendo una lengua a descifrar el sentido de los vocablos. Las palabras solo se dan en contexto, como parte de proposiciones o frases de car\u00e1cter expresivo o directivo (Guti\u00e9rrez, 1968, p. 1). Una definici\u00f3n puede realizarse a partir de: realizar equivalencias sem\u00e1nticas, describiendo, indicando la funci\u00f3n, por denominaci\u00f3n, entre otros. La ejemplificaci\u00f3n: proporciona una muestra del t\u00e9rmino a conceptualizar, parte de la deducci\u00f3n, es decir, va de lo general a lo particular. La analog\u00eda: utiliza las caracter\u00edsticas del t\u00e9rmino a explicar junto con otras similares para poder realizar la conceptualizaci\u00f3n. Este procedimiento permite trabajar con estructuras similares a pesar de que los campos sem\u00e1nticos sean distintos. La comparaci\u00f3n: remite a la operaci\u00f3n cognitiva que permite establecer relaciones entre elementos que comparten rasgos similares y correspondientes al mismo campo del saber. Esta operaci\u00f3n permite establecer semejanzas o diferencias entre diversos conceptos (Arenas y otros, 2011). La oposici\u00f3n: permite explicar un concepto a partir de manifestar las oposiciones en los puntos de vista.El cambio en la orientaci\u00f3n argumentativa: a trav\u00e9s de este procedimiento, el locutor expresa puntos de vista y los defiende otorgando un valor argumentativo.295La explicitaci\u00f3n de causas: esta operaci\u00f3n mental permite analizar y explicitar las causas que originan un fen\u00f3meno y relacionan determinados acontecimientos que son consecuentes de lo que se pretende explicar. La derivaci\u00f3n de consecuencias: es una operaci\u00f3n l\u00f3gico-sem\u00e1ntica que explicita la relaci\u00f3n inversa de la causa. La construcci\u00f3n de la temporalidad: se toma la ubicaci\u00f3n temporal del aqu\u00ed y el ahora que permita explicar la secuencia discursiva a partir de la cotidianidad. A partir de estas apreciaciones, consideramos fundamental adoptar como procedimiento discursivo de trabajo la definici\u00f3n . Este procedimiento nos permite efectuar relaciones sintagm\u00e1ticas y asociaciones espec\u00edficas para explicar un concepto determinado. 3. Metodolog\u00eda La Lengua de Se\u00f1as en nuestro pa\u00eds posee pocos trabajos sobre s\u00ed misma. Por lo general, las investigaciones m\u00e1s relevantes corresponden a la Lengua de Se\u00f1as Americana, que mantiene una trayectoria, en relaci\u00f3n con su an\u00e1lisis, de larga data. Durante el presente trabajo, llevamos a cabo un an\u00e1lisis de tipo exploratorio \u0091 descriptivo, puesto que el objeto fue investigar qu\u00e9 proposiciones utilizan los j\u00f3venes y adultos sordos hablantes de LSA de Mendoza, para desarrollar un concepto. De la misma manera, desarrollamos caracter\u00edsticas de la LSA, no abordadas hasta el momento, importantes para los usuarios de esta lengua. De acuerdo con Mateo, los estudios descriptivos \"constituyen una opci\u00f3n de investigaci\u00f3n cualitativa que trata de realizar descripciones precisas y muy cuidadosas de fen\u00f3menos educativos\" (Mateo, 2004, p. 197). Este tipo de estudios intenta representar, en profundidad, las caracter\u00edsticas de los sujetos u objetos analizados. El presente proyecto corresponde, teniendo en cuenta su finalidad, a una investigaci\u00f3n de tipo aplicada, dado que, con el mismo, se busca enriquecer el conocimiento ling\u00fc\u00edstico actual sobre la LSA. De este modo se constituye en un aporte a la soluci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales tales como las caracter\u00edsticas de la Lengua de Se\u00f1as en todos sus aspectos. Las caracter\u00edsticas del dise\u00f1o metodol\u00f3gico respondieron a una investigaci\u00f3n cualitativa. De acuerdo con Rafael Bisquerra Alzina, este tipo de dise\u00f1os \u0091refleja, describe e interpreta la realidad con el fin de llegar a la comprensi\u00f3n o a la transformaci\u00f3n de dicha realidad, a partir del significado atribuido por las personas que la integran. Esto supone que el investigador debe convivir, aproximarse y relacionarse con estas personas\u0091 (Bisquerra Alzina, 2004, p. 283). La investigaci\u00f3n interactiva cualitativa es el sondeo con el que los investigadores recopilan los datos en situaciones reales por la interacci\u00f3n con personas seleccionadas en su propio entorno (investigaci\u00f3n de campo). La investigaci\u00f3n cualitativa describe y SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.296 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.analiza: las conductas sociales colectivas e individuales, las opiniones, los pensamientos y las percepciones. El investigador interpreta fen\u00f3menos seg\u00fan los valores que la gente le facilita. Los estudios cualitativos son importantes para la elaboraci\u00f3n de la teor\u00eda, el desarrollo de las normas, el progreso de la pr\u00e1ctica educativa, la explicaci\u00f3n de temas sociales y el est\u00edmulo de conducta (Mc Millan y Schumacher, 2005, p.400). La elaboraci\u00f3n de un diccionario digital a trav\u00e9s de las maneras en que describen las personas sordas, nos permite respetar su lengua y analizarla desde sus propias caracter\u00edsticas. La t\u00e9cnica e instrumento que se utiliz\u00f3 para la recolecci\u00f3n de datos consisti\u00f3 en una observaci\u00f3n participante con las filmaciones de aquellas se\u00f1as acordadas con la propia Comunidad Sorda de Mendoza. La utilizaci\u00f3n del video nos permiti\u00f3 recuperar la informaci\u00f3n, despu\u00e9s de finalizada la observaci\u00f3n, tantas veces como fue necesario para poder apreciar los detalles en profundidad. Los registros de los videos, fueron tomados a trav\u00e9s de la transcripci\u00f3n en glosa (manera de registro de la Lengua de Se\u00f1as \u0091 lengua \u00e1grafa). En esta primera etapa de la investigaci\u00f3n, se trabaj\u00f3 con un corpus de se\u00f1as seleccionado por la Comunidad Sorda y que responde a las diversas configuraciones manuales. Se pretende continuar ampli\u00e1ndolo en la segunda parte del proyecto. 4. Resultados A partir de la triangulaci\u00f3n de los datos obtenidos a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n, las filmaciones y los registros glosados, puede arribarse a los resultados obtenidos hasta el momento. a- Desde el an\u00e1lisis lexicogr\u00e1fico, es fundamental ofrecer una alternativa digital diferente para la Comunidad Sorda de Mendoza y hacerlo, en forma conjunta, con los docentes, egresados y estudiantes de la Tecnicatura de Interpretaci\u00f3n en Lengua de Se\u00f1as Argentina. Este trabajo permite otorgar el car\u00e1cter de lengua, a la Lengua de Se\u00f1as Argentina, adem\u00e1s de desarrollar un material de estudio relevante. b- En relaci\u00f3n con el an\u00e1lisis de los procedimientos discursivos que primaban dentro de la comunidad sorda para poder precisar un concepto observamos que, con mayor frecuencia, utilizaban una combinaci\u00f3n de diferentes elementos discursivos, seguido por la ejemplificaci\u00f3n en un gran n\u00famero de casos y por funci\u00f3n como las estrategias m\u00e1s sobresalientes en esta tarea. Resultaron como las menos utilizadas en esta tarea: la analog\u00eda, la construcci\u00f3n de la temporalidad y la derivaci\u00f3n de consecuencias. Esto permiti\u00f3 abordar las estrategias propias en la elaboraci\u00f3n del diccionario a partir de respetar las formas de explicitaci\u00f3n de conceptos realizadas por las personas sordas.297CONCLUSIONES El poder llevar adelante el an\u00e1lisis de una lengua como la Lengua de Se\u00f1as Argentina (LSA), implica la necesidad de adentrarse en la comunidad sorda y tomar contacto con ella como hablantes naturales de la lengua mencionada. Requiere, adem\u00e1s, el conocimiento exhaustivo de esta con el fin de lograr comprender, en su totalidad, los aspectos sem\u00e1ntico-pragm\u00e1ticos de la misma. Primeramente, y como lo expusimos, fue necesario profundizar respecto a los procedimientos discursivos que utilizan las personas sordas al momento de emitir una conceptualizaci\u00f3n. Fue notorio el uso de los procedimientos de ejemplificaci\u00f3n y de combinaci\u00f3n de procedimientos dada la frecuencia con los que los mismos aparecieron. Estos procedimientos fueron, y seguir\u00e1n siendo, respetados en la construcci\u00f3n del Diccionario Digital de Lengua de Se\u00f1as Argentina que a\u00fan se encuentra en preparaci\u00f3n. En cuanto al programa, generado para este proyecto, fue elaborado por estudiantes del Profesorado de inform\u00e1tica de la Facultad de Educaci\u00f3n quienes, con generosidad y compromiso, pusieron sus conocimientos al servicio de este equipo. Es fundamental seguir mejorando la propuesta, dado que es pionera a nivel nacional. El compromiso y los aportes de la Comunidad Sorda, en la elaboraci\u00f3n el presente trabajo, han generado en nosotros la responsabilidad de mejorar el producto. Por ello, si bien no podemos presentar hoy el diccionario terminado, consideramos que durante el pr\u00f3ximo per\u00edodo lograremos brindar un trabajo de calidad para todos los beneficiarios. Finalmente, consideramos que esta investigaci\u00f3n resulta un aporte te\u00f3rico significativo, no s\u00f3lo al interior de la Tecnicatura en Interpretaci\u00f3n en Lengua de Se\u00f1as y al Profesorado de Sordos, sino tambi\u00e9n para la comunidad sorda y para aquellos que nos dedicamos al estudio de la Lengua de Se\u00f1as. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alisedo, G. (1997). Diccionario biling\u00fce de Lengua de Se\u00f1as argentina. Buenos Aires: Fractal. Arenas, N. y otros (2011). Comprensi\u00f3n y producci\u00f3n de textos. Mendoza: EFE. Bisquerra Alzina, R. (2004). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa. Madrid: La Muralla. Centro virtual Cervantes (1997-2011). Diccionario de t\u00e9rminos clave de ELE Espa\u00f1a . Recuperado de http://cvc.cervantes.es/obref/diccio_ele/ SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.298 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Covarrubias Orozco, S. (2006). Tesoro de la lengua castellana o espa\u00f1ola . Edici\u00f3n integral e ilustrada de Ignacio Arellano y Rafael Zafra. Madrid/Frankfurt: Universidad de Navarra/Iberoamericana/Vervuert. Espa\u00f1a. Diccionario de Lengua de Se\u00f1as Chilena (2009). Chile: Ministerio de Educaci\u00f3n. Diccionario de Lengua de Se\u00f1as Colombiana (2006). Recuperado de http://www. lenguadese\u00f1ascolombiana.gov.col Diccionario de Lengua de Signos Espa\u00f1ola (2008). Recuperado http://www.cnse.es Diccionario de Lengua de Se\u00f1as Uruguaya (2007). Recuperado de http://www.apasu. org.ur Diccionario de Lengua de Se\u00f1as Venezolana (2009). Recuperado de http: //www. pasoapaso.org.ve Larousse (2009). Diccionario de sin\u00f3nimos y ant\u00f3nimos . Buenos Aires: Larousse. Espejo, E. C. (1999). Aspectos generales de la lexicograf\u00eda. Thesaurus: Bolet\u00edn del Instituto Caro y Cuervo, 54 (2), pp.412-432. Guti\u00e9rrez, C. (1968). Introducci\u00f3n. En: Elementos de l\u00f3gica. San Jos\u00e9: ETUP . Recuperado de http://www.claudiogutierrez.com/portada.html#definicion Johnson, in ASL . Boston: Mimeo. Marchesi, A. (1987). El desarrollo cognitivo y ling\u00fc\u00edstico de los ni\u00f1os sordos . Madrid: Alianza Psicolog\u00eda. McMillan, J. y Schumacher, S. (2005) Investigaci\u00f3n Educativa. Una introducci\u00f3n conceptual. Madrid: Pearson Addison Wesley. Mateo, J. (2004). La investigaci\u00f3n ex post-facto. En R. Bisquerra Alzina (2004). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa. Madrid: La muralla. Massone, M. I. (1993). Lengua de Se\u00f1as Argentina. An\u00e1lisis y vocabulario biling\u00fce . Buenos Aires: Edicial. Massone, M. y Machado, M. (1994). Lengua de Se\u00f1as argentina. An\u00e1lisis y vocabulario biling\u00fce. Buenos Aires: SA. Oviedo, A. (1996). El uso del rasgo C+ en la Lengua de Se\u00f1as Venezolana . Lengua y Habla (1)1 Sisti, A. et al. (2007). Estrategias comunicativas en Lengua de Se\u00f1as argentina (Informe final de Investigaci\u00f3n). Universidad Nacional de Cuyo. Secretaria de Ciencia, T\u00e9cnica y Posgrado, Mendoza. Skliar, C. (1997). La educaci\u00f3n de los sordos. Una reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica, cognitiva y psicol\u00f3gica. Mendoza: EDIUNC. 299Suraci, A. y equipo (2012). Procedimientos discursivos en Lengua de Se\u00f1as argentina. Trabajo de Investigaci\u00f3n in\u00e9dito. Facultad de Educaci\u00f3n Elemental y Especial. Universidad Nacional de Cuyo. Diccionario de Lengua de Se\u00f1as Argentina (LSA). Recuperado de:www. manosquehablan.org.ar Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola. Recuperado de : http:www.rae.es SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.301PROGRAMA PARA OPTIMIZAR LOS PROCESOS DE ENSE\u00d1ANZA Y APRENDIZAJE38 Mar\u00eda Isabel L\u00f3pez - Irma Graciela Miranda. Resumen El presente trabajo describe un Programa de Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica (PMP), que recupera aportes de la Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica (PNL), elaborado en el marco de la investigaci\u00f3n \"PNL y Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica\". Se centra en la construcci\u00f3n de la flexibilidad, la apertura y reflexi\u00f3n permanentes como \"metah\u00e1bitos\" indispensables para modificar rutinas, en un contexto f\u00edsico-socio-cultural en el cual los ni\u00f1os y la escuela se modifican a diario. El mismo est\u00e1 organizado en talleres te\u00f3rico-vivenciales, que contemplan momentos con actividades, lenguajes y recursos variados. Tiene en cuenta que el paso de pr\u00e1cticas instauradas a pr\u00e1cticas situacionales, contextualizadas en el aqu\u00ed y el ahora, pensadas para \"esta escuela\" y \"estos ni\u00f1os\", debe considerar, en su estructura profunda, al ser humano de manera integral. Es decir, tanto en sus creencias, valores, capacidades, sentimientos y habilidades, como en sus motivaciones y en las etapas y componentes que pone en juego a la hora de aprender. Promueve el paso de la incompetencia inconsciente a la competencia inconsciente a partir de acciones de descubrimiento, reflexi\u00f3n y acci\u00f3n. Palabras clave: Mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica- Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica- Investigaci\u00f3n Evaluativa INTRODUCCI\u00d3N El presente art\u00edculo refiere a la etapa de evaluaci\u00f3n de insumos de las fases propuesta por Stufflebeam y Shinkifield (1987) para la investigaci\u00f3n evaluativa de programas. Se desarroll\u00f3 en el per\u00edodo 2011-2013 y tuvo como prop\u00f3sito la construcci\u00f3n de un programa destinado a promover cambios en los procesos de ense\u00f1anza de docentes de segundo ciclo de educaci\u00f3n primaria. La evaluaci\u00f3n de contexto, realizada en la primera etapa de la investigaci\u00f3n, en el per\u00edodo 2009-2011, fue su punto de partida. Sus resultados evidenciaron que los \"metaprogramas\": patrones, creencias, valores y criterios de los maestros en relaci\u00f3n con los problemas de aprendizaje de los estudiantes y con su propia responsabilidad en los procesos de ense\u00f1anza constituyen barreras que obstaculizan la mediaci\u00f3n de saberes, procedimientos y actitudes. 38 El presente trabajo refiere a la investigaci\u00f3n \"Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica y Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica\" desarrollada en el per\u00edodo 2012/2014 con el subsidio de la Secretar\u00eda De Ciencia, T\u00e9cnica Y Posgrado UNCUYO. El equipo responsable de la misma estuvo integrado por: Mar\u00eda Isabel L\u00f3pez (directora), Irma Graciela Miranda (co-directora); las investigadoras: Graciela Esperanza L\u00f3pez e Isabel Rebeca Lorena Randis y los becarios: Andrea Leticia Garc\u00eda y estudiantes: Sonia A. Gonz\u00e1lez y Mar\u00eda Amalia Soria302 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.Los resultados de esta primera etapa arrojaron que, en general, los maestros desde sus filtros socio-culturales y personales, en lugar de responsabilizarse, relacionan los problemas de aprendizaje de los estudiantes con el contexto familiar e institucional de los mimos. Sin embargo, los datos obtenidos mostraron que 85% de los maestros tiene problemas a la hora de ense\u00f1ar y que 60% posee dificultades para comunicarse en el aula. Estos datos se relacionan estrechamente con estructuras r\u00edgidas de pensamiento, escasa apertura y flexibilidad para encontrar caminos superadores. A partir de identificar y examinar cr\u00edticamente las representaciones previas obstaculizadoras de cambio en los docentes, el equipo se ocup\u00f3 de elaborar un Programa de Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica (PMP) para la construcci\u00f3n de los metah\u00e1bitos de: apertura, flexibilidad y responsabilidad, que recuperar\u00e1 los aportes de la Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica. 1. Delimitaci\u00f3n conceptual Teniendo en cuenta que el mapa no es el territorio (Korzibski, 1993), que los mapas de la realidad son tan personales como las huellas digitales y que nuestro sistema de creencias produce criterios y valores que se forjan en el marco de nuestra pertenencia cultural durante el transcurso de nuestra historia personal (Cudicio, 2003) fue necesario, para realizar el proceso cient\u00edfico de evaluaci\u00f3n del PDAD, motivo de la presente investigaci\u00f3n, establecer delimitaciones en relaci\u00f3n con: programa , mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica y aportes de la PNL. 1.1. \u00bfQu\u00e9 se entiende por programa? El concepto de programa abarca desde una forma de actividad social organizada con un objetivo concreto, limitado en el tiempo y en el espacio, hasta un conjunto interdependiente de proyectos. Cotidianamente se alude a este como: un plan y orden de actuaci\u00f3n; una organizaci\u00f3n del trabajo dentro de un plan general de producci\u00f3n en plazos determinados; una secuencia precisa de instrucciones de un ordenador para resolver un problema; una declaraci\u00f3n previa de lo que se piensa hacer en alguna materia u ocasi\u00f3n, un anuncio o exposici\u00f3n de las partes que deben componer ciertas cosas. El Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola -entre sus acepciones- se\u00f1ala que un programa es la declaraci\u00f3n previa de lo que se piensa hacer en alguna materia u ocasi\u00f3n; un proyecto ordenado de actividades y una serie ordenada de operaciones necesarias para llevarlo a cabo. Todas estas aproximaciones coinciden en que el programa se concibe previo a la acci\u00f3n. Es posible decir, entonces, que un programa es un esquema o plan de trabajo que detalla ordenadamente actividades para alcanzar algo previamente deseado. En el \u00e1mbito acad\u00e9mico existen diferentes definiciones de programa. Landa (1976) delimita el Programa como la secuencia ordenada de acciones necesarias para obtener 303determinados resultados en plazos de tiempo preestablecidos. Bartolom\u00e9 Pina (1990) lo entiende como un conjunto de estrategias y elementos orientados a la consecuci\u00f3n de determinadas metas y objetivos. Perez Juste (2006) como un plan sistem\u00e1tico de intervenci\u00f3n que se dise\u00f1a y elabora intencionalmente para la consecuci\u00f3n de objetivos de mejora. Fink (1993), como esfuerzos sistem\u00e1ticos realizados para lograr objetivos planificados, previamente, con el fin de mejorar la salud, el conocimiento, las actitudes y la pr\u00e1ctica. Fern\u00e1ndez -Ballesteros (1996), desde el punto de vista metodol\u00f3gico, lo interpreta como una intervenci\u00f3n o tratamiento, es decir, \"como un conjunto de manipulaciones que han sido programadas para ser implantadas en una determinada realidad socioambiental\" (p. 28). En esta investigaci\u00f3n se entiende por programa un plan prospectivo sistem\u00e1tico y sist\u00e9mico en torno a tem\u00e1ticas vinculantes, ejecutable en un tiempo determinado, integrado por estrategias y actividades, destinado a cambiar una realidad diagnosticada. 1.2. \u00bfQu\u00e9 entendemos por mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica? En el marco de la sociedad de este siglo, en la que lo que predominan son los cambios r\u00e1pidos y repentinos, consideramos que la educaci\u00f3n debe constituirse en un proceso mediador tendiente a que \"los involucrados se construyan como factores de cambio social de un mundo que apunte a la dignidad humana\" (Licata-L\u00f3pez, 2002, p. 22). Hacer esto efectivo requiere de la necesaria complementariedad entre lo did\u00e1ctico, que se ocupa del aprendizaje, y de los sistemas y m\u00e9todos pr\u00e1cticos de ense\u00f1anza y lo pedag\u00f3gico, centrado en la educaci\u00f3n como fen\u00f3meno social y espec\u00edficamente humano. En esta complementariedad el ense\u00f1ar y el aprender deben conformar un tejido que d\u00e9 lugar a un proceso de participaci\u00f3n y acuerdo en el que los m\u00e9todos y estrategias se articulen con los saberes y necesidades de los sujetos (docentes/estudiantes) en un proceso permanente de modificaci\u00f3n positiva, de perfeccionamiento intencional de las potencialidades espec\u00edficamente humanas, en un proceso interactivo en el que el dialogo y la igualdad fomenten el enriquecimiento personal a partir del desarrollo de conocimientos, procedimientos y actitudes. Educar debiera ser mediar pedag\u00f3gicamente. Prieto Castillo (1997, p. 36) denomina pedag\u00f3gica a \"una mediaci\u00f3n capaz de promover y acompa\u00f1ar el aprendizaje, es decir, la tarea de reconstruirse y de apropiarse del mundo y de uno mismo, desde el umbral del otro, sin invadir ni abandonar. La tarea de mediar culmina cuando el otro ha desarrollado las competencias necesarias para seguir por s\u00ed mismo\". Este proceso de mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica demanda de los profesionales de la educaci\u00f3n la generaci\u00f3n de instancias de ense\u00f1anza que partan de las posibilidades de los sujetos de aprendizaje, las potencien y estimulen de acuerdo con las circunstancias para despertar su motivaci\u00f3n y su capacidad de incorporar conceptos, procedimientos SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.304 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.y actitudes, que les resulten \u00fatiles para su propio progreso y el de la sociedad de la que forman parte; es decir, que los prepare para la vida. Ram\u00edrez Prado (2009, p. 5) sostiene que \"en la mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica, el docente es un facilitador, en la medida en que planifica estrat\u00e9gicamente el aprendizaje y media para que el dicente construya sus propios significados a la luz de su realidad...\". Desde esta perspectiva, antes de iniciar cualquier proceso de ense\u00f1anza, es imprescindible conocer qui\u00e9nes son y qu\u00e9 necesitan los sujetos que aprenden, formular los objetivos correspondientes y adaptarlos a las necesidades, expectativas e intereses detectados, para poder seleccionar los contenidos curriculares pertinentes y las estrategias metodol\u00f3gicas adecuadas. Esto supone que teniendo en cuenta las problem\u00e1ticas existentes en la \"realidad social\" compleja y din\u00e1mica, el docente negocie significados, a partir de la interacci\u00f3n entre los saberes cotidianos de los estudiantes y los conocimientos cient\u00edficos propuestos por el curr\u00edculo escolar, para que se inserten activamente en su contexto sociocultural con la capacidad de diagnosticar problemas y reconocer posibilidades para generar soluciones o alternativas potenciadoras. El proceso de mediaci\u00f3n que sustenta nuestra investigaci\u00f3n: \"PNL y Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica\" supone generar instancias que permitan al alumno pasar de su incompetencia inconsciente a su competencia inconsciente luego de atravesar las etapas de incompetencia y competencia conscientes (O\u00b4Connor - Seymour, 2004, p. 36). En este proceso, el docente deber\u00e1 tener claro los objetivos, desarrollar su agudeza sensorial para saber d\u00f3nde enfocar la atenci\u00f3n, para no dejar pasar cosas por alto y poder advertir que est\u00e1 haciendo lo que desea, y flexibilidad para cambiar de estrategia o de objetivo si lo que hace no le funciona. Debe adem\u00e1s ser abierto para generar un clima de trabajo efectivo y emocional basado en la confianza, la seguridad y el inter\u00e9s por el conocimiento y situarse en el lugar del alumno para encaminarlo a participar activamente. Para ello deber\u00e1 tener en cuenta que: la comunicaci\u00f3n comienza en el pensamiento y se efectiviza mediante palabras, calidad de voz y tambi\u00e9n con el cuerpo: posturas, gestos, expresiones; los estudiantes pueden recoger, almacenar y codificar la informaci\u00f3n de manera diferente seg\u00fan su sistema representativo predominante; la confianza mutua, la comprensi\u00f3n y la capacidad para generar respuestas en los estudiantes supone el establecimiento de l\u00edmites funcionales y el manejo de herramientas para crear sinton\u00eda; la calibraci\u00f3n es importante para conocer su estado emocional; la congruencia le dar\u00e1 fuerza y poder. \"Somos congruentes cuando nuestras conductas verbales y no verbales apoyan nuestro objetivo. Todas las partes 305est\u00e1n en armon\u00eda y tenemos libre acceso a nuestros recursos\". (O'Connor - Seymour, 2004: 26). el metamodelo del lenguaje constituye una herramienta que le permitir\u00e1 identificar pautas o patrones que oscurecen el sentido de la comunicaci\u00f3n. que en el proceso de promover y acompa\u00f1ar el aprendizaje es imprescindible que tenga en cuenta los estilos de aprendizaje que hacen a cada alumno diferente de los dem\u00e1s. el estudiante necesita desarrollar su proactividad; es decir ser capaz de descubrir, elegir, utilizar procedimientos y conseguir objetivos vitales para proyectarse al futuro. Para ello, tendr\u00e1 en cuenta los siguientes postulados de la PNL: orientarse hacia objetivos y no hacia problemas, preguntarse c\u00f3mo, m\u00e1s que porqu\u00e9, centrarse en oportunidades y no fracasos y en posibilidades m\u00e1s que necesidades y tener curiosidad m\u00e1s que suposiciones; la importancia de expandir la capacidad de adaptaci\u00f3n relacionada con ayudar a no tener miedo a lo nuevo. Para ello es \u00fatil presentar las actividades de forma novedosa y recurrir al reencuadre tanto de contexto como de contenido propuesto por la PNL. 1.3. \u00bfPor qu\u00e9 un Programa que recupere los aportes de la PNL? La decisi\u00f3n de construir un programa con aportes de la PNL tiene en cuenta que la misma al plantearse desde sus comienzos, como uno de sus prop\u00f3sitos fundamentales, el mejoramiento de la calidad de los aprendizajes, ofrece un conjunto de modelos y t\u00e9cnicas para la comunicaci\u00f3n intra e interpersonal que permiten influir de manera exitosa en los procesos de mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Al respecto, Ist\u00fariz y Carpio (1998) en \u00a1Mira! \u00a1Escucha! y cont\u00e1ctate con la PNL sostienen que la misma ofrece diferentes t\u00e9cnicas como herramientas de trabajo para que los alumnos las pongan en pr\u00e1ctica y logren m\u00e1s eficacia en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje. Por su parte, Sambrano (1997) la caracteriza como una poderosa herramienta de comunicaci\u00f3n, influencia y persuasi\u00f3n que posibilita, a trav\u00e9s del proceso de comunicaci\u00f3n, dirigir el cerebro para lograr resultados \u00f3ptimos. El uso de t\u00e9cnicas de PNL facilita la comprensi\u00f3n y desarrollo del pensamiento innovador y de los procesos cognitivos y conductuales que se dan en el individuo, puesto que promueve la estimulaci\u00f3n del cerebro tri-uno (neo-c\u00f3rtex, l\u00edmbico y reptil). Esta estimulaci\u00f3n permite lograr un aprendizaje m\u00e1s efectivo, en el cual el estudiante siente m\u00e1s satisfacci\u00f3n, realiza las actividades de manera m\u00e1s efectiva y logra que sus pensamientos sean m\u00e1s organizados. La PNL le ofrece a los docentes t\u00e9cnicas efectivas para lograr cambios r\u00e1pidos en el rendimiento y la motivaci\u00f3n de los alumnos. Sus aplicaciones educativas abarcan un variado abanico de posibilidades, desde los ejercicios para disl\u00e9xicos y personas con SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.306 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.dificultades de aprendizaje en general, a los que se ocupan del miedo esc\u00e9nico, la ortograf\u00eda, la hiperactividad hasta los trastornos de atenci\u00f3n. Sus propuestas no s\u00f3lo han resultado novedosas sino que han echado por tierra las metodolog\u00edas habituales utilizadas en los ambientes escolares y en el aprendizaje. Mucho se ha trabajado en la educaci\u00f3n con los aportes de la PNL, en especial con aquellos que ayudan a los docentes a eliminar viejos modelos frustrantes basados en generalizaciones err\u00f3neas que generan estudiantes llenos de miedos, de trabas, de bloqueos y de limitaciones; modelos empobrecidos sobre su actuaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con el saber, que les producen dificultades de aprendizaje, que m\u00e1s bien son \"dificultades de ense\u00f1anza\". 2. Metodolog\u00eda Como se ha explicitado, este art\u00edculo se centra en la fase de evaluaci\u00f3n de insumos que se ocupa de la construcci\u00f3n de un Programa de Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica (PMP). Para su elaboraci\u00f3n se seleccionaron estrategias; se dise\u00f1\u00f3 el plan de procedimientos y se estableci\u00f3 la relaci\u00f3n entre la planificaci\u00f3n, las estrategias seleccionadas y las razones de esa elecci\u00f3n. A fin de estructurar el proceso de toma de decisiones y prever acciones de intervenci\u00f3n, que permitieran aprovechar oportunidades y potenciar fortalezas para contrarrestar amenazas y dar respuesta a las debilidades encontradas, se planificaron para esta etapa cuatro momentos destinados a: Figura 1. Momentos planificados 3. RESULTADOS La estimaci\u00f3n de recursos y barreras, primera etapa, se realiz\u00f3 mediante la matriz FODA y arroj\u00f3 los siguientes resultados:307 Figura 2. Resultados primera etapa En cuanto a los criterios para la formulaci\u00f3n del Programa, tarea correspondiente a la segunda etapa, se tom\u00f3 conciencia de la necesidad de partir de un enfoque innovador que posibilitara tanto una mirada diferente de la din\u00e1mica realidad del aula como la opci\u00f3n de dar nuevas respuestas acordes con las necesidades emergentes de docente y los estudiantes. Desde esta mirada se elabor\u00f3 la siguiente tabla con indicadores para la evaluaci\u00f3n de los m\u00f3dulos a construir. Tabla 1. Indicadores des evaluaci\u00f3n La tercera etapa se dedic\u00f3 a la construcci\u00f3n de las estructuras: profunda y de superficie de un Programa de Mediaci\u00f3n Pedag\u00f3gica destinado a posibilitar el paso de las pr\u00e1cticas instauradas a pr\u00e1cticas situacionales, contextualizadas en el aqu\u00ed y el ahora, pensadas para \"esta escuela\" y \"estos ni\u00f1os\". SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.308 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.El mismo considera en su estructura profunda al ser humano de manera integral. Es decir, tanto en sus creencias, valores, capacidades, sentimientos y habilidades como en sus motivaciones y en las etapas y componentes que pone en juego a la hora de aprender. Figura 3. Estructuras del Programa ( Elaboraci\u00f3n propia) En lo inherente al ser humano, toda persona es un ser en proceso, inacabado, que crece y se transforma diariamente. Por lo tanto, sus interrelaciones cotidianas tambi\u00e9n se modifican y cambian. En este marco, cabe preguntarse: \u00bfPor qu\u00e9 los docentes se paran frente a su grupo de estudiantes como \"objetos est\u00e1ticos\" a los que proponen pr\u00e1cticas rutinarias? \u00bfPor qu\u00e9 esperan obtener con ellas resultados diferentes, en los distintos grupos de ni\u00f1os? Responder estos interrogantes desde el paradigma ecol\u00f3gico (Senge, 1996) requiere considerar: El contexto de aprendizaje. La fuerza que impulsa al ser humano a la acci\u00f3n. Los componentes que intervienen en el proceso de construcci\u00f3n de estas \"rutinas\". Las etapas por las que se pasa en el proceso de aprendizaje.309En cuanto a las etapas del proceso de aprendizaje, la PNL, retomando la curva del aprendizaje propuesta por Bandura (1976), se\u00f1ala que el proceso de aprender, desaprender y reaprender supone el tr\u00e1nsito de la incompetencia inconsciente a la competencia inconsciente recorriendo las etapas de incompetencia y competencia conscientes. Si el docente se posiciona frente a sus alumnos con h\u00e1bitos inadecuados para obtener los resultados que espera es porque se encuentra en la etapa de incompetencia inconsciente que implica desconocimiento. No solamente no sabe actuar de otro modo (incompetencia) sino que no sabe que no sabe (inconsciencia). Sus pr\u00e1cticas y h\u00e1bitos son inapropiados para obtener lo que desea y no es consciente de ello. Si descubre sus limitaciones por autorreflexi\u00f3n o por contacto con nuevos marcos te\u00f3ricos, todav\u00eda no sabe actuar de otra manera (incompetencia) pero sabe que desconoce (consciente). Este es el momento clave. Si reconoce y se responsabiliza, se motiva para aprender, se ilusiona y desea modificar sus pr\u00e1cticas con el fin de obtener mejores resultados, prepara su atenci\u00f3n y energ\u00eda y comienza un proceso de ensayo en el que acciona de manera consciente para adquirir nuevas habilidades. Esta etapa requiere de atenci\u00f3n y esfuerzo por lo que si la motivaci\u00f3n no es suficiente se producen abandonos y fracasos. Como este proceso no es continuo, hay per\u00edodos en los cuales no avanza, pero luego da un brinco o salto y recupera terreno. Estos avances y retrocesos en el aprendizaje son diferentes en cada persona y dependen de lo que est\u00e9n aprendiendo. En este camino de ensayos, en el que presta atenci\u00f3n consciente a cada acci\u00f3n, sabe que sabe: tiene competencia consciente. Es probable que el docente considere que su aprendizaje ha concluido en este momento. Sin embargo, si bien ha adquirido una nueva habilidad, \u00e9sta todav\u00eda no es \"autom\u00e1tica\", no ha logrado el h\u00e1bito. A\u00fan necesita prestar atenci\u00f3n a sus acciones. El verdadero aprendizaje se alcanza cuando la mente consciente queda en libertad, cuando la habilidad se convierte en una serie de h\u00e1bitos. En este momento, cuando al haber ensayado lo suficiente, ya no se requiere esfuerzo alguno y se responde autom\u00e1ticamente, la mente inconsciente se hace cargo del proceso. El docente no sabe que sabe, ha logrado el cambio: ha alcanzado la competencia inconsciente. Podr\u00eda considerarse que este es el final del proceso. Sin embargo, como la mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica requiere de una revisi\u00f3n permanente de rutinas, esta etapa debe ser siempre el punto de partida de nuevos aprendizajes. Este es el punto de inflexi\u00f3n de este programa que se propone como \"metah\u00e1bitos\" la flexibilidad, la apertura y la reflexi\u00f3n permanentes, indispensables, aqu\u00ed y ahora, en un contexto f\u00edsico-socio-cultural en el cual los ni\u00f1os y la escuela se modifican a diario. SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.310 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas. Tabla 2. Proceso de construcci\u00f3n de metah\u00e1bitos Para facilitar la construcci\u00f3n de estos \"metah\u00e1bitos\" la estructura de superficie del PMP previ\u00f3 doce (12) talleres te\u00f3rico-vivenciales en los que el docente pudiera redescubrirse desde lo emocional, cognitivo, conductual y social. Cada uno de estos talleres -como se explicita en el gr\u00e1fico siguiente- contempla momentos con actividades, lenguajes y recursos variados favorecedores de la aprehensi\u00f3n de la flexibilidad, la apertura y la reflexi\u00f3n permanentes: \"metah\u00e1bitos\" que aspira desarrollar el programa. Figura 4. Meta h\u00e1bitos Si bien este art\u00edculo no se ocupa de las fases de evaluaci\u00f3n de proceso y de producto, se considera importante incluir los resultados arrojados por los pretest y postest de evaluaci\u00f3n de los metah\u00e1bitos trabajados durante el desarrollo del programa que se evidencian en el siguiente gr\u00e1fico.Elaboraci\u00f3n propia311 Figura 5. Resultados de la evaluaci\u00f3n de los Metah\u00e1bitos CONCLUSIONES Los resultados obtenidos nos permiten afirmar que el PMP construido contribuye a: modificar las creencias, criterios y valores de los docentes, en relaci\u00f3n con sus pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza; construir herramientas necesarias para una comunicaci\u00f3n efectiva garantizadoras de aprendizajes significativos; y ampliar los niveles de responsabilidad, flexibilidad y apertura. A modo de cierre se considera pertinente incluir las valoraciones de dos de los docentes de la muestra: uno novato y otro experto. El programa me sirvi\u00f3 para mejorar la comunicaci\u00f3n interpersonal, tanto en mi pr\u00e1ctica docente como en mi vida personal. A partir de los conocimientos adquiridos pude comenzar un camino de reflexi\u00f3n, primero de auto- conocimiento y luego de auto-observaci\u00f3n de mis pensamientos y de mis comportamientos. Tambi\u00e9n pude tomar conciencia de la importancia de las experiencias personales, del uso de un vocabulario adecuado y de esta manera poder mejorar mi vida y mis relaciones. Estoy muy agradecida de haber sido parte de este proyecto (Aldana Cort\u00e9s). Siento que es muy valiosa toda la informaci\u00f3n y pr\u00e1ctica recibida en esta capacitaci\u00f3n. Empiezo un camino que no es f\u00e1cil, justamente porque tengo que lograr los metah\u00e1bitos que me proponga, pero que seguramente me abrir\u00e1 muchas puertas. Necesito madurar los temas vistos y empezar a poner en pr\u00e1ctica diariamente el nuevo marco te\u00f3rico incorporado, cosa que de a poco he ido tratando de hacer a medida que transcurr\u00edan los talleres. Considero fundamental, y todo un desaf\u00edo, a partir de ahora, identificar muy bien mis etapas del proceso de aprendizaje; descubrir mis limitaciones por auto- SEGUNDA PARTE: Saberes educativos: entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.312 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.reflexi\u00f3n o por incorporar nuevos marcos te\u00f3ricos; entender que si reconozco esas limitaciones, me responsabilizo y me motivo para aprender podr\u00e9 modificar mis pr\u00e1cticas para obtener mejores resultados, porque incorporar\u00e9 nuevas habilidades. Tengo clara consciencia de que este ha sido un camino de ensayos, en el que tengo una nueva competencia consciente pero todav\u00eda no he logrado el h\u00e1bito, y que alcanzar\u00e9 el verdadero aprendizaje cuando la habilidad se convierta en h\u00e1bito, es decir, cuando pueda responder autom\u00e1ticamente, es entonces cuando habr\u00e9 logrado el cambio, habr\u00e9 logrado la competencia inconsciente; habr\u00e9 logrado los metah\u00e1bitos de: flexibilidad, apertura y reflexi\u00f3n permanente, indispensables en una escuela que est\u00e1 en permanente cambio (Miriam Gonz\u00e1lez). REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS. Bandura, A. (1982). Teor\u00eda del aprendizaje social. Espa\u00f1a: Espasa Calpe. Bernstein, B. (1974). Class, Codes and Control. Vol. 1. Towards a Theory of educational transmissions. London: R.K.P . Bombini, G. (2006). Reinventar la ense\u00f1anza de la lengua y la literatura. Buenos Aires: Libros del Zorzal. Cudicio, K. (2006). La PNL. Las claves para una mejor comunicaci\u00f3n . Barcelona: Gesti\u00f3n 2000. Fern\u00e1ndez Ballesteros, R. (1996). Evaluaci\u00f3n de programas. Una gu\u00eda pr\u00e1ctica en \u00e1mbitos sociales, educativos y de salud. Madrid: S\u00edntesis. Fink, A. (1993). Evaluation Fundamental. New Bury Park: Pub. N., & cont\u00e1ctate con la PNL. Science and Sanity. Lakeville, CT: International Non-Aristotelian Library. Landa, H. (1976). Terminolog\u00eda de urbanismo. Mexico: INDEC. Licata, , R. A., & L\u00f3pez, M. I. (2002). Explorando futuros educativos. Mendoza: FEEYE- UNCUYO. O'Connor, J., & Seymour, J. (2004). Introducci\u00f3n a la PNL.. Espa\u00f1a: Urano. Perez Juste, R. (2006). Evaluaci\u00f3n de programas educativos. Madrid: La Muralla. Prieto Castillo, D. (1996). La ense\u00f1anza en la Universidad. EDIUNC: Mendoza. Ram\u00edrez Prado, M. E. (2009). La mediaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza -aprendizaje. En Revista Innovaci\u00f3n y experiencia educativa, 14. Recuperado de www.313csi-csif.es/andalucia/modules/mod-ense/revista/pdf/Numero-14/ELENA- RAMIREZ-2.pdf Sambrano, J. (1997). PNL para todos. Venezuela: Alfadil quinta Granica. Barcelona: Granica. Stufflebeam, D. L., & Shinkifield, A. J. , A. J. (1987). Evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica. Gu\u00eda te\u00f3rica y pr\u00e1ctica. (Cosilla, Trad.). Barcelona: Paid\u00f3s - MEC. SEGUNDA PARTE: Saberes y la pr\u00e1ctica. SECCI\u00d3N 2: Did\u00e1cticas y Recursos.315VAN EEMEREN, F. & GROOTENDORST, R. (2011) UNA TEOR\u00cdA SISTEM\u00c1TICA DE LA ARGUMENTACI\u00d3N: LA PERSPECTIVA PRAGMADIAL\u00c9CTICA. BUENOS AIRES, ARGENTINA: BIBLOS RESE\u00d1A BIBLIOGR\u00c1FICA Eliana Mateos.39 Una Teor\u00eda Sistem\u00e1tica de la Argumentaci\u00f3n: la perspectiva Pragmadial\u00e9ctica (2011) es la versi\u00f3n espa\u00f1ola de A sistematic Theory of Argumentation. The pragma-dialectical approach (2003), de Frans van Eemeren y Rob Grootendorst. Sus traductores son Celso L\u00f3pez y Ana Mar\u00eda Vicu\u00f1a. La edici\u00f3n en espa\u00f1ol es un informe final de la investigaci\u00f3n llevada a cabo por los autores, quienes han sido coautores de diversos libros acerca de la argumentaci\u00f3n en holand\u00e9s, pa\u00eds del que son oriundos, as\u00ed como tambi\u00e9n en ingl\u00e9s, divulgando sus colaboraciones acad\u00e9micas en gran n\u00famero de art\u00edculos y otras publicaciones. Algunos de sus trabajos en conjunto son: Speech acts in argumentative discussions. A towards solving conflicts of opinion (1984), en un prototipo de discusi\u00f3n cr\u00edtica; Argumentation, Communication and Fallacies (1992), en \u00e9ste forjan m\u00e1s minuciosamente su teor\u00eda, particularmente en relaci\u00f3n a las falacias; Reconstructing Argumentative Discourse (1993), del que tambi\u00e9n son colaboradores Sally Jackson y Scott Jacobs, expone c\u00f3mo pueden analizarse tanto los textos como el discurso, con la ayuda del m\u00e9todo pragmadial\u00e9ctico, entre otros. (Van Eemeren y Grootendorst, 2011:59). Una teor\u00eda sistem\u00e1tica de la argumentaci\u00f3n consta de un prefacio original de Frans van Eemeren en el que sintetiza el devenir de esta influyente teor\u00eda, cuyas bases estableci\u00f3 junto con su coautor y amigo, Rob Grootendorst, fallecido en el a\u00f1o 2000, a cuya memoria est\u00e1 dedicado este libro. Cabe destacar que este ejemplar es uno de los libros m\u00e1s relevantes del campo de los estudios sobre Argumentaci\u00f3n ya que, entre otras cosas, es clave para entender el trabajo reciente acerca de una de las propuestas te\u00f3ricas m\u00e1s influyentes de la actualidad: la \"Pragmadial\u00e9ctica\". Los escritores exponen en esta obra los resultados de sus estudios sobre la teor\u00eda \"Pragmadial\u00e9ctica\". El modelo te\u00f3rico propuesto es considerado dial\u00e9ctico debido a que existen dos partes que hacen el intento de resolver una diferencia de opini\u00f3n a trav\u00e9s de un intercambio met\u00f3dico de movimientos verbales, que tienen lugar en las etapas para llegar a la resoluci\u00f3n de una discusi\u00f3n (confrontaci\u00f3n, apertura, argumentaci\u00f3n y cierre). El modelo tambi\u00e9n es pragm\u00e1tico, en el sentido que estos 39 Becaria del Proyecto de investigaci\u00f3n: Proyecto de investigaci\u00f3n 06/H125 Desarrollo de competencias para la producci\u00f3n de discursos argumentativos: interacciones verbales en el aula de primaria. Equipo: Susana Ortega de Hocevar (Directora), Ana Torre (Codirectora), Carmen Castro, Gabriela Herrera, Claudina Rodr\u00edguez, Elizabeth Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Eugenia Mercau. Dirigida por Ana Torre.316 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.movimientos son considerados \"actos de habla\" que son realizados en una situaci\u00f3n y un contexto espec\u00edficos. Todo esto conduce a que cada argumentaci\u00f3n sea considerada como una porci\u00f3n de una discusi\u00f3n, entre dos partes que quieren resolver una diferencia de opini\u00f3n, mediante la puesta en prueba de la aceptabilidad de sus puntos de vista. Es decir, que la realidad argumentativa es analizada sistem\u00e1ticamente desde la perspectiva de una \"discusi\u00f3n cr\u00edtica\". Tal controversia puede ser descripta, en palabras de los autores, como: Un intercambio de perspectivas, en que las partes involucradas en una diferencia de opini\u00f3n, intentan sistem\u00e1ticamente determinar si el o los puntos de vista en discusi\u00f3n son o no defendibles frente a las dudas u objeciones cr\u00edticas\" (Van Eemeren y Grootendorst, 2011, p.60). El ejemplar est\u00e1 compuesto por siete cap\u00edtulos, a trav\u00e9s de los cuales se intenta aclarar lo que el enfoque propuesto por estos autores pretende y demostrar que crea una base te\u00f3rica para resolver los principales problemas que preocupan a los te\u00f3ricos de la argumentaci\u00f3n: los elementos impl\u00edcitos en el discurso argumentativo, las estructuras argumentativas, los esquemas de argumentaci\u00f3n y las falacias. Para hacerlo, las diversas \u00e1reas de problemas son puestas en la perspectiva integrada de una discusi\u00f3n cr\u00edtica, la cual sirve como herramienta te\u00f3rica para analizar, evaluar y producir discursos argumentativos. El cap\u00edtulo 1, \"El \u00e1mbito de los estudios de la argumentaci\u00f3n\" presenta los diversos dominios del estudio de la argumentaci\u00f3n. All\u00ed los autores explican que la teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n es parte de la \"pragm\u00e1tica normativa\", es decir, que el discurso argumentativo, como fen\u00f3meno del uso del lenguaje cotidiano, es concebido como un \"acto de habla complejo\", observado desde una perspectiva cr\u00edtica. Esa visi\u00f3n puede implementarse en el estudio de la argumentaci\u00f3n, estableciendo una clara distinci\u00f3n entre el dominio filos\u00f3fico en el que se desarrolla la razonabilidad, el dominio te\u00f3rico que concibe un modelo para la argumentaci\u00f3n aceptable, el dominio anal\u00edtico que vincula dimensiones normativas y descriptivas, el dominio emp\u00edrico que investiga tanto cualitativa como cuantitativamente los intercambios argumentativos y, finalmente, el dominio pr\u00e1ctico que identifica los problemas que ocurren en las pr\u00e1cticas argumentativas m\u00e1s o menos institucionalizadas y los m\u00e9todos y dise\u00f1os que se desarrollan para enfrentar estos problemas . Cada uno de estos dominios le da forma a un componente necesario de un programa de investigaci\u00f3n que ha de conducir a una teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n completa. Se indica tambi\u00e9n cu\u00e1les son las consecuencias, para su programa de investigaci\u00f3n, de establecer esas distinciones. A modo de ilustraci\u00f3n contrastan el enfoque pragmadial\u00e9ctico con un enfoque diferente, en cada uno de los cinco componentes del programa. El cap\u00edtulo 2, \"El modelo de una discusi\u00f3n cr\u00edtica\", comienza examinando las ra\u00edces cl\u00e1sicas del estudio de la argumentaci\u00f3n. A este examen le sigue la observaci\u00f3n de que el desarrollo hist\u00f3rico ha conducido gradualmente a la actual divisi\u00f3n ideol\u00f3gica dentro del campo de la teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n, entre dos enfoques, que pueden 317ser caracterizados como \"nueva ret\u00f3rica\" y \"nueva dial\u00e9ctica\". Luego se exponen los puntos de partida metate\u00f3ricos del enfoque pragmadial\u00e9ctico: la funcionalizaci\u00f3n, la externalizaci\u00f3n de compromisos, la socializaci\u00f3n y, por \u00faltimo, la dialectizaci\u00f3n . Seg\u00fan los autores, si estos principios se toman como gu\u00edas metodol\u00f3gicas puede desarrollarse una teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n que proporcione un marco de referencia adecuado para el an\u00e1lisis y la evaluaci\u00f3n del discurso y los textos argumentativos. Posteriormente se pasan a describir las \"etapas de discusi\u00f3n\", tal como la denominan los autores, por las que tienen que pasar las partes involucradas en un intercambio de puntos de vista argumentativos para llegar a la resoluci\u00f3n de una diferencia de opini\u00f3n. Estas etapas son cuatro: la etapa de confrontaci\u00f3n , la etapa de apertura, la etapa de argumentaci\u00f3n y, por \u00faltimo, la etapa de clausura. A continuaci\u00f3n, se distinguen los tipos de movimientos pragm\u00e1ticos que son necesarios seguir en el proceso de resoluci\u00f3n, caracterizados como \"actos de habla\", trat\u00e1ndose de los actos de habla asertivos, directivos, compromisorios , expresivos y los declarativos de uso . El cap\u00edtulo 3, \"Relevancia\", comienza con una caracterizaci\u00f3n de los principales enfoques de la relevancia favorecidos en las investigaciones relativas a la interpretaci\u00f3n y el an\u00e1lisis del discurso oral y escrito. A continuaci\u00f3n, se trasladan a explicar la noci\u00f3n pragmadial\u00e9ctica de relevancia, acotando que la misma sirve como punto de partida para explicar c\u00f3mo se puede dar el paso desde la interpretaci\u00f3n de textos y discusiones argumentativas hacia su an\u00e1lisis. En tal tarea hacen uso de una integraci\u00f3n de la concepci\u00f3n de John Searle con respecto al uso del lenguaje como la realizaci\u00f3n de diferentes tipos de actos de habla y la concepci\u00f3n de Paul Grice con relaci\u00f3n a los principios racionales que subyacen en la conducci\u00f3n regular del discurso verbal. Luego de introducir nociones pragm\u00e1ticas como \"par adyacente\" (adjacency pair) dentro de una perspectiva anal\u00edtica; se regresa a las dificultades de determinar la relevancia. El cap\u00edtulo 4, \"El an\u00e1lisis como reconstrucci\u00f3n\", hace menci\u00f3n a una diversidad de complicaciones que se encuentran al enfrentarse con la realidad argumentativa al momento de analizar un texto o una discusi\u00f3n. Se debaten cuatro transformaciones que se pueden realizar en la reconstrucci\u00f3n anal\u00edtica (supresi\u00f3n, adici\u00f3n, sustituci\u00f3n y permutaci\u00f3n ) y se aclara c\u00f3mo puede justificarse tal reconstrucci\u00f3n. Luego, se concluye con una discusi\u00f3n referida a la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n anal\u00edtica en la que todos los aspectos de un texto argumentativo o de una discusi\u00f3n argumentativa, que son relevantes para una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica, sean tomados en cuenta: los puntos de vista que son adoptados en la diferencia de opini\u00f3n; los roles de discusi\u00f3n que han sido asumidos por las partes de la diferencia de opini\u00f3n; el punto de partida desde el cual comienzan las diferentes partes; los argumentos que presentan las partes en apoyo de sus puntos de vista; la estructura de la argumentaci\u00f3n que es presentada por cada una de las partes y los esquemas argumentativos que son usados en los diversos argumentos individuales.318 La investigaci\u00f3n universitaria sobre Educaci\u00f3n: dilemas y pr\u00e1cticas.El cap\u00edtulo 5, \"Las reglas de una discusi\u00f3n cr\u00edtica\", comienza con una discusi\u00f3n de la noci\u00f3n de razonabilidad. Posteriormente se discuten los conceptos de razonabilidad que, debido a los trabajos de Stephen Toulmin y de Cha\u00efm Perelman y Lucie Olbrechts- Tyteca, han llegado a ser predominantes en el estudio de la argumentaci\u00f3n. All\u00ed se explica la elecci\u00f3n de los autores de una concepci\u00f3n dial\u00e9ctica de razonabilidad y se ofrece una visi\u00f3n general del procedimiento de discusi\u00f3n pragmadial\u00e9ctico. En el proceso de explicaci\u00f3n de ese procedimiento se discute, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de quince reglas, el derecho a desafiar, la obligaci\u00f3n de defender , la asignaci\u00f3n del peso de la prueba, la asignaci\u00f3n de los roles de la discusi\u00f3n, los acuerdos relativos a las reglas de discusi\u00f3n y al punto de partida, el ataque y la defensa de los puntos de vista, el procedimiento de identificaci\u00f3n intersubjetiva, el procedimiento de inferencia intersubjetiva , el procedimiento intersubjetivo de explicitaci\u00f3n, el procedimiento de prueba intersubjetivo, el ataque y la defensa concluyentes de los puntos de vista, el uso \u00f3ptimo del derecho de atacar, el uso \u00f3ptimo del derecho a defender, la conducci\u00f3n ordenada de la discusi\u00f3n, y los derechos y las obligaciones con respecto a la realizaci\u00f3n de lo que denominan \"declarativos de uso del lenguaje\". Posteriormente los autores aclaran que estas normas permiten desempe\u00f1ar una condici\u00f3n necesaria para la resoluci\u00f3n de una diferencia de opini\u00f3n; sin embargo, el seguimiento estricto de las mismas no garantiza que las diferencias de opini\u00f3n puedan ser resueltas debido a que se necesita tener en cuenta muchos m\u00e1s factores. El cap\u00edtulo 6, \"Falacias\", comienza con una breve revisi\u00f3n de las diversas teor\u00edas acerca de las falacias que han sido propuestas a lo largo del tiempo. Posteriormente, se discuten las violaciones de las reglas para la \"etapa de confrontaci\u00f3n\", la \"etapa de apertura\", la \"etapa de argumentaci\u00f3n\" y la \"etapa de conclusi\u00f3n\" de una discusi\u00f3n cr\u00edtica. Luego, las falacias son conectadas con el modelo ideal de una discusi\u00f3n cr\u00edtica y se se\u00f1ala la relaci\u00f3n que existe entre el procedimiento pragmadial\u00e9ctico de discusi\u00f3n y el an\u00e1lisis de falacias. Para ilustrar la postura propuesta por los autores se ofrece el an\u00e1lisis de dos conocidas falacias: begging the question, es decir, reformular la pregunta principii ) y el argumentum ad hominem . Despu\u00e9s de haber se\u00f1alado que existe una importante conexi\u00f3n entre las falacias y el uso del lenguaje impl\u00edcito, se pasa a discutir los problemas involucrados en la identificaci\u00f3n de las falacias. El cap\u00edtulo 7, \"Un c\u00f3digo de conducta para discutidores razonables\", proporciona diez requerimientos b\u00e1sicos, o \"mandamientos\", para conducir una discusi\u00f3n cr\u00edtica, que constituyen una lista de prohibiciones de pasos o movimientos de un discurso o texto argumentativo que obstruyen la resoluci\u00f3n de una diferencia de opini\u00f3n: la regla de la libertad, la regla de la obligaci\u00f3n de defender, la regla del punto de vista, la regla de la relevancia , la regla de la premisa impl\u00edcita, la regla del punto de partida , la regla de la validez, la regla del esquema argumentativo, la regla de clausura y la regla general del uso del lenguaje. Cada uno de estos es explicado brevemente. Finalmente, se hace una presentaci\u00f3n esquem\u00e1tica de las caracter\u00edsticas de una actitud razonable para la 319discusi\u00f3n. Se explica que la razonabilidad de un texto o de una discusi\u00f3n argumentativa no depende \u00fanicamente del grado en que se observan las reglas de procedimiento de una discusi\u00f3n cr\u00edtica, sino tambi\u00e9n del cumplimiento de ciertas condiciones previas, relativas a los estados mentales de los participantes y a la realidad pol\u00edtica, social y cultural en que ocurre la discusi\u00f3n. Los autores se proponen con esta obra hacer m\u00e1s accesible, a los estudiosos de la argumentaci\u00f3n, las principales orientaciones de sus concepciones acerca del tema propuesto. La edici\u00f3n en espa\u00f1ol es una gran iniciativa que hay que felicitar, pues contribuye enormemente a difundir en el \u00e1mbito de habla hispana el campo de los Estudios sobre Argumentaci\u00f3n, as\u00ed como los desarrollos m\u00e1s recientes dentro de la Pragmadial\u00e9ctica. Es necesario destacar que esta obra ha sido una contribuci\u00f3n muy importante y beneficiosa en el desempe\u00f1o del proyecto de investigaci\u00f3n en curso, \"Producci\u00f3n oral y escrita de discursos argumentativos en el segundo ciclo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica\", orientado a investigar el nivel de desarrollo de la competencia productiva de textos argumentativos en ni\u00f1os que est\u00e1n cursando el segundo ciclo de educaci\u00f3n primaria. Al estar dicho proyecto relacionado con el an\u00e1lisis de textos argumentativos, el ejemplar nos aporta un amplio bagaje de conocimientos que son muy \u00fatiles a la hora de poner en pr\u00e1ctica todo lo propuesto en tal investigaci\u00f3n. "}