{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.memoria.fahce.unlp.edu.ar/libros/pm.5473/pm.5473.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "V. P. S\u00e1nchez Garc\u00eda, M. Azcona, L. Mattarollo y T. Staroselsky (Eds.) Actas del VII Coloquio Internacional de Filosof\u00eda del Conocimiento : Ciencia, arte y tecnolog\u00eda en tiempos de pandemia y en perspectiva futura V. P. S\u00e1nchez Garc\u00eda, M. Azcona, L. Mattarollo y T. Staroselsky (Eds.) (2021). Actas del VII Coloquio Internacional de Filosof\u00eda del Conocimient o : Ciencia, arte y tecnolog\u00eda en tiempos de pandemia y en perspectiva futura. Ensenada : Uni versidad Nacional de La Plata. Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. En Memor ia Acad\u00e9mica. Disponible en: https://www.memoria.fahce.unlp.edu.ar/libros/pm.547 3/pm.5473.pdf Informaci\u00f3n adicional en www.memoria.fahce.unlp.edu.ar Esta obra est\u00e1 bajo una Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internaci onal https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0Actas del VII Coloquio Internacional de Filosof\u00eda del Conocimiento Ciencia, arte y tecnolog\u00eda en tiempos de pandemia y en perspectiva futura Victoria Paz S\u00e1nchez Garc\u00eda Maximiliano Azcona Livio Mattarollo Tatiana Staroselsky (Eds.) Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n Universidad Nacional de La Plata 1 Agradecimientos 2 Introducci\u00f3n 3 Secci\u00f3n 1 9 Esbozos de la vulnerabilidad desde la perspectiva feminista (M. M. Herrera) 10 Notas sobre la justicia social en tiempos de pandemia: trabajos y cr\u00edtica feminista (L. Bolla ) 16 La intimidad que mata: violencia sexista y pandemia (S. Pel\u00e1ez) 26 Para que nuestros pies cuenten lo que a nuestras palabras no se les ha permitid o narrar. Lenguaje, colonialidad y resistencias (M. Campagnoli) 39 Secci\u00f3n 2 52 Reconfiguraciones del arte en pandemia. Instagram como plataforma de exhibici\u00f3n (B. Racioppe) 53 Narrar desde el cuerpo en pandemia (A. Ivern) 68 La ausencia de los cuerpos y los procesos de duelo en Pandemia (L. B uti\u00e9rrez) 80 Secci\u00f3n 3 90 El problema de la conservaci\u00f3n de la vida desde la perspectiva freudo-nietzscheana (D. Tolini) 91 Secci\u00f3n 4 99 \u00bfNos oblig\u00f3 la pandemia a replantear la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de ciencia y tecnolog\u00eda? (M . Rodr\u00edguez y L. Giri) 100 La columna vertebral del sistema de salud debilitada (L. Federico, S. P\u00e9rez y M. Seno nes) 111 Secci\u00f3n 5 124 De locos y herejes: un ensayo sobre la posibilidad de no tener raz\u00f3n (C. Bos so) 125 Construir sentidos compartidos en el contexto de la pandemia (M. Rivero) 133 El derecho a ver lo invisible (Andrea V. Ocon) 141 La m\u00fasica, \u00bfun refugio durante la pandemia? (R. Assad) 147 La construcci\u00f3n de espacialidades en el marco de la pandemia (C. Caponio) 154 Cuerpos, distancia y extra\u00f1amiento (C. Garolera) 162 Nuevas subjetividades de aprendizaje en la semiosis digital (M. Prado) 168 Pandemia y colapso ecol\u00f3gico: una mirada desde los ecofeminismos (A. Utrera Vargiu ) 177 Secci\u00f3n 6 182 Neo-materialismo y ontolog\u00eda relacional en la ecosof\u00eda de Arne Naess (A. Bugallo) 183 2 Agradecimientos Desde el equipo de edici\u00f3n de las Actas, la Comisi\u00f3n organizadora del VII Coloquio Internacional de Filosof\u00eda del Conocimiento y el proyecto de investigaci\u00f3n Pr\u00e1cticas humanas y ambientes tecnol\u00f3gicos: conocimiento, arte, pol\u00edtica y subjetividades en la filosof\u00eda queremos agradecer el compromiso y la colaboraci\u00f3n de colegas de distintas universidades del pa\u00eds y, por su intermedio, a todxs lxs que participaron del evento: a la Dra. Cristina Bosso del Instituto de Estudios Antropol\u00f3gicos y Filosof\u00eda de la Religi\u00f3n de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n; la Dra. Marta In\u00e9s Palacio de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba; el Dr. Daniel Busdygan de la Universidad Nacional de Quilmes; y a la Dra. Mabel Campagnoli del Centro Interdisciplinario de Investigaciones de G\u00e9nero (CInIG) de la Universidad Nacional de La Plata. Asimismo, queremos extender nuestro agradecimiento al Centro de Investigaciones en Filosof\u00eda (IdIHCS, FaHCE, UNLP/Conicet) por alojar las actividades del Coloquio y al \u00e1rea de publicaciones de la FaHCE por permitirnos plasmar l as contribuciones en este libro de Actas. 3 Introducci\u00f3n El siguiente volumen re\u00fane trabajos presentados en el VII Coloquio Internacional de Filosof\u00eda del Conocimiento \"Ciencia, arte y tecnolog\u00eda en tiempos de pandemia y en perspectiva futura\" , que tuvo lugar los d\u00edas 2, 3, 9 y 10 de agosto de 2021 en modalidad virtual. Organizado por el proyecto de investigaci\u00f3n Pr\u00e1cticas humanas y ambientes tecnol\u00f3gicos: conocimiento, arte, pol\u00edtica y subjetividades en la filosof\u00eda (Acreditado en el Programa Nacional de Incentivos, C\u00f3digo H923 ) y el Grupo de Estudios Pragmatist as (ambos radicados en el Centro de Investigaciones en Filosof\u00eda, IdIHCS, UNLP / CONICE T) y coordinado por la Dra. Cristina Di Gregori, la Dra. Anal\u00eda Melamed y el Dr. Federico L\u00f3pez, esta nueva edici\u00f3n del Coloquio ha situado sus reflexiones filos\u00f3ficas en torno al conocimiento en el insoslayable contexto de pandemia. Desde su primera edici\u00f3n en 2008, el eje central de los Coloquios ha sido convocar a la reflexi\u00f3n en torno a las caracter\u00edsticas y nuevas problem\u00e1ticas vinculadas a la actividad cognoscitiva humana en general y cient\u00edfico-acad\u00e9mica en particular , a la luz de sus m\u00faltiples relaciones con otros tipos de pr\u00e1cticas y actividades humanas, como el arte o la educaci\u00f3n, teniendo en cuenta su necesario compromiso con valores concretos. Esto supone una perspectiva filos\u00f3fica amplia y renovadora de la epistemolog\u00eda, as\u00ed como un genuino reconocimiento del valor y de la necesidad de la interacci\u00f3n y el intercambio disciplinar. En efecto, es bien sabido que la filosof\u00eda de la ciencia y la epistemolog\u00eda en general eran, hasta no hace mucho, disciplinas centradas en estudios l\u00f3gico-ling\u00fc\u00edsticos y basadas, entre otros puntos nodales, en la distinci\u00f3n entre contexto de descubrimiento y contexto de justificaci\u00f3n. Sin embargo, esa caracterizaci\u00f3n se ha problematizado y revisado desde distintos \u00e1mbitos y diferentes tradiciones filos\u00f3ficas, cient\u00edficas, sociol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas, etc. Buena parte de la cr\u00edtica que se produce desde dichos \u00e1mbitos se compromete con la idea seg\u00fan la cual la ciencia, tanto como cualquier otra actividad cognoscitiva, debe entenderse primariamente en t\u00e9rminos de acci\u00f3n humana, individual y social. La ciencia es tambi\u00e9n acci\u00f3n, y la reflexi\u00f3n sobre el conocimiento cient\u00edfico debe, si quiere partir de este hecho, ampliar sus horizontes de consideraci\u00f3n. En este contexto, la tem\u00e1tica epistemol\u00f3gica se complejiza y propone nuevas formas de producci\u00f3n de conocimiento que conllevan t\u00f3picos y problemas asociados, entre los cuales se cuentan la responsabilidad social de lxs cient\u00edficxs y tecn\u00f3logxs, el car\u00e1cter 4 valorativo de la ciencia, el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas en ciencia y tecnolog\u00eda, el valor epistemol\u00f3gico de la difusi\u00f3n, la ense\u00f1anza y la comunicabilidad del conocimiento, el aprovechamiento social de la ciencia, la participaci\u00f3n ciudadana y la reflexi\u00f3n e interacci\u00f3n disciplinar, la caracterizaci\u00f3n del conocimiento humano en el plano de las artes y las nuevas concepciones de la creatividad. En definitiva, para cada uno de los Coloquios realizados hasta hoy ha sido una preocupaci\u00f3n y un objetivo central, aunque no excluyente, el de ocuparse de los problemas espec\u00edficos que hacen a lo que hemos dado en llamar la nueva agenda epistemol\u00f3gica . Por ello, y retomando nuevamente el t\u00edtulo del evento, a saber, \"Ciencia, arte y tecnolog\u00eda en tiempos de pandemia y en perspectiva futura\", puede hablarse de un a doble contextualizaci\u00f3n de este \u00faltimo Coloquio, pues todas las consideraciones antedichas han estado atravesadas indefectiblemente por el contexto de la pandemia por Covid-19. No resulta exagerado sostener que la pandemia de Covid-19 ha puesto en evidencia, incluso de manera clara, las m\u00faltiples relaciones y factores que atraviesan y sostienen a las pr\u00e1cticas cient\u00edficas. En efecto, la carrera internacional por la producci\u00f3n de vacunas, los m\u00faltiples ataques a las medidas de cuidado propuestas por comit\u00e9s de expertxs cient\u00edficxs, tanto como el tratamiento y visibilizaci\u00f3n de problem\u00e1ticas espec\u00edficas en sectores sociales particularmente vulnerables, entre otros muchos fen\u00f3menos recientes, han mostrado hasta qu\u00e9 punto las pr\u00e1cticas tecnocient\u00edficas y las pol\u00edticas se encuentran entrelazadas. Por su parte, las pr\u00e1cticas art\u00edsticas tambi\u00e9n se han visto profundamente sacudidas por la pandemia, en la medida en que el aislamiento y luego el distanciamiento social han implicado una profunda crisis en nuestros modos de expresarnos y relacionarnos con otrxs y con el mundo, y ha tenido un fuerte impacto tanto en lo que hace a los temas all\u00ed abordados como en sus modos de producci\u00f3n. En este marco, la pandemia ha dado lugar a -e incluso ha reclamado por - reflexiones de orden filos\u00f3fico en tanto y en cuanto ha permitido poner en discusi\u00f3n cuestiones como la inextricable relaci\u00f3n entre ciencia, valores y pol\u00edtica; las m\u00faltiples violencias sobre mujeres, disidencias y pueblos originarios; las nuevas relaciones con el ambiente o los temas y modos de producci\u00f3n filos\u00f3fica y art\u00edstica; entre tantos otros. As\u00ed, con el prop\u00f3sito de generar un \u00e1mbito de cr\u00edtica e intercambio, la edici\u00f3n 2021 del Coloquio se propuso volver a algunos de sus temas cl\u00e1sicos y plantear otros m\u00e1s novedosos a la luz de la crisis planteada por la pandemia de Covid-19. Para ello, ha reunido investigadorxs y grupos de investigaci\u00f3n de distintas facultades tanto de la 5 Universidad Nacional de La Plata como de las universidades nacionales de Tucum\u00e1n, Quilmes y C\u00f3rdoba, y tambi\u00e9n de universidades extranjeras. Cada grupo de investigaci\u00f3n propuso distintas mesas tem\u00e1ticas que nuclearon perspectivas e intereses m\u00e1s espec\u00edficos a partir de las preocupaciones generales antedichas. De este modo, la primera secci\u00f3n re\u00fane las ponencias presentadas en el marco de la mesa \"Interpelaciones de la pandemia a los feminismos: entre la excepcionalidad y las resistencias\", coordinada por la Dra. Mabel Campagnoli e integrada por investigadoras del Centro Interdisciplinario de Investigaciones de G\u00e9nero (CInIG) de la Universidad Nacional de La Plata y de la Mississippi State University, EEUU. Las integrantes y autoras de los trabajos abordan cr\u00edticamente y en perspectiva de g\u00e9nero algunas de las complejas cuestiones que se acentuaron y profundizaron en tiempos de pandemia. As\u00ed, Mar\u00eda Marta Herrera revisa y complejiza los significados y alcances posibles del concepto de vulnerabilidad, como una experiencia intr\u00ednseca a la vida de las mujeres. Luisina Bolla, por su parte, recorre una selecci\u00f3n diversa de fuentes para analizar en clave de g\u00e9nero qu \u00e9 sucedi\u00f3 durante la pandemia con aquellos trabajos y actividades que de alg\u00fan modo aseguran la existencia cotidiana de las personas. Mientras que Sol Pel\u00e1ez en \"La intimidad que mata: violencia sexista y pandemia\" anal iza distintas formas de violencia sexista mostrando c\u00f3mo se han visto diversificadas o incluso profundizadas a ra\u00edz de la pandemia, a la vez que pone de relieve las resistencias que han sabido oponer las mujeres y el propio feminismo. Por \u00faltimo, Mabel Campagnoli cierra la mesa poniendo de manifiesto c\u00f3mo la situaci\u00f3n de pandemia ha expuesto y agravado a\u00fan m\u00e1s el silenciamiento acad\u00e9mico, pol\u00edtico y activista que sufren las voces y perspectivas ind\u00edgenas, frente a lo cual la autora se propone recuperar la noci\u00f3n de colonialidad en sus diferentes dimensiones para concentrarse en el papel del lenguaje como reproductor pero tambi\u00e9n como praxis de resistencia. Todas estas tem\u00e1ticas son desarrolladas partiendo de diagn\u00f3sticos precisos del nuevo contexto, combinando enfoques y conceptualizaciones te\u00f3ricas con ejemplos y experiencias concretas, y contribuyendo finalmente con aportes valiosos y necesarios para pensar los problemas y desaf\u00edos pendientes desde una perspectiva m\u00e1s inclusiva, integral y responsable. En la segunda secci\u00f3n se incluyen algunos de los trabajos que conformaron la mesa \"Metamorfosis o rupturas. Lenguajes, artes y narraci\u00f3n en pandemia\", coordinada por la Dra. Anal\u00eda Melamed, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de docentes investigadorxs de la Facultad de Periodismo y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la Universidad Nacional de La Plata. Como parte de la propuesta de pensar las torsiones de los lenguajes del arte en el 6 contexto de la pandemia y el aislamiento, Bianca Racioppe analiza el modo en que Instagram se configur\u00f3 como la plataforma de exhibici\u00f3n por excelencia tanto para Museos y espacios tradicionales de circulaci\u00f3n de lo art\u00edstico cuanto para proyectos surgidos del seno mismo de la experiencia singular de la pandemia. Alberto Ibern, por su parte, centra sus reflexiones en la relaci\u00f3n entre las palabras y los cuerpos, en tanto dicha relaci\u00f3n -pensada tradicionalmente en torno a dicotom\u00edas estancas, plagada de tensiones - encuentra una inscripci\u00f3n peculiar en un contexto en que, recluidos los cuerpos, las palabras emergen como los \u00fanicos dispositivos de circulaci\u00f3n. Insistiendo tambi\u00e9n en la importancia de pensar la corporalidad, Luis Buti\u00e9rrez actualiza algunas reflexiones heideggerianas para problematizar, por un lado, el modo en que los procesos de duelo se vieron interrumpidos en la pandemia por la imposibilidad de velar a lxs muertxs y, por el otro, la manera en que la ficci\u00f3n fue capaz de narrar este aislamiento de los cuerpos y su impacto en nuestra intersubjetividad. Otra valiosa contribuci\u00f3 n al Coloquio ha estado dada por la mesa \"Filosof\u00eda de la psicolog\u00eda: producci\u00f3n de conocimientos y dispositivos tecnol\u00f3gicos\", organizada por Maximiliano Azcona e integrada por colegas de la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata. All\u00ed se trataron algunas preocupaciones epistemol\u00f3gicas respecto de las categor\u00edas empleadas por la disciplina, de los procesos de colonizaci\u00f3n y decolonizaci\u00f3n de las subjetividades y tambi\u00e9n de las nuevas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas impuestas por la excepcionalidad de la pandemia. En este marco, en la tercera secci\u00f3n se incluye el trabajo de Diego Tolini, quien aborda las cr\u00edticas al motivo de la conservaci\u00f3n de la vida dominante en la filosof\u00eda, biolog\u00eda y medicina entre los siglos XVII y XIX, especialmente desde las perspectivas de Freud y Nietzsche. As\u00ed, el autor trabaja preguntas relativas a la conservaci\u00f3n y a la disoluci\u00f3n, a la vida y a la muerte, poniendo en tensi\u00f3n las miradas freudiana y nietzscheana a la luz de algunas consideraciones sobre los paradigmas soberano y biopol\u00edtico, de raigambre foucaultiana. Por su parte, la cuarta secci\u00f3n incluye trabajos presentados en la mesa \"Pandemia: algunos an\u00e1lisis de las respuestas dadas en la dimensi\u00f3n pol\u00edtica y cient\u00edfica\", coordinada por Daniel Busdygan e integrada por investigadorxs de la Universidad Nacional de Quilmes, de la Universidad Nacional de La Plata, de la Universidad Nacional de Tres de Febrero y de la Universidad de Buenos Aires. All\u00ed, bajo la idea de que la pandemia persiste en sus efectos sobre el \u00e1mbito cient\u00edfico, laboral, social, etc., Rodr\u00edguez y Giri vuelcan consideraciones respecto de la necesidad de replantear la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia, mientras que Federico, P\u00e9rez y Senones avanzan sobre un an\u00e1lisis cr\u00edtico 7 de la debilitada columna vertebral del sistema de salud, a saber: la enfermer\u00eda, en virtud de explicitar y modificar su imagen p\u00fablica, generalmente feminizada y subsidiaria de la imagen \"del m\u00e9dico\". Ya en la quinta secci\u00f3n se presentan los trabajos que conformaron la mesa \"Perspectivas de lo humano en tiempos de pandemia\", coordinada por la Dra. Cristina Bosso e integrada por investigadorxs del Instituto de Estudios Antropol\u00f3gicos y Filosof\u00eda de la Religi\u00f3n de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. Con la propuesta de analizar el impacto de la pandemia en diversos aspectos de lo humano desde una perspectiva interdisciplinaria, lxs investigadorxs abordan temas como la espacialidad, la corporalidad, la traducci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n haciendo hincapi\u00e9 en los modos en que la pandemia puso en jaque su configuraci\u00f3n habitual. En dicho marco, Cristina Bosso nos ofrece un an\u00e1lisis y diagn\u00f3stico acerca de las crecientes dificultades que existen para establecer el di\u00e1logo, cuesti\u00f3n que se ha visto acentuada y amplificada en tiempos de redes sociales y de pandemia; frente a ello, la autora explora otros sentidos del di\u00e1logo como una actividad transformadora abierta a revisar los propios supuestos y, fundamentalmente, a considerar la posibilidad de estar equivocadxs. Marlene Rivero reflexiona, desde su inscripci\u00f3n en la ense\u00f1anza de la traducci\u00f3n, acerca de la importancia de la interdisciplina para evitar una relaci\u00f3n meramente instrumental con los textos y motivar, en su lugar, la construcci\u00f3n colectiva de sentidos a partir de la lectura como una pr\u00e1ctica humana siempre situada. Por su parte, Andrea V. Ocon analiza la \"potencia de descentramiento\" que tienen las representaciones imaginarias individuales y sociales, enfatizando en el tipo de lazo social propiciado por aquellas producciones visuales dist\u00f3picas que caracterizaron el inicio de la pandemia. Deteni\u00e9ndose en algunos modos de expresi\u00f3n musical ocurridos durante el inicio del aislamiento, Rolando Esteban Assad reflexiona sobre el papel de la m\u00fasica en la mitigaci\u00f3n de la angustia y su capacidad de provocarnos sentimientos de resguardo ante situaciones catastr\u00f3ficas. El trabajo de Cecilia Caponio analiza, desde los aportes de la Geograf\u00eda de la Vida Cotidiana, la construcci\u00f3n de nuevas espacialidades durante la pandemia y el modo en que han sido trastocadas las estructuras de los espacios p\u00fablico s y dom\u00e9sticos. Carolina Garolera aborda dos l\u00f3gicas -corporal e incorp\u00f3rea - en la producci\u00f3n de subjetividad, destacando el impacto de los protocolos y la distancia as\u00e9ptica en nuestras sensibilidades corp\u00f3reas. A partir de un estudio de casos, Mariana del Valle Prado aborda los modos de construcci\u00f3n de aprendizajes en relaci\u00f3n con la espacialidad virtual y real -semiosis digital, destacando la brecha cognitiva existente entre quienes han desarrollado competencias digitales y qui\u00e9nes no, y proponiendo una 8 revisi\u00f3n de nuestras pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas universitarias. Finalmente, Agustina Utrera Vargiu, partiendo de considerar que la pandemia de Covid-19 encuentra sus causas en el modo en que el capitalismo actual se estructura en base a la explotaci\u00f3n de los recursos naturales y de los animales, enfatiza la potencialidad de algunas ideas del ecofeminismo -como teor\u00eda y como conjunto de pr\u00e1cticas - para enfrentar el colapso ecol\u00f3gico y dar lugar a otras formas de vida. Para cerrar, la sexta secci\u00f3n incluye el trabajo de Alicia Bugallo, dedicado a explorar las tesis filos\u00f3ficas del movimiento ecolog\u00eda profunda del pensador noruego Arne Naess y presentado en la mesa \"Humanidades ambientales. Di\u00e1logos interdisciplinares y compromiso- \u00e9tico pol\u00edtico\". Esta mesa, coordinada por Marta In\u00e9s Palacio e integrada por colegas de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, toma como punto de partida la centralidad que ha adquirido la cuesti\u00f3n ambiental desde la d\u00e9cada de 1970 hasta la actualidad y el modo en que la filosof\u00eda y otras disciplinas human\u00edsticas se han orientado a pensar cr\u00edticamente cuestiones como el calentamiento global, el cambio clim\u00e1tico, nuestro v\u00ednculo con el ambiente, entre otras, dando lugar a las \"Humanidades ambientales\". Este campo constituye una rica y compleja mirada transdisciplinar desde la cual se abordan diversos planteos (epistemol\u00f3gicos, ontol\u00f3gicos, \u00e9ticos y pol\u00edticos) desde variadas perspectivas: vitalistas, bioc\u00e9ntricas, econc\u00e9ntricas, antihumanistas especistas, etc. En este marco, se ofrecen renovadas reflexiones filos\u00f3ficas que, sobra decirlo, adquieren car\u00e1cter vital y que, en cuanto tal, responden cabalmente a los prop\u00f3sitos del Coloquio. Como queda de manifiesto, el conjunto de trabajos que reunimos en este libro es heterog\u00e9neo, en tanto agrupa reflexiones producidas en el seno de diferentes disciplinas y en \u00e1reas espec\u00edficas diversas dentro de esas mismas disciplinas. Sin embargo, a la base de esta amplitud respecto de los temas y los modos de abordaje, subsiste una convicci\u00f3n compartida, que atraviesa la pr\u00e1ctica de quienes aqu\u00ed escriben y que se convirti\u00f3 en una urgencia en el contexto de la pandemia: que es necesario poner nuestros saberes, nuestra experiencia y nuestros esfuerzos al servicio de pensar el presente, de problematizar lo que en \u00e9l es dado por sabido, de encontrar respuestas nuevas y de formular tambi\u00e9n nuevas preguntas. 9 Secci\u00f3n 1 Interpelaciones de la pandemia a los feminismos: entre la excepcionalidad y las resistencias 10 Esbozos de la vulnerabilidad desde la perspectiva feminista Mar\u00eda Marta Herrera A un a\u00f1o y medio aproximadamente de estar atravesadxs por la pandemia de Covid 19 me interesa compartir con ustedes, desde una perspectiva feminista, algunos posibles significados y alcances de la vulnerabilidad. Un concepto que nos ha interpelado diariamente y de manera tr\u00e1gica en estos tiempos aciagos. La comprensi\u00f3n de este concepto se volvi\u00f3 compleja, por momentos imposible de asir. El contagio y la muerte afectaban primero a las personas ancianas, a las m\u00e1s d\u00e9biles, a las enfermas, a las f\u00edsicamente m\u00e1s vulnerables. Parec\u00eda un hecho previsible ... (Excursus : Mientras escribo estas palabras me tropiezo con esta dificultad: hay un tiempo transcurrido, quiero usar el pasado, pero la pandemia no ha pasado... las muertes siguen siendo. Uso el tiempo pret\u00e9rito para dar cuenta de esa temporalidad). Retomo: pero luego, se fueron propagando a todxs. Nadie fehacientemente puede demostrar que no era/es vulnerable al contagio del virus. Se construyeron entonces las diversas estrategias desde los sistemas de salud, los gobiernos, la ciencia, la tecnolog\u00eda, pero tambi\u00e9n desde el sentido com\u00fan para mitigar de alguna manera esa vulnerabilidad de nuestros cuerpos. Al mismo tiempo, otra cara de la vulnerabilidad se hac\u00eda tangible: la experiencia de la enfermedad y la muerte se viven en soledad y aislados de nuestros seres queridos. No se trata solamente de la invasi\u00f3n del virus a nuestra materialidad corporal sino tambi\u00e9n a nuestros lazos familiares y afectivos, a nuestras alianzas en las diversas comunidades que habitamos. Las caracter\u00edsticas de la pandemia impidieron la posibilidad de compartir nuestra condici\u00f3n vulnerable, padecer con el otrx su vulnerabilidad y la propia. A medida que pasaban los meses, la conciencia de la vulnerabilidad se transformaba en cifras que se repet\u00edan diariamente por todos los medios de comunicaci\u00f3n. Una lectura horrorosa, en el sentido que le da al t\u00e9rmino la fil\u00f3sofa Adriana Cavarero (2009) en su libro Horrorismo. Esta lectura cotidiana de las cifras desde el horror paraliza la comprensi\u00f3n al olvidar que el objeto de la enfermedad y la muerte no es una categor\u00eda abstracta sino alguien con un nombre propio, un rostro, una historia. Pero tambi\u00e9n, Cavarero nos muestra otro escenario. Si bien lo plantea para el an\u00e1lisis de la violencia contempor\u00e1nea, creo que es \u00fatil extrapolarla. La conciencia de la CInIG-UNLP 11 vulnerabilidad revel\u00f3 la doble cara de nuestra condici\u00f3n vulnerable: la herida, el vulnus por donde ingresa el virus a nuestros cuerpos y a su vez, la cura. (...) el vulnerable es el inerme absolutamente expuesto que aguarda la cura y no tiene modo alguno de defenderse de la herida. Su relaci\u00f3n con el otro es una total entrega de su sing ularidad corp\u00f3rea en un contexto que no prev\u00e9 reciprocidad (Cavarero, 2009, p. 44). Ahora bien, la vulnerabilidad es una categor\u00eda intr\u00ednseca al feminismo, no s\u00f3lo desde su actual corpus te\u00f3rico, sino desde su mismo origen como movimiento social y pol\u00edtico. Esta condici\u00f3n fue la base para excluir a las mujeres del proyecto moderno ilustrado de un nuevo orden social y pol\u00edtico con diferentes matices. Las mujeres eran vulnerables porque estaban ligadas a la naturaleza a ra\u00edz de su funci\u00f3n de reproductoras de la especie humana, del cuidado de su progenie y de todo el \u00e1mbito de lo dom\u00e9stico y de la intimidad. Esa ineludible relaci\u00f3n oscurec\u00eda, limitaba la obligaci\u00f3n de guiarse estrictamente por el uso de la raz\u00f3n, facultad indispensable para el pacto de los iguales. Adem\u00e1s, su vulnerabilidad f\u00edsica y ps\u00edquica las hac\u00eda proclives a dejarse llevar por las emociones; por eso deb\u00edan ser tuteladas, protegidas de su propia indefensi\u00f3n y/o incapacidad. Las mujeres son conceptualizadas como seres inermes en el sentido literal del t\u00e9rmino -sin posibilidad de portar armas y defenderse-, y en el sentido simb\u00f3lico, de no poseer voz y capacidades para desempe\u00f1arse como sujetos aut\u00f3nomos, libres. La lucha de los diferentes feminismos por m\u00e1s de doscientos a\u00f1os ha cuestionado desde el inicio estas ideas. La experiencia de la vulnerabilidad parece entonces ser intr\u00ednseca a la vida de las mujeres, ya sea como condici\u00f3n impuesta por el pensamiento androc\u00e9ntrico y patriarcal, ya sea como condici\u00f3n que fue cuestionada, interrogada por las propias mujeres. La vulnerabilidad est\u00e1 vinculada desde los inicios del feminismo con la idea de v\u00edctima de un sistema opresor, que exige su liberaci\u00f3n, la reparaci\u00f3n de la ofensa y el restablecimiento de sus derechos. No me voy a detener en esta l\u00ednea de interpretaci\u00f3n, por cierto, muy rica y compleja, que est\u00e1 vinculada con la ciudadan\u00eda, los derechos, el Estado y las instituciones que deben suprimir o aliviar esa vulnerabilidad. Me interesa interrogar la cuesti\u00f3n desde otro lado. \u00bfLa experiencia de las mujeres est\u00e1 basada en la vulnerabilidad? Si nos detenemos en el \u00e1mbito de lo dom\u00e9stico, de los cuidados de ni\u00f1os, ancianos y enfermos, \u00bfd\u00f3nde queda la vulnerabilidad? Me pregunto si el cuidado no es precisamente esa inclinaci\u00f3n al vulnerable y no, desde un sujeto vulnerable. En este escenario del cuidado, la vulnerabilidad se manifiesta como respuesta, 12 como la posici\u00f3n exc\u00e9ntrica del sujeto que se dirige hacia aquel otro ser necesitado, vulnerable. Ciertamente, no estoy negando los abusos que se hicieron visibles en las tareas de cuidado a lo largo de esta pandemia y que reforzaron la idea cierta de que esas tareas recaen en la mayor\u00eda de las veces sobre los hombros de las mujeres, provocando un sinf\u00edn de sufrimientos. Pero, desde la teor\u00eda y la praxis feministas se piensa tambi\u00e9n la experiencia de la vulnerabilidad como un saber, un hacer que ha permitido otras formas de relacionarse, humanas y no humanas. Frente a la tragedia del ser humano como sujeto aut\u00e1rquico, autogestivo y autosuficiente, la experiencia del feminismo posibilita la celebraci\u00f3n \u00bfquiz\u00e1s? de un estar en el mundo diferente a partir de los lazos sociales y comunitarios, y por supuesto afectivos. Resulta imposible revisar a esta altura las diferentes respuestas que han dado las m\u00faltiples voces de los feminismos a esta cuesti\u00f3n. Por eso, me detendr\u00e9 s\u00f3lo en las propuestas de Adriana Cavarero y Mar\u00eda Galindo que me resultan inspiradoras. Por un lado, como se\u00f1ala Cavarero (2013), la experiencia de la vulnerabilidad como modo de ser en el mundo no se reduce solo al \u00e1mbito de lo \u00edntimo, de lo dom\u00e9stico, sino que habilita una posibilidad \u00e9tica diferente en el encuentro con el otrx. Por otro lado, desde un feminismo decolonial la comprensi\u00f3n de la vulnerabilidad es inescindible de su car\u00e1cter situado e interseccional. Galindo (2020) cuestiona el car\u00e1cter hegem\u00f3nico de la idea de vulnerabilidad por el contagio del virus covid 19, se\u00f1al\u00e1ndonos la experiencia de los cuerpos vulnerables en las regiones sacudidas, adem\u00e1s, por el capitalismo neoliberal. Cuando el a\u00f1o pasado, 2020, ya estaba instalada la pandemia, Mar\u00eda Galindo (militante feminista boliviana, cofundadora en 1992, del colectivo Mujeres creando ) en un cap\u00edtulo publicado en la compilaci\u00f3n Sopa de Wuhan (2020), convoca a la desobediencia situada frente a lo que ella llama \"una forma de dictadura mundial multigubernamental polic\u00edaca y militar\" (2020, p. 120). Porque el miedo al contagio implica, seg\u00fan sus palabras (...) una orden de confinamiento, por muy absurda que esta sea. (...) un a orden de distancia, por muy imposible que esta sea. (...) un permiso de supresi\u00f3n de todas las libertad es que a t\u00edtulo de protecci\u00f3n se extiende sin derecho a r\u00e9plica, ni cuestionamiento. (...) un c\u00f3digo de calificaci\u00f3n de las llamadas actividades imprescindibles, donde lo \u00fanico que est\u00e1 permitido es que vayamos a trabajar o que trabajemos en teletrabajo como signo de que estamos viv@s. (...) u n instrumento que parece efectivo para borrar, minimizar, ocultar o poner entre par\u00e9ntesis otros problemas sociales y pol\u00edticos que ven\u00edamos conceptualizando. (...) es la eliminaci\u00f3n del espacio social m\u00e1s 13 vital, m\u00e1s democr\u00e1tico y m\u00e1s importante de nuestras vidas como es la calle, ese afuera que virtualmente no debemos atravesar y que en muchos casos era el \u00fanico espacio qu e nos quedaba\" (2020, p. 120). Es decir, frente al significado de la pandemia como una enfermedad que se ha extendido mundialmente sin ninguna discriminaci\u00f3n social, de raza, edad, g\u00e9nero, Galindo se\u00f1ala parad\u00f3jicamente la necesidad, la obligaci\u00f3n de dar cuenta del car\u00e1cter situado de Bolivia y su gente. No se pueden aplicar las normas de cuidado y de prevenci\u00f3n de la misma forma que en los pa\u00edses del capitalism o hegem\u00f3nico. \"[H]ablan de una guerra\" sostiene Galindo, \"de un enemigo ideal que nos une\" cuando en la regi\u00f3n \"la sentencia de muerte ya estaba escrita antes de que llegara en avi\u00f3n de turismo\" (2020, p. 125) con otras enfermedades como el dengue, la tuberculosis, el c\u00e1ncer; y, adem\u00e1s, las penurias de ser soportes, cuerpos y territorio, accesibles al neoliberalismo. Como ella misma menciona en su texto, su llamado a desobedecer las \u00f3rdenes de confinamiento puede sonar a desvar\u00edos de trastornada o bien, sin ser tan dram\u00e1ticos, a un llamado anarquista de consecuencias imprevisibles. Sin embargo, creo que su exhortaci\u00f3n a \"repensar el contagio\" (2020, p. 125) devela las condiciones precarias de vida en nuestra regi\u00f3n que supuso y lo sigue haciendo, no extrapolar en los discursos y en las acciones, p\u00fablicas o personales, concepciones, ideas, preconceptos que est\u00e1n muy lejos de nuestras reales condiciones de existencia, pero, sobre todo, descolonizarnos de la valoraci\u00f3n jer\u00e1rquica impl\u00edcita. El coronavirus no s\u00f3lo lleg\u00f3 en los aviones de turista sino en la circulaci\u00f3n de miles de personas exiliadas por el neoliberalismo que no pueden evitar el enlace, el encuentro en red para subsistir. Adem\u00e1s, su exhortaci\u00f3n a fortalecer los lazos comunitarios, a superar el miedo porque \"la gesti\u00f3n de la enfermedad ser\u00e1 mayormente domiciliaria\" (2020, p. 126), constituye una perspectiva que hace un a\u00f1o y medio atr\u00e1s me result\u00f3 provocadora. En efecto, es cierto que el llamado a la desobediencia y a invadir las calles nos cuesta aceptarlo como una resistencia eficaz sin ser \u00fatil a discursos liberales de defensa de la libertad individual; pero, por otra parte, es una perspectiva que se mostr\u00f3 reveladora de que el Estado y las instituciones sanitarias, educativas, etc. no pod\u00edan frenar ni paliar la pandemia y sus efectos, acabadamente. Era (y sigue siendo) imperativo reflexionar sobre nuestras comunidades, en un nivel micro-territorial, barrial, domiciliario. La supervivencia no se logra exclusivamente porque el sistema de salud no colapse o las vacunas se produzcan y 14 repartan, sino por la aceptaci\u00f3n de nuestra condici\u00f3n de vulnerables, al contagio del coronavirus, por supuesto, pero sobre todo a la vida dependiente de y con otrxs. Adriana Cavarero, fil\u00f3sofa italiana en otra de sus obra s Inclinazioni . Critica della rettitudine (2013) recorre los sentidos del concepto de inclinaci\u00f3n en la tradici\u00f3n filos\u00f3fica. De origen claramente geom\u00e9trico, la inclinaci\u00f3n se vuelve una met\u00e1fora compleja y peligrosa en el discurso \u00e9tico y pol\u00edtico al amenazar la verticalidad del \"hombre recto y racional\". En efecto, siguiendo una afirmaci\u00f3n de Hannah Arendt1, se\u00f1ala c\u00f3mo el impulso que supone la inclinaci\u00f3n, \"debilita al yo de su centro de gravedad, al inclinarse hacia fuera, sobre personas y cosas, soca vando su estabilidad\" (2013, p. 14). Por supuesto, en la biblioteca filos\u00f3fica de Occidente, las inclinaciones peligrosas y las mujeres van de la mano (2013, p. 12). Para Cavarero, m\u00e1s que frente a un problema moral estamos frente a un problema de equilibrio estructural, es decir, en \u00faltima instancia, frente a una cuesti\u00f3n ontol\u00f3gica. Es un yo inclinado hacia el exterior, que ya no se rige por el eje vertical que lo sostiene como sujeto aut\u00f3nomo e independiente. Se trata entonces, de dar cuenta de la existencia (...) de dos paradigmas posturales que necesitan dos modelos diversos de subjetividad, dos teatros para interrogarse sobre la condici\u00f3n humana en t\u00e9rminos de autonom\u00eda o depen dencia, dos estilos de pensamiento, dos lenguajes: uno que conduce a una ontolog\u00eda individualis ta y otro, en cambio a una ontolog\u00eda relacional\" (Cavarero, 2013, p. 20). Pero, su planteo no consiste en una mera maniobra especulativa de reemplazar una ontolog\u00eda por otra, sino poner el acento sobre la vulnerabilidad desde un posicionamiento \u00e9tico, pol\u00edtico y social en situaciones concretas de vidas precarias particularmente expuestas, en di\u00e1logo con Judith Butler (2006). As\u00ed, lo relacional para Cavarero remite a la exposici\u00f3n, a la vulnerabilidad y a la dependencia. Ello implica volver a la escena original de todo ser humano, que es la escena del nacimiento y la relaci\u00f3n con la madre, la escena de mayor indefensi\u00f3n y gratuidad. No para permanecer en ella, ni para exaltarla sino para evocar las formas de la dependencia, el pliegue, la trama, los v\u00ednculos, los anudamientos de nuestras vidas reales. La autora nos invita a pensar esta relaci\u00f3n como una dimensi\u00f3n esencial de lo humano, pero no en el sentido moderno de relaciones rec\u00edprocas entre iguales, sino en relaciones asim\u00e9tricas, sin reciprocidad que de manera m\u00e1s acabada dan cuenta de nuestra condici\u00f3n de \"criaturas vulnerables que 1 Arendt, H. (2006) Algunas cuestiones de filosof\u00eda moral citada en Cavarero (2013, p. 14) 15 materialmente, y a menudo en circunstancias de fuerte desequilibrio, se entregan una a la otra\" (2013, p. 24). La vulnerabilidad, propia y ajena, nos revela la necesaria inclinaci\u00f3n hacia el otrx pero en desequilibrio. Desequilibrio de aquel que se inclina, que tiende hacia..., para aliviar, ayudar, sostener; y tambi\u00e9n, desequilibrio del que recibe, del que es cuidado, del inerme, de quien no se puede esperar reciprocidad. La propuesta de Cavarero permite pensar \"un nuevo modo para medir la tierra del encuentro\" (2013, p. 180) en el cual la centralidad del eje vertical aparece muy poco probable, m\u00e1s bien, una anomal\u00eda. La experiencia de la vulnerabilidad como modo de estar en el mundo no se reduce ya al \u00e1mbito de lo \u00edntimo, de lo dom\u00e9stico. En este sentido, el vulnus compartido es lo que nos une como seres humanos, como comunidad y en este sentido, su aceptaci\u00f3n est\u00e1 a la base de toda reflexi\u00f3n \u00e9tica y pol\u00edtica. Referencias bibliogr\u00e1ficas Butler, J. (2006). Vida precaria . El poder del duelo y la violencia . Buenos Aires: Paid\u00f3s Cavarero, A. (2009). Horrorismo. M\u00e9xico: Anthrop\u00f3s (la traducci\u00f3n al espa\u00f1ol en el texto es propia) Cavarero, A. (2013). Inclinazioni. Critica della rettitudine . Milano: Raffaello Cortina Editore. Galindo, M. (2020). Desobediencia, por tu culpa voy a vivir. En Amadeo, P. (Ed) (2020) Sopa de Wuhan , (pp. 119). Recuperado en https://www.elextremosur.com/files/content/23/23684/sopa-de-wuhan.pdf 16 Notas sobre la justicia social en tiempos de pandemia: trabajos y cr\u00edtica feminista Luisina Bolla En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el trabajo se ha colocado como un t\u00f3pico central en la agenda, no s\u00f3lo de los feminismos, sino del debate p\u00fablico en nuestro pa\u00eds y tambi\u00e9n a nivel internacional. En muchos casos, se ha retomado el legado de los feminismos de los a\u00f1os 70 para visibilizar la persistencia de fuertes desigualdades tanto en el espacio p\u00fablico como en los hogares, al tiempo que han surgido nuevas categor\u00edas y resignificaciones. Actualmente, la acentuaci\u00f3n de las desigualdades materiales sexo-gen\u00e9ricas (profundizaci\u00f3n de brechas, carga diferencial de trabajos y responsabilidades) coexiste tensamente con la visibilizaci\u00f3n de la importancia de la sostenibilidad de la vida. Si como dec\u00eda el fil\u00f3sofo Axel Honneth, los contextos de crisis pueden ser motivo de transformaciones en las valoraciones tradicionales, en tiempos de pandemia se revalorizan y reconocen las actividades que aseguran la existencia cotidiana. En este trabajo, seleccionamos una serie de fuentes bastante diversas (notas en peri\u00f3dicos nacionales, informes de organismos internacionales, investigaciones recientes) para analizar qu\u00e9 ocurri\u00f3 con esos trabajos en pandemia, priorizando especialmente la variable \"g\u00e9nero\". Se presentan as\u00ed, como lo indica el t \u00edtulo, una serie de notas con car\u00e1cter precario, balbuceante, inestable; rasgos que involuntaria pero transitivamente se adhirieron desde el contexto al texto, desde el atravesamiento del tiempo presente al intento de pensarlo. 1. Cuidarte es cuidarnos Cuidate, quedate en casa Cuid\u00e9monos entre todos... Como pocas veces antes, desde el inicio de la pandemia -que, en nuestro pa\u00eds, se retrotrae a marzo del 2020 - los significantes cuidar, cuidados, cuid\u00e9monos, han ocupado el centro CInIG, FaHCE, UNLP/CONICET 17 de la escena p\u00fablica y privada. En los medios masivos, en las charlas cotidianas, en las campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los gobiernos en diferentes escalas (nacional, provinciales, municipales), reaparece constantemente la importancia del cuidado, asociado, a veces, a sen tidos m\u00e1s restringidos o \"biom\u00e9dicos\" de la salud, otras veces de forma m\u00e1s amplia. Pongo la palabra en el motor de b\u00fasqueda web de uno de los principales diarios nacionales. Lo hago a modo de ejercicio, para continuar el di\u00e1logo que propone la mesa en la que enmarca este trabajo, titulada \"Interpelaciones de la pandemia a los feminismos\". Enseguida aparecen los precios cuidados y la necesidad de tomar medidas sobre la econom\u00eda monetaria para mitigar los efectos de la pandemia. Luego, los cuidados en notas que hablan sobre los contagios por COVID-19, las situaciones de las terapias, la disminuci\u00f3n o aumento de los contagios, etc... Pero tambi\u00e9n, en tercer lugar, dos art\u00edculos sugerentes, que nos hablan de otra econom\u00eda, menos visible: uno escrito por Mar\u00eda P\u00eda L\u00f3pez: \"Cuidados y moral\" (2021); y un art\u00edculo de Eleonor Faur (2019) titulado \"Cuidados compartidos\", previo al inicio de la pandemia. El primero habla sobre la vulnerabilidad compartida como humanes haciendo \u00e9nfasis en la interrelaci\u00f3n comunitaria; el segundo, sobre las desigualdades en la carga de los cuidados, sobre todo, en el mito de que \"los pap\u00e1s de hoy comparten la crianza\" (Faur, 2019, p\u00e1rr. 1). Lo hacen m\u00e1s que las generaciones anteriores, pero sigue siendo una participaci\u00f3n marginal y muy desigual. Algunos d\u00edas despu\u00e9s, repet\u00ed la misma b\u00fasqueda en otro diario -que pol\u00edticamente est\u00e1 situado en las ant\u00edpodas- . Primer resultado, una nota del domingo titulada: \"Qui\u00e9nes integran la llamada Generaci\u00f3n S\u00e1ndwich, los que cuidan tanto de sus padres como de sus hijos y la pandemia los expuso\" (L\u00f3pez, 2021). La nota afirma que \"La pandemia por COVID-19 dej\u00f3 expuesta m\u00e1s que nunca la crisis de los cuidados que atraviesa a las familias\" (L\u00f3pez, 2021, p\u00e1rr. 1). Una nota heter\u00f3clita que vincula entrevistas a acad\u00e9micxs e investigadores, sobre estas personas \"ensandwichadas\", concepto cuyos or\u00edgenes retrotraen a una feminista de la d\u00e9cada de los 80. Personas atrapadas entre cuidados a sus hijes y hacia sus progenitores, entre 40 y 65 a\u00f1os, mayormente mujeres. Resulta llamativo que en la nota se menciona incluso el llamado \"diamante\" de los cuidados con sus cuatro actores principales: familia, comunidad, mercado, Estado. Ciertamente el problema de los cuidados no es un tema nuevo. Los feminismos vienen analiz\u00e1ndolo y problematiz\u00e1ndolo hace varias d\u00e9cadas. Impulsados por las nuevas sem\u00e1nticas, los sentidos tradicionales y cr\u00edticos se amalgaman entonces inesperadamente, 18 se citan e iteran conceptos provenientes de las teor\u00edas feministas de los 70 y de los 80, y m\u00e1s recientemente, de las econom\u00edas feministas y de los an\u00e1lisis contempor\u00e1neos. En muchas partes del mundo, en nuestro pa\u00eds en particular, la forma de hacer frente a la pandemia y evitar los contagios fue justamente \"quedarse en casa\" para cuidarse; cerraron los centros educativos y los hogares absorbieron toda la carga sobre los cuidados. De la mano de la crisis mundial que agrava la pandemia COVID 19, empieza a hablarse -en medios hegem\u00f3nicos- de esa otra \"crisis\", la llamada crisis de los cuidados. A pesar de que hay muchas maneras de enfocar esta cuesti\u00f3n, podemos decir que uno de los principales aportes de la problematizaci\u00f3n feminista fue visibilizar la importancia social y econ\u00f3mica de los trabajos de cuidados, del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados, que se engloban en la \"econom\u00eda del cuidado\". En su definici\u00f3n, la econom\u00eda del cuidado designa la manera en que las sociedades resuelven la reproducci\u00f3n cotidiana de las personas; como tal, juega un rol central en el funcionamiento econ\u00f3mico e introduce varios vectores de desigualdad (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2015). El trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado (TDCNR) configura un abanico -que se ha ilustrado, en sentido m\u00e1s pr\u00e1ctico, como un malabar - de trabajos invisibles que aseguran las condiciones de reproducci\u00f3n social (subsistencia) y de existencia de la econom\u00eda visible. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), globalmente, se invierten 16.000 millones de horas diarias en cuidados no remunerados. S\u00f3lo el 23,8 % est\u00e1n a cargo de los individuos asignados como varones. Una tendencia que, de seguir as\u00ed, tardar\u00eda 210 a\u00f1os m\u00e1s -seg\u00fan Faur (2019)- en revertirse. \u00bfPor qu\u00e9, antes de la pandemia, se hablaba de una crisis de los cuidados? Por las consecuencias de la extorsi\u00f3n de plusvalor, de sobretrabajo por parte del capitalismo Ninguna sociedad que debilite sistem\u00e1ticamente su reproducci\u00f3n social logra pe rdurar mucho. Hoy en d\u00eda, sin embargo, una nueva forma de sociedad capitalista est\u00e1 haciendo e xactamente eso. El resultado es una enorme crisis, no solo de los cuidados, sino tambi\u00e9n de la r eproducci\u00f3n social en su sentido m\u00e1s amplio (Fraser, 2015, p. 112). Se trata, aproximadamente, de lo que las econom\u00edas feministas llaman el \"conflicto capital- vida\": la contradicci\u00f3n entre la b\u00fasqueda p or maximizar ganancias -la acumulaci\u00f3n- y las tareas que sostienen la vida, la reproducci\u00f3n social, los cuidados, que se debilitan progresivamente, pero que son la base de cualquier producci\u00f3n. 19 2. \u00bfUna crisis dentro de otra crisis? A medida que aprend\u00edamos a vivir con la pandemia, en sus diferentes etapas y ciclos, los cuidados aparecieron en el debate p\u00fablico como una dimensi\u00f3n central. En el sentido feminista de este t\u00e9rmino -o en uno de los sentidos-, ya se ven\u00eda denunciando entonces la existencia de un a profunda inequidad que \"generiza\" los cuidados, atribuy\u00e9ndolos desigualmente a personas asignadas como mujeres y \"liberando\" a los varones de su realizaci\u00f3n. A pesar de que por la vulnerabilidad o precariedad -como dir\u00eda Butler (2010)- de la vida como condici\u00f3n existencial, todas las personas precisamos cuidar y ser cuidadas -estamos a merced de otres -, no todes destinamos el mismo tiempo y esfuerzo a esto. Si bien hay atravesamientos fuertes, por ejemplo, de clase socioecon\u00f3mica, en general las investigaciones y las estad\u00edsticas (de modo muy valioso, las encuestas de uso del tiempo) muestran que son \"mujeres\" quienes cargan con la responsabilidad, si no de ejecutar directamente, de gestionar y resolver los cuidados. Esta feminizaci\u00f3n de los cuidados se traslada tambi\u00e9n a profesiones y oficios que, hist\u00f3ricamente, cuentan con una tasa de feminizaci\u00f3n muy alta; por ejemplo, el trabajo dom\u00e9stico remunerado (en casas particulares o en sectores de servicios como hoteler\u00eda, restaurantes, etc.), la enfermer\u00eda, el trabajo social, etc. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con los cuidados en pandemia? Para arrojar algo de luz sobre este asunto, referimos ahora un estudio realizado por el INDEC sobre el impacto de la COVID-19 en los hogares del Gran Buenos Aires, entre agosto-octubre de 2020. Vale la pena mencionar que ese lapso nos inscribe en un contexto general de p\u00e9rdida del empleo y de reducci\u00f3n del ingreso total familiar. Dentro del \u00edtem \"Organizaci\u00f3n del hogar\", se observa: El 65,5% de los hogares encuestados debieron incrementar el tiempo dedicado a tareas dom\u00e9sticas. Aquellos hogares con presencia de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes lo hicieron en mayor p roporci\u00f3n (72,5%) respecto del resto de los hogares (60,5%). Al analizar este indicador por nivel educativo, cabe destacar que el mayor porcen taje de incremento de las tareas dom\u00e9sticas (limpieza, preparaci\u00f3n de alimentos y compras) se r egistra en aquellos cuyos jefes y jefas tienen mayor nivel educativo (75,6%). Es en estos ho gares donde esas tareas, previamente a la pandemia, sol\u00edan contar con mayor participaci\u00f3n del ser vicio dom\u00e9stico (...). Adicionalmente, el tiempo dedicado a tareas de apoyo escolar, en hogares con presencia de menores en edad escolar, se increment\u00f3 en el 66,1% de los casos (INDEC, 2020, p. 25). 20 Es decir, que las mujeres dedican aproximadamente el triple o m\u00e1s de tiempo a estas tareas. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 otros efectos tuvo esta desigualdad en la carga de trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado? Diferentes investigaciones se\u00f1alan especialmente las transformaciones en la tasa de subocupaci\u00f3n. Este indicador engloba a las personas que trabajan menos de 35 hs. semanales y que est\u00e1n dispuestas a trabajar m\u00e1s horas. Seg\u00fan los datos de la Encuesta Permanente de Hogares (EPH) del INDEC sobre el segundo trimestre del a\u00f1o 2020, la tasa de subocupaci\u00f3n se redujo significativamente entre las mujeres, dando como resultado una situaci\u00f3n at\u00edpica donde la subocupaci\u00f3n es mayor entre los varones. \u00bfA qu\u00e9 se debe el cambio en esa tasa? Es sabido que hay una relaci\u00f3n muy estrecha entre trabajo asalariado y trabajo no remunerado. La carga de trabajos dom\u00e9sticos y de cuidados no remunerados que recaen mayormente sobre personas asignadas como mujeres, afecta de manera directa su posibilidad de acceder al trabajo asalariado fuera del hogar. En pandemia, se increment\u00f3 notablemente el TDCNR; plausiblemente, entonces, muchas mujeres y personas feminizadas tuvieron que abandonar empleos informales, de medio tiempo, precarios, para dedicarse tiempo completo a los trabajos de cuidados y no remunerados (Goren, 2021). En s\u00edntesis, hay un v\u00ednculo inextricable entre trabajo invisible y visible. Por ende, la asignaci\u00f3n diferencial de sobretrabajo (no remunerado) incide directamente sobre la posibilidad de trabajar de forma asalariada. Algo que se sab\u00eda, por supuesto, pero que se expres\u00f3 con rapidez en las estad\u00edsticas. Entre los muchos otros ejes que se podr\u00edan profundizar, retomo s\u00f3lo uno: \u00bfQu\u00e9 pasa cuando, para muchos sectores de la poblaci\u00f3n, se pasa a la modalidad teletrabajo y todo se condensa en el mismo sitio: el hogar? Por ejemplo, hubo esfuerzos por pensar el trabajo a distancia, por darle un marco legal, por regularlo, en esta situaci\u00f3n ins\u00f3lita de la pandemia. All\u00ed se habla de la extensi\u00f3n de la jornada laboral -para evitar la conexi\u00f3n infinita, el/la/le empleador/a/e no puede exigir tareas por fuera de la jornada laboral - y se afirma el derecho a la desconexi\u00f3n digital (fundamental); pero como observaba Rosario G\u00f3mez Molla (2021), la ley del teletrabajo no dice nada sobre las desigualdades estructurales que existen en el interior de los hogares: La normativa, que ahora est\u00e1 en el Senado [se refiere a la Ley 27.555, que luego se sancion\u00f3 en julio 2020], se presenta como \"una herramien ta de estimulaci\u00f3n de la conciliaci\u00f3n entre la vida 21 familiar y laboral\". Y m\u00e1s all\u00e1 de las cr\u00edticas, oportunas, que focalizaron en la aplicabilidad de la ley una vez sancionada, me interesa traer ac\u00e1 otra cr\u00edtica que se\u00f1al\u00f3 la ausencia en el tex to de mecanismos que impulsen la corresponsabilidad de las tareas de cuidado (G\u00f3mez Molla, 2021, s/p). La ley reconoce licencias y adecuaciones horarias especiales para quienes cuiden a menores de 14 a\u00f1os, personas con discapacidad o adultos mayores, que tendr\u00e1n \"derecho a pautar horarios compatibles con las tareas de cuidado\": Art\u00edculo 6\u00b0- Tareas de cuidados. Las personas que trabajen bajo esta modalidad y que acrediten tener a su cargo, de manera \u00fanica o compartida, el cuidado de personas men ores de trece (13) a\u00f1os, personas con discapacidad o adultas mayores que convivan con la person a trabajadora y que requieran asistencia espec\u00edfica, tendr\u00e1n derecho a horarios compatibles con las tareas de cuidado a su cargo y/o a interrumpir la jornada. Cualquier acto, conducta, decisi\u00f3n , represalia u obstaculizaci\u00f3n proveniente del empleador que lesione estos derechos se presumir\u00e1 discriminatorio resultando aplicables las previsiones de la ley 23.592. Mediante la negociaci\u00f3n colectiva podr\u00e1n establecerse pautas espec\u00edficas para el ejercicio de este derecho (Ley 27.555, 2021) Entre los antecedentes implementados, podemos mencionar la resoluci\u00f3n conjunta del Ministerio de las Mujeres y del Ministerio de Trabajo del 24 junio 2020, que estableci\u00f3 licencias con goce de salario para trabajadores -presenciales o en modalidad teletrabajo- que tengan a cargo hijes menores de 6 a\u00f1os... Aunque s\u00f3lo para un integrante del hogar. Se trata, en sum a, de medidas que buscan \"aliviar la sobrecarga de tareas sobre las mujeres\" (Carbajal, 2020, p\u00e1rr. 3), dada la desigualdad en la carga y repartici\u00f3n de TDCNR. Pero esto nos conduce al complejo debate sobre la -bastante eufem\u00edsticamente- llamada \"conciliaci\u00f3n\" entre trabajo no remunerado y trabajo asalariado. \u00bfEs posible conciliar una doble explotaci\u00f3n? Resulta cuanto menos dudoso... Estas asimetr\u00edas fueron experimentadas con gran dificultad y profundas consecuencias en m\u00faltiples niveles. As\u00ed, mientras que muchos sujetos percibieron el pase a modalidad teletrabajo como una oportunidad para mejorar su gesti\u00f3n del tiempo, much\u00edsimas personas asignadas como mujeres transitaron experiencias que distaron de un marco arm\u00f3nico de conciliaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo (Ottaviano, 2020) Tambi\u00e9n resulta necesario preguntarnos si acaso se trata de algo que es deseable conciliar, verbo desigual porque es s\u00f3lo para unas: en su letra chica, implica que es posible trabajar 22 de forma asalariada fuera de la casa, si y s\u00f3lo si se contin\u00faan garantizando los trabajos gratuitos en el hogar. Por este motivo, en lugar de ello, muchas investigadoras hablan de corresponsabilidad de tareas de cuidado. 3. Paradojas y desaf\u00edos pendientes. Cuidados, pandemia y justicia social Como ocurri\u00f3 en muchos otros casos, cuando abordamos los cuidados nos encontramos frente a viejos desaf\u00edos y desigualdades pre-existentes, que se potencian con la pandemia. Aparece entonces una paradoja que quiero se\u00f1alar: posiblemente los cuidados han tenido mayor visibilidad que nunca; pero posiblemente tambi\u00e9n, como pocas veces antes, se hayan profundizado tanto las desigualdades. Es decir, \u00bfqui\u00e9nes cuidan y qui\u00e9nes no? \u00bfqui\u00e9nes dejan de trabajar -tasas de subocupaci\u00f3n- para cuidar hijes, ni\u00f1es, personas con discapacidad, adultes mayores? (o bien disminuyen su producci\u00f3n). \u00bfQui\u00e9nes tienen que volver a trabajar como cuidadoras remuneradas y qui\u00e9n/es \"cuida\"/n en esos hogares? \u00bfQui\u00e9nes cuidaron los merenderos y comederos durante el Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio (ASPO)? Y en un nivel ya postwestfaliano, m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras del Estado naci\u00f3n (Fraser, 2008), \u00bfqu\u00e9 poblaciones se cuidan gracias al acceso a las vacunas? (recordemos las advertencias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud sobre las terceras dosis en pa\u00edses \"centrales\") (Linde, 2021). Todos estos hilos se entraman en ese complejo y polis\u00e9mico asunto de los \"cuidados\" que, aqu\u00ed, tratamos de mirar desde una perspectiva feminista. Para finalizar, quiero retomar brevemente algunos de estos ejes para sugerir su vinculaci\u00f3n con las teor\u00edas de la justicia social, tal como anuncia el t\u00edtulo de este trabajo. En el marco de la crisis sanitaria suscitada por la pandemia de COVID-19, tuvo lugar una visibilizaci\u00f3n de la importancia de los cuidados en general, que abarc\u00f3 -entre muchos otros aspectos- una dimensi\u00f3n espec\u00edficamente feminista. Los cuidados se posicionaron en el debate p\u00fablico y eso traccion\u00f3 discusiones previas y las amplific\u00f3. Como mencionamos, el debate por la Ley del teletrabajo hizo que se discutiera sobre la conciliaci\u00f3n; lo que podemos, como vimos antes, reformular en t\u00e9rminos de corresponsabilidad, para evitar las trampas de reforzar la divisi\u00f3n sexual del trabajo (Estermann, 2021). Si bien es algo ya sabido, tambi\u00e9n se volvi\u00f3 indudable la importancia econ\u00f3mica de la instituci\u00f3n \"familia\" y las desigualdades existentes en su interior. Y de modo similar, se volvieron evidentes las desigualdades en las posibilidades de los cuidados, en m\u00e1s sentidos de los que podr\u00edamos profundizar aqu\u00ed: \u00bfqu i\u00e9nes pueden \"quedarse en casa\"? 23 \u00bfqui\u00e9nes aquellas personas que cuidan? Advertimos que el 97.5 % de las empleadas de casas particulares que tuvieron que volver a trabajar en pleno ASPO eran mujeres, lo que un diario llam\u00f3 \"la cifra\" de la pandemia\" ( La cifra, 2020). Con la irrupci\u00f3n del COVID19, el gobierno nacional adopt\u00f3 medidas para proteg er a las trabajadoras de casas particulares: derecho a licencia remunerada, prohibici\u00f3n de despidos , obligaci\u00f3n de pago de salarios, aumento salarial, acceso al Ingreso Familiar de Emerg encia146, entre otras. A pesar de estas disposiciones, el 66,7% de las trabajadoras dom\u00e9sticas fue su spendida, el 65% vio reducidos sus ingresos y el 19% dej\u00f3 de percibir su salario (Faur y Brovelli, 2020, p. 117). Recordemos que se trata, tambi\u00e9n siguiendo el relevamiento sobre cobertura en peri\u00f3dicos nacionales, del sector con menor recuperaci\u00f3n desde que comenz\u00f3 la pandemia (Risso, 2021), seg\u00fan los datos elaborados por equipos de la Universidad Nacional de Sa n Mart\u00edn (2021). Se trata entonces de problemas que ganaron reconocimiento pero, como le objetaba Nancy Fraser a Axel Honneth en un debate famoso, no necesariamente van acompa\u00f1adas de una transformaci\u00f3n redistributiva. Por ende, quiz\u00e1s estemos en una etapa donde podamos continuar los debates en forma cr\u00edtica y colectiva, para re-pensar esas l\u00f3gicas y din\u00e1micas que est\u00e1n naturalizadas pero que son fuertemente desiguales. Otro tanto ocurre con esa \"tercera dimensi\u00f3n\" de la justicia que, siempre siguiendo a F raser, emerge de la mano de la pol\u00edtica: la representaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 sujetos pueden exigir que sus demandas sean o\u00eddas y qui\u00e9nes carecen de marcos para alzar o inscribir sus reclamos en las esferas p\u00fablicas? \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3 con colectivos hist\u00f3ricamente vulnerados que siquiera acceden al estatus de ciudadan\u00eda plena? E incluso m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras territoriales, \u00bfqu\u00e9 ocurri\u00f3 en los espacios de flujos? Por ejemplo, \u00bfqu\u00e9 ocurri\u00f3 con los trabajos dom\u00e9sticos remunerados en cadenas transnacionales de cuidados? \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3 con la abismal diferencia entre acceso a vacunas para unos y otros pa\u00edses del norte y del sur global? \u00bfDe qu\u00e9 forma la colonialidad mediatiz\u00f3 y conform\u00f3 figuraciones posibles y asim\u00e9tricas en los cuidados? Hasta aqu\u00ed, entonces, este esbozo de interrogantes en torno a la pandemia desde una mirada centrada en los \"cuidados\". Acotamos esta indagaci\u00f3n preliminar al contexto nacional, a la situaci\u00f3n de Argentina, a las medidas que se fueron tomando y a los desaf\u00edos. El problema de los cuidados tiene evidentemente m\u00e1s dimensiones y aristas: aqu\u00ed pensamos el g\u00e9nero como clave de an\u00e1lisis, pero indudablemente var\u00eda seg\u00fan otros 24 atravesamientos (de clase, de migraci\u00f3n, de privilegio cis- sexual...) y, como esbozamos al final, se densifica en tanto excedemos las fronteras del Estado-naci\u00f3n. Queda mucho por seguir pensando entonces, en el dif\u00edcil desaf\u00edo de mirar algo que est\u00e1 indudablemente muy pr\u00f3ximo en t\u00e9rminos temporales, pero tambi\u00e9n -y sobre todo- que est\u00e1 muy pr\u00f3ximo como experiencia vivida. Referencias bibliogr\u00e1ficas Amoroso Miranda, M. I., Bosch Pareras, A., Carrasco, C.; Fern\u00e1ndez Medrano, H. y Moreno Saenz, N. (2003). Malabaristas de la vida. Mujeres, tiempos y trabajos . Barcelona: Icaria. Butler, J. (2010). Marcos de guerra. Las vidas lloradas. M\u00e9xico: Paid\u00f3s. Queirolo, G.; G\u00f3mez Molla, R.; Bolla, L. (2020). Mujeres, g\u00e9nero y trabajo en contexto de pandemia [video]. Recuperado de http://idihcs.fahce.unlp.edu.ar/mujeres-genero-y- trabajo- en-contexto- de-pandemia/ Estermann, V. (2021). La divisi\u00f3n sexual del trabajo. Reflexiones desde el Feminismo Materialista Franc\u00e9s. Descentrada, 5 (2). Recuperado de https://www.descentrada.fahce.unlp.edu.ar/article/download/dese152/14423?inline=1 Faur, E. y Brovelli, K. (2020). Del cuidado comunitario al trabajo en casas particulares. \u00bfQui\u00e9n sostiene a quienes cuidan?. En Cuidados y mujeres en tiempos de COVID 19: la experiencia en la Argentina. Santiago de Chile: Naciones Unidas/CEPAL, pp. 101-126 . Fraser, N. (2008). Escalas de justicia. Barcelona: Herder. Fraser, N. (2015). El capital y los cuidados. New Left Review , 100, pp. 111-132. Goren, N. (2021). Debates urgentes y necesarios: Trabajo, pandemia y feminismos. En Campagnoli, M. A., Herrera, M. M. y Valobra, A. (Comps.) Feminismos plurales, conflictos y articulaciones. Temperley: Tren en Movimiento. Ottaviano, J. M. (2020). Teletrabajo y cuidados. En Cuidados y mujeres en tiempos de COVID 19: la experiencia en la Argentina. Santiago de Chile: Naciones Unidas/CEPAL, pp. 151-172. Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, C. (2015). Econom\u00eda feminista y econom\u00eda del cuidado. Aportes conceptuales para el estudio de la desigualdad. Nueva Sociedad, 256, 30-44. Art\u00edculo de peri\u00f3dico o revista no acad\u00e9mica Carbajal, M. (25 de junio de 2020). Habr\u00e1 licencia para todos los trabajadores privados con hijos menores de 6 a\u00f1os. P\u00e1gina 12. Recuperado de 25 https://www.pagina12.com.ar/274546-habra-licencia-para-todos-los-trabajadores- privados-con-hijo Faur, E. (21 de febrero de 2022). Cuidados compartidos. P\u00e1gina 12. Recuperado de https://www.pagina12.com.ar/200629-cuidados-compartidos La cifra de la pandemia (22 de mayo de 2020). P\u00e1gina 12. Recuperado de https://www.pagina12.com.ar/266849- la-cifra Linde, P. (4 de agosto 2021). La OMS pide una moratoria mundial para la tercera dosis de las vacunas contra la covid 19. El pa\u00eds. Recuperado de https://elpais.com/sociedad/2021-08-04/la-oms-pide-una-moratoria-mundial-para- la- tercera-dosis- de-las-vacunas-contra- la-covid-19.html L\u00f3pez, M. P. (15 de enero de 2021). Cuidados y moral. P\u00e1gina 12. Recuperado de https://www.pagina12.com.ar/317577-cuidados-y-moral Reyes, F. (8 de agosto de 2021). Qui\u00e9nes integran la llamada Generaci\u00f3n S\u00e1ndwich, los que cuidan tanto de sus padres como de sus hijos y la pandemia los expuso. Infobae. Recuperado de https://www.infobae.com/america/tendencias- america/2021/08/08/quienes-integran- la-llamada-generacion-sandwich-los-que-cuidan- tanto-de-sus-padres-como-de-sus-hijos-y- la-pandemia-los-expuso/ Risso, N. (10 de julio de 2021). Empleo dom\u00e9stico, el m\u00e1s afectado. P\u00e1gina 12. Recuperado de https://www.pagina12.com.ar/353778-empleo-domestico- el-mas- afectado Una recuperaci\u00f3n con los varones adentro. (Julio 2021). Documentos de trabajo del CETYD. Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Recuperado de http://noticias.unsam.edu.ar/wp-content/uploads/2021/07/informe2.pdf Documento o informe gubernamental - Argentina. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) (2020). Estudio sobre el impacto de la COVID-19 en los hogares del Gran Buenos Aires. Primer informe de resultados. Recuperado de https://www.indec.gob.ar/ftp/cuadros/sociedad/EICOVID_primer_informe.pdf - Argentina. Bolet\u00edn oficial. (2021). R\u00e9gimen legal del contrato de teletrabajo. Ley 27.555. Recuperado de https://www.boletinoficial.gob.ar/detalleAviso/primera/233626/20200814 26 La intimidad que mata: violencia sexista y pandemia Sol Pel\u00e1ez2 Hacia el principio de la pandemia, la autora boliviana Liliana Colanzi comenta \"Ahora que las mujeres volvemos a estar encerradas parecen inveros\u00edmiles las emocionantes marchas del 8M de hace apenas unas semanas y los casos de violencia de g\u00e9nero se multiplican. La pandemia se traga nuestras reivindicaciones y nuestras luchas\" (2020). Leer esto me hizo recordar que justo antes de que implementara mi cuarentena en Argentina tuve el honor de compartir mi rabia y mi esperanza en la demostraci\u00f3n del 8 de marzo por el d\u00eda Internacional de la mujer. Me junt\u00e9 con mi amiga Elena, su hija y su sobrina, de verde como corresponde. Compr\u00e9 pa\u00f1uelos, uno verde y otro violeta y march\u00e9. Era un mar de gente, marchando, juntas, juntes y juntos. A la salida, por Callao, la densidad era tan grande que m\u00e1s que caminar, una era impulsada por los otros cuerpos, en contacto \u00edntimo, pero colectivo, piel contra piel, cara a cara. Para el mi\u00e9rcoles 11 de marzo, mi familia y yo est\u00e1bamos en cuarenten a preventiva; para el 20 de marzo, todo el pa\u00eds hab\u00eda entrado en estricta cuarentena. Y ah\u00ed quedamos por meses hasta llegar a una especie de semi aislamiento. De la calle, de la intimidad colectiva con las amigas y desconocidas, a la casa, la intimidad familiar, el encierro, limpiar, desinfectar, cocinar y salir a hacer las compras. Mi encierro fue privilegiado, estresante, pero privilegiado. Pero tal como advierte Mar\u00eda Galindo, Suprimir la calle para las mujeres ha sido suprimir el espacio emancipatorio hist\u00f3rico. Ha significado suprimir la otra ciudad ef\u00edmera que habitamos y montamos cada d\u00eda. Ha sido un aut\u00e9ntico encarcelamiento en la familia nuclear patriarcal que and\u00e1bamos disolviendo y en el espacio de captura de nuestras energ\u00edas (2020, Violencia machista y crisis de cuidados). Del espacio p\u00fablico tomado, conquistado y apropiado por las mujeres en su diversidad, \"la Mujer\" volvi\u00f3 a estar encerrada en el espacio dom\u00e9stico que todav\u00eda es sist\u00e9micamente patriarcal. De los lazos de solidaridad y la energ\u00eda contestataria, se pas\u00f3 a Mississippi State University- EEUU. 2 Quisiera agradecer a Mabel Campagnoli y a les miembres del grupo en Biopol\u00edti ca y violencia del CInIG, UNLP con el que estuve trabajando online durante esta pandemia. 27 los lazos familiares y la energ\u00eda profil\u00e1ctica e higienista. La experiencia de muchas mujeres y j\u00f3venes de vuelta al \"hogar\" es de encierro, de prisi\u00f3n, de vuelta a lo que se pensaba pasado. Desde M\u00e9xico, Ximena Ram\u00edrez Torres nos pregunta, \u00bfQu\u00e9 hacemos con la otra pandemia, la de la violencia contra las mujeres? \u00bfQu\u00e9 hacemos con las mujeres que no tienen un lugar seguro donde pasar la cuarentena? Sinceramente no s\u00e9 c\u00f3mo ayudarlas ahora, no tengo respuesta a nada, s\u00f3lo muchas m\u00e1s preguntas y una p reocupaci\u00f3n constante por ellas porque las entiendo, porque he estado en su lugar. \u00bfHabr\u00edamos sobrevivido mi madre, mis hermanas y yo a una pandemia de esta magnitud encerradas con nuestro agresor y padre? Tengo miedo de responder (2020, p\u00e1rr.5). Ram\u00edrez Torres desde su condici\u00f3n de sobreviviente de abuso paterno mira al pasado para mostrarnos el presente. La violencia contra las mujeres es pand\u00e9mica, se extiende por todo el mundo, en las ciudades, en el campo, en las villas y los barrios cerrados, con diferencias y singularidades por diferentes culturas, etnias, colores de piel, religiones, clases sociales, niveles educativos, orientaciones sexuales y cuerpos3. No es, por supuesto, el mismo tipo de pandemia que el coronavirus. La violencia contra las mujeres es por as\u00ed decirlo una \"violencia menor\", en el ranking de violencias est\u00e1 muy por debajo de otras: violencia pol\u00edtica, social, econ\u00f3mica4. Es una violencia invisible en toda su visibilidad, o sea, es una violencia sobre la que muchos saben y conocen, pero que es ignorada, minimizada, descalificada, justificada. Una la ve para no verla, realizando un percepticidio, aggiornando el t\u00e9rmino de Diana Taylor para con la violencia de los secuestros militares durante la \u00faltima dictadura argentina. Taylor explica c\u00f3mo los militares escenificaron el secuestro p\u00fablico con una estrategia en donde hab\u00eda un mandato de ver y no ver al mismo tiempo (1997, p. 119). En la econom\u00eda de las miradas, los militares buscaban hacer p\u00fablica la violencia disciplinante de los secuestros, pero forzaban a quien miraba a desconocer, a negar esa violencia que resultaba en la tortura y desaparici\u00f3n de cuerpos. El percepticidio -el mandato de mirar y de no mirar al mismo tiempo- es el asesinato de la percepci\u00f3n, su negaci\u00f3n con el resultado de un disciplinamiento impl\u00edcito en quien lo obedece. La violencia contra la mujer funciona con una econom\u00eda similar dentro de un marco de poder, es una violencia que como 3 Galindo (2020) tambi\u00e9n habla de \" La pandemia de la violencia machista que afecta directamente el lugar de las mujeres y la crisis de cuidados \". 4 He desarrollado el concepto de violencia menor en Pel\u00e1ez (2014). Sin embargo, en este caso estoy usando el t\u00e9rmino en un sentido m\u00e1s laxo. 28 sociedad vemos sin mirar y que busca disciplinar a los cuerpos. Esto se ha intensificado en la pandemia, con la salida de la mujer de la calle y el encierro en la casa. En general, la violencia contra la mujer se escenifica dentro del marco de lo \u00edntimo y lo pasional, dentro de la casa o el espacio p\u00fablico y en ese sentido es una violencia considerada privada, entre dos seres que en su conexi\u00f3n \u00edntima no admiten -te\u00f3ricamente- la entrada de otro. Ante la violencia contra la mujer hay percepticidio; truncamos la percepci\u00f3n y no vemos a\u00fan cuando vemos y somos disciplinadas en esa negaci\u00f3n5. Todav\u00eda hoy, con toda la movilizaci\u00f3n del Nuestras Hijas de Regreso a casa , Ni una m\u00e1s en M\u00e9xico, Ni una menos en Argentina, el #me too en EEUU, por mencionar algunos movimientos que han tenido repercusiones mundiales, la violencia contra la mujer no necesariamente ha disminuido incluso cuando tenga m\u00e1s visibilidad que antes y se considere a veces \"m\u00e1s importante\" que antes6. La racionalidad logoc\u00e9ntrica occidental que impera globalmente sigue imponiendo los valores grilla mental de interpretar el mundo, entonces, la violencia dom\u00e9stica es considerada menor en tanto est\u00e1 ligada a la \"mujer\", la familia, lo \u00edntimo, lo emocional, lo privado, lo anecd\u00f3tico, o sea, lo menor. Visible pero invisible, vista pero ignorada, disciplinando cuerpos. 5 Luego de la presentaci\u00f3n oral de este trabajo, hubo una interesante discusi\u00f3n sobre la pertinencia de usar el concepto de Taylor -percepticidio- para referirnos a la violencia contra las mujeres. La objeci\u00f3n, si comprend\u00ed correctamente, criticaba lo hiperb\u00f3lico del t\u00e9rmino y la invisibilizaci\u00f3n qu e pareciera implicar sobre la movilizaci\u00f3n de las mujeres contra la violencia contra la mujer que termin a en feminicidio. Mi objetivo al usar el t\u00e9rmino no es borrar la movilizaci\u00f3n colectiva de las mujeres (al contr ario), sino registrar la mirada sist\u00e9mica que se tiene sobre la violencia contra la mujer y de marcar la tensi\u00f3 n entre el ver y lo que el sistema permite que \"veamos\" (en el sentido de reaccionar). El sistema patriarcal niega -genera marcos que minimizan, ocultan, justifican, legitiman- la violencia contra la mujer. La v iolencia es visible, pero los marcos de referencia buscan negarla en tanto violencia que importa. 6 La violencia femicida en Ciudad Ju\u00e1rez es fundamental en la visibilizaci\u00f3n internacional del ases inato de mujeres. \"Ni una mujer menos, ni una muerta m\u00e1s\" es una frase de la poeta y activista mejica na Susana Chaves Castillo, quien fuera asesinada. Algunos de los grupos en Ju\u00e1rez fuer on la Coordinadora de Organismos no Gubernamentales en pro de la mujer (1996), Voces sin eco (1996-2001), Nuestras hijas de regreso a casa (2001), Justicia para nuestras hijas (2002), Ni una menos (2002), Integraci\u00f3n de Madres por Ju\u00e1rez (2003) (P\u00e9rez-Garc\u00eda 2013). Para el colectivo Ni una menos ver su p\u00e1gina web (Manifiestos) y Cabral y Acacio (2016). \u00c9ste comenz\u00f3 a gestarse en el 2014, tomando consistencia el 3 de junio 2015 con su primera marcha, la cual tuvo gran convocatoria. Ese a\u00f1o se cre\u00f3 el Registro Nacional de Femicidios de la Justicia Argentina. Su lema es \"Nos queremos vivas. A todas\". En 2006, la activista afroamericana Tarana Burke comenz\u00f3 a usar la frase \"me too\" en su lucha contra el abuso sexu al. El 15 de octubre 2017, el hashtag #metoo se hizo viral en las redes norteamericanas (y eventualmente mundiales) cuand o la actriz Alissa Milano utiliz\u00f3 el hashtag, pidiendo que si alguien hab\u00eda sufrido abuso sexual respondiera con #metoo a su tweet. 29 Muchas sabemos que el peligro de la intimidad as\u00ed definida es a veces peor que el peligro de las calles an\u00f3nimas. En este encierro pand\u00e9mico, la violencia dom\u00e9stica, de manera previsible aument\u00f3, tal como los estudios auguraban (Perez-Vincent, Carreras, Gibbons, Murphy y Rossi, 2020). Esta violencia se increment\u00f3 sobre todo cuando el abusador tambi\u00e9n entr\u00f3 en cuarentena y dej\u00f3 de ganar dinero. En Argentina, la l\u00ednea 144 recibi\u00f3 un 25% m\u00e1s de llamadas y la l\u00ednea directa 137 en Ciudad de Buenos Aires tuvo un incremento de llamadas de entre un 20% (Defensor\u00eda, 2020, p. 5) y un 32 % y en ese aumento las llamadas directas de las v\u00edctimas al 137 aumentaron un 127%, sobre todo por violencia psicol\u00f3gica (Perez-Vincent et al, 2020, p. 6). N\u00f3tese que si bien podr\u00eda pensarse que el encierro tambi\u00e9n hizo m\u00e1s presente esa violencia ante los vecino s, tal como notan los estudiosos, las denuncias de vecinos no se acrecentaron de manera significativa. As\u00ed, en mis t\u00e9rminos, la violencia dom\u00e9stica sigui\u00f3 siendo una violencia menor, invisible en toda su visibilidad, dominada por el percepticidio sist\u00e9mico. Y es justamente ante esta invisibilidad que se hace hincapi\u00e9 en los n\u00fameros, para visibilizar, para dar a conocer y crear conciencia. De acuerdo con el Observatorio de la defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n, en Argentina en el 2020, se registraron 295 femicidios (8 de ellos trans/travesticidios, 5 suicidios feminicidas) y se advierte comparativamente un crecimiento con respecto al 2019 que tuvo 280, y al 2018 con 281 femicidios (Defensor\u00eda, 2020, p. 1). Seg\u00fan el mismo informe, La tendencia sostenida desde hace a\u00f1os indica que el lugar m\u00e1s inseguro para las mujere s es su propio domicilio, y la situaci\u00f3n de confinamiento de la v\u00edctima con su victimario llev\u00f3 a las mujeres a quedar atrapadas con su propio agresor (p. 4). El reporte contin\u00faa, En cuanto al v\u00ednculo, se pudo determinar que predominaba la existencia de una relaci\u00f3n previa entre la v\u00edctima y el victimario. La mayor\u00eda de los femicidios se producen den tro de un v\u00ednculo de pareja o por haber tenido una relaci\u00f3n \u00edntima, as\u00ed como tambi\u00e9n en el seno familiar . Solo en 42 casos las mujeres fueron atacadas por desconocidos durante 2020 (p. 6). En el 2021, la situaci\u00f3n no ha mejorado. En lo que va de la primera mitad del a\u00f1o se reportan: \"137 v\u00edctimas de femicidio confirmadas, que incluyen [112 femicidios directos] 14 femicidios vinculados, 6 personas Trans y 5 suicidios feminicidas\" (p. 2). Considerando en qu\u00e9 \u00e1mbito ocurre esta violencia el reporte del 2020 muestra 30 que el 68% de los asesinatos se ejecutaron en los domicilios de las v\u00edctimas, el domicilio compartido o en un entorno familiar. Esta tendencia se mantiene con respecto a per\u00edodos anteriores, el hogar de la v\u00edctima es el lugar donde m\u00e1s se vulneran sus derechos (p. 5). Los estudios cient\u00edficos y los observatorios miden y prueban que a mayor tiempo pasado con la pareja violenta en tiempo de pandemia, mayor es la violencia. Miden y calculan cu\u00e1nta m\u00e1s violencia sucede, cu\u00e1ntas m\u00e1s llamadas, qu\u00e9 tipo de violencia. Revelan los lazos entre victimario y v\u00edctima y la peligrosidad del espacio dom\u00e9stico. Todos estos son datos y an\u00e1lisis necesarios7. Pero \u00bfqu\u00e9 hacemos nosotros, desde la filosof\u00eda, desde ciertos feminismos con estos datos, con este conocimiento, con esta violencia menor? Es importante notar que los n\u00fameros, las estad\u00edsticas y las infograf\u00edas dicen mucho, al tiempo que dicen poco sobre la violencia contra la mujer y el femicidio. Por un lado, asumen mucho conocimiento acerca de qu\u00e9 es ser mujer: un cuerpo con ciertas caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas, y/o un g\u00e9nero con ciertas caracter\u00edsticas culturales al que se mata. La definici\u00f3n de femicidio tiene muchas modulaciones y est\u00e1 ligada tanto al feminismo como al marco legal. Emerge en los a\u00f1os 70 con el Primer Tribunal Internacional de Cr\u00edmenes contra Mujeres en Bruselas (1974) pero es conceptualizado en los 90 por Diane Russell, Jill Radford y Jean Caputi. Diane Russell lo defini\u00f3 en primera instancia como \"el asesinato de una mujer porque es mujer\" (2012) o \"el asesinato de mujeres [y ni\u00f1as] por hombres porque son mujeres\" (2011, \u00e9nfasis original) y con Caputi como la \"la forma m\u00e1s extrema del terrorismo sexual\" (Russell y Caputi, 1992, p. 15). Para Radford, \"El femicidio, el asesinato mis\u00f3gino de mujeres por hombres, es un crimen sexual\" (1992, p. 3). Este tipo de asesinato es \"el final extremo de un continuum\" de la violencia sexual, o terrorismo sexual, contra las mujeres como notan las te\u00f3ricas (Radford, 1992, p. 3 y Russell y Caputi, 1992, p. 15). Este continuum puede terminar en la muerte o no, pero es parte de las relaciones de poder de g\u00e9nero 7 Luego de la presentaci\u00f3n hubo una discusi\u00f3n en torno al soporte estatal a las v\u00edctimas de la violencia machista. Mi intenci\u00f3n no es minimizar ese apoyo, ni la profunda labor que hac en quienes reciben las llamadas y hacen los acompa\u00f1amientos. Sist\u00e9micamente, esta labor es un espacio de res istencia y lucha dentro de la microf\u00edsica del poder patriarcal. No debemos pensar al estado como un sistema sin fisuras y contradicciones. Ha habido considerables avances en las leyes para proteger a las mujeres, aunque institucionalmente la l\u00f3gica patriarcal es sist\u00e9mica, por ejemplo: ley 26485 (2009); ley 269 71 (2012), ley 27206 (2015, aplicada por primera vez reci\u00e9n en el 2019), Ley 2745 2, (2017, Ley Brisa) y ley 27499 (Ley Micaela). Ver Forcinito, 2019, p. 180 n.p.3. Estas leyes han salido gracias a la movilizaci\u00f3n de los feminismos en Argentina. Las diferentes leyes han ayudado a visibilizar al femicidi o desde el estado, los medios y la sociedad. La cantidad de sentencias ha aumentado, pero todav\u00eda el sistema judicial, pol\u00edtico y los medios se hallan dominados por la violencia patriarcal hegem\u00f3nica. 31 rutinarias, mis\u00f3ginas y patriarcales. La violencia sexual es un continuum que abarca una mir\u00edada de expresiones -desde el abuso psicol\u00f3gico verbal y la desvalorizaci\u00f3n al abuso f\u00edsico- que se ha ido ampliando y visibilizando con el correr de los a\u00f1os8. El continuo cotidiano se extrema en muerte en esta violencia ubicua9. De esta manera, el concepto de femicidio ante la pregunta del motivo por las cuales ciertas personas/cuerpos son atacadas/os responde \"porque \" son mujeres o, deber\u00edamos decir, cuerpos y/o subjetividades identificados social y culturalmente como femeninos y porque se las quiere definir ontol\u00f3gicamente como \"mujeres\". El femicidio es un acto disciplinario de la sociedad patriarcal; el m\u00e1ximo control de alguien con poder masculino sobre otra persona, definida como mujer, sobre otro cuerpo, definido como femenino. Si bien la definici\u00f3n de femicidio es un avance importante tanto en la auto representaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n de las mujeres como en los derechos legales de su protecci\u00f3n, ella se basa en el sentido com\u00fan de lo que es ser mujer que est\u00e1 encastrado en el esencialismo biol\u00f3gico. Esto no es en s\u00ed una deficiencia de la definici\u00f3n, y quiero recalcar esto, sino m\u00e1s bien un resultado de este tipo de violencia. Son determinados cuerpos, que tienen tetas, pezones, vagina, \u00fatero y otros rasgos \"femeninos\" los que son atacados y eliminados. Los asesinos femicidas asaltan este tipo de cuerpo, no otro. Pero entonces, al final de cuentas, \u00bfes eso ser mujer?10 La respuesta que se desliza de lo biol\u00f3gico al g\u00e9nero, o sea, el femicidio como asesinato de cuerpos que se reconocen como femeninos avanza sobre este dilema, pero no es totalmente satisfactoria. Estos cuerpos \"femeninos\" son atacados m\u00e1s all\u00e1 de la identidad de g\u00e9nero de muchas de sus v\u00edctimas11. Necesitamos 8 Por ejemplo, ver Ulivarri & Contreras (2011). Estos autores incluyen en s u definici\u00f3n tanto suicidios resultados del abuso, como muertes en cirug\u00edas pl\u00e1sticas provocadas por la presi\u00f3n de tener un cuerpo deseable para los hombres. Ellos redefinen el concepto usando la perspectiva del habitus de Bourdieu. 9 Este car\u00e1cter mis\u00f3gino del asesinato continua durante el post-mortem ya que la violencia perpetrada por los asesinos se repite con la caracterizaci\u00f3n mis\u00f3gina de la v\u00edctima por la polic\u00eda, el sistem a judicial y los medios, como bien explica Mon\u00e1rrez Fragoso (2009, p. 15). As\u00ed, muchas v eces las instituciones realizan un femicidio simb\u00f3lico de segundo orden. 10 En 1994, se crea la \"Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Er radicar la Violencia contra la Mujer\" conocida como \"Convenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1\", firmada por 32 gobiernos de Latinoam\u00e9rica, pero no fue hasta luego del 2006 que la figura de femicidio se fue extendiendo en Latinoam\u00e9rica en reportes internacionales y fue apareciendo en las agendas legislativas de los distintos pa\u00edses. La CEPAL informa que: \"17 pa\u00edses latinoamericanos han modificado sus leyes para sancionar este c rimen, tipific\u00e1ndolo como feminicidio, femicidio u homicidio agravado por razones de g\u00e9nero\" (2021). Estos pa\u00edses ser\u00edan \"Costa Rica (2007), Guatemala (2008), Chile y El Salvador (2010), Argentina, M\u00e9xico y Nicaragua (2012), Bolivia, Honduras, Panam\u00e1 y Per\u00fa (2013), Ecuador, Rep\u00fablica Dominicana y Venez uela (2014), Brasil y Colombia (2015), Paraguay (2016) y Uruguay\" (2021). Para una b reve s\u00edntesis hist\u00f3rica del avance de la figura de femicidio a nivel latinoamericano ver Informe de Femicidios de 2017 , p. 7. 11 El asesinato de mujeres trans posee adem\u00e1s un componente homof\u00f3bico, por eso se lo llama travesticidio, transfemicidio. Esta violencia busca disciplinar a quienes rompen el binario patriarcal hombre/mujer. De acuerdo con Radi y Sard\u00e1- Chandiramani, \"El t ravesticidio/transfemicidio es la expresi\u00f3n m\u00e1s visible y final 32 cuestionarnos qu\u00e9 es ser mujer si no se es lo que los asesinos quieren. Como Rita Segato nota (2006), en la violencia contra la \"mujer\" ciertos cuerpos se someten y en ese sometimiento se feminizan (as\u00ed como los sometedores se masculinizan). Radicalizando esto, podemos decir que el femicidio -y la violencia abusadora que lo prelude- es una violencia que busca forzar a la v\u00edctima a \"ser\" mujer en todo el sentido patriarcal del t\u00e9rmino como objeto, pasivo, apropiable, el segundo sexo, al tiempo que afirma al asesino en su jerarqu\u00eda como \"hombre\", un sujeto, activo, apropiador, el primer sexo. Al actualizar la violencia que busca esencializar a la mujer, que la elimina como resto, residuo y que hasta busca en casos extremos obliterarla, el femicidio simb\u00f3licamente (y materialmente) sujeta a la v\u00edctima a su cuerpo, a lo que es apropiable, reduci\u00e9ndola a sus \u00f3rganos y su \"biolog\u00eda\". Y utilizamos \"biolog\u00eda\" entre comillas, ya que la misma no es neutral y preexistente. Esta diferenciaci\u00f3n basa da en el cuerpo como \"reproductor\" creado por la \"naturaleza\" (donde hombres y mujeres se diferencian biol\u00f3gicamente - f\u00e1cticamente- en su aparato y funciones reproductoras) es producto de una construcci\u00f3n social que hizo de la heteronormatividad la regla ( borrando y \"corrigiendo\" por ejemplo los cuerpos llamados intersexuales).12 As\u00ed, el femicidio esencializa a la mujer al convertirla en pura materialidad corporal, una materialidad que, en \u00faltima instancia, pareciera definir el \"ser\" mujer. Nos atacan porque nuestros cuerpos tienen vaginas, \u00fateros, tetas, anos, cabelleras. Sin embargo, esta definici\u00f3n de ser mujer viene de la violencia. Ante la fijaci\u00f3n biol\u00f3gica/cultural de lo que es ser mujer, debemos oponer la no-identidad del cuerpo consigo mismo, esa intimidad extrema con una misma en su disidencia que se genera porque el cuerpo no es transparente a s\u00ed mismo, no es totalmente escribible por los mandatos patriarcales; el cuerpo y el deseo se corren de ellos. Quisiera volver ahora al otro elemento del femicidio, como extremo de un continuum de violencia. Es evidente que en tiempo de pandemia el encierro con el abusador aumenta la posibilidad de intensificar ese continuum de violencia diaria hasta llegar a la muerte. Pero este continuum de violencia no sucede simplemente por la agencia del abusador sino que permea los discursos y pr\u00e1cticas sociales. En este sentido es que tenemos que entender las cr\u00edticas de Galindo y su grupo de Mujeres Creando en Bolivia al papel del estado en la pandemia. La pandemia del Covid-19 con la cuarentena, el distanciamiento social y la vuelta a casa, puso en evidencia la estructura paternalista del de una cadena de violencias estructurales que responden a un sistema cultural, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico vertebrado por la divisi\u00f3n binaria excluyente entre los g\u00e9neros\" (2016, p. 5). 12 Para una cr\u00edtica de la idea de sexo biol\u00f3gico consultar Myra Hird (2004, pp . 15, 26- 27). 33 Estado. El \"qu\u00e9date en casa\" mandato estatal de protecci\u00f3n sanitaria implic\u00f3 que el Estado, como nota Raiza Cevallos de Mujeres Creando , se volviera padre protector: con mandatos violentos y patriarcales (2020, El estado de doble discurso). \"Quedate en casa\" era el lema de protecci\u00f3n social, pero en el dise\u00f1o de la cuarentena, el Estado mostr\u00f3 su vena patriarcal y heterosexual. La cuarentena fue pensada desde la matriz heterosexual de clase media y familia tipo. Madres solteras, familias separadas, familias marginales, o del mismo sexo, espacios \u00edntimos y familiares violentos o espacios precarizados y de pobreza, no estuvieron contemplados. Para muchas mujeres, como Ram\u00edrez Torres nos refiere y como los estudios muestran, esto signific\u00f3 encerrarse con el agresor en un espacio limitado, con movilidad limitada y una intensificaci\u00f3n de ese continuum de violencia dentro y fuera del \u00e1mbito familiar. Para otras, la violencia fue econ\u00f3mica en el encierro en situaciones de extrema pobreza. En todo caso, la pandemia muestra, una vez m\u00e1s, la distancia entre el Pueblo (neutral pero masculino) y las mujeres (en toda su diversidad y disidencia). El Estado presto a proteger a sus ciudadanos promueve el aislamiento, pero ese aislamiento es una sentencia de violencia para muchas mujeres cis, lesbianas, trans, disidentes. Las categor\u00edas fundamentales del Estado naci\u00f3n -pueblo, naci\u00f3n, nosotros- se ven desafiadas por los feminismos, las mujeres y la pandemia. La universalidad neutral del Pueblo choca con su realidad sexuada. Con el \"Quedate en casa\" el Estado reforz\u00f3 una cierta l\u00f3gica binaria y se muestra en su institucionalidad falo- logoc\u00e9ntrica en su (des)cuido. Pero, as\u00ed como los cuerpos no pueden ser definitivamente disciplinados, las mujeres en su diversidad tambi\u00e9n desobedecen y salen de sus \"casas\" como pueden. Como notan Galindo y Zeballos, ciertas mujeres \"desobedecen\" estos mandatos patriarcales al tiempo que mantienen la idea de cuidado13. No se trata de romper la cuare ntena cuanto \u00e9sta es necesaria, ni de defender derechos \"individuales\" de libertad, sino de buscar alternativas de cuidado y solidaridad que no son contempladas desde el estado.14 Tal como explica Zeballos, Este no es un llamado a ponerse en contra de la cuarentena para salir a las calles de manera masiva, sino a cuestionar todos estos mecanismos de control y de transformaci\u00f3n qu e se est\u00e1n presentando 13 La acci\u00f3n y la organizaci\u00f3n de las mujeres en la ocupaci\u00f3n de Guernica son un ejemplo de esta desobediencia y cuidado. 14 Laura Litvinof (2020) nota que Ramona no es la \u00fanica v\u00edctima del (des)cuido d el Estado. Adem\u00e1s, podemos ver algunos ejemplos como ollas populares, de lo que considero en esta presentaci\u00f3n \"desobediencia\". 34 de manera impl\u00edcita y que con seguridad ir\u00e1n afectando m\u00e1s en la sociedad entera. Este es un llamado a desobedecer las normas y no quedarnos encerrados en las casas bajo u na la idea de estar haciendo suficiente, sino a no perder la colectividad y las alianzas ins\u00f3litas que son vitales y que necesitamos para sobrevivir ante tal crisis mundial (2020, Desobedecer como acto pol\u00edtico y psicol\u00f3gico vital). Por ejemplo, el mundo virtual se convirti\u00f3 en caja de amplificaci\u00f3n para algunas, no siempre con \u00e9xito, tal como lo demuestra el contagio y la muerte de Ramona Medina, activista de Garganta Profunda del Barrio31 en Buenos Aires. Antes de morir, Ramona \"sale\" de su casa a trav\u00e9s de twitter, pregunt\u00e1ndose como una se puede cuidar a s\u00ed misma y a su familia sin agua. Nos muestra su intimidad, su casa, su familia, su pobreza. Pone su cuerpo, alza su voz. La falta de vivienda digna, adaptada a las necesidades singulares de su familia, la falta de agua y la precarizaci\u00f3n del trabajo, esto es, la falta del Estado como garante de derechos, mata a Ramona. \u00bfEs este un feminicidio o sea un femicidio generado/amparado desde el Estado?15 La violencia que sufri\u00f3 Ramona en este caso es la violencia de ser mujer, pobre y no-blanca europea. Discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero, intersectada por su pobreza, la desigualdad social de clase y \u00e9tnica en Argentina y que sufren muchas mujeres en su condici\u00f3n. Pero su muerte es singular, \u00fanica, irremplazable. Otras dejaron sus casas y su violencia, para ir hacia la violencia del quedarse sin techo pero tambi\u00e9n hacia la solidaridad, tal como nos muestra Guernica (experiencia de la que habla Noelia G\u00f3mez, 2020)16. No fueron a la seguridad de la calle, pero finalmente pudieron volver a organizarse, a reconstruir esos lazos de solidaridad, buscar grupos de apoyo estatales y sociales (aunque finalmente la violencia social y estatal nuevamente las desaloj\u00f3). Estas mujeres desobedecen patrones patriarcales, cambian patrones de conducta en sus casas, se mueven, demandan, no se callan. As\u00ed, a un a\u00f1o y medio de cuarentena podemos notar que muchas mujeres en toda su diversidad han salido nuevamente, en un principio virtualmente y m\u00e1s adelante a las calles, a protestar contra la violencia, con m\u00e1scaras y con la misma rabia y esperanza ya sea en Argentina para apoyar la ley del aborto o para demandar d\u00f3nde est\u00e1 Tehuel (desaparecido cuando fue a buscar trabajo), en Puerto Rico para demandar justicia por Keishla Rodriguez (embarazada y asesinada por el boxeador ol\u00edmpico Felix Verderdejo)17, o en Bolivia, para 15 Para una definici\u00f3n de feminicidio ver Lagarde (2006). 16 Noelia G\u00f3mez. 2020. Tierra para vivir, feminismos para habitar: la experiencia de la Asamblea feminista de mujeres, lesbianas, travestis y trans de la recuperaci\u00f3n de tierras de Guernica durante la p andemia. 17 Para el caso de Keisha Rodriguez y la movilizaci\u00f3n por su asesinato, ver Santos Febr es (2020). 35 vender alcohol en gel hecho en casa. La calle como espacio de empoderamiento femenino trae tambi\u00e9n la diversidad de los cuerpos sexuados y las voces disidentes. Trae una intimidad compartida que no se basa en los binarios patriarcales. Para concluir, en el femicidio, la mujer deviene en Mujer (con may\u00fasculas) a trav\u00e9s de su asesinato. Las mujeres son reducidas a ser un mero cuerpo muerto. Retomando la definici\u00f3n de femicidio como el asesinato de mujeres por ser mujeres, esta definici\u00f3n asume que sabemos qu\u00e9 es una mujer, que el asesino sabe qui\u00e9n es una mujer. El cuerpo biol\u00f3gico, con \u00fatero, vagina, cl\u00edtoris, tetas, pezones, ano, cara, pelo, es identificado como el blanco del femicida. Este \"conocimiento\" tambi\u00e9n puede ser fundado en el g\u00e9nero en tanto el ataque al cuerpo femenino es una reafirmaci\u00f3n de los roles de g\u00e9nero en la sociedad patriarcal. La violencia femicida est\u00e1 dirigida a ciertos cuerpos que la sociedad considera femeninos, aun cuando estos cuerpos disientan, se resistan. El femicidio es la soluci\u00f3n final a la distancia infinita (pero tambi\u00e9n m\u00ednima) entre cuerpo y funci\u00f3n social patriarcal intentando fusionarlos en una esencia atemporal. El cuerpo en su contingencia se petrifica en ciertos rasgos y se suelda con los roles patriarcales. Los cuerpos se reifican y se ontologizan. El femicida busca borrar la distancia entre la existencia contingente de la experiencia femenina y una esencia, un ser (en tanto deber\u00eda ser) mujer. Ante ese borramiento violento, las intervenciones feministas buscan rescatar la opacidad del cuerpo consigo mismo, la intimidad dislocante de la imposibilidad de definir la relaci\u00f3n sexual tanto con otres como con una misma y por lo tanto el cuestionamiento irreducible a todo \"conocimiento\" de qu\u00e9 es ser mujer. En esas intervenciones, los feminismos reclaman la calle pero no para significarla con los mismos binarios de siempre ahora revertidos sino para dislocarlos y abrirse a las experiencias diseminantes de una intimidad compartida de los cuerpos y sus deseos18. 18 Para una visi\u00f3n del feminismo y su capacidad de resignificar signos, ver Nelly Richard. Nota la autora, \"Al asumir los m\u00faltiples fraccionamientos que desunieron los significados 'mujer', ' diferencia' y 'representaci\u00f3n', la teor\u00eda feminista s abe que debe cuestionar la linealidad \u2014enga\u00f1osamente transparente \u2014 del v\u00ednculo entre 'ser', hablar 'como' y 'en nombre de'\" (2009, p. 83). As\u00ed, \"lo femenino podr\u00eda designar ese vector de descentramiento significante que opera desde un margen cuestionado r de la representaci\u00f3n sexual y cultural... Ese 'femenino' [del feminismo] no es un contenido de id entidad ya formado... sino la posici\u00f3n cr\u00edtica que consiste en interrogar los mecanismos de constituci\u00f3n de s entido y de la identidad\" (1996, p. 743). 36 Referencias bibliogr\u00e1ficas Argentina. Defensor\u00eda del Pueblo (2020). Informe Anual del Observatorio de Femicidios de la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n . Recuperado en agosto 2021 de http://www.dpn.gob.ar/documentos/Observatorio_Femicidios_- _Informe_Final_2020.pdf Argentina. Ministerio de Seguridad, Presidencia de la Naci\u00f3n. (2017). Informe de Femicidios Recuperado de https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/femicidio_cb_2.pdf CEPAL (2021). Leyes. Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Recuperado en red de https://oig.cepal.org/es/laws/1/country/salvador-13 Colanzi, L. (2020). Miedo. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, Especial: diario de la pandemia . Junio. Recuperado agosto 2021 de https://www.revistadelauniversidad.mx/articles/9670cf41-dbc2-4a96-b23f- 92502d5d0902/miedo Cabral, P. y Acacio, J. A. (2016). La violencia de g\u00e9nero como problema p\u00fablico. Las movilizaciones por \"Ni una menos\" en la Argentina. Questi\u00f3n . Vol. 1, 51. Caputi, J. y Russell, D. (1992). Femicide: Speaking the Unspeakable. En Russell, D. y Radford, J. Politics of Woman Killing . New York: Tawyne. Forcinito, A. (2019). Las trampas de la ley y los nudos del feminismo. Violaci\u00f3n sexual y femicidio en un fallo judicial del 2018 en Argentina. A Contracorriente. Una revista de estudios latinoamericanos . 17:1 (Fall): 178-202. Galindo, M. (2020). Las cinco pandemias que azotan el culo del mundo. Mujeres Creando . Recuperado en agosto 2021 de http://mujerescreando.org/las-cinco-pandemias- que-azotan- al-culo-del-mundo-por-maria-galindo/ G\u00f3mez, N. (2020). Tierra para vivir, feminismos para habitar: la experiencia de la Asamblea feminista de mujeres, lesbianas, travestis y trans de la recuperaci\u00f3n de tierras de Guernica durante la pandemia. VII Coloquio Internacional de Filosof\u00eda del conocimiento. FaHCE-CIeFI-UNLP . Hird, M. (2004). Sex, Gender and Palgrave. La Casa del Encuentro (2021). Infograf\u00eda. 20 marzo de 2021. Recuperado agosto, 2021 de http://www.lacasadelencuentro.org/nuestrotrabajo.html Lagarde, M. (2006). De Femicidio a Feminicidio. Desde el Jard\u00edn de Freud . 6. Ni una menos. Manifiestos. Recuperado agosto 2021, http://niunamenos.org.ar/category/manifiestos/page/4/ 37 Litvinoff, L. (2021). Ramona Medina muri\u00f3 pidiendo equidad, pero el agua potable no llega a la Villa 31. P\u00e1gina 12. 15 de Mayo 2021. Recuperado en noviembre https://www.pagina12.com.ar/340973-ramona-medina-murio-pidiendo-equidad-pero- el- agua-potable-no Mon\u00e1rrez Fragoso, Julia Estela. (2009). Trama de una injusticia. Feminicidio sexual sist\u00e9mico en Ciudad Ju\u00e1rez . M\u00e9xico: El Colegio de la Frontera Norte. Pel\u00e1ez, S. (2014). Counting Violence: Roberto Bola\u00f1o & 2666 . Chasqui, Revista de Literatura Latinoamericana. Vol. 43.2 (2014): 30-47. P\u00e9rez Garc\u00eda, M.S. (2005). Las Organizaciones No Gubernamentales en Ciudad Ju\u00e1rez y su lucha contra la violencia de g\u00e9nero. N\u00f3esis. Revista de Ciencias Sociales y Humanidades . Vol.15: julio-diciembre: 147-167 Perez-Vincent, S., Carreras, E., Gibbons, M.A., Murphy, T.E. y Rossi, M. (2020). Los confinamientos de la COVID-19 y la violencia dom\u00e9stica Evidencia de dos estudios en Argentina, Banco Interamericano de Desarrollo , Julio, 1-46. Recuperado (2016). Travesticidio / transfemicidio: Coordenadas para pensar los cr\u00edmenes de travestis y mujeres trans en Argentina. Bolet\u00edn del Observatorio de G\u00e9nero. Ram\u00edrez Torres, X. (2020). A una ni\u00f1a le duele el costado. Revista de la Universidad de M\u00e9xico, Especial: Diario de la pandemia . Junio. Recuperado agosto, Women Killing . Ed. Radford, J. and Diana E. H. Russell, Tawyne: New York. Richard, N. (1996). Feminismo, experiencia y representaci\u00f3n. Revista Iberoamericana . Vol. 52:176-177: 733-744. Richard, N. (2009). La cr\u00edtica feminista como modelo de cr\u00edtica cultural. Debate Feminista . Vol. 40: 75-85. Russell, D. (2011). The origin and importance of the term femicide. Recuperado de https://www.dianarussell.com/origin_of_femicide.html Russell, D. (2012). Defining Femicide, Simposio de las Naciones Unidas sobre Femicidio, 11/26/2012. Recuperado de 38 http://www.dianarussell.com/f/Defining_Femicide_- _United_Nations_Speech_by_Diana_E._H._Russell_Ph.D.pdf Santos Febres, M. (2020). No puedo Respirar. Revista de la Universidad de M\u00e9xico . Recuperado en agosto, 2021, https://www.revistadelauniversidad.mx/articles/992e72c1- 15b3-4cd4-a647-00ca3954a054/no-puedo-respirar Segato, R. (2006). \u00bfQu\u00e9 es un feminicidio? Notas para un debate emergente. Brasilia: Serie Antropol\u00f3gica. Taylor, D. (1997). Dissapearing Acts: Spectacles and Nationalism . Durkham: Duke University Press. Zevallos, R. (2020). Visi\u00f3n psicol\u00f3gica feminista del confinamiento de las mujeres en tiempos de coronavirus. Mujeres Creando . Recuperado en agosto, 2021 de http://mujerescreando.org/vision-psicologica-feminista-del-confinamiento-de-las- mujeres- en-tiempos-de-coronavirus/ 39 Para que nuestros pies cuenten lo que a nuestras palabras no se les ha permitido narrar. Lenguaje, colonialidad y resistencias Mabel Alicia Campagnoli Introducci\u00f3n En marzo de 2021 en Argentina se cumpl\u00eda un a\u00f1o de las primeras medidas de pol\u00edtica p\u00fablica para prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la enfermedad por coronavirus (COVID-19). Las mismas consistieron en un primer momento en la disposici\u00f3n de Aislamiento Social Preventivo Obligatorio (ASPO) y en un segundo momento, en la de Distanciamiento Social Preventivo Obligatorio (DISPO), que se complementaron a partir del 29 de diciembre de 2020 con la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19.19 La difusi\u00f3n de las diferentes medidas se realiz\u00f3 principalmente en castellano, siguiendo los usos y costumbres que reconocen impl\u00edcitamente ese idioma como oficial, al tiempo que ignoran y niegan la existencia y vigencia de m\u00faltiples lenguas originarias.20 Durante mayo del 2020 se emitieron unos spots televisivos para medios digitales creados por el Instituto nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (INAI) y el Centro Universitario de Idiomas (CUI) relatados en Guaran\u00ed, G\u00fcn\u00fcn a Kuna, Mapudung\u00fan, Quechua, Qom y Wichi; en agosto se pusieron a disposici\u00f3n nuevas placas informativas en diferentes lenguas ind\u00edgenas referidas a las medidas de prevenci\u00f3n, junto al CUI.21 Sin embargo, mientras se difund\u00edan las medidas de cuarentena, una actividad que no cesaba era el extractivismo que continuaba el desarrollo econ\u00f3mico de las mineras a la vez que contribu\u00eda a empeorar los modos de existencia de comunidades originarias. A nivel global esto fue denunciado por Myrna Cunningham, directora del Consejo Directivo del Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Latinoam\u00e9rica y el Caribe (FILAC), al se\u00f1alar que a lo largo del CInIG-UNLP 19 Las disposiciones fueron variando por regi\u00f3n. 20 El castellano es el \u00fanico idioma de uso en la administraci\u00f3n p\u00fablica a nivel nacional, sin que ninguna norma legal lo haya declarado como oficial. Asimismo, la Constituci\u00f3n Nacional rec onoce entre las atribuciones del Congreso, en el art\u00edculo 75, \u00edtem 17 \"Reconocer la preexistencia \u00e9tnica y cu ltural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos\". Sin embargo, tal reconocimiento no existe d e modo extendido, salvo reglamentaciones provinciales como las de Chaco y Corrientes. 21 Ver https://www.argentina.gob.ar/noticias/medidas- de-prevencion- en-el-marco- de-la-pandemia-del- covid- 19 40 confinamiento se ha hecho evidente que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses hubo un doble est\u00e1ndar para las medidas adoptadas. Pues \"el confinamiento se decret\u00f3 para la poblaci\u00f3n en general, pero no para las empresas, lo que se tradujo en un incremento en concesiones mineras y forestales y en la apertura de caminos en zon as ind\u00edgenas\" (L\u00f3pez, \u00d1iquen y Vitti, 2021, p. 11).22 Ante este panorama complejo, el Movimiento de Mujeres Ind\u00edgenas por el Buen Vivir (MMIBV) comenz\u00f3 el 14 de marzo de 2021 una caminata federal desde el norte y el sur de la Argentina. Despu\u00e9s de dos meses de caminata, ambas columnas confluyeron el 25 de mayo en la Ciudad de Buenos Aires para reclamar al gobierno nacional que incorpore la figura de \"terricidio\" como delito penal que agrupe las lesiones ambientales, el hostigamiento a la cultura originaria y la violencia sexista. As\u00ed lo expresaba una de las caminantes: Estas palabras no salen de nuestras bocas, nuestros labios son habitados por el s ilencio. Las palabras salen de nuestros pies. Porque cuando la boca se cansa de gritar y su sonido se vuelve inaudible, es necesario entonces hablar con los pies. Es por eso que caminamos. Para que nuestros pies cuenten lo que a nuestras palabras no se les ha permitido narrar (Mujeres ind\u00edgenas contra el terricidio, 2021). Esta expresi\u00f3n, de la que tomamos el t\u00edtulo de la ponencia, manifiesta el largo silenciamiento de las voces ind\u00edgenas y de sus perspectivas. Consideramos que el contexto de pandemia agrav\u00f3 esta situaci\u00f3n y en todo caso, expuso con crudeza su car\u00e1cter tr\u00e1gico. En este sentido, la pandemia hace visible la diferencia colonial, esa que cotidianamente queda encubierta, en todos los \u00e1mbitos: acad\u00e9mico, pol\u00edtico, activista, etc. El prop\u00f3sito de este trabajo es entonces recuperar la noci\u00f3n de colonialidad en sus diferentes dimensiones para concentrarse en el papel del lenguaje. Esto implica aludir a su doble funci\u00f3n, tanto de reproductor de la misma, como de praxis de resistencia. Colonialidad y diferencia colonial El pensador portorrique\u00f1o Nelson Maldonado-Torres sintetiza bien la noci\u00f3n de colonialidad al considerar que 22 Medios locales de diferente extracci\u00f3n ideol\u00f3gica han dado cuenta de este problema. Ver Foglia (2020), \"Un gobierno abrazado al extractivismo\" (2020) y T\u00e9lam, (2 de junio del 20 20). 41 ...se refiere a un patr\u00f3n de poder que emergi\u00f3 como resultado del colonialismo mo derno, pero que en vez de estar limitado a una relaci\u00f3n formal de poder entre dos pueblos o n aciones, m\u00e1s bien se refiere a la forma como el trabajo, el conocimiento, la autoridad y las relaciones inters ubjetivas se articulan entre s\u00ed, a trav\u00e9s del mercado capitalista mundial y de la idea de raza (Maldonad o-Torres, 2007, p. 131). En consecuencia, si el colonialismo puede ser entendido como una cuesti\u00f3n del pasado, la colonialidad en cambio manifiesta sus huellas en el presente, de modo especial en la cultura, siendo ineludible de su marca la producci\u00f3n de racismo. Las figuras sociopol\u00edticas derivadas del colonialismo y subsumidas en la diferencia colonial son las de \"indio\" y \"negro\" que van a dar lugar a l*s sujetos racializad*s contempor\u00e1ne*s. Para dar cuenta de ella acudimos a la conceptualizaci\u00f3n de la fil\u00f3sofa argentina, migrada a EEUU, Mar\u00eda Lugones. Su militancia lesbofeminista aliada con el desarrollo estadounidense de l as \"mujeres de color\" y la formaci\u00f3n de la teor\u00eda decolonial, constituye un aporte espec\u00edfico en el desarrollo de la noci\u00f3n \"diferencia colonial\". Por un lado, nos recuerda que \"la diferencia entre lo moderno y lo no -moderno se convierte \u2014 desde la perspectiva moderna \u2014 en una diferencia colonial, una relaci\u00f3n jer\u00e1rquica en la cual lo no moderno est\u00e1 subordinado a lo moderno\" (Lugones, 2011, p. 112) y, por otro lado, agrega que no se trata de un asunto del pasado. Se trata de la geopol\u00edtica del conocimiento. Se trata de c\u00f3mo producimos un feminismo que tome los designios globales para la energ\u00eda racializada de varones y de hembras, y borrando la diferencia colonial, tome esa ene rg\u00eda para usarla hacia la destrucci\u00f3n de los mundos de sentidos de nuestras propias posib ilidades. Nuestras posibilidades yacen en la comunalidad m\u00e1s bien que en la subordinaci\u00f3n; no yace n en la paridad con nuestro superior en la jerarqu\u00eda que constituye la colonialidad. Esa constru cci\u00f3n de lo humano est\u00e1 viciada hasta los tu\u00e9tanos por su relaci\u00f3n \u00edntima con la violencia ( Ib\u00edd, p. 114). Hacer visible la diferencia colonial implica dar cuenta de que en el posicionamiento supuestamente neutral, est\u00e1 ubicada la enunciaci\u00f3n del Hombre o Mujer modern*s. Es decir que sujetos, o seres con g\u00e9nero, son s\u00f3lo quienes pueden ser reconocid*s como hombres o mujeres, por lo tanto no racializad*s, human*s eeuurocentrados23. Por su 23 T\u00e9rmino utilizado por el ge\u00f3grafo Walter Porto-Gon\u00e7alvesal para referir la d ependencia epist\u00e9mica tanto de Europa como de Estados Unidos de Norteam\u00e9rica. 42 parte, l*s seres racializad*s carecen de g\u00e9nero y sus \u00fanicos atributos son un sexo biol\u00f3gico y una sexualidad salvaje (Lugones 2012, 2011, 2008). En consecuencia, el g\u00e9nero es una categor\u00eda humanizadora, burguesa, blanca. Ubicarse a partir de la diferencia colonial implicar\u00e1 entonces hacer jugar las consecuencias de este corto alcance del t\u00e9rmino. En este sentido, el mismo conlleva el recrudecimiento patriarcal derivado de la conquista con su imposici\u00f3n de la heterosexualidad y del binarismo de sexo y de g\u00e9nero. Ahora bien, la diferencia colonial, en tanto es el espacio donde se pone en juego la colonialidad del poder, muestra la tensi\u00f3n entre el lugar de quien domina y el de quien queda bajo dominaci\u00f3n, para mostrar que ninguno de los dos es estable, fijo ni homog\u00e9neo. Por eso Lugones afirma que posicionarse en y desde la diferencia colonial conlleva habitar un locus fracturado, el lugar de esa tensi\u00f3n, que desde perspectivas neutrales queda opacada y negada. Tematizar y hacer visible esta diferencia es una manera de evitar la victimizaci\u00f3n del lugar subordinado, abordar a ese sujeto como agente activo. Ese aspecto afirmativo de la diferencia colonial para quienes est\u00e1n en desventaja, se torna en incomodidad cuando se habita el privilegio, el lado no marcado de la diferencia. Es la tensi\u00f3n que queremos explorar al plantearnos las interpelaciones de la pandemia a los feminismos. Por un lado, como anunciamos en el apartado anterior, el virus exhibe la diferencia colonial. Por otro lado, al hacerlo, desoculta el racismo imperante en la sociedad, del que los feminismos y las academias no est\u00e1n exentos. La pregunta incide, en consecuencia, en la exhibici\u00f3n de las exclusiones para el sujeto pol\u00edtico de los feminismos y expone las tensiones que conflict\u00faan su relaci\u00f3n con las comunidades trans*24, las afrodescendientes y las originarias. Las reflexiones de este trabajo se atienen a la borradura de la existencia ind\u00edgena que la colonialidad contin\u00faa produciendo en nuestro pa\u00eds. Otros trabajos de la mesa en la que se enmarc\u00f3 la exposici\u00f3n del presente art\u00edculo, se detuvieron en las interpelaciones vinculadas a las movilizaciones trans*, mientras que los v\u00ednculos espec\u00edficos con movimientos afrodescendientes excedieron el alcance de la presentaci\u00f3n. 24 En la denominaci\u00f3n \"trans*\" seguimos las consideraciones de Raquel (Lucas) Platero (2014) \"En el texto se usa preferentemente el t\u00e9rmino \u00abtrans*\u00bb con un asterisco, como un concep to \u00abparaguas\u00bb que puede incluir diferentes expresiones e identidades de g\u00e9nero, como son: trans, transexu al, transg\u00e9nero, etc. Lo que el asterisco a\u00f1ade es se\u00f1alar la heterogeneidad a la hora de concebir el cuerpo, la identid ad y las vivencias que van m\u00e1s all\u00e1 de las normas sociales binarias impuestas. Trans*, trans y trans g\u00e9nero son t\u00e9rminos que tienen en com\u00fan ser autoelegidos por sus protagonistas, frente a aquellos que p rovienen del \u00e1mbito m\u00e9dico y que se\u00f1alan una patolog\u00eda. El asterisco quiere especificar que se pueden tener luchas com unes, al tiempo que reconocer que hay muchas otras cuestiones en las que no hay un cons enso o una \u00fanica visi\u00f3n de lo que supone ser trans, trans*, transexual o transg\u00e9nero\" (p. 16). 43 Asimismo, iluminar la colonialidad como dimensi\u00f3n socio-pol\u00edticamente ubicua, trae aparejado seguir sus implicancias no solo en la l\u00ednea racializada del poder, sus derivaciones para el g\u00e9nero y la sexualidad, sino tambi\u00e9n sus efectos ontol\u00f3gicos en la colonialidad del ser. Esto es, advertir el car\u00e1cter deshumanizante e inferiorizador de la subalternidad colonial, que busca esencializar el modo de existencia de los grupos subordinados. En consecuencia, estos mismos grupos y sus integrantes, son deslegitimados como productores de saber con la pretensi\u00f3n de mantenerles en situaci\u00f3n exclusiva de tutelaje, como receptores de conocimiento. Ahora bien, la descolonialidad busca mostrar el car\u00e1cter activo de la agencia en los grupos subalternizados. As\u00ed, iluminar la diferencia colonial desde una praxis decolonial es un ejercicio que resiste la deshumanizaci\u00f3n, que se sustrae del lugar de subalternidad y hace factible otra perspectiva. En consecuencia, para Mar\u00eda Lugones, l*s subaltern*s pueden hablar, y \"el di\u00e1logo no s\u00f3lo es posible en la diferencia colonial, sino que es necesario\" (2011, p. 114). Aqu\u00ed el di\u00e1logo privilegiado es entre subaltern*s. Esto no significa que se ignore an\u00e1rquicamente al Estado, pero prima la convicci\u00f3n de articular di\u00e1logos entre movimientos sociales. En la perspectiva descolonial Catherine Walsh caracteriza esta tarea resistente como intercultural: El Estado quiere ser inclusivo, reformador, para mantener la ideolog\u00eda neo liberal y la primac\u00eda del mercado. Pero, en todo caso, es importante reconocer las reformas que s e pueden realizar a trav\u00e9s de las pol\u00edticas de Estado. En cambio, el proyecto intercultural en el discurso d e los movimientos ind\u00edgenas est\u00e1 diciendo otra cosa, est\u00e1 proponiendo una transformaci\u00f3n. No est\u00e1 pidie ndo el reconocimiento y la inclusi\u00f3n en un Estado que reproduce la ideolog\u00eda neolib eral y el colonialismo interno, sino que est\u00e1 reclamando la necesidad de que el Estado reconozca la diferencia colonial (\u00e9tica, pol\u00edtica y epist\u00e9mica). Est\u00e1 pidiendo que se reconozca la participaci\u00f3n de los ind\u00edgenas en el Estado, la intervenci\u00f3n en paridad y reconociendo la diferencia actual de poder; esto es la diferencia colonial y la colonialidad del poder \u2014todav\u00eda existente \u2014 de los ind\u00edgenas en la transformaci\u00f3n del Estado y, por cierto, de la educaci\u00f3n, la econom\u00eda, la ley . La diferencia colonial denota y requiere una acci\u00f3n transformadora, una acci\u00f3n que no se limite a la esfera de lo pol\u00edtico, sino que infiltre un verdadero sistema de pensamiento (Walsh, 2007, p. 56 ). Las consideraciones hilvanadas en este apartado nos permitir\u00e1n detenernos en algunas producciones ind\u00edgenas que abrieron resistencias afirmativas durante la pandemia, interpelando cr\u00edticamente tanto a las pol\u00edticas p\u00fablicas como a las militancias feministas protagonizadas por grupos hegem\u00f3nicos. Si bien este trabajo no est\u00e1 tramado colectivamente ni en coalici\u00f3n con compa\u00f1eras ind\u00edgenas, intenta situarse en un punto de 44 incomodidad al se\u00f1alar las tensiones. El matiz que nos interesa habilitar, nos lleva una vez m\u00e1s a Mar\u00eda Lugones: Lo que estoy proponiendo al trabajar hacia un feminismo descolonial es aprend er unas acerca de las otras como personas que se resisten a la colonialidad del g\u00e9nero en la diferencia coloni al, sin necesariamente ser una persona con acceso a informaci\u00f3n privilegiada de los mu ndos de sentidos de los cuales surge la resistencia a la colonialidad. Es decir, la tarea de la feminista descolon ial comienza por ver la diferencia colonial, enf\u00e1ticamente resistiendo su propio h\u00e1bito epistemol\u00f3gico de borrarla. Al verla, ella ve el mundo con nuevos ojos, y entonces deb e abandonar su encantamiento con \"mujer\", con el universal, y comenzar a aprender acerca de o tros y otras que tambi\u00e9n se resisten ante la diferencia colonial. La lectura opta contra la lectura socio-cient\u00edfica y objetivante, tratando m\u00e1s bien de comprender a los sujetos, su subjetividad activa en fatizada a medida que la lectura busca los locus fracturados en la resistencia a la colonialida d del g\u00e9nero en el punto de partida coalicional (Lugones, 2011, p. 115). El papel del lenguaje en la diferencia colonial Si comprendemos las articulaciones entre colonialidad del poder, del saber, del ser y del g\u00e9nero, entendemos que el lenguaje resulta inseparable de la problem\u00e1tica. Especialmente, es inescindible de los modos de hacer visible la diferencia colonial. Por eso Walter Mignolo afirma que: ...los lenguajes no son s\u00f3lo fen\u00f3menos \"culturales\" en los que la gente encuen tra su \"identidad\"; estos son tambi\u00e9n el lugar donde el conocimiento est\u00e1 inscrito. Y si los lenguajes n o son cosas que los seres humanos tienen, sino algo que estos son, la colonialidad del poder y del saber engendra, pues, la colonialidad del ser (Mignolo, 2003, p. 669). Entonces el lenguaje resulta constitutivo de la producci\u00f3n de irrelevancia, ilegitimidad e inexistencia como tecnolog\u00eda de colonialidad. En principio estas consideraciones valen para todo lenguaje. Ahora bien, los conflictos entre lenguajes, a su vez, complejizan las producciones de colonialidad. Por ejemplo, desde el contexto universitario rioplatense, las diferentes dimensiones de la colonialidad se articulan para dar cuenta de que el espa\u00f1ol est\u00e1 del lado inferiorizado, pues la globalizaci\u00f3n del conocimiento se ha hegemonizado en ingl\u00e9s. Aunque seg\u00fan la disciplina o la especialidad, puede haber otras predominancias, como el alem\u00e1n, el italiano, el portugu\u00e9s, el chino mandar\u00edn, etc. Sin embargo, tenemos naturalizado que las lenguas originarias no entran en el panorama de los lenguajes acad\u00e9micos. Esta es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s flagrante de diferencia colonial, 45 pues nos sit\u00faa en la incomodidad de interpelarnos para ver la negaci\u00f3n. Un se\u00f1alamiento que hac\u00eda Gloria Anzald\u00faa en Borderlands cuando evocaba las palabras de Ray Gwyn Smith: \"\u00bfQui\u00e9n dice que robar a un pueblo su lengua es menos violento que la guerra?\" (2016, p. 103). Sin embargo, la producci\u00f3n acad\u00e9mica se desarrolla dejando a sus espaldas a las comunidades originarias, sus saberes, sus perspectivas, sus lenguas. En consecuencia, uno de los peajes que sus integrantes deben pagar para ingresar a los \"altos estudios\" es el propio borramiento identitario. M\u00e1s all\u00e1 de la producci\u00f3n de conocimiento, la pandemia nos puso en la controversia de que la circulaci\u00f3n de saberes y medidas para prevenir el contagio y acceder a buenos est\u00e1ndares de salud, tard\u00f3 en considerar la posibilidad de las lenguas originarias. Siendo que la lengua es la primera barrera en el acceso a los derechos o la habilitante a los mismos, en nuestro contexto, por el contrario, para muchos grupos se transform\u00f3 en obst\u00e1culo. Como se\u00f1alamos, en Argentina no hay una declaraci\u00f3n expl\u00edcita del castellano como lengua oficial, aunque se instituye de hecho. Asimismo, la Constituci\u00f3n Nacional se\u00f1ala en el \u00edtem 17 de su Art\u00edculo 75\u00b0 que corresponde al Congreso reconocer la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos. Sin embargo, la dimensi\u00f3n cultural de la lengua es negada sistem\u00e1ticamente. Esta negaci\u00f3n se reactualiz\u00f3 con la pandemia. Durante el a\u00f1o 2020 hubo solo una campa\u00f1a nacional de folletos para prevenci\u00f3n de la enfermedad por COVID-19 y en el a\u00f1o 2021, el gobierno de la provincia de Buenos Aires lanz\u00f3 folletos en idiomas ancestrales de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n.25 Lamentablemente la situaci\u00f3n est\u00e1 en sinton\u00eda con el panorama latinoamericano. El informe elaborado por el FILAC agrega que ...las personas originarias representan el ocho por ciento de la poblaci\u00f3n de Latino am\u00e9rica y el Caribe. Pasado poco m\u00e1s de un a\u00f1o de la llegada del coronavirus, tristemente, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses ni siquiera hay cifras oficiales desagregadas de contagios o muertes, evidencia clara de la invisibilidad recurrente a la que siguen estando sometidas las distintas etnias (L\u00f3pez, \u00d1iquen y Vitti, 2021, p. 8). A esto se suma que la expectativa de vida de las personas ind\u00edgenas es 20 a\u00f1os menor que la del resto de las personas. En comparaci\u00f3n con otros grupos latinoamericanos, el acceso 25 Fue el 9 de agosto de 2021 en ocasi\u00f3n del D\u00eda Internacional de los Pueblos In d\u00edgenas que conmemora la primera reuni\u00f3n del Grupo de trabajo de las Naciones Unidas sobre poblaciones ind\u00edgenas de la Subcomisi\u00f3n sobre la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los Derechos Humanos, que tuvo lugar en 1992. 46 de los ind\u00edgenas a servicios de saneamiento es 18 por ciento menor y el acceso a electricidad es inferior en 15 por ciento, seg\u00fan el Banco Mundial. As\u00ed, las condiciones materiales relevadas resultan ser una clara y cruda manifestaci\u00f3n de la conjunci\u00f3n de colonialidades. Esto es, la negaci\u00f3n de una lengua como proceso de borramiento de un grupo, deslegitima su saber y condena su modo de existencia al privarlo de g\u00e9nero, marcarlo racialmente con intensidad y tornarlo dispensable, en los t\u00e9rminos fanonianos de \"condenados de la tierra\". En este marco, academias y feminismos se articulan en principio en la misma l\u00ednea de negaci\u00f3n de la diferencia colonial. Una se\u00f1al de la dificultad la encontramos en la genealog\u00eda de los Encuentros Nacionales de Mujeres, ese evento tan espec\u00edfico de nuestro contexto socio-pol\u00edtico. All\u00ed las mujeres ind\u00edgenas tuvieron largos obst\u00e1culos para generar un espacio desde s\u00ed mismas, como lo documenta la antrop\u00f3loga Silvana Sciortino (2021). Conflicto, a su vez, que contin\u00faa abierto en la disputa por la denominaci\u00f3n y el desarrollo de ese esp acio, que en sinton\u00eda con esta huella se presenta como \" Encuentro Plurinacional de mujeres, lesbianas, travestis, trans, intersex y no binaries\". De todos modos, las ind\u00edgenas manifiestan sentir que el feminismo \"las tolera\" pero no se muestra dispuesto a poner en el centro de sus demandas las de ellas. En busca de este protagonismo, que no est\u00e1 motivado por cuestiones de imagen sino de necesidades acuciantes, el Movimiento de Mujeres por el Buen Vivir realiz\u00f3 su caminata de dos meses. Nuevamente en sinton\u00eda con el panorama regional, pues las ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen un prop\u00f3sito com\u00fan: defender el territorio, rescatar los saberes ancestrales y procurar seguridad alimentaria para sus pueblos. Desde sus distintas plataformas, guiadas por sus lideresas, est\u00e1n en la primera l\u00ednea de lucha contra la propagaci\u00f3n del virus cuidando a sus hijos y a sus abuelos o exigiendo a los gobernantes considerar sus necesidades particulares en los planes de respuesta a la pandemia (L\u00f3pez, \u00d1iquen y Vitti, 2021, p. 41). En esa primera l\u00ednea, las ind\u00edgenas son las traductoras de y para sus comunidades, las Malinche del siglo XXI, seg\u00fan la resignificaci\u00f3n afirmativa que de su figura realizaran las feministas mexicanas, en especial Gloria Anzald\u00faa. Registro de las Malinches argentinas nos da la periodista Luciana Mignoli en su informe \"C\u00f3mo trabajan las traductoras ind\u00edgenas en pandemia\" (2021). All\u00ed releva, por ejemplo, el testimonio Mart\u00ednes, una pobladora wich\u00ed de Sauzalito, \"Mir\u00e1 hermana, a nosotros no nos va a matar el Covid , a nosotros nos va a matar el hambre\". La pregunta crucial que gu\u00eda su investigaci\u00f3n es que si en situaciones de emergencias de salud p\u00fablica, la 47 informaci\u00f3n es el primer recurso que permite a la poblaci\u00f3n tomar decisiones para cuidarse, \u00bfc\u00f3mo se enteran de los cuidados para protegerse del Covid-19 quienes no manejan el castellano? En Sauzalito, hace diez a\u00f1os que Susy acompa\u00f1a como \"traductora voluntaria a personas de la comunidad que necesitan hablar con la comisar\u00eda, el juzgado, el hospital, el banco\". A su vez, Laura M\u00e9ndez es comunicadora coya e integra la Comisi\u00f3n Directiva de la Comunidad Cueva del Inca, Tilcara, Jujuy. Ayudan a evitar que m\u00e1s gente muera en sus territorios donde ahora, adem\u00e1s de la desnutrici\u00f3n, se suma la pandemia. La emergencia sanitaria puso en primer plano la centralidad de los cuidados individuales y colectivos. En un pa\u00eds habitado por una diversidad de naciones ind\u00edgenas, con diversas cosmovisiones de salud y gran variedad ling\u00fc\u00edstica; \u00bfcu\u00e1les son los desaf\u00edos de la comunicaci\u00f3n p\u00fablica en salud? \u00bfEs posible hablarle a toda la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds sin homogeneizar? \u00bfSon necesarias estrategias diferenciadas para promover el acceso a la salud de toda la poblaci\u00f3n? La comunicadora coya agrega: Lo que se difunde en campa\u00f1as medi\u00e1ticas se hace desde un imaginario que no tiene nada que ver con nuestros pueblos. Te dicen 'l\u00e1vate las manos' y no hay agua. Se descontextualiza , no tiene que ver con los contextos comunitarios. La persona que oficia de int\u00e9rprete no hace una traducci\u00f3n literal sino cultural y social, temas que no contemplan las campa\u00f1as (Mignoli, 2021). En Argentina, casi 1 mill\u00f3n de personas pertenece a alg\u00fan pueblo ind\u00edgena seg\u00fan el censo 2010, es decir, el 2,4 por ciento de la poblaci\u00f3n. Y el Registro Nacional de Comunidades Ind\u00edgenas reconoce al menos 36 pueblos originarios. No obstante, las organizaciones alertan que su presencia est\u00e1 subrepresentada tanto en el censo como en el registro. Por un lado, por el borramiento identitario que es herencia de la persecuci\u00f3n y el terror instalados por aquel genocidio originario en el que se fund\u00f3 nuestro pa\u00eds. Y por otro, por cr\u00edticas a las propias t\u00e9cnicas censales y registrales, tanto por la metodolog\u00eda estad\u00edstica como por la burocracia necesaria para registrar una comunidad. Si nos concentramos en la caminata como modo de hablar y de traducir, esa trasposici\u00f3n de la boca hacia los pies transforma un grito estridente en un deslizamiento silencioso, donde el sisear del calzado enuncia \"si no estamos en la mesa, somos el men\u00fa\" (Mujeres ind\u00edgenas contra el terricidio, 2021). 48 Resistencias en pandemia En la producci\u00f3n de la caminata que abarc\u00f3 desde marzo hasta mayo de 2021, las mujeres ind\u00edgenas integrantes del MMIBV ejercieron un modo afirmativo de resistencia desandando el rol de v\u00edctimas al que las confina la colonialidad del poder, del g\u00e9nero, del saber, del ser. Por un lado, al producir un lenguaje propio, que se afirma en el caminar pero haci\u00e9ndolo de un modo solidario y en red, al ir \"con lo puesto\" y encontrar postas que les permitieran continuar. Por otro lado, al reivindicar un t\u00e9rmino que conjuga su reivindicaci\u00f3n pol\u00edtica con el existenciario de sus comunidades originarias, en la propuesta del \"terricidio\" como delito penal. Ellas convergieron en el Congreso Nacional ejerciendo su derecho a aparecer p\u00fablicamente en sus propios t\u00e9rminos, esto es, teniendo el control sobre el curso de la conversaci\u00f3n, el manejo de las formas orales de expresi\u00f3n y de los tiempos de escucha. Otras de sus voces emergentes del colectivo afirmaron: \"Caminamos porque no queremos morir por el virus y tampoco por la co ntaminaci\u00f3n\", \"Buscamos que los culpables, que son sujetos colectivos, las empresas y los gobiernos, sean condenados y que estas causas no prescriban y reciban la pena m\u00e1xima\", \"El terricidio es la s\u00edntesis de todas las formas de asesinar la vida\". En consecuencia, al buscar hacer visible una forma integral de explotaci\u00f3n y de exterminio, a trav\u00e9s del concepto de \"terricidio\", est\u00e1n iluminando otra dimensi\u00f3n de la colonialidad, la biocolonialidad, que transforma toda entidad de la naturaleza y a la \"naturaleza\" misma en objeto mercanc\u00eda e impide su localizaci\u00f3n como sujeto. Este cuestionamiento privilegia situaciones de afinidad y continuidad entre entidades, desandando la centralidad de lo humano, torciendo la hegemon\u00eda del Hombre / Mujer modern*s. Por eso indican que el terricidio constituye tanto un delito de lesa humanidad como de lesa naturaleza, restituyendo a la primera al plano de la segunda. En este sentido, el planteo se hace eco de movilizaciones socio-pol\u00edticas articuladas con las ind\u00edgenas en la zona del Caribe, principalmente en Ecuador y en Colombia, donde la configuraci\u00f3n jur\u00eddica de la naturaleza como sujeto ya impact\u00f3 en las Constituciones Nacionales (Escobar, 2017). As\u00ed, las mujeres del MMIBV plantean que el terricidio es la s\u00edntesis del genocidio, ecocidio, epistemicidio y feminicidio, un t\u00e9rmico que hace visible el car\u00e1cter necropol\u00edtico de toda colonialidad al atentar contra la naturaleza en general, los grupos humanos, las mujeres en particular, los territorios (en el sentido de constituir h\u00e1bitats y no meras geograf\u00edas o \"entornos\"), los saberes, etc. 49 Esta larga caminata constituy\u00f3 entonces, en t\u00e9rminos de avance legislativo, un primer paso, en un di\u00e1logo intercultural para descentrar la perspectiva jur\u00eddica del Estado Argentino. Prueba de ello es que el 20 de mayo de 2021 se logr\u00f3 presentar el proyecto de ley para instituir el 20 de mayo como el \u00abD\u00eda del Acuerdo de los Pueblos Originarios con el Estado Argentino para el Buen Vivir\u00bb. Como se\u00f1alamos m\u00e1s arriba, el di\u00e1logo con el Estado no es el privilegiado pero se hace necesario para acompa\u00f1ar transformaciones, donde lo prioritario es la articulaci\u00f3n entre movimientos. Para la dimensi\u00f3n que estamos planteando, un di\u00e1logo ineludible resulta con los feminismos. En este mismo marco, una acci\u00f3n con igual nivel de resistencia afirmativa, la constituye la articulaci\u00f3n de las mujeres ind\u00edgenas con el Tejido de Profesionales Ind\u00edgenas que plantean Si no sabemos cu\u00e1ntos somos y en qu\u00e9 estado nos encontramos no podem os generar pol\u00edticas p\u00fablicas sobre lo que no conocemos. En la plantilla censal no se reconoce la lengua ind\u00edgena, por ejemplo. Hay un retraso en la medici\u00f3n e incorporaci\u00f3n de la variable \u00e9tnica en las pol\u00edtica s p\u00fablicas. Hoy en d\u00eda, por ejemplo, no se sabe cu\u00e1ntos ind\u00edgenas murieron por COVID (Oliva, 2020). En funci\u00f3n de ello, el 11 de octubre de 2021 presentaron al INDEC la demanda de que la plantilla del pr\u00f3ximo censo poblacional incorpore la pregunta ling\u00fc\u00edstica. Previamente realizaron una campa\u00f1a para recabar firmas mediante una encuesta sobre conocimiento y uso de lenguas originarias y de se\u00f1as: \"Campa\u00f1a por un mill\u00f3n de firmas para la inclusi\u00f3n de la pregunta ling\u00fc\u00edstica en el censo 2022\". Si seguimos haciendo de cuenta que no existe m\u00e1s que el castellano en nuestro pa\u00eds, contribuimos al epistemicidio que se agrava cuando los medios masivos estigmatizan a grupos espec\u00edficos de los pueblos originarios, como est\u00e1 sucediendo con el mapuche. Si bien \u00e9ste no era el foco de nuestro trabajo, la cuesti\u00f3n del derecho al territorio implicada en el terricidio abre inexorablemente este eslab\u00f3n, para complejizar las prioridades pol\u00edticas y poner en alerta a los feminismos. Referencias bibliogr\u00e1ficas Anzald\u00faa, G. (2016) [1987]. La Frontera. La nueva mestiza . Madrid: Capit\u00e1n Swing. Argentina. Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Secretar\u00eda de Derechos Humanos. Instituto Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (28 de agosto de 2020). Medidas de prevenci\u00f3n 50 en el marco de la pandemia del Covid-19 . Recuperado de https://www.argentina.gob.ar/noticias/medidas-de-prevencion- en-el-marco-de- la- pandemia-del-covid-19. Escobar, A. (2017). Autonom\u00eda y dise\u00f1o: La realizaci\u00f3n de lo comunal . BsAs: Tinta Lim\u00f3n. Foglia, V. (28 de diciembre del 2020). \"Crisis ecol\u00f3gica en Argentina. Este extractivismo que no se quita: balance ambiental del 2020 seg\u00fan especialistas\". Red Internacional . Recuperado de https://www.laizquierdadiario.com/Este-extractivismo-que-no- se-quita- balance-ambiental-del-2020-segun-especialistas L\u00f3pez, S.; \u00d1iquen, A. y Vitti, M. (2021). Saberes ancestrales contra la covid-19 . Bolivia: Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer (KAS). Programa Regional de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena (PPI) en Am\u00e9rica Latina. Lugones, M. (2008). \"Colonialidad y g\u00e9nero\" en Tabula Rasa . No. 9 . Bogot\u00e1, Colombia, julio-diciembre. Lugones, M. (2011). [2010]. \"Hacia un feminismo descolonial\". de la Bogot\u00e1: julio-diciembre. 105-119. Lugones, M. (2012). \"Subjetividad esclava, colonialidad de g\u00e9nero, marginalidad y opresiones m\u00faltiples\". Montes, Patricia (ed.) Pensando los feminismos en Bolivia . La Paz: Conexi\u00f3n Fondo de Emancipaci\u00f3n. Maldonado- Torres, N. (2007). \"Sobre la colonialidad del ser: contribuciones al desarrollo de un concepto\". Castro -G\u00f3mez, Santiago y Grosfoguel, Ram\u00f3n (eds.) El giro decolonial Reflexiones para una diversidad epist\u00e9mica m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo global . Bogot\u00e1: Siglo del Hombre. Mignoli, L. (04 de junio de 2021). \"C\u00f3mo trabajan las traductoras ind\u00edgenas en pandemia\". La marea noticias . Recuperado de https://www.lamareanoticias.com.ar/2021/04/06/como-trabajan-las-traductoras- indigenas- en-pandemia/ ura de Sousa Santos (ed.). Conhecimento prudente para uma vida decente: um discurso revistado (21/05/2021). El grito del sur. Recuperado de https://elgritodelsur.com.ar/2021/05/mujeres-indigenas-contra-terricidio.html 51 Oliva, L. (14 de julio de 2020). \"Ver\u00f3nica Azpiroz Cle\u00f1an: \u00b4Crec\u00e9s con el mandato de no decir que sos ind\u00edgena\u00b4\". La Naci\u00f3n. Recuperado de https://www.lanacion.com.ar/comunidad/veronica-azpiroz-clenan-creces-mandato-no- decir-nid2388251/ Platero M\u00e9ndez, R. (Lucas) (2014). TRANS*exualidades. Acompa\u00f1amiento, factores de salud y recursos educativos . Barcelona: bellaterra. Sciortino, S. (2021). La lucha de mujeres es un camino: Pol\u00edticas de identidad ind\u00edgena en los Encuentros Nacionales de Mujeres . Rosario: Prohistoria. T\u00e9lam (2 de junio del 2020). \"Acusan a las mineras de aprovechar la pandemia para profundizar el extractivismo a nivel global\" https://www.telam.com.ar/notas/202006/471375-mineria --extraccion-pandemia.html Tierra Viva (29 de octubre del 2020). \"Un gobierno abrazado al extractivismo\" https://agenciatierraviva.com.ar/un-gobierno-abrazado- al-extractivismo/ Walsh, C. (2007). \"Interculturalidad y colonialidad del poder. Un pensamiento y posicionamiento \"otro\" desde la diferencia colonial\". Castro -G\u00f3mez, Santiago y Grosfoguel, R. (eds.) El giro decolonial Reflexiones para una diversidad epist\u00e9mica m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo global . Bogot\u00e1: Siglo del Hombre. 52 Secci\u00f3n 2 Metamorfosis o rupturas: lenguajes, artes y narraci\u00f3n en pandemia 53 Reconfiguraciones del arte en pandemia. Instagram como plataforma de exhibici\u00f3n Bianca Racioppe Introducci\u00f3n El \u00e1mbito cultural-art\u00edstico fue uno de los m\u00e1s afectados por la pandemia producida por el Covid-19. Seg\u00fan un informe del Sistema de Informaci\u00f3n Cultural de la Argentina (SInCA), que recupera datos de los dos primeros trimestres de 2020, el valor agregado bruto del sector art\u00edstico-cultural cay\u00f3 un 27% en Argentina. Las artes esc\u00e9nicas, el patrimonio material, el cine y los shows en vivo fueron los sectores m\u00e1s perjudicados (SInCA, 2020). Un Informe de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, publicado en la primera mitad de 2020, muestra que esta situaci\u00f3n fue similar en los distintos continentes (UNESCO, 2020). Frente a este contexto, la UNESCO public\u00f3 una gu\u00eda para fortalecer al sector en la post-pandemia en la que destaca la aceleraci\u00f3n de la transici\u00f3n hacia lo digital, que se adelant\u00f3 a los plazos pronosticados (UNESCO, 2020a). Sin embargo, esa migraci\u00f3n se ha dado de maneras diferentes y desiguales, no s\u00f3lo por las posibilidades de acceso a Internet por parte de las audiencias, sino tambi\u00e9n por las estructuras y saberes tecnol\u00f3gicos que han tenido que poner en juego los espacios culturales. En este art\u00edculo nos centraremos en propuestas que utilizaron el espacio de la red social digital Instagram para compartir producciones durante la etapa de aislamiento. La elecci\u00f3n de Instagram se debe a que esta red social digital fue la que m\u00e1s creci\u00f3 durante la pandemia alcanzando a 1,6 mil millones de usuarios/as (Slotsky, 2020). Otra red social digital que creci\u00f3 durante el per\u00edodo de aislamiento fue TikTok , que actualmente tiene 800 millones de usuarios/as (Mohsin, 2021). Sin embargo, en un primer relevamiento se not\u00f3 que los espacios art\u00edsticos remiten desde sus p\u00e1ginas webs a Facebook , Twitter , YouTube e Instagram ; pero a\u00fan no a TikTok , que es una red social digital de creaci\u00f3n m\u00e1s reciente (fue lanzada en 2016). Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social - Universidad Nacional de La Plata. Con tacto: biancaracioppe@gmail.com 54 Instagram , adem\u00e1s, tiene una estructura que permite utilizar diferentes recursos: posteos en el feed, historias, videos de IGTV y Reels . Seg\u00fan un art\u00edculo de Maryam Mohsin (2021a), los m\u00e1s utilizados son los posteos y las historias. Adem\u00e1s, el uso de los hashtag es muy importante y #arte se encuentra entre los m\u00e1s populares (Mohsin, 2021a). Por otro lado, numerosos/as artistas reconocidos/as relaciona con lo que plantea Boris Groys acerca de Internet como un espacio en el que se exhibe no s\u00f3lo la obra, sino tambi\u00e9n el proceso y la vida del/de la artista (2016, pp. 198 y 199). Los casos elegidos: presentaciones m\u00ednimas Teniendo en cuenta estos aspectos, en este art\u00edculo analizaremos las l\u00f3gicas de exhibici\u00f3n y co-creaci\u00f3n que museos y proyectos autogestivos pusieron en juego en Instagram . Para esto retomaremos el ya emblem\u00e1tico caso del Covid Art Museum (CAM) que surgi\u00f3 a partir del proyecto de tres dise\u00f1adores catalanes y creci\u00f3 de manera tan exponencial que actualmente tiene m\u00e1s de 170 mil seguidores y cerca de 900 publicaciones. Adem\u00e1s del espacio en Instagram , tienen un sitio web a trav\u00e9s del cual las personas pueden enviar sus obras para que sean seleccionadas para integrar la muestra online. En v\u00ednculo con el CAM surgi\u00f3 la propuesta de Mostra Museu. Arte na quarentena , que abri\u00f3 una convocatoria tanto para artes visuales como para m\u00fasica a la que se presentaron 1250 obras y fueron seleccionadas 200 de 40 pa\u00edses diferentes, seg\u00fan explican en el Instagram de la propuesta. Estos dos espacios, adem\u00e1s de estar articulados, se caracterizan por haber surgido en lo online y espec\u00edficamente en Instagram , una red social que est\u00e1 centrada en la imagen. Otro espacio surgido en Instagram es el de @mandalosacasa , un proyecto que, a trav\u00e9s de softwares , interviene im\u00e1genes famosas -pict\u00f3ricas, de pel\u00edculas, etc\u00e9tera - borrando a las personas para que, de este modo, se queden en casa . Podemos vincular esta propuesta a la serie de Jos\u00e9 Manuel Ballester \"Concealed spaces\" - t\u00e9rmino que nombra, en arquitectura, a los espacios generados por la construcci\u00f3n a los que no se tiene acceso y por eso no pueden ser habitados - en la que el artista replica cuadros famosos sin las figuras humanas. Ballester ha ido construyendo esta serie a lo largo de los a\u00f1os, mucho antes de la pandemia por Covid-19; sin embargo, esos espacios vac\u00edos toman otro sentido en el proyecto @mandalosacasa. De las experiencias surgidas en redes sociales digitales tambi\u00e9n retomar\u00e9 el Getty Challenge que no se constituy\u00f3 como una cuenta, sino como un hashtag, #gettychallenge, 55 que re\u00fane m\u00e1s de 15 mil publicaciones en las que distintas personas, desde sus hogares y con materiales dom\u00e9sticos, reproducen cuadros famosos. El primer challenge de este estilo fue lanzado por la cuenta neerlandesa @tussenkunstenquarantaine , creada espec\u00edficamente para este desaf\u00edo en marzo de 2020, cuando reci\u00e9n se iniciaba el distanciamiento social. Este perfil propuso que las personas eligieran una obra de arte, la recrearan con tres objetos que tuvieran en el hogar y la subieran a las redes etiquet\u00e1ndola. A diferencia de @mandalosacasa, @tussenkunstenquarantaine ped\u00eda que no se usaran programas de edici\u00f3n como Photoshop . El desaf\u00edo se populariz\u00f3 cuando fue retomado por el Museo Getty en sus perfiles de Twitter e Instagram . Para que se pudieran elegir obras a recrear, el Museo dejaba el link a su colecci\u00f3n digitalizada, de este modo generaba tr\u00e1fico hacia su propio sitio web. El Museo Getty existe en el territorio f\u00edsico y tiene, adem\u00e1s, espacios en lo online en los que comparte su colecci\u00f3n digitalizada, promociona sus eventos y da a conocer sus trabajos de restauraci\u00f3n y educaci\u00f3n. Por lo tanto, no es igual a las experiencias del Covid Art Museum, el Mostra Museu o el proyecto M\u00e1ndalos a casa . Sin embargo, este challenge surge en el espacio de Internet y se propaga, en t\u00e9rminos de Jenkins, Ford y Green (2015), a partir de los reposteos de los/as usuarios/as de las redes. Por \u00faltimo, retomar\u00e9 la experiencia del Museo de Arte Latinoamericano de Buenos Aires (MALBA), una instituci\u00f3n privada que depende de la Fundaci\u00f3n Malba, presidida por el empresario Eduardo Costantini, quien fue el creador de la ONG y donador del patrimonio inicial. Incluir la cuenta de Instagram de @museomalba permitir\u00e1 recuperar las estrategias de un espacio f\u00edsicamente situado que tuvo la necesidad de reforzar sus usos de Instagram para mantenerse vinculado a su p\u00fablico durante la cuarentena. Instagram como espacio curatorial Instagram propone ciertas l\u00f3gicas de uso que se centran principalmente en la imagen, ya sea fija (fotos, dibujos) como en movimiento (los micro videos llamados Reels o el espacio de IGTV). Esta caracter\u00edstica la diferencia de otras redes sociales digitales como Twitter y Facebook que se centran m\u00e1s en el texto, e incluso de TikTok que est\u00e1 orientado principalmente a los videos cortos. Otra caracter\u00edstica de Instagram es que tiene elementos que permiten generar interacciones con los y las seguidores/as como cuestionarios, preguntas y encuestas. Estos elementos est\u00e1n disponibles en las historias mientras que en los posteos las interacciones posibles son similares a otras redes sociales digitales: \"me gusta\", comentarios, reenviar o guardar. Cuando se accede al feed de una 56 cuenta, es decir a la p\u00e1gina en la que aparecen de modo cronol\u00f3gico las publicaciones, la impronta visual de la interfaz resulta evidente. En el feed se muestran s\u00f3lo las im\u00e1genes de los posteos, mientras que para acceder al texto hay que cliquear en alguna de ellas. Imagen 1: Feed del Covid Art Museum . Recuperado el 28/7/21 Imagen 2: Feed del Mostra Museu recuperado el 28/7/21 57 Imagen 3: Feed del MALBA . Recuperado el 28/7/21 Como vemos en estos ejemplos del CAM , del Mostra Museu y del Malba , la organizaci\u00f3n de los materiales permite pensar en modos de curadur\u00eda que, si bien vienen preestablecidos por el dise\u00f1o de la plataforma, tambi\u00e9n pueden ser reformados por las personas que administran las cuentas. Existen distintas aplicaciones, la mayor\u00eda de pago, que permiten organizar las publicaciones en el feed saltando la l\u00f3gica cronol\u00f3gica de Instagram . De este modo, a partir del uso de softwares y con una planificaci\u00f3n de las publicaciones, las personas que administran las cuentas pueden jerarquizar y clasificar los modos en que los materiales se presentan. Dec\u00edamos antes que esta organizaci\u00f3n de los materiales puede pensarse como una forma de curadur\u00eda. Martino y Caiazza (2008) entienden a los sitios webs que trabajan con propuestas art\u00edsticas c omo \"espacios curatoriales difusos\". Si bien cuando escribieron esto estaban pensando en blogs y p\u00e1ginas webs, que dan a las personas que administran mayores posibilidades de organizaci\u00f3n y de catalogaci\u00f3n de los materiales, podemos hacer una correlaci\u00f3n con los usos que hacen de Instagram estos espacios art\u00edsticos. Para referirnos a una curadur\u00eda en redes sociales digitales, retomamos el concepto amplio que de esta pr\u00e1ctica tiene Michael Bhaskar (2017) quien considera que actualmente \"la curadur\u00eda es omnip resente\" porque estamos \"saturados\" de informaci\u00f3n (p. 15). Por eso 58 el autor sostiene que \"los actos de selecci\u00f3n, refinaci\u00f3n y acomodo para agregar valor nos ayudan a superar la saturaci\u00f3n\" (2017, p. 20). Internet es claramente un espacio saturado en el que, adem\u00e1s, es muy complejo obtener visibilidad, tr\u00e1nsito o accesos. Tal como explica Pariser (2017), los contenidos en Internet dependen de los algoritmos para hacerse visibles: los algoritmos que usan los buscadores como Google , pero tambi\u00e9n los que usan las redes sociales digitales como Instagram . Muy probablemente, cuantos m\u00e1s perfiles relacionados a lo art\u00edstico sigamos, o sigan nuestros contactos, m\u00e1s cuentas de este estilo nos va a recomendar Instagram . Por lo tanto, nuestra pantalla de inicio en las redes sociales digitales tiene en s\u00ed misma una l\u00f3gica curatorial que se construye a partir de nuestros gustos, consumos y v\u00ednculos que son los que recupera el algoritmo para armar nuestras burbujas. En ese espacio difuso, las personas que administran esas cuentas de Instagram deben utilizar los distintos recursos que habilita la plataforma para lograr mayores niveles de interacci\u00f3n y, de este modo, ubicarse mejor en el ranking . Uno de estos recursos es el hashtag , que permite, al mismo tiempo, etiquetar una publicaci\u00f3n y enlazarla con publicaciones similares. Las cuentas analizadas crearon o impulsaron hashtags para clasificar y vincular contenidos durante el per\u00edodo de pandemia. Adem\u00e1s del #gettychallenge, podemos mencionar el #mimesismalba, mediante el cual el museo invitaba a sus seguidores/as a compartir im\u00e1genes en las que se mostraran mimetizados con sus muebles en el tiempo de cuarentena. El disparador fue una obra de Remedios Varo de 1960 llamada \"Mimetismo\", que formaba parte de la exposici\u00f3n \"Reme dios Varo. Constelaciones\" que se hab\u00eda programado en el Malba para el per\u00edodo marzo -junio de 2020. Debido al ASPO el Museo debi\u00f3 cerrar y, por lo tanto, la exposici\u00f3n qued\u00f3 inaccesible; por lo que usar una de estas obras para generar un challenge fue una manera de seguir visibilizando la muestra. Adem\u00e1s, en la web del Malba se compartieron distintos materiales como el video de inauguraci\u00f3n de la exposici\u00f3n -que fue antes de la declaraci\u00f3n del aislamiento -, un recorrido guiado por la muestra, el cat\u00e1logo, un cuadernillo para que las y los ni\u00f1os/as jugaran a encontrar \"pistas\" en la obra de la artista, entre otros. Luego, la exposici\u00f3n se extendi\u00f3 hasta febrero de 2021, por lo que pudo ser recorrida presencialmente. 59 Imagen 4: El Instagram del Malba . Invitaci\u00f3n al desaf\u00edo #mimesismalba. Recuperada el 23/7/21 Imagen 5: Obtenida siguiendo el #mimesismalba. Recuperada el 23/7/21 Imagen 6: Obtenida siguiendo el #mimesismalba. Recuperada el 23/7/21 60 Es interesante ver c\u00f3mo la pandemia tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en un disparador, en un tema aglutinante para generar conversaci\u00f3n en las redes sociales digitales. De hecho, de esto se tratan las propuestas del COVID Art Museum y del Mostra Museu , ambas surgidas durante la cuarentena mundial y ambas con la propuesta de producir y exponer obras sobre la pandemia. Por su parte, la cuenta del CAM tambi\u00e9n propuso un hashtag para compartir las obras de la cuarentena, a saber, #CovidArtMuseum, que tiene m\u00e1s de 90 mil publicaciones. Este hashtag permite la conversaci\u00f3n y la participaci\u00f3n m\u00e1s abierta de los y las usuarios/as. Generalmente, las publicaciones que lo utilizan tambi\u00e9n son etiquetadas con otros hashtags buscando obtener m\u00e1s visibilidad. Este modo de enlazar posteos no es controlado por quienes administran la cuenta, por lo que las publicaciones que lo conforman son diversas; van desde performances hasta fotos de remeras con leyendas sobre el COVID compartidas por usuarios/as que aprovechan la visibilidad del hashtag para promocionarse. 61 Imagen 7: Obtenidas a partir del #CovidArtMuseum. Recuperadas el 29/7/2021 En cambio, en el feed del CAM el proceso de curadur\u00eda por el que pasan las obras es diferente: ya no quedan sujetas a la organizaci\u00f3n dada por el hashtag , sino que son seleccionadas por las personas responsables de la cuenta. El CAM se presenta como un museo de arte moderno y para integrarlo hay que enviar el trabajo a trav\u00e9s de un formulario disponible en la web del proyecto. Los trabajos seleccionados son compartidos en el feed del CAM respetando cierta l\u00f3gica como arrobar al/a la artista que realiz\u00f3 la obra y colocar el texto \"Follow for more: @CovidArtMuseum. Share your artwork with ( CAM algunos casos se suma una frase del/de la artista que explica algo acerca de la obra o de su proceso. De este modo, la l\u00f3gica curatorial se estandariza, se trabaja a partir de ciertos esperables, a diferencia de las publicaciones que se re\u00fanen a partir de los hashtags que, como se se\u00f1alaba antes, son m\u00e1s 62 diversas porque lo que las organiza es un etiquetado y no los prop\u00f3sitos de un espacio gestionado por personas f\u00edsicas. En este ejemplo vemos la diferencia entre la curadur\u00eda de algoritmos, de la que habla Bhaskar (2017), y una curadur\u00eda que, aunque se d\u00e9 en los espacios digitales, es realizada por personas. Para profundizar en esta diferenciaci\u00f3n el caso del Mostra Museu es emblem\u00e1tico, ya que en el perfil de Instagram s\u00f3lo comparten las obras que fueron seleccionadas: 200 de m\u00e1s de 1200 presentaciones, seg\u00fan explican en la web y en el IG. Adem\u00e1s, para el proyecto se convocaron curadores/as en artes visuales y en m\u00fasica. Mostra Museu tiene un prop\u00f3sito definido, hay una b\u00fasqueda y una selecci\u00f3n que termina usando Instagram como vidriera, como espacio de exposici\u00f3n; pero con unas l\u00f3gicas que no necesariamente son las de Instagram , ya que la muestra tambi\u00e9n se realiz\u00f3 a cielo abierto en la ciudad de San Pablo, Brasil, ocupando espacios p\u00fablicos como paradas de colectivos, estaciones de trenes, entre otros. Sin embargo, la curadur\u00eda a cielo abierto recuper\u00f3 l\u00f3gicas de lo digital ya que las obras se expusieron con c\u00f3digos QR que permitieron el acceso a otras informaciones desde el celular. Es decir, los espacios de lo online y lo offline conviven y se retroalimentan a partir del dispositivo celular, por lo que, como se\u00f1ala G\u00f3mez Cruz (2018), ya no es posible pensar en momentos de conexi\u00f3n y de desconexi\u00f3n. Las l\u00f3gicas de Instagram y la co-creaci\u00f3n Antes sosten\u00edamos que Instagram propone diferentes recursos para propiciar la participaci\u00f3n de los y las seguidores/as. Vimos que a trav\u00e9s de los hashtags las cuentas invitan a sus usuarios/as a realizar distintos desaf\u00edos. Pero tambi\u00e9n las historias sirven, a modo de breves tutoriales, para invitar al p\u00fablico a participar. Este recurso us\u00f3 el proyecto @mandalosacasa para convocar a que enviaran im\u00e1genes en las que las figuras humanas desaparecieran deslizando el carrusel. En una de las historias destacadas se muestra a los y las artistas que hab\u00edan sido invitados/as a sumarse al \"juego\" usando sus propias obras para \"mandar a sus personajes a casa\"; mientras que en otra, titulada \"Tu Turno\", ofrecen una serie de tips para participar con contenido. La consigna propone enviar un material - que puede ser el fotograma de una pel\u00edcula, un afiche, una pintura - en dos versiones: la primera, la \"original\", y la segunda, la imagen sin las personas, es decir la \"derivada\", transformada a partir de alg\u00fan software . Una caracter\u00edstica interesante de esta propuesta es que utiliza la l\u00f3gica de la imagen secuencial de Instagram para hacer desaparecer a las figuras de la foto. Entonces, cuando se accede a un posteo la primera foto muestra el espacio con las personas en \u00e9l, pero al 63 deslizar (o apretar la flecha) se ve la imagen con el espacio vac\u00edo: las personas han sido enviadas a casa usando el dedo \u00edndice que sirve para desplazarse en la digitalidad; pero que tambi\u00e9n se asocia a indicar, a se\u00f1alar en los espacios f\u00edsicos. Tal como ocurre en el caso del CAM , cuando los/as administradores/as de @mandalosacasa comparten una imagen enviada por sus seguidores/as lo/la arroban para referir a la cuenta de Instagram de esa persona. Otro aspecto a tener en cuenta es que parece no existir una preocupaci\u00f3n por el Copyright , ya que algunas de las creaciones enviadas por los/as seguidores/as derivan de obras que a\u00fan no est\u00e1n en dominio p\u00fablico como el afiche de una pel\u00edcula de Harry Potter , un fotograma de la animaci\u00f3n Aladino o de la serie Stranger Things . En los casos del CAM y del Mostra Museu se invita a las personas a enviar obras propias, pero en el caso del acervo del CAM vemos que muchas de \u00e9stas son derivaciones de obras reconocidas o de productos de la industria cultural. Incluso hay algunas que replican las l\u00f3gicas del meme. Por su parte, en el #gettychallenge es la derivaci\u00f3n, la resignificaci\u00f3n de una obra ya existente lo que motoriza la consigna. El juego entre el original y la copia (absurda, ir\u00f3nica, improvisada) es la propuesta que, a su vez, se constituye en obra. Imagen 8: Ejemplos de obras compartidas en el CAM con las l\u00f3gicas de la derivaci\u00f3n y del meme. Recuperadas el 30/7/2021 64 Imagen 9: Obtenidas a partir del #GettyChallenge. Recuperadas el 30/7/21 Consideramos, siguiendo a Nicolas Bourriaud (2007), que estas producciones, tanto las que comparten los/as seguidores/as como el proyecto que las impulsa, son creaciones art\u00edsticas ya que los modos de entender lo que es una obra y qui\u00e9nes son considerados/as autores/as se ha transformado en lo que Bourriaud (2007) describe como el arte de la postproducci\u00f3n. Para este autor las obras contempor\u00e1neas suelen construirse a partir de la reprogramaci\u00f3n de obras existentes, del uso de im\u00e1genes que circulan de manera extendida o de recuperar est\u00e9ticas de la publicidad y de los medios masivos (2007, pp. 9- 15). En esta definici\u00f3n amplia de la obra de arte tambi\u00e9n se articula una idea de lo curatorial en la que se mixturan la figura del/de la artista y la figura del/de la curador/a: colocar una obra en otro contexto, ocuparse de los contenidos de una web (o ser un \"web surfer\" como los/as llama Bourriaud) implica \"ser un semionauta que produce recorridos originales entre los signos\" (Bourriaud, 2007, p. 14). As\u00ed, los y las usuarios/as de estas cuentas de Instagram crean de modo colectivo y colaborativo, formando una comunidad que se teje en las redes socio-digitales. En los casos del CAM , del Mostra Museu y del #gettychallenge las propuestas no podr\u00edan existir sin esa participaci\u00f3n. En el proyecto @mandalosacasa la colaboraci\u00f3n en la producci\u00f3n de materiales es importante; pero las personas que administran la cuenta generaron otras estrategias: invitar a artistas reconocidos/as a participar y crear sus 65 propios materiales. Sin embargo, en esa invitaci\u00f3n a artistas tambi\u00e9n hay una b\u00fasqueda de lo colaborativo, de la creaci\u00f3n conjunta de una propuesta deslocalizada y asincr\u00f3nica. El \u00fanico espacio para el cual la co-creaci\u00f3n es simplemente un plus es la cuenta del Malba . En este caso, las interpelaciones, aunque existen, son tangenciales. Y esto es as\u00ed porque ese perfil de Instagram surge con el prop\u00f3sito de visibilizar el trabajo de un Museo con amplia trayectoria en el espacio f\u00edsico. Podr\u00edamos decir lo mismo del Getty ; pero el hashtag del challenge cobr\u00f3 tanta relevancia que se deslind\u00f3 de las l\u00f3gicas de comunicaci\u00f3n del museo, de hecho muchas de las obras que se derivan no forman parte del patrimonio del Getty . Algo similar, aunque a mucha menor escala, ocurri\u00f3 con el hashtag propuesto por el Malba . Incluso, muchas de las personas que usaron ese hashtag ni siquiera cumplieron la consigna porque hicieron derivaciones de obras al estilo del Getty Challenge . Conclusiones con forma de preguntas El recorrido por estas experiencias abre una serie de preguntas en relaci\u00f3n a los modos en que el arte se produce y se exhibe en Internet. Principalmente se retomaron proyectos que surgieron en el espacio de Instagram y que, por lo tanto, fueron creados de acuerdo a sus l\u00f3gicas: los challenges , los hashtags , la interpelaci\u00f3n a la co-creaci\u00f3n. En los casos de museos que existen en el espacio f\u00edsico se not\u00f3 una b\u00fasqueda por sumarse a las l\u00f3gicas de la plataforma, de convocar desde las redes sociales digitales a un p\u00fablico disperso y, al mismo tiempo, enlazar esa convocatoria con el propio acervo de la instituci\u00f3n muse\u00edstica: traccionar hacia la p\u00e1gina web, hacia su patrimonio digitalizado, hacia sus propuestas. Mientras que en los espacios que s\u00f3lo existen en Instagram el prop\u00f3sito parece ser otro: producir conjuntamente, generar redes entre artistas, visibilizar otros modos de creaci\u00f3n. Las l\u00f3gicas de los espacios que se digitalizaron se enlazan, conviven y se retroalimentan con las l\u00f3gicas de los espacios surgidos en lo digital. En este sentido, una de las preguntas que surgen es cu\u00e1nto durar\u00e1 esta sinergia y si de ella emerger\u00e1 una nueva forma curatorial. Cu\u00e1nto de lo producido en los espacios de Instagram resistir\u00e1 al paso del tiempo y cu\u00e1ntas de las propuestas innovadoras de las instituciones muse\u00edsticas continuar\u00e1n luego del retorno a la \"normalidad\". 66 Referencias bibliogr\u00e1ficas Bhaskar, M. (2017). Curadur\u00eda. El poder de la selecci\u00f3n en un mundo de excesos. Ciudad de M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Bourriaud, N. (2007). Postproducci\u00f3n. La cultura como escenario: modos en que el arte reprograma el mundo contempor\u00e1neo . CABA: Adriana Hidalgo. G\u00f3mez Cruz, E. (2018). Etnograf\u00eda celular: una propuesta emergente de etnograf\u00eda digital . Virtualis , Vol. 8, N\u00fam. 16, 77-98. Groys, B. (2016). Arte en flujo . Ensayos sobre la evanescencia del presente . CABA: Caja Negra. Jenkins, H., Ford, S. y Green, J. (2015). Cultura Transmedia. La creaci\u00f3n de contenido y valor en una cultura en red. Barcelona: Gedisa. Martino, I. y Caiazza, F. (2008). Compartiendo Capital . Rosario: Edici\u00f3n de autores. Mohsin, M. (2021). 10 Estad\u00edsticas de TikTok que E. (2017). El filtro burbuja: como la web decide lo que leemos y lo que pensamos. Madrid: Taurus. SInCA (2020). Impacto del Covid-19 en las industrias culturales. Ministerio de Cultura de Argentina. Recuperado de: https://www.sinca.gob.ar/VerNoticia.aspx?Id=64 Slotsky, D. (2020). Instagram, la red social que m\u00e1s creci\u00f3 desde el inicio de la pandemia. Digital House . Recuperado de: https://www.digitalhouse.com/ar/blog/instagram- la-red- social-que-mas-crecio-desde- el-inicio- de-la-pandemia UNESCO (2020). y Covid-19. Impacto y respuesta. Bolet\u00edn The tracker . N\u00famero especial. Recuperado de: https://es.unesco.org/sites/default/files/issue_12_es.1_culture_covid-19_tracker.pdf UNESCO (2020a). La cultura en crisis. Gu\u00eda de pol\u00edticas para un sector creativo resiliente. Informe de la UNESCO. Recuperado de: https://es.unesco.org/creativity/publications/cultura- en-crisis-guia- de-politicas-para- arte y cuarentena]@tussenkunstenquarantaine Narrar desde el cuerpo en pandemia Alberto Ivern \"\u00a1Nadie puede comer solo, nadie puede vivir solo, nadie puede pensar para s\u00ed solo... todos nos tenemos que dar la mano, todos somos hijos y nietos de la Madre Tierra !, cantaron los animales de la selva en la fiesta de los \u00e1rboles\"26 (Aiban Wagua, 2003). Todav\u00eda solemos pensar que \"el cuerpo\" es un conjunto de huesos, m\u00fasculos, sistema nervioso, etc. Y esto es en parte cierto. En este sentido, para narrar desde el cuerpo tendr\u00edamos que ponerle palabras -orales o escritas - a las contracciones o distensiones musculares, a las posturas esqueletales, a los gestos espont\u00e1neos y dem\u00e1s movimientos que se producen en el organismo ante cada acontecimiento que nos con mueve , que nos emociona y que nos indica estados de \u00e1nimo, sensaciones, sentimientos, posturas asumidas, intenciones, y dem\u00e1s afectaciones. Esos signos y se\u00f1ales org\u00e1nicas proporcionan much\u00edsima informaci\u00f3n y nos permiten interpretar mejor una determinada actitud o decisi\u00f3n que toma una persona o un grupo ante una determinada circunstancia que la atraviesa. Emoci\u00f3n (e-movere) hace referencia a un movimiento en una cierta direcci\u00f3n. En general, la alegr\u00eda nos hace saltar (hacia arriba); la pena nos deprime, es un \"baj\u00f3n\" (hacia abajo); el miedo nos hace retroceder; el entusiasmo (aliento de los dioses) nos hace avanzar; etc. Y hay much\u00edsimos matices, porque no siempre se retrocede por miedo, se avanza con entusiasmo ni alguien se pone de pie por alegr\u00eda o se agazapa por pena. Somos muy analfabetos con respecto al lenguaje org\u00e1nico. Pero digamos que, en general, y en este primer sentido de la palabra cuerpo , escribir desde el cuerpo consiste en sustituir o acompa\u00f1ar los t\u00e9rminos conceptuales y m\u00e1s o menos abstractos como \"me puse nerviosa\" o \"me bloque\u00e9\" por un lenguaje m\u00e1s org\u00e1nico, como \"me sudaban las manos\", \"me corr\u00eda un me sec\u00f3 la boca\", \"sent\u00ed que se me endurec\u00eda la mand\u00edbula y se me paralizaban las piernas\", etc. En un seminario de posgrado, mientras intent\u00e1bamos narrar desde un lenguaje org\u00e1nico, una doc ente escribi\u00f3: \"mi pu\u00f1o segu\u00eda cerrado, sent\u00eda que se me clavaban las u\u00f1as en la palma...\". Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social - Universidad Nacional de La Plata. Mag \u00edster en Comunicaci\u00f3n/Educaci\u00f3n, Licenciado en Ciencias de la Educaci\u00f3n, Docente de Filosof\u00eda y Acto r de Teatro Corporal. Contacto: alivern49@yahoo.com 26 Fragmento del mito Kuna de la Creaci\u00f3n del Universo. 69 Introducir el lenguaje org\u00e1nico en la academia equivale a algo m\u00e1s que ponerle palabras a los signos y se\u00f1ales con las cuales el organismo f\u00edsico expresa sensaciones emociones y sentimientos, equivale a permitir(nos) tener en cuenta la dimensi\u00f3n subjetiva del obrar humano. En realidad, la subjetividad que siempre es, adem\u00e1s, inter-subjetividad, y que adem\u00e1s de sensaciones, sentimientos y emociones, incluye intereses, creencias, valores, prejuicios, etc., es un componente fundamental a la hora de interpretar/producir sentidos, significados y conocimientos acerca de los acontecimientos, las actitudes y decisiones de las personas. Pero a\u00fan hoy nos rige una larga tradici\u00f3n \"cientificista\", la cual, para instaurar \"la voz imparcial de la raz\u00f3n\" y provocar efecto \"cientificidad\"27 a sus discursos (Ver\u00f3n, 1995), ha postulado el destierro de todo vestigio de subjetividad en la construcci\u00f3n social de sentidos: \"no, no, eso es una opini\u00f3n subjetiva tuya\" (no tiene valor). Se trata de una epistemolog\u00eda de punto cero, as\u00ed llamada porque esconde el sujeto de la narraci\u00f3n: \"de nosotros mismos no hablamos\" (Kant, 1787)28; \"esto no lo digo yo, est\u00e1 cient\u00edficamente demostrado\". De ese mo do, algo puede afirmarse en cualquier contexto, en cualquier lugar y tiempo. Como si la cultura del lugar geogr\u00e1fico, la postura pol\u00edtica, los valores, intereses e intenciones de quien dice algo no tuviesen nada que ver con lo que dice. Si pudi\u00e9semos liberar al discurso acad\u00e9mico de ese cors\u00e9 e introducir un discurso m\u00e1s org\u00e1nico, habr\u00edamos avanzado much\u00edsimo en nuestra capacidad de construir sentidos/significados de los acontecimientos humanos y en particular de la educaci\u00f3n y el trabajo docente. Sobre todo, si esa narrativa org\u00e1nica es producida por los propios docentes narrando sus propias pr\u00e1cticas. Todo esto es, como dijimos, en parte cierto, pues tiene que ver con la reivindicaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n singular de las personas humanas, dimensi\u00f3n que recupera su pleno sentido cuando se asume como \"parte\" y se ofrece como ese aporte co -imprescindible, inter- necesario, que cada persona puede donar al sumarse a un proyecto comunitario y a la reconstrucci\u00f3n de la memoria, que por cierto es social y activa. Pero el sentido de la voz cuerpo reconoce otra dimensi\u00f3n a la que llamaremos dimensi\u00f3n relacional -como se define en el sitio web Etimolog\u00eda del cuerpo , \"un conjunto de 27 Eliseo Ver\u00f3n habla del \"efecto cientificidad\" y del \"efecto ideolog\u00eda\" - que el capitalismo asocia a verdadero y falso, respectivamente -, como provenientes de sistemas de producci\u00f3n y recepci\u00f3n y del complejo proceso que llama semiosis social (Ver\u00f3n, 1995, pp. 28-29). T ambi\u00e9n analiza los discursos sociales y el sentido como producci\u00f3n discursiva (Ver\u00f3n, 1993). 28 En el pr\u00f3logo de la 2da edici\u00f3n de su Cr\u00edtica de la Raz\u00f3n Pura , Kant (emulando a Comte) se ufana diciendo: \"de nosotros mismos no hablamos\". Por egunta (ir\u00f3nicamente): \"\u00bfDe nobis ipsis silemus?\" (Bol\u00edvar, 2002). 70 independientes que se unen para formar otro principal\"- , que es urgente recuperar incluso para devolverle su pleno sentido a la dimensi\u00f3n singular. Todos los pueblos originarios de Am\u00e9rica, adem\u00e1s de otros, como los canacos de Ocean\u00eda -\"lo que ustedes aportaron fue el cuerpo\" (Le Bret\u00f3n, 2002) - o los dogones del \u00c1frica, se perciben a s\u00ed mismos como un estar siendo con otros . La singularidad tiene que ver con las cualidades particulares con las cuales cada miembro contribuye a los prop\u00f3sitos de la comunidad, pero no se conciben a s\u00ed mismos sino como formando parte de ella. Lo mismo ocurr\u00eda en la Europa pre-moderna, el cuerpo como propiedad privada individual es una invenci\u00f3n de la modernidad europea, trasladada hasta nosotros por la colonizaci\u00f3n cultural, como entiende De Sousa Santos (2009), cuando denuncia un verdadero \"epistemicidio\" dentro del proceso de inferiorizaci\u00f3n operado por los colonizadores. La dimensi\u00f3n relacional se hace patente si pensamos en un cuerpo de ej\u00e9rcito, un cuerpo de bomberos, un cuerpo de baile, un cuerpo diplom\u00e1tico, un cuerpo docente... etc. Un soldado no es una persona que se pone un traje y declara una guerra, sino alguien que se alista en una compa\u00f1\u00eda, recibe instrucciones, \u00f3rdenes, etc.; es decir que su \"ser soldado\" es algo que est\u00e1 siendo con otros, lo cual no es su l\u00edmite sino su posibilidad de ser o, mejor dicho, de estar siendo soldado. Lo mismo puede decirse de un bombero, de un diplom\u00e1tico que representa a un pa\u00eds, etc. En algunas marchas, cuando sentimos que nuestra voz llega a los o\u00eddos de los gobernantes porque gritamos juntos, cuando nos damos cuenta de que nuestras enormes pancartas pueden ser levantadas porque las sostenemos entre varios, solemos sentir que estamos siendo un cuerpo con otros, a pesar de que algunos discursos que pretenden narrarnos nos propongan \"cada maestrito con su librito\" o nos ense\u00f1en que corregir es evaluar y calificar a un alumno en lugar de compartir el rito de co-regir, regir juntos, un proceso de aprendizaje. No es dif\u00edcil, aunque s\u00ed infrecuente, darnos cuenta de que ese ox\u00edgeno que respiramos est\u00e1 siendo constantemente producido por los vegetales, los cuales, a su vez, se nutren de la tierra, el agua y el sol. Agua que el sol evapora constantemente de los mares, que luego cae destilada en forma de nieve o lluvia y que necesitamos beber para no morir. Un sol que, al mismo tiempo que nos da el calor que necesitamos, es filtrado por una atm\u00f3sfera para que no nos calcinemos, etc. Es decir, formamos parte de un Universo f\u00edsico: somos agua, somos ox\u00edgeno, somos fuego, tierra... y adem\u00e1s formamos parte de un delicado ecosistema de cuyo equilibrio debi\u00e9ramos ser celosos centinelas en favor de nuestra propia sobrevivencia. 71 Y si reparamos por un momento en que no producimos ni las verduras ni las carnes que consumimos, que los que producen la lana y tejen los su\u00e9teres que utilizamos son otros, que son otros los que fabrican nuestros zapatos, los que fabrican los transportes en los que viajamos, los que fabrican las vacunas, los remedios, los que nos atienden cuando estamos enfermos, los que producen las energ\u00edas: la electricidad, el gas, etc. Y que al menos durante 15 a\u00f1os o m\u00e1s fueron otros los que nos concibieron, nos alimentaron, nos arroparon y protegieron... Que fueron otros los que nos ense\u00f1aron a hablar, a leer y a escribir, etc. Nos resulta bastante sencillo admitir que siempre hay un nosotros precediendo el yo \u00a1y acompa\u00f1\u00e1ndolo!, es decir que, aunque escuchemos decir \"yo me hice solo\", \"no le debo nada a nadie\"... es evidente qu e nadie es solo, sino que siempre se est\u00e1 siendo con otros. Solo nos falta darnos cuenta de que con eso que decimos, con eso que callamos, con las opciones de inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n que tomamos, con los proyectos que compartimos... estamos constantemente elig iendo qu\u00e9 queremos estar siendo con cada otro, qu\u00e9 comunidad educativa queremos estar siendo. Por lo tanto, adem\u00e1s de la consciencia de estar siendo partes de la naturaleza y miembros de una comunidad, tenemos una responsabilidad en la elecci\u00f3n de eso que decidimos estar siendo con cada otro: pareja, socio, compa\u00f1eros, etc.; elecci\u00f3n vinculada directamente con el lenguaje, que no s\u00f3lo expresa lo que senti-pensamos, sino que lo provoca y que no solo describe el significado de la realidad, sino que lo constru ye: \"las palabras producen sentido, crean realidad y, a veces, funcionan como potentes mecanismos de subjetivaci\u00f3n\" (Larrosa, 2011). El hombre es un viviente de palabras, \"un z\u00f3on l\u00f3gon \u00e9chon = un viviente (dotado) de palabra\" (Arist\u00f3teles, s. III a. C)29. O, como dicen los Aymaras, somos palabras que caminan. Incluso \"puedo ver tu futuro en el aire que sale de tu boca \", como dicen los Incas. No por nada, Freire postula que es preciso \"tomar la palabra\" para ser humanos; Gandhi recomendaba \"que tus palabras precedan tus actos\" y El Cor\u00e1n asegura que \"Dios le dio al hombre la palabra para que pudiera construir el mundo\". El narrador del G\u00e9nesis en la Biblia judeo-cristiana describe al Creador como un Dios que dice lo que decide hacer antes de hacerlo y por e so luego se hablar\u00e1 del \"verbo\" de Dios. En su libro Ontolog\u00eda del lenguaje, Echeverr\u00eda (2007) describe a la distinci\u00f3n, el juicio y la narrativa 29 Dado que los hombres de la Polis discut\u00edan y acordaban todo mediante la palabr a, Arist\u00f3teles define al hombre como z\u00f3on l\u00f3gon \u00e9chon = un viviente (dotado) de palabra. Esta definici\u00f3n fue mal traducida: Z\u00f3on -viviente - se tradujo en occidente como \"animal\" y L\u00f3gon - palabra, verbo, pensamiento - se sustituy\u00f3 por \"ratio\" y as\u00ed se le atribuy\u00f3 a Arist\u00f3teles esa imagen cent\u00e1urica del s\u00ed mismo como \"animal racio nal\". 72 como \"actos\" del lenguaje. La distinci\u00f3n es ese acto por el cual focalizamos un fragmento de un todo -de por s\u00ed inescindible -, como una ola de un mar, y al nombrarlo nos parece que pudiera existir por s\u00ed mismo. Eso es lo que hacemos al hablar del cuerpo como de algo que pudiera existir por s\u00ed, como una ola sin mar. Narrar \"desde el cuerpo\", seg\u00fan la perspectiva qu e surge desde la consciencia/responsabilidad de la dimensi\u00f3n relacional, significa dar cuenta de las voces y los silencios de aquellos con quienes estamos ejerciendo la docencia: estudiantes, compa\u00f1eres, autoridades, padres, y empezar a considerar a cada miembro de la comunidad educativa como un interlocutor v\u00e1lido, para la construcci\u00f3n comunitaria de sentidos, significados, conocimientos. Se trata de desocultar la particular inteligencia de cada quien, sin pretender que todos sean iguales, sino, por el contrario, valorar esa diferencia que convierte a cada otro en un diferente co-imprescindible, y de volvernos inter-necesarios para la construcci\u00f3n comunitaria de nuevos mundos posibles. Articular los diferentes enfoques, las m\u00faltiples inteligencias para provocar el alumbramiento de opciones novedosas desde el entre de un nosotros interactivo (Ivern, 2007)30. Abandonar la ilusoria b\u00fasqueda de una libertad absoluta y solitaria, donde mi libertad termina donde empieza la del otro, para encontrar a esos otros que no son un l\u00edmite a la propia libertad sino, por el contrario, aquellos con quienes puedo concebir y estar compartiendo un proyecto de liberaci\u00f3n. Finalmente, la dimensi\u00f3n singular y la dimensi\u00f3n relacional del cuerpo que estamos siendo son dos caras de una misma medalla, ambas dimensiones se dan rec\u00edprocamente sentido y cada una pierde sentido sin la otra. Sin la dimensi\u00f3n singular, la dimensi\u00f3n relacional se vuelve masificaci\u00f3n sofocante y nos condena a ser un ladrillo en la pared, una abeja en la colmena. Sin la dimensi\u00f3n relacional, la singularidad se vuelve ese individualismo narcisista y egoc\u00e9ntrico del \"s\u00e1lvese quien pueda\", que excluye a las grandes mayor\u00edas. La misi\u00f3n de la educaci\u00f3n -y que tal vez solo la escuela p\u00fablica pueda cumplir - es la de garantizar un espacio de participaci\u00f3n donde ensayar la m\u00e1gica articulaci\u00f3n singularidad/relacionalidad para releer y reescribir el mundo como so\u00f1aba Freire y para \"bailar la propia danza\", como dec\u00eda Kusch, a prop\u00f3sito de la frase de Sim\u00f3n 30 En Hacia una Pedagog\u00eda de la Reciprocidad, se describe la experiencia de personas que al abocarse cooperativamente a enfrentar un desaf\u00edo de conocimiento suelen \"parir\" opciones nov edosas desde el \"entre\" del nosotros. Para diferenciar este fen\u00f3meno de la \"iluminaci\u00f3n\" (unidireccio nal del iluminado hacia los que est\u00e1n en la oscuridad); a estas ocurrencias novedosas le llaman \"alumbramiento s\" del entre (Ivern, 2007). 73 Rodr\u00edguez: \"si no inventamos, erramos\". Es posible, necesario y urgente, reinventar el mundo desde la recuperaci\u00f3n de esta doble dimensi\u00f3n del cuerpo. Desde hace ya un tiempo, vengo coordinando seminarios y talleres en torno al tema \"cuerpo y narrativas\" y, contrariamente a lo que podr\u00eda pensarse, encuentro gran entusiasmo y receptividad a la propuesta de pensar desde esta doble dimensi\u00f3n del cuerpo. Pero cuando m\u00e1s est\u00e1bamos convencidos de que todo este proceso de concientizaci\u00f3n y de construcci\u00f3n de esta nueva representaci\u00f3n del s\u00ed mismo, a partir de la articulaci\u00f3n de estas dos dimensiones de la persona -su singularidad y su relacionalidad - s\u00f3lo pod\u00eda hacerse desde la recuperaci\u00f3n de la relaci\u00f3n sujeto-sujeto de manera presencial, nos sorprendi\u00f3 una pandemia y su correspondiente cuarentena. Sinceramente, nos pregunt\u00e1bamos si estas experiencias tendr\u00edan alguna oportunidad de continuarse en forma virtual: no solo desde un contacto sin tacto, un acercamiento configurado como distanciamiento social, donde el compromiso se simbolizaba con \"lavarse las manos\" y preservarse en la propia burbuja o la comunicaci\u00f3n se condicionaba a \"taparse la boca\" etc., sino que el \"cuerpo presente\" quedar\u00eda reducido a un espejo repartido en hipot\u00e9ticas presencias, donde nadie podr\u00eda verse a s\u00ed mismo ni a los dem\u00e1s de cuerpo entero. No pocas veces nos dimos cuenta de que el otro no estaba detr\u00e1s de esa foto est\u00e1tica de su rostro, luego de consultarle algo por tercera vez o al escuchar un sonido de inodoro evacu\u00e1ndose... No solo en un curso de grado sino adem\u00e1s en seminarios de posgrado en la facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Nacional de la Plata, se incluy\u00f3 el tema \"cuerpo\" como uno de los ejes a trabajar para la formaci\u00f3n de profesores. Tanto la inscripci\u00f3n como el dictado del curso se llevaron a cabo por la aplicaci\u00f3n aula web y solo pudimos pedirle a cada estudiante que se procurara un espacio propio, libre de muebles, y que utilizara ropa c\u00f3moda para los encuentros sincr\u00f3nicos. Debo admitir que los seminarios resultaron muy exitosos, suscitaron gran entusiasmo y adhesi\u00f3n, recibimos incontables agradecimientos por parte de los participantes y las narrativas producidas fueron excelentes. Sin embargo, y precisamente porque la experiencia result\u00f3 muy exitosa, quisiera advertir que hay cosas que solo se logran mediante el v\u00ednculo presencial y donde el coordinador puede observar a las personas enteras, desde sus cabezas hasta sus pies; observar sus posturas, sus tonos musculares, su originalidad, fluidez y flexibilidad para generar movimientos y sugerir segundas consignas para quienes no captaron la primera, etc. Y esto tiene directamente que ver con lo que explicamos antes acerca de los movimientos f\u00edsicos como indicadores de 74 emociones. Como tambi\u00e9n dijimos, esas cuatro direcciones pueden ser transitadas seg\u00fan otras variables: duro-blando; r\u00e1pido-lento; etc. Adem\u00e1s no siempre se cae literalmente. A veces s\u00ed, nos desmayamos hasta el suelo o nos desplomamos sobre un sill\u00f3n, sobre una cama... pero, si estamos en un acto escolar o en una reuni\u00f3n de profesores, ese desplomarse es sutil, la columna se achata como si nos presionaran hacia el suelo desde la cabeza... Asimismo hay muchas maneras de \"retroceder\": cuando nos disponemos a renunciar a algunos petitorios y los compa\u00f1eros nos susur ran \"te est\u00e1s tirando para atr\u00e1s\" o cuando para evitar un juicio nos vemos obligados a retirar lo dicho. Lo mismo pasa con el subir, que no siempre es saltar de alegr\u00eda, a veces es subir la cabeza, mirar por sobre los hombros, considerarse a una mayor altura que los dem\u00e1s. Y por supuesto, con el avanzar: arremeter, encarar o simplemente seguir adelante plenamente convencidos de llegar... \u00bfC\u00f3mo registrar estos movimientos en uno mismo y en los otros sin poder vernos enteros, sin el aporte de los m\u00faltiples espejos que son las miradas de los otros en un espacio de investigaci\u00f3n compartida presencialmente? La respuesta es \"no se puede\". Esto no significa que no se pueda hacer nada. Es ampl\u00edsimo el campo de posibilidades que abren las nuevas tecnolog\u00edas, las cuales adem\u00e1s nos permiten compartir una reuni\u00f3n sin necesidad de trasladarnos desde lugares muy distantes, incluso desde diferentes pa\u00edses. Mientras intercambi\u00e1bamos estas ponencias, estuve trabajando en congresos internacionales con docentes de Per\u00fa, Colombia, M\u00e9xico, Venezuela y Brasil, a quienes, tal vez, nunca hubiese conocido de no existir estas nuevas tecnolog\u00edas. Si bien cada uno estaba en su espacio privado y no pod\u00eda contactarse f\u00edsicamente con otros, s\u00ed pudimos, por ejemplo, asumir una postura c\u00f3moda, relajada, registrar la propia respiraci\u00f3n, los cambios en el tono muscular y cada simbolog\u00eda de los movimientos. Avanzamos en buena medida en la configuraci\u00f3n de un lenguaje org\u00e1nico, lo cual cambia sustancialmente la calidad de las narrativas de escenas temidas y deseadas, vividas y evocadas o imaginadas a modo de anticipador estructurante. Tambi\u00e9n pudimos rastrear en la historia la construcci\u00f3n social del sentido de la palabra \"cuerpo\" que hoy nos rige y configura la auto -representaci\u00f3n, es decir, la imagen interna que se provoca en nosotros cuando decimos o escuchamos la palabra cuerpo . Nos enteramos de que existen culturas en que las personas no se piensan como individuos que tienen un cuerpo. Descubrimos las definitivas incidencias que tuvieron en la construcci\u00f3n social de este sentido de la palabra cuerpo la perspectiva en la pintura, la moda de los retratos y autorretratos, la lectura y escritura de diarios \u00edntimos como ritos individuales, las escisiones de los anatomistas y, sobre todo, los espect\u00e1culos anat\u00f3micos donde se 75 expon\u00eda un cad\u00e1ver sin nombre, sin parientes, sin domicilio, sin gremio, ubicado en un escenario teatral listo para ser diseccionado frente a un p\u00fablico... y a ese cad\u00e1ver se lo denominaba \"cuerpo\". Consideramos, asimismo, la pr\u00e1ctic a m\u00e9dica que, a partir de estas disecciones, comienza a tratar el funcionamiento de los organismos como un mec\u00e1nico que arregla un autom\u00f3vil mientras su due\u00f1o espera saber qu\u00e9 tiene y aguarda que se lo reparen. Y sobre todo la escolarizaci\u00f3n masiva donde se le encomienda a la escuela la producci\u00f3n de cuerpos sanos, fuertes y sumisos, tal como eran requeridos en ese momento por la naciente sociedad industrial. Sin duda la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y la escolarizaci\u00f3n masiva fueron los que naturalizaron aquella distinci\u00f3n \"cuerpo\", consolidando el sentido de una propiedad privada, individual, y, por medio del lenguaje, convirtieron a esta triple escisi\u00f3n en: nosotros, de los otros y de la naturaleza, en \"sentido com\u00fan\", es decir, en una creencia intersubjetivamen te compartida, en una \"subjetividad operativa\". Ya los anatomistas hab\u00edan descubierto que la sangre no se produc\u00eda indefinidamente en el h\u00edgado, sino que era bombeada por el coraz\u00f3n (principio activo), haci\u00e9ndola circular por todo el organismo (principio pasivo), anim\u00e1ndolo. Todo el Universo ser\u00e1 resignificado seg\u00fan este doble principio activo-pasivo. Y es en ese contexto de naciente mecanicismo que Descartes postula: \"soy un alma racional y tengo un cuerpo material\", (Med. Metaf. N\u00ba 6) provocando un curioso desplazamiento desde el coraz\u00f3n hacia la mente o raz\u00f3n como principio activo -a pesar de que elegimos opciones de vida desde lo emocional en mayor medida que desde una argumentaci\u00f3n puramente racional -, e inaugurando esa suerte de racionalismo mecanicista/cientificista al que nos referimos antes y que se jacta diciendo \"de nosotros mismos no hablamos\". En sus Meditaciones Metaf\u00edsicas, Descartes cuenta que Me consider\u00e9 en primer t\u00e9rmino como teniendo un rostro, manos, braz os, y toda esta m\u00e1quina compuesta de huesos y carne, tal como aparece en un cad\u00e1ver y a la que design\u00e9 con el nombre de cuerpo. Adem\u00e1s de esto consider\u00e9 que me alimentaba, que caminaba, que sent\u00eda y que pensaba y relacion\u00e9 todas estas acciones con el alma . (M.M. N\u00ba2, p. 73) Y en su Meditaci\u00f3n N\u00ba 6, finalmente, (...) concluyo que mi esencia consiste en s\u00f3lo eso, que soy una cosa que piensa, o una sustancia cuya esencia o naturaleza es s\u00f3lo pensar. Y aunque tenga (...) un cuerpo al que estoy estrechamente unido, sin embargo (...) es cierto que soy, es decir mi alma, por la que soy lo que 76 soy, es entera y verdaderamente distinta de mi cuerpo y puede ser o existir s in \u00e9l. (M.M. N\u00ba 6, p. 109) Es curioso que una inmensa cantidad de autores (Ivern, 2021)31, que critican esta auto- representaci\u00f3n dualista y mecanicista de la persona humana, al mismo tiempo que desmienten la supuesta objetividad de esta caprichosa construcci\u00f3n sem\u00e1ntica, la reinstituyen. Tal vez, sin darse cuenta o al menos sin propon\u00e9rselo conscientemente, vuelven a utilizar la palabra cuerpo en ese mismo sentido que est\u00e1n criticando, es decir, para referirse al organismo individual escindido de los otros y de la naturaleza. Es por eso que la tarea de \"pensar desde el cuerpo\" en ese doble sentido de instituir un lenguaje org\u00e1nico y de registrar todas las voces, entramar las m\u00faltiples inteligencias, provocar el alumbramiento del entre a partir del mutuo reconocimiento del otro como interlocutor v\u00e1lido, etc., debe incluir pr\u00e1cticas de construcci\u00f3n grupal de acuerdos y realizaci\u00f3n grupal de proyectos compartidos, como en el juego de convertirse en una m\u00e1quina de producir algo, en la cual se verifiquen partes funcionalmente articuladas; o configurar una escena, en la cual se verifiquen diferentes personajes; una orquesta con distintos instrumentos, etc., cuya concreci\u00f3n suele estar precedida de largas discusiones, y es casi imposible de concebir sin los otros presentes (de cuerpo-presente) y disponibles. Lamentamos no haber podido proponer este tipo de ejercicios durante la pandemia, tan necesarios en una cultura en la cual seguimos pensando que los goles los hacen los delanteros y no los equipos. Y donde tanto nos cuesta pensar \"al cuerpo\" como parte de un todo: Universo, pueblo, partido, instituci\u00f3n, etc., aunque te\u00f3ricamente sabemos que por fuerte que sea una ola del mar, se diluye. Lo digo en un sentido metaf\u00f3rico: las iniciativas aisladas se diluyen. La fuerza de una ola es que es una ola de un mar, incansable. Huellas del futuro No necesitamos ejemplos de una educaci\u00f3n configurada a partir de esa representaci\u00f3n del s\u00ed mismo como m\u00f3nada aislada, donde el individuo cree poseer un cuerpo y asomarse por las escotillas de sus ojos hacia un afuera que no es \u00e9l y donde hay otros que no son \u00e9l. Estamos formateados de acuerdo a ese imaginario social y a esa escolaridad que todos 31 Para la realizaci\u00f3n de mi tesis, que en formato libro la est\u00e1 publicando Homo Sapiens , he analizado valiosos trabajos instalados en el repositorio SEDICI de la UNLP, de diferentes autores com o W. Moreno G\u00f3mez (2005 y 2009); Adorno (1993); Mar\u00eda Jes\u00fas Caba\u00f1as (2006); B eatriz Librandi (2017); Fernanda Torres (2016); Caggiano (2005 y asimismo, he constatado este fen\u00f3meno en otros grandes autores, como Merleau Ponty (1975 y 1993); Michel Bernard (1980); el citado David Le Bret\u00f3 n (2018) y el mism\u00edsimo Michel Foucault, en la en trevista \"Poder y Cuerpo\", en el cap\u00edtulo 6 de su Genealog\u00eda del Poder. 77 nosotros hemos vivido y naturalizado. Por haberse convertido en el cristal a trav\u00e9s del cual miramos, nos resulta casi imposible no pensar desde ella. Nos basta cerrar los ojos para evocar sus sonidos, sus aromas, sus espacios y objetos, sus aulas y patios, sus ba\u00f1os, sus horarios, sus timbres o campanas, sus tarimas, sus reglas y criterios de premiaci\u00f3n y de castigo, los valores prestigiados entre los cuales se incluye la repetici\u00f3n de lo escuchado y los h\u00e1bitos despreciados entre los cuales se incluye la castigada acci\u00f3n de ayudar a un compa\u00f1ero en una situaci\u00f3n de examen, etc. Solo dir\u00e9 que esa vieja escuela tradicional no fracas\u00f3, cumpli\u00f3 perfectamente el mandato de formar individuos de acuerdo a las competencias que el Mercado le fue dictando y que hoy ya no precisa mano de obra sino consumidores. En cambio s\u00ed necesitamos registrar/valorar los ejemplos de la otra organizaci\u00f3n social y de la otra escuela posible, concebida desde esa otra representaci\u00f3n din\u00e1mica de nosotros mismos: como aquello que decidimos estar siendo con otros. Aunque no podremos describirlos en esta limitada exposici\u00f3n, s\u00ed podemos al menos nombrar algunos de ellos y pensarlos no como reliquias folkl\u00f3ricas del pasado, sino como huellas de un futuro esperado. En la U. I. V. (Universidad Ind\u00edgena Venezolana), en el Mato Grosso venezolano, los profesores empezaron por estudiar las sabidur\u00edas y las problem\u00e1ticas de las diversas etnias que habr\u00edan de ser sus estudiantes. En base a ello -y con ellos - configuraron la curr\u00edcula que incluy\u00f3, por ejemplo, piscicultura. La siembra y cosecha de peces solucion\u00f3 el problema de la falta de peces que estaba provocando guerras fratricidas entre las diversas tribus. Esta experiencia, adem\u00e1s de solucionar el problema del hambre, sin alterar sus costumbres alimenticias, les ense\u00f1\u00f3 a resolver sus problemas uni\u00e9ndose en lugar de peleando. Una experiencia similar sucede en Bolivia, donde las disputas inter-\u00e9tnicas se resolvieron a partir del movimiento educativo intercomunal Yachay Wasi, en el que todos los miembros de las comunidades, de todas las edades, participan en la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes. Por su parte el Movimiento de los Sin Tierra, en Brasil, produjo un sistema educativo propio, donde los ni\u00f1os participan activamente en la construcci\u00f3n de los conocimientos generando matrices de aprendizaje investigativos y solidarios. Algo similar a la experiencia de la \"escuela de la se\u00f1orita Olga\", en Rosario; o del maestro Jesualdo Sosa, en Uruguay, y a todas las experiencias de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n- participativa (IAP) en toda la Am\u00e9rica Latina, en l\u00ednea con la Pedagog\u00eda de la Autonom\u00eda de Paulo Freire. 78 Recuperar la doble dimensi\u00f3n de la persona humana para pensar desde el cuerpo tiene que ver entonces con el rescate de la subjetividad y de la construcci\u00f3n/difusi\u00f3n de sentidos y significados desde el entre de un nosotros inter-activo donde cada uno es valorado como diferente e inter-necesario para el alumbramiento de opciones emancipadoras. El mayor peligro que puede representar la presente pandemia no es la contagiosidad del virus. Ya vimos que nos volvi\u00f3 m\u00e1s capaces de fabricar vacunas y m\u00e1s conscientes de que la salvaci\u00f3n de cada uno est\u00e1 ligada a la salvaci\u00f3n de todos; dos descubrimientos suficientes para inaugurar una nueva normalidad. El mayor peligro es aceptar como normal que unos pocos miembros de la familia humana acumulen m\u00e1s vacunas de las que necesitan mientras otros miembros de la misma familia humana est\u00e9n muriendo por no poder comprar ninguna. El peligro es volver a esa normalidad del s\u00e1lvese quien pueda . Es preciso resistirse a la probable contagiosidad de popularizadas consignas seg\u00fan las cuales \"lavarse las manos\" y \"encerrarse en la propia burbuja\" es un indicador de solidaridad, el \"taparse la boca\" y permanecer distantes, sin tocarse, es indicador de afecto, saludarse (darse salud) es esgrimir un pu\u00f1o cerrado, etc. Sin negar los beneficios de las nuevas tecnolog\u00edas, es preciso advertir el peligro de no escribir ni leer, de alegrarse con emoticones o acordar con un pulgar dibujado. Es preciso recuperar el amor de una comida, asumir el riesgo de una conversaci\u00f3n, emocionarse ante la sorpresa de un alumbramientos del entre. Reelegir el abrazo, el encuentro sujeto-sujeto, el beso, el llanto. Asumir la decisi\u00f3n, personal y comunitaria, de lo que queremos estar siendo y con qui\u00e9nes otros. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bol\u00edvar, A. (2002). \u00bfDe nobis ipsis silemus? Epistemolog\u00eda... Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa . Descartes , R. (1997) . Meditaciones Metaf\u00edsicas. Madrid: Gredos. (orig: 1641: Meditaciones sobre la Filosof\u00eda primera que prueban claramente la existencia de Dios y la distinci\u00f3n entre el alma y el cuerpo del hombre). Pgs.73 y 109 Disponible en internet: https://archivos.juridicas.unam.mx.libros.4 pdf De Sousa Santos, B. (2009). Una Epistemolog\u00eda del Sur: la reinvenci\u00f3n del conocimiento y la emancipaci\u00f3n social . M\u00e9xico: CLACSO coediciones, Siglo XXI. Echeverr\u00eda, R. (2007). Gr\u00e1nica S.A. Etimolog\u00eda del cuerpo, http://etimologias.dechile.net/?cuerpo . Ivern, A. (2007). Hacia una Pedagog\u00eda de la Reciprocidad. Buenos Aires: Ciudad Nueva. 79 Ivern, A. (2021). Hacia una Pedagog\u00eda para la Liberaci\u00f3n del Cuerpo Oprimido. Rosario: Homo Sapiens . Kant, I. (1787). Cr\u00edtica de la Raz\u00f3n Pura , segunda Edici\u00f3n, pr\u00f3logo. (Texto original: Kritik der reinen Vernunft, Riga. J. F. Hartknoch 1781, seiten, Erstdruck), Prusia. Le Bret\u00f3n, D. (2002). La sociolog\u00eda del cuerpo . Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Ver\u00f3n, E. (1993). \"Discursos sociales\" y \"El sentido como producci\u00f3n discursiva\", La semiosis social, fragmentos de la teor\u00eda de la discursividad . Barcelona: Gedisa. Ver\u00f3n, E. (1 995). \"Semiosis de lo ideol\u00f3gico y del poder\", Semiosis de lo ideol\u00f3gico y del poder, La mediatizaci\u00f3n , p. 28 y 29. Buenos Aires: Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UBA. Wagua, A. (2003). Di\u00e1logo interreligioso, caso Kuna. Revista Fe y Pueblo, 2da \u00e9poca , N\u00ba 3, La Paz. Watzlawick, P., Beavin Bavelas, J. y Jackson, D. (1991). Teor\u00eda de la comunicaci\u00f3n humana. Barcelona: Herder. 80 La ausencia de los cuerpos y los procesos de duelo en Pandemia. Un enfoque heideggeriano de narrativas art\u00edsticas contempor\u00e1neas . Luis Butti\u00e9rrez 1. La perspectiva heideggeriana de la corporalidad En la tradici\u00f3n filos\u00f3fica reciente podemos situar el desarrollo de un conjunto de elaboraciones en torno a la corporalidad que marcan un hito en su comprensi\u00f3n occidental. Nos referimos a los respectivos trabajos de Heidegger, primero en el marco de sus an\u00e1lisis del existente humano presentados en torno a sus elaboraciones de Sein und Zeit (SuZ) y luego en sus especificaciones en los debates con m\u00e9dicos, psiquiatras y especialistas de la medicina en sus Zollikoner Seminare (ZS) en la d\u00e9cada de 1960. El car\u00e1cter singular de estas consideraciones lo tornan un antecedente fundamental para las dilucidaciones sobre la corporalidad en las referencias y discusiones de nuestra \u00e9poca, en especial debido a su posici\u00f3n cr\u00edtica respecto de la metaf\u00edsica de la presencia y sus distinciones ontol\u00f3gicas que ve necesarias para todo debate en torno a estas cuestiones. Por un lado, Heidegger reconoce en las elaboraciones filos\u00f3ficas modernas en torno a la corporalidad su inscripci\u00f3n en la tradici\u00f3n cartesiana subjetivista cimentada sobre una comprensi\u00f3n del ser reducido a la mera presencia, lo cual implica dejar fuera de consideraci\u00f3n todo tipo de vinculaci\u00f3n o aprehensi\u00f3n que no sea mensurable, constatable y objetivable. Junto a Derrida, ello es lo que definen como la metaf\u00edsica de la presencia, cuyos antecedentes se remontan a diversos desplazamientos desde el pensamiento y la experiencia griega. Heidegger entiende que dicha comprensi\u00f3n remite a un desv\u00edo de otra m\u00e1s originaria en la experiencia de occidente, la cual ha ca\u00eddo en el olvido. En este marco, las consideraciones sobre el cuerpo solo reducidas a los aspectos f\u00edsicos, constatables y mensurables forman parte de aquella tradici\u00f3n que deja afuera toda posible aprehensi\u00f3n de las interrelaciones corporales primarias con el entorno, con los objetos, con la memoria, con los otros, las ligazones de tipo afectiva, los acontecimientos ps\u00edquicos y emocionales inscriptos en el cuerpo, etc. Facultad de Periodismo y Comunicaci\u00f3n social, Universidad Nacional de La Plata. Contacto: luisbutierrez@yahoo.com.ar 81 Por otro lado, tales dilucidaciones respecto de la dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica de la corporalidad parten de un conjunto de distinciones relacionadas con dicha herencia metaf\u00edsica y su terminolog\u00eda espec\u00edfica. En tal sentido, diferencia los t\u00e9rminos \"corporalidad\" (K\u00f6rperlichkeit ) y \"corporeidad\" (Leiblichkeit ), que hacen referencia respectivamente a manifestaciones perceptibles del cuerpo y a las estructuras ontol\u00f3gicas del mismo. Desde all\u00ed, Heidegger da cuenta de un sentido originario de la corporeidad que no se agota en el cuerpo mensurable, objetivable, c\u00f3sico ( K\u00f6rper ) y reducido a un mero estar presente, que en la experiencia remite al cuerpo que se tiene. Tal sentido originario se relaciona al Leib, aqu\u00e9l que nos remite al cuerpo vivido o cuerpo que se es32. Con esta distinci\u00f3n que permite la lengua alemana se propone dar cuenta de ciertas correlaciones corporales del Dasein en su apertura al mundo, m\u00e1s all\u00e1 de la reducci\u00f3n a su aspecto material en la perspectiva cient\u00edfica tradicional. En diferentes encuentros de aquellos seminarios de 1960, nuestro autor destaca que los fen\u00f3menos ontol\u00f3gicos no son observables, sino que se hallan abiertos con anterioridad a todos los fen\u00f3menos manifiestos y perceptibles. Tal es el caso del ejemplo que ofrece de la mesa: su percepci\u00f3n sensible arroja un conjunto de datos pero su ser se revela como evidencia ontol\u00f3gica ya abierta, indicando as\u00ed un \u00e1mbito que escapa al dominio de la mirada. Otros ejemplos que presenta en torno al fen\u00f3meno del hacer-presente (Vergegenw\u00e4rtigung ), como el hacer presente la estaci\u00f3n de Z\u00farich, dan cuenta de cierta captaci\u00f3n de algo \"en tanto algo\" no reductible a la presencia sensible: en lugar de experiencias parciales de los entes en consideraci\u00f3n, se trata aqu\u00ed de una captaci\u00f3n de su totalidad relacional. Y es dicha totalidad lo que se revela ya abierta. Lo mismo ocurre con el cuerpo, por ejemplo, en el caso del ruborizarse. All\u00ed se pone de manifiesto un existir con otros en la forma de ser- en-el-mundo, en el estar referidos a las cosas que comparecen donde el Dasein se encuentra con otros en el mismo estar-ah\u00ed. Este entramado irreductible no permite reducir tal fen\u00f3meno al flujo sangu\u00edneo que se intensifica en tal o cual sector del cuerpo c\u00f3sico, ni en determinada manifestaci\u00f3n f\u00edsica, es decir, no puede reducirse ni a lo som\u00e1tico ni a lo ps\u00edquico33. En la misma perspectiva se inscribe la experiencia del l\u00edmite del cuerpo. Si bien el cuerpo c\u00f3sico termina en la piel, estamos siempre en relaci\u00f3n desde un cuerpo vivido que se revela con una mayor extensi\u00f3n. Hay entre ambos una diferencia cualitativa, siendo no 32 En lo que sigue, traduciremos cuerpo c\u00f3sico, f\u00edsico o material ( K\u00f6rper) y cuerpo vivido ( Leib) . 33 A este respecto v\u00e9ase Rodr\u00edguez Su\u00e1rez (2016, pp. 104-8). 82 cuantificable en el segundo caso: el l\u00edmite de lo que denomina como corporar es el horizonte del ser en el cual permanecemos, esto es, \"coincide con los l\u00edmites de mi apertura de mundo\" (Boss, 1999, pp. 278 s.). Por ello el corporar cambia constantemente mediante la modificaci\u00f3n del alcance de mi estancia y relaciones con el entorno. Este posible desplazamiento se contrapone al l\u00edmite del cuerpo f\u00edsico que generalmente no se modifica m\u00e1s que en fen\u00f3menos tales como engordar, adelgazar, etc.34 Desde estas especificaciones distingue que la ciencia natural y m\u00e9dica constata al ser humano como algo que est\u00e1 simplemente presente al igual que el resto de los entes. Ello implica una modalidad espec\u00edfica de relaci\u00f3n con los entes a partir del comportamiento mensurador del ser humano. Tal comportamiento co-implica un ente representado como objeto35 , condici\u00f3n necesaria para ser susceptible de medici\u00f3n. Este reduccionismo evidencia la necesidad de reelaborar la perspectiva de an\u00e1lisis adecuando el m\u00e9todo de abordaje a la esencia del ente considerado, sin borrar u omitir sus estructuras ontol\u00f3gicas propias. Por ello Heidegger subraya que esta perspectiva se caracteriza por una relaci\u00f3n pr\u00e1ctica con los entes y los cuerpos limitada a reconocer con qu\u00e9 contar de la naturaleza, lo cual confluye en un proceder de dominio y posesi\u00f3n36. Frente a ello Heidegger contrapone una comprensi\u00f3n m\u00e1s originaria en la relaci\u00f3n pr\u00e1ctica con el mundo circundante: la experiencia griega comprendi\u00f3 la presencia del ente en cuanto presente a partir de s\u00ed mismo, es decir, conservando y dejando intactos los fen\u00f3menos en el puro estar presente de aquello que se muestra y se oculta, sin injerencias ni manipulaciones. Desde all\u00ed, Heidegger cuestiona la comprensi\u00f3n de la psicolog\u00eda, antropolog\u00eda y psicopatolog\u00eda que comprende al ser humano y el cuerpo como un objeto o sector del ente, al punto tal que incluso \"las ciencias conductistas manipulan a los seres humanos a control remoto\" (Heidegger, ZS, p. 198 [236]). En este marco analiza la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n inter-corporal, tomando distancia de las elaboraciones respectivas de Husserl (Heidegger, ZS, pp. 142-6 [177-82])37. All\u00ed sostiene que hablar de relaci\u00f3n interhumana conduce al pensar hacia una representaci\u00f3n dualista de dos sujetos que est\u00e1n-ah\u00ed, lo cual obstaculiza aprehender el aut\u00e9ntico v\u00ednculo que se manifiesta entre los otros. Con ello pone un acento en el sentido existencial de relaci\u00f3n o 34 No obstante, Heidegger distingue que la flaqueza es preponderantemente un fen\u00f3meno del cuerpo vivido (Heidegger ZS, p. 113 [147]). 35 En la tradici\u00f3n fenomenol\u00f3gica lo cognoscible se distingue como Gegenstand , en referencia a aquello con que nos encontramos en el mundo y como Objekt , en referencia al objeto de conocimiento de las ciencias, es decir, a los primeros en tanto configurados seg\u00fan las exigencias de las ciencias. 36 V\u00e9ase Heidegger ZS, p. 130 [163]. 37 Cfr. La lectura de continuidad con tales an\u00e1lisis de Husserl, en Candiotto, 2016, pp. 319 y ss. 83 modo de ser de la vida humana en relaci\u00f3n no objetivable: una corporalidad ext\u00e1tica (ekstatische Leiblichkeit ) que permite relacionarnos con lo que hay y desde la que ya nos hallamos en relaci\u00f3n con otros. Desde aqu\u00ed problematiza el imperativo altruista m\u00e9dico y las consecuentes relaciones con el cuerpo del otro: en lo que respecta al existente humano siempre se trata del existir y no del funcionar de algo (Heidegger, ZS, p. 202 [241]). Aun as\u00ed, entiende que el ser humano necesita ayuda pues siempre est\u00e1 en peligro de perderse y no poder consigo mismo: cada enfermedad es una p\u00e9rdida de libertad, entendida como limitaci\u00f3n de la posibilidad de vivir. En este sentido, estas elucidaciones se orientan a tematizar la relaci\u00f3n con dicha comprensi\u00f3n ya abierta y no a una injerencia directa o pr\u00e1ctica en relaci\u00f3n a l a corporalidad: dilucidar la problem\u00e1tica de la corporalidad consiste en evidenciar nuestro modo de ser epocalmente determinado en sus respectivas proyecciones socio-culturales. Por ello, no hay referencia aqu\u00ed a una relaci\u00f3n con el cuerpo propio o ajeno basada en intervenciones sobre un ente o \u00fatil, sino a un esclarecimiento de la dimensi\u00f3n de nuestro ser corporal por la v\u00eda de una relaci\u00f3n que implique un comportarse respecto de aquello abierto por el ser y con la misma apertura. Si en cada relaci\u00f3n corporal f\u00e1ctica con el propio cuerpo y los otros entes se abre la presencia de lo ente \"en cuanto algo\" (donado y abierto desde el horizonte del ser), ello marca a su vez un l\u00edmite: nuestro autor entiende que no es posible ir m\u00e1s all\u00e1 de la apertura epocal del ser de los entes. La apertura de mundo desde este horizonte del ser es el \u00e1mbito originario desde el cual es posible dar cuenta de las relaciones desde y en el cuerpo propio. La referencia al ser se torna aqu\u00ed de importancia capital: el Dasein tiene un modo de ser corporal siempre en relaci\u00f3n al ser. Seg\u00fan sea esta relaci\u00f3n o correspondencia se modaliza el c\u00f3mo ( Wie) de esta relaci\u00f3n, lo cual determina y orienta la facticidad o la concreci\u00f3n de las din\u00e1micas corporales. En pocas palabras: es en relaci\u00f3n con el \u00e1mbito de apertura de la presencia del ser desde donde el Dasein, por medio de la comprensi\u00f3n de ser, se relaciona con el ser del cuerpo y orienta toda relaci\u00f3n pr\u00e1ctica en y con el mundo circundante. De esta manera, el cuerpo acontece de modo derivado de la apertura o claro del ser y se despliega en correspondencia con ella. La aprehensi\u00f3n de la corporalidad se inscribe en un nexo \u00f3ntico-ontol\u00f3gico irreductible que determina la modalidad de ser corporal del Dasein y, en definitiva, su ser- en-el-mundo. Estas consideraciones le permiten circunscribir un \u00e1mbito para la relaci\u00f3n pr\u00e1ctica con la corporeidad en el marco irrebasable de la dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica del ser corporal de una \u00e9poca, una relaci\u00f3n 84 ontol\u00f3gicamente primaria respecto de todo comportamiento e injerencia relativa al cuerpo c\u00f3sico. La tarea del pensar que propone Heidegger consiste en la dilucidaci\u00f3n de esta dimensi\u00f3n que simult\u00e1neamente se halla abierta y oculta en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y terap\u00e9utica. No obstante entendemos que la puesta en evidencia de los fundamentos ontol\u00f3gicos que sostienen el pensar la corporalidad abre una v\u00eda para plantear la destrucci\u00f3n en sentido heideggeriano, incluso una deconstrucci\u00f3n de cu\u00f1o derridiano. En el caso de Heidegger, su tarea deconstructiva gir\u00f3 en torno a la puesta en evidencia de la primac\u00eda de la metaf\u00edsica de la presencia para la comprensi\u00f3n del cuerpo. Esta perspectiva filos\u00f3fica abre una v\u00eda para plantear reelaboraciones a partir de una tarea del pensar que toma el relevo de la primac\u00eda de la voluntad y la acci\u00f3n pr\u00e1ctica, al momento de plantear v\u00edas de desplazamiento o transici\u00f3n. En tal sentido un int\u00e9rprete distingue marcos de variabilidad respecto al modo epocal de nuestra corporalidad: La tarea de la apropiaci\u00f3n de nuestra corporalidad consiste, entonces, en convertir n uestra relaci\u00f3n situacional de nuestro cuerpo \"en\" el \"mundo\", en una forma que respon da a eso que somos, en primer lugar: entes que est\u00e1n entregados a las cosas que se le presentan, circundados por la finitud, la facticidad, destinados a morir. \u00bfY c\u00f3mo se logra esto? Atrevi\u00e9n dose a reclamar para s\u00ed, en los t\u00e9rminos ontol\u00f3gicos- existenciales que lo hace Heidegger, lo \"inh\u00f3spito\" [Unheimlichkeit ], esto es, que la evidencia apod\u00edctica de nuestro modo de ser consiste en relacionarse con lo abierto de las cosas, con aquellas cosas que, en virtud de la diferencia ontol\u00f3gica, son inteligibles y unificadas por el \"ser\" (...) En t\u00e9rminos hermen\u00e9uticos, es un horizonte de significatividad no conformado en alguna determinaci\u00f3n espec\u00edfica y conc reta, sino que sirve de fundamento para toda determinaci\u00f3n posible. En el caso del ser- en-el-cuerpo, la tentativa estribar\u00eda en la posibilidad de una corporalidad que acoja en su seno a esta aper tura, en sus consecuencias m\u00e1s radicales, en su inconformidad bajo alguna determinaci\u00f3n par ticular, \u00f3ntica. (Garrido Peri\u00f1\u00e1n, 2016, p. 70) 2. Una distinci\u00f3n de fen\u00f3menos corporales en pandemia En nuestra \u00e9poca las cuestiones relativas a la comprensi\u00f3n imperante en torno a la corporalidad se han puesto de manifiesto de un modo radical en los recientes acontecimientos vinculados a la pandemia del Covid-19. Entre las numerosas figuras que podemos distinguir en este contexto, las cuestiones relativas a los cuerpos en aislamiento y las nuevas experiencias de duelo ocupan un lugar central en nuestra indagaci\u00f3n hermen\u00e9utica. 85 En efecto, las gestiones estatales respecto a la propagaci\u00f3n del virus se han centrado principalmente en promover y consolidar diversas formas de aislamiento preventivo en conglomerados urbanos, en tramos temporales a lo largo de estos dos a\u00f1os. Con o sin resistencia por parte de la poblaci\u00f3n, el efecto resultante de estas gestiones biopol\u00edticas ha sido el despliegue de experiencias inter-corporales caracterizadas por la distancia, el miedo, la protecci\u00f3n. Los lazos sociales se han articulado en modalidades predominantemente virtuales, en sus diversas facetas: lazos comunicacionales, afectivos, sexuales, celebratorios, etc. En tal sentido, ello no ha hecho otra cosa que establecer como primarias las relaciones inter-corporales ya manifiestas previamente en nuestra sociedad. La puesta al l\u00edmite que ha implicado el aislamiento preventivo intensific\u00f3 y universaliz\u00f3 dicha modalidad vincular dispuesta en nuestra \u00e9poca merced al avance ilimitado de la t\u00e9cnica y el capital. Por otra parte, los aislamientos y protocolos m\u00e9dico-hospitalarios en casos efectivos de contagio han extendido los casos de distanciamiento y ausencia f\u00edsica no solo para el acompa\u00f1amiento familiar/afectivo de aquellas y aquellos que han padecido la enfermedad, sino tambi\u00e9n respecto de los rituales occidentales relativos a las experiencias de muerte: los velatorios, los entierros y las despedidas se han visto obstaculizadas dejando en suspenso las usuales tramitaciones simb\u00f3licas y emocionales. Como resultado, los duelos personales o colectivos se han vistos sesgados por silencios, discontinuidades y derivas emocionales: duelos interrumpidos que contin\u00faan sus procesos por otros medios y contextos, frente a la suspensi\u00f3n de los marcos simb\u00f3licos y rituales con los que cont\u00e1bamos hasta el momento. Ahora bien, en el marco del despliegue de narrativas ficcionales y art\u00edsticas, tal y como se ha puesto de manifiesto en la producci\u00f3n televisiva o cinematogr\u00e1fica actual, podemos reconocer una condensaci\u00f3n de caracter\u00edsticas que permiten dar cuenta de aquellas relaciones respecto al cuerpo, tal y como se han articulado en estas figuras de experiencia en pandemia. 3. Narrativas ficcionales en pandemia: el caso de Wandavisi\u00f3n Entre la innumerable oferta audiovisual que ha proliferado en los tiempos de pandemia, con un mercado que intenta aprovechar todas las vicisitudes humanas para el desarrollo del consumo y la producci\u00f3n, destacamos la diversificaci\u00f3n de los servicios de streaming en su oferta de series y pel\u00edculas para las personas confinadas en sus hogares. En este marco, la fusi\u00f3n comercial Disney-Marvel ha dado lugar a una primera miniserie que 86 busc\u00f3 captar al p\u00fablico de diversas edades, con el objeto de competir por la presencia hegem\u00f3nica en el mercado: nos referimos a Wandavisi\u00f3n . Esta serie nos presenta la vida familiar de Wanda y Visi\u00f3n a trav\u00e9s de un conjunto de episodios diferenciados por un singular estilo visual-narrativo que articula las diversas an\u00e9cdotas del matrimonio y sus relaciones con el vecindario. Tales estilos remiten a modalidades narrativas de series o comedias norteamericanas a los largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, con sus espec\u00edficos decorados, iluminaciones, vestuarios y formas de humor. De esta manera, por ejemplo, encontramos un primer episodio en blanco y negro articulado en la modalidad narrativa de comedias como \"Yo amo a Lucy\". En los sucesivos episodios, los estilos var\u00edan al imitar series exitosas de la d\u00e9cada de los 60 y los 70, hasta llegar a las modalidades actuales del siglo XXI, donde las comedias fusionan humor, drama y tragedia de un modo singular. As\u00ed nos encontramos con una narraci\u00f3n epis\u00f3dica articulada en distintos formatos que recorre los estilos de series norteamericanas de las \u00faltimas d\u00e9cadas. En este contexto, los diversos personajes secundarios y los protagonistas ponen de manifiesto diversidad de modos relacionales enmarcados en aquellos formatos. No obstante, en momentos de la serie se ponen de manifiesto un conjunto d e interrupciones, discontinuidades e indicios sutiles que dan cuenta de una realidad externa o lateral a los acontecimientos narrados bajo tales estilos. A medida que avanzan los episodios se revela el misterio de fondo: los hechos narrados suceden en una poblaci\u00f3n que ha quedado a merced de los poderes de Wanda, quien aisl\u00f3 dicha comunidad del resto del mundo, por medio de un domo o burbuja. Una forma de separaci\u00f3n que presenta resonancias en nuestra experiencia en pandemia: aisladas y aislados en nuestros domicilios, nuestras vidas cotidianas representan una suerte de burbuja superpuesta con otras, co-existiendo en una misma realidad. M\u00e1s a\u00fan, estas expresiones se vinculan a los vaivenes de la escolarizaci\u00f3n en pandemia en nuestra regi\u00f3n: los grupos acced\u00edan a la presencialidad en modalidades de agrupamiento denominadas burbujas, las cuales permit\u00edan preservar la distancia y los cuidados necesarios para evitar los contagios dentro de las instituciones. Las burbujas como formas de caracterizar el aislamiento colectivo forman parte de nuestro vocabulario en pandemia. Pero no solo con esta figura Wandavisi\u00f3n sugiere referencias relativas a nuestra cotidianidad: la raz\u00f3n por la cual la poblaci\u00f3n en la que se encuentran los protagonistas se encuentra aislada (y se articula en diversos formatos de series televisivas) remite a una experiencia de duelo vinculada a la ausencia corporal: en la serie nos enteramos de que este universo cerrado responde a una reacci\u00f3n sintom\u00e1tica de Wanda ante el sufrimiento 87 por la muerte de su amado y la imposibilidad de acceso a su cuerpo para una experiencia de duelo. En efecto, con el desarrollo de la historia podemos comprender que Wanda lleva un largo padecimiento luego de la muerte de su pareja producto de un mutuo acuerdo entre ambos. Pero la tentativa posterior de acceso al cuerpo de Visi\u00f3n se revela infructuosa: los restos corporales son usados para fines cient\u00edficos en un laboratorio tecnol\u00f3gico. Con la muerte de su pareja a cuestas, sin acceso a su cuerpo ni a la posibilidad de un marco simb\u00f3lico que le permita desarrollar un posible duelo, Wanda se traslada al pueblo donde ambos compraron un terreno. All\u00ed, sobrepasando su umbral de dolor tolerable, la protagonista exterioriza el sufrimiento creando una burbuja que a\u00edsla a toda la poblaci\u00f3n en la que se encuentra. Con los mismos poderes, la protagonista tambi\u00e9n crea un s\u00edmil de Visi\u00f3n y proyecta dentro de la burbuja los diversos formatos de series televisivas que forman parte de los mejores recuerdos de su infancia. De esta manera, los distintos episodios de la vida familiar de Wanda, en los formatos narrativos de sitcom de diversas \u00e9pocas, se revelan como tentativas laterales de duelo a trav\u00e9s de una auto-ficci\u00f3n. Wanda se encierra en sus propias ficciones, recreando sus anhelos y deseos para tramitar simb\u00f3licamente la muerte de su pareja, ante la suspensi\u00f3n de los mecanismos simb\u00f3licos convencionales. Las referencias con nuestras experiencias recientes se tornan aqu\u00ed evidentes. La distancia forzada entre los cuerpos, el aislamiento preventivo y los duelos tramitados por fuera de nuestros rituales tradicionales han permitido desarrollar un conjunto de estrategias inter- relacionales que ponen al descubierto parte de la comprensi\u00f3n de la corporalidad que caracteriza nuestra \u00e9poca. La ficci\u00f3n , la virtualidad y la narratividad sesgada por lo imaginario caracterizan las diversas modalidades de relaciones con otros: duelos tramitados por la v\u00eda simb\u00f3lica dentro del \u00e1mbito de psicoan\u00e1lisis o en diversas pr\u00e1cticas terap\u00e9uticas; proyecciones de modalidades relacionales hacia diversos contextos vinculares; mediaciones imaginarias en el encuentro con otros bajo el influjo hipertr\u00f3fico de las plataformas virtuales; desarrollo de un consumo cat\u00e1rtico de producciones audiovisuales que subsumen bajo su c\u00f3digo respectivo y sus narrativas nuestras emociones y experiencias subjetivas; audios, c\u00e1maras, salas de chat, reuniones y clases virtuales que ponen al descubierto mon\u00f3logos interminables, soliloquios que no hacen m\u00e1s que evidenciar la distancia infranqueable que compartimos con el pr\u00f3jimo. As\u00ed, desde estas interpretaciones de Wandavisi\u00f3n podemos distinguir una puesta en escena de la distancia y lejan\u00eda que constituyen nuestras relaciones inter-corporales actuales. 88 4. Perspectivas y respuestas provisorias Tan lejos, tan cerca, nuestras relaciones inter-subjetivas y corporales en pandemia han articulado una modalidad de distancia manifiesta con anterioridad. Siguiendo a Heidegger, podemos entender que el ser corporal de nuestra \u00e9poca ya se encuentra abierto y cada articulaci\u00f3n concreta no hace m\u00e1s que actualizarlo y ponerlo en evidencia. Tal como sucedi\u00f3 en los tiempos de Heidegger, donde el auge de la t\u00e9cnica y el avance de los totalitarismos le permitieron evidenciar una relaci\u00f3n con el ser caracterizada por el dominio, el c\u00e1lculo, el control y el exterminio, los acontecimientos extremos de nuestras experiencias en pandemia radicalizan una modalidad relacional que impera en nuestra \u00e9poca: distancia, aislamiento, burbujas imaginarias, mon\u00f3logos interminables, soledad com\u00fan, duelos abiertos y desplazados. En esta l\u00ednea comprensiva no cabr\u00eda desarrollar una explicaci\u00f3n causal que tomara como punto de partida el auge y desarrollo de las tecnolog\u00edas en el capitalismo neoliberal que se extiende por todo el mundo, sino una modalidad de comprendernos y de relacionarnos con el ser del cuerpo que se articula en diversas figuras concretas. Es el sedimento cultural, simb\u00f3lico y social el que articula modalidades epocales de ser, frente a lo cual la gesti\u00f3n meramente individual se revela impotente. La proliferaci\u00f3n ilimitada del capital y la T\u00e9cnica, junto a la primac\u00eda del ego y la conciencia en la tradici\u00f3n subjetivista, no muestran aqu\u00ed alg\u00fan tipo de superaci\u00f3n definitiva, tal y como anhelan las perspectivas que se reconocen posestructuralistas. En este sentido, tanto los nuevos imperativos \u00e9ticos de la tradici\u00f3n deconstructiva como los programas emergentes de los debates horizontales de los feminismos, las discusiones desde perspectivas de g\u00e9nero y las diversas luchas emancipatorias actuales, se ven conminadas a distinguir la difusa frontera entre los sedimentos tradicionales que a\u00fan est\u00e1n vigentes en nuestra cultura y los anhelos de un horizonte de apertura y diversidad. Es precisamente en esta frontera liminar donde la comprensi\u00f3n metaf\u00edsica subjetivista ha llevado hasta sus \u00faltimas consecuencias su constelaci\u00f3n comprensiva: aislamientos y burbujas interpuestas entre unos y otros, tanto en presencia como en ausencia, tanto en el encuentro de los cuerpos como en su desencuentro. Pero Heidegger insisti\u00f3 en el reconocimiento de una comprensi\u00f3n m\u00e1s originaria, una relaci\u00f3n primaria con el ser de lo que somos que sufri\u00f3 diversos desv\u00edos, para caer finalmente en el olvido. Como un empuje inagotable en la tradici\u00f3n, distingui\u00f3 que dicha relaci\u00f3n originaria permanece activa y permite se\u00f1alar un horizonte venidero. 89 Frente al ensanchado sin l\u00edmite de estas distancias y ausencias tal vez insalvables, frente a nuestras burbujas imaginarias que ratifican una y otra vez el rechazo a la alteridad, frente a la pregunta que proyecta la afirmaci\u00f3n de un destino universal de soledad, se dibuja tambi\u00e9n otra respuesta provisoria: Todav\u00eda no . 5. Referencias bibliogr\u00e1ficas Boss, M. (1999). Grundri der ontic relatedness: Pros ti J. (2016). Ser- en-el-cuerpo : tentativas para un esclarecimiento sobre c\u00f3mo aparece un cuerpo. En y mundo. Daimon , 5, 63-73. Doi: http://dx.doi.org/10.6018/daimon/269491 C.: 1997, Ser Santiago: Ed. Universitaria de Chile, trad. J.E. Rivera; 2000, Ser y tiempo , Buenos Aires: FCE, trad. J. Gaos) M. (1959-1969) (ZS), Zollikoner Seminare (3\u00aa Klostermann. [Trad. C.: 2014, Herder, trad.: \u00c1ngel Xolocotzi Y\u00e1\u00f1ez] Rodr\u00edguez Su\u00e1rez, L. P. (2016). Destrucci\u00f3n fenomenol\u00f3gica de la `psique\u00b4 y psiquiatr\u00eda en los Zollikoner Seminare. Differenz. Revista estudios heideggerianos , 2, 100-113. Recuperado de: http://institucional.us.es/differenz/uploads/differenz/numero-2/paz.pdf 90 Secci\u00f3n 3 Filosof\u00eda de la psicolog\u00eda: producci\u00f3n de conocimientos y dispositivos tecnol\u00f3gicos 91 El problema de la conservaci\u00f3n de la vida desde la perspectiva freudo- nietzschea na Tolini, Diego Situaci\u00f3n de la muerte en los paradigmas soberano y biopol\u00edtico Me gustar\u00eda demostrar a continuaci\u00f3n que las teor\u00edas de Freud y Nietzsche contienen una cr\u00edtica al motivo de la conservaci\u00f3n de la vida. Voy a analizar c\u00f3mo este motivo se manifest\u00f3 en la modernidad, en particular en los siglos XVII, XVIII y XIX. La necesidad de conservar la vida no fue reci\u00e9n planteada en la modernidad: toda \u00e9poca formul\u00f3 preguntas acerca de c\u00f3mo conservar la vida. En los siglos referidos, la cuesti\u00f3n de la conservaci\u00f3n de la vida result\u00f3 problem\u00e1tica porque se la busc\u00f3 asegurar eliminando o segregando todo lo que pod\u00eda ponerla en riesgo; es decir, absolutiz\u00e1ndola, no reconociendo ninguna alteridad respecto de la misma. En lo que sigue voy a desarrollar algunas de las operaciones mediante las que se intent\u00f3 asegurar la conservaci\u00f3n de la vida en los siglos XVII, XVIII y XIX, y la posici\u00f3n de Freud y Nietzsche en ese marco. En estos siglos, se busc\u00f3 conservar la vida trat\u00e1ndola como si nada tuviese que ver con la muerte. La vida es protegida de la muerte liber\u00e1ndola de ella. Esto, en muchas teor\u00edas m\u00e9dicas, biol\u00f3gicas o filos\u00f3ficas de la \u00e9poca, se manifest\u00f3 de dos modos. Por un lado, en un tratamiento de la vida y la muerte como si fueran opuestos. Y por el otro, en el planteo de una relaci\u00f3n trascendente entre las mismas, esto es, la vida y la muerte fueron tratadas como si mantuviesen entre s\u00ed una relaci\u00f3n de exterioridad. Seg\u00fan esto, la muerte ser\u00eda algo exterior a la vida, y si no lo es de hecho, es algo susceptible de serlo. Los campos de la vida y la muerte pueden separarse, pueden ser tratados como ajenos. La posibilidad de separar estos campos, esta idea de campos separables, es clave para comprender muchas de las operaciones m\u00e9dicas y pol\u00edticas en estos siglos. As\u00ed, la conservaci\u00f3n de la vida busc\u00f3 asegurarse en este per\u00edodo mediante estas dos operaciones de oposici\u00f3n y trascendencia. Licenciado en Psicolog\u00eda, Mag\u00edster en Estudios Interdisciplinarios de la Subjetiviad. Es profesor universitario y psic\u00f3logo cl\u00ednico. Actualmente se encuentra finalizando un Doctorado en Psicolog\u00eda con una tesis sobre los conceptos de vida y poder en las obras de Freud y Nietzsche. 92 Para comprender lo sucedido en este per\u00edodo, no debemos entender la muerte como estado final, como detenci\u00f3n de la vida o como algo que no pertenece a su dominio. La muerte de la que aqu\u00ed se trata es, por el contrario, la muerte como formando parte del campo de la vida, como aquel de sus elementos que la fragiliza. No la muerte como estado o fin de la vida, sino como elemento que la va debilitando, quit\u00e1ndole potencia, eficiencia, etc. La muerte como fin es una muerte sobre la que nada se puede hacer; se trata aqu\u00ed de la muerte como cuantificaci\u00f3n, como estad\u00edstica, como promedio, de la muerte sometida a una serie de operaciones. Interesa la tasa de mortalidad, la expectativa de vida, todos esos c\u00e1lculos que comenzaron a gravitar en torno a esa categor\u00eda que es la \u00abpoblaci\u00f3n\u00bb, y que Foucault (1975-6) asoci\u00f3 a la biopol\u00edtica, la cual, para el autor, luego de la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica e industrial de las sociedades europeas del siglo XVII en adelante, vino a administrar los procesos vitales de las mismas para aumentar su productividad y eficiencia. As\u00ed, si en el siglo XVII, la muerte constitu\u00eda un elemento exterior al campo de la vida, desde entonces fue concebida como algo que forma parte del mismo. Esto describe el pasaje entre los dos grandes paradigmas de poder estudiados por Foucault: el soberano, por un lado, y el disciplinario-biopol\u00edtico, por el otro. Respecto del primero, en Hobbes, por ejemplo, la muerte constituye una operaci\u00f3n trascendente que el soberano puede ejercer luego del derecho que se le otorg\u00f3 para hacerlo. El poder del soberano interviene para conservar la vida individual del peligro al que queda expuesta en la guerra de todos contra todos en el estado de naturaleza. Como se ve, este modelo de poder viene a responder a una demanda netamente conservadora de la vida. Hay que conservar la vida, por eso interviene el soberano. El peligro de perderla es lo que legitima la soberan\u00eda pol\u00edtica. Pero aqu\u00ed no se trata, como dije, del fin de la vida, sino de su debilitamiento: esa es la muerte que interesa a la biopol\u00edtica. Y si lo que est\u00e1 en juego es el debilitamiento de la vida es porque lo que interesa en estos siglos ya no es s\u00f3lo conservar la vida, sino adem\u00e1s potenciarla: dotarla de m\u00e1s capacidades, de una fuerza m\u00e1s persistente, de un mayor rendimiento y resistencia. Pero tambi\u00e9n de una mayor docilidad y previsibilidad. Se trata as\u00ed de maximizar la vida pero de manera conservada (Foucault, 1975-6). No se pierde el horizonte conservativo: este pasa a envolver el programa de maximizaci\u00f3n de la vida para contenerlo, para que no desborde. Exceso s\u00ed, pero medido; explosi\u00f3n de fuerzas s\u00ed, pero \u00fatiles. A diferencia de Nietzsche, quien sosten\u00eda el exceso sin medida, la explosi\u00f3n in\u00fatil de la vida. La vida va, para Nietzsche, hasta el final de lo que puede, sin reservas, sin finalidad. 93 \u00bfQu\u00e9 pasa entonces con la muerte en este marco? Como la muerte es algo que ingresa en el campo de la vida para debilitarla y despotenciarla, se la emplea contra ella misma. El viejo derecho soberano de dar la muerte ingresa en la biopol\u00edtica como algo a ejercer, tambi\u00e9n desde afuera, sobre todos aquellos elementos que puedan debilitar al cuerpo social. \u00bfY cu\u00e1les son los criterios que emplea la biopol\u00edtica para definir esos elementos? Aqu\u00ed tenemos todos los operadores arbitrarios, de supuesta ra\u00edz biol\u00f3gica, que dividen el cuerpo social para determinar sobre qui\u00e9nes deber\u00e1 caer esta muerte ejercida para conservar y aumentar la fortaleza de la vida: la raza, el g\u00e9nero, el sexo, etc. Hay entonces vidas que, por su raza, g\u00e9nero o sexo, son riesgosas para s\u00ed y para todo el cuerpo social: es sobre lo que advertir\u00e1n las teor\u00edas de la herencia, la degeneraci\u00f3n, la idea de contagio, las cuales llegaron a formar un engranaje bien s\u00f3lido en el siglo XIX (Esposito, 2004). Hace d\u00e9cadas muchas voces vienen alz\u00e1ndose contra esto: cuando Butler (1996, 2020), por ejemplo, habla de cuerpos que importan o de que toda vida debe ser igualmente duelable, se encuentra discutiendo con las perspectivas previas. O mismo cuando problematiza el v\u00ednculo del g\u00e9nero con la biolog\u00eda sobre la cual la biopol\u00edtica la hac\u00eda descansar para convertirlo en un operador para la divisi\u00f3n del cuerpo social en vidas m\u00e1s y menos fuertes. El g\u00e9nero no es algo dado, una condena biol\u00f3gica a reparar o prevenir; es algo en disputa, algo sobre lo que hay que dar una lucha, una esfera de resistencia e insurrecci\u00f3n (Butler, 1990). Se trata entonces de dar muerte a la muerte. Esta paradoja est\u00e1 presente en muchas de las categor\u00edas producidas para comprender lo sucedido en estos siglos, no s\u00f3lo en la de \u00abbiopol\u00edtica\u00bb sino tambi\u00e9n, por ejemplo, en la de \u00abinmunidad\u00bb de R. Esposito (2004). Lo que esto supone es que la muerte es algo, como dije, ya no exterior sino que est\u00e1 en la vida pero que podr\u00eda no estarlo. Para esta concepci\u00f3n, la vida y la muerte est\u00e1n constitutivamente disociadas: no es m\u00e1s que una contingencia reparable o prevenible el que se mezclen o compartan el mismo campo. Por eso, se trata de sustraer la muerte del campo de la vida, es decir, de hacer de la vida una vida pura, no comprometida por ninguna alteridad. Esto es lo que subyace al motivo de la conservaci\u00f3n de la vida en estos siglos XVII, XVIII y XIX. Y para asegurar tal cosa, se apel\u00f3 a estas dos operaciones de oposici\u00f3n y trascendencia que vengo describiendo: la vida y la muerte son elementos opuestos y que mantienen entre s\u00ed una relaci\u00f3n de exterioridad. As\u00ed, la vida y la muerte no tendr\u00edan nada que ver. Y si lo tuvieran, por cualquier contingencia que mezclara campos que deber\u00edan permanecer bien delimitados, habr\u00eda que volver a sustraer la muerte del campo de la vida. 94 La enfermedad como referencia epistemol\u00f3gica y como accidente reparable Esto se expresa en el procedimiento con el que el siglo XIX abord\u00f3 la cuesti\u00f3n de la enfermedad. La filosof\u00eda, medicina y biolog\u00eda positivistas de dicho siglo convirtieron la enfermedad en un fen\u00f3meno cuantitativo. Claude Bernard dir\u00e1, por ejemplo, que la enfermedad constituye una mera exageraci\u00f3n o desproporci\u00f3n de lo normal. As\u00ed concebida, la enfermedad adquir\u00eda la virtud de mostrar lo normal desde esa suerte de lupa amplificadora que constitu\u00eda lo anormal. As\u00ed, la enfermedad, luego de esta reducci\u00f3n objetivante, era algo meramente destinado a revelar el funcionamiento de lo normal. Como en Comte, en quien la teratolog\u00eda (que es el estudio de las anomal\u00edas y malformaciones) alimenta la patolog\u00eda, que alimenta, a su vez, a la biolog\u00eda, centro gravitatorio del saber (Bilbao y Henr\u00edquez Ruz, 2017). Pero adem\u00e1s, esta perspectiva concibe la enfermedad como algo reparable , una suerte de extrav\u00edo que debe ser reconducido a la norma. La enfermedad pierde su dignidad: s\u00f3lo es un subvalor que sirve para esclarecer el valor de la salud, o una fuerza accidental a corregir. Todo esto supone la existencia de una primac\u00eda de la salud sobre la enfermedad. Mera variaci\u00f3n cuantitativa o mero accidente respecto de la salud, la enfermedad se vuelve una referencia epistemol\u00f3gica subordinada a una ampliaci\u00f3n del campo de conocimiento de lo normal, o un accidente biol\u00f3gico a reparar, es decir, algo eliminable, sacrificable. La enfermedad desaparece como propiedad de la vida, como algo inherente a ella (Bilbao y Henr\u00edquez Ruz, 2017). Actualmente, se viene enfatizando otra concepci\u00f3n de la enfermedad por razones no s\u00f3lo m\u00e9dicas sino pol\u00edticas. La enfermedad ya no es concebida como referencia negativa o como algo a eliminar sino como la ocasi\u00f3n de una pregunta a desplegar para favorecer procesos de singularizaci\u00f3n frente a un biopoder que s\u00f3lo se conserva y prolifera mediante la producci\u00f3n de subjetividades y modos de vida t\u00edpicos. La enfermedad constituye un foco de resistencia e insurrecci\u00f3n en una \u00e9poca donde la lucha ya no es s\u00f3lo a nivel macropol\u00edtico -esto es, por los medios de producci\u00f3n o la fuerza de trabajo - sino micropol\u00edtico -es decir, por el cuerpo, la subjetividad y la fuerza vital en general (Fern\u00e1ndez, 2017, Rolnik, 2019, Sztulwark, 2020). Y as\u00ed, las enfermedades, lo anormal o las monstruosidades ya no quedan subordinadas a la salud y la norma sino que pasan a ser reivindicadas. Por eso Preciado (2020) se refiri\u00f3 a s\u00ed mismo, para interpelar al psicoan\u00e1lisis, al que asocia con el modelo disciplinario y 95 normativo de la biopol\u00edtica, con las palabras: \"Yo soy el monstruo que os habla\". M\u00e1s que devolver lo anormal a la norma o la enfermedad a la salud, se hace eje en el potencial de singularizaci\u00f3n que contienen para luchar contra un poder que contin\u00faa determinando desde el exterior qu\u00e9 es la salud y qu\u00e9 lo patol\u00f3gico, y que atenaza bajo la norma la experiencia din\u00e1mica del sujeto, porque de eso depende su conservaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n (Canguilhem, 1966). Nietzsche y Freud: conservaci\u00f3n y disoluci\u00f3n Creo que la pregunta por la conservaci\u00f3n de la vida recibi\u00f3 en Freud y en Nietzsche una respuesta diferente. Ninguno neg\u00f3 la importancia que las fuerzas conservadoras tienen en la vida. Al contrario. En Freud, aspectos enteros de la pulsi\u00f3n est\u00e1n destinados a la conservaci\u00f3n del individuo, de la especie o la cultura. Pero la vida pulsional no s\u00f3lo se encuentra atravesada por esta fuerza conservadora sino que est\u00e1 adem\u00e1s en tensi\u00f3n con una fuerza que no se conserva sino que se gasta toda, que va hasta al final de lo que puede. De hecho, todos los principios reguladores de lo ps\u00edquico y de la vida en Freud (el de inercia, el de constancia, el de Nirvana, el de placer) lo que buscan es la descarga total o al menos la disminuci\u00f3n de las cantidades de energ\u00eda mediante la disoluci\u00f3n de las tensiones ps\u00edquicas, en evidente contraposici\u00f3n al principio biopol\u00edtico de maximizaci\u00f3n de la vida. Disoluci\u00f3n y regresi\u00f3n, m\u00e1s que uni\u00f3n y evoluci\u00f3n, son las caracter\u00edsticas de las fuerzas m\u00e1s originarias en Freud (1920), y ese aspecto de la vida ya no tiene que ver con lo normal, saludable o funcional, sino con lo aberrante, perverso y disfuncional. Este constituye el dominio estrictamente psicoanal\u00edtico (Laplanche, 1970). Esta tendencia disolutiva subyace a toda la obra de Freud y adopta una formalizaci\u00f3n final con el concepto de \u00abpulsi\u00f3n de muerte\u00bb: la vida, dec\u00eda Freud (1920) en M\u00e1s all\u00e1 , busca la muerte lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible. La muerte no es evitada, sacrificada o eliminada; todo lo contrario, es querida por la vida. Parad\u00f3jicamente, la vida est\u00e1 montada sobre una fuerza que la socava y arrastra a la muerte. Tampoco Nietzsche neg\u00f3 la importancia de las fuerzas conservadoras de la vida. Sus reflexiones sobre el \"ideal asc\u00e9tico\" as\u00ed lo indican: es una necesidad de la vida el conservarse a s\u00ed misma. \u00bfConservarse de qu\u00e9? De sus fuerzas m\u00e1s fuertes que no son fuerzas conservativas sino disolutivas (Nietzsche, 1887). Librada a su discurrir inmanente, la vida se consumir\u00eda, se dar\u00eda muerte a s\u00ed misma lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible. Contra esto se conserva la vida. Son m\u00faltiples las figuras de la filosof\u00eda de Nietzsche que 96 aluden a este aspecto de la vida, que es el m\u00e1s importante, relacionado con la muerte, la p\u00e9rdida y la disoluci\u00f3n: el \u00abdon\u00bb, la \u00abvirtud que hace regalos\u00bb, la \u00abprodigalidad\u00bb (Nietzsche, 1883-4). As\u00ed, como en Freud, la conservaci\u00f3n es indispensable pero lo es en el seno de las fuerzas m\u00e1s potentes de la vida que no se conservan sino que se dan, se gastan sin finalidad, van hasta el final de lo que pueden. No hay que olvidar que Nietzsche le hablaba a una tradici\u00f3n que, seg\u00fan \u00e9l, hac\u00eda muchos a\u00f1os se encontraba d\u00e9bil y enferma por negar esas dimensiones afirmativas de la vida en el af\u00e1n desmedido por conservarse. Su cr\u00edtica a categor\u00edas como la de \u00abDios\u00bb, lo \u00abmismo\u00bb, a la idea de \u00abadaptaci\u00f3n\u00bb es una cr\u00edtica a lo que subyace a todo esto: una negaci\u00f3n del devenir, de la transformaci\u00f3n permanente que es la vida. En el fondo de la metaf\u00edsica y del cristianismo, sus dos grandes adversarios, Nietzsche encuentra el mismo miedo y rechazo a la muerte. El refugio de estas en el mundo de las ideas o en Dios no es m\u00e1s que una maniobra para estatizar el devenir y escapar a la transformaci\u00f3n y la muerte (Cacciari, 1978-80). Por eso la proliferaci\u00f3n en nuestra cultura de la culpa, el resentimiento y el castigo: todos s\u00edntomas de una vida impotente para enfrentarse al cambio y al dinamismo de la vida. Es en el marco de esta fuerza disolutiva primordial que hay que reconsiderar, en estos autores, el problema de la conservaci\u00f3n. Como dije, la conservaci\u00f3n no es un problema en s\u00ed misma; la din\u00e1mica vital la contempla. El problema es su desmesura. La conservaci\u00f3n de la vida no puede ir en desmedro o erradicar aquello de la vida que no quiere conservarse. As\u00ed, hacer de la vida algo opuesto a la muerte, o hacer de la muerte algo ajeno al campo de la vida, seg\u00fan las dos operaciones en las que descansaba la biopol\u00edtica, es algo no s\u00f3lo no contemplado por estos autores sino directamente cuestionado. La conservaci\u00f3n s\u00f3lo es un problema en la medida en que se desanuda el lazo constitutivo que mantiene, para estos autores, con la muerte y lo disolutivo. Se comprende as\u00ed la importancia que figuras como las de la \u00abtensi\u00f3n\u00bb, el \u00abcompromiso\u00bb, o la \u00abmezcla\u00bb tienen en estos autores, todas figuras que aluden al hecho de que en la vida siempre coexisten fuerzas no conservadoras y conservadoras, y que el problema surge de afincarse s\u00f3lo en una de ellas. As\u00ed es como en Nietzsche (1882) la salud conlleva la enfermedad, del mismo modo en que en Freud (1916-7) el s\u00edntoma es una formaci\u00f3n de compromiso. La vida est\u00e1 entrelazada a la muerte, y la conservaci\u00f3n y la disoluci\u00f3n se vuelven problem\u00e1ticas s\u00f3lo si se disocian y tienden a purificarse, a eliminar a su contrario. Este es el problema de la desmezcla pulsional en Freud: es tan serio el potencial destructivo de las pulsiones 97 tan\u00e1ticas liberadas como el Eros exclusivizado que lo succionar\u00eda todo en una unidad indiferenciada. De all\u00ed la importancia que la lucha y el conflicto tiene en los modelos del psiquismo y de la vida de estos autores, algo que Foucault (1975-6) destac\u00f3 para el caso de Nietzsche y no para el de Freud, a quien lo asoci\u00f3 s\u00f3lo a la represi\u00f3n. La lucha se termina desde el momento en que eliminamos una de las fuerzas en disputa, algo tan presente en la idea biopol\u00edtica de purificaci\u00f3n, en la idea hobbesiana de pacificaci\u00f3n o en la idea dial\u00e9ctica de s\u00edntesis, como imposible en las perspectivas de Nietzsche y Freud. As\u00ed, la vida quiere conservarse pero lo que quiere sobre todo, para estos autores, no es conservarse sino entregarse a un curso de transformaci\u00f3n que la abre a la p\u00e9rdida y la muerte. Es una fuerza inmanente, propia de la vida, la que la conduce a la muerte, lo cual evidencia que ejercerla desde el exterior, seg\u00fan los criterios arbitrarios del sexo, el g\u00e9nero, la raza, etc., es un abuso injustificado. Esta muerte se opone a la muerte trascendente que caracterizaba tanto al modelo soberano del contrato como al biopol\u00edtico de la norma y la disciplina. Lo que hay que conservar entonces es el discurrir no conservativo de la vida, el modo en que esta se dirige inmanentemente a la muerte. Y esta conservaci\u00f3n del propio morir es, en estos autores, el modo en que la vida se singulariza, forjando conceptos, sentidos, valores. Dec\u00eda Freud (1920) que la vida quiere morir a su manera; y Nietzsche (1883-4), que la vida quiere morir a tiempo. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bilbao, A., y Henr\u00edquez Ruz, F. (2017). Hacia una teor\u00eda antivital, antihomeost\u00e1tica y antiadaptativa de la vida en Freud: el trabajo del concepto de pulsi\u00f3n. Tempo psicanal\u00edtico, 49 (2). Recuperado de http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-8382017000200012 Butler, J. (1990). El g\u00e9nero en disputa. El feminismo y la subversi\u00f3n de la identidad. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2015. Butler, J. (1996). Cuerpos que importan. Sobre los l\u00edmites materiales y discursivos del \"sexo\". Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2019. Butler, J. (2020). La fuerza de la no violencia. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Cacciari, M. (1978-80). Desde Nietzsche. Tiempo, arte, pol\u00edtica . Buenos Aires: Biblos, 1994. Canguilhem, G. (1966). Lo normal y lo patol\u00f3gico . Buenos Aires: Siglo XXI, 1971. 98 Esposito, R. (2004). B\u00edos. Biopol\u00edtica y filosof\u00eda . Buenos Aires: Amorrortu, 2011. Fern\u00e1ndez, M. (2017). J\u00f3venes de vidas grises: psicoan\u00e1lisis y biopol\u00edticas. Buenos Aires: Biblos. Freud, S. (1916-7). Conferencias de introducci\u00f3n al psicoan\u00e1lisis. Obras completas de Sigmund Freud: vol. VXI. Buenos Aires: Amorrortu, 1991. Freud, S. (1920). M\u00e1s all\u00e1 del principio de placer. Obras completas de Sigmund Freud: vol. XVIII. Buenos Aires: Amorrortu, 2013. Foucault, M. (1975-6). Defender la sociedad . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2014. Laplanche, J. (1970). Vida y muerte en psicoan\u00e1lisis . Buenos Aires: Amorrortu, 2011. Nietzsche, F. (1882). La ciencia jovial (\u00abLa gaya scienza\u00bb) . Caracas: Monte \u00c1vila, 1999. Nietzsche, F. (1883-4). As\u00ed habl\u00f3 Zarathustra: un libro para todos y para nadie . Buenos Aires: Alianza, 2007. Nietzsche, F. (1887). La genealog\u00eda de la moral: un escrito pol\u00e9mico. Madrid: Alianza, 2001. Preciado, P. (2020). Yo soy el monstruo que os habla. Informe para una academia de psicoanalistas. Barcelona: Anagrama. Rolnik, S. (2019). Esferas de la insurrecci\u00f3n. Apuntes para descolonizar el inconsciente . Buenos Aires: Tinta Lim\u00f3n. Sztulwark, D. (2020). La ofensiva sensible: neoliberalismo, populismo y el reverso de lo pol\u00edtico. Buenos Aires: Caja Negra. 99 Secci\u00f3n 4 Pandemia: an\u00e1lisis de las respuestas dadas en dimensi\u00f3n cient\u00edfica y pol\u00edtica 100 \u00bfNos oblig\u00f3 la pandemia a replantear la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de ciencia y tecnolog\u00eda? Marcelo Rodr\u00edguez Leandro Giri Introducci\u00f3n Si bien eran se\u00f1aladas como problemas relevantes para la comunicaci\u00f3n y la percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia antes de la pandemia (Polino y Castelfranchi, 2019; Quattrociocchi, 2017, Scharschmidt, la llamada \"posverdad\" co braron car\u00e1cter \u00e1lgido con la aparici\u00f3n del Covid-19, donde se acu\u00f1\u00f3 adem\u00e1s el neologismo \"infodemia\", en referencia a una eventual \"pandemia\" de desinformaci\u00f3n. Como se\u00f1alamos en un trabajo previo (Rodr\u00edguez y Giri, 2021a), medios masivos, digitales y redes sociales se superpoblaron de pronto con contenidos otrora restringidos al periodismo cient\u00edfico o la prensa especializada, con el requisito del conocimiento experto. A esto se suman obvios intentos de manipulaci\u00f3n pol\u00edtica en temas sensibles como vacunaci\u00f3n o medidas preventivas, as\u00ed como la emergencia de movimientos identificados como \"opositores a la ciencia\" (antivacunas, terraplanismo, narrativas conspirativas), con lo cual se asume que la Comunicaci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (CPCT) se halla, como disciplina pr\u00e1ctica y de conocimiento, ante un desaf\u00edo may\u00fasculo. Este trabajo intenta elucidar y dimensionar tal desaf\u00edo, en vista de que los paradigmas dominantes en la disciplina -como se mostrar\u00e1 - pueden inducir diagn\u00f3sticos equivocados. Para eso recurrimos a un an\u00e1lisis epistemol\u00f3gico de la CPCT qua disciplina, donde diferenciamos, primero, aspectos te\u00f3ricos de aspectos pr\u00e1cticos, para distinguir luego aquellas concepciones de la CPCT como disciplina de conocimiento de aquellas donde es vista como la organizaci\u00f3n t\u00e9cnica de una pr\u00e1ctica social. Finalmente destacamos algunos aspectos que a nuestro entender pueden ser la clave para caracterizar a los nuevos desaf\u00edos que hemos mencionado. Universidad Nacional Guillermo Brown / Centro Cultural Ricardo Rojas-UBA Universidad Nacional de Tres de Febrero-CONICET 101 La CPCT como tarea Varios trabajos relevantes (Bauer, Allum y Miller, 2007; Bauer, 2009; Cortassa, 2012; L\u00f3pez Cerezo, 2017) caracterizan al desarrollo de la CPCT desde la d\u00e9cada de 1950 como una sucesi\u00f3n de esquemas de respuesta frente a problemas pol\u00edticos percibidos desde las instituciones. As\u00ed, el movimiento de Alfabetizaci\u00f3n Cient\u00edfica surgi\u00f3 en Estados Unidos hacia 1957, cuando esta naci\u00f3n se vio aventajada por los sovi\u00e9ticos en la conquista espacial con el lanzamiento del primer sat\u00e9lite artificial -Sputnik I - y, paralelamente, la primera gran encuesta de cultura cient\u00edfica realizada por la National Association of Science Writers (NASW) arroj\u00f3 resultados peores que los esperados. Dicho d\u00e9ficit cultural en lo cient\u00edfico fue interpretado como la causa del atraso tecnol\u00f3gico de Occidente (Cortassa, 2012). Como respuesta se dise\u00f1\u00f3 una pol\u00edtica destinada a elevar el nivel de conocimientos de la ciudadan\u00eda, estableciendo lazos directos entre el sistema tecnocient\u00edfico y los medios de comunicaci\u00f3n para inundar los diarios y revistas con informaci\u00f3n sobre ciencia e innovaci\u00f3n destinada al p\u00fablico general (Miller, 1983; Rodr\u00edguez, 2021; Polino y Castelfranchi, 2019). La pol\u00edtica de Alfabetizaci\u00f3n Cient\u00edfica marc\u00f3 de entrada a la CPCT como algo que hacen las instituciones y como una herramienta cuyo ser y objeto es transmitir informaci\u00f3n de los expertos al p\u00fablico. En otras palabras, la concibi\u00f3 como un artefacto de soluci\u00f3n de problemas pol\u00edticos, a saber, aquellos relacionados con el d\u00e9ficit de cultura cient\u00edfica que restaba competitividad a los pa\u00edses occidentales frente al adversario sovi\u00e9tico en pleno contexto de Guerra Fr\u00eda. A mediados de la d\u00e9cada de 1980 se conforma en Gran Breta\u00f1a el Committee for Public Understanding of Science (CoPUS), financiado por la Corona y la tradicional Royal Society. Este organismo le dar\u00e1 su nombre tanto al campo profesional como al nuevo paradigma de la CPCT: Comprensi\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia o PUS (Bauer, Allum y Miller, 2007; Bauer, 2009; L\u00f3pez Cerezo, 2017). Aqu\u00ed, el problema percibido desde las instituciones es la falta de apoyo ciudadano al sistema de ciencia y tecnolog\u00eda, y la soluci\u00f3n propuesta ser\u00e1 diversificar los productos de informaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n para adaptarlos a las preferencias de los diferentes tipos de p\u00fablico (Collins y Bodmer, 1986; Bodmer y Wilkins, 1992). Al definir sus objetivos pol\u00edticos, el paradigma PUS dota a la CPCT de lo que Andrew Feenberg (2012) llama un c\u00f3digo t\u00e9cnico : una adecuaci\u00f3n de todas las tareas a esos fines, que permanecen fuera de cuestionamiento (y fuera de campo) por parte de quienes las 102 realizan. En este nuevo c\u00f3digo t\u00e9cnico, la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n seguir\u00e1 siendo el core, pero embebida en est\u00e9ticas, narrativas, estilos y valores para facilitar la permeabilidad en cada p\u00fablico. Una manifestaci\u00f3n patente de este c\u00f3digo t\u00e9cnico ser\u00e1 la idea de \"meter la ciencia de contrabando\" en diferentes productos culturales , propuesta por Djerassi (2011). En la segunda mitad de los a\u00f1os '90 las instituciones brit\u00e1nicas establecieron la necesidad de enfrentar la desconfianza manifestada por el p\u00fablico hacia la imposici\u00f3n de los transg\u00e9nicos, el manejo de la energ\u00eda nuclear o la crisis sanitaria conocida como el \"mal de las vacas locas\" (Bauer, 2009; L\u00f3pez Cerezo, 2017). La soluci\u00f3n propuesta fue generar engagement -t\u00e9rmino con que se designan en marketing a las t\u00e9cnicas de seducci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n de clientes - entre la ciudadan\u00eda y la ciencia. Delineadas en un informe de la C\u00e1mara de los Lores brit\u00e1nicos (House of Lords, 2000), las pol\u00edticas de Public Engagement with Science (PES) se propagaron r\u00e1pidamente al resto de las naciones de la Uni\u00f3n Europea (Comisi\u00f3n Europea, 2007) y luego globalmente, primero con encuentros, espect\u00e1culos y espacios de debate, despu\u00e9s a trav\u00e9s de redes sociales y medios digitales. Los objetivos de democratizaci\u00f3n del conocimiento tienden a volverse abstracciones o meros gestos de correcci\u00f3n pol\u00edtica ante la l\u00f3gica dura del \u00e9xito medi\u00e1tico, los likes y la cantidad de seguidores en la red. La CPCT qued\u00f3, se\u00f1ala Bauer (2009), en manos de organizadores de eventos y de cient\u00edficos carism\u00e1ticos en car\u00e1cter de \u00e1ngeles mediadores entre la ciencia y el p\u00fablico. Los tres paradigmas -Alfabetizaci\u00f3n Cient\u00edfica, PUS y PES - comparten la visi\u00f3n de la CPCT como herramienta de correcci\u00f3n de carencias (L\u00f3pez Cerezo, 2017) cuyo agente intencional son invariablemente distinto tipo de instituciones (Rodr\u00edguez, 2021; Rodr\u00edgue z y Giri, 2021a). Tal visi\u00f3n sesgada y reduccionista es conocida como \"modelo de d\u00e9ficit\", y aunque \u00e9ste habitualmente es considerado un simple modelo de comunicaci\u00f3n basado en el principio de autoridad del experto (p. e. Lewenstein, 2003), hay razones para pensar -como sostenemos - que este s\u00edntoma es s\u00f3lo la punta de un gran iceberg. La CPCT como complejidad Como se vio, en los tres paradigmas se le demanda a la CPCT, como disciplina pr\u00e1ctica, que act\u00fae ante un problema percibido desde las instituciones; no se le pregunta a la CPCT, qua ciencia o disciplina de conocimiento, cu\u00e1l es el problema . 103 Por supuesto que la CPCT es ontol\u00f3gicamente, en parte, un trabajo (entendido como un conjunto de acciones con un objetivo de soluci\u00f3n de problemas), llevado a cabo, entre otros, por periodistas, documentalistas, divulgadores y especialistas con habilidades de comunicaci\u00f3n. Ahora bien, la CPCT como disciplina acad\u00e9mica incluye al conjunto de conocimientos y representaciones sobre esas tareas concretas. Esta es la puerta para nuestro abordaje epistemol\u00f3gico: \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 constituida la CPCT? \u00bfEs una disciplina meramente pr\u00e1ctica, que dise\u00f1a herramientas para intervenir en la realidad social, o es (tambi\u00e9n) una disciplina de conocimiento, con capacidad epist\u00e9mica para establecer c\u00f3mo es esa porci\u00f3n de realidad que le incumbe? Giri (2017) muestra que las disciplinas dedicadas al conocimiento del mundo (cient\u00edficas) son sustantivamente diferentes de aquellas donde el fin principal es la instrumentalizaci\u00f3n (tecnol\u00f3gicas). Entre esas diferencias est\u00e1 el mencionado \"c\u00f3digo t\u00e9cnico\", que en una disciplina tecnol\u00f3gica es un factor de eficacia de la acci\u00f3n, pero en una disciplina de conocimiento no ser\u00eda m\u00e1s que un mero sesgo cognitivo, un obst\u00e1culo epist\u00e9mico. No obstante, hay disciplinas de naturaleza dual donde ambos aspectos coexisten, y consideramos que es el caso de la CPCT (Rodr\u00edguez y Giri, 2021a). En el esquema metate\u00f3rico que proponemos (Figura 1) distinguimos primero entre el nivel de la teor\u00eda y el de la pr\u00e1ctica, y ubicamos en este \u00faltimo a las m\u00faltiples actividades y pr\u00e1cticas sociales (periodismo, divulgaci\u00f3n, producci\u00f3n cultural, comunicaci\u00f3n institucional y cualquier debate o discusi\u00f3n p\u00fablica sobre ciencia o tecnolog\u00eda) que comprende la CPCT. Figura 1: Esquema de los diversos componentes de la CPCT En el nivel superior, el de la teor\u00eda y las representaciones sobre las pr\u00e1cticas de comunicaci\u00f3n, diferenciamos aquellas que responden a objetivos pr\u00e1cticos de las que responden a objetivos de conocimiento. En este \u00faltimo conjunto (arriba a la derecha) se 104 encuentran el pool de ciencias que conforman el campo CTS (Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad): sociolog\u00eda, econom\u00eda, ciencias de la comunicaci\u00f3n, antropolog\u00eda y dem\u00e1s disciplinas capaces de contribuir al an\u00e1lisis de la vida social del conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico ( c\u00f3mo es la CPCT), motivo por el cual a esta \u00e1rea disciplinar tambi\u00e9n se le denomina \"Estudios Sociales de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda\"; en tanto, el conjunto de la parte superior izquierda representa a las teor\u00edas normativas de la pr\u00e1ctica comunicacional, desde manuales de estilo hasta organigramas de comunicaci\u00f3n corporativa y pol\u00edtica comunicacional (protocolos, recomendaciones y est\u00e1ndares sobre c\u00f3mo hacer CPCT). F\u00e1cilmente se advierte que es en este \u00faltimo grupo donde quedan casi totalmente subsumidos los tres paradigmas del mainstream CPCT, ya que son b\u00e1sicamente un know how para realizar campa\u00f1as y entrenar a la fuerza de trabajo en orden a los fines institucionales. Las disciplinas cient\u00edficas convocadas en todo caso intervendr\u00e1n como investigaci\u00f3n administrativa para el feedback de los procesos (Bauer, Allum y Miller, 2007; Rodr\u00edguez, 2019), o para la evaluaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas profesionales y los dispositivos de comunicaci\u00f3n. En virtud de lo antedicho sostenemos que el \"modelo de d\u00e9ficit\" expresa una hipertrofia del car\u00e1cter instrumental (tecnol\u00f3gico) de la CPCT, y subrayamos la necesidad de reconocer y reforzar la autonom\u00eda epist\u00e9mica , es decir, la capacidad de estudiar la cultura cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica independientemente de los intereses de las instituciones y de los sesgos de eficacia impuestos por los c\u00f3digos t\u00e9cnicos del mainstream, surgidos de la necesidad de dar respuestas a problemas muy espec\u00edficos. Tal autonom\u00eda no implica un \"cierre de fronteras\", sino una apertura a nuevos actores dentro y fuera de los \u00e1mbitos acad\u00e9micos. La l\u00ednea hist\u00f3rica muestra una configuraci\u00f3n de la CPCT como \"herramienta\" para operar sobre la ignorancia del p\u00fablico, la falta de apoyo al sector I+D y la falta de confianza hacia los modelos de desarrollo; y, como sostiene el refr\u00e1n, quien s\u00f3lo tiene un martillo no ve m\u00e1s que clavos por todas partes. Sin embargo, las campa\u00f1as de fake news -ver, p. e., Calvo y Aruguete (2020) o Quattrociocchi (2017) - son algo mucho m\u00e1s complejo que simples noticias falsas cuyo efecto podr\u00edamos contrarrestar con informaci\u00f3n veraz, y entender la posverdad y los movimientos negacionistas implica lidiar con las emociones y lo pol\u00edtico, aspectos del discurso que una CPCT concebida como task force para difundir el evangelio de la racionalidad cient\u00edfica consider\u00f3 ajenos, o a los que s\u00f3lo se acerc\u00f3 t\u00edmidamente. Los desaf\u00edos actuales de la CPCT no parecen clavos a los que acometer con el martillo de una disciplina formateada con los c\u00f3digos del mainstream 105 \"deficitario\", destinados a combatir la ignorancia, la falta de actitud positiva hacia la ciencia y la desconfianza hacia el progreso y las instituciones que lo llevan adelante. Los aspectos ocultos de la CPCT El esquema presentado es un primer paso para replantear la manera en que la CPCT se piensa o se ve a s\u00ed misma. En un trabajo previo (Rodr\u00edguez y Giri, 2021a) se\u00f1al\u00e1bamos otros dos desaf\u00edos te\u00f3ricos clave. Uno es revisar las representaciones del trabajo en CPCT, ya que esta se refiere en general a la tarea de los comunicadores, pero \"tarea\" es un concepto de segundo orden respecto del trabajo, y el sesgo instrumentalista del \"modelo de d\u00e9ficit\" impuso representaciones que poco se condicen con las situaciones reales de comunicaci\u00f3n (p. e., modelizar la divulgaci\u00f3n como \"traducci\u00f3n\", cuya tarea principal ser\u00eda transmitir conceptos simplificados en un suced\u00e1neo de la trasposici\u00f3n did\u00e1ctica t\u00edpica de los \u00e1mbitos educativos). Desde estas representaciones sesgadas, es dif\u00edcil que la teor\u00eda ayude a resolver problemas pr\u00e1cticos. El otro desaf\u00edo es revisar la pretendida \"neutralidad\" de la CPCT respecto de valores pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos o culturales. En su lugar, proponemos el concepto de \"neutralidad relativa\" desarrollado, tamb i\u00e9n, por Feenberg (2012). Un dispositivo se compone siempre de elementos t\u00e9cnicos m\u00e1s peque\u00f1os (una construcci\u00f3n, por ejemplo, de ladrillos); y la informaci\u00f3n cient\u00edfica o t\u00e9cnica - \"conocimiento\"- , si bien posee sentido por s\u00ed misma, forma parte como elemento t\u00e9cnico de diferentes discursos, narrativas y dispositivos de comunicaci\u00f3n, asociados a su vez a valores presentes en los distintos sectores sociales. La neutralidad del conocimiento cient\u00edfico no consiste en estar \"limpio\" de valores o de intencionalidades, sino justamente en que puede ser usado en funci\u00f3n de distintas intencionalidades, en apoyo de diferentes narrativas y en dispositivos y contextos de comunicaci\u00f3n que le a\u00f1aden una significaci\u00f3n que no tiene en su forma abstracta. Parad\u00f3j icamente, es una \"neutralidad\" que consiste en no ser casi nunca neutral, sino en ser constitutivamente ambivalente. Esto nos habilita al estudio de los aspectos pragm\u00e1ticos de la comunicaci\u00f3n, tema pr\u00e1cticamente tab\u00fa en el marco de paradigmas que conciben la CPCT como transmisora de un conocimiento que posee valor intr\u00ednseco y donde los aspectos \"no neutrales\" son simples coadyuvantes para facilitar la llegada eficaz al p\u00fablico, y no agregan significado al \"verdadero\" mensaje (\"la Ciencia\", con may\u00fasculas) . 106 Los aspectos pragm\u00e1ticos de la comunicaci\u00f3n se relacionan con la eficacia del discurso para producir efectos psicol\u00f3gicos y sociales. El estudio de las conductas en redes sociales (Calvo y Aruguete, 2020) revela la importancia decisiva de este desfasaje entre eficacia y veracidad, tratada por fil\u00f3sofos desde la antig\u00fcedad. En el siglo XVII, Spinoza (2002) reconoc\u00eda que lo verdadero, qua verdadero, no es suficiente para remover una idea falsa cuando esta tiene un significado afectivo importante para el sujeto. Sin embargo, habilitar enfoques pragm\u00e1ticos de la CPCT no deber\u00eda significar que el valor de verdad del discurso sea algo secundario, ni que comunicar veraz y confiablemente sea en vano. Menos a\u00fan repetir el tosco mantra posmodernista de que \"la verdad no existe\", ni llamar \"verdad\" a cualquier contenido mental. La posverdad, definida como preeminencia de los aspectos emocionales de la comunicaci\u00f3n por sobre los racionales (Scharchsmidt, 2017), funciona m\u00e1s bien como una ideolog\u00eda seg\u00fan la cual si la eficacia del discurso es importante, entonces es lo \u00fanico que debe importar. La CPCT no puede aceptar esta ideolog\u00eda ni permanecer neutral ante ella. \u00bfQu\u00e9 elementos hacen a esa eficacia del discurso (y pueden resignificar el conocimiento)? Proponemos estudiar tres aspectos, que seg\u00fan vimos (Rodr\u00edguez y Giri, 2021b) influyen en la construcci\u00f3n social de un fen\u00f3meno complejo como es la alienaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, y gravitaron de manera ubicua durante la pandemia Covid-19: los valores pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos y est\u00e9ticos propuestos por el mensaje, las narrativas que enmarcan el discurso y los dispositivos de enunciaci\u00f3n. Los hemos se\u00f1alado como aspectos \"ocultos\" de la CPCT, ya que habitualmente no son concebidos como elementos significantes en su discurso (no se consideran \"informaci\u00f3n\"). As\u00ed, el tratamiento period\u00edstico de la pandemia dio sobrados ejemplos de que la diferencia de valores (pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos, religiosos, est\u00e9ticos) no determina qu\u00e9 \" packaging\" o dise\u00f1o de informaci\u00f3n se debe utilizar para llegar a cada p\u00fablico, sino que tales valores (por ejemplo, si a la hora de tomar medidas hay que priorizar la prevenci\u00f3n de los contagios o la continuidad de la actividad econ\u00f3mica) pueden determinar qu\u00e9 informaci\u00f3n cient\u00edfica le interesa a cada p\u00fablico y cu\u00e1l no. De esa manera, cada medio de comunicaci\u00f3n fue construyendo sus narrativas en funci\u00f3n de las preferencias de sus diferentes p\u00fablicos, y en funci\u00f3n de ellas, seleccion\u00f3 informaci\u00f3n. A diferencia de los preceptos del \"modelo de d\u00e9ficit\", la ciencia se vuelv e negociable en funci\u00f3n de otros valores que influyen en lo que la gente quiere saber (qu\u00e9 informaci\u00f3n sobre vacunas 107 conviene a sus intereses pol\u00edticos, por ejemplo) y lo que no. Baste observar para ilustrar lo antedicho el comportamiento alternativamente a favor o en contra de las vacunas que tomaron diversos medios opositores al gobierno nacional argentino durante la pandemia: por ejemplo, cuando se consiguieron las primeras dosis de vacuna Sputnik V se consider\u00f3 peligrosa y potencialmente venenosa; cuando se retrasaron las partidas de la segunda dosis, se consider\u00f3 la falta de las mismas una irresponsabilidad de parte del gobierno nacional que impactar\u00eda negativamente en la campa\u00f1a sanitaria. Actitudes an\u00e1logas se dieron respecto al uso de barbijo en el espacio p\u00fablico y a los distintos niveles de aislamiento social preventivo. En el contexto de tales narrativas, el \"conocimiento\" se transforma en mera parte de un relato sesgado, justamente a partir de la \"neutralidad relativa\" que le confieren los dispositivos de la ciencia. A su vez, estas narrativas son construidas por dispositivos , donde los comunicadores, el medio donde se publica, los expertos que participan, la informaci\u00f3n seleccionada e incluso el p\u00fablico target conforman un actor-red \u00e0 la Latour (2005; Rodr\u00edguez y Giri, 2021b), y el discurso adquiere efectos sociales y pol\u00edticos concretos. Una forma t\u00edpica de abordar la problem\u00e1tica de los movimientos antivacunas es hacer menci\u00f3n del affaire Wakefield, el m\u00e9dico brit\u00e1nico que en 1998 public\u00f3 en The Lancet un art\u00edculo asociando la vacuna triple viral con la ocurrencia de autismo. A\u00f1os despu\u00e9s, tanto \u00e9l como la revista debieron retractarse (Godlee, Smith y Marcovitch, 2011). \u00bfPodemos seguir se\u00f1alando este caso como ejemplo paradigm\u00e1tico o como la chispa que gener\u00f3 el movimiento antivacunas, y de la necesidad de combatirlo con m\u00e1s informaci\u00f3n? Biss (2014) muestra que la desconfianza hacia las vacunas no depende de la informaci\u00f3n que las personas posean, dado que ante la misma informaci\u00f3n -e incluso ante las mismas dudas -, parte del p\u00fablico norteamericano elige vacunarse (o vacunar a sus hijos) y otra hace lo contrario. Lo que define a los antivacunas es su conducta, no su forma de pensar. En el contexto del Covid-19 en Argentina -tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, Estados Unidos y otras naciones - se vio que las posiciones pol\u00edticas o ideol\u00f3gicas influyeron en las actitudes y opiniones de diferentes sectores de la ciudadan\u00eda hacia la vacunaci\u00f3n en general y hacia las diferentes vacunas (Ipar et al. , 2021), influencia que se verific\u00f3, como ya mencionamos, de manera oscilante - en la l\u00ednea editorial de los diferentes medios de comunicaci\u00f3n. En pa\u00edses como Francia, si bien no se impuso la obligatoriedad de vacunaci\u00f3n contra el Covid-19, el gobierno propuso medidas tales como exigirla para ingresar a espect\u00e1culos 108 y lugares p\u00fablicos, lo que gener\u00f3 reacciones de artistas -como el m\u00fasico brit\u00e1nico Eric Clapton - que consideraron que la medida violar\u00eda las libertades personales. El caso es que, si medidas como esa resultasen exitosas, mostrar\u00edan que las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden operar cambios sem\u00e1nticos -uno es libre de no vacunarse, pero eso significar\u00e1 resignar otros derechos y placeres - mucho m\u00e1s poderosos que una campa\u00f1a de informaci\u00f3n o desinformaci\u00f3n. Por otra parte, \u00bftendr\u00eda sentido se\u00f1alar al astro de la guitarra como un militante anti-ciencia? Estos y otros fen\u00f3menos ratifican la necesidad de redefinir la problem\u00e1tica con una mayor complejidad que la que puede ofrecer el aparato conceptual de los modelos deficitarios. Conclusi\u00f3n Parecer\u00eda imprescindible, a fin de dotar de mayor autonom\u00eda epist\u00e9mica a la CPCT y brindarle mayor capacidad de diagn\u00f3stico ante los desaf\u00edos actuales, incorporar en ella de pleno derecho el estudio de ciertos aspectos de la comunicaci\u00f3n que habitualmente -desde los paradigmas hegem\u00f3nicos, originados en los pa\u00edses centrales en funci\u00f3n, como hemos visto, de la necesidad pol\u00edtica de dar respuestas a ciertas problem\u00e1ticas muy espec\u00edficas - no eran considerados de su incumbencia. Los aspectos pol\u00edticos, culturales, ideol\u00f3gicos y est\u00e9ticos de la comunicaci\u00f3n obedecen a estructuras de valores, narrativas y dispositivos sociales, y adquieren significaci\u00f3n plena a trav\u00e9s de estos. Seguir consider\u00e1ndolos meros fen\u00f3menos irracionales sin significaci\u00f3n para la CPCT equivale a dejar que esta resigne buena parte de su capacidad epist\u00e9mica, cuando los desaf\u00edos actuales requieren que la refuerce, y as\u00ed ayudar a enriquecer la democracia, las libertades y la cultura y mejorar, adem\u00e1s , su poder como herramienta de pol\u00edtica p\u00fablica. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bauer, M.W. (2009). The Evolution of Public Understanding of Science Discourse and Comparative Evidence, Science, Technology & Society, 14(2), 221-240. Bauer, M. W., Allum, N. y Miller, S. (2007). What Can We Learn from 25 Years of PUS Survey Research? Liberating and Expanding the Agenda, Public Understanding of Science, (2014). On Immunity: An Inoculation. Minneapolis: Graywolf. Bodmer, W. y Wilkins, J. (1992). Research to Improve Public Understanding of Science, Public Understanding of Science , 1, 7-10. 109 Calvo, E. y Aruguete, N. (2020). Fake news, trolls y otros encantos: C\u00f3mo funcionan (para bien y para mal) las redes sociales. Buenos Aires: Siglo Veintiuno. Collins, P. y Bodmer, W. (1986). The Public Understanding of Science, Studies in Science Education , 13, 96-104. Europea (2007). Public Engagement in Science . Bruselas: Directorate General for Research. Cortassa, C. (2012). La ciencia ante el p\u00fablico. Buenos Aires: Eudeba. Dejours, C. (2012). Trabajo vivo. Tomo I: Sexualidad y trabajo. Buenos Aires: Top\u00eda. Djerassi, C. (2011). \"La historia de la obra teatral \u00ab Ox\u00edgeno\u00bb . Ciencia y literatura, del Recuperado de: la Universidad Nacional de Quilmes. Giri, L. (2017). Modelizaci\u00f3n, predicci\u00f3n y valores sociales. En F. Tula Molina y G. Giuliano (Eds.), El riesgo de que todo funcione. Para una evaluaci\u00f3n amplia de la tecnolog\u00eda (pp. 37-59). Buenos Aires: Nueva Librer\u00eda. Godlee, F., Smith, J., y Marcovitch, H. (2011). Wakefield's Article Linking MMR Vaccine and Autism Fraudulent, British Recuperado de: https://www.bmj.com/content/342/bmj.c7452.full House of Lords Select Committee (2000). Science and Society . Londres: HMSO. Ipar, E. (dir.), Cuesta, M., Villarruel, P. (redact.) (2021). Informe LEDA #1. Discursos de odio en Argentina . Recuperado del sitio de internet de Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Laboratorio de Estudios sobre Democracia y Autoritarismo: https://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=&ved=2ahUK Ewij3dOU7aHzAhUmrJUCHWAdC90QFnoECAwQAQ&url=http%3A%2F%2Fwww. an Introduction to the Actor Network Theory . New York, Oxford University Press. Lewenstein, B. (2003). Models of Public Communication of Science & Technology. Ithaca: Cornell University. Recuperado de: f_communication.CC%20version%20for%20Cornell%20eCommons.pdf?sequence=3& isAllowed=y . L\u00f3pez Cerezo, J. (2017). Cultura cient\u00edfica: paradigmas, tendencias y cr\u00edtica social. En H. Miguel, M. Camejo y L. Giri (Eds.), Ciencia, tecnolog\u00eda y educaci\u00f3n: miradas desde la filosof\u00eda de la ciencia (pp. 13-32). Montevideo: Byblos. Polino, C. y Castelfranchi, Y. (2019). Percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia en Iberoam\u00e9rica. Evidencias y desaf\u00edos de la agenda de corto plazo. CTS: Revista Iberoamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad, 42 (14), 115-136. Quattrociocchi, W. (2017). La era de las (des)informaci\u00f3n, Temas, 91, 24-31. Barcelona: Prensa Cient\u00edfica. Rodr\u00edguez, M. (2019). Conocimiento y poder en el Modelo de D\u00e9ficit: Una aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica a la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda, Tecnolog\u00eda y Sociedad , 8, pp. 31-56. Rodr\u00edguez, M. (2021). La comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda como instrumento pol\u00edtico y como necesidad de la democracia. En F. Bernab\u00e9 (coord.), L. Giri y J. Sutz (eds.), Asociaci\u00f3n de Filosof\u00eda e Historia de la Ciencia del Cono Sur , Vol. 1: Pol\u00edtica cient\u00edfica (pp. 104-119). Buenos Aires y San Carlos: AFHIC. Rodr\u00edguez, M. y Giri, L. (2021a). Desaf\u00edos te\u00f3ricos cruciales para la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda post pandemia en Iberoam\u00e9rica. CTS: Revista Iberoamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad , N\u00famero especial: \"Periodismo y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en la era de la desinformaci\u00f3n\", 25 -39. Rodr\u00edguez, M. y Giri, L. (2021b). Por qu\u00e9 la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Am\u00e9rica Latina debe encarar el problema de la alienaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Ucron\u00edas, 3, 57-78. Scharschmidt, T. (2017). La era de la posverdad, Mente y Cerebro, 87, 22-28. Spinoza, B. (2002). \u00c9tica. Demostrada seg\u00fan el orden geom\u00e9trico. Madrid: Editora Nacional. 111 La columna vertebral del sistema de salud debilitada. Representaciones sociales, poder y desigualdad en pandemia38 Luc\u00eda Federico Silvia Gabriela P\u00e9rez Melisa Bel\u00e9n Senones Introducci\u00f3n \"Los tiempos cr\u00edticos suelen ser pensados por quienes los viven como fundantes de algo distinto\", se\u00f1ala el historiador latinoamericano Armus (2020), haciendo referencia a la actual pandemia de Covid-19 y a aquella de influenza, del siglo pasado. En la historia de la salud argentina, la crisis social y sanitaria que provoc\u00f3 el terremoto de San Juan en 1944, impuls\u00f3 a muchas mujeres a dedicarse a las \"tareas del cuidado\" llevando a una feminizaci\u00f3n de la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda sin una adecuada remuneraci\u00f3n por parte del Estado: en la segmentaci\u00f3n vertical que supon\u00eda el esquema m\u00e9dico, los puestos considerado s jer\u00e1rquicos reca\u00edan en los varones y los inferiores en las mujeres. Al mismo tiempo, s e observ\u00f3 que los puestos peor pagos eran los que se feminizaban, incluso, entre las primeras m\u00e9dicas (Ramacciotti y Valobra, 2017, p. 369). La historia ha cambiado poco para la enfermer\u00eda. Mientras que el Director General de la OMS declara que \"los profesionales de enfermer\u00eda son la columna vertebral del sistema de salud\" (OMS, 2020), los datos reflejan otra realidad: la escasez mundial de profesionales, incluso antes de la pandemia. El primer informe del 2020 (informe SoWN) 38 Este trabajo ha sido posible gracias al financiamiento de los proyectos: PUNQ 0990 /19 801201 90100115TF y 80120190200069TF Nacional de Tres Febrero) y la Beca EVC CIN 2020-2021 (CEFHIC- UNQ). Centro de Estudios de Filosof\u00eda e Historia de la Ciencia, Universidad Nacional de Quilm es (CEFHIC- IESCT- UNQ -CIC- BA). Departamento de Ciencias Sociales, Universidad Nacional de Tres de Febrero (UNTREF). Contacto: luciafed@hotmail.com Departamento de Salud y Seguridad Social, Universidad Nacional de Tres de Febrero ( UNTREF). Vicerrectora ESE grado EVCCIN 2020-2021. Centro de Estudios de Filosof\u00eda e Historia de la Ciencia, Universidad Nacional de Quilmes (CEFHIC-IESCT- UNQ -CIC-BA). Contacto: melisa.senones@gmail.com 112 sobre el estado de la enfermer\u00eda en el mundo presenta un d\u00e9ficit mundial de 5,9 millones de enfermerxs. A su vez, el 89% de la escasez se concentra en pa\u00edses de renta baja y media, donde hay adem\u00e1s mucha diferencia en los ingresos (y en las condiciones laborales) entre lxs distintxs profesionales de la salud, particularmente entre m\u00e9dicxs y enfermerxs (OMS, 2020). Pese a la actual formaci\u00f3n de lxs profesionales en enfermer\u00eda, y la normativa de su praxis , que le confieren el mismo estatus disciplinar que lxs m\u00e9dicxs, estxs no formaron parte de la \"comisi\u00f3n de expertos\", conformada s\u00f3lo por m\u00e9dicxs (Ramacciotti y Rayes, 2020, Federico, P\u00e9rez y Senones, 2021). As\u00ed, la pandemia tambi\u00e9n desnud\u00f3 un d\u00e9ficit de voluntad pol\u00edtica desde las instancias directivas de las instituciones de salud (Cassiani, Munar Jimenez, Umpi\u00e9rrez Ferreira, Peduzzi y Leija Hern\u00e1ndez, 2020). Qued\u00f3 lejos la imagen de \"columna vertebral del sistema de salud\" evocada por el directivo de la OMS. El derrotero nos conduce a la acuciante pregunta: \u00bfpor qu\u00e9? Nos proponemos aqu\u00ed, retomando algunos aportes desde la historia, la filosof\u00eda y la sociolog\u00eda, ensayar una respuesta integral, para lo cual haremos uso del marco te\u00f3rico desarrollado por la Teor\u00eda de las Representaciones Sociales (TRS) de Moscovici (1979), que puede ser entendida stricto sensu como una teor\u00eda de la comprensi\u00f3n p\u00fablica de la ciencia (Cortassa, 2010). Partiremos, para ello, de lo que Ramacciotti y Valobra (2017) llaman \"el dilema Nightingale\" en la consolidaci\u00f3n de la enfermer\u00eda: no se las consideraba trabajadoras dignas de m\u00e1s renta ni, a su vez, se les recono c\u00eda jerarqu\u00eda suficiente como para declarar su autonom\u00eda profesional; pero las enfermeras no log raban capacitarse mejor puesto que recib\u00edan bajos salarios, especialmente por ser mujeres e in sertarse en un servicio de baja calificaci\u00f3n y, por ello, las enfermeras que llegaban al sistem a ten\u00edan escasa educaci\u00f3n o eran emp\u00edricas (p. 387). Nuestro objetivo ser\u00e1 demostrar la prevalencia de un c\u00edrculo vicioso de relaciones de poder, que perpet\u00faan los procesos de desvalorizaci\u00f3n social de la profesi\u00f3n en el que subyace el mencionado dilema. En primer lugar, demostraremos, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los surveys de percepci\u00f3n, la invisibilizaci\u00f3n de la ciencia enfermera en la comprensi\u00f3n ciudadana de la salud, delimitando las RS sociales sobre la profesi\u00f3n. Luego, recorreremos las RS del sistema de salud y del propio campo de la enfermer\u00eda, retomando su historia y la formaci\u00f3n profesional, a partir de distintos aportes emp\u00edricos y filos\u00f3ficos del \u00e1rea. Finalmente, 113 demostraremos c\u00f3mo todos estos factores sostienen y retroalimentan la situaci\u00f3n actual de la enfermer\u00eda. El cuidado en la comprensi\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda El cuidado es un \u00e1rea de la salud de competencia profesional. La enfermer\u00eda tiene como centro epist\u00e9mico y pr\u00e1ctico el \"cuidado\" entendido disciplinariamente. Como se\u00f1alan Kamei et al. (2017), el/la profesional en enfermer\u00eda no improvisa sobre los modos de cuidar. Al contrario, estos modos se han dise\u00f1ado bajo el influjo de las mejores teor\u00edas cient\u00edficas en un contexto determinado y se han estandarizado en protocolos tecnol\u00f3gicos que se reflejan en pr\u00e1cticas homog\u00e9neas. En el contexto de pandemia es particularmente importante su accionar en prevenci\u00f3n como en los procesos de vacunaci\u00f3n. La pandemia ha puesto en relevancia la \"salud\" y el \"cuidado\", pero hace falta una n\u00edtida distinci\u00f3n entre ambos aspectos para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y de salud, eficaces y eficientes del \"cuidado\". Es por lo tanto importante reflexionar sobre los procesos de comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Los estudios del campo de la comprensi\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda (CPCT) se ocupan de \"caracterizar la percepci\u00f3n de la ciencia por parte de la ciudadan\u00eda\" (Vaccarezza , 2009). La \"alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica\", la ciencia\" o la \"cultura cient\u00edfica\", en alguno de sus sentidos, puede ser entendida como \"algo producido por los cient\u00edficos y luego transmitido, de manera relativamente accesible, a los no especialistas\" (Vaccarezza, 2009, p. 77) quienes se espera se apropien de dicho conocimiento (\"constructos cient\u00edficos\", \"actitudes\" hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda, valores, expectativas, etc). En este sentido el modelo de comunicaci\u00f3n que subyace en esta idea es el \"modelo de d\u00e9ficit\" (Wynne, 1993). El modelo de d\u00e9ficit, que abreva de los indicadores aplicados en los surveys de percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda, conforma una gu\u00eda \"heur\u00edstica\" (Vaccarezza, 2009) \u00fatil para definir estrategias en la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda. El d\u00e9ficit, afirma Larri\u00f3n (2014), es un modelo te\u00f3rico que procura dar cuenta de las relaciones \"que pudieran establecerse entre el gran p\u00fablico y el actual entramado cient\u00edfico y tecnol\u00f3gic o\" (p. 2747). Los surveys , adem\u00e1s de evaluar la comprensi\u00f3n de contenido cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, definen \"inter\u00e9s\" en t\u00e9rminos de la importancia subjetiva que el/la entrevistadx manifiesta en estos temas. Las experiencias latinoamericanas, se\u00f1ala Vaccarezza (2009), se basan en la tradici\u00f3n de 114 surveys de los pa\u00edses desarrollados, adoptando muchos de sus indicadores aunque tambi\u00e9n generando propios. Esta transferencia, que genera cierta homogeneizaci\u00f3n, permite una comparaci\u00f3n internacional de los diferentes diagn\u00f3sticos nacionales. Por consiguiente, tomaremos como ejemplo los surveys realizados en Iberoam\u00e9rica, particularmente los de Argentina y Espa\u00f1a. En todos ellos se destaca el \u00e1rea de \"medicina y salud\": \"como cab\u00eda esperar, son los m\u00e1s importantes, interesan a siete de cada diez de las personas encuestadas\" (MinCyT, 2015, p. 25). En la Cuarta Encuesta Nacional de Percepci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia , la \u00faltima realizada en el pa\u00eds, se desprende que una proporci\u00f3n creciente de la poblaci\u00f3n (70% de la encuestada) percibe que lxs cient\u00edficxs y tecn\u00f3logxs tienen una profesi\u00f3n prestigiosa: \"la confianza no solo est\u00e1 basada en la reputaci\u00f3n sino adem\u00e1s en el reconocimiento de que los cient\u00edficos y tecn\u00f3logos tendr\u00edan, antes que otros profesionales, la experticia t\u00e9cnica necesaria para interpretar los hechos en discusi\u00f3n\" (2015, p. 12). Dentro de este grupo aparecen lxs m\u00e9dicxs. \"As\u00ed, junto con los cient\u00edficos tambi\u00e9n los m\u00e9dicos tienen una aceptaci\u00f3n elevada\" (2015, p. 13). La encuesta compara, a su vez, el inter\u00e9s relativo que la poblaci\u00f3n expresa sobre un conjunto de temas de la agenda social, coincidentes con las noticias que agrupan la informaci\u00f3n publicada por los medios de comunicaci\u00f3n. Lo que permite medir el diferencial entre inter\u00e9s e informaci\u00f3n para todos los temas en agenda, incluyendo ciencia y tecnolog\u00eda: \"corresponde a los contenidos de medioambiente y ecolog\u00eda, as\u00ed como medicina y salud. En este \u00faltimo caso se demuestra, que siendo el tema de mayor inter\u00e9s declarado es tambi\u00e9n en donde las personas se sienten menos informadas\" (2015, p. 25). Algo preocupante en esta coyuntura de pandemia, que tambi\u00e9n se observa en los informes espa\u00f1oles (FECYT, 2016, 2018, 2020). Ahora bien, cabr\u00eda preguntarnos si dentr o de \"salud\" se incluye la competencia del/la profesional de enfermer\u00eda y el cuidado. Entre los surveys realizados en Espa\u00f1a, encontramos uno, el del 2002, que directamente pregunta al p\u00fablico encuestado cu\u00e1l es la disciplina \"m\u00e1s cient\u00edfica\": \"Las respues tas no muestran duda alguna, la mayor\u00eda de las personas, con independencia de su edad, piensan que las disciplinas m\u00e1s cient\u00edficas son la Medicina, en primer lugar, seguida a muy poca distancia de la F\u00edsica.\" (FECYT, 2002, p. 43). Son tambi\u00e9n las profesiones m\u00e1s valoradas. Cabe aclarar que en el listado de profesiones que se presenta no aparece enfermer\u00eda. Esta imagen positiva, que se asocia fundamentalmente con el progreso y la sabidur\u00eda procede, desde su punto de vista, del trabajo desarrollado por los m\u00e9dicos y los cient\u00edficos -cuyos resultados se divulgan fundamentalmente a trav\u00e9s de Internet, los programas de 115 radio y televisi\u00f3n de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y las revistas especializadas - (FECYT, 2002, p. 46). La misma tendencia se observa cuando se pregunta en qu\u00e9 \u00e1reas hay que reforzar la investigaci\u00f3n: \"87.8% de la muestra considerada en su totalidad, se\u00f1ala como \u00e1mbito prioritario la medicina y la salud, especialmente en todos aquellos aspectos relacionados con las nuevas enfermedades y las vacunas.\" (200 2, p. 47). Aunque con un formato diferente, enfocado a evaluar la distinci\u00f3n ciencia/pseudociencia (medicina/homeopat\u00eda), esta tendencia se mantiene en los informes siguientes (FECYT, 2016, 2018, 2020). En definitiva, los an\u00e1lisis de los informes revelan dos cuestiones: la importancia que manifiestan lxs ciudadanxs sobre los temas de salud y el \u00fanico referente sobre estos temas es, para la ciudadan\u00eda, el medicx y la medicina. Nos preguntamos, en pos de una sociedad cient\u00edficamente culta y m\u00e1s aun atravesando una pandemia, si lxs ciudadanxs, adem\u00e1s de informarse acerca de los antibi\u00f3ticos, las vacunas o de c\u00f3mo se constituye la materia (t\u00edpicas preguntas de los sondeos), es importante que se informen sobre cu\u00e1l es el correcto uso de un barbijo, nociones sobre el autocuidado o, simplemente, la importancia de toser en el pliegue del codo, pues son factores claves de la prevenci\u00f3n en salud. Aunque \"medicina y salud\" sea el \u00edtem que m\u00e1s le interesa al p\u00fablico, all\u00ed se enmascara las distintas dimensiones de la salud, y entre ellas una central: el cuidado en el sentido cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. El d\u00e9ficit en enfermer\u00eda, aliado de la hegemon\u00eda En el campo sanitario, la medicina y la enfermer\u00eda son disciplinas independientes, aunque algunas de sus actividades se superpongan (Medina, 1999). La distinci\u00f3n de cada contribuci\u00f3n se encuentra delimitada por los diferentes marcos te\u00f3ricos disciplinares. Si bien el discurso te\u00f3rico y disciplinar de la enfermer\u00eda \"goza de buena salud\" en la literatura del campo, como de riqueza y pluralidad te\u00f3rica, dicho discurso se halla subsumido y disuelto dentro del saber biom\u00e9dico desde la formaci\u00f3n profesional (Medina 1999). El art\u00edculo de Logan y Angel (2011) resulta un ejemplo paradigm\u00e1tico de lo dicho. Es, por tanto, interesante detenernos en \u00e9l. Las autoras utilizan un an\u00e1lisis cualitativo para explorar \"la tensi\u00f3n entre ciencia - enfermer\u00eda\" y el impacto que tiene en lxs estudiantes de enfermer\u00eda \"que estudian ciencias en las aulas universitarias\" lejos de la pr\u00e1ctica. Contrariamente a lo que uno esperar\u00eda, la indagaci\u00f3n y el d\u00e9ficit, en el sentido del modelo de d\u00e9ficit, est\u00e1 puesto en el conocimiento de las \"biociencias\" (fisiolog\u00eda, qu\u00edmica, biolog\u00eda celular, microbiolog\u00eda, anatom\u00eda, etc.), 116 las mismas a las que abreva la medicina (reduccionista). Las autoras lo explican haci\u00e9ndose eco de una discusi\u00f3n sobre el car\u00e1cter cient\u00edfico/t\u00e9cnico de la enfermer\u00eda recurrente en la literatura: Las asignaturas de biociencias que se imparten en los programas de graduaci\u00f3n univer sitaria para enfermer\u00eda, se perciben filos\u00f3ficamente como equivalentes al modelo biom\u00e9dico y a un diagn\u00f3stico m\u00e9dico, no necesariamente como cuidados de enfermer\u00eda (...). (L )os enfoques t\u00e9cnicos y l\u00f3gicos del cuidado del/la paciente pueden devaluar los aspectos emocionales del cuidado. Las conceptualizaciones del cuidado de enfermer\u00eda adoptan muchas formas, com o lo demuestran las numerosas exploraciones de cuidados de enfermer\u00eda que han dado lu gar a una revista especializada en el tema -Nursing philos ophy . (...). La ciencia de enfermer\u00eda y la investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda deben asistir al coraz\u00f3n, la mente y el alma de los enfer meros y a los pacientes de enfermer\u00eda, no solo a uno (...). Los puntos de vista opu estos (...) de lo que constituye una atenci\u00f3n de buena calidad al/la paciente y el paradigma cient\u00edfico, contribu yen a una tensi\u00f3n entre ciencia-enfermer\u00eda (Logan y Angel, 2011, p. 408, tra ducci\u00f3n propia). Apelando a distintos estudios y al propio (sobre 85 respuestas al survey y dos focus group ), las autoras se\u00f1alan el d\u00e9ficit de conocimiento que presentan lxs estudiantes y profesionales en enfermer\u00eda sobre biociencias, lo que vinculan con las dificultades posteriores de conexi\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica hospitalaria: \"(e)l conocimiento de las biociencias influye en los resultados sobre lxs pacientes (...) y es reconocido como esencial para una atenci\u00f3n de alta calidad\" (2011, p. 409, traducci\u00f3n propia). El proceso de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica, sugieren, conlleva comprender las habilidades, valores y procesos del quehacer cient\u00edfico, lo mismo que fue se\u00f1alado en CPCT. De all\u00ed que otra de las conclusiones a las que llega el art\u00edculo fuera la necesidad de que en las carreras se incluyeran los procesos cient\u00edficos (de las ciencias naturales). Por todo, las autoras recomiendan un proceso de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica, que incluya fomentar mayores actitudes hacia la ciencia y que sea, adem\u00e1s, contextualizado en la pr\u00e1ctica hospitalaria. En particular, se\u00f1alan, las pr\u00e1cticas \"permiten la transformaci\u00f3n del conocimiento te\u00f3rico de las biociencias en conocimiento situado para la futura toma de decisiones cl\u00ednicas\" (2011, pp. 415-416). Lo m\u00e1s interesante, a nuestros fines, es denotar c\u00f3mo lxs encuestadxs comprenden (o \"representan\") los v\u00ednculos entre lxs distin txs actores del sistema de salud, lxs encuestadxs resu ltados de salud \u00f3ptimos sin involucrar a la ciencia, pero son esenciales\" (# 42). Parte de esta negatividad puede 117 atribuirse a la definici\u00f3n por parte de la medicina de lo que lxs enferme rxs pueden y no pueden hacer. La profesi\u00f3n m\u00e9dica se ve a s\u00ed misma como responsable, en \u00faltima instancia, de la atenci\u00f3n del/la paciente (...), lxs otrxs (profesionales) siguen instrucciones del m\u00e9dicx. La aceptaci\u00f3n de una posici\u00f3n subordinada tiene como consecuencia comportamientos que descansan dentro de ese marco, proporcionando un permiso para concentrar se en la lista de tareas inmediatas, asumiendo que otrxs son activxs en el razonamiento cl\u00ednico. (...) La posibilidad de tomarse el tiempo para pensar sobre las tareas, a medida qu e se llevaron a cabo, y evaluar si una pr\u00e1ctica era apropiada para un/a paciente, toma un tiempo que lxs enfermerxs no tienen (2011, pp. 412-413, traducci\u00f3n propia). La diferenc ia en la tabla salarial fue explicada por los diferentes \"grados de responsabilidad\" sobre la atenci\u00f3n del/la paciente, aunque no fue igual en todos lxs encuestadxs. Aun reconociendo la importancia del conocimiento biol\u00f3gico en la profesi\u00f3n, no se puede dejar de mencionar que el cuidado incluye muchos otros aspectos que exceden las ciencias naturales. \"El cuidado no est\u00e1 subordinado a la curaci\u00f3n. El cuidado (y sus dimensiones) es una pr\u00e1ctica social (...), no puede ser reducido a tratamientos m\u00e9dicos de una enfermedad\" (Medina, 1999, p. 142). C\u00f3mo bien denuncian lxs te\u00f3ricxs del \u00e1rea, la cultura profesional est\u00e1 saturada de valores de sumisi\u00f3n respecto a la autoridad m\u00e9dica y a la ciencia biom\u00e9dica. Y lo m\u00e1s impactante es que esa conformaci\u00f3n de valores se encuentra presente en el sistema de formaci\u00f3n en enfermer\u00eda, a\u00fan en aquellas carreras que se esmeran en ense\u00f1ar el corpus propios de conocimiento y la autonom\u00eda en su praxis: La experiencia cotidiana de profesionales y estudiantes de enfermer\u00eda en los servicios asistenciales arroja evidencias que nos impidieron estar de acuerdo con esa autonom\u00eda (...) esas afirmaciones responden sobre todo a intereses de legitimaci\u00f3n disciplinar, pero qu e est\u00e1n muy lejos de constituirse en hechos (Medina, 1999, p. 19). Como resultado de esta percepci\u00f3n ambivalente, indica Medina, y que se ve claro en el estudio se\u00f1alado, lxs estudiantes terminan asumiendo interpretaciones contradictorias sobre los valores internalizados: \"como resultado aparece un conflicto (...), no satisfa r\u00e1 nunca las exigencias de aquello que desde ambientes acad\u00e9micos se define como profesi\u00f3n: aut\u00f3noma, cuerpo propio de conocimientos y control sobre la propia pr\u00e1ctica\" (Medina, 1999, p. 19). Aparece de esta manera sobre la profesi\u00f3n, una sensaci\u00f3n de \"carencia de competencias\", el/la profesional en enfermer\u00eda siempre parece estar en 118 \"d\u00e9ficit de conocimiento\" frente al conocimiento m\u00e9dico, \"(...) la frustraci\u00f3n que una enfermera puede sentir como consecuencia de los mensajes impl\u00edcitos de infravaloraci\u00f3n y menosprecio de su trabajo suele ser subjetivada como problemas o incapacidades personales, antes que como consecuencias de una posici\u00f3n estructural de desventaja (...)\". (1999, p. 126). Lo que tambi\u00e9n se refleja en la sociedad, donde pisan fuerte las representaciones del \u00e1mbito de la salud. Dalmasso lo cuenta pintorescamente as\u00ed: Cuando digo que trabajo en enfermer\u00eda habitualmente me miran con cara de sim pat\u00eda, como que da ternura la profesi\u00f3n. Surge una admiraci\u00f3n por la ya mencionada vo caci\u00f3n, y el sacrificio. Sigue escuch\u00e1ndose un \"\u00bfno pens\u00e1s seguir estudiando para ser m\u00e9d ico?\" (como si fu\u00e9ramos profesionales incompletos a medio hacer) o incluso en ocasiones alguien te pregunta: \"\u00bfpara ser enfermerx hay que estudiar algo?\" Tienen la imagen de que so mos algo as\u00ed como ayudantes (ac\u00e9falxs) de lxs m\u00e9dicxs, no saben que parte de nuestro trabajo pued e depender de las indicaciones m\u00e9dicas pero tambi\u00e9n tenemos tareas aut\u00f3nomas, y podemos desarrollarnos en espacios independientes (2020a). Retomemos el marco de comprensi\u00f3n que nos brinda las RS se\u00f1aladas por la teor\u00eda de Moscovici para dilucidar lo que aqu\u00ed se denuncia. Las RS son un corpus de conocimiento organizado que hacen inteligible la realidad f\u00edsica y social, que se integran en un grupo y en relaciones cotidianas de intercambio (Moscovici, 1979). Las RS relacionan, y hacen comprensible, el mundo de la vida cotidiana con los objetos y el conocimiento cient\u00edfico: \"el \u00e9xito de la diseminaci\u00f3n (alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica o de la comprensi\u00f3n p\u00fablica de la ciencia) deber\u00eda medirse por el modo en que la ciencia se inserta entre las formas propias del sentido com\u00fan, articul\u00e1ndose en \u00e9l, m\u00e1s que pretendiendo eliminarlo\" (Cortassa, 2010, p. 28). Son las \"representaciones\" de la salud, se\u00f1ala Medina (1999), lo que determinar\u00e1 la manera en que las personas se relacionar\u00e1n con el mundo sanitario. Si esas representaciones pertenecen al saber m\u00e9dico, ser\u00e1 la medicina quien determinar\u00e1 cu\u00e1les son \"las opciones leg\u00edtimas y verdaderas acerca de lo que se considera salu d y enfermedad\" (1999, p. 32). Pese a que la OMS se ha corrido del eje dicot\u00f3mico salud/enfermedad a una visi\u00f3n m\u00e1s holista de la salud, entendida ahora como \"bienestar\" (integrando factores biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales), lo cierto es que en el sistema de salud a\u00fan sigue primando el enfoque biom\u00e9dico, de corte reduccionista (Saborido, 2020). 119 El d\u00e9ficit en el \"dilema Nightingale\" Volvemos a hacernos eco de las palabras de Medina, quien retoma distintas teor\u00edas feministas para hacer inteligible lo que ocurre en el coraz\u00f3n de la enfermer\u00eda: Los sistemas sanitarios son un reflejo del lugar secundario que las mujeres ocu pan en la sociedad y que ha servido para ocultar la verdadera importancia de los compon entes cualitativos, sociales y expresivos en el cuidado de la salud (...). El sexismo en el sistema sanitario es un reflejo del sexismo en la sociedad y el estatus de subordinaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda respecto a la Medicina se debe a la naturalizaci\u00f3n de formas socialmente construidas de opresi\u00f3n, discurso por el que se transforman estructuras sociales jer\u00e1rquicas y de p rivilegio en las diferencias biol\u00f3gicamente mediadas (1999, p. 24). Este punto para nada es menor, ya que atiende a la propia conformaci\u00f3n del campo disciplinar, en consonancia con lo se\u00f1alado por Ramacciotti y Valobra (2017) en la Argentina: a medida en que el proceso de feminizaci\u00f3n reclamaba m\u00e1s mujeres para la enfermer\u00eda desplazando a los varones, (...) su demanda se basaba en la idea de q ue la precarizaci\u00f3n era consustancial al ejercicio de dicha actividad y que las mujeres, por sus supuestas condicio nes naturales, pod\u00edan sobrellevarla sin conflicto (p. 386). La enfermer\u00eda mayoritariamente ejercida por mujeres, se\u00f1ala Martin (2015), resulta de una asociaci\u00f3n hist\u00f3ricamente naturalizada, bajo la concepci\u00f3n de que la condici\u00f3n femenina se encuentra ligada a lo \"maternal\", a lo \"amoroso\" y al \"cuidar\" innato. Dicha concepci\u00f3n le dio forma a la profesi\u00f3n, a los discursos que operaron en ella y a las pol\u00edticas aplicadas en el sector. La justificaci\u00f3n de la divisi\u00f3n de trabajo en el \u00e1mbito sanitario tambi\u00e9n se apoy\u00f3 en esta naturalizaci\u00f3n: \"los m\u00e9dicos (hombres) se manejaban en el campo cient\u00edfico y las enfermeras, en cambio, en el emp\u00edrico\" (Martin, 2015, p. 257), entendiendo por lo \"emp\u00edrico\" como un conocimiento intuitivo, extensi\u00f3n de las labores dom\u00e9sticas y hogare\u00f1as. As\u00ed, el rol de las enfermeras (mujeres) estuvo siempre ligado a los cuidados \"que no requer\u00edan calificaci\u00f3n\" (2015, p. 258). Cuando el sistema de salud creci\u00f3 hubo una mayor necesidad de un personal asistencial no excesivamente cualificado para ayudar a lxs m\u00e9dicxs en sus labores. \"Los administradores de los hospitales conciben a las escuelas de enfermer\u00eda como una fuente barata para el reclutamiento\" (Medina, 1999, p. 120). Los hospitales y lxs m\u00e9dicxs ten\u00edan 120 incidencia sobre el curr\u00edculum de formaci\u00f3n \"en la constituci\u00f3n y desarrollo de una concepci\u00f3n de enfermer\u00eda como actividad t\u00e9cnica, complementaria y subordinada a la medicina\" (1999, p. 121). Lxs m\u00e9dicxs hist\u00f3ricamente se opon\u00edan \"a la idea de una formaci\u00f3n espec\u00edfica para el ejercicio de la enfermer\u00eda, satisfechos con las viejas concepciones de la enfermer\u00eda como un arte dom\u00e9stico\" (1999, p. 121). Todo el proceso en su conjunto influy\u00f3 en las RS que hoy aparecen en la profesi\u00f3n, como lo indica Aspiazu: Del propio testimonio de los trabajadores del sector se desprende la naturalizaci\u00f3n d e un estereotipo de enfermera, mujer, con vocaci\u00f3n y abnegaci\u00f3n por las tareas de cuidado de los otros. Y si bien la tarea es ardua, las credenciales exigidas para poder llevarla a cab o no se asocian tanto con la formaci\u00f3n profesional como con la capacidad 'innata', f\u00edsica y emocional, de saber cuidar\" (2017, p. 31). O como lo se\u00f1ala Dalmasso, fuera de los \u00e1mbitos acad\u00e9micos, en su segunda carta a Nightingale, la creadora de la enfermer\u00eda profesional: Muchas veces nos quejamos del estereotipo social de nuestra profesi\u00f3n pero no asumimo s de qu\u00e9 forma contribuimos a eso de lo que renegamos, y c\u00f3mo favor ecemos prejuicios y estereotipos ajenos. Nos quejamos de que no tenemos poder en las instituciones q ue ayudamos a construir y sostener, porque como nos recuerda la enfermera brasile\u00f1a Denis Gastaldo (releyendo a Foucault) hemos participado de nuestra opresi\u00f3n y parad\u00f3jicamente som os el colectivo de trabajadores de la salud m\u00e1s grande en el mundo. No analizamos la microf\u00edsica de poder y no aceptamos que los cuidados sean una actividad pol\u00edtica (2020b ). As\u00ed se cierra el c\u00edrculo vicioso de RS que recae sobre la profesi\u00f3n. El cuidado comprende aspectos afectivos y emp\u00e1ticos relativos a la actitud y compromiso con los pacientes, que son, en definitiva, acciones del cuidado pero que generalmente se encuentran invisibilizados en el sistema de salud y que llevan a pensar, en el imaginario colectivo, a la enfermer\u00eda como una vocaci\u00f3n m\u00e1s que como una ciencia, y al proceso de cuidar como un arte, m\u00e1s que como una pr\u00e1ctica profesional con sustento te\u00f3rico. Si bien puede ser doloroso aceptar que la identidad profesional de la enfermer\u00eda ha sido construida a partir de intereses ajenos a la misma, esa toma de conciencia ayudar\u00e1 a transformar las pr\u00e1cticas del cuidado de la salud (Medina, 1999). Construir esta formaci\u00f3n disciplinar propia implica que lxs involucradxs signifiquen la enfermer\u00eda, y a s\u00ed mismos, como \"profesionales\", con un corpus te\u00f3rico propio que sustenta su pr\u00e1ctica y no como una 121 vocaci\u00f3n, que se identifica con \"haber nacido para\", \"tener el don\" o \"sentir el llamado\" para ejercerla, advierte Aspiazu (2017). Lo mismo ocurre con la praxis enfermera que se sigue identificando con \"el arte del cuidado\", vinculada con una formaci\u00f3n hist\u00f3ricamente t\u00e9cnica, moral y acient\u00edfica. Consideraciones finales La TRS de Moscovici nos permite comprender el proceso que atraviesa y constituye la enfermer\u00eda. Por un lado encontramos las representaciones sociales de lxs profesionales y de lxs cient\u00edficxs; por el otro, las representaciones sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda presentes en la sociedad. En nuestro an\u00e1lisis pusimos foco en uno de los asuntos que mellan la pr\u00e1ctica profesional, aquel que versa sobre el conocimiento. Aqu\u00ed el d\u00e9ficit que constantemente acecha a la profesi\u00f3n est\u00e1 puesto en la cantidad de conocimiento sobre biociencias que poseen lxs profesionales, lo que sit\u00faa al profesional de enfermer\u00eda bajo la esfera m\u00e9dica, coartando su independencia. El derrotero efectuado en estas p\u00e1ginas identifica que las RS sobre enfermer\u00eda se replican en el sistema de salud y en la sociedad, determinando el c\u00edrculo vicioso que denunciamos. Nada cambiar\u00e1 para la enfermer\u00eda, al menos mientras contin\u00fae este c\u00edrculo vicioso. Volvamos a las palabras de Armus (2020): No debe sorprender que la crisis general tra\u00edda por el Covid-19 alimen te vaticinios donde ya nada ser\u00e1 igual. Pero otras post-pandemias en el pasado trajeron solo cambios modestos y acotados. Por ahora tenemos las pandemias, que adem\u00e1s de traer colosales desbarajustes econ\u00f3micos, solo logran desnudar aberrantes desigualdades sociales. Armus denuncia la falta de agua potable y de vacunas para gran parte de la poblaci\u00f3n mundial. Nosotras, m\u00e1s humildes, denunciamos la falta de estatus disciplinar, de salario y de reconocimiento social de lxs profesionales del cuidado. En definitiva, \u00bfqui\u00e9n cuida a lxs que nos cuidan? Referencias bibliogr\u00e1ficas Argentina. Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva (MinCyT) (2015). Cuarta Encuesta Nacional de Percepci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia . Recuperado de <https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/percepcion_publica_2015.pdf >. 122 Armus, D. (16 de septiembre del 2020). La post-pandemia entre los vaticinios de cambios profundos y las modestas oportunidades. Revista \u00d1 . Recuperado de <https://www.clarin.com/revista-enie/ideas/viviremos-pos-pandemia- vaticinios_0_l7mFyMmZp.html >. Aspiazu, E. (2017). Las condiciones laborales de las y los enfermeros en Argentina: entre la profesionalizaci\u00f3n y la precariedad del cuidado en la salud. Trabajo y sociedad , 28, 11- M. Leija Hern\u00e1ndez, C. (2020). La situaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en el mundo y la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas en tiempos de la pandemia de COVID-19. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , 44(64), 1-2. Cohen, E. (1988). La enfermer\u00eda y su identidad profesional. Barcelona: Grijalbo. Cortassa, C.G. (2010). El aporte de la Teor\u00eda de las Representaciones Sociales a los estudios de Comprensi\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia. Ciencia, Docencia y Tecnolog\u00eda , 40, 9- 44. Dalmasso, S. (12 de mayo de 2020a). Primera carta a Florence Nightingale. Todo lo que usted siempre quiso saber sobre la enfermer\u00eda y no se atrevi\u00f3 a preguntar. Pagina 12. Recuperado de https://www.pagina12.com.ar/265211-todo- lo-que-usted-siempre-quiso- saber-sobre- la-enfermeria-y- Dalmasso, S. (4 de junio de 2020b). Segunda carta a Florence Nightingale. La politizaci\u00f3n del cuidado. P\u00e1gina 12 . Recuperado de https://www.pagina12.com.ar/270066- la- politizacion-del-cuidado Espa\u00f1a. Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y Tecnolog\u00eda (FECYT) (2002). Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a . Recuperado de https://icono.fecyt.es/sites/default/files/filepublicaciones/18/libro_psc02.pdf Federico, L., P\u00e9rez, S. y Senones, M (2021). Pol\u00edticas del cuidado, enfermer\u00eda y pandemias. En L.Giri, y J. Sutz (Eds.), F. Bernab\u00e9 (Comp.). Filosof\u00eda e historia de la ciencia y sociedad en Latinoam\u00e9rica (pp. 163-179). Sao Carlos y Buenos Aires: Asociaci\u00f3n de Filosof\u00eda e Historia de la Ciencia del Cono Sur. Kamei, T., Takahashi, K., Omori, J., Arimori, N., Hishinuma, M. et al. (2017). Por una enfermer\u00eda de pr\u00e1ctica avanzada y una alianza para la atenci\u00f3n centrada en las personas, para la Cobertura Universal y Acceso Universal a la Salud. Revista Latino-Americana de Enfermagem , 25, 1-10. Larri\u00f3n, J. (2014). Sobre el modelo del d\u00e9ficit cognitivo. conocimiento experto, 123 investigaci\u00f3n postacad\u00e9mica y comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Revista Vasca de Sociolog\u00eda y Ciencia Pol\u00edtica , 57-58, 2745-2758. Logan, P. y Angel, L. (2011). Nursing as a scientific undertaking and the intersection with science in undergraduate studies: implications for nursing management. Journal of Nursing Management , 19, 407 -417. Martin, L.A. (2015). Mujeres y enfermer\u00eda: una asociaci\u00f3n temprana y estable (1886- 1940). En C. Biernat, J.M. Cerd\u00e1, y K. Ramacciotti (eds.). La salud p\u00fablica y la enfermer\u00eda en la Argentina (pp. 257-274) . Bernal: Universidad Nacional de Quilmes. Medina, J.L. (1999). La pedagog\u00eda del cuidado: saberes y pr\u00e1cticas en la formaci\u00f3n universitaria en Enfermer\u00eda. Barcelona: Laertes. Moscovici, S. (1979). El psicoan\u00e1lisis, su imagen y su p\u00fablico. Buenos Aires: Huemul. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (2020): Situaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en el mundo 2020: invertir en educaci\u00f3n, empleo y liderazgo (informe SoWN). Recuperado de https://www.who.int/publications/i/item/9789240003279 Ramacciotti, K. y Rayez, F. (2020). La pandemia de coronavirus y el consejo de los expertos m\u00e9dicos. Reflexiones desde la historia. Pr\u00e1cticas de oficio. Investigaci\u00f3n y reflexi\u00f3n en Ciencias Sociales , 1(25), 17-32. Ramacciotti, K. y Valobra, A.M. (2017). El dilema Nightingale: controversias sobre la profesionalizaci\u00f3n en Argentina 1949-1967. Dynamis , 37(2), Madrid: Tecnos. Vaccarezza, L.S. (2009). Estudios de cultura cient\u00edfica en Am\u00e9rica Latina\". Redes , 15(30),75-103. Vi\u00fa, T. (23 de mayo de 2021). Cr\u00f3nicas de un colapso anunciado. EnREDando. Recuperado de https://www.enredando.org.ar/2021/05/23/cronica- de-un-colapso- anunciado/ Wynne, B. institutional reflexivity. Public Understanding of Science , 2, 321-337. 124 Secci\u00f3n 5 Perspectivas de lo humano en tiempos de pandemia 125 De locos y herejes: un ensayo sobre la posibilidad de no tener raz\u00f3n Cristina Bosso Comencemos haciendo referencia a la cita que ha inspirado el t\u00edtulo de esta presentaci\u00f3n: \"Cuando lo que se enfrenta son dos principios irreconciliables, sus partidarios se declaran mutuamente locos y herejes\", dice Wittgenstein en \"Sobre la Certeza\" (2003 , p. 611). A mi juicio esta breve descripci\u00f3n permite dar cuenta de una experiencia a la que asistimos a diario: la descalificaci\u00f3n de quienes piensan diferente sin ni siquiera tomarnos el trabajo de analizar lo que dicen, lo que conduce sin desv\u00edos a la clausura del di\u00e1logo. El di\u00e1logo est\u00e1 en peligro. Tal vez siempre lo estuvo, pero en tiempos de redes sociales esta situaci\u00f3n parece estar tomando ribetes insospechados. La actual situaci\u00f3n de pandemia funciona como una extraordinaria lupa que amplifica la s situaciones preexistentes hasta convertirlas casi en una parodia o en una caricatura que exagera los rasgos m\u00e1s notorios del comportamiento humano, lo que nos ofrece una inesperada herramienta para analizarlos. En este caso nos detendremos en las crecientes dificultades para establecer el di\u00e1logo que se generan a partir de la resistencia a revisar nuestros propios supuestos y a considerar la posibilidad de estar equivocados, ya que no existe el di\u00e1logo si no cabe la posibilidad de no tener raz\u00f3n. I. Diagn\u00f3stico La era de Internet ofrece un espectro ilimitado de informaci\u00f3n, casi infinito, que como un Aleph extraordinario tiene la capacidad de reflejar no solamente la totalidad del mundo sino tambi\u00e9n la totalidad de las interpretaciones, de los discursos, de las posiciones. Parad\u00f3jicamente, en lugar de desarrollar la amplitud de la mirada, esta situaci\u00f3n parece operar en sentido inverso: en vez de abrir perspectivas, las cierra, las recorta, las simplifica, orientando una \u00fanica direcci\u00f3n. El sujeto toma partido por una interpretaci\u00f3n y se aferra a ella con u\u00f1as y dientes. El territorio de di\u00e1logo y de disenso se transforma en un campo minado donde ya no es posible debatir. Grietas separan y construyen bandos enfrentados entre los que se clausura el intercambio llegando a excluir a quien piensa diferente. Instituto de estudios Antropol\u00f3gicos y Filosof\u00eda de la Religi\u00f3n UNT. 126 Los pragmatistas cl\u00e1sicos ya hab\u00edan advertido esta constante en el comportamiento humano. Como se\u00f1ala William James, las verdades poseen un apremiante instinto de autoconservaci\u00f3n y el deseo de aniquilar cualquier cosa que lo contradiga (2000, p. 100). Charles Peirce nos ofrece una raz\u00f3n bastante convincente para esta actitud recurrente en un cl\u00e1sico trabajo titulado \"La fijaci\u00f3n de la creencia\" (1988), en el que explica que el razonamiento humano est\u00e1 orientado a reducir la ansiedad que produce un estado de duda, de curiosidad o de reconocida ignorancia. Esto impulsa el deseo de adquirir certezas que se generan a partir de evidencias (a veces escasas), que nos llevan a fijar una creen cia, y a aferrarnos a ella. El desarrollo de la psicolog\u00eda cognitiva avala esta hip\u00f3tesis y nos da nuevos elementos para explicar esta conducta. Como sabemos, el cerebro tiende a economizar energ\u00eda, por eso apela a elecciones mec\u00e1nicas, a construir patrones en situaciones repetitivas, por ejemplo cuando estamos distra\u00eddos sin darnos cuenta seguimos nuestra ruta habitual a pesar de que tengamos la intenci\u00f3n de ir a otro lugar. En 1972 los psic\u00f3logos israel\u00edes Kahneman, Slovik y Tversky introducen el concepto de \"sesgos cognitivos\", a los que caracterizan como una herramienta evolutiva que permite filtrar datos para tomar decisiones importantes de manera r\u00e1pida; se trata de patrones repetitivos que el cerebro usa cuando tiene que procesar r\u00e1pidamente informaci\u00f3n para actuar en consecuencia. Andr\u00e9s P\u00e1ez los define como \"sesgos impl\u00edcitos propios del procesamiento de informaci\u00f3n, tanto sensorial como conceptual, que afectan a todos los seres humanos en todos los \u00e1mbitos de la vida, incluso cuando toman decisiones dif\u00edciles e importantes\" (2021, p. 18). Cabe resaltar que no se trata de un simple error sino de comportamientos que ocurren consistentemente bajo circunstancias similares, y que por lo tanto son predecibles y replicables. Se trata de patrones que utilizamos en el procesamiento de informaci\u00f3n, producto de las limitaciones de nuestra capacidad cerebral de procesar informaci\u00f3n, de influencias emocionales, morales y sociales, y de distorsiones en el proceso de almacenamiento y b\u00fasqueda de informaci\u00f3n en la memoria, dice P\u00e1ez. Actualmente existen numerosas clasificaciones de los sesgos; algunos autores identifican siete tipos, otros trece, algunos llegan a distinguir entre cincuenta y setenta clases diferentes. Todos coinciden, sin embargo, en que el m\u00e1s importante es el sesgo de confirmaci\u00f3n, ya que parece encontrarse presente en cualquier razonamiento de \u00edndole inductivo, tanto en la ciencia como en la vida cotidiana. Y este es el que nos interesa considerar para el an\u00e1lisis que proponemos, ya que este sesgo explica la tendencia a 127 prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a las informaciones que confirman nuestras ideas y a los argumentos que refuerzan nuestras creencias, en tanto tendemos a ignorar o restarle valor a aquellas que las contradicen, sin darnos cuenta de que estamos en un ciclo de confirmaci\u00f3n. De este modo, sin propon\u00e9rnoslo, no solo buscamos datos para reforzar nuestras tesis sino que adem\u00e1s, los interpreta mos de manera que avale las creencias que ya hemos aceptado. En este sentido se han llevado a cabo numerosos experimentos que muestran que, al evaluar una hip\u00f3tesis, existe una fuerte tendencia a buscar, recordar y darle m\u00e1s valor a la evidencia que la confirme. Los medios de comunicaci\u00f3n reproducen y amplifican estos procesos, puesto que los sesgos cognitivos operan con mayor fuerza cuando tenemos que actuar r\u00e1pidamente, recibimos demasiada informaci\u00f3n a la vez o no entendemos bien su significado. Las redes sociales, por su parte, refuerzan estos mecanismos de auto confirmaci\u00f3n; veamos dos fen\u00f3menos que se producen en las redes sociales y que conspiran para fortalecer y reforzar este pertinaz atrincheramiento en las propias creencias. Nguyen distingue dos fen\u00f3menos sociales de car\u00e1cter epist\u00e9mico: las c\u00e1maras de eco y las burbujas epist\u00e9micas. Ambas estructuras refuerzan la separaci\u00f3n ideol\u00f3gica sesgando sistem\u00e1ticamente las fuentes de informaci\u00f3n y exagerando la confianza en las propias creencias. Pero funcionan de manera diferente. Para Nguyen (2018) una burbuja epist\u00e9mica es una estructura social en la cual algunas voces relevantes han sido excluidas. En este sentido, los algoritmos que se utilizan en internet funcionan de manera anal\u00f3gica al modo en que funciona nuestra mente: selectivamente. Nos ofrecen una realidad sesgada de acuerdo con nuestros intereses. Los recientes algoritmos de Facebook y Google son productores de filtros burbuja, por eso n o vemos todas las interpretaciones, todos los discursos, todas las posiciones sino la selecci\u00f3n que el algoritmo hace para nosotros en base a nuestras preferencias. Esa omisi\u00f3n en un sentido importante resulta de utilidad, ya que nos permite filtrar la informaci\u00f3n de manera selectiva de acuerdo a nuestros intereses. Por otro lado, evita el contacto con puntos de vista contrarios que nos hacen sentir inc\u00f3modos. Pero en general esta omisi\u00f3n resulta inadvertida: incluso si no estamos intentando activamente evitar el desacuerdo, nuestros amigos de Facebook tienden a compartir nuestras opiniones e intereses. Cuando formamos parte de grupos creados por razones sociales y comenzamos a utilizar las opiniones que estos comparten como la \u00fanica fuente de informaci\u00f3n, en una medida importante evitamos relacionarnos con quienes sostienen opiniones contrarias y podemos llegar a suponer que \"todos piensan lo mismo que yo\", perdiendo la posibilidad 128 de entrar en contacto con posturas cr\u00edticas de nuestros supuestos, y nos encontramos con grados de acuerdo que no reflejan el panorama real de diversidad y matices. A diferencia de las burbujas epist\u00e9micas, las c\u00e1maras de eco son estructuras en las cuales otras voces han sido activamente desacreditadas. En tanto la burbuja epist\u00e9mica simplemente omite puntos de vista contrarios, la c\u00e1mara de eco hace que sus miembros desconf\u00eden activamente de quienes no comparten su punto de vista, aislando sistem\u00e1ticamente a sus miembros en tanto quienes no pertenecen a esta burbuja est\u00e1n activamente etiquetados como no confiables. En tanto en las burbujas epist\u00e9micas no se escuchan otras voces, en las c\u00e1maras de eco las voces de quienes piensan diferente son desacreditadas usando mecanismos similares a los m\u00e9todos de adoctrinamiento. Esto genera un modelo aislacionista, ya que existen numerosos experimentos que muestran que cuando la gente conversa s\u00f3lo con los que piensan igual, sus opiniones se vuelven m\u00e1s extremas y homog\u00e9neas, y m\u00e1s impermeables a la cr\u00edtica, situaci\u00f3n amplificada al extremo por las redes sociales. En este panorama parece resultar imposible ejercer la saludable cr\u00edtica de nuestras propias creencias, permanentemente reconfirmadas por el entorno; marchamos entonces hacia sociedades marcadas por una creciente intolerancia, en las que los individuos se vinculan s\u00f3lo con quienes piensan de manera similar y cortan v\u00ednculos con todo el que sustenta ideas diferentes, llegando incluso a descalificarlos y agredirlos. Creo que la pandemia nos ofrece un ampl\u00edsimo repertorio de estas pr\u00e1cticas que ponen de manifiesto las innumerables dicotom\u00edas que se van generando entre vacunas/antivacunas, aislacionistas/antiaislacionistas, etc, etc, etc. Los dejo que piensen sus propios ejemplos. S\u00f3lo tomar\u00e9 un hecho para ilustrar los alcances de esta situaci\u00f3n. Es un tweet de Arturo P\u00e9rez-Reverte, el conocido novelista espa\u00f1ol, del 5 de mayo de este a\u00f1o, y dice as\u00ed: Twitter es maravilloso. Recibo mensajes de lectores, o que dicen serlo, afirmando que no volver\u00e1n a leer mis libros porque me vacun\u00e9 ayer. Por lo visto deb\u00eda mantenerme virge n e ininyectado, o como se diga, para no ofenderlos. Para la segunda dosis, les ruego que r ellenen este formulario. A continuaci\u00f3n comparte un formulario que enciende a\u00fan m\u00e1s la pol\u00e9mica entre comentaristas que aplauden el toque de humor que propone P\u00e9rez Reverte y la indignaci\u00f3n de otros. La pandemia parece haber amplificado el voltaje de los enfrentamientos y las diferencias; esto resulta comprensible si tenemos en cuenta que lo que est\u00e1 en juego es la vida humana, 129 ni m\u00e1s ni menos, lo que dispara la necesidad de defenderse, que parece justificar la necesidad de atrincherarnos en los reductos de seguridad y atacar a quienes sostienen ideas o conductas que pueden ser vistas como una amenaza. Como se\u00f1ala M\u00f3nica Cragnolini, el modelo dominante para caracterizar lo que est\u00e1 aconteciendo es el de la guerra: guerra contra el virus, pero tambi\u00e9n guerra contra los irresponsables que no respetan el aislamiento social, contra los turistas que expandieron el virus, etc. La idea de guerra ofrece seguridad en tiempos de incertidumbre: se\u00f1ala qui\u00e9n es el enemigo, de qu\u00e9 lado nos ubicamos, y con qu\u00e9 medios y estrategias contamos para hacerle frente con cierta esperanza para calmar la ansiedad con respecto al futuro (2020, p. 43). En la base de estas actitudes de defensa opera el miedo: emoci\u00f3n ancestral imprescindible para la supervivencia. instinto de reba\u00f1o que nos lleva a agruparnos para identificar un \"otro\" y catalogarlo como el peligroso: los chinos, los extranjeros, los transgresores d el aislamiento, los peronistas, los macristas, los kirchneristas, las vacunas, los antivacunas, dan cuenta de la necesidad de personificar el peligro para saber a qui\u00e9n atacar frente a la amenaza abstracta del virus, que genera una batalla campal de acusaciones cruzadas y r\u00f3tulos estigmatizantes. Esteban Rodr\u00edguez Alzueta asume que es necesaria la prevenci\u00f3n, pero distingue entre prevenciones basadas en cuidados entre s\u00ed, de ayuda mutua y otras prevenciones que, que se sustentan en la enemistad, enemistad, que son el fruto del miedo al miedo. En este caso la prevenci\u00f3n llegar\u00e1 con agravios, enfrentamientos y denuncias, amenazas linchamientos reales o simb\u00f3licos en las redes sociales; esto pone en riesgo la vida en com\u00fan, que puede fragmentarse en grupos aisl ados que no dudar\u00e1n en acusar al \"otro\" de poner en riesgo su salud y la de su familia. Es que el temor no suele llevarse bien con la solidaridad, dice Rodriguez Alzueta (2020, p. 79). Esta situaci\u00f3n se torna alarmante en tanto tenemos que tener en cuenta que, como se\u00f1ala Giorgio Agamben, el problema no solo es el presente sino tambi\u00e9n el futuro. Con el p\u00e1nico no hacemos m\u00e1s que dar otro paso para seguir polarizando los conflictos (2020, p. 255) Creo que este es el aut\u00e9ntico aislamiento en el que va ingresando la sociedad contempor\u00e1nea, el distanciamiento que nos va alejando del otro en tanto piensa diferente, transform\u00e1ndonos en islas, en las que, encerrados en los muros que construyen nuestros propios sesgos, permanecemos inmunes a los matices y a las diferencias, destruyendo los puentes para no vincularnos con el que piensa diferente. Bajo la convicci\u00f3n de ser fieles a la realidad, profesamos la fe en nuestras propias creencias que no se ponen en duda, 130 perdiendo paulatinamente el saludable ejercicio de la autocr\u00edtica, perdiendo en dinamismo, clausurando las posibilidades de la duda saludable y la recomendable posibilidad de tratar con la diversidad que nos abre el pluralismo. Hasta aqu\u00ed el diagn\u00f3stico; \u00bfhay alguna terapia? II. Terapia Wittgenstein puede venir en nuestra ayuda; cito una de las frases que m\u00e1s me gustan: \"Una sola causa para la enfermedad filos\u00f3fica: dieta unilateral: uno nutre su pensamiento de un solo tipo de ejemplos\" (1988, p. 369). Wittgenstein resume en una sola frase lo que venimos diciendo hasta aqu\u00ed y nos propone una terapia. Como ocurre en medicina, descubrir la causa de una enfermedad nos provee de una direcci\u00f3n desde donde atacarla. En este caso la terapia tal vez puede pensarse como un entrenamiento para reconocer nuestros propios l\u00edmites, los sesgos que nos encierran, y nos permite abrir la mirada para considerar las opiniones diferentes. No vaya a ser que el otro tenga raz\u00f3n, como dice Gadamer. Esto tal vez pueden parecer una utop\u00eda, pero tengamos en cuenta que la psicolog\u00eda cognitiva propone que podemos llegar a ser conscientes de nuestros propios sesgos y anular, o al menos, reducir su efecto en la medida en que aprendamos a reconocerlos. Para esto hay que escapar al sesgo del punto ciego, que hace que tendamos a identificar en los dem\u00e1s sesgos que somos incapaces de reconocer en nosotros mismos. Sin caer en optimismos desmedidos, creo que la filosof\u00eda puede operar como una terapia contra el dogmatismo en el que todos somos propensos a caer; es interesante, por ejemplo, recuperar el sentido originario de la palabra \"di\u00e1logo\"; en el antiguo griego es un sustantivo que proviene de \" dialegomai \", forma verbal en voz media. La voz media implica que el sujeto que realiza la acci\u00f3n es modificado por esa acci\u00f3n. Esto nos da una perspectiva para pensar al di\u00e1logo de una manera mucho m\u00e1s rica, como una actividad transformadora en la que ingresamos dispuestos a escuchar realmente al otro con todo lo que esto implica, escuchar con atenci\u00f3n y con apertura, abiertos a evaluar y considerar su propuesta. S\u00f3lo en este sentido el di\u00e1logo constituye una actividad transformadora, puesto que nos desaf\u00eda a evaluar no s\u00f3lo los argumentos del otro sino tambi\u00e9n nuestros propios argumentos y creencias, que despu\u00e9s de este proceso pueden resultar reforzadas, modificadas o descartadas. Dice el fil\u00f3sofo franc\u00e9s Francois Chatelet: 131 Quien consiente el conversar y acepta en consideraci\u00f3n cualquier objeci\u00f3n que se le haga, se libera de s\u00ed mismo, de la vulgaridad de los sentimientos y los apegos pasionales, del mied o a la muerte, del peso de las tradiciones incontroladas, del falso lirismo que aporta la vida de cada d\u00eda. Ad vierte, tras el discurso que poco a poco se va elaborando en el di\u00e1logo, que se perf ila otro modo distinto de este teatro en sombras en el que se debaten las insulsas y negras siluetas de individu os que se cierran en sus certidumbres y se entregan a sus apetitos (1995, p\u00e1g. 164). La pandemia nos ha enfrentado a cambiar muchas cosas a las que est\u00e1bamos acostumbrados; ha mostrado la contingencia de nuestra forma de vida y nos ha obligado a ensayar nuevas estrategias en lo pol\u00edtico, en lo social, en lo econ\u00f3mico. De un plumazo millones de actividades dejan de ser econ\u00f3micamente viables. \"Reinventarse\" comienza a ser una de las palabras m\u00e1s usadas. Los mismos cient\u00edficos tienen que revisar permanentemente sus propios conocimientos frente a un virus de comportamiento desconocido, y mutar casi a la velocidad del virus sus hip\u00f3tesis para adaptarse a los nuevos datos que d\u00eda a d\u00eda desaf\u00edan y reconstruyen las estad\u00edsticas. Todos estos procesos de cambio pueden conducir a advertir la necesidad de revisar permanente nuestros supuestos, a ejercitarnos en cuestionar nuestras creencias y nuestras pr\u00e1cticas, nuestras hip\u00f3tesis y nuestros argumentos. Tal vez lo que tenemos que aprender con esta pandemia sea la posibilidad de recuperar la aut\u00e9ntica dimensi\u00f3n del di\u00e1logo. Referencias bibliogr\u00e1ficas Cragnolini, M. (2020). \"Ontolog\u00eda de guerra frente a la zoonosis\", en La fiebre. Pensamiento contempor\u00e1neo en tiempos de pandemia, Aspo Editorial, La Plata. Chatelet, F. (1995). \"El pensamiento de Plat\u00f3n\", Editorial Labor, Barcelona, James, W. (2000 [1907]). Pragmatismo: un nuevo nombre para viejas formas de pensar, Editorial Alianza, Madrid. Nguyen, T. (13 de Septiembre de 2018). \"Eco chambers and epistemic bubbles\", publicado online por Cambridge University Press, Vol 17. www.cambridge.org/core/journals/episteme/article/abs/echo-chambers-and-epistemic- bubbles/5D4AC3A808C538E17C50A7C09EC706F0) P\u00e1ez, A. (2021). \"Los sesgos cognitivos y la racional de las decisiones jur\u00eddicas\". Recuperado de www.researchgate.net/publication/334729071_Los_sesgos_cognitivos_y_la_legitimida d_racional_de_las_decisiones_judiciales 132 Peirce C. S. (1988 [1877]), \"La fijaci\u00f3n de la creencia\", en Charles S. Peirce. El hombre, un signo) , J. Vericat (tr., intr. y notas), Editorial Cr\u00edtica, Barcelona. Rodr\u00edguez Alzueta, E. (2020). \"Las trampas de la unidad\", en La fiebre. Pensamiento contempor\u00e1neo en tiempos de pandemia, Aspo Editorial, La Plata. Wittgenstein, L. (1988 [1953]). Investigaciones Filos\u00f3ficas . Editorial Cr\u00edtica, Barcelona. Wittgenstein, L. (2003 [1969]). Sobre la certeza. Editorial Gedisa, Barcelona. 133 Construir sentidos compartidos en el contexto de la pandemia Marlene Rivero Como docente del \u00e1rea de lecto-comprensi\u00f3n y traducci\u00f3n de textos en ingl\u00e9s, me interesa promover en los estudiantes una formaci\u00f3n interdisciplinaria que los invite a reflexionar acerca de la posibilidad de construir sentidos compartidos a partir de los textos comprendidos. Para Paul Ricoeur (2009) la lectura y la traducci\u00f3n son posibles porque el texto no est\u00e1 cerrado en s\u00ed mismo, sino abierto hacia el discurso. Su concepto de texto como \"todo discurso fijado por la escritura\" (Ricoeur, 2006, p. 127) resul ta muy adecuado para pensar en el sentido que me interesa exponer en esta presentaci\u00f3n. As\u00ed, este trabajo responde a la pregunta \u00bfen qu\u00e9 medida la dimensi\u00f3n hermen\u00e9utica de la lectura y de la traducci\u00f3n contribuyen a una formaci\u00f3n que contempla la construcci\u00f3n de sentidos compartidos? Mi presentaci\u00f3n tiene como finalidad proponer que es posible incluir una dimensi\u00f3n hermen\u00e9utica en la did\u00e1ctica de la ense\u00f1anza de la traducci\u00f3n enfocada desde la concepci\u00f3n de un modelo ling\u00fc\u00edstico-hermen\u00e9utico (Berman, 2003), el cual permite poner en di\u00e1logo dos \u00e1reas de estudios que suelen ser consideradas por separado, a saber, las estructuras ling\u00fc\u00edsticas y la existencia. La idea de base es que la ense\u00f1anza de la traducci\u00f3n favorece el aprendizaje de aspectos ling\u00fc\u00edsticos en las mediaciones interculturales e intersubjetivas, y que este proceso tiene resultados epistemol\u00f3gicos y ontol\u00f3gicos. La traducci\u00f3n hace posible que el lector- traductor establezca mediaciones, por medio del lenguaje, con el mundo, con los otros y consigo mismo. La traducci\u00f3n hermen\u00e9utica representa el paradigma de la comprensi\u00f3n, es el trabajo constante por superar lo intraducible ya que posibilita el pasaje de los sentidos. Lo ideal de esta mediaci\u00f3n es que nuestra existencia mejora, se ampl\u00eda y profundiza a partir del pasar por lo ajeno: nos hace falta abandonar lo propio, alcanzar lo otro, hacerse con lo diferente, para poder ir desde el estado en el que existimos hacia ser mejores en todos los sentidos. El nuevo coronavirus ha potencializado la met\u00e1fora de la exclusi\u00f3n: el cuerpo del otro adquiere significaciones negativas, la puerta de mi casa me separa de lo que no me Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. Contacto: marlene.rivero@filo.unt.edu.ar 134 pertenece, lo ajeno o extranjero, que ha quedado afuera, implica un riesgo. El distanciamiento ha cambiado su verdadera funci\u00f3n, esto hab\u00eda sido, buscar lo contrario, unir, relacionar, volver a juntar. Este panorama complejo ha modificado nuestros modos de vida y las formas de relacionarnos, el individualismo se ha objetivado en los silencios, en las faltas de respuestas, en el s\u00e1lvese quien pueda. La necesidad de asumir nuevas formas de comportamiento en el contexto actual supone el riesgo de perder los sentidos tradicionales con los que siempre nos hemos relacionado con la naturaleza, con el mundo y las personas. As\u00ed, por ejemplo, sabemos que muchas personas, en todo el mundo, se negaron a recibir la primera dosis de la vacuna contra el Covid 19. Esta problem\u00e1tica pone en juego una diversidad de discursos, muchas veces irreconciliables, que nos llama a reflexionar y buscar soluciones posibles para evitar los conflictos y extra\u00f1amientos. Todo contexto educativo est\u00e1 siempre inserto en la realidad socio-cultural de su tiempo. Si algo caracteriza al contexto de la pandemia es la diversidad de interpretaciones y opiniones enfrentadas. Mi propuesta es educativa, y consiste en guiar los procesos de formaci\u00f3n de los estudiantes para que reflexionen acerca de la posibilidad de construir sentidos compartidos teniendo en cuenta que los sentimientos de com\u00fan uni\u00f3n se fundan en un verdadero encuentro con el otro, donde se suman las diferencias para construir un realidad mucho m\u00e1s inclusiva. As\u00ed, para el prop\u00f3sito de este trabajo he considerado distribuir en las clases, para trabajar la lectura y traducci\u00f3n, textos de fuentes en ingl\u00e9s que hacen referencia a los discursos a favor y en contra de la vacunaci\u00f3n en Londres y Nueva York. Algunos de los escritos propuestos son: - COVID-19 vaccine refusal, UK - Office for National Statistics (ons.gov.uk) - COVID vaccine hesitancy: How NY doctors convince patients to get and resistance: Correlates in nationally representative longitudinal What is vaccination? (who.int) Una soluci\u00f3n para unir criterios en la divergencia es la forma de di\u00e1logo pensada por Ricoeur en relaci\u00f3n con el sentido de la palabra griega dia-logos; la comunicaci\u00f3n dial\u00f3gica est\u00e1 directamente vinculada a pasar la palabra o el pensamiento a trav\u00e9s del otro, hacer pasar lo ajeno a lo propio en una especie de enunciaci\u00f3n conjunta concebida necesariamente, desde las perspectivas de los hablantes, en cierto sentido de la comunidad. A medida que se avanza en la interpretaci\u00f3n, los interlocutores se incluyen 135 en un contexto de significaciones comunes que proviene de lo ya dicho, as\u00ed, la actual relaci\u00f3n dial\u00f3gica se incluye en una relaci\u00f3n intersubjetiva m\u00e1s amplia perteneciente a una tradici\u00f3n. En la concepci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica- hermen\u00e9utica el lenguaje es \"el uso de signos que no son cosas, sino que valen por cosas - el intercambio de los signos en la interlocuci\u00f3n - el rol central de una lengua com\u00fan en el plano de la identificaci\u00f3n comunitaria\" (Ricoeur, 2009, p. 33). Asumimos el posicionamiento de este autor cuando considera que el lenguaje es generador de la identidad. Esto es posible porque los aspectos s\u00edgnicos se desbordan de la estructuraci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica hacia el discurso para alcanzar la relaci\u00f3n del lenguaje con el mundo, con los otros y con uno mismo, as\u00ed, la comprensi\u00f3n posibilita la autocomprensi\u00f3n. En todo conjunto s\u00edgnico, en toda obra de la cultura, encontramos aspectos que tambi\u00e9n nos pertenecen, tales como tradiciones, conceptos, modos de vida, roles, sentimientos, etc. Este reencuentro de nuestro Yo en los discursos ajenos, en los modos de vida de los otros, merece nuestra reflexi\u00f3n en el sentido de que all\u00ed estar\u00eda la respuesta a la pregunta acerca de c\u00f3mo es posible construir sentidos compartidos. En cierto modo, nos encontramos en lo universal que, a la vez, es siempre de alguien, por eso, cada vez que comprendemos algo, nos permite retomar nuestro Yo en lo ajeno y, a la vez, resguardar algo propio. Estas manifestaciones se explican con la concepci\u00f3n de Ricoeur, en su libro S\u00ed mismo como otro (1996), acerca de la mismidad e ipseidad en la construcci\u00f3n de nuestra identidad. La traducci\u00f3n cumple una funci\u00f3n clave en la dial\u00e9ctica de lo que el fil\u00f3sofo franc\u00e9s llama mismidad e ipseidad, ya que hace posible que los sentidos ajenos pasen a ser propios. Fieles a su mismidad, la cual consiste de una narrativa de la sedimentaci\u00f3n (costumbres, h\u00e1bitos, historias, mitos y todo tipo de s\u00edmbolos propios de nuestra experiencia cotidiana), muchas personas, por ejemplo, dadas sus creencias o mitos, rechazaron las vacunas o no estuvieron de acuerdo con las restricciones implementadas durante la cuarentena, pero en ellas mismas se gesta, tambi\u00e9n, la ipseidad, el car\u00e1cter de apertura a lo otro, la posibilidad de reconstruir los planos de la identidad a partir de lo que nos interpela y, hacerlo parte de uno mismo, la ipseidad est\u00e1 dada tambi\u00e9n por el poder de la imaginaci\u00f3n de la fuerza creadora que hace posible las innovaciones. La traducci\u00f3n adquiere en Paul Ricoeur una gran relevancia, ya que por medio de la misma es posible que la experiencia de uno pase a ser la experiencia del otro. Seg\u00fan Diez Fisher, el fil\u00f3sofo franc\u00e9s tom\u00f3 como punto de partida la definici\u00f3n de traducci\u00f3n que 136 ofrece el diccionario Le Robert , \"Traducir es el acto de hacer que lo que se dijo en un idioma se diga en otro, tendiendo a la equivalencia de significado y valor de los dos enunciados\" (Fisher, 2010, p. 2). Para Ricoeur (2009), la traducci\u00f3n puede ser interling\u00fc\u00edstica (entre lenguas diferentes) e intraling\u00fc\u00edstica (dentro de la misma comunidad). Se tratar\u00eda de ir un poco m\u00e1s all\u00e1 de lo s\u00edgnico, hacia la dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica de la hospitalidad ling\u00fc\u00edstica (p. 28). La traducci\u00f3n dentro de la misma comunidad (intraling\u00fc\u00edstica) se asume como una operaci\u00f3n constante de intercomunicaci\u00f3n, en apertura, en di\u00e1logo, es equivalente a los conceptos de comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n. La hospitalidad ling\u00fc\u00edstica se sostiene en el deseo por conocer lo extranjero, en procurar una com\u00fan uni\u00f3n con lo ajeno, en sentir confianza frente al otro ya que podr\u00eda ser una gu\u00eda. La hospitalidad ling\u00fc\u00edstica implica, tambi\u00e9n, mostrar agradecimiento por lo que los discursos ajenos nos han donado en t\u00e9rminos de saberes, actitudes y confianzas. En Sobre la traducci\u00f3n, cuando Ricoeur (2009) cita a Husserl (1859 - 1938) acerca del tema del otro como extranjero, asume que con los otros definimos, explicamos, \"buscamos decir lo mismo de otra manera\" (pp. 52-53). No ser\u00eda, por lo tanto, solamente por la acci\u00f3n del pensar de la conciencia que logramos interpretar un objeto, sino que esto sucede por medio del lenguaje que se vuelve el medio de realizaci\u00f3n de la dial\u00e9ctica sujeto-objeto. Cada objeto es semi\u00f3tico en el sentido de que ya viven ah\u00ed interpretaciones dadas; estas se intercomunican con las interpretaciones del sujeto y, as\u00ed, es posible salirse de lo propio para reconocerse en lo otro y volver cargado de lo ajeno hacia s\u00ed mismo. En el marco te\u00f3rico de mi propuesta hermen\u00e9utica subyace, tambi\u00e9n, la concepci\u00f3n de la fenomenolog\u00eda de Merleau Ponty (1908 - 1961), quien ha contribuido a la hermen\u00e9utica de Paul Ricoeur desde las concepciones acerca del cuerpo. Merleau-Ponty (1945) introduce el cuerpo fenom\u00e9nico: el mismo no es un objeto, sino parte del Yo que piensa, act\u00faa, conoce, siente; plantea la idea de el cuerpo propio , se trata de una concepci\u00f3n del cuerpo en mediaci\u00f3n con el mundo, las primeras experiencias que tenemos del mundo est\u00e1n atravesadas por nuestro cuerpo. Cuando una nueva propuesta nos interpela, la construcci\u00f3n conceptual se erige sobre lo pre-reflexivo, se trata de un llamado de volver a la experiencia previa del mundo. Se impugna la concepci\u00f3n del cuerpo separado del ser o de la naturaleza, la relaci\u00f3n sujeto-objeto se entiende como un continuo, dial\u00e9ctica, contingente, necesariamente dial\u00f3gica. En la medida que existimos, comprendemos el mundo y vamos dando cuenta de la historia efectual en nosotros, expresi\u00f3n que usa Hans-Georg Gadamer en Verdad y m\u00e9todo (2005) para referirse a las consecuencias de la historia en las tramas individuales 137 y colectivas dentro de un marco socio-cultura. No se trata solamente de las consecuencias hist\u00f3ricas, socio-culturales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas en nuestras vidas, la historia efectual consiste en los sentidos, hist\u00f3ricamente hablando, que nos han constituido a lo largo de toda nuestra vida. No podemos sustraernos al devenir hist\u00f3rico. Uno de los aportes de este fil\u00f3sofo es su famoso concepto de c\u00edrculo hermen\u00e9utico : la circularidad consistir\u00eda en pasar de lo propio a lo ajeno y viceversa. \"El c\u00edrculo hermen\u00e9utico es el que se da entre una tradici\u00f3n y la interpretaci\u00f3n de la misma, la cual es parte de esa misma interpretaci\u00f3n\" (Cruz, 2012, p. 22). Observamos, tambi\u00e9n, el apo rte de Gadamer acerca de los efectos de la historia en el sujeto y de sus consideraciones frente a las posibilidades de la fusi\u00f3n de horizontes en la comprensi\u00f3n. La tarea hermen\u00e9utica: construir sentidos compartidos Mi propuesta se concentra en el curso de lecto-comprensi\u00f3n y traducci\u00f3n de textos en Ingl\u00e9s dictado para alumnos ingresantes a la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. Por lo general, el trabajo de los alumnos culmina con la comprensi\u00f3n y traducci\u00f3n del material en ingl\u00e9s seleccionado. En esta oportunidad, aconsejo que los alumnos realicen determinadas acciones mientras leen y traducen del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol, que les permitan exteriorizar su comprensi\u00f3n y reflexionar acerca de la construcci\u00f3n de sentidos compartidos. Estas actividades simulan modos de la vida cotidiana en diferentes \u00e1mbitos y dependen de los contextos de referencias, por ejemplo, se podr\u00eda representar: un encuentro de vecinos que expresan sus diferentes opiniones sobre el tema de la vacunaci\u00f3n, un debate p\u00fablico, una discusi\u00f3n entre especialistas, una conversaci\u00f3n entre amigos, una puesta en com\u00fan de un tema, etc. Los alumnos pueden asumir diferentes roles y representar diversos puntos de vista u opiniones. El objetivo de estas actividades en una clase de lengua extranjera, focalizadas en las pr\u00e1cticas de leer y traducir, es llegar a construir un nuevo texto, esto es, un espacio donde interact\u00faan diferentes discursos y todos sean dotados del mismo valor. Al establecerse similitudes y analog\u00edas entre los discursos, lo que estar\u00eda en juego es la co- construcci\u00f3n de nuestra identidad en un proceso creativo, social y activo. Presento, a continuaci\u00f3n, los aspectos que deben ser considerados en los contextos de clases que persiguen un enfoque hermen\u00e9utico de la traducci\u00f3n, pensada como la comprensi\u00f3n de lo diferente y pasaje de lo ajeno a lo propio. Estos procesos abarcan dos niveles superpuestos en relaci\u00f3n dial\u00e9ctica: por un lado, la ense\u00f1anza de la lengua extranjera, por otro lado, la posibilidad de abrir un di\u00e1logo. A partir de esta concepci\u00f3n 138 doble, ser\u00eda necesario desarrollar en los estudiantes, por medio de las actividades y tareas planificadas para trabajar los textos, las siguientes actitudes provistas por el modelo hermen\u00e9utico de Paul Ricoeur. As\u00ed, mientras comprendemos, mientras conocemos, ser\u00eda necesario: - Sentir el deseo de actuar por el bien com\u00fan - Reconocer que nadie es due\u00f1o de la verdad absoluta - Ser conscientes de las m\u00faltiples resistencias - Ser tolerantes. No desvalorizar las pr\u00e1cticas contrarias a las nuestras - Tomar conciencia de nuestros prejuicios a la hora de hacer valoraciones - Narrar. Mostrar empat\u00eda, capacidad de escucha y de ponerse en el lugar del otro - Estudiar los aspectos gramaticales y lexicales en relaci\u00f3n a las referencias - Aceptar que el conocimiento es un proceso continuo - Situarse en apertura para aceptar lo diferente y las posibles cr\u00edticas - Hacer una justificaci\u00f3n del objeto en cuesti\u00f3n desde la dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica - Dar informaci\u00f3n actualizada de manera sencilla y clara - Mostrar estad\u00edsticas, datos, registros actuales, aclarar con ilustraciones - Aceptar que el nuevo contexto nos enfrenta con saberes contingentes - Descubrir los relatos latentes en el discurso cient\u00edfico - Valorar lo po\u00e9tico como medio para expresar verdades - Buscar similitudes en las historias previas de los participantes - Ejemplificar con contextos hist\u00f3ricos donde se dieron situaciones similares - Recurrir a la literatura, al cine, al arte para mostrar las referencias - Realizar injertos de los discursos. Favorecer los tr\u00e1nsitos de unos a otros - Retroalimentar los discursos, agregar lo que a cada uno le falta - Encontrarnos en las diferencias - Construirnos a nosotros mismos a partir de los otros - Tener proyectos de vida que favorezcan a la comunidad Se trata entonces de construir un nuevo texto donde todos aportan una pieza cuyas partes encajan para dar forma al mundo de la vida, que parece una especie de rompecabezas, o peor a\u00fan, un jarr\u00f3n que se ha partido en muchas partes. Unir las piezas de sentidos requiere de un gran esfuerzo comunitario, una toma de conciencia de los riesgos, de las p\u00e9rdidas y las ganancias. El desaf\u00edo tiene que ver con reconstruir los fragmentos para alcanzar un mismo lenguaje, m\u00e1s universal, sin perder de vista lo particular. El nuevo texto tiene que dar cuenta de las equivalencias de sentidos, darle a los significados 139 determinada proporci\u00f3n sem\u00e1ntica, ser escrito en modalidad apreciativa, con tonos valorativos, mostrar las comparaciones, analog\u00edas y similitudes entre los discursos, plantear la relaci\u00f3n lenguaje, mundo, sujetos. El nuevo texto ha dejado de pertenecer a un autor en particular, el discurso social ha quedado inscripto y cobra vida por s\u00ed mismo en la relaci\u00f3n con sus posibles lectores, es el producto de una cognici\u00f3n impregnada de valores, sentimientos y experiencias. Para concluir, en este trabajo he presentado la propuesta de considerar que es posible sumar las contribuciones hermen\u00e9uticas de Paul Ricoeur en un curso de lectura y traducci\u00f3n de textos en ingl\u00e9s en el que propongo la idea de educar para la pr\u00e1ctica con y para la comunidad. La importancia central del texto es clave en la hermen\u00e9utica de Ricoeur ya que la escritura permite fijar lo que se dijo para que pueda volver a decirse e n otro contexto, la traducci\u00f3n se presenta como la repetici\u00f3n creativa en un proceso dial\u00f3gico de desarrollo del pensamiento cr\u00edtico y la moral. Todos los interlocutores salen modificados, las ganancias y p\u00e9rdidas deben ser de ambos lados, habr\u00e1 que superar las resistencias. Al final de este proceso dial\u00f3gico cada discurso se esfuerza por injertarse en el habla, no corresponde imponer, sino sumar los instrumentos de lucha contra todo lo que nos amenaza y pone nuestra vida en riesgo. El contexto actual nos exige abandonar lo sedimentado para construir sentidos compartidos, contamos con la traducci\u00f3n desde el paradigma hermen\u00e9utico, la misma es mediadora del pasaje entre los discursos propios y ajenos. Cierro con Hannah Arendt, para quien la traducci\u00f3n es siempre, en todos los aspectos, lo que hay que hacer para que la acci\u00f3n humana contin\u00fae (cita de Ricoeur, 2009, p. 44). Referencias bibliogr\u00e1ficas Basz, M. F. (2011). La identidad como relato cultural del s\u00ed y lo otro. Un aporte de Ricoeur a las ciencias sociales. Trabajo presentado en VI Jornadas de J\u00f3venes Investigadores. Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires. Buenos Aires. Recuperado de: https://www.aacademica.org/000-093/21.pdf Benjamin, W. (2010). Ensayos escogidos . Buenos Aires: El cuenco de Plata. Berman, A. (2003). La prueba de lo ajeno. Cultura y traducci\u00f3n en la Alemania rom\u00e1ntica . Gran Canaria: Las Palmas de Gran Canaria: Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, Servicio de Publicaciones. Cruz, M. (2010). Filosof\u00eda contempor\u00e1nea . Madrid: Taurus 140 D\u00edez Fischer, F. M. (2011). El anfitri\u00f3n de la traducci\u00f3n. Trabajo presentado en II Jornadas Internacionales de Hermen\u00e9utica. La hermen\u00e9utica en di\u00e1logo con las ciencias humanas y sociales: convergencias, contraposiciones y tensiones, Universidad de Buenos Aires, Facultad de Ciencias Sociales. Buenos Aires. Recuperado de: http://bibliotecadigital.uca.edu.ar/repositorio/contribuciones/anfitrion-traduccion- francisco-diez.pdf Gadamer, H. (2005). Verdad y m\u00e9todo . Salamanca: S\u00edgueme. Herrera Restrepo, D. (2010). Husserl y el mundo de la vida. Franciscanum, 52(153). Recuperado de: https://revistas.usb.edu.co/index.php/Franciscanum/article/view/939/814 Moratalla, T. (2007). Bio\u00e9tica y hermen\u00e9utica. La aportaci\u00f3n de Paul Ricoeur a la bio\u00e9tica. Veritas, 2 (17). Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=291122924005 Ponty, M. (1964). El ojo y el esp\u00edritu. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Ricoeur, P. (1996). S\u00ed mismo como otro. Madrid: Siglo Veintiuno editores. Ricoeur, P. (2006). La vida: un relato en busca de narrador . Editorial \u00c1gora. Recuperado de: https://minerva.usc.es/xmlui/bitstream/handle/10347/1316/Ricoeur.pdf?sequence=1 Ricoeur, P. (2009) Sobre la traducci\u00f3n. Buenos Aires: Paid\u00f3s. 141 El derecho a ver lo invisible Andrea V. Ocon La actualidad requiere ejercer la propiedad humana de objetualizar el fen\u00f3meno, de establecer una distancia necesaria para realizar un corte. Esto se hace complicado si el marco de nuestras reflexiones es un acontecimiento global que tiene a la humanidad en vilo: el SARS-CoV-2. El fen\u00f3meno tiene aristas insospechadas para el conocimiento cient\u00edfico y todo el espectro de la actividad humana, la pandemia configura una superficie para la experiencia no solo desapacible, sino inestable y m\u00f3rbida. El cr\u00edtico cultural Mark Fisher (Fisher, 2017) utiliza el sintagma realismo capitalista para se\u00f1alar \"una atm\u00f3sfera genera l que condiciona no s\u00f3lo la producci\u00f3n de cultura, sino tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n del trabajo y la educaci\u00f3n, y que act\u00faa como una barrera invisible que impide el pensamiento y la acci\u00f3n continuas\" (p. 41). Esta caracterizaci\u00f3n, que Fisher usaba para contraponer con el realismo socialista en la pintura sovi\u00e9tica, me es operativa en lo conceptual para situar la materialidad del \"capitalismo realmente existente\" y su presentismo en el comportamiento burs\u00e1til \"donde ya no hace falta pensar, apenas hacer cuentas\", como lo enuncia asertivamente Eduardo Gr\u00fcner (Gr\u00fcner, 2021, p. 61). En tanto, si nos referimos al plano subjetivo y desde la perspectiva del psicoan\u00e1lisis, comenzamos algunas precisiones necesarias: en primer lugar, la no equivalencia existente entre realidad ps\u00edquica y realidad biol\u00f3gica. Ambas realidades no son sim\u00e9tricas ni contiguas, en todo caso el sujeto vivencia una compulsa intermitente entre ambos \u00f3rdenes. La realidad biol\u00f3gica es aquella que nos informa la ciencia, que reconvierte saberes a la par que muta las verdades inherentes a su campo. Entre ambas realidades existe un hiato que determina la no articulaci\u00f3n, pues est\u00e1 lo Real en sentido de Lacan, definido como lo no simbolizable, lo que no hace cadena (Ritvo, 1990). Lo antedicho me permite situar diferentes realidades que vivencia el sujeto, el se\u00f1alamiento que hago no est\u00e1 en la l\u00ednea de una l\u00f3gica binaria que contrapone entidades (y agota la discusi\u00f3n), sino en precisar conceptos \u00fatiles al entendimiento de procesos complejos para el sujeto. Insisto: las realidades de \u00edndole biol\u00f3gica y ps\u00edquica (disjuntas) se dan en un marco categ\u00f3ricamente objetivo, que moldea y formatea las subjetividades Facultad de Ciencias Sociales de la UBA. Contacto: avictoria.o@gmail.com 142 de manera perversa, dicho de otro modo, el capitalismo es la manera perversa de formar lazo social. Dados estos breves encuadres conceptuales, que pueden ser ampliados y profundizados en otros textos, voy a referirme a continuaci\u00f3n a las im\u00e1genes. Se sabe que nuestras percepciones del mundo est\u00e1n mediadas por aparatos intelectivos, que no existe \"espontaneidad\" alguna en la recepci\u00f3n y lectura de est\u00edmulos. Nuestra percepci\u00f3n se da sobre un fondo de lo ya percibido , digamos que captamos la realidad f\u00edsica \"acomodada\" o investida de expectativas previas. Por esta raz\u00f3n, poner demasiado acento en lo fisiol\u00f3gico de la visi\u00f3n no nos permite entrever el lugar donde el sujeto est\u00e1 concernido en lo que percibe. Podr\u00edamos hacer la misma puntuaci\u00f3n al referimos al sentido del o\u00eddo, en este punto cabe prestar atenci\u00f3n a lo que se escucha de lo que se oye. El contexto de pandemia configura una realidad excepcional: se maximizan las percepciones del sujeto conforme al nuevo contexto de la enfermedad. Las limitaciones y regulaciones en materia social e individual que instituyeron los gobiernos en el mundo produjeron resistencias, perplejidad, confusi\u00f3n y angustia. Este es el marco complejo en el cual el sujeto consumi\u00f3 im\u00e1genes, desde ya con el background individual conforme a elecciones conscientes e inconscientes. Si hacemos un an\u00e1lisis meramente descriptivo, al comienzo de la primera fase de la cuarentena hubo un inter\u00e9s sostenido en materiales audiovisuales referidos a horizontes dist\u00f3picos, o m\u00e1s precisamente \"at\u00f3picos\": es decir una elecci\u00f3n del individuo por visionar mundos ficcionales sin anclaje, deslocalizados. El individuo estaba volcado a ver productos audiovisuales relacionados con enfermedades o con desastres ecol\u00f3gicos, y al mismo tiempo se asombraba y emocionaba al ver la naturaleza regresar a su h\u00e1bitat \"natural\". Recu\u00e9rdese las im\u00e1genes circulando en las r edes, de los peces en las aguas extra\u00f1amente transparentes del Canal de Venecia, o la presencia de pumas, zorros y otras especies deambulando sin rumbo por ciudades de Latinoam\u00e9rica. La fantas\u00eda, a partir de estas escenas, era la \"realizaci\u00f3n ut\u00f3pica\" de u na convivencia y distribuci\u00f3n de espacios viables entre seres vivos en un planeta colapsado. El regreso del animal no humano a los espacios inhabitados por lo humano me recuerda las palabras de Fisher (2009 ): \"la relaci\u00f3n entre capitalismo y ecodesastre no es de coincidencia ni de accidente: la necesidad de un mercado en expansi\u00f3n constante y su fetiche con el crecimiento implican que el capitalismo est\u00e1 enfrentado con cualquier noci\u00f3n de sustentabilidad ambiental\" (p. 44). 143 El aislamiento como medida preventiva produjo un ensimismamiento y una vuelta al espacio propio. La permanencia en nuestros hogares implic\u00f3 la resemantizaci\u00f3n ineludible del \"hogar\", con la extra\u00f1eza que conlleva lo familiar (en sentido que lo entiende el psicoan\u00e1lisis), ahora cercano y permanente. El espacio f\u00edsico, claro, es distinto del espacio ps\u00edquico, y con esto estoy marcando el tenor subjetivo de la experiencia del espacio y del tiempo. En la experiencia de la espacialidad, la diferencia rotunda que establecemos entre el adentro y el afuera es solo aparente. En esta direcci\u00f3n traigo la reflexi\u00f3n de Susan Buck- Morss (2014) quien acu\u00f1a el neologismo \"sistema sinest\u00e9sico\" para se\u00f1alar aquel sistema est\u00e9tico de conciencia sensorial, que se encuentra descentrado del cerebro. Dice Buck- Morss: El sistema nervioso no est\u00e1 contenido dentro de los l\u00edmites del cuerpo. El circuito que va de la percepci\u00f3n sensorial a la respuesta motora comienza y termina en el mundo. As\u00ed, el cer ebro no es un cuerpo anat\u00f3mico aislable, sino parte de un sistema que pasa a trav\u00e9s de la person a y su ambiente (culturalmente espec\u00edfico, hist\u00f3ricamente transitorio). En tanto fuente de est\u00edmulo s y arena en la que tiene lugar la respuesta motora, el mundo exterior debe ser incluido si queremos completar el circuito se nsorial. (...) La privaci\u00f3n sensorial prov oca la degeneraci\u00f3n del sistema. (p. 182) Entonces, la correspondencia entre el adentro y el afuera es la doblez moebiana, la continuidad topol\u00f3gica del sujeto que, en su respuesta al entorno, construye perceptos. El ejemplo que presenta Buck-Morss es muy sugestivo en m\u00faltiples resonancias: el isomorfismo entre las c\u00e9lulas de Betz y la graf\u00eda precisa, inte resada, \"cl\u00ednica\" de un dibujo de Vincent Van Gogh, internado en el hospital de Saint-Paul de Mausole, en Saint R\u00e9my. 144 Esta poderosa imagen topol\u00f3gica nos habilita a preguntarnos: \u00bfQu\u00e9 representaciones individuales volcamos a lo social? \u00bfQu\u00e9 nuevas geograf\u00edas podr\u00edamos imaginar, que sean hospitalarias de la realidad ps\u00edquica? \u00bfQu\u00e9 im\u00e1genes del mundo podr\u00edamos establecer como nuevos espejos, que nos identifiquen de manera novedosa, con los contrastes potentes y evocadores de lo pulido y lo opaco de todo reflejo intersubjetivo? Dec\u00edamos que la experiencia en pandemia intensific\u00f3 la percepci\u00f3n. En todo caso, amplific\u00f3 lo que ya es percibido. Estamos hablando de intensidades que se intensifican. A este fen\u00f3meno el historiador de arte Aby Warburg lo denomin\u00f3 Pathosformel , o sea una f\u00f3rmula del pathos presente en la historia de las im\u00e1genes, de manera sesgada, entre l\u00edneas (Warburg, 2014). En la relaci\u00f3n que establecemos con las im\u00e1genes, entonces, esas intensidades despiertan de su latencia y tienen la potencia de descentrarnos. Las im\u00e1genes en movimiento que vimos a trav\u00e9s de las m\u00faltiples plataformas, las imagino como fuelles de un instrumento musical, que, a trav\u00e9s de los movimientos de s\u00edstole y di\u00e1stole, se abren y se cierran, permitiendo visualizar o revivir lo que est\u00e1 reprimido o cautivo en ellas, una respiraci\u00f3n de las im\u00e1genes. A la profusi\u00f3n de im\u00e1genes intersticiales las podr\u00edamos denominar el \"inconsciente de las im\u00e1genes\", al modo warburguiano. Aqu\u00ed, el inconsciente es esa brecha que vive entre una imagen y otra. Como dec\u00eda anteriormente, este ensayo se construye sobre una base m\u00f3vil: a la incertidumbre de este momento pand\u00e9mico se le suma la dificultad inherente a la naturaleza de la imagen: la compacidad, el car\u00e1cter de continuo, la impresi\u00f3n d e inmediatez que provoca la imagen. De all\u00ed que el objeto de nuestro an\u00e1lisis sea huidizo, por momentos inaprehensible o resueltamente fantasmal. Precisamente ese car\u00e1cter se\u00f1ala la urgencia y la actualidad del trabajo semi\u00f3tico del espectador. Lacan elabor\u00f3 una matriz de tiempos l\u00f3gicos que utilizar\u00e9 a los fines de establecer una segmentaci\u00f3n temporal de los modos singulares en que nos vinculamos con las im\u00e1genes. Lacan (2015) refiere tres tiempos en su esquema: instante de ver, tiempo para comprender, momento de concluir. El primer momento es un instante, es el de la fascinaci\u00f3n, el de la visi\u00f3n de algo que, con su brillo, enceguece (aquello de la cual no nos hemos separado a\u00fan). El segundo momento es el de la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno, que se precipita en el tercer momento, el de concluir, es decir un momento anticipado en 145 la conclusi\u00f3n, que urge. El esquema lacaniano me permite visualizar una temporalidad que no es lineal, pero que es l\u00f3gica en la manera en c\u00f3mo metabolizamos la imagen. Nos fascinan las im\u00e1genes: eso que nos atrapa constituye el campo esc\u00f3pico, es decir una captura del ojo por el brillo, por un detalle, aquella pregnancia tan bien designada por Roland Barthes como Punctum . En los primeros meses de pandemia la relaci\u00f3n con las im\u00e1genes ten\u00eda esa caracter\u00edstica: obstinaci\u00f3n del ojo para ver el colapso, reproducido en loop en las producciones audiovisuales dist\u00f3picas. Exist\u00eda una necesidad perentoria de compulsar la realidad en la ficci\u00f3n. De todos modos, la realidad supera a veces a la ficci\u00f3n en originalidad y en poder de mutaci\u00f3n, produciendo el estrabismo del asombro. Tomando el esquema lacaniano como andamio conceptual, dir\u00eda que \"el tiempo de comprender\" es la urgencia de darle un sentido a la di\u00e1spora de los significantes, a su excentraci\u00f3n. El \"momento de concluir\" ser\u00eda aquel momento yuxtapuesto, encabalgado de la actualidad pand\u00e9mica con la postpandemia. Esa imagen hologr\u00e1fica (pandemia/postpandemia) representa una experiencia otra, no familiar, de precipitaci\u00f3n de verdades difusas, valga el ox\u00edmoron. Me pregunto \u00bfqu\u00e9 im\u00e1genes sobreviven a\u00fan, de aquella \"normalidad\" ya vetusta, que luce inactual? M\u00e1s todav\u00eda, metabolizar las im\u00e1genes del mundo tambi\u00e9n incluye lo que est\u00e1 ocluido, lo traspapelado por el sistema: tenemos una profusi\u00f3n de ejemplos a mano: nos vienen a la mente los rostros azorados de los migrantes africanos y de Medio Oriente rechazados por las fronteras de Europa. O la imagen de una \"normalidad\" m\u00e1s cer cana - a la vez extra\u00f1a y sufriente- aquella de la exorbitante desigualdad en ni\u00f1os y j\u00f3venes en la extensa superficie de nuestro pa\u00eds. La lectura de las im\u00e1genes es algo incesante. Como dice Juan B. Ritvo: \"construimos nuestra percepci\u00f3n por facetas, por facetas que la memoria retiene y rectifica incesantemente en torno a un vac\u00edo central\". Ritvo agrega que ese \"vac\u00edo\" es nada, esa \"nada\" es una palabra de compromiso. Una imagen no va sin la palabra que la enuncie. Anudar, en nuestra praxis cotidiana, imagen y palabra es rehabitar el espacio, m\u00e1s parecido a una praxis art\u00edstica que transforma lo existente. Entre imagen y palabra, claro, se despliegan otros cauces: cauces que divergen, que se cruzan, cauces caudalosos, intempestivos, abruptos. Referencias bibliogr\u00e1ficas Fisher, M. (2017). Realismo capitalista : \u00bfNo hay alternativa? . Buenos Aires: Caja Negra. Gr\u00fcner, E. (2021). El eterno retorno de la cr\u00edtica marxista . Buenos Aires: CLACSO. 146 Ritvo, J. B (1990). Comentarios a El tiempo l\u00f3gico y el aserto de certidumbre anticipada. Un nuevo sofisma. Buenos Aires: Letra Viva. Lacan, J. (2015). \"El tiempo l\u00f3gico y el aserto de certidumbre anticipada. Un nuevo sofisma\", en Escritos 1 . Buenos Aires: Siglo XXI. Warburg, A. (2014). La pervivencia de las im\u00e1genes . Buenos Aires: Miluno. Buck-Morss, S. (2014). Walter Benjamin, escritor revolucionario . Buenos Aires: La Marca Editora. 147 La m\u00fasica, \u00bfun refugio durante la pandemia? Rolando Esteban Assad Introducci\u00f3n A mediados de marzo de 2020 se decreta -debido a la pandemia por covid-19 - la cuarentena en todo el territorio de la Rep\u00fablica Argentina. A partir de este momento, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n quedar\u00e1 confinada en sus hogares. Dicho aislamiento desencadenar\u00e1 -en muchos de los habitantes - una intensificaci\u00f3n de estados de \u00e1nimos negativos como producto del encierro o simplemente surgir\u00e1n por primera vez sensaciones que no se hab\u00edan experimentado hasta ese momento. A causa de esto la poblaci\u00f3n busc\u00f3 diversas formas mitigar dichas vivencias y una de ellas fue a trav\u00e9s de distintas manifestaciones musicales. Por ello, trataremos de indagar las razones por las cu\u00e1les se acudi\u00f3 a la m\u00fasica para escapar de estas situaciones de abatimiento. Desarrollo Al trabajar sobre diferentes art\u00edculos, ensayos, papers y dem\u00e1s escritos referidos a la tem\u00e1tica planteada hallamos -de manera recurrente - t\u00e9rminos tales como cat\u00e1strofe o p\u00e1nico . Al respecto Lucas M\u00e9ndez sostiene: \u00bfC\u00f3mo procesamos todo esto? Sin dudas, esta situaci\u00f3n supone un trabajo ps\u00edquico extra al de todos los d\u00edas: dejar florecer la angustia, hacernos cargo de lo que estam os viviendo, sobrellevar un nivel de dolor alt\u00edsimo... No es algo a lo que se est\u00e9 acostumbradx. De aqu\u00ed en adel ante, el trabajo de la persona neur\u00f3tica consistir\u00e1 en tapar, en intentar normalizar un a situaci\u00f3n dentro de una anormalidad sobre la cual no tenemos ninguna referencia. (M\u00e9ndez, 2020, p. 244) Y agrega \"adem\u00e1s, es incierto el porvenir, lo que lleva a un nivel de angustia mucho mayor para cada uno de los que transitan por esta experiencia\". (M\u00e9ndez, 2020, p. 246). Ante tal panorama, se buscaron diferentes formas de elaborar y superar este desasosiego, una de ellas -que se dio en distintos lugares a nivel mundial - fue recurrir a la m\u00fasica como una forma de escape. Contacto: rolandoassad@yahoo.com 148 Afortunadamente, esta situaci\u00f3n de pandemia se manifiesta de manera muy infrecuente. No obstante, quisiera hacer referencia a la epidemia de peste bub\u00f3nica o \"Peste Negra\" que fue \"la tremenda epidemia pestilencial que asol\u00f3 Europa, Asia, Oriente Medio y e l Norte de \u00c1frica en los a\u00f1os que van de 1346 a 1353\" (Benedictow, 2011, p. 7). \"El recuerdo de aquella calamidad pas\u00f3 a formar parte tanto del folclore como de obras escritas por la gente instruida\" (Benedictow, 2011, p. 17). Al respecto, Giovanni Boccaccio (1313-1375) se vale de la peste bub\u00f3nica que devast\u00f3 Europa, para contextualizar una serie de relatos narrados por diez j\u00f3venes: tres hombres y siete mujeres. Estos personajes procuran soportar su aislamiento voluntario mientras tratan de escapar del contagio de la peste negra. Durante diez d\u00edas, cada uno de ellos cuenta una historia y es por ello que El Decamer\u00f3n est\u00e1 compuesto por cien relatos. Lo que deseo destacar es que al finalizar cada jornada Boccaccio propone una canci\u00f3n c omo cierre de las narraciones, es decir, se pasa de la palabra a la m\u00fasica. Pastor Com\u00edn expone en referencia a estas canciones lo siguiente, Dispuestas al final de cada jornada de confinamiento, constituyen f\u00f3rmulas diversas d e unidad y consuelo frente al temor y la incertidumbre. Con una clara funci\u00f3n sanadora y medicinal, cada canto abrigaba al final del d\u00eda la participaci\u00f3n musical de todos como f\u00f3rmula de pr otecci\u00f3n ante el avance inminente de la muerte negra. (Pastor Com\u00edn, 2020) Debemos advertir que el escritor florentino no compone la m\u00fasica de estas canciones, s\u00ed los textos. No obstante, podemos se\u00f1alar que ya en ese momento se plantea que -en cierta manera - la m\u00fasica toma un papel de sost\u00e9n ante la dif\u00edcil situaci\u00f3n en la que se viv\u00eda. Posteriormente, inspirados en estos versos de las canciones de El Decamer\u00f3n , diversos compositores pusieron m\u00fasica en per\u00edodos posteriores en los que asolaron las epidemias en diferentes lugares de Europa. En la actualidad, ya no se suele tomar frecuentemente la obra de Boccaccio como fuente de inspiraci\u00f3n, pero s\u00ed es evidente que se mantiene esa necesidad de producir o de escuchar m\u00fasica en los momentos de angustia de una pandemia. Por otra parte, debemos hacer notar que hasta ahora se habl\u00f3 de m\u00fasica en un sentido amplio, sin diferenciar la m\u00fasica del texto. Al respecto, es interesante destacar cuando Nietzsche afirma: \"No se puede hablar de una relaci\u00f3n necesaria entre la canci\u00f3n y la m\u00fasica, pues estos dos mundos puestos aqu\u00ed en contacto, el mundo de las im\u00e1genes y el de los sonidos, est\u00e1n 149 demasiados lejos el uno del otro para poder tener m\u00e1s que una relaci\u00f3n meramente exterior\". (Nietzsche, 2013, p. 80) Y el fil\u00f3sofo alem\u00e1n agrega que, \"la palabra queda por completo apagada bajo las olas de un mar de sonidos\". ( Nietzsche, 2013, p. 83). Seg\u00fan Nietzsche cuando el oyente escucha una misa de Palestrina, una cantata de Bach o un oratorio de Handel no prestamos atenci\u00f3n al texto, sino solamente a la m\u00fasica: \"es decir el oyente la considera como m\u00fasica absoluta\". ( Nietzsche, 2013, p. 85). Y es por esto que el fil\u00f3sofo sostiene que \"la m\u00fasica pura (...) conf\u00eda en s\u00ed misma y se basta a s\u00ed misma\" ( Nietzsche, 2013, p. 91). Y por ello afirma que \"Las palabras nos obstaculizan el camino. Siempre que los hombres de las primeras \u00e9pocas introduc\u00edan una palabra, cre\u00edan haber realizado un descubrimiento, haber resuelto un problema. \u00a1Qu\u00e9 error el suyo! Lo que hab\u00edan hecho era plantear un problema y levantar un obst\u00e1culo que dificultaba su soluci\u00f3n. Ahora, para llegar al conocimiento, hay que ir tropezando con palabras que se han hecho duras y eternas como las piedras, hasta el punto de que es m\u00e1s dif\u00edcil que nos rompamos una pierna al tropezar con ellas que romper una de esas palabras\". (Nietzsche, 1994, p. 64). Indiscutiblemente, no podr\u00edamos afirmar de manera categ\u00f3rica que el texto que acompa\u00f1a a la m\u00fasica siempre nos es indiferente, pero lo que en la mayor\u00eda de los casos nos atrapa y libera en momentos de preocupaci\u00f3n es la m\u00fasica en s\u00ed misma. Por ello, es necesari o aclarar que \"el 'lenguaje' de la m\u00fasica, por su propia naturaleza, no es conceptual, pero s\u00ed es rotundamente imaginativo, movilizador de sentimientos\" (Lynch, 1993, p. 135). Es decir, la m\u00fasica es capaz de provocarnos sentimientos que ser\u00edan un resguardo ante situaciones de cat\u00e1strofe o de p\u00e1nico. A ello debemos sumarle que la m\u00fasica tiene la particularidad de proyectarse -en muchos casos - m\u00e1s all\u00e1 de lo que podemos llegar con la vista. Lo cual nos permite apreciar las manifestaciones musicales de una manera diferente a otro tipo de artes, es decir, sin la necesidad de estar frente al objeto art\u00edstico, por ejemplo: una escultura, una pintura, una representaci\u00f3n de una obra teatral, etc. Por lo tanto, las manifestaciones que se dieron en los vecindarios se pod\u00edan disfrutar sin estar en contacto con los int\u00e9rpretes e incluso sin tener la posibilidad de verlos. Lo cual nos permiti\u00f3 sentirnos seguros gracias a la distancia f\u00edsica que nos separa del m\u00fasico. Entonces, podr\u00edamos decir que el sonido nos une, nos abraza , sin la necesidad de tener un contacto visual, sin tener que tocarnos y por lo tanto, nos da la posibilidad de sentirnos -en cierta manera - contenidos y a la vez protegidos y esperanzados. Lo cual nos ayuda a 150 bajar nuestros niveles de angustia ante esta situaci\u00f3n que en un principio fue totalmente ajena a nuestras experiencias cotidianas. Ahora, cabr\u00eda preguntarse \u00bfpor qu\u00e9 nos refugiamos en la m\u00fasica de una manera m\u00e1s natural, directa y espont\u00e1nea que en la palabra? Y adem\u00e1s, lo que m\u00e1s nos llama la atenci\u00f3n es que este escape es algo que se reitera en momentos de pandemia. La respuesta podr\u00edamos encontrarla cuando el ensayista William Burroughs sostiene: La palabra es un virus. Quiz\u00e1s el virus de la gripe fue una vez una c\u00e9lula sana. Ahora es un organismo parasitario que invade y da\u00f1a el sistema nervioso central. El hom bre ya no conoce el silencio. Intenta detener el discurso subvocal. Experimenta diez segundos de silencio interior. Te encontrar\u00e1s con un organismo resistente que te impone hablar. Ese organismo es la palabra. (Berardi, 2020, pp. 35- 36) Por lo tanto, estar\u00edamos no solamente frente a la pandemia por el virus del covid-19 sino que \u00e9sta se ver\u00eda potenciada por un virus que nos habita desde hace milenios y del cual no podemos prescindir, es decir, de la palabra. Entonces, si a estos tiempos de enfermedad se le suman nuestras especulaciones -que muy probablemente potencian los dif\u00edciles momentos - nuestra angustia se ver\u00e1 incrementada. Por tal motivo, Nietzsche critica a la gram\u00e1tica de la lengua, puesto que se arraiga en los hombres hasta convertirse en generadora de opiniones y creencias. La gram\u00e1tica no es un mero instrumento; ella moldea el pensamiento. (...) seduce al que h abla, le hace decir cosas creyendo que el fundamento de lo que est\u00e1 diciendo existe en el mundo, cuando en realidad su conocimiento es el fruto de hallarse enredado en los engranajes del lenguaje. (Pic\u00f3 Sen telles, 2005, p. 146) Entonces, al armar un discurso \u00e9ste se toma como verdadero , como si esta realidad creada en nuestra mente fuera posible y si le agregamos la situaci\u00f3n pand\u00e9mica todo puede llegar a empeorar. El problema se desencadena porque \"el pensamiento es ling\u00fc\u00edstico, sigue un proceso, no existe un 'yo' que lo manipule a su antojo. Un pensamiento viene cuando '\u00e9l' quiere, y no cua ndo 'yo' quiero\" (Pic\u00f3 Sentelles, 2005, p. 149). No olvidemos que tanto la ciencia, como la pol\u00edtica y la religi\u00f3n tambi\u00e9n elaboran sus discursos sobre una base gramatical y por lo tanto no ayudan -en muchos casos - a eliminar nuestro estado de inquietud. 151 Por otro lado, quisiera resaltar algunas particularidades que destaca Hersch (2017) con respecto a lo musical. Cuando escuchamos m\u00fasica esa audici\u00f3n no es pasiva , todo lo contrario, la percepci\u00f3n musical es receptiva y es una actividad m\u00e1s intensa que muchas acciones o esfuerzos. Y adem\u00e1s, se podr\u00eda afirmar que -a trav\u00e9s de la m\u00fasica - el tiempo mismo despliega en el oyente una suerte de vida propia. Hersch (2017) propone un tiempo intemporal de la m\u00fasica: en el momento en que la m\u00fasica comienza a sonar el tiempo cotidiano en el que vivimos ha desaparecido y otro tiempo -completamente distinto - acaba de nacer. Por ello, la m\u00fasica implica sentimientos particulares: sentimientos que experimentamos sin experimentarlos. Para Hersch El tiempo vivido adquiere aqu\u00ed una extra\u00f1a unidad. El presente lo est\u00e1 m\u00e1s que nu nca, pero sin acci\u00f3n; el pasado es nostalgia, sin objeto; el futuro, espera absoluta, sin la esperanza de un determinado bien. A la vez reina un s\u00ed, un consentimiento del alma a todo cuanto va a dejarse escuchar. (Hersch, 2017, p. 16) En otras palabras, la m\u00fasica \"moviliza todo el cuerpo mientras lo deja en reposo [...]. Moviliza los sentimientos e incluso la pasi\u00f3n, sin ponerla en juego. Moviliza el pensamiento, sin plantearle problemas\" (Hersch, 2017, p. 24). Dicho de otra manera, la m\u00fasica no ser\u00eda un gran ruido con la capacidad de cubrir nuestras posibles especulaciones negativas, sino que es otro lenguaje que nos ayuda a ir por caminos diferentes de un pensamiento que podr\u00eda ser pesimista. Asimismo, \"la m\u00fasica no causa ning\u00fan pesar vivencial, ni ninguna alegr\u00eda real\" (Hersch, 2017, p. 87). Pero s\u00ed podemos elegir una m\u00fasica que nos reconforte, que nos traslade a otros lugares , en los que nos sentimos protegidos de ese virus que son nuestras propias palabras. Y esto se debe a que \"la m\u00fas ica no tiene que pasar por el tamiz de la conciencia, su universalidad no es consensuada, sino inmediata, intuitiva\" (Hersch, 2017, p. 145). Lo cual nos permite una importante ventaja, elegir la m\u00fasica que nos vivifica y nos alienta a seguir durante esta situaci\u00f3n en la que vivimos. Y es por ello, que dejamos de lado un discurso verbal y optamos por elegir un discurso musical. Conclusiones La cuarentena nos enfrent\u00f3 con nuestros m\u00e1s profundos miedos, los cuales, en muchos casos, no pod\u00edamos aplacar tan f\u00e1cilmente como hubi\u00e9semos pretendido. Asimismo, en estos momentos, surgieron manifestaciones musicales que -a veces, sin darnos cuenta - 152 nos ayudaron a superar la soledad, calmar la angustia, como as\u00ed tambi\u00e9n las sensaciones de inseguridad y desolaci\u00f3n o incluso poder sobrellevar estados de p\u00e1nico. De ah\u00ed que, la m\u00fasica se nos present\u00f3 como un medio para superar nuestros \u00e1nimos negativos. Al mismo tiempo, debemos tener en cuenta que -usualmente - solemos fusionar el lenguaje musical con el lenguaje natural cuando escuchamos una obra musical con letra. Pero no olvidemos que la m\u00fasica no necesita del lenguaje natural para su existencia. Y adem\u00e1s, habr\u00eda que mencionar que el ser humano crea mundos a partir del lenguaje y no solo eso, sino que nos transportamos a dichos mundos y en este sentido no nos convendr\u00eda en momentos de intenso estr\u00e9s pensar en situaciones que agravar\u00edan lo ya vivido. Si bien es cierto que en muchas ocasiones desconocemos totalmente el idioma del texto de la obra musical no por ello dejamos de sentirla y vivenciarla. Entonces, notamos que al escuchar m\u00fasica nos sentimos protegidos en esa audici\u00f3n, puesto que lo vivido y sentido no se hallan en el plano de una realidad concreta ni en un tiempo al que percibimos como cotidiano. Entonces, por todo lo expuesto anteriormente, se nos hizo tan necesaria e importante la m\u00fasica en esta dif\u00edcil situaci\u00f3n de pandemia. Referencias bibliogr\u00e1ficas Benedictow, O. J. (2011). La peste negra (1346-1353). La historia completa . Madrid: Editorial Akal. Berardi, F. (2020). Cr\u00f3nica de la psicodeflaci\u00f3n. En Pablo Amadeo, (Ed.) Sopa de Wuhan (pp. 35-54). Recuperado de http://iips.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2020/03/Sopa-de- Wuhan-ASPO.pdf Hersch, J. (2017). Tiempo y m\u00fasica . Barcelona: Acantilado. Lynch, E. (1993). Dioniso dormido sobre un tigre. A trav\u00e9s de Nietzsche y su teor\u00eda del lenguaje . Barcelona: Destino. M\u00e9ndez, L. (2020). No volvamos a la normalidad porque en la normalidad est\u00e1 el problema. En Pablo Amadeo, (Ed.). La fiebre. Pensamiento contempor\u00e1neo en tiempo de pandemia (pp. 243-252). Recuperado de https://www.upc.edu.ar/wp- content/uploads/2015/09/La-Fiebre-ASPO.pdf Nietzsche, F. (1994). Aurora. Reflexiones sobre la moral como prejuicio , Madrid: M. F. Editores. Nietzsche, F. (2013). Sobre la m\u00fasica y la palabra. En Ensayos sobre los griegos . Bs. As: Ediciones Godot. 153 Pastor Com\u00edn, J. J. (2020). La m\u00fasica como memoria: de la peste negra al COVID-19. theconversation.com. Recuperado de https://theconversation.com/la-musica-como- memoria-de- la-peste-negra- al-covid-19-134881 Pic\u00f3 Sentelles, D. (2005). Filosof\u00eda de la escucha. El concepto de m\u00fasica en el pensamiento de Friedrich Nietzsche . Barcelona: Cr\u00edtica. 154 La construcci\u00f3n de espacialidades en el marco de la pandemia Cecilia Caponio Introducci\u00f3n El presente trabajo tiene como objetivo reflexionar sobre la construcci\u00f3n de nuevas espacialidades desde los aportes de la Geograf\u00eda de la Vida Cotidiana (GVC) durante la pandemia producida por la difusi\u00f3n del virus corona SARS-CoV-2 causante de la enfermedad Covid-19. Seg\u00fan la p\u00e1gina de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el brote de enfermedad infecciosa por coronavirus (Covid19) fue notificado por primera vez en Wuham (China) el 31 de diciembre de 2019, y pronto este brote se expandi\u00f3 desde Asia a otros continentes, teniendo como vector al mismo ser humano, quien difundi\u00f3 el virus al desplazarse de un lugar a otro. As\u00ed, el 11 de marzo de 2020 en la alocuci\u00f3n de apertura en rueda de prensa sobre el Covid19, el Director General de la OMS, reconoc\u00eda la existencia de la pandemia en base a los guarismos, hasta ese momento, de m\u00e1s de 4000 muertos, 118000 casos y sobre todo la presencia del virus en m\u00e1s de 114 pa\u00edses Luego de un largo a\u00f1o y medio, aproximadamente, de zozobra por la posibilidad de enfermarnos, contagiarnos o contagiar de Covid-19, y de asistir al desborde de emociones encontradas y angustias reiteradas, se ha arribado a una nueva etapa caracterizada por la ca\u00edda de la curva de contagio y con ello la posibilidad de flexibilizaci\u00f3n, hecho que se produjo principalmente por las intensas campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n a escala global. La disminuci\u00f3n de los casos implic\u00f3 la apertura de nuevos \u00e1mbitos y espacios que hab\u00edan sido vedados durante 2020, sin embargo la condici\u00f3n del presente no significa el fin del proceso, ya que el riesgo contin\u00faa ante la circulaci\u00f3n de nuevas cepas. M\u00e1s all\u00e1 de eso, la etapa actual nos ha permitido, en cierta manera, tomar distancia del per\u00edodo m\u00e1s cr\u00edtico de la pandemia, observar, entender y comprender algunos fen\u00f3menos de los fuimos protagonistas y pronosticar nuevos procesos en la construcci\u00f3n de las espacialidades. La espacializaci\u00f3n desde la vida cotidiana en pandemia El espacio en pandemia ha tomado una relevancia inusitada. Desde el primer momento en que la informaci\u00f3n comenz\u00f3 a transformar nuestra cotidianeidad, surgi\u00f3 en la mayor\u00eda Contacto: ceciliacaponio@gmail.com 155 de la poblaci\u00f3n una sensaci\u00f3n de curiosidad o preocupaci\u00f3n que la motiv\u00f3 a localizar territorios lejanos y desconocidos (Wuhan, Hubei, China, luego Venecia, Ecuador, etc.). Estas localidades fueron objeto de b\u00fasqueda en mapas como tambi\u00e9n de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica que ayud\u00f3 a explicar el fen\u00f3meno al ciudadano com\u00fan. El espacio, tanto a nivel global como local, tom\u00f3 fuerza y presencia y por lo tanto la Geograf\u00eda jug\u00f3 un rol destacado a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de una cartograf\u00eda actualizada y tecnificada para brindar informaci\u00f3n (en \"tiempo real\") del desarrollo, avance y manifestaci\u00f3n de la pandemia; la cartograf\u00eda fue acompa\u00f1ada con el an\u00e1lisis demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n en riesgo, con informaci\u00f3n sobre diversos aspectos a nivel regional, destacando la importancia de los procesos de globalizaci\u00f3n en expansi\u00f3n del virus, con posturas cr\u00edticas en relaci\u00f3n a las pol\u00edticas neoliberales y sus consecuencias en lo ambiental y social, entre muchos otros temas. As\u00ed, los ge\u00f3grafos desde una perspectiva inter y tras disciplinaria trabajaron principalmente en el an\u00e1lisis y comprensi\u00f3n de los procesos a un nivel macro junto a otros investigadores de las ciencias sociales y naturales. Pero el aspecto que motiv\u00f3 la elaboraci\u00f3n de este trabajo fue la construcci\u00f3n de nuevas espacialidades a nivel micro a partir de la vivencia en pandemia, donde la Geograf\u00eda de la Vida Cotidiana atiende al conocimiento de la producci\u00f3n y construcci\u00f3n del espacio a partir de la persona, el sujeto, el individuo. La amplitud de la tem\u00e1tica elegida llev\u00f3 a delimitar el trabajo y concentrarnos en el desarrollo de los llamados \"espacios de representaci\u00f3n\". Estos espacios fueron estudiados por Henri Lefebvre, un referente de los ge\u00f3grafos cr\u00edticos. El pionero trabajo de Lefebvre fue la base sobre la cual ge\u00f3grafos del siglo XXI reconsideraron y actualizaron sus propuestas, entre ellos se destacan las investigaciones de Edward Soja y sus colegas (Benach y Albet 2010). Para Lefebvre, la producci\u00f3n del espacio parte de pensar al espacio como una materialidad preexistente sobre la cual se construye y reformula a partir de las representaciones sociales. \"El espacio de representaci\u00f3n\" es donde se manifiesta la espacialidad y surge de un espacio vivido. \"Este espacio vivido es donde reina la imaginaci\u00f3n y lo simb\u00f3lico, es el espacio de los individuos y de los habitantes, es el lugar de acci\u00f3n y la pasi\u00f3n donde se profundiza en la b\u00fasqueda de nuevas posibilidades de la realidad espacial\" (Mart\u00ednez Lorea, 2013, p. 15 ). Armand Fremond plantea la idea que \"el espacio vivido\" implica superar la idea de espacio como soporte y entenderlo como una representaci\u00f3n (imagen), el cual est\u00e1 cargado de valores (Lind\u00f3n, 2006). Adem\u00e1s, en \"el espacio de representaci\u00f3n\" es donde se evidencia el dinamismo, el cambio espacial y 156 donde las im\u00e1genes se ven modificadas. Por ello, \"el espacio vivido\" desde la subjetividad espacial, define la construcci\u00f3n de espacialidades (Pinassi, 2015). El individuo en el contexto de pandemia construy\u00f3 nuevas espacialidades cargadas de sentido por medio de la resignificaci\u00f3n de su espacio de vida. Nadie duda que el decreto 297/2020 de \"Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio\", emitido el 19 de marzo del 2020 por el Gobierno Nacional de la Rep\u00fablica Argentina, tuvo consecuencias directas sobre la espacialidad. Fueron m\u00faltiples los efectos deseados y no deseados de dicho decreto, pero desde la perspectiva espacial fue concluyente tanto en el per\u00edodo de confinamiento como durante la reclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n. A consecuencia del decreto se suspendieron los vuelos internacionales, por lo cual alrededor de 14000 pasajeros que se encontraban en el exterior quedaron varados y debieron vivir fuera del pa\u00eds durante un tiempo. Siguiendo la estrategia china, el Gobierno Nacional determin\u00f3 el cierre de las fronteras bajo vigilancia y control estatal, en pos de prevenir la difusi\u00f3n descontrolada del virus y la saturaci\u00f3n del sistema sanitario. Seg\u00fan avanzaban los meses del 2020, aumentaban las complicaciones a consecuencia de la pandemia en el contexto nacional e internacional y se dificultaba cada vez m\u00e1s la posibilidad de repatriaci\u00f3n. Los argentinos anclados en el exterior construyeron una imagen de ruptura con su espacio, es decir una representaci\u00f3n de p\u00e9rdida de la \"geograficidad\". Con el fin de comprender el fen\u00f3meno tomamos el concepto de territorio de Claude Raffestin. Para este ge\u00f3grafo, el territorio es aquel espacio de apropiaci\u00f3n del individuo que lleva impl\u00edcito un sentido de pertenencia y alteridad (Lind\u00f3n, 2006). Desde esta perspectiva espacial comprendemos por qu\u00e9 ante la posibilidad del no regreso se construyera la imagen de p\u00e9rdida del territorio. La representaci\u00f3n del espacio de nuestros compatriotas en el exterior no fue otra que la de 'la desterritoriazaci\u00f3n', que desde la subjetividad fue la imagen de la desposesi\u00f3n del individuo, el sentirse desprotegidos y sobre todo experimentar la posibilidad de la p\u00e9rdida de identidad. Para comprender el esp\u00edritu del decreto 297/2020 acudimos al Diccionario de la Real Academia, el cual consigna que el confinamiento es \"la pe na que consiste en obligar a alguien a residir en un lugar diferente al suyo, aunque dentro del \u00e1rea nacional, y bajo vigilancia de la autoridad\". Los argentinos que nos encontr\u00e1bamos en el territorio nacional, fuimos alcanzados por el decreto imponi\u00e9ndose el confinamiento residencial bajo el estricto control policial. Este encierro se concret\u00f3 en las viviendas o espacio dom\u00e9stico y fue aqu\u00ed donde se gestaron nuevas representaciones, nuevas im\u00e1genes. 157 El confinamiento tuvo dos grandes momentos. Un primer momento, que abarc\u00f3 desde el 19 de marzo y se prorrog\u00f3 hasta el 7 de junio de 2020. Estos fueron largos meses de encierro y aislamiento social en los cuales tuvimos el tiempo para valorar nuestra vida cotidiana p\u00e9rdida, reflexionar sobre la fragilidad y vulnerabilidad de la naturaleza humana, repensar la dependencia del sistema global. Nos encontrarnos con largas las horas de ocio e insomnios, rescatamos v\u00ednculos y afectos con los convivientes, a\u00f1oramos las rutinas, los encuentros y la \"normalidad\", nos adentrarnos en las complejidades de la virtualidad y nos angustiamos ante el colapso del sistema econ\u00f3mico. Superada esta primera etapa, el confinamiento se transform\u00f3 en reclusi\u00f3n al flexibilizarse las medidas con la nueva norma: Distanciamiento social, preventivo y obligatorio. El diccionario de la RAE define a la reclusi\u00f3n como \"un encierro voluntario o forzoso de una persona en un lugar\". La reclusi\u00f3n se produjo tambi\u00e9n en las viviendas particulares o lugares de residencia, pero ahora de forma voluntaria y con algunas excepciones, pero siempre bajo la mirada controladora del Estado. La reclusi\u00f3n se present\u00f3 cuando comenzamos a tomar conciencia del riesgo y fragilidad de la naturaleza humana. Ante ello la vivienda, el espacio dom\u00e9stico, el hogar, rescat\u00f3 la funci\u00f3n de resguardo frente al peligro, a los riesgos de medio natural ya que la pandemia fue entendida como una cat\u00e1strofe natural. La reclusi\u00f3n reafirm\u00f3 la imagen de la vivienda como una estructura surgida de la racionalidad humana para protecci\u00f3n, donde la superficie delimitada por las paredes se convierte en el territorio de demarcaci\u00f3n del sujeto. La vivienda refugio, la vivienda guarida permiti\u00f3 la construcci\u00f3n de la imagen o representaci\u00f3n aislamiento y separaci\u00f3n. Se podr\u00eda decir que la vivienda durante la reclusi\u00f3n alcanz\u00f3 un sentido pr\u00f3ximo a la idea de la 'chora' plat\u00f3nica. La 'chora' entendida como lo que ancla a los seres en un lugar; lugar donde la seguridad est\u00e1 determinada por los l\u00edmites conocidos y contenido simb\u00f3lico. A pocos d\u00edas de haberse declarado la pandemia el diario El Pa\u00eds de Espa\u00f1a entrevist\u00f3 a Yuval Noah Harari, el fil\u00f3sofo e historiador contempor\u00e1neo, quien nos advirti\u00f3 que en \"el largo plazo, la peor de la crisis se sufrir\u00e1 en los pa\u00edses m\u00e1s pobres\" (Nin, Acosta y Leduc, 2020, p. 221). Sin embargo, los que m\u00e1s sufrieron dentro de esos pa\u00edses, son las familias pobres o marginales. Familias con severas privaciones y cuyas viviendas son precarias. El 42% de la poblaci\u00f3n de Argentina, se encontraba en condiciones de pobreza y vulnerabilidad y el 10.5% pose\u00eda una situaci\u00f3n de indigencia, seg\u00fan datos publicados por el INDEC en el segundo semestre de 2020. Por lo tanto, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n pose\u00eda viviendas con carencias que dificultaron la reclusi\u00f3n y resguardo ante 158 la pandemia. Las viviendas de estos vecinos se caracterizan por la precariedad, el hacinamiento, la falta de servicios y por espacios multifuncionales, donde las im\u00e1genes o representaci\u00f3n espaciales son controladas por las inconsistencias y privaciones. En la segunda etapa sumamos una nueva caracter\u00edstica o funci\u00f3n del espacio dom\u00e9stico. La vivienda, antes de la pandemia significaba el \u00e1mbito de lo privado, el espacio de intimidad y de la familia. La reclusi\u00f3n por pandemia rompi\u00f3 con esta imagen por la penetraci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y al pensamiento economicista neocapitalista de 'no perder'. El lugar de intimidad se convirti\u00f3 en lugar de trabajo, en lugar de estudio, donde los tiempos y los l\u00edmites ya no fueron claros. El modelo occidental del \"home office\" penetr\u00f3 en los hogares y avasall\u00f3 la funcionalidad de los espacios y la significaci\u00f3n de la vivienda. Esta irrupci\u00f3n no s\u00f3lo no tuvo en cuenta las condiciones o disponibilidad de cada hogar desigualdad, sino que adem\u00e1s rompi\u00f3 con las estructuras y din\u00e1micas familiares. Los dormitorios se convirtieron en aulas, los comedores en improvisadas salas de inform\u00e1tica con mesas abarrotadas y atravesadas por cables, computadoras y celulares cargando sus bater\u00edas para 'linkearse al meet'. Bajo la mentalidad productivista cada uno de nosotros nos vimos arrasados o arrasamos la intimidad. Autoridades educativas, judiciales, administrativas por nombrar algunas, impusieron como estrategia para el control del trabajo la realizaci\u00f3n de meet, zoo m o cualquier otra herramienta para \"no perder\". As\u00ed el espacio exterior penetr\u00f3 en el espacio interior, violando derechos y privacidades. El derecho a la intimidad y a la vida privada que claramente establece en el art\u00edculo 1770 del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n Argentina con fundamento en el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacional, fue desestimado e ignorado. Se viol\u00f3 o violamos la intimidad, porque se dej\u00f3 o dejamos expuesto al otro y descubrieron o descubrimos secretos impunemente. Por esto, hoy m\u00e1s que nunca cobra vida el trabajo de Michel Foucault 'Vigilar y castigar', hoy m\u00e1s que nunca debemos reflexionar sobre la interiorizaci\u00f3n del poder y del control en cada uno de nosotros. El espacio dom\u00e9stico, no son solo las paredes de la vivienda. El espacio dom\u00e9stico constituye el territorio del sujeto y como todo territorio es un componente de la identidad. Collignon y Staszak en su trabajo desarrollan como tesis que \"el espacio dom\u00e9stico proporciona informaci\u00f3n sobre diversos aspectos de la vida social a un nivel estructural...el espacio dom\u00e9stico sigue siendo el marco primero del rol social\" (Dris, 2005, p 203). Desde esta perspectiva, deber\u00edamos pensar que la alteraci\u00f3n del espacio dom\u00e9stico como lo venimos planteando, incidir\u00e1 en el espacio social produciendo cambios. 159 El espacio dom\u00e9stico es el lugar cargado de valores individuales, familiares y sociales. Yi Fun Tuan, (un referente de la Geograf\u00eda Humanista), cre\u00f3 el concepto de \"topofilia\" para caracterizar al \"espacio de experiencia grata y placentera [...] debido a su congruencia cognitiva con el territorio habitado o vivido\" (Lind\u00f3n, 2006, p. 389). Pero, lo expuesto en p\u00e1rrafos anteriores, indicar\u00eda que el espacio dom\u00e9stico fue trastocado en pandemia y mut\u00f3 hacia una nueva funci\u00f3n que nada tiene que ver con el amor y el apego al lugar. En muchos casos la funci\u00f3n de 'home office', de 'aula virtual', de aislamiento o encierro, provoc\u00f3 un estado de disonancia o incongruencia que en algunos produjo incomodidades, pero que en otros alcanz\u00f3 el grado de rec hazo. La 'topofobia' o fobia al lugar de residencia, al espacio dom\u00e9stico, al hogar, se debi\u00f3 no solo a la problem\u00e1tica laboral o educativa virtual, sino tambi\u00e9n a la intensificaci\u00f3n de diversos tipos de violencia: violencia familiar, violencia de g\u00e9nero, violencia hacia los menores y los ancianos, entre otros. Demasiados son los art\u00edculos que durante el desarrollo del Covid- 19 se publicaron al respecto. Este tipo de violencia en muchos casos anteceden al mes de marzo 2020, pero durante la reclusi\u00f3n se vieron exacerbados transformando la vivienda en un espacio hostil y peligroso del cual fue casi imposible escapar. A modo de reflexi\u00f3n final Si bien es poco el tiempo para madurar todos los cambios producidos en el espacio de representaci\u00f3n, la vivienda o espacio dom\u00e9stico en particular construy\u00f3 nuevas im\u00e1genes al transformar el espacio propio en un espacio compartido virtualmente, en un espacio multifuncional y en muchos casos con disfuncionalidades. Adem\u00e1s, la reclusi\u00f3n en la residencia particular no fue ni buc\u00f3lica ni serena. Asistimos al surgimiento de elementos de tensi\u00f3n y desigualdades que generaron conflictos y desavenencias al interior de la misma. Por esto, planteo a manera de cierre la necesidad de seguir ahondando en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n de la micro-geogr\u00e1fica. Los estudios desde la Geograf\u00eda de la vida cotidiana permitir\u00e1n proporcionar instrumentos para fortalecer la identidad del individuo en relaci\u00f3n a la pertenencia espacial, comprender la complejidad de lo vivido en esta pandemia y prever estrategias adecuadas para entender que los cambios producidos en las estructuras de los espacios dom\u00e9sticos tienen repercusi\u00f3n en el espacio social. Referencias bibliogr\u00e1ficas Benach, N y Albet, A. (2010). Edward W Soja. La perspectiva postmoderna de un ge\u00f3grafo radical. Ed. Icaria. Barcelona. Espa\u00f1a 160 Dris, N. (2005). et Soci\u00e9t\u00e9s, 29 (2), 203-205. Estados Unidos de Norteam\u00e9rica. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2020). Alocuci\u00f3n de apertura del Director General de OMS en la rueda de prensa sobre la Covid-19 celebrada el 11 de marzo de 2020. Foucault, M. (1975). Vigilar y castigar. Nacimiento de la prisi\u00f3n. Ed. Siglo XXI. Gonz\u00e1lez Prieto, J. I. (21 de diciembre del 2020). Argentinos varados en el exterior tras cierre de fronteras por pandemia. Voz de Am\u00e9rica. Recuperado de https://www.vozdeamerica.com/a/america-latina_argentinos-varados-mundo-cierre- fronteras-argentina-pandemia/6075057.html Hilando fino (31 de marzo de 2021). Pobreza en la Argentina: 2020 cerr\u00f3 con el 42% de pobre y 10.5% de indigentes. Recuperado de https://chequeado.com/hilando- fino/pobreza- en-la-argentina-2020-cerro-con-42- de-pobres-y-105- de-indigentes/ Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos de la Rep\u00fablica Argentina (INDEC) Recuperado de https://chequeado.com/hilando-fino/pobreza- en-la-argentina-2020-cerro- con-42-de-pobres-y-105-de-indigentes/ Lefebvre, H. (1974). La producci\u00f3n del espacio geogr\u00e1fico. Madrid: Capit\u00e1n Swing Libros. Lind\u00f3n, A. (2006). Geograf\u00eda de la vida cotidiana. En: A. Lind\u00f3n & D. Hiernaux, Tratado de geograf\u00eda humana. M\u00e9xico: Anthropos Lorea, I. M. (2012). Cotidianidad, excepcionalidad y conflictividad en la producci\u00f3n del espacio p\u00fablico. Inguruak: Soziologia eta zientzia politikoaren euskal aldizkaria= Revista vasca de sociolog\u00eda y ciencia pol\u00edtica , (53), 560-572. Ministerio de Relaciones Exteriores, Comercio Internacionales y Culto de la Rep. Arg. (1\u00b0de Julio 2020). Un operativo historico: la repatriaci\u00f3n de compatriotas o residentes en la Argentina en tiempo de pandemia. Recuperado https://www.cancilleria.gob.ar/es/actualidad/noticias/un-operativo-historico- la- repatriacion-de-compatriotas-o-residentes- en-la Ministerio de Salud de la Rep. Arg. Nuevo Corona Virus Covid-19. (2020). \u00bfQu\u00e9 medidas est\u00e1 tomando el gobierno?. Recuperado de https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/medidas-gobierno 161 Nin, M. C., Acosta, M. I., & Leduc, S. M. (2020). Pandemia en el siglo XXI. Reflexiones de la(s) geograf\u00eda(s) para su comprensi\u00f3n y ense\u00f1anza. Huellas Recuperado de https:// cerac.unlpam.edu.ar/index.php/huellas/article/view/4656 Pickenhayn, J. (comp.) Salud y enfermedad en geograf\u00eda. Buenos Aires: Lugar. Pinassi, A. (2015). El espacio vivido: an\u00e1lisis del concepto y su v\u00ednculo con la Geograf\u00eda del turismo. Geographos, (6) 78, 135-150. Recuperado en https://www.researchgate.net/publication/282895202_Espacio_vivido_analisis_del_con cepto_y_vinculo_con_la_geografia_del_turismo 162 Cuerpos, distancia y extra\u00f1amiento Carolina Garolera I-Protocolo El escenario en el que nos encontramos con la llegada del covid-19 concreta, en muchos aspectos, aquellos futuros dist\u00f3picos que como humanidad fuimos capaces de imaginar. Todo indicar\u00eda que, a diferencia de otros tiempos en los que consum\u00edamos ficciones para distraernos o evadirnos de la realidad que nos tocaba, hoy habitamos una ficci\u00f3n dist\u00f3pica que nos est\u00e1 costando interrumpir, pues nadie sabe con claridad cu\u00e1ndo acabar\u00e1. Y esta vez, que acabe no depende de que apaguemos la televisi\u00f3n, la computadora o abramos los ojos con la esperanza de despertar y advertir que fue solamente un sue\u00f1o. Apagamos los dispositivos, abrimos los ojos y seguimos aqu\u00ed: rodeados de p\u00e9rdidas inesperadas, de muertes sin despedidas, de contagios silenciosos. El temor por la muer te, tanto la propia como la ajena, nos demanda activar \"protocolos\" para poder relacionarnos con los dem\u00e1s. \u00c9stos, a ra\u00edz de los nuevos usos que de ellos hacemos, han perdido el rasgo aur\u00e1tico en tanto estaban reservados para actos y ceremonias diplom\u00e1ticas, oficiales, o a lo sumo, s\u00f3lo para cumplir con determinadas reglas de cortes\u00eda en el marco de determinadas costumbres. Hoy, seguir el protocolo, deja de ser una pr\u00e1ctica excepcional para convertirse en el recurso que orienta modos de hac er en la vida cotidiana. Esto, implica aprender formas de relaci\u00f3n cuyo supuesto es que el cuerpo del otro pone la vida en peligro y, para contrarrestar este riesgo, acatamos un conjunto de reglas que impugnan las \"viejas formas\" cotidianas de trato con los dem\u00e1s. Pues se trata de prevenir y controlar una enfermedad que se esparce y se transmite en la cercan\u00eda y el contacto. De este modo los protocolos regulan, estandarizan y legitiman distancias, que ya no se reservan para una excepcionalidad de ceremonias, o contextos, sino que se sostienen en el seno mismo de la vida ordinaria. Seguimos protocolos en el encuentro con nuestras familias, seguimos protocolos a la hora de compartir con amigos, seguimos protocolos para dar presencialmente nuestras clases. Llama la atenci\u00f3n la proliferaci\u00f3n del concepto de \"protocolo\" que se expande y se multiplica con la fuerza y la energ\u00eda con la que lo hace el virus. Asistimos entonces a una Contacto: carogarolera@gmail.com 163 protocolizaci\u00f3n de la vida social que responde buscando constancia y previsibilidad ante lo inesperado y lo desconocido. Protocolos, normativas, dispositivos significan tambi\u00e9n el triunfo del vocabulario t\u00e9cnico-profesional de la medicina que interviene con su saber/poder como voz autorizada en las pol\u00edticas de cuidado. Junto a los protocolos se despliega una amplia gama de significantes que ofician de recursos subsidiarios para orientar las acciones del personal de salud pero tambi\u00e9n las de cualquiera de nosotros: \"vigilancia\", \"identificaci\u00f3n y \"seguimiento\", \"aislamiento\", \" limpieza\", \"caso sospechoso\", son algunas de las expresiones que salen al paso ante cualquier encuentro y ya forman parte de nuestro vocabulario. Su incorporaci\u00f3n no resulta tan disruptiva o nueva si tenemos en cuenta que esta gram\u00e1tica amarra los cuerpos ya desde la modernidad a trav\u00e9s de instituciones que los tutelan y los disciplinan (Foucault, 2002). Pero esta vez, en un nuevo marco, el tutelaje a trav\u00e9s de protocolos triunfa en la disputa por el territorio de la vida cotidiana, pues a pesar de las tensiones que se generan (porque los protocolos aun ri\u00f1en con las costumbres) cada vez miramos con m\u00e1s naturalidad los rostros interrumpidos por barbijos, m\u00e1scaras o ambos; el obsesivo lavado de manos, el reclamo de quien observa que en esta fila no se cumple el metro y medio de distancia entre una persona y otra. Al repertorio de pr\u00e1cticas protocolares se suman el saludo con pu\u00f1o y sin beso, la ausencia de abrazos, el uso continuo de alcohol en gel para manos y toda clase de desinfectantes, aislantes e inmunizantes para aquellos objetos que tocamos o rozamos. La vehemencia con la que los cuerpos toman distancia unos de otros queda suficientemente justificada por el protocolo. De hecho, quienes no siguen los protocolos, m\u00e1s all\u00e1 de los castigos que una instituci\u00f3n sea capaz de proporcionarles, reciben la desaprobaci\u00f3n y el juicio moral de los dem\u00e1s. Pues el seguimiento de estas reglas significa no s\u00f3lo cuidar de uno mismo sino tambi\u00e9n de los otros. Parte de la estrategia de persuasi\u00f3n para ganar acatamiento consiste en apelar a la fuerza moral y pol\u00edtica de la palabra \"cuidado\". Acatar protocolos cuya base est\u00e1 puesta en la distancia as\u00e9ptica y prudente, muestra adem\u00e1s un rostro menos visible de nuestra vida social. Un rostro que pone en tensi\u00f3n la idea, un tanto almibarada a veces, de que siempre disfrutamos tener contacto y cercan\u00eda con el cuerpo de los dem\u00e1s. Pues hay algo de esa familiaridad, de esa cercan\u00eda, que ahora puede tornarse f\u00e1cilmente inquietante, extra\u00f1a y peligrosa. Los protocolos revelan as\u00ed un aspecto, que debiendo mantenerse oculto por las buenas costumbres de la vida social, ahora se pone en evidencia: el cuerpo del otro tambi\u00e9n incomoda, tambi\u00e9n inquieta y es a partir de esa p\u00e9rdida de familiaridad con \u00e9l que somos capaces de ver su extra\u00f1eza. No 164 se trata aqu\u00ed de duelar una ausencia: la proximidad f\u00edsica; sino de poner en evidencia que la distancia, trae alivio ante lo que nos resulta m\u00e1s bien extra\u00f1o en vez de extra\u00f1able. Al respecto, no estar\u00e1 de m\u00e1s recordar los aportes de Freud, quien indag\u00f3 las categor\u00edas de lo extra\u00f1o y lo familiar atravesando un mismo objeto bajo el concepto de Lo siniestro. M\u00e1s precisamente, le interes\u00f3 c\u00f3mo aquello que sol\u00eda ser lo m\u00e1s familiar, de pronto pod\u00eda manifestarse como extra\u00f1o, inquietante, peligroso y amenazante: \"(...) lo siniestro ser\u00eda aquella suerte de espantoso que afecta las cosas conocidas y familiares desde tiempo atr\u00e1s\" (Freud, 2003, p 2484). En este sentido podemos afirmar que la distancia que marcan los protocolos entre los cuerpos que se vuelven extra\u00f1os entre s\u00ed, pone en evidencia este aspecto siniestro u ominoso que se ocultaba en la cercan\u00eda y la familiaridad. II-Mudanza Mientras los protocolos acent\u00faan la distancia y el extra\u00f1amiento de los cuerpos en el espacio com\u00fan, refuerzan tambi\u00e9n su condici\u00f3n de cosa, de arquitectura ruinosa, de triste topia (Foucault, 2008) . Pues queda una vez m\u00e1s en evidencia la fragilidad, la vulnerabilidad a la que nos expone este primer lugar en el mundo que es el cuerpo, esta materialidad implacable y opaca que somos. Siempre a trav\u00e9s suyo quedamos profundamente expuestos; en otro tiempo, a ser alimento de criaturas ruidosas, voraces, visibles, con m\u00e1s tama\u00f1o y m\u00e1s fuerza que nosotros. Pero esta vez, quedar expuestos a la muerte y a la corrupci\u00f3n implica ser tomados por sorpresa, silenciosamente. Pues el virus alcanza al cuerpo en medio de sus tareas cotidianas, en medio de los espacios que junto a otros habita. Por ello hemos vaciado las calles, las plazas, los parques. Los cuerpos se retiran de la escena p\u00fablica y del contacto estrecho para mantenerse a salvo. Se mudan al interior de sus casas con la urgencia tal vez de concretar la utop\u00eda de ser incorp\u00f3reos, ligeros. Dice Foucault (2008, p. 12): La utop\u00eda es un lugar fuera de todo lugar, pero es un lugar en dond e habr\u00e9 de tener un cuerpo sin cuerpo; un cuerpo que ser\u00e1 bello, l\u00edmpido, transparente, luminoso, veloz, de una potencia colosal, con duraci\u00f3n infinita, desatado, protegido, siempre transfigurado. El deseo de ser cuerpos sin cuerpo, de estar protegidos, de vernos transfigurados, no precis\u00f3 esta vez mudanza al pa\u00eds de las hadas, ni de los duendes, ni de los genios. Bast\u00f3 con que en casa hubiera internet para multiplicar entonces las posibilidades ut\u00f3picas del 165 cuerpo. Y en este sentido, si bien es cierto que la virtualizaci\u00f3n forzosa puso en jaque la materialidad del cuerpo y lo priv\u00f3 de un modo de ser, habilit\u00f3 tambi\u00e9n otras narrativas, otras posibilidades de devenir cuerpo. Es decir, no obstante la impugnaci\u00f3n que sufre el cuerpo en su materialidad radical, \u00e9ste no queda destituido por completo, pues por su excedencia, desborda hacia la posibilidad de ser imagen (Gonz\u00e1lez Araneda, 2020). Foucault (2008) hablaba de los contra-espacios donde se compensan, se neutralizan o se purifican los lugares por los que habitualmente circulamos. Se trata de utop\u00edas situadas que son impugnaciones del espacio en el que vivimos. Estas heterotop\u00edas, espacios-otros, yuxtaponen lugares que normalmente ser\u00edan incompatibles. Algunos de los ejemplos que Foucault nos acerca son: la cama de los padres, aqu\u00e9l espacio que entre colchas y s\u00e1banas que pueden ser el mar, pueden ser un bosque, lugar donde se duerme y se descansa pero tambi\u00e9n es el lugar para el juego y el disfrute. El viaje nupcial de la novia, como la posibilidad de abrir un pasaje donde la desfloraci\u00f3n ocurra lejos de la casa paterna; los cementerios como aquellos lugares donde se supone que van aquellos a los que no les pasa m\u00e1s el tiempo, los museos o las bibliotecas se presentan como ejemplos modernos de heterotop\u00edas que buscaban encarnar un espacio donde poner todos los tiempos. En este \u00faltimo a\u00f1o y medio hemos tenido la experiencia de estas coexistencias parad\u00f3jicas: Casa y trabajo, p\u00fablico y privado, adentro y afuera, sagrado y profano. Dar clases desde casa, al lado de nuestros hijos, visitar museos de Europa en pantuflas, \"asistir\" a reuniones en dos puntos opuestos del pa\u00eds sin el riesgo de no poder llegar a tiempo. Las dimensiones superpuestas a trav\u00e9s de las pantallas le regalaron al cuerpo la posibilidad de atravesar distancias, la potencia de ser ubicuo, de eternizarse en memes y en las mil reproducciones de las que es objeto. Pero tambi\u00e9n lo enfrentaron a la experiencia de ponerse constantemente fuera de s\u00ed, de ser otro, de hacerse lejano, extra\u00f1o, por momentos, irreconocible. Poner a su disposici\u00f3n herramientas que le permitan chequear permanentemente como se presenta ante los dem\u00e1s, c\u00f3mo luce su rostro, c\u00f3mo se escucha su propia voz, c\u00f3mo se ven sus gestos -a\u00fan aquellos de los que no ten\u00eda noticia- han abierto la posibilidad de introducir ah\u00ed el c\u00e1lculo, la previsibilidad, la certeza que en los encuentros cara a cara no se tiene. Aparece entonces la medida ortop\u00e9dica de la correcci\u00f3n a trav\u00e9s de filtros y programas de edici\u00f3n de imagen que operan, no s\u00f3lo como cirug\u00edas indoloras sobre los rostros, sino tambi\u00e9n sobre las cosas que nos rodean. Y por si no fuera suficiente, siempre es una opci\u00f3n cambiar el fondo, apagar la c\u00e1mara o silenciar el micr\u00f3fono. La mudanza al interior de las casas hiperconectadas ha significado 166 un viaje al pa\u00eds (...) en el que uno es invisible cuando quiere, y visible cuando as\u00ed lo desea . (Foucault, 2008, p. 12) Se ha dicho muchas veces de internet que se presentaba como el universo de la m\u00e1scara (Funes, 2010) en tanto habilita espacios que se prestan a lo inaut\u00e9ntico ya que siempre es posible ocultar el rostro o uniformarlo a trav\u00e9s de filtros y retoques. Desde esta perspectiva, el cuerpo en el universo de internet quedaba una vez m\u00e1s como un resto o como un accesorio del que a\u00fan es posible prescindir. Creemos sin embargo que, a los fines de no demonizar el uso de internet y de las nuevas tecnolog\u00edas, estas herramientas pueden complejizar a\u00fan m\u00e1s los posibles modos de ser y devenir cuerpos. Pues a trav\u00e9s de sus intervenciones se habilitan otras derivas para la corporalidad que no resultan excluyentes de la dimensi\u00f3n c\u00f3sica y fr\u00e1gil que todo cuerpo alberga. Tal vez esta pandemia opera como un catalizador de procesos en los que internet y las nuevas tecnolog\u00edas en general resultaban contra-espacios, heterotop\u00edas en las que los cuerpos ensayan y exploran otras posibilidades que no desestiman la experiencia del mundo ni su sabor. Muy por el contrario, pueden potenciarla. Pues con el uso de estas herramientas se han puesto en juego modos cada vez m\u00e1s colaborativos de ense\u00f1ar y de aprender, de escribir, de pensar, de producir ideas. Todos hemos tenido la experiencia de elaborar en este mundo virtual diversas producciones colectivas, hemos podido conectar con personas que a pesar de la distancia f\u00edsica nos han convidado, pensares y experiencias que no hubi\u00e9ramos podido hacer sin la virtualizaci\u00f3n forzosa del mundo. No obstante, conviene aclarar tambi\u00e9n que si bien el cuerpo rompe, en su aventura ut\u00f3pica por internet, las amarras de las coordenadas espacio-temporales, la super-abundancia de registros de s\u00ed, lo pone en la dif\u00edcil tarea de resistir su propio archivo. La coyuntura hist\u00f3rica pand\u00e9mica entonces nos obliga a revisar nuestros modos de ser y estar con los dem\u00e1s, pero adem\u00e1s, de estar con nosotros mismos. A modo de conclusi\u00f3n La experiencia del Covid-19 pone al cuerpo en la tensi\u00f3n de poder registrarse al menos entre dos l\u00f3gicas distintas, una ata\u00f1e directamente a su fragilidad permanente de estar expuesto y en peligro, de ah\u00ed las amarras que representan para \u00e9l los protocolos. En este registro los cuerpos son mortales y por ello circulan entre m\u00e1scaras y tapabocas; aqu\u00ed la posibilidad de ocultar los rostros (primer signo identitario que nos distingue e individualiza) ya no es potestad de internet o de una fiesta de disfraces. Ahora bien, la otra l\u00f3gica es la que se registra en la intimidad de las casas conectadas por internet, aqu\u00ed 167 se le abre al cuerpo una posibilidad heterot\u00f3pica de narrarse desde otro lugar, que potencia como rasgo decisivo su ubicuidad. Ambas l\u00f3gicas, por momentos opuestas, tambi\u00e9n han coexistido y por ello no son necesariamente excluyentes. Pues hemos hecho la experiencia de ser corp\u00f3reos e incorp\u00f3reos a la vez, ser pesados y estar amarrados por protocolos en el espacio p\u00fablico mientras somos ligeros y ef\u00edmeros en el \u00e1mbito privado. A pesar de las distancias, entre el mundo de los protocolos y el de la virtualidad hay algo en com\u00fan: distancia as\u00e9ptica. Ambos registros, a su modo, amputan algo de lo que entendemos propio de la sensibilidad corp\u00f3rea: la posibilidad de oler, tocar y saborear el cuerpo del otro. Habr\u00e1 que ver en qu\u00e9 medida estas privaciones y otras, propias del tiempo pand\u00e9mico, impactar\u00e1n en la configuraci\u00f3n de nuestras subjetividades. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bornhauser, N. (2005). Das Unheimliche. Presencia e incidencia de lo Ominoso en el pensamiento de Freud y Foucault a prop\u00f3sito del problema de la interpretaci\u00f3n y sus consecuencias para la conceptualizaci\u00f3n del sujeto. Revista Cyber Humanitis,(12)35, pp. 83-95 . Recuperado de: https://web.uchile.cl/vignette/cyberhumanitatis/CDA/texto_sub_simple2/0,1257,PRID% 253D16159%2526SCID%253D16167%2526ISID%253D576,00.html Foucault, (2002). Vigilar y Castigar: nacimiento de la prisi\u00f3n. Bs.As: Siglo veintiuno. Foucault, M. (2008). \"Topolog\u00edas\" (Dos conferencias radiof\u00f3nicas) en Fractal n\u00b0 48, enero-marzo, a\u00f1o XII, volumen XII, pp. 39-64. Recuperado de: http://hipermedula.org/wp- content/uploads/2013/09/michel_foucault_heterotopias_y_cuerpo_utopico.pdf Funes, M. (18 de julio de 2010). David Le Breton: \"Internet es el universo de la Obras Completas vol.3. BsAs: Biblioteca Nueva. Gonz\u00e1lez Araneda, S. (10 de Julio de 2020). Acerca de lo invisible, la imaginaci\u00f3n y el lugar del cuerpo. En Bordes. Revista de Pol\u00edtica, Derecho y Sociedad. Recuperado de: http://revistabordes.unpaz.edu.ar/acerca-de- lo-invisible- la-imaginacion-y- el-lugar-del- cuerpo/ 168 Nuevas subjetividades de aprendizaje en la semiosis digital. Estudios de casos en la UNT Mariana del Valle Prado Introducci\u00f3n La semiosis digital se configura como un entorno educacional descentrado donde no hay roles predeterminados ni jerarqu\u00edas, ampl\u00eda los contextos de interacci\u00f3n gracias a la ubicuidad de los dispositivos y promueve la construcci\u00f3n dial\u00f3gica del aprendizaje. El descentramiento de las instituciones educativas y la p\u00e9rdida del monopolio del eje letrado da cuenta de que estamos viviendo lo que se denomina una \"sociedad educativa\" (Mart\u00edn - Barbero, 2002) o \"sociedad de la educaci\u00f3n\" (Orozco, 2003), caracterizada po r las posibilidades tecnol\u00f3gicas de aprendizaje y la posibilidad comunicativa ampliada de aprendizaje. Es decir, lo esencial de esta sociedad no es tanto lo que se pueda ense\u00f1ar, sino lo que se puede aprender. Se resalta as\u00ed la independencia del aprendizaje respecto a la ense\u00f1anza, \"siempre se puede aprender, y de hecho se aprende de m\u00faltiples maneras de las cuales s\u00f3lo alg\u00fan tipo depende de una ense\u00f1anza\" (Orozco, 2003, p. 99). Sucede entonces que la educaci\u00f3n se realiza transversalmente con referentes informativos y cognitivos que proceden de diversas fuentes, especialmente de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos Investigaci\u00f3n cualitativa con un enfoque biogr\u00e1fico, se concentra en estudios de casos de 150 estudiantes de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n (UNT). Se eligieron j\u00f3venes que cursan las carreras Licenciatura en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, Licenciatura en Trabajo Social, Licenciatura y Profesorado en Ciencias de la Educaci\u00f3n porque interesa conocer las miradas, percepciones e historias que van subjetiv\u00e1ndose en el marco de la formaci\u00f3n profesional a partir de los ejes de la pol\u00edtica, la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n. Se parte del supuesto de que el car\u00e1cter pol\u00edtico interpela la subjetivaci\u00f3n de estudiantes de Trabajo Social de una manera particular, como sucede con el aspecto pedag\u00f3gico educativo en los procesos subjetivos de los de Ciencias Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. Contacto: mariana.prado@filo.unt.edu.ar 169 de la Educaci\u00f3n y la perspectiva dial\u00f3gica interactiva que atraviesa la subjetivaci\u00f3n de los de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. Precisamente, una de las premisas de esta investigaci\u00f3n es que la subjetivaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n son los tres grandes ejes que, a modo de una tr\u00edada semi\u00f3tica, atraviesan la conformaci\u00f3n de las juventudes. En una primera etapa del trabajo de campo se aplic\u00f3 un cuestionario a 150 estudiantes que integran una muestra significativa de las tres carreras seleccionadas. Su aplicaci\u00f3n no respondi\u00f3 a fines estad\u00edsticos ni a la b\u00fasqueda de una representatividad del conjunto de la poblaci\u00f3n, sino que se hizo con el fin de lograr una aproximaci\u00f3n a los grupos bajo estudio, conocerlos y establecer un contacto para avanzar luego con la segunda etapa del trabajo emp\u00edrico, que consisti\u00f3 en entrevistas en profundidad. Resultados y discusi\u00f3n Los testimonios juveniles se refieren a nuevos h\u00e1bitos de lectura, que requieren adaptaci\u00f3n a los formatos digitales, y a nuevos modos de escritura, que no siguen la secuencia lineal de izquierda a derecha ni la verticalidad de arriba hacia abajo. Adem\u00e1s de las narrativas escriturales, estos j\u00f3venes producen y procesan informaciones sonoras, visuales, audiovisuales; establecen formas de trabajo colaborativo que no precisan de la copresencia en un mismo espacio f\u00edsico e implementan herramientas de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo. Se puede observar que el aporte significativo de las tecnolog\u00edas no es la introducci\u00f3n de m\u00e1quinas, sino la configuraci\u00f3n de nuevos modos de relaci\u00f3n entre los procesos simb\u00f3licos y las formas de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los bienes y servicios. En la semiosis digital se produce un nuevo tipo de t\u00e9cnica, una aleaci\u00f3n entre el cerebro y la informaci\u00f3n (Mart\u00edn-Barbero, 2017), que sustituye la tradicional relaci\u00f3n del cuerpo con la m\u00e1quina. La tecnolog\u00eda remite a modos diferentes de percepci\u00f3n, de lenguaje, a nuevas sensibilidades y escrituras, que desarrollan otros tipos de racionalidades y revitalizan la creatividad, lo simb\u00f3lico, lo sensible y lo imaginario, que hab\u00edan sido excluidos del modelo industrial de educaci\u00f3n. Mi primer d\u00eda de la facultad grab\u00e9 con el celular la clase, a su vez iba buscando en internet los conceptos centrales que el docente iba desarrollando. Siempre me gust\u00f3 estar un paso m\u00e1s adelante. Domingo, Ciencias de la Educaci\u00f3n La pr\u00e1ctica que describe Domingo es frecuente en las nuevas generaciones de estudiantes, quienes buscan negociar los significados presentados por el docente con lo que ellos han investigado y reflexionado desde su propia experiencia. Aun cuando el aprendizaje se produce en el marco curricular, incluso durante las clases, los y las j\u00f3venes consultan 170 otras fuentes, ampl\u00edan los conceptos propuestos por docentes en los contenidos bibliogr\u00e1ficos y construyen conocimientos que no tienen la forma del saber lineal, secuencial y vertical. La tabla 1 presenta las principales herramientas digitales que utilizan para construir sus aprendizajes. Las consultas en Wikipedia , los videos, las b\u00fasquedas en Google y en repositorios digitales acad\u00e9micos son las principales herramientas usadas por los y las estudiantes. En el proceso de educaci\u00f3n formal, implementan \"estrategias informales de aprendizaje\", definidas por el proyecto Alfabetismo Transmedia (en ingl\u00e9s, Transmedia Literacy ) como \"secuencias individuales o colectivas de acciones con el objetivo de adquirir y acumular conocimientos, habilidades, actitudes y puntos de vista a partir de experiencias cotidianas e interacciones en diferentes entornos\" (Scolari, 2018a, p. 11). Estas estrategias no son f\u00e1ciles de identificar, no suelen ser usadas de manera sistem\u00e1tica para el conocimiento, incluso, las juventudes construyen en la semiosis digital diversos aprendizajes, de los que no son conscientes. Muchos de ellos son, por ejemplo, aprendizajes pr\u00e1cticos que fueron incorporando a sus rutinas cotidianas, que tienen que ver con la optimizaci\u00f3n y administraci\u00f3n del tiempo, agendas y otro tipo de organizadores. YouTube, Google Drive , los blogs, los foros digitales, las redes sociales y los grupos de WhatsApp son empleados para la construcci\u00f3n de aprendizajes informales que no requieren de alguna ense\u00f1anza y que suelen realizarse de manera inadvertida. La tabla 2 presenta las competencias digitales desarrolladas por los y las estudiantes, clasificadas en cinco categor\u00edas: producci\u00f3n transmedia, gesti\u00f3n de contenidos, gesti\u00f3n 171 del tiempo y tareas, tiempo libre/recreaci\u00f3n y gesti\u00f3n social e individual. Como se observa en el cuadro, las competencias digitales presentan un nivel de desarrollo irregular entre los y las estudiantes de las tres carreras. As\u00ed, por ejemplo, las habilidades vinculadas a la producci\u00f3n transmedia han sido detectadas en mayor porcentaje de estudiantes de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. La variaci\u00f3n no responde necesariamente a un tipo de alfabetizaci\u00f3n impartida desde el marco de la carrera sino a la predisposici\u00f3n de estos y estas j\u00f3venes a empoderarse de las herramientas que establecen una relaci\u00f3n 172 directa con su quehacer profesional. Es decir, estas competencias son estrategias informales de aprendizaje que han sido desarrolladas fuera del \u00e1mbito educativo, ya sea en redes sociales, tutoriales de YouTube , sitios web, comunidades en l\u00ednea, etc. En la producci\u00f3n transmedia, los y las j\u00f3venes procesan gran cantidad de im\u00e1genes, audios, videos y textos. Las experiencias de percepci\u00f3n espacio-temporal y de asociaci\u00f3n de informaci\u00f3n cambian por la diversidad de pr\u00e1cticas, signadas con nuevos saberes y lenguajes que entrelazan formas expresivas multimediales e hipertextuales. En la semiosis digital no hay cultura en estado puro, m\u00e1s bien hay una convergencia, esto es una contaminaci\u00f3n o hibridaci\u00f3n cultural entre los circuitos de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de los discursos. As\u00ed, por ejemplo, la palabra impresa se contamina con la l\u00f3gica de la imagen. Margulis et al. (2011) refieren a \"imaginarizaci\u00f3n de la palabra\" para dar cuenta de que la palabra no se mantiene inalterable como en el papel, \"sino que permiten modificarla, desplazarla en bloque, resignificarla, ponerla en tensi\u00f3n con sonido e im\u00e1genes en movimiento, e incluso hacerla m\u00e1s o menos legible de acuerdo con densidades crom\u00e1ticas y de velocidad s\u00f3lo posibles en la era digital\" (p. 59). Las capacidades cognitivas se ven ampliadas a partir de pr\u00f3tesis, siendo la memoria humana una de las m\u00e1s beneficiadas al contar con el complemento de un disco externo de almacenamiento de informaci\u00f3n. Las tecnolog\u00edas funcionan como el exocerebro postulado por el fil\u00f3sofo Colin McGinn, que es un organismo, cuyo cerebro no est\u00e1 oculto dentro del cr\u00e1neo, sino distribuido fuera de su cuerpo. Este sistema cerebral de cuarto nivel sigue la l\u00ednea evolutiva de los otros tres sistemas cerebrales (rept\u00edlico, l\u00edmbico y neoc\u00f3rtex), propuestos por el neurocient\u00edfico Paul MacLean en su conocida teor\u00eda de los tres cerebros. La hip\u00f3tesis del exocerebro sostiene que el cerebro humano necesita la energ\u00eda de ciertos circuitos externos para sintetizar y degradar sustancias simb\u00f3licas e imaginarias (Bartra, 2007). Dicho en otras palabras, ciertas regiones del cerebro humano adquieren gen\u00e9ticamente una dependencia neurofisiol\u00f3gica de un sistema simb\u00f3lico de sustituci\u00f3n, llamado exocerebro, a trav\u00e9s del cual se transmiten mecanismos culturales y sociales. As\u00ed, permite al hombre, quien cuenta con un circuito neuronal incompleto, compensar sus limitaciones culturales. De este modo, otro cambio importante que se produce en las subjetividades de aprendizaje es la \"googleizaci\u00f3n de la memoria\" (Reig, 2015): al poder \"memorizar\" en dispositivos externos, la memoria cambia desde la memorizaci\u00f3n textual hacia la de palabras clave, procesos e hiperv\u00ednculos que nos llevan a la informaci\u00f3n que antes almacen\u00e1bamos en nuestros cerebros. Diferentes estudios, como el informe Future Works Skills 2020 realizado por el Instituto 173 de Investigaci\u00f3n de la University of Phoenix (2011), se\u00f1alan el inminente paso del trabajo caracterizado por la ejecuci\u00f3n mec\u00e1nica de tareas repetitivas al de un trabajo con mayor componente de iniciativa por parte del trabajador. Al respecto, Florentino Sanz Fern\u00e1ndez (2004) afirma que \"las destrezas requeridas p ara los nuevos puestos de trabajo requieren, cada vez m\u00e1s, un mayor componente mental y cultural. Se transita as\u00ed, desde una sociedad de la manufactura a la que podr\u00edamos denominar otra sociedad de la 'mentefactura'\" (p. 169). Es decir, se produce un desplazamiento de las tareas que requer\u00edan la fuerza de las personas a otros tipos de actividades basadas en el pensamiento y en la creatividad que implican adem\u00e1s de un saber cognitivo, un saber pragm\u00e1tico. Este grupo de j\u00f3venes desarrolla nuevas estrategias de organizaci\u00f3n y administraci\u00f3n del tiempo y las tareas. La mayor\u00eda de estudiantes de las tres carreras (60% de TS, 90% de CE y 97% de CC) crea documentos compartidos en l\u00ednea, mediante Google Drive . Esta herramienta posibilita el trabajo colaborativo sin necesidad de reunirse presencialmente, permitiendo que cada joven lo realice en sus tiempos disponibles. Aqu\u00ed radica una de las claves del aprendizaje en la sociedad actual que consiste en no restringir tiempos y lugares determinados, el escenario de la educaci\u00f3n es el conjunto de escenarios del sujeto a lo largo de su vida. Conclusiones En la semiosis digital conviven la cultura oral, escrita, visual y audiovisual, favoreciendo la producci\u00f3n creativa y contribuyendo a una aut\u00e9ntica formaci\u00f3n profesional. As\u00ed como el paso de la oralidad a la escritura implic\u00f3 una serie de cambios cognitivos, sociales y culturales, la actual convergencia cultural produce transformaciones en los modos de procesar, consumir y producir informaciones y conocimientos. Las m\u00faltiples pantallas convergen en nuevos procesos de significaci\u00f3n, generando una metamorfosis cognitiva, sensorial y afectiva. La insistencia de esta investigaci\u00f3n en superar el enfoque instrumental radica en el hecho de que los cambios significativos en el conocimiento no se producen en la dimensi\u00f3n tecnol\u00f3gica, sino en el plano de las subjetividades humanas. Con los multilenguajes, surgen otros modos de escritura y nuevas modalidades de lectura. El hipertexto produce el descentramiento del eje letrado de la cultura occidental, rompiendo con la centralidad ordenadora de los saberes que otorgaron linealidad al aprendizaje y establecieron modos direccionados de lectura y escritura (de izquierda a derecha y de arriba hacia abajo). Se producen transformaciones tecnoperceptivas, procesamientos de s\u00edmbolos, nuevos 174 modos de significar los aprendizajes. El hipertexto, al trabajar interactivamente con im\u00e1genes, sonidos y textos escritos hibrida la densidad simb\u00f3lica con la abstracci\u00f3n num\u00e9rica integrando las dos partes del cerebro que hab\u00edan estado opuestas. As\u00ed, el n\u00famero, que es el mediador universal del conocimiento en la semiosis digital, revela el paso a la primac\u00eda sensorio simb\u00f3lica. Las nuevas subjetividades de aprendizaje de las juventudes que participaron de esta investigaci\u00f3n responden a los desaf\u00edos que plantean los mapas laborales y profesionales que se dibujan en la sociedad contempor\u00e1nea. Particularmente, preocupa el desigual desarrollo de las competencias digitales entre los y las estudiantes de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. La UNT, como instituci\u00f3n centenaria de comprometida trayectoria con el pasado, el presente y el futuro de la sociedad, deber\u00eda garantizar la democratizaci\u00f3n de este tipo de habilidades. Es menester en la actualidad la articulaci\u00f3n de la alfabetizaci\u00f3n transmedia con las propuestas educativas de este centro universitario de referencia del norte del pa\u00eds y reorientar la educaci\u00f3n desde la memorizaci\u00f3n hacia la creatividad, la comprensi\u00f3n de ideas y el pensamiento cr\u00edtico, abandonando las tareas rutinarias y repetitivas. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bartra, R. (2007). Antropolog\u00eda del cerebro. La conciencia y los sistemas simb\u00f3licos. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica. Bastidas Delgado, A. J. (2014). Subjetivaci\u00f3n y desubjetivaci\u00f3n. Estudios Sobre Michel Foucault . Venezuela: Producciones Editoriales C.A. Castells, M. (2003). Internet y la Sociedad Red. En Aparici R. (Coord.) Comunicaci\u00f3n educativa en la sociedad de la informaci\u00f3n (pp. 319-341). Madrid: UNED (Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia). Castells, M. (2009). La comunicaci\u00f3n en la era digital. En Castells, Comunicaci\u00f3n y poder (pp. 87-189). Madrid: Alianza. Future Works Skills 2020 (2011). Institute for the Future for the University of Phoenix Research Institute. http://www.iftf.org/uploads/media/SR- 1382A_UPRI_future_work_skills_sm.pdf Lara, T. (2015). \"\u00bfQu\u00e9 universidad? \u00bfPara quienes? El modelo de educaci\u00f3n superior en crisis\". Revista de Estudios de Juventud . J\u00f3venes y generaci\u00f3n 2020. Coord. Rubio, R. y \u00c1lvaro Mart\u00edn, A. Junio 2015, N\u00b0 108, 51-62. 175 Margulis, M.; Urresti, M.; Lewin, H. y otros. (2011). Las tramas del presente desde la perspectiva de la Sociolog\u00eda de la Cultura. Buenos Aires: Biblos. Mart\u00edn-Barbero, J. (1998). De los medios a las mediaciones. Comunicaci\u00f3n, cultura y hegemon\u00eda . Bogot\u00e1: Convenio Andr\u00e9s Bello. Mart\u00edn-Barbero, J. (2000). Ensanchando territorios comunicaci\u00f3n/ cultura/educaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n-Educaci\u00f3n: coordenadas, abordajes, traves\u00edas, Carlos Eduardo Valderrama (Editor). Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Editores. Mart\u00edn-Barbero, J. (2002). Tecnicidades, identidades, alteridades: des-ubicaciones y opacidades de la de comunicaci\u00f3n el nuevo siglo. Di\u00e1logos de la Comunicaci\u00f3n , Per\u00fa: Federaci\u00f3n Latinoamericana de Facultades de Comunicaci\u00f3n Social (FELAFACS), n. 64, 8-23. http://www.infoamerica.org/documentos_pdf/martin_barbero1.pdf [Fecha de \u00faltima tecnicidades, comunicaci\u00f3n. En Aparici, R. (Coord.) Comunicaci\u00f3n educativa en la sociedad de la informaci\u00f3n (pp. 251-277). Madrid: UNED (Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia). Mart\u00edn-Barbero, J. (2003b). Saberes hoy: diseminaciones, competencias y transversalidades. Revista Iberoamericana de Comunicaci\u00f3n , N\u00b0 32, 17-34. Mart\u00edn-Barbero, J. (2009). Cuando la tecnolog\u00eda deja de ser una ayuda did\u00e1ctica para convertirse en mediaci\u00f3n cultural. Teor\u00eda de la Educaci\u00f3n: Educaci\u00f3n y Cultura en la Sociedad de la Informaci\u00f3n, 10 (1), 19-31. http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=201018023002 Mart\u00edn-Barbero, J. (2017). J\u00f3venes entre el palimpsesto y hipertexto . Barcelona: Ned ediciones. Masanet, M. J.; Guerrero-Pico, M. y Establ\u00e9s, M. J. (2019). From digital native to digital apprentice. A case study of the transmedia skills and informal learning strategies of adolescents in Spain. Learning, Media and Technology , 44(4), 400-413. https://doi.org/10.1080/17439884.2019.1641513 McLuhan, M. & Nevit, B. (1996). Comprender los medios de comunicaci\u00f3n. Las extensiones del ser humano. Barcelona: Paid\u00f3s. Pires, F., Masanet, M. J., y Scolari, C. (2019). What are teens doing with YouTube? uses , 1-17 doi: 10.1080/1369118X.2019.1672766. Piscitelli, A. (2009). Nativos digitales : dieta cognitiva, inteligencia cognitiva y arquitecturas de la participaci\u00f3n. Buenos Aires: Santillana. 176 Reig i Hern\u00e1ndez, D. (2015). J\u00f3venes en un nuevo mundo. Cambios cognitivos, sociales, en valores de la Generaci\u00f3n conectada. Revista de Estudios de Juventud . J\u00f3venes y generaci\u00f3n 2020. Coord. Rubio, R. y \u00c1lvaro Mart\u00edn, A. Junio 2015, N\u00b0 108, 21-32. http://www.injuve.es/sites/default/files/2017/46/publicaciones/revista108_completa_0.p df Rheingold, H. (2015). La atenci\u00f3n y otras alfabetizaciones en medios sociales del siglo XXI. Revista de Estudios de Juventud . J\u00f3venes y generaci\u00f3n 2020. Coord. Rubio, R. y \u00c1lvaro Mart\u00edn, A. Junio 2015, N\u00b0 108, 33-40. http://www.injuve.es/sites/default/files/2017/46/publicaciones/revista108_completa_0.p df R\u00edos, M. V. (2015). La subjetividad como habilitante del aprendizaje. Re-flexiones en torno al rol docente. Revista Trazos Universitarios ISSN 1853-6425, 10 de septiembre de al-rol-docente/ Scolari, C. (2008). Hipermediaciones. Elementos teor\u00eda de la comunicaci\u00f3n digital interactiva. Barcelona: Gedisa. Scolari, C. (2013). Narrativas transmedia. Cuando todos los cuentan . Barcelona: Planeta. Scolari, C. (2018a). Alfabetismo Transmedia en la ecolog\u00eda de los medios Scolari, C., Di Bonito, I. y Masanet, M. J. (2014). #UPF2020 Dise\u00f1ar la universidad del futuro. Proyecto PlaQUID 2012-13 con el apoyo del Centro para la Calidad y la Innovaci\u00f3n Docente (CQUID) - Universitat Pompeu Fabra (Barcelona). https://hipermediaciones.com/2014/07/07/proyecto-upf2020-disenar- la-universidad-del- futuro/ 177 Pandemia y colapso ecol\u00f3gico: una mirada desde los ecofeminismos Agustina Utrera Vargiu La situaci\u00f3n actual Hace un a\u00f1o y medio que nos atraviesa la pandemia producto de nuestro estilo de vida, del sistema capitalista neoliberal que impera, y de la explotaci\u00f3n animal que le es propia. El COVID 19 es una zoonosis, es decir, una enfermedad que \"salta\" de animales a humanos. Como se\u00f1ala Aizen (2020), est\u00e1 demostrado que pandemias como el \u00c9bola se dispararon en los humanos a partir del consumo de murci\u00e9lagos silvestres, animales que, debido a la deforestaci\u00f3n y el consecuente hacinamiento en el territorio superviviente, se mezclaron con otras especies y as\u00ed el virus pudo expandirse. Cient\u00edficos como Carlos Zambrana- Torelio, vicepresidente de Eco Health Alliance (una organizaci\u00f3n que monitorea la relaci\u00f3n entre la vida silvestre y las enfermedades emergentes), refuerzan la idea de que con la pandemia actual sucedi\u00f3 algo similar. No podemos quedarnos de brazos cruzados ante el ecocidio, esta destrucci\u00f3n ambiental que estamos atravesando. Nos vemos llamados a constituir un nuevo pacto eco-social en el que, de una vez por todas, la crisis clim\u00e1tica ocupe el lugar que merece en las agendas pol\u00edticas. Hace d\u00e9cadas que la dirigencia pol\u00edtica hace o\u00eddos sordos al incipiente reclamo por la crisis ambiental; hoy estamos frente a un momento hist\u00f3rico que nos reclama acci\u00f3n, inversi\u00f3n y decisiones asertivas que no aspiren a cambios superficiales, sino a buscar los or\u00edgenes del problema de nuestro tiempo desde la ra\u00edz. Vemos las propuestas ecofeministas como una alternativa a esta situaci\u00f3n. Ecofeminismo: \u00bfuna alternativa viable al colapso ecol\u00f3gico? El t\u00e9rmino ecofeminismo sugiere una uni\u00f3n, o al menos una serie de puntos de contacto, entre la tem\u00e1tica y los intereses del feminismo y los de la ecolog\u00eda. Lo acu\u00f1\u00f3 en 1974 Francoise d'Eaubonne, una pensadora libertaria. El ecofeminis mo es una propuesta plural que engloba a la teor\u00eda y las pr\u00e1cticas fuertemente ligadas a las experiencias vitales, y como tal se ha llegado a decir que hay tantos ecofeminismos como te\u00f3ricas ecofeministas Instituto de Estudios Antropol\u00f3gicos y Filosof\u00eda de la Religi\u00f3n - Universidad Nacional de Tucum\u00e1n. Contacto: agusuv@gmail.com 178 (Puleo, 2011). Nos proponemos analizar las potencialidades de este movimiento para enfrentar el colapso ecol\u00f3gico. Cabe se\u00f1alar que, a menudo, cuando hoy en d\u00eda se habla de ecofeminismo se suele pensar en una primera forma de feminismo anglosaj\u00f3n de la diferencia esencialista que consider\u00f3 que las mujeres, por su capacidad de dar a luz, estar\u00edan m\u00e1s cerca de la Naturaleza y tender\u00edan a preservarla [...] As\u00ed pues, con el primer ecofeminismo que busca revalorizar la experiencia de la maternid ad se da, curiosamente, una recuperaci\u00f3n del discurso patriarcal tradicional que afirmaba q ue las mujeres eran Naturaleza. (Puleo, 2011, p\u00e1g. 43) En este trabajo, cuando sugerimos esta postura no aludimos a aquellos estadios cl\u00e1sicos del movimiento, sino que nos situamos en una posici\u00f3n te\u00f3rica cercana a lo que Alicia Puleo (2011) denomina como ecofeminismo cr\u00edtico , el cual no es ginecoc\u00e9ntrico, sino que hace referencia a la revisi\u00f3n de la episteme moderna, y es una cr\u00edtica feminista que tiene mucho que aportar a una cultura ecol\u00f3gica de la igualdad. El ecofeminismo aspira a abandonar lo que se ha llamado la l\u00f3gica de dominio, por lo que busca favorecer el desarrollo conjunto de la raz\u00f3n y la emoci\u00f3n. Con esta perspectiva Yayo Herrero L\u00f3pez (2013) sostiene que el pensamiento occidental tiene su origen en la Modernidad. Durante este per\u00edodo se instituyeron concepciones del mundo y del progreso que se mantienen vigentes, se estableci\u00f3 el modo de relacionarse entre los seres humanos y la naturaleza y se cre\u00f3 un sistema tecnocient\u00edfico que result\u00f3 incompatible con los procesos de la Biosfera. Uno de los instrumentos de esta construcci\u00f3n interpretativa de la relaci\u00f3n entre el ser humano y su medio ambiente fue la consolidaci\u00f3n del modelo de pensamiento dicot\u00f3mico y jer\u00e1rquico seg\u00fan la cual la afirmaci\u00f3n de algo siempre requiere la negaci\u00f3n de su contrario. \"La visi\u00f3n moderna consolid\u00f3 un paradigma dualista, que coloc\u00f3 al ser humano no solo en el centro (antropocentrismo), sino como un ser exterior a la naturaleza, un ente aut\u00f3nomo\" (Herrero L\u00f3pez, 2013, p. 16). La episteme mo derno-occidental se asent\u00f3 sobre la oposici\u00f3n entre orden cosmol\u00f3gico y orden antropol\u00f3gico. En esta misma l\u00ednea Puleo, en el texto citado, se\u00f1ala que la perspectiva ecofeminista parte de la reivindicaci\u00f3n de la cr\u00edtica a la discriminaci\u00f3n de las mujeres (y podr\u00edamos agregar a las identidades femeninas). Siguiendo una hermen\u00e9utica de la sospecha, esta propuesta se pregunta si nuestra mirada sobre la Naturaleza tiene g\u00e9nero. \u00bfAcaso existen conexiones entre la instrumentalizaci\u00f3n extrema de la Naturaleza y la biopolarizaci\u00f3n de las identidades g\u00e9nero-sexo? 179 Dentro de este movimiento y reivindicaciones debemos prestar atenci\u00f3n, ya que no se debe pedir a las mujeres que sean las principales cuidadoras del ambiente. \"Adoptar una perspectiva ecofeminista igualitaria implica que no se puede hacer pol\u00edtica medioambiental a costa de las mujeres, es decir favoreciendo los papeles tradicionales\" (Puleo, 2011, p. 16). Es aqu\u00ed donde surge un punto de tensi\u00f3n entre el feminismo y las propuestas ecologistas: El movimiento feminista se muestra todav\u00eda muy reticente a pensar una aprox imaci\u00f3n a la cuesti\u00f3n medioambiental. Uno de los motivos de su actitud es una antigua expe riencia de las feministas de haber colaborado, ya desde el siglo XIX, en distintos proyectos eman cipatorios y solidarios, como la lucha por la abolici\u00f3n de la esclavitud o diversos procesos r evolucionarios, sin que hubiera reciprocidad [...] Hay que evitar lo que Celia Amor\u00f3s ha llamado las \"alianzas ruinosas\" del feminismo.\" (Puleo, 2011, p. 19) Por eso es esencial que existan proyectos ambientales que no pidan sacrificios a las mujeres, sino que las empoderen. Por otro lado, una influencia compartida en las perspectivas ecofeministas es la de las \u00e9ticas del cuidado. Numerosas te\u00f3ricas feministas critican esta propuesta del cuidado ya que consideran que se terminan aceptando los roles opresivos patriarcales. Existe el peligro de que se utilicen las conclusiones de investigaciones sobre \u00e9ticas del cuidado como la de Carol Gilligan con fines contrarios a los intereses de las mujeres. Sin embargo, no debemos perder de vista que este aporte te\u00f3rico es muy valioso. En todo caso, como se\u00f1ala Puleo, \"la perspectiva del cuidado ha de ser concebida como complementaria y no como antag\u00f3nica a la de la justicia\" (2011, p. 62). Podemos decir que lo que transforma al ecofeminismo en una alternativa superadora respecto a otras propuestas es, por un lado, su car\u00e1cter de cr\u00edtica radical, ya que el ecofeminismo indaga los fundamentos mismos en los que se asienta la episteme moderna. Dice Puleo: Desde un punto de vista filos\u00f3fico, el ecofeminismo nos permite comprendernos mejor como especie, as\u00ed como entender los motivos y las consecuencias negativas entre la tajante divisi\u00f3n entre Naturaleza y Cultura [...] Se trata de reivindicar nuestra doble pertenencia (como especie) a la naturaleza y a la cultura. (2011, p. 17) Por otro lado, propicia el di\u00e1logo entre diferentes perspectivas afines como el feminismo, el ambientalismo, los movimientos indigenistas y la liberaci\u00f3n animal, entre los que se 180 generan grietas, tensiones y dificultades en la resistencia colectiva por diferencias en sus \u00e1mbitos de consideraci\u00f3n moral y en muchos casos debido a la falta de reciprocidad en las luchas, como mencion\u00e1bamos. Alternativas viables Como posible salida al colapso ecol\u00f3gico cabe agregar la educaci\u00f3n ambiental. Hoy estamos atravesando las graves consecuencias del colapso ecol\u00f3gico; como un grito al vac\u00edo las predicciones de la comunidad cient\u00edfica comprometida con el ambiente que anticip\u00f3 los efectos del cambio clim\u00e1tico no fueron escuchadas a tiempo y hoy debemos afrontar una crisis socioambiental que solo promete ir en aumento y perjudicar especialmente a los sectores m\u00e1s vulnerables alrededor del mundo y sobre todo en el Sur Global. L os pron\u00f3sticos no son alentadores, las cat\u00e1strofes \"naturales\" ir\u00e1n en aumento y se endurecer\u00e1n. No importa cuando leamos esto, habr\u00e1 en el titular de los medios de comunicaci\u00f3n encabezados por los estragos de la fuerza de la naturaleza; hoy podemos hablar de la baja del agua del R\u00edo Paran\u00e1, la renovada amenaza del asentami ento de las granjas porcinas en nuestro pa\u00eds, lagos te\u00f1idos de rosa por desechos qu\u00edmicos, y un largo etc\u00e9tera. Los pa\u00edses desarrollados tambi\u00e9n se ven fuertemente afectados, por ejemplo, con las grandes inundaciones que golpean a distintos pa\u00edses de Europa y en especial a Alemania. En este marco, el pesimismo solo contribuye al statu quo , por lo que es preciso apostar a una educaci\u00f3n ambiental transversal. Efectos psicol\u00f3gicos adversos, como los cuadros de la denominada ecoansiedad, son producto de una presentaci\u00f3n negativa y dist\u00f3pica de la cuesti\u00f3n ambiental en los medios hegem\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n. El constante bombardeo de noticias desalentadoras con respecto a esta crisis no logra m\u00e1s que generar episodios de ansiedad y un sentimiento de frustraci\u00f3n en gran parte de la poblaci\u00f3n. Podemos sugerir que se trata de una estrategia de comunicaci\u00f3n que lleva a la inacci\u00f3n y a una sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n generalizada. En contraposici\u00f3n a este efecto desmoralizador, pensamos que la apuesta debe ir dirigida a intentar encontrar las herramientas necesarias para transformar la situaci\u00f3n actual. Celebramos la reciente promulgaci\u00f3n de la Ley Yolanda, Ley Nacional 27.592, la cual, seg\u00fan el Bolet\u00edn Oficial N\u00b0 34.541, tiene como objeto garantizar la formaci\u00f3n integral en ambiente, con perspectiva de desarrollo sostenible y con especial \u00e9nfasis en cambio clim\u00e1tico para las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica. Sin embargo, sabemos que su implementaci\u00f3n y sucesivos resultados se ver\u00e1n en no poco tiempo. La 181 educaci\u00f3n ambiental es una herramienta necesaria pero no suficiente para propiciar los cambios ineludibles para crear mundos vivibles. Por \u00faltimo, cabe aclarar que con estas alternativas no olvidamos resaltar la importancia de la inversi\u00f3n econ\u00f3mica y la concreci\u00f3n de pol\u00edticas de estado para enfrentarnos al gran desaf\u00edo de nuestro tiempo. No hay tal disyuntiva entre acci\u00f3n colectiva e individual en pos del colapso ecol\u00f3gico: ambas se complementan: en las calles y en la Red, defendiendo una democracia participativa, exigiendo a quienes manejan el poder la toma de responsabilidad que les corresponde de cara a un futuro com\u00fan. Pensamos que el ecofeminismo nos brinda herramientas para comprender la complejidad de la crisis socioambiental y llevar a cabo los cambios necesarios para afrontarla. Es tiempo de que estos planteos que contemplan la praxis se tornen en acciones concretas y decisiones de Estado articuladas para poder imaginar otros mundos posibles. Referencias bibliogr\u00e1ficas Aizen, M. (2020). \"Las nuevas pandemias del planeta devastado\". En Amadeo, P. (ed.). La fiebre . ASPO (Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio), pp. 59-67 Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica Argentina N\u00b034.541, Ley Yolanda 27.592. Martes 15 de diciembre de 2020, Primera Secci\u00f3n, p. 3. Gilligan, C. (2013). La \u00e9tica del cuidado . Barcelona: Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols. Puleo, A. (2011). Ecofeminismo para otro mundo posible . Madrid: C\u00e1tedra. Herrero L\u00f3pez, Y. (2013). \"Feminismo y ecolog\u00eda: reconstruir en verde y violeta\". En L\u00f3pez Castellano (ed.). Medio Ambiente y desarrollo. Miradas feministas desde ambos hemisferios . Granada: Universidad de Granada y Fundaci\u00f3n IPADE, pp. 67-86. 182 Secci\u00f3n 6 Humanidades ambientales: di\u00e1logos interdisciplinares y compromiso- \u00e9tico pol\u00edtico 183 Neo-materialismo y ontolog\u00eda relacional en la ecosof\u00eda de Arne Naess Alicia Irene Bugallo Introducci\u00f3n Destacamos al pensador noruego Arne Naess (1912-2009) como representante de la filosof\u00eda ambiental y las Humanidades Ambientales, de las que la filosof\u00eda ambiental forma parte. Acad\u00e9micamente, Naess desarroll\u00f3 sus producciones en el \u00e1mbito de la sem\u00e1ntica emp\u00edrica y teor\u00eda de la comunicaci\u00f3n, epistemolog\u00eda, estudios de las ideolog\u00edas, entre otros intereses. Sin embargo, cobr\u00f3 tambi\u00e9n notoriedad en los \u00faltimos 40 a\u00f1os de su vida, por su propuesta del Movimiento Ecolog\u00eda Profunda. En efecto, en 1969, nuestro autor decidi\u00f3 retirarse prematuramente de su carrera profesional universitaria a fin de disponer tiempo y esfuerzo con los agitados desaf\u00edos de un movimiento mucho m\u00e1s joven de car\u00e1cter ambientalista emergente, como respuesta a la disminuci\u00f3n acelerada de la diversidad biocultural y el progresivo deterioro del ambiente biosf\u00e9rico. La expresi\u00f3n ecolog\u00eda profunda fue gestada al comienzo de los 70 por un grupo de ambientalistas noruegos. Naess la incorpora en su ponencia \"Los movimientos de la ecolog\u00eda superf icial y la ecolog\u00eda profunda\" presentada en 1972 en Bucarest, en ocasi\u00f3n de la Tercera Conferencia Mundial sobre el Futuro .39 En junio de 1972 tambi\u00e9n hab\u00eda tenido lugar en Estocolmo la famosa Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano , conocida como Conferencia de Estocolmo , primera cumbre a la que asisten m\u00e1s de 150 pa\u00edses por un motivo no b\u00e9lico. Aquella ponencia le\u00edda por Naess tres meses despu\u00e9s en Bucarest puede ser tomada como una reacci\u00f3n contra algunos alcances y objetivos de Estocolmo. Seg\u00fan nuestro fil\u00f3sofo, habr\u00eda que preocuparse no s\u00f3lo de la contaminaci\u00f3n y el agotamiento de los recursos, sino Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. alibugallo@yahoo.com 39 Editada en 1973 como \"The shallow Inquiry 6 (utilizaremos la versi\u00f3n de 2007 para la Revista Ambiente y Desarrollo). Esa conf erencia fue la tercera de una serie de encuentros organizados por la Federaci\u00f3n de Estudios del Futu ro Mundial, iniciada por Johan Galtung y su Instituto de Investigaci\u00f3n de la Paz en Oslo, que fue sede d e su conferencia inaugural en 1967. Cabe apreciar, ac\u00e1, entonces, el desarrollo de esta tendencia a Estudios de Futuro o Estudios Prospectivos. La idea de base es que el futuro puede ser transformado, q ue el hombre es capaz de cambiar su circunstancia. 184 tambi\u00e9n de cuestiones m\u00e1s profundas que involucran los principios de diversidad, complejidad, autonom\u00eda, descentralizaci\u00f3n, simbiosis, igualdad y justicia social. A su vez expres\u00f3 algunas prevenciones sobre el rol que se estar\u00eda atribuyendo a los ec\u00f3logos, m\u00e1s preocupados por la salud y la vida opulenta de los habitantes de los pa\u00edses desarrollados, y menos atentos a las dificultades ambientales crecientes del Tercer Mundo. En su versi\u00f3n fundacional (luego hubo otras, como la de 1984 con George Sessions) Naess trat\u00f3 de distinguir un movimiento ambientalista filos\u00f3ficamente m\u00e1s profundo que va a las ra\u00edces filos\u00f3ficas, religiosas, ideol\u00f3gicas del problema ambiental en expansi\u00f3n, y distinto del ambientalismo meramente reformista o superficial predominante que s\u00f3lo apunta a corregir t\u00e9cnicamente las consecuencias del da\u00f1o ambiental (si bien esto es muy necesario, obviamente) Ideas para un ambientalismo profundo Adem\u00e1s de la intencionalidad ecopol\u00edtica de abrir caminos alternativos al sistema econ\u00f3mico y cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico hegem\u00f3nico, su visi\u00f3n de una Ecolog\u00eda Profunda instala desde su Principio 1 una consideraci\u00f3n ontol\u00f3gico-relacional, contra la idea del 'hombre -en-el-ambiente', como si el ambiente fuese un escenario est\u00e1tico en el cual la Humanidad se instala, hacia una visi\u00f3n de campo total del 'hombre -con- el-ambiente' (Naess, 2007, p. 98) al modo de un 'ser -ah\u00ed- juntos'. Naess refiere a su visi\u00f3n como una ontolog\u00eda gest\u00e1ltica. La declaraci\u00f3n 'De todas las cosas del mundo, los seres humanos son lo m\u00e1s valioso...' del punto 5 de la proclama de Estocolmo (1972) le habr\u00eda parecido a Naess excesivamente antropoc\u00e9ntrica.40 De ah\u00ed que el Principio 2 de su movimiento ecolog\u00eda profunda propusiera un Igualitarismo biosf\u00e9rico -en principio - (2007, pp. 98-99). Se incorpora 'en principio' como reconocimiento de que toda pr\u00e1ctica real implica alg\u00fan grado de matanza, explotaci\u00f3n y supresi\u00f3n. Si el postulado dijera s\u00f3lo 'igualitarismo biosf\u00e9rico' podr\u00eda ser considerado fundamentalismo misantr\u00f3pico. Es m\u00e1s, puede llevar a consecuencias absurdas, como el dejar a todas las especies multiplicarse independientemente de las consecuencias que ello pueda acarrear a la especie humana; o prohibir todo tipo de manejo de fauna silvestre. 40 La frase pertenece al planteo de Tang Ke, jefe de la delegaci\u00f3n de China Popular. 185 En todo caso Naess indica que todos los seres vivos tendr\u00edan un tipo de derecho en com\u00fan, el derecho a vivir y florecer (en un sentido muy spinoziano) La idea de naturaleza, en el pensamiento de Naess implica un todo interrelacionado, apoyado en una perspectiva ontol\u00f3gica gest\u00e1ltica. Esto despliega una aproximaci\u00f3n al biocentrismo, como construcci\u00f3n ciertamente antr\u00f3pica, aunque no antropoc\u00e9ntrica; y significar\u00eda un cambio en la concepci\u00f3n del lugar relativo que ocupa la especie humana con respecto a los dem\u00e1s seres vivos no humanos (Bugallo, 2015, pp. 4-6). Su visi\u00f3n de una vida potente y actante es af\u00edn a lo caracterizado actualmente como Neo- materialismo (Palacio, 2018). El valor de la experiencia directa En Naess hay una cr\u00edtica a ciertos rumbos que hab\u00eda tomado la filosof\u00eda contempor\u00e1nea, con el empirismo l\u00f3gico y luego el deconstructivismo posmoderno y su tendencia constructivista (tal como m\u00e1s recientemente resultan cuestionadas por algunas l\u00edneas del Neo-materialismo). Por eso considera que no es necesario someterse a la l\u00f3gica en todo momento, a las exigencias del lenguaje; la idea de igualitarismo biosf\u00e9rico -en principio - o una ontolog\u00eda de campo total no es algo que surja de una deducci\u00f3n l\u00f3gica, sino de la experiencia. Entre diversas influencias (como la ontolog\u00eda de Baruch de Spinoza o la f\u00edsica cu\u00e1ntica) en Naess tuvo un fuerte impacto la noci\u00f3n de \"experiencia\" tomada del empirismo radical del fil\u00f3sofo pragmatista estadounidense William James.41 As\u00ed se manifiesta la importancia de un tipo de experiencia: de la realidad en su pluralidad seg\u00fan James, o reveladora del campo relacional gest\u00e1ltico seg\u00fan Naess. Y esto no nos coloca ante una instancia racional, conceptual, intelectual, sino de vivencia inmediata emocional, plena de contenido. En el campo de la l\u00f3gica, reclama James (2009), las distinciones pueden ser aislantes, pero en la vida las cosas distintas pueden estar o est\u00e1n en comuni\u00f3n en todo momento. As\u00ed, llama a colocarse, por 'simpat\u00eda viviente', en el punto de vista del 'hacer interior' de toda cosa, tan distinto de las abstracciones simples del concepto. La realidad decae 41 Al haber sido el Coloquio promovido, entre otros proyectos, por el Grupo de Estudios Pragmatistas, pareci\u00f3 oportuno resaltar la influencia que ejerci\u00f3 William James (1842-1910) so bre Naess, sobre todo en lo que hace a la noci\u00f3n de experiencia, como en su obra Un universo pluralista. 186 entrando en el an\u00e1lisis conceptual; aumenta viviendo su propia vida indivisa -echa brotes y florece, cambia y crea. En este sentido, se trata de instalarnos dentro de la densidad viviente, m\u00f3vil, activa, de lo real, en el movimiento fenom\u00e9nico mismo. La filosof\u00eda deber\u00eda buscar este tipo de entendimiento viviente del movimiento de la realidad, no seguir a la ciencia en el emparchado vano de los fragmentos de sus resultados muertos. James (2009) promueve su idea de una \"experiencia pura\" y Naess (1995) destaca la riqueza de una \"experiencia espont\u00e1nea\". \u00bfEs imprescindible traducir la experiencia concreta o pura a una forma m\u00e1s intelectualizada? Ambos autores refieren, de modo bastante an\u00e1logo, las muchas ventajas -aunque tambi\u00e9n las limitaciones - del pensamiento raciocinante y abstracto. James parte de la respuesta naturalista a los crudos hechos: el ambiente, as\u00ed como nos da sustento, tambi\u00e9n nos mata. Ante esta situaci\u00f3n, dividir el continuo de la experiencia en sus elementos, tendr\u00eda una relevancia pr\u00e1ctica para la vida. Las partes son analizadas fuera del continuo, fijadas verbalmente y asociadas, de modo que podamos saber, por ejemplo y llegado el caso, qu\u00e9 nos trae el viento y prepararnos para reaccionar a tiempo. Si la experiencia pura hubiese sido siempre saludable, dicen los naturalistas, nunca hubiese surgido la necesidad de aislar o verbalizar ninguno de sus t\u00e9rminos. Sin embargo, James propone limitar esta tendencia, de tal modo que cada vez que conceptualizamos o intelectualizamos una experiencia relativamente pura, deber\u00edamos hacerlo en aras de volver a descender otra vez al nivel m\u00e1s puro o m\u00e1s concreto. Para James (2009), los intelectualistas est\u00e1n de acuerdo en que nuestro intelecto se origin\u00f3 como un medio pr\u00e1ctico para ayudar a la vida, pero no estar\u00edan de acuerdo en que volvamos a zambullirnos sucesivamente en la experiencia inefable. Si bien la comprensi\u00f3n de la verdad puede ser \u00fatil para la vida, luego se transforma en verdad absoluta o se la considera un fin en s\u00ed mismo; la vida queda entonces resumida al logro o b\u00fasqueda de la verdad, y no a la inversa. Los conceptos, empleados primero para hacer inteligibles a las cosas, son aferrados incluso cuando las hacen ininteligibles. Naess (1995), por su parte, sostiene que la distinci\u00f3n y el an\u00e1lisis son \u00fatiles y dentro de determinados l\u00edmites, pero no deben ser absolutizados. Para pensar y comunicarse necesitamos distinguir, separar; de otro modo la orientaci\u00f3n ser\u00eda imposible. Pero las cosas relacionadas ( relata ) no son cosas o entidades en s\u00ed mismas, a pesar de la existencia de palabras o frases que sugieren la posibilidad de su separaci\u00f3n mutua. Las relaciones entre relata son internas (intrarrelacionalidad). 187 S\u00f3lo los conceptos son id\u00e9nticos a s\u00ed mismos; s\u00f3lo la raz\u00f3n trata con ecuaciones cerradas. La naturaleza no es m\u00e1s que \"un nombre para el exceso\" (James, 2009, p. 179). Giro afectivo, hacia un antropocentrismo d\u00e9bil Para Naess como para James, la experiencia de la realidad en su pluralidad es reveladora del campo relacional gest\u00e1ltico; no es que el todo es m\u00e1s que la suma de las partes, o menos que la suma de las partes, se trata de que toda parte es m\u00e1s que una parte, es relacional en s\u00ed misma (intrarrelacionalidad). Ambos pensadores llaman a colocarse, en el punto de vista del hacer interior de toda cosa, tan distinto de las abstracciones simples del concepto. Ese hacer interior es uno de los aspectos de lo que hoy denominar\u00edamos agencia. La intenci\u00f3n es instalarnos dentro de la densidad viviente, en el movimiento de los fen\u00f3menos como agentes, en la agencia de lo existente. Incluyendo tambi\u00e9n lo que las ciencias biol\u00f3gicas no considerar\u00edan t\u00e9 cnicamente 'vivo', como r\u00edos, monta\u00f1as, la comunidad de la tierra; sin duda son aproximaciones afines a lo que hoy se llama Neo- materialismo (Palacio, 2018). Llamar vivos a estos elementos, piedras, bosques, cursos de agua, hielos, no exige, para Naess, que pensemos en ellos en los mismos t\u00e9rminos que lo hace la biolog\u00eda. Pero s\u00ed implica ratificar que son fuerzas activas en el mundo, entidades diversas y expresivas - desde su propio incesante proceso natural - que ejercen un tipo de influencia b\u00e1sica, elemental, en su entorno, imponi\u00e9ndose en el paisaje y proponiendo ciertas demandas a aquellos que est\u00e9n en su presencia. La experiencia da idea de mutua pertenencia. Lo real interpela al hombre de distintos modos e inducen ciertas respuestas humanas hacia ello. Lo que le pasa a los otros no es id\u00e9ntico a lo que nos pasa, pero podemos no ser indiferentes a ellos; los intereses de uno y otro son distintos, pero hay aspectos que pueden experimentarse como similares. En di\u00e1logo con Christian Diehm, Naess declaraba: Y el Self ecol\u00f3gico es el s\u00ed mismo que est\u00e1 en di\u00e1logo con esas diferencias, el self que no talla su nombre en las cosas sino que es tallado \u00e9l mismo por ellas, las 'contiene'. Es el self que ha 'internalizado' sus relaciones con el mundo a tal punto que s\u00f3lo puede ser descrito como un ser cuya forma cabal es un ser-ah\u00ed-juntos . (Diehm, 2003, p. 40). 188 Esto me lleva a la experiencia, identificaci\u00f3n, por simpat\u00eda viviente . Destacamos entonces ese Giro Afectivo propio de la filosof\u00eda ambiental, que valora la intuici\u00f3n, experiencias directas de identificaci\u00f3n, y emociones como: serenidad, alegr\u00eda, gratitud, inter\u00e9s, inspiraci\u00f3n, asombro, empat\u00eda, etc. Cruces interdisciplinares ciencia-filosof\u00eda Si bien la filosof\u00eda ambiental toma mucho, en sus inicios, de las ciencias ambientales, como las ideas de complejidad, diversidad y simbiosis , Naess plantea sus prevenciones: (...) las normas y las tendencias del movimiento ecolog\u00eda profunda no est\u00e1n derivadas d e la ecolog\u00eda l\u00f3gicamente ni por inducci\u00f3n. M\u00e1s bien fue el estilo de vida del ec\u00f3logo de campo, del bi\u00f3logo de campo, lo que ha sugerido, inspirado y fortalecido las perspectivas del movimiento ecolog\u00eda profunda (...) (2007, p. 100). Porque al estar supuestamente lejos del laboratorio y en contacto directo con la diversidad viviente, Naess considera que est\u00e1n en mejores condiciones para comprender el hecho de que todos los seres tengan igual derecho a vivir y florecer, lo cual captar\u00edan de un modo m\u00e1s intuitivo, directo. Y m\u00e1s all\u00e1 de lo epistemol\u00f3gico, tambi\u00e9n est\u00e1 la dimensi\u00f3n \u00e9tica, ya que la ecolog\u00eda, como ciencia, no necesariamente provee lineamientos para orientar el accionar humano. La filosof\u00eda ambiental debiera ser una ecos of\u00eda, como un tipo de sof\u00eda o sabidur\u00eda, no s\u00f3lo atenta a las hip\u00f3tesis y datos sobre la realidad, sino tambi\u00e9n a normas, o priorid ad de valores. (2007, p. 101). O sea, tenemos ac\u00e1 una sabidur\u00eda pol\u00edtica, prescripci\u00f3n, no s\u00f3lo descripci\u00f3n cient\u00edfica y predicci\u00f3n. Seg\u00fan Naess, para enfrentar la responsabilidad por el ambiente actual y por el que legaremos a las generaciones futuras, para ser responsables por el cuidado del ambiente y la conservaci\u00f3n biocultural, deber\u00edamos ser responsivos. Responsabilidad, compromiso, implica ser responsivos, antifonales, responder positivamente con un S\u00ed profundo al sentido del misterio de la naturaleza que se nos manifiesta y del cual formamos parte como criaturas conjuntamente con otros seres no humanos. 189 Implica un sentimiento particular de pertenencia a una red o trama de vida, o de comunidad con el mundo viviente no humano; en general est\u00e1n asociadas a la compasi\u00f3n y a la empat\u00eda, o ligadas al sufrimiento del otro. Acent\u00faa la percepci\u00f3n de los sentires e intereses de los dem\u00e1s seres vivos, en tanto nosotros reconocemos algo nuestro en los dem\u00e1s seres, o algo de los dem\u00e1s seres en nosotros. Pero tambi\u00e9n surge de situaciones en que no est\u00e9 en juego el padecer, como por ejemplo al reconocer funciones comunes, h\u00e1bitos comunes: respirar, crecer, reproducirse, alimentarse, el poseer dispositivos t\u00e9cnicos endosom\u00e1ticos y extrasom\u00e1ticos comunes, etc., acentuando la vivencia de que somos co-habitantes, todos tenemos h\u00e1bitos y h\u00e1bitats y convivimos ensayando cada uno su propia senda evolutiva. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bugallo, A. I. (2015). V\u00ednculos entre ciencia y filosof\u00eda ambiental; perspectivas de antropolog\u00eda ecofilos\u00f3fica desde, y m\u00e1s all\u00e1, del pensamiento de Arne Naess. Cuadernos de \u00c9tica (30), Edici\u00f3n Especial de \u00c9tica Ambiental Latinoamericana, 1-27. Diehm, Chr. (2003). The Self of Stars and Stone: Ecofeminism, Deep Ecology and the Ecological Self. The Trumpeter 19 (3), 31-45. James, W. (2009). Un universo pluralista. Filosof\u00eda de la experiencia , Buenos Aires: Cactus. Naess, A. (2007). Lo superficial y lo profundo. Movimientos ecol\u00f3gicos de largo alcance: un resumen. Ambiente y Desarrollo 23 (1), Edici\u00f3n especial \u00c9tica Ambiental, 98-101. Naess, A. (1995). The Systematization of the Logically Ultimate Norms and Hypotheses of Ecosophy T. En A. Y. Inoue (Ed.). Deep Ecology Movement, An Introductory Anthology (pp. 31-48). Berkeley: North Atlantic Books. Palacio, M. (2018). Neo- materialismo: \u00bfun retorno de la metaf\u00edsica en la nueva filosof\u00eda de la naturaleza? En M. Palacio (Ed.)- Neo-materialismo. La vida humana, la materia viviente y el Cosmos (pp. 9-23). Buenos Aires: Prometeo. "}