{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D10-27102004o125.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 125\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 27 de octubre de 2.004 REUNI\u00d3N Nro. 10- 7ma. ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: ORLANDO V\u00cdCTOR ENGELMANN SECRETARIO : ELBIO G\u00d3MEZ PROSECRETARIO : BESCOS Diputados \u00c1ngel MAINEZ , Antonio Eduardo , Juan SOLARI DEMONTE, Beatriz , \u00c1ngel E. ENGELMANN , Orlando V\u00edctor VERA , Arturo FERNANDEZ , Osvaldo Daniel VILLAVERDE ; Rub\u00e9n Alberto FONTANA , Marcos Am\u00e9rico VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo FUERTES Domingo GIORGIO , Horacio GRILLI , Oscar Antonio Diputado ausente GRIMALT, Lucia Francisca ALMADA, Juan Carlos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 541 SUMARIO 1 - Pr\u00f3rroga inicio de la sesi\u00f3n 2 - Apertura 3 - Izamiento de la Bandera 4 - Acta 5 - Asuntos Entrados I - Comunicaciones a) Oficiales b) Particulares II - Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n III - Proyecto en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley. Someter al r\u00e9gimen de la presen te ley a todas las islas fiscales, fracciones o lot es que pertenezcan al patrimonio provincial. (Expte. Nro. 14.297). IV - Sanci\u00f3n definitiva El H. Senado comunica mediante Nota Nro. 109 comuni ca la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s provincial el \"Circui- to Hist\u00f3rico Cultural de las Colonias de Alemanes d el Volga de la Provincia de Entre R\u00edos\". Proyecto del Poder Ejecutivo V - Proyecto de ley. Establecer como regla general para la Provincia de Entre R\u00edos el principio de par ti- cipaci\u00f3n equivalente de g\u00e9neros para la elecci\u00f3n de candidatos comprendidos en la presente ley. (Expte . Nro. 14.298) 6 - Moci\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Ing reso, reserva y pase a comisi\u00f3n Proyectos de los se\u00f1ores diputados VI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Mainez, Grill i y diputada Demonte. Establecer las medidas nece- sarias para el control de elaboraci\u00f3n, registro, fr accionamiento, evaluaci\u00f3n de calidad, abastecimient o, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, informaci\u00f3n, propag anda de todos los productos que se usen en la aplic a- ci\u00f3n de la medicina humana. (Expte. Nro. 14.280). M oci\u00f3n de preferencia (8). Aprobada VII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Rogel. Decla rar de inter\u00e9s el XV Encuentro Nacional de Profeso- res de Geograf\u00eda, XV Encuentro Nacional de Metodolo g\u00eda en ense\u00f1anza de Geograf\u00eda y II Jornadas Re- gionales de Turismo y Geograf\u00eda. (Expte. Nro. 14.28 1). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17) . Aprobada VIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Solanas. Ag ilizar el paso en los controles fronterizos para el Uruguay, para que los ciudadanos uruguayos resident es en la Argentina puedan ejercer en ese pa\u00eds el derecho al voto. (Expte. Nro. 14.282). Moci\u00f3n de so bre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada IX - Proyecto de ley. Diputado Allende. Modificar e l Art\u00edculo 5\u00b0 de la Ley Nro. 3.001. (Expte. Nro. 14.283). X- Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Mainez, Grilli , Zacar\u00edas y diputada Demonte. Implementar un pro- grama de formaci\u00f3n para el personal legislativo. (E xpte. Nro. 14.288). Moci\u00f3n de sobre tablas (18). Re - chazada XI - Proyecto de ley. Diputado Allende. Modificar e l Art\u00edculo 63\u00b0 de la Ley Nro. 8.732. (Expte. Nro. 14.289). XII - Pedido de informes. Diputados Fern\u00e1ndez, Gior gio, Villaverde, Rogel y diputadas L\u00f3pez y Grimalt. Sobre la revocatoria de la Resoluci\u00f3n Nro. 1.762 a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n Nro. 3.139. (Expte. Nro. 14.290). XIII - Proyecto de ley. Diputado Engelmann. Adherir a la Ley Nacional Nro. 24.653 por parte de la Pro- vincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 14.291). XIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Rep arar la Escuela Nro. 83 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" ubicada en Colonia San Jorge, Dpto. Villaguay. (Exp te. Nro. 14.292). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Con- sideraci\u00f3n (17). Aprobada XV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Cons truir sanitarios en la Escuela Nro. 30 \"12 de Octu- bre\" ubicada en Estaci\u00f3n Ra\u00edces en el Dpto. Villagu ay. (Expte. Nro. 14.293). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 6). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XVI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Solanas. Sol icitar al titular de la Comisi\u00f3n Liquidadora del Fr i- gor\u00edfico Regional Santa Elena que informe sobre el estado patrimonial de dicha sociedad. (Expte. Nro. 14.294). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XVII - Proyecto de ley. Diputado Solanas. Modificar el Art\u00edculo 2\u00b0 de la Ley Nro. 9.385. (Expte. Nro. 14.295). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 542 XVIII - Proyecto de ley. Diputados Zacar\u00edas, Mainez , Grilli y diputada Demonte. Modificar la Ley Nro. 2.988. (Expte. Nro. 14.299). XIX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Giorgio, Vi llaverde y Monz\u00f3n. Otorgar una beca vitalicia al se\u00f1or Rodrigo L\u00f3pez quien participara en los Juegos Ol\u00edmpicos en Atenas 2.004. (Expte. Nro. 14.301). XX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Grilli, Zaca r\u00edas, Mainez y diputada Demonte. Adherir a la reali - zaci\u00f3n del Parlamento de Escuelas por la Paz. (Expt e. Nro. 14.302). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consi - deraci\u00f3n (17). Aprobada XXI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Grimalt. Oto rgar licencia por un t\u00e9rmino de 3 d\u00edas a los ciudad a- nos uruguayos residentes en argentina, para que pue dan viajar a participar del sufragio a su pa\u00eds nata l. (Expte. Nro. 14.304). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XXII - Proyecto de ley. Diputados Cresto y Bahillo. Adherir a la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Naci o- nal Nro. 25.938 - Registro Nacional de armas de fue go y materiales controlados, secuestrado o incauta- dos. (Expte. Nro. 14.305). XXIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Solanas. S olicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n para que informe sobre el robo d e combustible en el Puerto Nuevo Berl\u00edn cerca de Fray Bentos, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. (Expte . Nro. 14.306). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consi- deraci\u00f3n (17). Aprobada XXIV - Proyecto de ley. Diputados Grilli, Mainez, Z acar\u00edas y diputada Demonte. Implementar el Plan Provincial de Mediaci\u00f3n Educativa. (Expte. Nro. 14. 307). XXV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Solanas y C resto. Construir en el Hospital San Mart\u00edn salas de Guardias e internaciones intermedias para asistir a los reclusos de las Unidades Penales. (Expte. Nro. 14.309). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XXVI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Engelmann, Castrill\u00f3n y Rogel. Declarar de inter\u00e9s la Carrera de \"T\u00e9cnico Superior en Gesti\u00f3n Parlamentaria\". (Ex pte. Nro. 14.310). Moci\u00f3n de sobre tablas (19). Con - sideraci\u00f3n (20). Aprobada. XXVII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Engelmann. Auspiciar la participaci\u00f3n de los se\u00f1ores legisla- dores en el Foro de Legisladores del Crecenea Litor al. (Expte. Nro. 14.311). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 6). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XXVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Allende y Fern\u00e1ndez. Declarar la emergencia agropecuaria en los departamentos Nogoy\u00e1 y Rosario del Tala. (Ex pte. Nro. 14.312). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XXIX - Proyecto de ley. Diputado Allende. Donar a l a Uni\u00f3n del Personal Civil de la Naci\u00f3n un inmue- ble ubicado en calle Ayacucho de la ciudad de Paran \u00e1. (Expte. Nro. 14.313). XXX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Cresto y So lanas. Designar un profesional para atender el ec\u00f3grafo en la Sala de Referencia del Barrio Consti tuci\u00f3n de la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 14.314). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XXXI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Solanas y Cresto. Construir en los Hospitales Felipe Heras y Masvernat salas de Guardias e internaciones especia les para atender a los reclusos de los penales de l a ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 14.315). Moci\u00f3n d e sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada XXXII - Proyecto de ley. Diputados Cresto y Solanas . Adherir por parte de la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 25.872 - Programa Nacional de apoyo al empresario joven. (Expte. Nro. 14.316). XXXIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Allende. Declarar de inter\u00e9s el Seminario Taller \"Fortaleci- miento de las organizaciones en la problem\u00e1tica del trabajo infantil\". (Expte. Nro. 14.317). Moci\u00f3n de sobre tablas (16). Consideraci\u00f3n (17). Aprobada 7 - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Engelmann, Ad ami, Tramont\u00edn, Cresto, Solanas, Aldaz, Fuertes y diputada Haidar. Prorrogar las sesiones ordinarias hasta el 30 de junio de 2.005. (Expte. Nro. 14.324) . Ingreso. Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (15). Aprobada. 9 - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Castrill\u00f3n, Z acar\u00edas, Solanas, Grilli, Mainez y diputadas Demont e y Grimalt. Adherir a los proyectos de ley nacional de expropiaci\u00f3n de bienes muebles y maquinarias que pertenecieran al ex Frigor\u00edfico Santa Elena, Dpto. La Paz. (Expte. Nro. 14.321). Ingreso. Moci\u00f3n de so bre tablas (12). Consideraci\u00f3n (13). Aprobada 10 - Homenajes - A Rub\u00e9n Ghiggi - Julio M. Izaguirre - A la Hermana Mar\u00eda \u00c1ngeles 11 - Ley Nro. 8.916. Modificar Art\u00edculo 41\u00b0 (Marco Regulatorio El\u00e9ctrico). (Expte. Nro. 14.263). Consi - deraci\u00f3n. Aprobada. 21 - Cuarto intermedio 22 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 543 23 - Concursos P\u00fablicos para titularizaciones, inte rinatos y suplencias personal docente. (Expte. Nro. 13.414). Moci\u00f3n de preferencia. Aprobada. - En Paran\u00e1, a 27 de octubre de 2.004, se re\u00fanen lo s se\u00f1ores diputados. 1 PR\u00d3RROGA INICIO DE LA SESI\u00d3N -Siendo las 11 y 29, dice la: SRA. HAIDAR - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solicito una pr\u00f3rroga de media ho ra para dar inicio a la sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - As\u00ed se har\u00e1. - Eran las 11 y 30. 2 APERTURA - Siendo las 11 y 55, dice el: SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Con la presencia de veinticinco se\u00f1ores diputado s, queda abierta la S\u00e9ptima Sesi\u00f3n Ordinaria del 125\u00ba Per\u00edodo Legislati vo. 3 IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Invito al se\u00f1or diputado Hern\u00e1n Vittulo a izar l a Bandera Nacional. -As\u00ed se hace. (Aplausos) 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Acta de la ses i\u00f3n anterior. - A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Castrill\u00f3n, se om ite la lectura y se da por aprobada. - Ingresan al Recinto los se\u00f1ores diputados Fontana y Rogel. 5 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. - Se lee: I COMUNICACIONES a) Oficiales - Ordenanza Nro. 28/2.004 - Presupuesto Ejercicio 2 .005 - de la Municipalidad de Santa Ana. (Expte. Nro. 14.285). - Ordenanza Nro. 26/2.004 - C\u00f3digo Tributario Munic ipal y Ordenanza Impositiva Anual - de la Munici- palidad de Santa Ana. (Expte. Nro. 14.286). - Ordenanza Nro. 27/2.004 - Presupuesto Ejercicio 2 .004 - de la Municipalidad de Santa Ana. (Expte. Nro. 14.287). - Ordenanza Nro. 7/2.004 Ordenanza Impositiva Anual - de la Municipalidad de Ibicuy. (Expte. Nro. 14.296). - Ordenanza Nro. 089/04 - Presupuesto Ejercicio 2.0 05 y Ordenanza Nro. 091/04 Impositiva Anual 2.005 - de la Municipalidad de Hernandarias. (Expte. Nro. 14.300). - Ordenanza Nro. 22/2.004 - Presupuesto Ejercicio 2 .004 - de la Municipalidad de Los Conquistadores. (Expte. Nro. 14.303). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 544 - Ordenanza Nro. 019/04 - Ampliaci\u00f3n y modificaci\u00f3n Ejercicio 2.004 - de la Municipalidad de Villa Clara. (Expte. Nro. 14.308). - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales - La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de La Pamp a comunica que ha sancionado la Ley Nro. 2.122 por medio de la cual se dispone que el d\u00eda 12 de oc tubre la Bandera Nacional sea izada a media asta en todos los edificios p\u00fablicos, en memoria de los pue blos originarios. - El Poder Ejecutivo remite copia de los siguientes proyectos de ley: - Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a a ceptar la donaci\u00f3n de un inmueble ofrecido por el s e\u00f1or Ram\u00f3n Gomez, ubicado en la localidad de Las Cuevas, el que ser\u00e1 destinado a fines sociales. - Proyecto de ley. Propiciar la donaci\u00f3n de una fra cci\u00f3n de terreno ofrecida por el se\u00f1or Hugo Volker, ubicada en Distrito Alcaraz 2\u00b0, Junta de Gobierno L a Providencia, Dpto. La Paz. - Proyecto de ley. Ratificar el Convenio de Colabor aci\u00f3n Interprovincial celebrado entre la Provincia de Entre R\u00edos y la de San Juan. - Proyecto de ley. Donar al Arzobispado de Paran\u00e1 p apeles en desuso que se encuentran en la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad. - Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a a ceptar la donaci\u00f3n de bienes donados por la familia Uranga, los que pertenecieran al ex Gobernador de l a Provincia Ra\u00fal Uranga. - El Presidente Municipal de la ciudad de Santa Ele na, Daniel Rossi, comunica que el Ejecutivo Munici- pal present\u00f3 ante la Presidencia del Banco de la Na ci\u00f3n Argentina present\u00f3 una propuesta de compra de la estructura edilicia del ex Frigor\u00edfico Santa Elena. - El Archivo de la Gobernaci\u00f3n remite copia del Dec reto Nro. 4.972 por medio del cual se acepta la int e- graci\u00f3n del Directorio de la Comisi\u00f3n Administrador a del Fondo Especial de Salto Grande al se\u00f1or Carlo s Garc\u00eda. - En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputa dos - El Presidente de la tarjeta SI.DE.CRE.E.R., solic ita que se realicen las gestiones correspondientes para la exenci\u00f3n de los reg\u00edmenes impositivos provincia les que graven dicha tarjeta. (Expte. Nro. 14.248) - El Poder Ejecutivo remite contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre los antecedentes que obran en el Estado sobre el Nuevo Banco de Entre R\u00edos como agen te financiero de la Provincia. (Expte. Nro. 13.782) - El Prosecretario de la C\u00e1mara de Diputados, arqui tectos Daniel Bescos, remite copia de la nota remit ida la Foro de Legisladores del Crecenea Litoral, por m edio de la cual se manifiesta el apoyo al fortaleci - miento del Poder Legislativo dentro del Plan de Cap acitaci\u00f3n Institucional Continua, que este Foro lle va- r\u00e1 adelante. (Expte. Nro. 14.311) - El Director de Programas de Gobierno de la Naci\u00f3n remite contestaci\u00f3n a la resoluci\u00f3n por medio de l a cual se manifiesta el apoyo a la pavimentaci\u00f3n de l a Ruta Provincial Nro. 51 que une las localidades d e Larroque y Urdinarrain, Dpto. Gualeguaych\u00fa. (Expte. Nro. 14.042) - A sus antecedentes b) Particulares - Ciudadanos entrerrianos remiten petitorio en el c ual manifiestan la necesidad de reformar la Constit u- ci\u00f3n Provincial. (Expte. Nro. 13.699) - La Corriente Clasista y Combativa manifiesta su o pini\u00f3n con respecto a la Ley de Responsabilidad Fiscal y la Reforma Impositiva Provincial y solicit an a los legisladores nacionales que no adhieran a la ley nacional. - A sus antecedentes - El Presidente del Partido Municipal FIEL remite copia de la nota enviada al Presidente de la Comisi \u00f3n Administradora de los Fondos Especiales de Salto Gr ande en la cual expresa su opini\u00f3n relacionada con las obras de la reparaci\u00f3n hist\u00f3rica de la ciudad d e Federaci\u00f3n. - El Secretario General de ATE comunica que las ret enciones en concepto de cuota sindical asciende al 2,20 % fijadas en la Disposici\u00f3n Nro. 20 del Minis terio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social de la Naci\u00f3n. - La Asociaci\u00f3n Marchigiana de Paran\u00e1 solicita una audiencia para informar sobre la realizaci\u00f3n de un Seminario en el que estar\u00e1n presentes autoridades de la Regi\u00f3n Marche (Italia) y autoridades nacional es, provinciales y municipales argentinas. - En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputa dos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 545 II DICTAMENES DE COMISI\u00d3N De la de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de la de Peticiones, Poderes y Reglamentos - Proyecto de resoluci\u00f3n. Incorporar el idioma Alem \u00e1n en el contenido curricular como legua extranjera optativa. (Expte. Nro. 14.222). - Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n De las de Legislaci\u00f3n General y de la de Hacienda, Presupuesto y Cuentas - Proyecto de ley. Modificar los Art\u00edculos 1\u00b0, 5\u00b0, 5\u00b0 bis 7\u00b0 y 8\u00b0 de la Ley Nro. 3.011 - Seguro de Vid a Solidario para Empleados P\u00fablicos. (Expte. Nro. 14. 133) - Proyecto de ley devuelto en revisi\u00f3n. Modificar e l Art\u00edculo 29\u00b0 de la Ley Nro. 7.046 - Aranceles de Juristas. (Expte. Nro. 13.825) - Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n De la de Legislaci\u00f3n General - Proyecto de ley venido en revisi\u00f3n. Adherir por p arte de la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Naciona l Nro. 25.855 - Voluntariado Social. (Expte. Nro. 14. 063). - Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n De las de Asuntos Constitucionales y Juicio Pol\u00edtic o y de la de Hacienda, Presupuesto y Cuentas - Proyecto de ley. Modificar el Art\u00edculo 5\u00b0 de la L ey Nro. 7.555 y sus modificatorias Leyes Nros. 8.67 9, 8.469 y 9.585 - Remuneraci\u00f3n de Presidentes de Junt as de Gobierno. (Expte. Nro. 14.276). - Al Orden del d\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. III PROYECTO EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.297) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Decl\u00e1rense sometidas al r\u00e9gimen de la presente l ey a todas las islas fiscales de la provincia de Entre R\u00edos, fracciones o lotes de las mismas y aneg adizos, que al presente pertenezcan al patrimonio provincial o que en lo sucesivo ingresen al mismo p or cualquier t\u00edtulo o modo, en la forma y a los fin es de esta ley. Art. 2\u00ba - Las islas fiscales deber\u00e1n ser arrendadas mediant e procedimiento p\u00fablico de selecci\u00f3n de ofer- tas, ajust\u00e1ndose a lo que la presente ley y su regl amentaci\u00f3n establezca. Art. 3\u00ba - Los contratos de arrendamiento que en virtud de l a presente ley se celebren, deber\u00e1n tener una duraci\u00f3n de tres (3) a\u00f1os, podr\u00e1n ser renovados por \u00fanica vez por igual plazo y no podr\u00e1n subarrendars e. Art. 4\u00ba - Los predios arrendados deber\u00e1n destinarse al desa rrollo de actividades ganaderas, ap\u00edcolas y/o aquellos propios de proyectos de inversi\u00f3n para la prestaci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos quedando prohibi do el uso para la explotaci\u00f3n agr\u00edcola intensiva que r equiera la aplicaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos o plaguicidas . Art. 5\u00ba - Para el arrendamiento el Poder Ejecutivo fijar\u00e1 u n precio base, mediante una relaci\u00f3n del valor del \u00edndice promedio del kilo vivo de novillo que fi ja el Mercado de Liniers, por hect\u00e1rea y por a\u00f1o. L a adjudicaci\u00f3n se realizar\u00e1 a la mejor oferta, confor me a las condiciones que por reglamentaci\u00f3n de la p re- sente norma se determinen. Art. 6\u00ba - El uso de la opci\u00f3n de pr\u00f3rroga que surge del Art \u00edculo 3\u00ba, implicar\u00e1 una adecuaci\u00f3n autom\u00e1tica del precio del arriendo, a la relaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo precedente. Art. 7\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 poner en march a el procedimiento p\u00fablico de selecci\u00f3n de ofertas dentro del plazo de noventa (90) d\u00edas conta dos a partir de la fecha de la reglamentaci\u00f3n de la pre- sente ley. Art. 8\u00ba - Los futuros arrendatarios de predios fiscales, pr evio a la celebraci\u00f3n del Contrato de Arriendo, deber\u00e1n estar al d\u00eda con sus obligaciones fiscales. Art. 9\u00ba - A los fines de ofrecer el arrendamiento de las i slas fiscales objeto de la presente ley, la autorid ad de aplicaci\u00f3n que determine el Poder Ejecutivo, pub licar\u00e1 las invitaciones a ofertar en el Bolet\u00edn Ofi cial y en un (1) diario de tirada provincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 546 Art. 10\u00ba - Los recursos obtenidos en virtud de los contrato s de arrendamiento celebrados como conse- cuencia de la aplicaci\u00f3n de la presente ley, ser\u00e1n destinados a integrar el Fondo de Colonizaci\u00f3n y De sa- rrollo, establecido por la Ley Nro. 7.685 y su modi ficatoria Ley Nro. 8.658. Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a celebrar convenios espec\u00edficos con las Municipalidades en cuyos ejidos se encuentran islas fiscales para fijar un p orcentaje de lo recaudado por el arrendamiento de l as mismas el cual se destinar\u00e1 a las referidas municip alidades. Art. 11\u00ba - Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno de l a provincia de Entre R\u00edos a realizar los actos posesorios mediante los actos notariales pertinente s en las islas fiscales cuya situaci\u00f3n se encuentra irre- gular y/o discutida con terceros ocupantes y/o pose edores. La Fiscal\u00eda de Estado deber\u00e1 iniciar las ac cio- nes judiciales correspondientes dentro del plazo de noventa (90) d\u00edas de reglamentada la presente. Los gastos que originen estas diligencias ser\u00e1n afr ontados con recursos del Fondo de Coloniza- ci\u00f3n y Desarrollo. Art. 12\u00ba - El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente dentr o de los sesenta (60) d\u00edas de su promulgaci\u00f3n. Art. 13\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a fijar los procedi mientos de selecci\u00f3n p\u00fablica de ofertas con el objeto de cumplir la presente ley. Art. 14\u00ba - Cr\u00e9ase una Comisi\u00f3n Bicameral de seis (6) miembro s, integrada por tres (3) representantes designados por cada una de las C\u00e1maras Legislativas , con facultades para supervisar, pedir informes y realizar todos los actos pertinentes al seguimiento y control de los objetivos de la presente Ley. Art. 15\u00ba - Der\u00f3guese en todos sus t\u00e9rminos la Ley Nro. 6.047 . Art. 16\u00ba - A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente Ley qu edan sin efecto todos los convenios de tenen- cia precaria que hubiesen sido otorgados sobre los predios sometidos a esta disposici\u00f3n. Art. 17\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 14 de octubre de 2.004. - A las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuent as y de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Medio Ambiente PROYECTO DEL PODER EJECUTIVO V PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.298) A la Honorable Legislatura de la Provincia Presente El sentido del presente proyecto es dar cumplimien to al Art\u00edculo 37 de la Constituci\u00f3n Nacional y subsanar la doble discriminaci\u00f3n que, con respect o a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, ha postergado a las muje- res de Entre R\u00edos. Discriminaci\u00f3n real, ya que no se asegura el acces o igualitario a cargos representativos como lo demuestra, por ejemplo, el hecho de que solamente q uince (15) fueron mujeres de los 168 ciudadanos que resultaron electos como diputados provinciales de 1 .983 a la fecha y 4 mujeres de los 97 ciudadanos el ec- tos como senadores provinciales desde 1.983 a la fe cha. Discriminaci\u00f3n jur\u00eddica frente a la legislaci\u00f3n na cional destinada a asegurar en la participaci\u00f3n pol\u00edtica el principio de igualdad en derechos. En c onsecuencia, el presente proyecto tiende a reparar el injusto escarnio que sufrimos todos los habitantes de nuestra provincia por esta situaci\u00f3n, siendo com o somos pertenecientes a un Estado impulsor de la san ci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Nacional e hist\u00f3ricamente progresistas en materia de derechos y garant\u00edas. Lo que el proyecto propone es aplicar el criterio vigente en el orden nacional y en la mayor\u00eda de las provincias que establecen la valoraci\u00f3n jur\u00eddic a de las diferencias. Esto es, defender el principi o nor- mativo de igualdad en los derechos fundamentales -d e libertad, pol\u00edticos, civiles y sociales- por medi o de un sistema de garant\u00edas que permita asegurar su efe ctividad. En lugar de fingir que no existen diferencias entr e hombres y mujeres, propugnamos por la san- ci\u00f3n de la presente ley a fin de asegurar la iguald ad de derechos en el plano general de la participac i\u00f3n pol\u00edtica y en el particular del acceso a cargos rep resentativos. La Argentina se pronunci\u00f3 ante las Naciones Unidas en contra de la discriminaci\u00f3n, como consta en el Art\u00edculo 37 de nuestra Constituci\u00f3n Nacional, cuando expresa en su tercer p\u00e1rrafo: \"La igualdad real de oportunidades entre varones y mujeres para el ac ceso a cargos electivos y partidarios se garantizar \u00e1 con acciones positivas en la regulaci\u00f3n de los part idos pol\u00edticos y el r\u00e9gimen electoral\", norma b\u00e1sic a en que se fundamenta la Ley Nacional Nro. 24.012 denom inada \"Ley de Cupos\" que garantiza un m\u00ednimo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 547 del 30% de mujeres, convirti\u00e9ndose la Argentina en el primer pa\u00eds del mundo en establecer un estricto cupo femenino para la elecci\u00f3n de legisladores naci onales de 1.991. A partir de all\u00ed, nuestro pa\u00eds ha seguido un inter esante camino instando a que las provincias in- corporen en la elecci\u00f3n de sus representantes la in clusi\u00f3n obligatoria por el sistema de cuotas de muj eres en la lista de candidatos. Actualmente, 22 de las 2 5 provincias han adoptado este sistema, siendo Entr e R\u00edos una de las que faltan. Con respecto a los partidos pol\u00edticos es evidente que una parte de ellos a\u00fan no han adecuado sus cartas org\u00e1nicas al Art\u00edculo 37 de la Constituci\u00f3n Nacional. En Entre R\u00edos las mujeres son discriminadas en for ma real ya que no se ha adecuado nuestro sis- tema de elecci\u00f3n a cargos electorales en la provinc ia, municipios y juntas de gobierno, para asegurar la participaci\u00f3n equitativa. Para revertir esta situaci\u00f3n es necesario aplicar el principio de participaci\u00f3n igualitaria de g\u00e9ne- ros, a fin de igualar la representaci\u00f3n entre varon es y mujeres en nuestra provincia y en todos los mu nici- pios entrerrianos, partiendo del concepto de acci\u00f3n positiva. La aplicaci\u00f3n de este principio significa que en f orma temporal y hasta que se equilibre la situa- ci\u00f3n, las mujeres deben contar con un apoyo institu cional que permita compensar los efectos de la excl u- si\u00f3n que de hecho les afecta. El concepto se encuen tra claramente explicitado en el primer inciso del Art\u00edculo 4\u00ba de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n d e Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mu- jer: \"La adopci\u00f3n de los Estado Partes de medidas e speciales de car\u00e1cter temporal encaminadas a aceler ar la igualdad de facto entre el hombre y la mujer no se considerar\u00e1 discriminaci\u00f3n en la forma definida en la presente convenci\u00f3n, pero de ning\u00fan modo entra\u00f1a r\u00e1, como consecuencia, el mantenimiento de normas desiguales o separadas, estas medidas cesar\u00e1n cuand o se hayan alcanzado los objetivos de igualdad de oportunidad y trato\". Se advierte que, desde la incorporaci\u00f3n del voto f emenino por Ley Nro. 13.010, el padr\u00f3n electo- ral ha crecido de modo tal que el sector de la muje r representa m\u00e1s del 50 % del electorado provincial . Sin embargo y a pesar de la importancia de la citada le y y de la fuerza de Eva Per\u00f3n con su protagonismo, y la participaci\u00f3n activa de las mujeres de hoy, a\u00fan no es posible lograr la integraci\u00f3n real y definiti va de las mismas en el campo pol\u00edtico. De cara a los desaf\u00edos del siglo XXI y a la necesi dad de reconstruir el proyecto democr\u00e1tico en todo el mundo, el Fondo de las Naciones Unidas para la Mujer (UNIFEM) se\u00f1ala \"es crucial que las mu- jeres est\u00e9n sentadas en la mesa de negociaci\u00f3n cuan do se est\u00e1 elaborando una nueva Constituci\u00f3n a una nueva estructura legal\". Por lo tanto, las pol\u00edtica s para el fortalecimiento de la mujer est\u00e1n centrad as, en la actualidad, en \"abrirles nuevas v\u00edas de participaci \u00f3n, en darles un mayor poder de negociaci\u00f3n, as\u00ed co mo concederles voz y capacidad de influencia en los ca mbios sociales, para crear un orden econ\u00f3mico y so- cial justo\", seg\u00fan UNIFEM. Por lo expuesto, solicito a los se\u00f1ores legislador es la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Jorge P. Busti - Sergio D. Urribarri LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Establ\u00e9cese como regla general para la Provincia de Entre R\u00edos el principio de participaci\u00f3n equivalente de g\u00e9neros, para la elecci\u00f3n de candida tos comprendidos en la presente ley. Art. 2\u00ba - El principio de participaci\u00f3n equivalente establec ido en el art\u00edculo anterior, deber\u00e1 observarse obligatoriamente en toda lista de candidaturas elec tivas para desempe\u00f1ar cargos representativos en \u00f3rg a- nos colegiados ejecutivos, deliberativos, control, selecci\u00f3n, profesionales o disciplinarios previstos en la Constituci\u00f3n de la Provincia o en sus respectivas l eyes de creaci\u00f3n o estatutos. Art. 3\u00ba - Toda lista de candidatos a cargos electivos provin ciales, municipales y/o de Juntas de Gobierno, presentada para su oficializaci\u00f3n por un partido po l\u00edtico o alianza pol\u00edtica habilitado por la Justici a Elec- toral, deber\u00e1 contener porcentajes equivalentes de candidatos de ambos g\u00e9neros. Art. 4\u00ba - La Justicia Electoral que fiscalice los procesos e lectivos deber\u00e1 desestimar la oficializaci\u00f3n de toda lista de candidatos que se aparte del principi o general establecido en el Art\u00edculo 1\u00ba. Si mediara incumplimiento y el n\u00famero de candidatos por g\u00e9nero lo permitiera, la Justicia Electoral po dr\u00e1 disponer de oficio el reordenamiento definitivo de la lista, para adecuarla a la presente ley. Art. 5\u00ba - A los fines de garantizar a los candidatos de ambos g\u00e9neros una equitativa posibilidad de resultar electos, la participaci\u00f3n equivalente establecida e n el Art\u00edculo 1\u00ba, deber\u00e1 respetar imperativamente e l siguiente orden de inclusi\u00f3n, a saber: a) Cuando se convoquen n\u00fameros pares, las listas de candidatos titulares y suplentes deber\u00e1n efectuar la postulaci\u00f3n en forma alternada, es decir, intercala ndo uno (1) de cada g\u00e9nero por cada tramo de dos (2 ) candidaturas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 548 b) Cuando se trate de n\u00fameros impares, la lista de candidatos titulares convocados deber\u00e1 cumplimentar el orden previsto en el inciso anterior, y el \u00faltim o cargo podr\u00e1 ser cubierto indistintamente. El orden de los suplentes deber\u00e1 invertirse en la m isma proporci\u00f3n, de modo que si un g\u00e9nero tiene mayor\u00eda en la lista de candidatos titulares, el otr o g\u00e9nero deber\u00e1 tenerla en la n\u00f3mina de candidatos su- plentes. c) Cuando se convoque para elegir un (1) s\u00f3lo cargo titular, el candidato suplente deber\u00e1 ser de g\u00e9ner o distinto al que se postule para aquel. Art. 6\u00ba - Producida una vacante, se cubrir\u00e1 en forma inmediat a y en primer t\u00e9rmino, por un candidato del mismo g\u00e9nero que siga en el orden establecido en la lista oficializada por la Justicia Electoral, y el suplen- te completar\u00e1 el per\u00edodo del titular al que reempla ce. Una vez agotados los reemplazos por candidatos del mismo g\u00e9nero, podr\u00e1 continuarse la sucesi\u00f3n por el orden de los suplentes de otro g\u00e9nero. Art. 7\u00ba - Modif\u00edcase la Ley Nro. 2.988 en su Art\u00edculo 75\u00ba qu e quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"La lista de candidatos para la elecci\u00f3n de diputad os deber\u00e1 contener veintiocho (28) titulares e igua l cantidad de suplentes, asignando un cincuenta por c iento (50%) de candidatos de cada g\u00e9nero que debe- r\u00e1n ubicarse intercalados uno de otro\". Art. 8\u00ba - Modif\u00edcase la Ley Nro. 2.988 en su Art\u00edculo 76\u00ba qu e quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"La lista de candidatos a senadores provinciales se integrar\u00e1 por un candidato titular y uno suplente, ubi- cando siempre como suplente a una persona de g\u00e9nero opuesto al titular. El partido pol\u00edtico, alianza o confederaci\u00f3n que se proponga renovar el cargo en d icha elecci\u00f3n, deber\u00e1 proponer como candidato titu- lar a una persona de g\u00e9nero opuesto al que renueva. Art. 9\u00ba - Modif\u00edcase el Art\u00edculo 93\u00ba de la Ley Nro. 2.988 qu e quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"La lista de candidatos a convencionales constituye ntes de la Provincia de Entre R\u00edos se compondr\u00e1 de un n\u00famero de miembros titulares igual al de la totalid ad de senadores y diputados provinciales e igual n\u00fa me- ro de suplentes, quienes ser\u00e1n elegidos en distrito \u00fanico, respetando la asignaci\u00f3n de un cincuenta po r ciento (50%) de candidatos de cada g\u00e9nero intercala dos de uno por uno\". Art. 10\u00ba - Los partidos pol\u00edticos, confederaciones y/o alianza s transitorias provinciales o comunales que tengan personer\u00eda provincial, deber\u00e1n adecuar sus r espectivas normas internas para posibilitar la plen a vigencia del r\u00e9gimen establecido por la presente le y. Art. 11\u00ba - Der\u00f3gase toda norma que se oponga a la presente ley . Art. 12\u00ba - Modif\u00edcase el Art\u00edculo 57\u00ba de la Ley Nro. 3.001 que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Las leyes Electoral y de Participaci\u00f3n Igualitaria rigen para las comunas en todo cuanto no se oponga a lo expresamente establecido a esta ley org\u00e1nica\". Art. 13\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. BUSTI - URRIBARRI -A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Asunt os Constitucionales y Juicio Pol\u00ed- tico. 6 MOCI\u00d3N Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Ingreso, reserv a y pase a comisi\u00f3n SR. FUERTES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solicito que se reserve en Secret ar\u00eda el proyecto de ley -Expte. 14.263- referi- do al marco regulatorio el\u00e9ctrico, y el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 14.324- de pr\u00f3rroga de las sesiones ordinarias hasta el 30 de junio de 2.005, para el que tambi\u00e9n solicito su ingreso. Adem\u00e1s hemos acordado en Labor Parlamentaria la res erva de todos los proyectos de resoluci\u00f3n a excepci\u00f3n de los identificados como Exptes. Nros. 14.280 y 14.301; que los proyectos de ley pasen a las comisiones respectivas y posteriormente votar en bl oque todos los proyectos de resoluci\u00f3n a excepci\u00f3n de los identificados con los Nros. 14.288 y 14.310, qu e ser\u00e1n votados por separado. Finalmente solicito el ingreso y la reserva en Secr etar\u00eda del proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 14.321- referido a la expropiaci\u00f3n de bienes mueble s y maquinarias del ex frigor\u00edfico Santa Elena. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n de reserva en Secretar\u00eda d e todos los proyec- tos de resoluci\u00f3n presentados, con excepci\u00f3n de los Exptes. Nros. 14.288 y 14.310. -Resulta afirmativa. PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 549 VI PROYECTO DE RESOLUCION (Expte. Nro. 14.280) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Instar al Poder Ejecutivo para que adopte, en form a urgente, medidas de implementaci\u00f3n para el control de la elaboraci\u00f3n, registro, fraccionamient o, evaluaci\u00f3n de calidad, abastecimiento, distribuc i\u00f3n, comercializaci\u00f3n, informaci\u00f3n, propaganda y prescri pci\u00f3n de todos los activos, medios de diagn\u00f3stico y de todo otro producto de uso y aplicaci\u00f3n en medici na humana que se utilicen en los establecimientos dependientes del Estado Provincial. Solicitar que, hasta tanto se ejerza efectivamente el poder de polic\u00eda provincial a trav\u00e9s de la creac i\u00f3n de los laboratorios necesarios y la capacitaci\u00f3n de lo s recursos humanos, se adhiera al control de la Adm inis- traci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecno log\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) e Instituto Nacional de Medicamentos (INAME) requiriendo la certificaci\u00f3n p revia de dicho organismo para todos los proveedo- res del Estado. Art. 2\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo que ponga en funciona miento la Direcci\u00f3n General de Medicamen- tos creada por Decreto Nro. 3.254 SES del 4 de agos to de 2003, publicado en el Bolet\u00edn Oficial del 4 d e junio de 2004, a fin de que esta dependencia partic ipe activamente en la planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los procesos de selecci\u00f3n, distribuci \u00f3n y uso racional de los medicamentos drogas y mate - rial sanitario en los establecimientos dependientes del Estado Provincial. Art. 3\u00ba - A su vez y con la finalidad de dar respaldo cient\u00ed fico y t\u00e9cnico necesario para el ejercicio del poder de polic\u00eda en la fiscalizaci\u00f3n de medicamento s, se celebren convenios de colaboraci\u00f3n con orga- nismos p\u00fablicos nacionales, provinciales y municipa les para iniciar las tareas de fiscalizaci\u00f3n de los me- dicamentos elaborados en la provincia. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. GRILLI - DEMONTE - MAINEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Estado debe asegurar a trav\u00e9s de sus organismos competentes, el acceso digno a la salud p\u00fa- blica de todos los ciudadanos ejerciendo el debido control en la elaboraci\u00f3n, fraccionamiento, comerci ali- zaci\u00f3n de los medicamentos y especialidades medicin ales. Resulta entonces necesario contar con una normativa espec\u00edfica en la materia, la que tiene co mo finalidad \u00faltima la protecci\u00f3n de la salud de la po- blaci\u00f3n, mediante la verificaci\u00f3n de la eficacia, s eguridad y calidad de los productos medicinales que aquella consume. El alto riesgo sanitario que la falta de control d e los medicamentos y productos sanitarios conlle- va, obliga al Estado provincial, en ejercicio del p oder de polic\u00eda no delegado a la Naci\u00f3n, dictar nor mas expresas a ese respecto. Cabe entonces apuntar que para el efectivo ejercic io de poder de contralor provincial en el regis- tro, fiscalizaci\u00f3n y control de medicamentos y espe cialidades medicinales, se requiere de recursos hum a- nos, f\u00edsicos y materiales adecuados a la metodolog\u00ed a de los estudios de farmacocin\u00e9tica cl\u00ednica que nu es- tra provincia no posee. En su momento la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de la Provincia dict\u00f3 una norma, la Resoluci\u00f3n Nro. 1.762/99 poniendo como requisito sine qua non para la adquisici\u00f3n de medicamentos para los esta- blecimientos p\u00fablicos de la provincia que los ofere ntes estaban obligados a elevar por cada medicament o ofrecido, el correspondiente Certificado Nacional e mitido por la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamen- tos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) e Instit uto Nacional de Medicamentos (INAME). Habiendo tomado conocimiento de que esta disposici \u00f3n ha sido derogada por la actual conduc- ci\u00f3n de Salud P\u00fablica, consideramos que, sin perjui cio de analizar la posibilidad de presentar un proy ecto de ley sobre medicamentos, es necesario adoptar urg entes medidas que garanticen la calidad y excelenci a de los productos destinados a los hospitales, evita ndo la adquisici\u00f3n de f\u00e1rmacos que no han sido debi da- mente habilitados para el consumo humano. Es por ello que el bloque de diputados provinciale s del Nuevo Espacio Entrerriano propone se inste al Poder Ejecutivo Provincial para que urgent emente dicte una norma expresa que adhiera al contr ol de ANMAT, ante la falta de elementos t\u00e9cnicos y cie nt\u00edficos en esta provincia para ejercer con la seri edad que el tema merece, el control en la elaboraci\u00f3n y suministro de medicamentos. No se trata de renunciar al poder de polic\u00eda que e l Estado provincial conserva como poder no de- legado a la Naci\u00f3n, sino de adherir a los controles del organismo nacional m\u00e1s id\u00f3neo y experimentado ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 550 para asegurar con ello la irrenunciable garant\u00eda co nstitucional del acceso a la salud, la que siempre debe prevalecer sobre los intereses sectoriales o person ales que podr\u00edan intentar un provecho econ\u00f3mico ant e este vac\u00edo normativo, el que merece ser subsanado a la mayor brevedad posible. Oscar Grilli - Beatriz Demonte - Antonio Mainez -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pre venci\u00f3n de las Adicciones, de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estup efacientes. VII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte Nro. 14.281) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara el XV Encuentro Nacional de Profesores de Geo- graf\u00eda, XV Encuentro Nacional de Metodolog\u00eda en Ens e\u00f1anza de la Geograf\u00eda y II Jornadas Regionales de Turismo y Geograf\u00eda, organizados por el Centro Entr erriano de Profesores de Geograf\u00eda, a realizarse en Paran\u00e1 del 12 al 14 de mayo de 2.005. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ROGEL FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La ciudad de Paran\u00e1 ser\u00e1 sede durante los d\u00edas 12, 13 y 14 de mayo de 2.005 del XV Encuentro Nacional de Profesores de Geograf\u00eda, XV Encuentro N acional de Metodolog\u00eda en Ense\u00f1anza de la Geo- graf\u00eda y II Jornadas Regionales de Turismo y Geogra f\u00eda, organizados por el Centro Entrerriano de Profe - sores de Geograf\u00eda, entidad civil sin fines de lucr o, con personer\u00eda jur\u00eddica en nuestra provincia. Estos encuentros nacionales convocan anualmente a unos 400 docentes, aproximadamente, de distintos puntos del pa\u00eds que se re\u00fanen para debati r el estado de la formaci\u00f3n docente, particularment e en el campo de la geograf\u00eda y especialmente los paradi gmas vigentes que sostienen la ciencia geogr\u00e1fica. Desde el \u00faltimo encuentro realizado en mayo del co rriente a\u00f1o en la ciudad de San Rafael, Men- doza, se decidi\u00f3 incorporar a estas reuniones nacio nales el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n turismo y geograf\u00ed a. Como objetivos se propone: Promover el intercambio de experiencias, conocimien tos e informaci\u00f3n en el campo de la ciencia geogr\u00e1fica y del turismo. Contribuir al mejoramiento de las estrategias de en se\u00f1anza de la geograf\u00eda en los diferentes nive- les de la educaci\u00f3n. Fomentar la producci\u00f3n te\u00f3rica del turismo como sos tenimiento de los productos de desarrollo regional impulsados en nuestro pa\u00eds. La mec\u00e1nica de estos encuentros consiste en la pres entaci\u00f3n de ponencias por parte de los partici- pantes que se someten luego a un estricto debate ac ad\u00e9mico, contribuyendo con sus conclusiones a dina- mizar la tarea \u00e1ulica y el desarrollo de la ciencia geogr\u00e1fica en general. La incorporaci\u00f3n del eje turismo tiene un especial significado para nuestra provincia que desde hace ya algunos a\u00f1os ha decidido impulsar como gest i\u00f3n de gobierno el desarrollo de esta actividad ter - ciaria como factor de crecimiento econ\u00f3mico, por lo que las conclusiones que de este encuentro se obte n- gan ser\u00e1n de inter\u00e9s para las \u00e1reas espec\u00edficas, en tre ellas la Subsecretar\u00eda de Turismo de la Provinc ia. Por otra parte, la asistencia de una numerosa dele gaci\u00f3n de docentes de diversas jurisdicciones redundar\u00e1 en un beneficio econ\u00f3mico para la ciudad y la provincia en tanto se generar\u00e1 ocupaci\u00f3n hotel e- ra, gastron\u00f3mica y provisi\u00f3n de otros servicios, pr opios de este tipo de eventos. Fabi\u00e1n D. Rogel VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.282) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n a efecto que se sirva im- plementar las medidas pertinentes a fin de que el d \u00eda 31 de octubre del corriente a\u00f1o, fecha prevista para llevarse a cabo las elecciones generales en le Rep\u00fa blica Oriental del Uruguay, los ciudadanos uruguayo s ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 551 residentes en la Rep\u00fablica Argentina y que concurra n a ejercer su derecho de voto, se les facilite el paso a trav\u00e9s de los controles fronterizos existentes en C ol\u00f3n - Paysand\u00fa -Puente Internacional General Jos\u00e9 Gervasio Artigas; Gualeguaych\u00fa - Fray Bentos - Puen te Internacional Jos\u00e9 de San Mart\u00edn y Concordia - Salto - Puente Internacional Complejo Hidroel\u00e9ctric o de Salto Grande. Art. 2\u00ba - Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n a fin de que el d\u00eda 31 de octubre del corriente, se implementen las medidas n ecesarias para incrementar el personal de control e n los citados pasos fronterizos, para agilizar el pas o de los ciudadanos uruguayos que el citado d\u00eda con cu- rran a votar a su pa\u00eds. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Sabido es que el d\u00eda 31 de octubre del corriente a \u00f1o se celebrar\u00e1n en el vecino pa\u00eds de la Rep\u00fa- blica Oriental del Uruguay las elecciones generales para elegir por un nuevo per\u00edodo a otro Presidente . Existen numerosos ciudadanos uruguayos que residen en nuestro pa\u00eds que el citado d\u00eda concurri- r\u00e1n a emitir su sufragio al vecino pa\u00eds, por lo que se torna necesario que a trav\u00e9s de las autoridades nacio- nales se implementen una serie de medidas que tiend an a asegurar no solo el paso a trav\u00e9s de las front e- ras, sino tambi\u00e9n que ese d\u00eda exista una dotaci\u00f3n d e personal mayor a la de los d\u00edas habituales a efec tos de hacer fluido el tr\u00e1nsito por los citados pasos fron terizos. Esta tarea debe ser prontamente ejercida por las a utoridades nacionales competentes, para que no existan demoras injustificadas de los ciudadanos ur uguayos, pero adem\u00e1s que se prevea evitar cualquier circunstancia que torne inconveniente el tr\u00e1nsito, d\u00e1ndoles a dichos ciudadanos la posibilidad concret a a que puedan concurrir sin ninguna traba a ejercer su derecho c\u00edvico. Ra\u00fal P. Solanas IX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.283) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Incorp\u00f3rase como segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley Nro. 3.011, y el siguiente: \"Los aportes de los afiliados cuyo salario sea infe rior al costo de la canasta b\u00e1sica total seg\u00fan dato s del INDEC, no deber\u00e1 superar el 2,50 % (dos con cincuen ta por ciento) de sus haberes.\" Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El proyecto de modificaci\u00f3n de la Ley Nro. 3.011 q ue brindar\u00eda la posibilidad del adelanto opta- tivo de prima por edad avanzada a jubilados, es una iniciativa que cuidando su aplicaci\u00f3n, no merece discusi\u00f3n. Por el contrario, refuerza el sentido so lidario del Seguro de Vida para los empleados p\u00fabli cos y reafirma el principio de justicia social. Sin embargo, no podemos ignorar que la crisis actu al impide a un considerable grupo de trabaja- dores estatales, soportar mayor carga en descuentos obligatorios que indudablemente repercuten en sus salarios. Se trata entonces de que independientemente de las causas que pudieran llevar a pensarse en introducir modificaciones en cuanto a porcentajes d e descuentos, es fundamental proteger a los sectore s de menores ingresos. En este sentido, el proyecto q ue se pone en consideraci\u00f3n plantea conservar el si s- tema seg\u00fan lo instituye originalmente la ley -ello es sin elevar a 6,5 % el descuento en los salarios- , pero adem\u00e1s asegurar que los trabajadores y jubilados co n haberes que no alcanzan a cubrir la canasta b\u00e1sic a total, no reciban el impacto del nuevo r\u00e9gimen. Jos\u00e9 A. Allende - -A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Hacie nda, Presupuesto y Cuentas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 552 X PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.288) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Implementar un programa de formaci\u00f3n continua para el personal legislativo de la Provincia de Entre R\u00edos, tanto de planta permanente como el personal transitorio de la C\u00e1mara, con el objetivo de promover el desarrollo humano y t\u00e9cnico de los trabajadores al tiempo que mejorar la calid ad, eficacia y eficiencia de las funciones legislativas . Art. 2\u00ba - Las pol\u00edticas que orienten este programa se defini r\u00e1n con la participaci\u00f3n de los trabajadores organizados, en este caso con APLER y se instrument ar\u00e1n en convenio con las instituciones educativas dependientes del Estado provincial en Educaci\u00f3n Sup erior, especialmente con la UADER. Art. 3\u00ba - El o los equipos docentes ser\u00e1n integrados por los profesores ordinarios de dichas instituciones que deseen participar como tales a trav\u00e9s de proyec tos de Extensi\u00f3n Universitaria; se tendr\u00e1 en cuenta tambi\u00e9n el personal de carrera del propio Cuerpo qu e, por su trayectoria y formaci\u00f3n, pueda aportar a socializar sus conocimientos. Art. 4\u00ba - El criterio de selecci\u00f3n de los docentes que no pe rtenezcan a las instituciones educativas, ser\u00e1 a trav\u00e9s de concursos de antecedentes con presentaci\u00f3 n de proyectos educativos espec\u00edficos que se defina n en el marco del plan de formaci\u00f3n, priorizando al p ersonal de carrera especializado de este Cuerpo. Art. 5\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. DEMONTE - GRILLI - MAINEZ - ZACAR\u00cdAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La educaci\u00f3n es un derecho fundamental de los ciud adanos y, para las instituciones, es sin lugar a duda una herramienta estrat\u00e9gica para su desarrol lo. Desde este punto de vista pues entendemos que l a formaci\u00f3n permanente como pol\u00edtica institucional, p ermite optimizar el cumplimiento de los fines espec \u00ed- ficos de una organizaci\u00f3n y al mismo tiempo que pro mover en las personas un tipo de v\u00ednculo creativo con el trabajo y la funci\u00f3n. Esta propuesta se dirige a satisfacer una necesida d que desde distintos sectores hemos valorado y compartido: mejorar la calidad, eficacia y eficienc ia de las funciones legislativas. El criterio sustantivo de esta iniciativa es que l as definiciones de esta pol\u00edtica de formaci\u00f3n sean adoptadas en debate plural por este propio Cuerpo, con participaci\u00f3n de los profesionales y trabajador es de carrera; y que sean instituciones educativas del Estado Provincial el \u00e1mbito en que los programas d e formaci\u00f3n se instrumenten. Conforme el principio de defensa de la educaci\u00f3n p \u00fablica estatal, entendemos que son las orga- nizaciones del Estado las que deben participar en i nstancias de esta \u00edndole sin intervenci\u00f3n de instit ucio- nes o agentes privados. Por ello, solicitamos que esta Honorable C\u00e1mara ac ompa\u00f1e el presente proyecto. Beatriz Demonte - Oscar Grilli - Antonio Mainez - J uan D. Zacar\u00edas XI PROYECTO DE LEY (Expte Nro. 14.289) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Modif\u00edquese el Art\u00edculo 63\u00ba de la Ley Nro. 8.732, e l que quedar\u00e1 redactado de la siguiente ma- nera: \"El haber de la jubilaci\u00f3n ordinaria, o por incapac idad ser\u00e1 equivalente al ochenta y dos por ciento ( 82%) del promedio de la remuneraci\u00f3n mensual percibida p or el afiliado durante los \u00faltimos tres (3) a\u00f1os in me- diatos anteriores al momento de la cesaci\u00f3n del ser vicio. Este promedio se calcular\u00e1 tomando el valor de las remuneraciones vigentes al momento del cese de los cargos que el agente desempe\u00f1\u00f3 en el plazo men- cionado. Si al momento de determinar este haber ini cial no existiera alguno de dichos cargos se tomar\u00e1 la remuneraci\u00f3n de uno equivalente. Si la antig\u00fcedad f uera menor a tres (3) a\u00f1os el haber jubilatorio se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 553 determinar\u00e1 sobre la base del promedio mensual de l as remuneraciones percibidas durante el per\u00edodo que prest\u00f3 servicios y hasta la fecha de cesaci\u00f3n en el mismo. El porcentaje del ochenta y dos por ciento (82%) se incrementar\u00e1 en un tres por ciento (3%) cu ando los servicios con aportes excedan en diez (10) a\u00f1os los requeridos seg\u00fan el beneficio que se trata .\" Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La actual Ley de Jubilaciones y Pensiones de la pro vincia de Entre R\u00edos (Ley Nro. 8.732) esta- blece para el c\u00e1lculo del haber jubilatorio que deb er\u00e1n promediarse los salarios de los \u00faltimos diez a \u00f1os. Esta antig\u00fcedad fue modific\u00e1ndose en el transcurso de los a\u00f1os con la sanci\u00f3n de diferentes leyes. Ini - cialmente se consideraba un per\u00edodo de tres (3) a\u00f1o s, reducido con posterioridad a uno (1), hasta que la ley actual contempla los \u00faltimos diez (10) a\u00f1os de servicio para determinar el monto jubilatorio. Sucede que algunos empleados p\u00fablicos obtienen como reconocimiento luego de treinta a\u00f1os de trabajo, una justa reubicaci\u00f3n en su categor\u00eda, inc luso en la mayor\u00eda de los casos la menor del escala f\u00f3n. Este hecho, al tiempo de jubilarse produci\u00e9ndose el prorrateo de haberes a tan largo plazo, diluye el bene- ficio econ\u00f3mico, y aquel reconocimiento pierde cont inuidad. Sin olvidar los l\u00f3gicos reclamos referidos al secto r pasivo, conociendo su situaci\u00f3n, y apuntando al hecho de que este proyecto aportar\u00eda un benefici o al momento de obtener la jubilaci\u00f3n, la modificac i\u00f3n de la Ley Nro. 8.732 representar\u00eda una reivindicaci \u00f3n de trabajadores que tanto le han aportado al Est ado, devolvi\u00e9ndoles un derecho alguna vez contemplado en la legislaci\u00f3n. Asimismo, la inflaci\u00f3n monetaria y la devaluaci\u00f3n c ambiaria han licuado el poder adquisitivo de los salarios actuales, motivo por el cual se han ve rificado en los \u00faltimos meses aumentos de los haber es de los empleados estatales, previ\u00e9ndose que existir \u00e1n igualmente en el futuro cercano nuevas readecua- ciones salariales; motivo por el cual el actual sis tema -de no ser modificado- impactar\u00e1 negativamente en los haberes jubilatorios de los agentes pasivos que accedan al beneficio jubilatorio en los pr\u00f3ximos m eses. Jos\u00e9 A. Allende - A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Haci enda, Presupuesto y Cuentas. XII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 14.290) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Las razones y/o fundamentos cient\u00edficos por los cu ales, la Resoluci\u00f3n Nro. 3.139 de la Secreta- r\u00eda de Salud de la provincia de Entre R\u00edos, de fech a 30 de agosto de este a\u00f1o, revoca la Resoluci\u00f3n Nr o. 1.762 del a\u00f1o 1.999. Segundo: \u00bfQu\u00e9 organismo estatal ser\u00e1 el encargado de control ar la calidad y comercializaci\u00f3n de los medicamentos que ser\u00e1n utilizados en el \u00e1mbito de n uestra provincia? ROGEL - GRIMALT - FERN\u00c1NDEZ - GIORGIO - L\u00d3PEZ - VIL LAVERDE - MONZ\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el a\u00f1o 1.999, nuestra provincia se adhiri\u00f3 a la ley nacional que reconoce como \u00fanico contra- lor a la ANMAT (Administraci\u00f3n Nacional de Medicame ntos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica), para el uso racional y la calidad del medicamento. Esta pos tura del gobierno provincial se circunscribe en el marco regulatorio de control de los medicamentos re conocidos y en funcionamiento en todas las provin- cias de nuestra Naci\u00f3n. Esta decisi\u00f3n que ha tomado la Secretar\u00eda de Salud significa que sin la fiscalizaci\u00f3n por parte de ANMAT, no existe otra agencia estatal ni privada co n capacidad t\u00e9cnica y operativa para realizar dicho control, por lo tanto se exige que el Gobierno expl ique quien y de que manera va a realizar el control necesario de los medicamentos utilizados en la prov incia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 554 La Resoluci\u00f3n cuestionada conlleva no s\u00f3lo un serio riesgo para la salud de todos los habitantes de nuestra provincia sino tambi\u00e9n la responsabilida d que podr\u00eda atribuirse a los funcionarios de la Se cre- tar\u00eda de Salud y del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n S ocial, por cuanto ellos son las m\u00e1ximas autoridades y responsables directos, de cualquier efecto adverso que surgiera del uso de medicamentos sin certificac i\u00f3n de calidad. En todo caso el gobierno provincial par a tomar tama\u00f1a decisi\u00f3n, podr\u00eda haber previsto la c rea- ci\u00f3n de alg\u00fan organismo de control, y luego s\u00ed revo car una vez aprobada la aptitud de \u00e9ste, la Resoluc i\u00f3n 3.139, para de esa manera, dejar de estar fuera del \u00e1mbito de control de ANMAT. Como legisladores y representantes de los entrerria nos no podemos dejar pasar esta decisi\u00f3n del Poder Ejecutivo que una vez m\u00e1s demuestra la falta de pol\u00edtica en la materia y que representa en este caso una grave amenaza a toda la ciudadan\u00eda. Fabi\u00e1n Rogel - Alba L\u00f3pez - Osvaldo Fern\u00e1ndez - Luc \u00eda Grimalt - Horacio Giorgio Rub\u00e9n Villaverde - H\u00e9ctor Monz\u00f3n -De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.291) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - La provincia de Entre R\u00edos adhiere a los fines y objetivos de la Ley Nacional Nro. 24.653, en particular a lo dispuesto por el Art\u00edculo 6\u00ba, que c rea el Registro \u00danico de Transporte Automotor (R.U.T.A.), adoptando las mismas definiciones y est ableciendo que en jurisdicci\u00f3n de la Provincia quie n realice operaciones de transportes deber\u00e1 ajustarse a los mismos requisitos, instrumentar los contrato s y contar con los seguros en la forma que se establece en la referida norma, y adoptando para quienes no cumplan con sus previsiones el mismo r\u00e9gimen de inf racciones y sanciones. Art. 2\u00ba - La Direcci\u00f3n de Transporte de la Provincia es la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. Art. 3\u00ba - El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley, estando facultado a celebrar los convenios con los \u00f3rganos del gobierno nacional y de otras provin cias necesarios para su eficaz implementaci\u00f3n. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ENGELMANN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A trav\u00e9s del presente proyecto se intenta incorpor ar a la provincia de Entre R\u00edos al sistema na- cional que regula las condiciones generales en las que debe desarrollarse el transporte de cargas. Debemos destacar que si bien el Registro \u00danico de Transporte Automotor, que implementa la Ley Nro. 24.653, es de car\u00e1cter obligatorio para el tr\u00e1nsito Federal, la provincia de Entre R\u00edos a\u00fan n o adhiri\u00f3 al mismo por lo que no es un requisito para circular dentro de su territorio, sin embargo, par a transitar por el resto del pa\u00eds o hacia pa\u00edses lim\u00ed trofes es indispensable haberse registrado. Esta situaci\u00f3n justifica sobradamente la intervenc i\u00f3n del Estado Provincial, la que permitir\u00e1 garantizar las condiciones de seguridad e igualdad para todos los empresarios y trabajadores que forma n parte del mismo. La creciente importancia geopol\u00edtica de nuestra Pr ovincia en el desarrollo del MERCOSUR, lo que conlleva un creciente tr\u00e1nsito por las rutas de Entre R\u00edos de veh\u00edculos de todo tipo y de distinta s pro- cedencias, torna imprescindible un mecanismo de fis calizaci\u00f3n y control coordinado con el Estado Na- cional. En consecuencia, considero que la implementaci\u00f3n d el Registro \u00danico de Transporte Automotor (R.U.T.A.) resulta una herramienta imprescindible p ara mejorar el ordenamiento y control del transport e en nuestra Provincia. Considero se debe tener prese nte la posibilidad de convenios con otras provincia s, especialmente las vecinas, con quienes tenemos un i ntercambio fluido de transporte en todos sus aspect os. Por lo expuesto, solicito a mis pares el tratamien to y aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Orlando V. Engelmann - A la Comisi\u00f3n e Comunicaciones, Energ\u00eda y Combust ibles, Transporte, Comercio y Mercosur. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 555 XIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.292) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo para que a trav\u00e9s de l a Direcci\u00f3n de Arquitectura y Construcciones de la Provincia se destinen los montos necesarios p ara las refacciones en la Escuela Nro. 83 \"Justo Jo s\u00e9 de Urquiza\" de Colonia San Jorge, departamento Vill aguay, que permitan la instalaci\u00f3n de rejas de segu - ridad en las aulas y el alambrado perimetral del pr edio. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. FUERTES FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Debido a los reiterados robos producidos en zonas rurales de Entre R\u00edos, la Escuela Nro. 83 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" de Colonia San Jorge, no es tuvo ajena a sufrir estos asaltos, raz\u00f3n por la cua l la comunidad educativa solicita la inmediata instalaci \u00f3n de rejas y del alambrado perimetral que garantic en la seguridad del establecimiento. Con gran esfuerzo, la Asociaci\u00f3n Cooperadora, padr es y vecinos de San Jorge, adquirieron va- rios artefactos el\u00e9ctricos para la escuela, los cua les en parte y ante la falta de rejas en las ventan as, fueron sustra\u00eddos en septiembre \u00faltimo. La experiencia de haber sufrido las sustracciones por parte de desconocidos en la Escuela Nro. 83, exige al Estado que se realicen las refacciones en los establecimientos que permitan salvaguardar los materiales did\u00e1cticos y los recursos que requiere e l normal desenvolvimiento de un establecimiento rur al, as\u00ed como tambi\u00e9n la integridad f\u00edsica de los alumno s y docentes que a diario llevan a cabo sus jornada s de aprendizaje. Adri\u00e1n Fuertes XV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.293) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial para que a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Arquitectura y Cons- trucciones de la Provincia se destinen las partidas necesarias para la construcci\u00f3n de nuevos sanitari os en la Escuela Nro. 30 \"12 de Octubre\" de Estaci\u00f3n Ra\u00edc es, departamento Villaguay. Art. 2\u00ba - Encomendar a la Direcci\u00f3n de Arquitectura y Constr ucciones de la Provincia la realizaci\u00f3n de los estudios pertinentes para constatar la imperios a necesidad de contar con nuevos sanitarios en el e sta- blecimiento escolar enunciado en el Art\u00edculo 1\u00ba. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. FUERTES FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Escuela Nro. 30 \"12 de Octubre\" de Estaci\u00f3n Ra\u00ed ces, departamento Villaguay se ha visto seriamente afectada en su infraestructura debido a las malas condiciones de los actuales sanitarios y de- manda ante esta situaci\u00f3n, la construcci\u00f3n de nuevo s ba\u00f1os. Algunos de los problemas planteados por la Comunid ad Educativa del establecimiento ponen de manifiesto el hundimiento de los pisos y el riesgo de producirse futuros desmoronamientos en el pozo existente, motivos que obligan al Estado a realizar las tareas y a proveer los materiales necesarios p ara solucionar el gran inconveniente de salubridad que estas condiciones generan. Bajo este contexto resulta ineludible garantizar u na soluci\u00f3n a la brevedad que permita retomar el normal desarrollo de las clases en la Escuela Nr o. 30, donde diariamente concurren los alumnos de e sta zona rural de Villaguay, adem\u00e1s de los docentes que habitan permanentemente en el establecimiento. Por las razones antes aludidas solicito a mis pare s la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resolu- ci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 556 Adri\u00e1n Fuertes XVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.294) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Requerir al titular de la Comisi\u00f3n Liquidadora del Frigor\u00edfico Regional Santa Elena S.A., Con- tador Guillermo Chervo, que informe sobre el estado patrimonial de dicha sociedad, indicando los biene s inmuebles que posee actualmente y el valor de tasac i\u00f3n si existiere. Art. 2\u00ba - Requerir al titular de la Comisi\u00f3n Liquidadora del Frigor\u00edfico Regional Santa Elena S.A., infor- me los bienes inmuebles que la misma transfiri\u00f3 des de su creaci\u00f3n, indicando fecha en que se realiz\u00f3 l a venta de los mismos, nombre de los adquirentes, val or de realizaci\u00f3n, destino de los fondos obtenidos y la forma en que las ventas se efectuaron, debiendo ade m\u00e1s indicar si se produjo un llamado a licitaci\u00f3n p\u00fablica previa, cotejo de precios o cualquier otro mecanismo que la ley de Administraci\u00f3n Financiera determina. Art. 3\u00ba - Requerir al titular de la Comisi\u00f3n Liquidadora del Frigor\u00edfico Regional Santa Elena S.A., indi- que respecto de los bienes inmuebles que posee dent ro de su patrimonio, si existen interesados en la a d- quisici\u00f3n de los mismos, debiendo mencionar el nomb re de los eventuales adquirentes, precio de compra, valor de tasaci\u00f3n de los bienes y el destino que aq uellos le dar\u00edan a los inmuebles que pretenden adqu irir. Art. 4\u00ba - Requerir al titular de la Comisi\u00f3n Liquidadora del Frigor\u00edfico Regional Santa Elena S.A., que informe el estado actual de los inmuebles que a\u00fan s e encuentran en el patrimonio de la sociedad, indic an- do si se encuentran ocupados, por qu\u00e9 personas y el t\u00edtulo que los mismos ostentan en la actualidad. Art. 5\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En virtud de las reuniones de trabajo que se han m antenido con los distintos sectores de la socie- dad de Santa Elena y con el integrante de la Socied ad encargada de la Liquidaci\u00f3n del Frigor\u00edfico Sant a Elena S.A., se torna necesario conocer en profundid ad el estado patrimonial actual de la misma en cuan to a los bienes inmuebles que posee, el destino que os tentan los mismos y los eventuales compradores que pudieran existir. Adem\u00e1s es de utilidad conocer sobre la manera en q ue se han llevado a cabo las ventas de gran- des extensiones de terrenos que se realizaron con a nterioridad, debi\u00e9ndose informar cu\u00e1l ha sido el de s- tino que se le dio al dinero obtenido en las citada s ventas y las personas que han adquirido los mismo s, siendo tambi\u00e9n imprescindible que se aclare conveni entemente si dichas ventas se realizaron por medio de licitaci\u00f3n p\u00fablica y/o cotejo de precios, o cual quier otro mecanismo que la ley que regula las vent as de bienes del Estado Provincial estipula, ya que cualq uiera sea la entidad u organismo p\u00fablico que realiz a el acto debe ce\u00f1irse a lo normado en la citada. Por otro lado es de p\u00fablico y notorio que los bien es que actualmente se encuentran dentro del activo de la Liquidadora son importantes en cuanto a su valor de realizaci\u00f3n, la zona estrat\u00e9gica en q ue se encuentran ubicados y dem\u00e1s cuestiones que hacen qu e se act\u00fae con mucha prudencia y cuidado en lo que refiere a la posible o eventual venta de los mismos , cuidando fundamentalmente no afectar los derechos de los colonos que actualmente se encuentran ocupan do predios de pertenencia del ex Frigor\u00edfico Santa Elena, de all\u00ed que se requiera tambi\u00e9n se informe s obre el estado de aquellos y el t\u00edtulo que ellos in vocan o que poseen para la ocupaci\u00f3n que actualmente oste ntan. Ra\u00fal P. Solanas XVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.295) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Modif\u00edcase el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.385, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Disp\u00f3nese que la Bandera Nacional debe ser acompa\u00f1 ada por la Bandera de Entre R\u00edos y por la Bandera Universal de la Paz en todo acto patri\u00f3tico, c\u00edvico e institucional que se realice en la provincia y q ue los edificios p\u00fablicos deben ser embanderados con dicho s pabellones\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 557 Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el a\u00f1o 1984, un grupo de personas inquietas y s olidarias gestaron un proyecto, un sue\u00f1o, que respondi\u00f3 al deseo fervoroso de contribuir a establ ecer lazos indestructibles entre las sociedades del mun- do, a favor de un mundo mucho mejor, de paz y conco rdia entre los pueblos y entre sus habitantes. Este ideal fue plasmado en la misi\u00f3n \"Pacis Nuntii \" que parti\u00f3 el 20 de agosto de 1985 hacia Brasilia, recibiendo el reconocimiento y el benepl\u00e1 cito de toda la sociedad, la bendici\u00f3n apost\u00f3lica d e Su Santidad Juan Pablo II y la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s de organismos p\u00fablicos Internacionales, nacionales , provinciales y municipales. Pero este esfuerzo requer\u00eda de un s\u00edmbolo, una ima gen que expresara la profundidad del prop\u00f3si- to y la fortaleza de su acci\u00f3n, como valor de ident idad esencial del sue\u00f1o que motiv\u00f3 la expedici\u00f3n. N o pod\u00eda ser otro que la Bandera Universal de la Paz, de la que, al momento de su confecci\u00f3n y seg\u00fan letr a- dos de jurisprudencia internacional, no exist\u00edan an tecedentes. Esta idea surgi\u00f3 de j\u00f3venes entrerrianos, que hoy queremos destacar como un gran hecho cultural y humano, en la figura de su mayor expresi\u00f3n emblem \u00e1tica: la bandera. En ella est\u00e1 la humanidad repre- sentada por la familia en color amarillo dorado, \u00e9t nicamente neutra, tiene car\u00e1cter universal y contie ne el s\u00edmbolo internacional de la paz: la paloma con rama de olivo en su pico. La bandera creada es sencilla, cuyos elementos pri ncipales definen una concepci\u00f3n arm\u00f3nica, c\u00e1lida y verdaderamente universal del ideal de la c onvivencia humana. Posee en su dise\u00f1o el fondo cele s- te inspirado en el an\u00e1lisis cient\u00edfico del espectro luminoso. La paloma en vuelo como imagen central, el mundo sin fronteras, la familia, la estrella orient adora y el conjunto de elementos de la V\u00eda L\u00e1ctea q ue completa el car\u00e1cter universal del emblema. La bandera creada ya es protagonista de la histori a contempor\u00e1nea. El 12 de abril de 1987, en Buenos Aires, en la primera Misa de Ramos que Su Sa ntidad Juan Pablo II celebrara fuera del Vaticano, se le hizo entrega de la bandera. Actualmente dicha ense\u00f1a se encuentra en el museo del mencionado Vaticano. Adem\u00e1s de encabezar la misi\u00f3n \"Pacis Nuntii\", la e nse\u00f1a fue dibujada en las escuelas carencia- das del Mato Grosso, presidi\u00f3 el Encuentro Nacional de Juventud en la ciudad de C\u00f3rdoba en 1985, la Jornada Mundial de la Paz en Paran\u00e1 en 1986 y el st and de las Organizaciones No Gubernamentales Am- bientalistas de la Argentina en la Reuni\u00f3n Cumbre d e la Tierra en la Eco 92 en R\u00edo de Janeiro. Fue pre - sentada a la delegaci\u00f3n de la primera escuela de pa z en el mundo en la ciudad de Bove, en Italia,.en l a Regata Internacional de R\u00edo Negro, en el acto de fi nalizaci\u00f3n del curso de mediaci\u00f3n en el Colegio de Escribanos de Entre R\u00edos en 1998, en el IX Encuentr o Interprovincial del Deporte y la Prevenci\u00f3n de Adicciones en la ciudad de C\u00f3rdoba en mayo de 1999 y ante el premio N\u00f3bel de la Paz 1980, don Adolfo P\u00e9rez Esquivel, en su visita a Paran\u00e1 en junio de 1 999. Presentada en el congreso internacional de moderad ores de paz realizado por la organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas en la ciudad de MURCIA ESPA\u00d1A, cabe destacar tambi\u00e9n que una r\u00e9plica se en- cuentra en la sala Magna de la universidad de Sevil la Espa\u00f1a, donada por la delegaci\u00f3n de alumnos de l a tercera edad de la Facultad de Ciencias de la Educa ci\u00f3n de la Universidad de Entre R\u00edos. La ciudad de Paran\u00e1, ha sido declarada \"CUNA DE LA BANDERA UNIVE RSAL DE LA PAZ\" Ordenanza Municipal 881/20/09/99. Declarada de Inter\u00e9s Cultural y Educa tivo, por la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n Argentina, O.D 1.255. Recientemente fueron donadas replicas a j\u00f3venes in tegrantes del Congreso Internacional de EMAUS. Actualmente sigue siendo promovida como la ense\u00f1a central de la Escuela de Canotaje, Expedi- ci\u00f3n y Nataci\u00f3n de Aguas Abiertas de Entre R\u00edos, co n proyecci\u00f3n a Medio Oriente, Europa y al resto del mundo. En ese sentido y bajo consignas humanitarias irrenunciables con incidencia directa en \u00e1mbitos culturales, educativos, religiosos, deportivos y ci ent\u00edficos, se est\u00e1 organizando por parte del Movimi ento, la \"Expedici\u00f3n Pacis Nuntii a las Fuentes Sagradas\" con destino inicial en la Ant\u00e1rtida, luego ciudade s de Bel\u00e9n y Jerusal\u00e9n, para extenderse posteriormente, a otras ciudades sagradas del mundo. Por lo expuesto y siendo la Bandera Universal de l a Paz, el s\u00edmbolo central de un movimiento cuyos valores esenciales reflejan la necesidad de c oncientizar por la paz, fortalecer la fe y contribu ir a la confraternidad entre los pueblos, se solicita la ap robaci\u00f3n de este proyecto como medida que simboliza el sentir de los hombres de buena fe y que se extiende inevitablemente a nuestra sociedad, en especial en tiempos donde los gestos y las acciones deben coher entizarse con los deseos de paz y felicidad que rad i- can en nuestro pueblo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 558 Por estos fundamentos y otros de p\u00fablico conocimie nto, como la reciente presentaci\u00f3n de la Bandera Universal de La Paz a la Ministro de Acci\u00f3n Social Alicia Kirchner y considerando adem\u00e1s que este hist\u00f3rico Pabell\u00f3n fue declarado por esta Hono rable C\u00e1mara de Inter\u00e9s Legislativo, R.364, insto a mis pares a aprobar el presente proyecto de ley, pa ra que nuestra provincia se constituya en un ejempl o pionero ante los pueblos hermanos como expresi\u00f3n co ncreta del anhelo de contribuir a la construcci\u00f3n d e un mundo m\u00e1s justo, m\u00e1s. humano y m\u00e1s fraterno... Ra\u00fal P. Solanas - A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamen- to. XVIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.299) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Agr\u00e9guese como segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 18\u00ba de la Ley Nro. 2.988 el siguiente: \"Los partidos pol\u00edticos, confederaciones, fusiones reconocidos por el Tribunal Electoral o alianzas transitorias que hubieren cumplimentado los requisi tos legales para su participaci\u00f3n en el acto comici al, deber\u00e1n presentar la plataforma electoral y la n\u00f3mi na de candidatos proclamados, la que contendr\u00e1 una sola representaci\u00f3n por cada cargo electivo . Esta presentaci\u00f3n se efectuar\u00e1 desde la publicaci\u00f3n de la convocatoria y hasta cincuenta d\u00edas anteriores a la elecci\u00f3n.- Las listas que se presenten no podr\u00e1n contener m\u00e1s del setenta por ciento de candidatos del mismo sexo, debiendo tomar los recaudos para que las prop orciones aseguren la elecci\u00f3n de aquellos que deten - tan la minor\u00eda. Los partidos, confederaciones, fusiones o alianzas transitorias deber\u00e1n incluir en la n\u00f3mina, los da- tos de filiaci\u00f3n completos de sus candidatos a los cargos y el \u00faltimo domicilio electoral. Podr\u00e1n figu rar en las listas con el nombre o seud\u00f3nimo con el cual s on conocidos, siempre que la variaci\u00f3n no sea exces iva ni d\u00e9 lugar a confusi\u00f3n a criterio del Tribunal. En relaci\u00f3n a los dem\u00e1s requisitos para cada cargo el ectivo, se respetar\u00e1 lo dispuesto por la Constituci\u00f3n de la Provincia, leyes provinciales y por el C\u00f3digo Elec toral Nacional, en ese orden\". Art. 2\u00ba - Agr\u00e9guese como Art\u00edculo 18\u00ba bis de la Ley Nro. 2.9 88 el siguiente: \"Art\u00edculo 18\u00ba bis .- Los partidos pol\u00edticos, confederaciones, fusione s o alianzas transitorias reco- nocidos que hubieren proclamado candidatos, someter \u00e1n a la aprobaci\u00f3n del Tribunal Electoral, por lo menos treinta d\u00edas antes de la elecci\u00f3n, en n\u00famero suficiente, modelos exactos de las boletas de sufra gios destinadas a ser utilizadas en los comicios. Las boletas estar\u00e1n confeccionadas en papel diario , en distintos cuerpos totalmente separados en- tre s\u00ed, en tantas secciones como categor\u00edas de cand idatos comprenda la elecci\u00f3n. Para una m\u00e1s notoria diferenciaci\u00f3n seg\u00fan las categor\u00edas de cargos a ele gir, se utilizar\u00e1 dos colores diferentes, uno para los candidatos a cargos provinciales de Gobernador y Vi cegobernador, Diputados Provinciales, Senadores Provinciales y Constituyentes Provinciales si se hu biere convocado y otro para Presidente del Ejecutiv o Municipal, Concejales y Miembros de Junta de Foment o y Junta de Gobierno. Art. 3\u00ba - Modificase el Art\u00edculo 57\u00ba de la Ley Nro. 2.988 el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 57\u00ba.- Para el acto de la votaci\u00f3n, se utilizar\u00e1 un sobre para cada elector, de los suminis- trados por el Tribunal Electoral y las boletas sepa radas para cada categor\u00eda de cargos electivos, que hubie- ren sido entregadas por cada partido pol\u00edtico y qu e re\u00fanan los requisitos establecidos en los Art\u00edcul os 18\u00ba, 60\u00ba y concordantes de la presente Ley. Los mazos de cada una de las boletas totalmente sep aradas ser\u00e1n dispuestos dentro del cuarto os- curo por categor\u00eda de cargos a elegir y respetando el orden seg\u00fan la numeraci\u00f3n adjudicada a cada part ido pol\u00edtico, confederaci\u00f3n, fusi\u00f3n o alianza transitor ia, comenzando por la categor\u00eda mayor de Gobernador y Vicegobernador y as\u00ed sucesivamente. Art. 4\u00ba - Der\u00f3guense los Art\u00edculos 58\u00ba y 59\u00ba de la Ley Nro. 2.988. Art. 5\u00ba - Reempl\u00e1zase el Art\u00edculo 60\u00ba de la Ley Nro. 2.988 p or el siguiente texto: \"Art\u00edculo 60\u00ba.- Las boletas de sufragios deber\u00e1n tener id\u00e9nticas d imensiones para todas las agru- paciones pol\u00edticas o alianzas electorales transitor ias y ser de papel de diario tipo com\u00fan. Ser\u00e1n de d oce cent\u00edmetros de largo y de nueve cent\u00edmetros de anch o (12cm x 9cm) para cada categor\u00eda de candidatos trat\u00e1ndose de elecciones simult\u00e1neas (nacionales pr ovinciales y/o municipales) o de doce por quince cent\u00edmetros (12 cm x 15 cm) si s\u00f3lo fueren eleccion es para una sola categor\u00eda de candidatos provincial es o municipales. Las boletas, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 18 bis, se confeccionar\u00e1n en cuerpo s ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 559 totalmente separados entre s\u00ed, en las cantidades qu e se correspondan con las categor\u00edas de candidatos que comprenda la elecci\u00f3n. Las boletas confeccionadas e n forma separada que se refieran a las candidaturas a Gobernador y Vicegobernador, Diputados Provinciales , Senadores Provinciales y Constituyentes Provin- ciales si correspondiere ser\u00e1n de color blanco y ca da una de aqu\u00e9llas que incluyan los postulantes a l os cargos de Presidente del Ejecutivo Municipal, Conce jales y Miembros de las Juntas de Fomento y Juntas de Gobierno, ser\u00e1n de color celeste, pudiendo igual mente utilizarse en cada una de \u00e9stas, distintos ti pos de imprenta para su mejor identificaci\u00f3n. La categor\u00eda de cargo que corresponda a cada una de las boletas separadas, se imprimir\u00e1 en letras destacadas y de u n tama\u00f1o de siete coma cinco mil\u00edmetros (7,5mm) como m\u00ednimo. Obligatoriamente, deber\u00e1n contener la sigla, monograma, logotipo, escudo, s\u00edmbolo o emblema y n\u00famero de identificaci\u00f3n del partido, con federaci\u00f3n, fusi\u00f3n o alianza electoral transitoria, el que ser\u00e1 igual para todas las boletas separadas que correspondan al mismo partido, confederaci\u00f3n, fusi \u00f3n o alianza electoral transitoria\". Art. 6\u00ba - Reempl\u00e1zase el Art\u00edculo 78\u00ba de la Ley Nro. 2.988 el que quedar\u00e1 redactado con el siguiente texto: \"Art\u00edculo 78 - El voto para las elecciones de Convencionales se da r\u00e1 por lista \u00fanica y por el sis- tema de proporcionalidad integral\". Art. 7\u00ba - Reempl\u00e1zase el inciso 2\u00ba del Art\u00edculo 81\u00ba de la Le y Nro. 2.988 por el siguiente: \"2\u00ba - Practicada dicha operaci\u00f3n, abrir\u00e1 los dem\u00e1s sobres y efectuar\u00e1 el c\u00f3mputo de votos asigna- dos a cada candidato separando los sufragios para s u recuento por cada categor\u00eda de voto que correspon da seg\u00fan la convocatoria oportunamente realizada. En c uanto a la calificaci\u00f3n de los sufragios, se estar\u00e1 a lo dispuesto por el Art\u00edculo 101\u00ba y concordantes del C \u00f3digo Electoral Nacional.\" Art. 8\u00ba - Der\u00f3guense los Art\u00edculos 89\u00ba, y de la Ley Nro. 2.988. Art. 9\u00ba - Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 93\u00ba de la Ley Nro. 2.988 p or el siguiente texto: \"Art\u00edculo 93 - Los Convencionales constituyentes ser\u00e1n elegidos en Distrito \u00fanico. El voto ser\u00e1 por lista, la que podr\u00e1 contener hasta cuarenta y d os titulares e igual n\u00famero de suplentes y se adjud icar\u00e1n mediante el sistema de proporcionalidad por cocient e electoral liso y llano\". Art. 10\u00ba - Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 96\u00ba de la Ley Nro. 2.988 po r el siguiente: \"Art\u00edculo 96\u00ba - El Gobernador y Vicegobernador, los Senadores y Dip utados Provinciales, los Presidentes de los Ejecutivos Municipales y miembro s de las Juntas de Fomento y de Gobierno ser\u00e1n elegidos simult\u00e1neamente en un solo acto electoral y durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en el desempe\u00f1o de su manda- to\". Art. 11\u00ba - Modif\u00edcase el Art\u00edculo 117\u00ba de la Ley Nro. 2.988 y reempl\u00e1cese por el siguiente texto: \"Art\u00edculo 117\u00ba - En caso de elecci\u00f3n de convencionales constituyente s, la adjudicaci\u00f3n de las bancas se realizar\u00e1 de acuerdo a las bases establec idas en el Art\u00edculo 114\u00ba de la presente ley por el sistema de proporcionalidad integral\". Art. 12\u00ba - Agr\u00e9guese al Art\u00edculo 127\u00ba de la Ley Nro. 2.988 co mo segundo p\u00e1rrafo el siguiente: \"Proh\u00edbese el estacionamiento y circulaci\u00f3n de todo tipo de veh\u00edculos dentro del radio de doscien- tos metros alrededor de los lugares en los cuales e st\u00e1n instaladas las mesas receptoras de votos, los cuales tengan alguna identificaci\u00f3n, s\u00edmbolo, emblema, sig la, escudo, que los relacione con los partidos pol\u00ed ticos que participan en la elecci\u00f3n, a\u00fan cuando \u00e9sta s\u00f3lo se refiera al n\u00famero de la lista que le ha asignad o el Tribunal Electoral y que figura inserta en la bolet a oficializada\". Art. 13\u00ba - Reempl\u00e1cese el Art\u00edculo 133\u00ba de la Ley Nro. 2.988 por el siguiente texto: \"Queda prohibida la emisi\u00f3n y publicaci\u00f3n de avisos publicitarios en medios televisivos, radiales, gr\u00e1ficos o v\u00eda Internet, con el fin de promover la captaci\u00f3n de sufragios para candidatos a cargos p\u00fab licos provinciales, antes de los treinta y dos (32) d\u00edas previos a la fecha del comicio. Las agrupaciones partidarias o alianzas electorales no podr\u00e1n realizar actos p\u00fablicos de proselitis- mo o efectuar toda propaganda pol\u00edtica p\u00fablica dent ro de las cuarenta y ocho horas anteriores a la hor a de inicio del comicio. Igualmente queda prohibida, en dicho per\u00edodo de tiempo, la publicaci\u00f3n o difusi\u00f3n p\u00fablica de todo tipo de encuestas, sondeos y proyec ciones preelectorales. Queda prohibida la propalaci\u00f3n, publicaci\u00f3n y/o com entarios sobre sondeos electorales, encuestas y proyecciones sobre el resultado de la elecci\u00f3n du rante la realizaci\u00f3n del comicio y hasta tres horas des- pu\u00e9s de su cierre, que se realicen por cualquier me dio de prensa, radial, escrito, televisivo o de Int ernet\". Art. 14\u00ba - Agr\u00e9guese como Art\u00edculo 133\u00ba bis el siguiente: \"Cada partido pol\u00edtico, confederaci\u00f3n, fusi\u00f3n o ali anza electoral transitoria que participen en el ac- to comicial, deber\u00e1 presentar, dentro de los treint a (30) d\u00edas anteriores a la fecha de su realizaci\u00f3n , una declaraci\u00f3n jurada con la firma de sus apoderados g enerales, sobre el presupuesto m\u00e1ximo de los gastos publicitarios de campa\u00f1a que se realizar\u00e1n, discrim inados seg\u00fan el medio a utilizarse y los gastos de con- fecci\u00f3n de boletas de sufragio, debiendo indicarse en cada caso, el origen de los fondos que se utiliz ar\u00e1n para el pago de dichos gastos. Dentro de los treint a (30) d\u00edas posteriores a la fecha del comicio, se deber\u00e1 rendir cuenta de la efectiva utilizaci\u00f3n de los gas tos en publicidad y de impresi\u00f3n de boletas y de lo s ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 560 mayores gastos que se hubieren efectuado en ambos r ubros, justificando la procedencia de los fondos co n los cuales fueron abonados\". Art. 15\u00ba - Agr\u00e9guese como Art\u00edculo 145\u00ba bis el siguiente: \"Los veh\u00edculos de todo tipo que violen la prohibici \u00f3n fijada en el segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 127\u00ba, ser\u00e1n retenidos por la autoridad policial a p edido de las autoridades de mesa, Fiscales Generale s de los partidos con personer\u00eda electoral o por un repr esentante del Tribunal Electoral, quedando en dep\u00f3s ito en dependencias de la polic\u00eda provincial m\u00e1s cercan a a la mesa de que se trate. Igualmente se aplicar\u00e1 a sus propietarios una multa que se fijar\u00e1 entre vein te y doscientos litros de nafta s\u00faper, seg\u00fan se tra te de un veh\u00edculo particular o dedicado al transporte p\u00fablic o\". Art. 16\u00ba - Agr\u00e9guese como Art\u00edculo 145\u00ba ter el siguiente texto : \"Se impondr\u00e1 una multa entre Diez Mil y Cien Mil Pe sos a toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica que vio- lare las prohibiciones fijadas en el Art\u00edculo 133\u00ba de la Ley Nro. 2.988. Los partidos pol\u00edticos, confederaciones, fusiones o alianzas electorales transitorias que violaren las prohibiciones fijadas en la presente ley, ser\u00e1n pas ibles de las sanciones fijadas en el C\u00f3digo Elector al Nacional en cuanto a la p\u00e9rdida del financiamiento p\u00fablico anual, debiendo dar cuenta de dicha violaci \u00f3n dentro del territorio provincial, el Tribunal Elect oral Provincial. A tal efecto se remitir\u00e1 copia cer tificada de las denuncias recibidas, prueba colectada y dem\u00e1 s piezas procesales de las actuaciones labradas, se g\u00fan la legislaci\u00f3n provincial en la materia, sin perjui cio de todas las acciones penales que pudieren corr der\". DEMONTE - ZACAR\u00cdAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A nadie escapa que la necesaria reforma pol\u00edtica e n nuestra provincia pasa por proponer profun- das modificaciones en el r\u00e9gimen electoral. Todo el lo con el objetivo de mejorar la calidad de la repr esen- taci\u00f3n pol\u00edtica y, en especial, la relaci\u00f3n entre l os ciudadanos y los legisladores que se ha debilita do en este \u00faltimo tiempo. A partir de la consideraci\u00f3n de que el sistema ele ctoral es la instituci\u00f3n central del sistema pol\u00edti - co, no podemos dejar de se\u00f1alar que juega tambi\u00e9n u n papel importante a la hora de promover o desalen- tar distintos tipos de comportamientos. Es as\u00ed que la cooperaci\u00f3n, la fragmentaci\u00f3n o el conflicto ent re los actores pol\u00edticos as\u00ed como el distanciamiento o rel aciones m\u00e1s estrechas entre ciudadanos y representa ntes se dar\u00e1n o no seg\u00fan la naturaleza del sistema adopt ado. Es por ello que el Bloque de Diputados Provinciale s del Nuevo Espacio Entrerriano ha elaborado un proyecto de ley sobre reforma del C\u00f3digo Elector al provincial, sancionado como Ley Nro. 2.988. Este proyecto gira bajo cuatro ejes fundamentales: la el iminaci\u00f3n de la lista s\u00e1bana, la inclusi\u00f3n de un cu po para candidatos de ambos sexos, la elecci\u00f3n de cons tituyentes por el sistema de proporcionalidad liso y llano y los gastos de campa\u00f1a publicitaria e impres i\u00f3n de boletas. ELIMINACI\u00d3N DE LA LISTA SABANA La experiencia ha demostrado que las boletas integ radas para todas las categor\u00edas de cargo han reducido al m\u00ednimo la capacidad del votante para de cidir quienes ser\u00e1n sus representantes en el parlam en- to y quienes ejecutar\u00e1n pol\u00edticas de gobierno. A\u00fan cuando los ciudadanos estuvieren insatisfechos con los antecedentes de uno o varios de los postulantes a d ichos cargos, la existencia de la lista s\u00e1bana impi de que el elector pueda, en el momento mismo de ejercer su derecho, expresar su voluntad y preferencia m\u00e1s al l\u00e1 de su adhesi\u00f3n a los m\u00e1ximos dirigentes de un parti do o alianza electoral. Es por ello que este proyecto introduce como uno d e sus elementos m\u00e1s novedosos, la elimina- ci\u00f3n de la lista s\u00e1bana para las elecciones a cargo s provinciales y comunales. As\u00ed se propone la confe c- ci\u00f3n de una boleta por cada categor\u00eda de cargo a el egir en papel de diario y con colores diferentes pa ra los provinciales y los comunales. Reiteramos que \u00e9ste ha sido un sostenido reclamo d e distintos sectores sociales en el sentido de garantizar el libre ejercicio del derecho a elegir a los ciudadanos m\u00e1s aptos y honestos con independe ncia de los liderazgos provinciales o nacionales. LA INCLUSI\u00d3N DEL CUPO M\u00cdNIMO PARA LOS CANDIDATOS DE DISTINTOS SEXOS. Asimismo, la propuesta que ser\u00e1 sometida a la disc usi\u00f3n legislativa, reedita la inclusi\u00f3n de una proporci\u00f3n m\u00ednima para candidatos de distintos sexo s, disponiendo que las listas no podr\u00e1n contener m\u00e1 s del 70% de candidatos del mismo sexo, debiendo aseg urar el ingreso de las minor\u00edas. Hemos optado por no sostener el trato discriminato rio del C\u00f3digo Electoral Nacional que hace expresa menci\u00f3n a la participaci\u00f3n de la mujer, ent endiendo que toda norma debe tener el car\u00e1cter de permanente y asegurar en todo tiempo y lugar, el ac ceso igualitario a los cargos electivos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 561 LA ELECCI\u00d3N DE CONVENCIONALES CONSTITUYENTES. Otra novedad introducida en este proyecto, es la e stablecer para la elecci\u00f3n de los convenciona- les el sistema de proporcionalidad integral, liso y llano. Teniendo en cuenta que los constituyentes de 1933 consideraron que la adjudicaci\u00f3n de la mayo- r\u00eda absoluta de los diputados al partido que alcanz are la mayor\u00eda simple ten\u00eda por finalidad asegurar la gobernabilidad del sistema, este fundamento no pued e ser extendido cuando se trata del ejercicio de la voluntad popular reformadora. Se trata de presentar al pueblo de Entre R\u00edos una Constituci\u00f3n renovada que regir\u00e1 sus destinos por encima de los posiciona mientos partidarios y atendiendo a todas las partic ula- ridades y pensamientos diversos. Un su tarea de reformar nuestra Carla Magna, los c onstituyentes deber\u00e1n plasmar el consenso de todo el pueblo entrerriano, como elemento aglutinad or y contenedor de todas las expresiones, por lo qu e la elecci\u00f3n de los convencionales tiene vital impor tancia como transmisores de los posicionamientos sectoriales quienes deber\u00e1n ser fieles al mandato p opular. PUBLICIDAD PREVIA Y POSTERIOR DE LOS GASTOS DE CAMP A\u00d1A. No pocos han sido los hechos denunciados respecto de la falta de transparencia en el manejo de los fondos de los partidos pol\u00edticos y alianzas tra nsitorias, en los sucesivos procesos electorales. C omo medida de inicio de un proceso de puesta en conocim iento de toda la ciudadan\u00eda, este proyecto propone la presentaci\u00f3n de una Declaraci\u00f3n Jurada que establez ca el presupuesto m\u00e1ximo de cada agrupaci\u00f3n pol\u00edti- ca o alianza electoral sobre los gastos publicitari os, discriminados seg\u00fan el medio a utilizarse y los gastos de confecci\u00f3n de boletas de sufragio. Deber\u00e1 necesa riamente constar el origen de los fondos que se uti li- zar\u00e1n para el pago de dichos gastos. Finalizada la contienda electoral, cada partido o alianza estar\u00e1 obligado a presentar una rendici\u00f3n de Cuentas sobre los gastos de campa\u00f1a y de confecc i\u00f3n de boletas y de origen de los fondos utilizados para su pago, incluyendo aquellas mayores erogacion es en las que se hubiere incurrido. OTRAS MEDIDAS A partir de generar una participaci\u00f3n igualitaria de todas las expresiones pol\u00edticas en la Provincia evitando gastos superfluos de propaganda y la satur aci\u00f3n ciudadana, es que se propone que las campa\u00f1as publicitarias electorales no podr\u00e1n comenzar antes de los 32 d\u00edas del comicio. Asimismo el Estado en su conjunto debe garantizar la libre elecci\u00f3n de los postulantes tratando de minimizar la presi\u00f3n de los grandes aparatos par tidarios. Por ello se ha introducido la prohibici\u00f3n de estacionamiento y circulaci\u00f3n de veh\u00edculos dentro d el radio de 200 metros de los lugares del comicio, la prohibici\u00f3n de la publicaci\u00f3n y/o comentarios sobre sondeos electorales encuestas, proyecciones y/o comentarios electorales dentro de las cuarenta y oc ho horas anteriores a la hora de inicio del comicio . Igualmente, durante la realizaci\u00f3n del acto elector al y hasta tres horas despu\u00e9s de finalizado, estar\u00e1 veda- da la propalaci\u00f3n publicaci\u00f3n y/o comentarios sobre sondeos electorales, encuestas, proyecciones sobre el resultado electoral, entre otras cuestiones a desta car. La ley cuya reforma se pretende con el proyecto a presentar lleva el N\u00famero 2.988 y fue publi- cada en el Bolet\u00edn Oficial del 8 y 9 de septiembre de 1.934, por lo que deber\u00e1 ser adaptada a los nuev os tiempos garantizando la transparencia y la particip aci\u00f3n democr\u00e1tica. Para nuestra bancada, el tratamiento y la discusi\u00f3 n enriquecedora de este proyecto, el que ha sido elaborado a partir de consultas previas con dirigen tes pol\u00edticos y sociales provinciales, aparece como una condici\u00f3n previa e insoslayable dentro de una refor ma pol\u00edtica de fondo. No tenemos duda, que los pro- fundos cambios propuestos permitir\u00e1n avanzar, con s eriedad y convicci\u00f3n democr\u00e1tica en la discusi\u00f3n de la reforma de la Constituci\u00f3n Provincial. Debemos d ar se\u00f1ales claras a nuestra ciudadan\u00eda de que hemos sabido captar los reclamos expresados en las distin tas movilizaciones, por una nueva forma de hacer po l\u00ed- tica y de rendir cuentas sobre todo lo actuado en f unci\u00f3n de nuestras promesas electorales. Antonio E. Mainez - Oscar A. Grilli - Beatriz Demon te - Juan D. Zacar\u00edas - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Juici o Pol\u00ectico. XIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.301) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial y por su in termedio al organismo que corresponde, a fin de que se otorgue una beca de car\u00e1cter vitalicio al se\u00f1or L\u00f3pez Rodrigo, vecino de la ciudad de Col\u00f3n, quien ha participado de los Juegos Paraol\u00edmpicos re cientemente desarrollados en Atenas 2.004, obtenien - do el mismo la Medalla de Bronce en la \"Prueba comb inada de ruta y contra reloj\" de ciclismo. Art. 2\u00ba - Interesar a la Presidencia de esta Honorable C\u00e1mar a de Diputados a fin de que se remita el salu- do y las felicitaciones pertinentes a manera de rec onocimiento al se\u00f1or L\u00f3pez Rodrigo, vecino de la ci u- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 562 dad de Col\u00f3n, quien ha representado a nuestro pa\u00eds en los Juegos Paraol\u00edmpicos Atenas 2.004, obteniend o el mismo Medalla de Bronce en la disciplina de prue ba combinada de ruta y contra reloj en ciclismo, siendo a su vez la primera medalla que gana un atle ta argentino en la historia de estos Juegos Especia les. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. GIORGIO - MONZ\u00d3N - VILLAVERDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Rodrigo L\u00f3pez es el \u00fanico representante argentino que en la historia de los Juegos Paraol\u00edmpicos gana para nuestro pa\u00eds la medalla de bronce en cicl ismo. Atenas fue el pa\u00eds donde este entrerriano, oriund o de Col\u00f3n, consigue ganar el bronce en la disciplina ciclismo. Este importante logro es de un luchador que pele\u00f3 durante a\u00f1os para llegar a estos Juegos su- perando hasta sus propias limitaciones y alcanzando un primer nivel todo a fuerza de sacrificio, traba jo, constancia y valor. Este logro que es un orgullo para todos los argent inos en particular para todos los entrerrianos ha significado para el deportista un esfuerzo que es d igno de remarcar y apoyar. Son estos esfuerzos individuales a los que el Esta do debe contribuir brindando su apoyo. El deporte es una de las mejores herramientas para lograr una verdadera integraci\u00f3n de aquellos que tienen capacidades especiales a las de los dem\u00e1 s, pero en este caso tambi\u00e9n nos da un verdadero mo - tivo de orgullo nacional. Se deben generar pol\u00edticas de Estado que aseguren el desarrollo de hombres y mujeres plenos y debe ser el mismo Estado el que apoye las acciones individuales de aquellos deportistas que con su pro pio trabajo llegan tan lejos. Horacio Giorgio - H\u00e9ctor Monz\u00f3n - Rub\u00e9n Villaverde - A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamen- to. XX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.302) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Consejo General de Educaci\u00f3n que confo rme sus atribuciones asignadas por el Ar- t\u00edculo 206 y concordantes de la Constituci\u00f3n Provin cial, resuelva dictar la norma de adhesi\u00f3n a la rea liza- ci\u00f3n del Parlamento de Escuelas por la Paz, convoca do por la Red Solidaria que dirige Juan Carr. Art. 2\u00ba - Peticionar al Consejo General de Educaci\u00f3n que ado pte todos los recaudos con la finalidad de implementar en todas las escuelas de la Provincia e n los niveles EGB III y Polimodal, el funcionamient o del Parlamento de Escuelas por la Paz, fijado a niv el nacional para el d\u00eda 5 de noviembre del corrient e a\u00f1o. En este acto si invitar\u00e1 a los estudiantes a e xpresar su inquietud frente a la situaci\u00f3n actual y a elabo- rar diez iniciativas para trabajar por la cultura d e la Paz. Art. 3\u00ba - En funci\u00f3n del contenido de la iniciativa de la Re d Solidaria, instar al Consejo General de Edu- caci\u00f3n para que por el procedimiento democr\u00e1tico qu e considere m\u00e1s apropiado, efect\u00fae la selecci\u00f3n de diez alumnos de los niveles se\u00f1alados en al art\u00edcul o anterior, a quienes se los designar\u00e1 delegados pr ovin- ciales al acto de cierre del Parlamento de Escuelas por la Paz, a celebrarse en Buenos Aires el pr\u00f3xim o 26 de noviembre de 2.004. De ese encuentro surgir\u00e1n la s diez iniciativas nacionales por la paz que se tra baja- r\u00e1n durante el a\u00f1o pr\u00f3ximo en todas las escuelas. Art. 4\u00ba - Incorporar como parte integrante de la presente re soluci\u00f3n los fundamentos de la iniciativa pu- blicados en la p\u00e1gina de la Red Solidaria www.redsolidaria.org.ar bajo el t\u00edtulo \"Ante la violencia cre- ciente\". DEMONTE - GRILLI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 563 El tratamiento de la violencia escolar no es un te ma coyuntural por lo que debemos abordar la problem\u00e1tica desde distintos \u00e1ngulos y con iniciati vas de diferente tenor. Por ello nos pareci\u00f3 muy va liosa la convocatoria de la Red Solidaria que dirige Juan Carr, de llamar a todos los adolescentes del pa\u00eds para participar en el Parlamento de Escuelas por la Paz, a realizarse en todos los establecimientos del pa\u00ed s el d\u00eda 5 de noviembre del corriente. Acciones como las de la Red Solidaria tienden a ge nerar desde los j\u00f3venes estudiantes, reglas consensuadas para una mejor convivencia, avanzando en la formaci\u00f3n ciudadana y sobre todo en el reco- nocimiento de la paz como \u00fanica herramienta v\u00e1lida para la resoluci\u00f3n de los conflictos generadores de violencia educativa. Con este proyecto de resoluci\u00f3n el Bloque de Diput ados del Nuevo Espacio Entrerriano quiere instar al organismo que constitucionalmente tiene a su cargo la direcci\u00f3n de la ense\u00f1anza para que adh iera a este evento, el que consideramos un importante di sparador de una propuesta ejemplar que servir\u00e1 para poder prestar o\u00eddos al pensamiento de los chicos co mo uno de los sectores m\u00e1s vulnerables a las actitu des que genera la violencia. Antonio E. Mainez - Juan D. Zacar\u00edas - Beatriz Demo nte - Oscar A. Grilli XXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.304) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial que dispong a las medidas necesarias para que los agentes de la administraci\u00f3n p\u00fablica y entes descentralizad os que sean ciudadanos uruguayos y se encuentren en condiciones de votar, dispongan de una licencia esp ecial los d\u00edas 29 de octubre, 1 y 2 de noviembre de l corriente a\u00f1o, que les permita concurrir a votar en las elecciones a realizarse en el vecino pa\u00eds el d omingo 31 de octubre. Art. 2\u00ba - Solicitar asimismo al Poder Ejecutivo Provincial q ue disponga las medidas necesarias para que a estos ciudadanos uruguayos se les faciliten pasajes en empresas de transporte p\u00fablico de pasajeros par a trasladarse hasta la frontera. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. GRIMALT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo domingo 31 de octubre se realiza la pri mera vuelta de las elecciones a presidente y legisladores nacionales en la Rep\u00fablica Oriental de l Uruguay, y hay en nuestra provincia numerosos ciu - dadanos uruguayos que se encuentran en condiciones de concurrir a votar. En vista de la importancia que tiene para nuestro pa\u00eds el desarrollo y fortalecimiento de las insti- tuciones democr\u00e1ticas en el hermano pa\u00eds, con el qu e tenemos una larga tradici\u00f3n de relaciones que se arraigan en la historia de nuestros pueblos, y en e l car\u00e1cter estrat\u00e9gico que hoy tienen las pol\u00edticas de integraci\u00f3n y desarrollo del Mercosur, entendemos q ue el Estado entrerriano debe disponer todas las medidas que est\u00e9n a su alcance para facilitar que l a mayor cantidad de ciudadanos uruguayos que deseen hacerlo puedan concurrir a votar. En funci\u00f3n de lo expuesto solicito la aprobaci\u00f3n d el presente proyecto. Luc\u00eda Grimalt XXII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.305) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a lo dispuesto por la Ley Nacional Nro. 25.938, que crea el Registro Nacional de Armas de Fuego y Materiales Co ntrolados, Secuestrados o Incautados y que esta- blece al mencionado Registro en el \u00e1mbito del Minis terio de Defensa, adem\u00e1s del Registro Nacional de Armas, Materiales, Informaci\u00f3n (que deber\u00e1 suminist rarse sobre los elementos secuestrados o incauta- dos), Dep\u00f3sitos transitorio y definitivo, Decomiso, Destrucci\u00f3n y Gesti\u00f3n de arsenales. Art. 2\u00ba - La presente ley ser\u00e1 aplicable en todo el \u00e1mbito d e la Provincia desde la fecha de su publicaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 564 Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. BAHILLO - CRESTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La tenencia de armas en nuestra sociedad es hoy un tema alarmante, se producen d\u00eda a d\u00eda se- cuestros de armas que en gran proporci\u00f3n correspond en a armas de guerra y que los delincuentes utiliza n para cometer distintos tipos de delitos contra la p ropiedad, la libertad o la integridad f\u00edsica. La cantidad de delitos y la gravedad de los mismos revelan cifras que se encuentran entre los m\u00e1ximos hist\u00f3ricos. Los problemas econ\u00f3micos y de d esocupaci\u00f3n han fomentado la pobreza y la agresi- vidad, llevando a un importante aumento de la delin cuencia en distintos sectores sociales. El destino final de estas armas secuestradas por l as fuerzas de seguridad debe tener un destino certero para que no vuelvan a recircular dentro de la comunidad y mucho menos vuelvan a estar en manos de los delincuentes. Es responsabilidad del Estado la destrucci\u00f3n segura de estas armas, siendo impera nte que tome cartas en el asunto el Ministerio de Defen sa a trav\u00e9s del Registro Nacional de Armas. Al resp ec- to, el senador nacional Mario Daniele, present\u00f3 un proyecto, que se transform\u00f3 en ley, y que trata sob re la creaci\u00f3n de un Registro Nacional de Armas Decomisad as y Secuestradas, una medida que busca controlar y destruir armas de fuego capturadas por las fuerza s de seguridad para evitar que puedan ser reutiliza das. Esta es la primera vez que en el pa\u00eds se podr\u00e1 con tar con un detallado manejo de la informaci\u00f3n sobre la cantidad y calidad de las armas secuestrad as en delitos y en poder de polic\u00edas provinciales, fuer- zas de seguridad y afectadas a causas judiciales. Otro problema que encontrar\u00e1 soluci\u00f3n a partir de la aplicaci\u00f3n de esta ley es el de poder contar con un lugar f\u00edsico centralizado para el dep\u00f3sito d e las armas decomisadas en el que ser\u00e1n almacenadas hasta su destrucci\u00f3n. La ley prev\u00e9 que las armas de comisadas deber\u00e1n ser destruidas en el plazo de tre inta d\u00edas corridos. El proyecto est\u00e1 elaborado en consonancia con el P lan Nacional de Control de Armas, llevado adelante por el Poder Ejecutivo Nacional, para cont rolar el tr\u00e1fico ilegal y el uso il\u00edcito de armas d e fuego y consensuado con los Ministerios de Defensa y de J usticia y Seguridad. Tambi\u00e9n las ONG que trabajan con temas de segurida d se manifestaron satisfechas con la san- ci\u00f3n. Creo firmemente que esta ley es fundamental para d ar respuestas concretas a los problemas de inseguridad en nuestra provincia. Creo que se busca ron todos los consensos posibles para que sea real- mente una herramienta \u00fatil y exitosa para luchar co ntra el delito. La autoridad de aplicaci\u00f3n es el Registro Nacional de Armas (RENAR), que entre otras tareas deber\u00e1 determinar las caracter\u00edsticas de la informa ci\u00f3n que suministrar\u00e1n las diferentes jurisdiccione s, fijar los est\u00e1ndares m\u00ednimos de manejo, dep\u00f3sito y destrucci\u00f3n de las armas decomisadas, efectuar con- troles y auditor\u00edas para verificar el cumplimiento de la ley y celebrar acuerdos de cooperaci\u00f3n con la s distintas jurisdicciones. Por todo ello insto a mis pares a aprobar el prese nte proyecto de ley. Juan J. Bahillo - Enrique T. Cresto - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XXIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.306) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n se sirva informar si ese Organismo tiene conocimiento de la denuncia existen te sobre el posible robo de combustible que se ha- br\u00eda perpetrado en el Puerto Nuevo Berl\u00edn cerca de la localidad de Fray Bentos (R.O.U.), desde embarca - ciones del Estado Argentino dentro de la primera qu incena del mes de septiembre del corriente a\u00f1o. Art. 2\u00ba - Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n, que para el caso de haber tomado conocimiento de lo mencionado en el art\u00edculo anterior, se sirva remitir todos los antecedentes que obren en vuestro poder. Art. 3\u00ba - Solicitar al Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n se informe si se han adop- tado medidas de seguridad a trav\u00e9s de los organismo s competentes a fin de realizar un exhaustivo contr ol sobre las embarcaciones existentes del Estado Argen tino en la frontera Argentina-Uruguaya, a fin de evitar posibles maniobras de contrabando de combust ible. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 565 Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: De acuerdo a publicaciones period\u00edsticas aparecida s en el diario La Calle de la ciudad de Con- cepci\u00f3n del Uruguay, del d\u00eda jueves 16 de septiembr e de 2.004, se habr\u00edan detectado maniobras extra\u00f1as de tripulantes de un balizador perteneciente a la D irecci\u00f3n Nacional de V\u00edas Navegables que se encontr a- ba en la localidad de Nuevo Berl\u00edn (Rep\u00fablica Orien tal del Uruguay), y por el cual se estar\u00eda, aparent e- mente, realizando maniobras de contrabando de combu stible, desde dicho barco hacia otro veh\u00edculo. De lo mencionado surgir\u00eda que maniobras de este ti po podr\u00edan tener cierta frecuencia, en este caso las investigaciones est\u00e1n en manos de las auto ridades uruguayas, es por eso que este hecho por s\u00ed solo amerita que las autoridades nacionales compete ntes adopten no s\u00f3lo medidas de seguridad que im- pliquen un mayor control en la zona mencionada, m\u00e1s all\u00e1 de que se informe si realmente tienen conoci- miento de lo relatado y en su caso se remita para s u an\u00e1lisis la documentaci\u00f3n que obre en su poder. Es imprescindible que en la zona fronteriza se ado pten controles m\u00e1s exhaustivos ya que manio- bras como las descriptas han sido observadas por lo s pobladores de la zona, sin que se establezca con una real certeza si se trata de il\u00edcitos perpetrados po r terceras personas, pero el s\u00f3lo hecho de avizorar ciertas y determinadas conductas extra\u00f1as, de por s\u00ed signific a que debe alertarse a los organismos de control fr onte- rizo para que realicen un patrullaje m\u00e1s activo en dicho territorio, a fin de evitar, si se concretan los actos delictivos, no s\u00f3lo la maniobra en s\u00ed, sino tambi\u00e9n las personas involucradas en estos hechos il\u00edcitos , que ocasionan un serio perjuicio a nuestro pa\u00eds. El hecho de encontrarse entendiendo un organismo d el Estado Nacional exige se extremen los recaudos tendientes a aclarar la maniobra antes men cionada. Ra\u00fal P. Solanas XXIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.307) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Implem\u00e9ntase el Plan Provincial de Mediaci\u00f3n Educa tiva con los siguientes objetivos: a. Promover en el \u00e1mbito educativo la gesti\u00f3n de los c onflictos entre los distintos actores institu- cionales a trav\u00e9s de las T\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alt ernativa de Conflictos. b. Incorporar a la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n docente la s t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alternativa de Con- flictos, en especial la negociaci\u00f3n y la mediaci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo. c. Implementar en las Instituciones educativas program as de Resoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos entre los distintos actores de la comunidad educati va. d. Difundir la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3 n Alternativa de Conflictos en la comunidad educativa. PRINCIPIOS GENERALES Art. 2\u00ba - El plan Provincial de mediaci\u00f3n escolar se desarro llar\u00e1 sobre las siguientes bases: a. Implementaci\u00f3n gradual de proyectos que incluyan la s t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos en las distintas unidades educativas, pa rtiendo desde los docentes y rescatando los re- cursos humanos y materiales, las particularidades d e cada una de ellas, para luego extender la experiencia a los alumnos. b. Aplicaci\u00f3n progresiva de la negociaci\u00f3n y mediaci\u00f3n compatibilizando la relaci\u00f3n que las t\u00e9cni- cas de Resoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos poseen con la Ley Nro. 24.195 Federal de Educa- ci\u00f3n, y los dise\u00f1os curriculares de cada nivel. c. Inclusi\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos en los planes de estudios en los institutos de formaci\u00f3n docente. d. Incorporaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alterna tiva de Conflictos como etapa previa o du- rante la tramitaci\u00f3n del sumario administrativo en aquellas causas en las que no se encuentren afectadas normas de Orden P\u00fablico ni el inter\u00e9s Sup erior del Estado, las que ser\u00e1n determinadas por el Poder Ejecutivo por v\u00eda de Decreto. Art. 3\u00ba - El Plan Provincial de Mediaci\u00f3n Escolar tendr\u00e1 los siguientes niveles de implementaci\u00f3n: 1.- CAPACITACION: de los actores del sistema educat ivo para que puedan utilizar las distintas t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alternativa de disputas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 566 2.- SEGUIMIENTO: de los programas que se implemente n. 3.- INTERVENCI\u00d3N del equipo t\u00e9cnico docente en las instituciones que lo requieran, cuando las caracte- r\u00edsticas del conflicto educativo as\u00ed lo determinen. 4.- DIFUSI\u00d3N: de las t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alterna tiva de Conflictos entre todos los integrantes de l a comunidad educativa. ETAPAS DEL PLAN PROVINCIAL Art. 4\u00ba - El Plan Provincial de Mediaci\u00f3n Educativa se desar rollar\u00e1 en las siguientes etapas: a. ETAPA I: Diagn\u00f3stico del Sistema Educativo, teniend o en cuenta la naturaleza, cantidad de con- flictos existentes, los m\u00e9todos de resoluci\u00f3n utili zados y posible aporte de las t\u00e9cnicas de Reso- luci\u00f3n Alternativa de Conflictos y resistencias que pudieran originarse. b. ETAPA II: Capacitaci\u00f3n de los actores institucional es para que puedan utilizar las distintas t\u00e9c- nicas de Resoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos. c. ETAPA III: Difusi\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n A lternativa de Conflictos entre los actores de las instituciones educativas. d. ETAPA IV: Experiencia Piloto limitada a las institu ciones que se designen, partiendo desde los docentes y rescatando los recursos humanos y materi ales que provee el sistema. e. ETAPA V: Capacitaci\u00f3n de los alumnos e implementaci \u00f3n de la mediaci\u00f3n entre pares. f. ETAPA VI: Evaluaci\u00f3n y Extensi\u00f3n hacia todo el sist ema educativo provincial tanto p\u00fablico como privado. DEL EQUIPO T\u00c9CNICO DOCENTE Art. 5\u00ba - El Presente Plan Provincial ser\u00e1 ejecutado por un equipo T\u00e9cnico Docente que depender\u00e1 direc- tamente del Consejo General de Educaci\u00f3n y estar\u00e1 integrado por: a. Un equipo T\u00e9cnico Docente: Estar\u00e1 conformado por lo menos por tres miembros y un secretario Administrativo y desarrollar\u00e1 sus actividades en la sede del CONSEJO GENERAL DE EDUCACI\u00d3N. b. Un equipo consultivo departamental conformado por e l director departamental y los supervisores de esa jurisdicci\u00f3n. Para la formaci\u00f3n del equipo T\u00e9cnico Docente centra lizado se tendr\u00e1 en cuenta en los concursos de designaci\u00f3n, adem\u00e1s de todas las exigencias de la n ormativa vigente en la materia, la capacitaci\u00f3n pro fe- sional y los antecedentes en Mediaci\u00f3n de Conflict os, a los que la reglamentaci\u00f3n le asignar\u00e1 el debi do puntaje. Los equipos departamentales actuar\u00e1n como \u00f3rganos c onsultivos s\u00f3lo en los casos en que el nivel del conflicto educacional supere el \u00e1mbito instituc ional del establecimiento de que se trate. Art. 6\u00ba - FUNCIONES DEL EQUIPO T\u00c9CNICO DOCENTE. Son sus func iones: a. DISE\u00d1AR las acciones tendientes al cumplimiento del presente plan, propo niendo programas de capacitaci\u00f3n en mediaci\u00f3n educativa en todos los ni veles educativos. b. SUPERVISAR los programas de capacitaci\u00f3n que se imp lementen. c. PROPONER al CONSEJO GENERAL DE EDUCACI\u00d3N la realiza ci\u00f3n de contratos de loca- ci\u00f3n de servicios de los formadores en mediaci\u00f3n ne cesarios para el cumplimiento de las ETAPAS II y V se\u00f1aladas en el Art\u00edculo 4\u00ba de la pre sente. Los equipos t\u00e9cnicos formadores en mediaci\u00f3n ser\u00e1n seleccionados por concurso por opos ici\u00f3n y antecedentes y su vinculaci\u00f3n con- tractual no podr\u00e1 superar, en ning\u00fan caso, el a\u00f1o l ectivo. Los seleccionados suscribir\u00e1n los res- pectivos instrumentos contractuales, cuya redacci\u00f3n con las particularidades del caso, ser\u00e1 elabo- rada por el equipo t\u00e9cnico docente. La reglamentaci \u00f3n indicar\u00e1 la cantidad de equipos y el n\u00fame- ro de sus componentes el que deber\u00e1 estar acorde co n la cantidad y calidad de la capacitaci\u00f3n abordada. Esta contrataci\u00f3n se har\u00e1 por \u00fanica vez y tendr\u00e1 po r finalidad la capacitaci\u00f3n intensiva del plantel docente actual y los que se incorporen durante el a \u00f1o lectivo de entrada en vigencia de la ley. A part ir del a\u00f1o siguiente, la capacitaci\u00f3n de los nuevos docent es que se incorporen a la actividad, ser\u00e1 realizada por el equipo t\u00e9cnico central como as\u00ed tambi\u00e9n los curs os de actualizaci\u00f3n que se implementen. a. REALIZAR la propuesta de inclusi\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Resoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos a los planes de estudio de los Institutos de formaci\u00f3 n docente dependientes de la UNIVERSIDAD AUTONOMA DE ENTRE RIOS. b. INFORMAR mensualmente al CONSEJO GENERAL DE EDUCACI \u00d3N de la marcha del pre- sente plan. c. EVACUAR las consultas y dar apoyo t\u00e9cnico a los equ ipos departamentales consultivos en los casos en que \u00e9stos lo requieran. Art. 7\u00ba - FUNCIONES DE LOS EQUIPOS DEPARTAMENTALES CONSULTIV OS. a. EJECUTAR las acciones previstas por el equipo t\u00e9cni co docente para ese departamento o juris- dicci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 567 b. INTERVENIR en los casos de conflicto educativo en l as instituciones que lo requieran, cuando las caracter\u00edsticas de \u00e9ste, as\u00ed lo determinen. c. PARTICIPAR en la difusi\u00f3n de las t\u00e9cnicas de Resolu ci\u00f3n Alternativa de Conflictos entre los actores de las instituciones educativas de su depar tamento. d. MANTENER informado al equipo t\u00e9cnico docente sobre todo lo referido a la implementaci\u00f3n del plan. Art. 8\u00ba - El Poder Ejecutivo y el CONSEJO GENERAL DE EDUCACI \u00d3N deber\u00e1n optimizar los recur- sos humanos y materiales disponibles dentro de la A dministraci\u00f3n P\u00fablica Provincial para la implementa - ci\u00f3n del presente plan, debiendo efectuar los concu rsos necesarios para la dotaci\u00f3n de los equipos, pr iori- zando en todos los casos, el personal docente en ac tividad. Para el caso de que fuere necesario contar con cr\u00e9 ditos presupuestarios disponibles para designa- ciones especiales de los integrantes del equipo t\u00e9c nico docente u otras erogaciones en bienes de uso o servicios no personales, se recurrir\u00e1 a los ahorros presupuestarios que pudieren generarse dentro del sec- tor educativo, sin que ello resienta los servicios ya implementados. A partir del a\u00f1o siguiente a la p uesta en marcha de este plan, se incluir\u00e1n las partidas p resupuestarias necesarias para su funcionamiento. Art. 9\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente Ley ser\u00e1 el Consejo General de Educaci\u00f3n. Art. 10\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ZACAR\u00cdAS - DEMONTE - MAINEZ - GRILLI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A diario vemos c\u00f3mo en nuestras instituciones esco lares, lamentablemente se suceden episodios de violencia f\u00edsica y emocional cada vez m\u00e1s graves . Estos episodios generalmente tienen como antece- dentes conflictos interpersonales que han escalado a tal punto que se llega al uso de la fuerza. Un re clamo frecuente de los docentes es qu\u00e9 hacer frente a est as situaciones que superan las herramientas pedag\u00f3g icas con las que han sido formados. Sabemos que la escue la como sistema de relaciones y subsistema dentro de un sistema m\u00e1s amplio que es la sociedad, es la caja de resonancia de lo que sucede en aquella. As\u00ed cuando una sociedad es violenta la escuela y sus es pacios tambi\u00e9n lo son, \"la violencia no empieza en la escuela pero tampoco avanza sin ella. Somos un esla b\u00f3n m\u00e1s que puede reforzar o disminuir los niveles de violencia\" Lic. F. Onetto (2.000). La violencia social que caracteriza a la sociedad actual no es s\u00f3lo producto de la situaci\u00f3n de declinaci\u00f3n moral, cultural y socioecon\u00f3mica produc ida por el modelo neoliberal imperante sino que tambi\u00e9n es consecuencia de aprendizajes enmarcados en un paradigma de litigio, imperante en los \u00faltimo s 10.000 a\u00f1os de la humanidad. No fuimos educados en modos no adversariales para resolver los conflictos que naturalmente emergen de las relaciones humanas y por lo mismo no poseemos estrategias para el manejo adecuado de ellos, de las diferencias y por lo tanto para alcanzar la paz. La urgencia de esta sociedad analfabeta de paz col oca a la escuela en un lugar de privilegio para democratizar el saber colaborando en la construcci\u00f3 n del nuevo paradigma del consenso, difundiendo y formando nuevos modos de actuar que posibiliten pre venir, resolver y contener conflictos a trav\u00e9s del mejoramiento de las relaciones. \u00bfQu\u00e9 es la mediaci\u00f3n? La mediaci\u00f3n es un procedimi ento de resoluci\u00f3n de conflictos en el que las partes ayudadas por un tercero neutral -mediado r- que no decide por ellas, buscan llegar a un acue rdo, por ello tambi\u00e9n decimos que es una negociaci\u00f3n ayu dada por un tercero. Forma parte de un grupo m\u00e1s amplio de herramientas para enfrentar los conflicto s (los procedimientos de resoluci\u00f3n alternativa de conflictos o R.A.C.), junto con la negociaci\u00f3n, la conciliaci\u00f3n y el arbitraje, entre otros. La aplicaci\u00f3n de la mediaci\u00f3n al \u00e1mbito escolar ha recibido el nombre de \"mediaci\u00f3n escolar o educativa\". Esta encierra una experiencia de aprend izaje para quienes participan de su concreci\u00f3n, con ec- tando a las personas con sus valores, sentimientos, el respeto por el otro, la generaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de opciones dando ocasi\u00f3n de adquirir nuevas herramien tas para enfrentar futuros conflictos. Por ello pre fe- rimos utilizar el t\u00e9rmino \"mediaci\u00f3n educativa\", en un sentido amplio no s\u00f3lo limit\u00e1ndola a la ense\u00f1an za de un procedimiento para resolver conflictos. En nuestra provincia existen antecedentes de capac itaci\u00f3n formal, en el a\u00f1o 2.000 y 2.001. Orga- nizado por la ONG local Proyecto Tierra, junto a la ONG de la vecina provincia de Santa Fe, INTERMED (Mediaci\u00f3n Interdisciplinaria), se formaro n con la aprobaci\u00f3n del Consejo General de Edu- caci\u00f3n m\u00e1s de 300 docentes de todos los niveles del sistema educativo provincial. Luego INTERMED con el auspicio del Banco Bica implement\u00f3 el mismo curso a trav\u00e9s de la metodolog\u00eda del aula satelital , donde se capacit\u00f3 a m\u00e1s de 500 docentes de diversos puntos de la provincia. Como un aporte para mejorar el sistema educativo e s que hemos ensayado este proyecto para la implementaci\u00f3n de un Plan Provincial de Mediaci\u00f3n E ducativa, tomando como base para su desarrollo a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 568 los excelentes recursos humanos con que cuenta la A dministraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, para crear los equipos interdisciplinarios que capaciten al person al docente y los alumnos e intervengan en aquellos conflictos que excedan el marco de la comunidad edu cativa. Se ha tratado de no engrosar las erogacione s presupuestarias del sector educativo, las que segur amente ser\u00e1n destinadas al mejoramiento de la educa - ci\u00f3n en su conjunto. La violencia tanto como forma de represi\u00f3n estatal o como respuesta social a la p\u00e9rdida de los derechos es el mal que ha cruzado a la Argentina en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, generando la sensaci\u00f3n de que es la \u00fanica herramienta posible para la defensa indivi dual o grupal, a\u00fan entre sectores sociales que en a lg\u00fan momento manejaron los conceptos de solidaridad y co nfraternidad. Se hace necesario entonces trabajar muy intensamente para la reconstrucci\u00f3n de la paz, del reconocimiento del otro, de la contenci\u00f3n y del respeto por lo diferente, siendo este uno de los ca minos v\u00e1lidos para llegar a una sociedad fundada en la verdad y la justicia. Presentamos este proyecto de ley en la convicci\u00f3n de que el mismo refleja una herramienta que permitir\u00e1 cambiar la mirada sobre un problema compl ejo que nos aqueja y que requiere de soluciones distintas a las ya empleadas, en pos del logro de l a paz y el desarrollo del ser humano. \"Puesto que las guerras se originan en la mente de los hombres, es en la mente de los hombres donde deben construirse las defensas de la paz\". Ac ta de constituci\u00f3n de la UNESCO. Juan D. Zacar\u00edas - Beatriz Demonte - Antonio E. Mai nez - Oscar A. Grilli - A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamen- to. XXV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.309) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo provincial y por su in termedio a los Ministros de Gobierno, Justicia, Educaci\u00f3n, Obras y Servicios P\u00fablicos y de Salud Ac ci\u00f3n Social, que arbitren todos los medios para la construcci\u00f3n, en el Hospital San Mart\u00edn de la ciuda d de Paran\u00e1, de salas de Guardias e Internaci\u00f3n esp e- ciales para la atenci\u00f3n de los reclusos que se encu entran alojados en las unidades dependientes del Se rvi- cio Penitenciario de esta ciudad, y eventualmente e n alguna Comisar\u00eda y/o Alcald\u00eda de Tribunales. Art. 2\u00ba - Las Salas de Guardias e Internaci\u00f3n especiales a qu e se hace referencia en el art\u00edculo anterior tendr\u00e1n que contar con custodia y el acceso a la mi sma debe estar aislado del resto de las personas qu e requieren atenci\u00f3n m\u00e9dica en dicho nosocomio. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS - CRESTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La realidad nos demuestra que el traslado de los r eos al Hospital San Mart\u00edn de la ciudad de Paran\u00e1 por razones de salud ha tra\u00eddo m\u00e1s de un inc onveniente. Muchas veces esto ha sido utilizado com o un paso previo a la fuga, aprovechando el gran movi miento de personas que existe en ese hospital, tal situaci\u00f3n pone en riesgo al conjunto de civiles que por razones laborales o por requerir de los m\u00faltip les servicios de salud que se brindan en ese lugar tien e contacto involuntario con los presos. A lo anterior le tenemos que sumar las amenazas qu e reciben los empleados del hospital, dirigi- das a ellos y a sus familiares, lo que provoca un e stado de temor que seguramente atenta contra el gra do de concentraci\u00f3n que necesitan los enfermeros, m\u00e9di cos, etc\u00e9tera, para realizar un trabajo, que de por s\u00ed es muy estresante, porque estamos hablando de la sa lud de las personas. Por todo eso y haci\u00e9ndonos eco de los pedidos que han realizado algunos empleados del hospital en algunos medios de la ciudad de Paran\u00e1, es que cr eemos conveniente que esta Honorable C\u00e1mara acompa\u00f1e este proyecto de resoluci\u00f3n. Ra\u00fal P. Solanas - Enrique T. Cresto XXVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.310) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 569 LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Decl\u00e1rase de Inter\u00e9s Legislativo Provincial, la Carrera de \"T\u00e9cnico Superior en Gesti\u00f3n Parla- mentaria\", cuyo proyecto general ha sido elaborado por las Autoridades de a H. C\u00e1mara de Diputados, en coordinaci\u00f3n con la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R \u00edos (U.A.D.E.R.) y el Instituto de Estudios Muni- cipales y Legislativos de la Provincia de Entre R\u00edo s. Art. 2\u00ba - La creaci\u00f3n de la Carrera de T\u00e9cnico Superior en Gesti\u00f3n Parlamentaria, tiene por objeto capaci- tar, promocionar y garantizar el desarrollo de la a ctividad del Personal Legislativo. Art. 3\u00ba - Las Autoridades de la H. C\u00e1mara de Diputados real izar\u00e1n un exhaustivo estudio de factibilidad, que comprender\u00e1 la necesidad de promover, concienti zar y comprometer al Personal sobre las bondades y conveniencia de la capacitaci\u00f3n en la tarea legisla tiva. Art. 4\u00ba - Podr\u00e1n acceder y realizar el curso de capacitaci\u00f3 n, todos los Agentes de Planta Permanente y Personal Temporario. Art. 5\u00ba - Auspiciar la concurrencia de los Agentes de la Pl anta Activa del Poder Legislativo que se en- cuentran en condiciones de inscribirse, promoviendo el cursado de esta carrera. Art. 6\u00ba - Encomendar a la Presidencia la formalizaci\u00f3n del convenio respectivo con la Universidad Aut\u00f3- noma de Entre R\u00edos (U.A.D.E.R.) y el Instituto de E studios Municipales y Legislativos de la Provincia de Entre R\u00edos, en el que se expliciten las obligacione s y prestaciones previstas en el Acta Intenci\u00f3n fir mada y que tambi\u00e9n se anexa. Art. 7\u00ba - Invitar a las Autoridades de la H. C\u00e1mara de Sen adores para que adhieran al presente programa de capacitaci\u00f3n institucional. Art. 8\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ROGEL - CASTRILLON - ENGELMANN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La calidad institucional del Estado Provincial es una exigencia permanente de los tres Poderes que es compartida por el Legislativo, ante los camb ios estructurales que soporta la Administraci\u00f3n del Estado y cuya consecuencia principal deber ser brin dar mejores servicios a la sociedad. Este objetivo exige las mayores preocupaciones de parte de los representantes de todos los blo- ques pol\u00edticos de ambas C\u00e1maras y tambi\u00e9n de los ag entes p\u00fablicos que muestran vocaci\u00f3n por estar convenientemente formados para liderar cambios prof undos, tanto en la forma de operar como en la per- cepci\u00f3n misma de lo que de ellos demanda la socieda d. Al mismo tiempo, el dinamismo que caracteriza a la sociedad de fines de siglo, reclama una acti- tud nueva, din\u00e1mica y comprensiva por parte del Est ado, a efectos de poder satisfacer demandas crecien - tes en cantidad, calidad y complejidad. Todo esto ser\u00e1 posible solamente si los agentes p\u00fa blicos, al igual que sucede en la prestaci\u00f3n de servicios de cualquier naturaleza, disponen de los conocimientos y las habilidades pertinentes para af ron- tar tales exigencias con idoneidad e incluso con di gnidad, sinti\u00e9ndose parte de la construcci\u00f3n del de stino com\u00fan. En tal sentido, esta carrera superior pensada por profesionales de la H. C\u00e1mara de Diputados, es el punto de partida para afrontar las transformacio nes del Poder acorde con una reforma administrativa sin costos sociales, liderada por sus agentes, cuya exp eriencia y saberes a\u00fan sistem\u00e1ticos, son indispensa bles para concretar un camino ascendente de cambios ben\u00e9 ficos, tanto para el propio funcionamiento legislat i- vo como para ofrecer a la Provincia una Legislatura a la altura de las circunstancias y de las necesi dades del pueblo entrerriano. Por lo antes expuesto es que se solicita la aproba ci\u00f3n del presente proyecto de Resoluci\u00f3n. Fabi\u00e1n Rogel - Emilio Castrill\u00f3n - Orlando Engelman n XXVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.311) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Auspiciar la participaci\u00f3n activa de los se\u00f1ores diputados que componen este Cuerpo en los Encuentros Regionales del \"Foros de Legisladores CR ECENEA LITORAL\". Art. 2\u00ba - Propiciar el encuadre institucional de los Funcio narios y Diputados de esta C\u00e1mara en el Comit\u00e9 Ejecutivo y T\u00e9cnico y en las Comisiones creadas en el Foro. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 570 Art. 3\u00ba - Trabajar mancomunadamente con las otras Provincia s a fin de elaborar un Programa de Capaci- taci\u00f3n que incluya un sistema de inform\u00e1tica unifor me, cursos de formaci\u00f3n en t\u00e9cnica legislativa, Der e- cho Parlamentario y redacci\u00f3n de textos legislativo s. Art. 4\u00ba - Aprobar lo actuado por el se\u00f1or Prosecretario de es te Cuerpo, Arq. Daniel Bescos, en la reuni\u00f3n de Resistencia (Chaco) en fecha 18 de octubre del a \u00f1o en curso, convocada por el Foro de Legisladores CRECENEA LITORAL con el fin de establecer acciones para el fortalecimiento del Poder Legislativo. Art. 5\u00ba - De forma. ENGELMANN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n Regional de Comercio Exterior del NEA Argentino, fue creada en 1.984, de com\u00fan acuerdo entre las provincias de la regi\u00f3n, con el f in de impulsar la integraci\u00f3n del NEA con los Estad os Fronterizos vecinos, especialmente con Brasil. Los dos primeros a\u00f1os de la historia de la CRECENE A Litoral, est\u00e1 relacionada con m\u00faltiples encuentros, reuniones y gestiones, que se fueron de sarrollando hasta culminar en la propuesta y concre - ci\u00f3n en 1.988 del Protocolo Regional Fronterizo Nro . 23 del Programa de Integraci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica entre Argentina y Brasil. A partir de all\u00ed, la CRECENEA Litoral integra su p roblem\u00e1tica con la de los Estados del Sur de Brasil (nucleados primero en el FORUM SUL y luego e n el CODESUL), elaborando planes de trabajo conjuntos en el marco del Grupo de Trabajo Permanen te del Protocolo Nro. 23. Ante la inminente constituci\u00f3n del MERCOSUR, las c omisiones comienzan a trabajar tambi\u00e9n en el an\u00e1lisis del impacto que \u00e9ste tendr\u00eda sobre l as dos regiones y la necesidad de acompa\u00f1ar el proc eso en pos del desarrollo integrado de ambos pueblos. As\u00ed, se llega a 1.995, cuando el mes de febrero, l os presidentes de Argentina y Brasil reunidos en Foz de Iguaz\u00fa, reconocen en la CRECENEA-CODESUL el instrumento regional apropiado para la inte- graci\u00f3n, dinamiz\u00e1ndose este proceso a partir de all \u00ed en la convocatoria de las Reuniones de Gobernador es. En el mes de junio de 1.995 queda constituido en P aso de los Libres (Corrientes), el Foro de Go- bernadores del CRECENEA y CODESUL, y se constituyen Grupos de Integraci\u00f3n Tem\u00e1tica, emiti\u00e9ndose un Documento T\u00e9cnico que prioriza el trabajo de cad a uno de ellos. El foro de gobernadores de CRECENEA y CODESUL, se ha convertido en una herramienta efi- caz para la Integraci\u00f3n del MERCOSUR y cabe destaca r que para los recientes acuerdos firmados entre los Presidentes de Argentina y Brasil se han tomado como base los documentos elaborados en este marco. Pero tambi\u00e9n oportunamente se dej\u00f3 constituido el FORO DE LEGISLADORES CRECENEA LITORAL DE LA REP\u00daBLICA ARGENTINA, integrado por le gisladores representantes de las provin- cias de Corrientes, Chaco, Entre R\u00edos, Formosa, Mis iones y Santa Fe. El prop\u00f3sito del Foro es establecer puntos de coinc idencia a los efectos de coordinar actividades de su competencia y en especial: a. Privilegiar la democratizaci\u00f3n de la idea de regi\u00f3n , teni\u00e9ndose presente que el pleno fede- ralismo y las autonom\u00edas provinciales se lograr\u00e1n e n la solidaridad y complementaci\u00f3n de los estados que componen la CRECENEA-LITORAL, promo viendo estrategias de inte- graci\u00f3n. b. Robustecer el rol del Poder Legislativo para instru mentar pol\u00edticas de car\u00e1cter permanen- te, los Foros Parlamentarios y promover la cooperac i\u00f3n, el intercambio de informaci\u00f3n entre las legislaturas sobre legislaci\u00f3n, iniciativ as y problem\u00e1ticas de cada una de las pro- vincia que integran el Foro para encarar y compleme ntar proyectos de inter\u00e9s regional, nacional, internacional o la adaptaci\u00f3n de normas r elacionadas a ellas, y c. Promover convenios interprovinciales en el marco de la Constituci\u00f3n Nacional y las Constituciones Provinciales. Sus reuniones ordinarias se celebrar\u00e1n por lo meno s dos veces al a\u00f1o en la Legislatura sede o en el lugar que el Comit\u00e9 Ejecutivo establezca. Las fe chas ser\u00e1n determinadas por le mismo y cada reuni\u00f3n ser\u00e1 organizada por la provincia sede. Es a los fines de garantizar la participaci\u00f3n de t odos los bloques pol\u00edticos de esta C\u00e1mara en este Foro que propongo la aprobaci\u00f3n del presente proyec to de resoluci\u00f3n. Orlando V. Engelmann XXVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.312) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 571 LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo declare la Emergencia Agropecuaria en los departamentos Nogoy\u00e1 y Rosario del Tala. Art. 2\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo que disponga a trav\u00e9s de los organismos competentes convocar a las organizaciones representativas de la producci\u00f3n y l a econom\u00eda de la provincia para consensuar medidas tendientes a paliar la crisis del sector. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. FERN\u00c1NDEZ - ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como consecuencia de las sequ\u00edas que afectan parte de la provincia y atento al reclamo de los productores como as\u00ed tambi\u00e9n de las entidades vincu ladas al campo, es urgente y necesario declarar la emergencia agropecuaria, solicitada reiteradamente en los departamentos del norte de la provincia. Me- diante este proyecto tambi\u00e9n se hace extensiva a No goy\u00e1 y Tala, igualmente afectados por esta problem\u00e1 - tica. Los beneficios de esta declaraci\u00f3n no solucionar\u00e1n completamente los perjuicios ocasionados a los productores entrerrianos, pero confiamos en que brindar\u00e1n instrumentos y posibilitar\u00e1n medidas par a afrontar la crisis y alentar su recuperaci\u00f3n. Osvaldo D. Fern\u00e1ndez - Jos\u00e9 A. Allende XXIX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.313) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo Provincial a donar a la Uni\u00f3n del Personal Civil de la Naci\u00f3n (UPCN) Seccional Entre R\u00edos un inmueble ubicado en el departamento Paran\u00e1 - ciudad de Paran\u00e1 \u00e1rea urbana - Distrito U.R.E. 2 - 8\u00ba Secci\u00f3n - Grupo Nro . 62 - Calle Ayacucho, esquina Calle P\u00fablica, de un a superficie de veintinueve mil cinco metros cuadrado s (29.005m2) seg\u00fan Plano de Mensura registrado en la Direcci\u00f3n de Catastro bajo el n\u00famero 106.229, cu yos l\u00edmites y linderos se dan por reproducidos, enc on- tr\u00e1ndose el dominio inscripto en la Matr\u00edcula Nro. 125.540 del Registro P\u00fablico de Paran\u00e1. Art. 2\u00ba - Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno para r ealizar los tr\u00e1mites necesarios para efectivi- zar el traslado del dominio del inmueble mencionado . Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La provincia ha entregado a la Uni\u00f3n del Personal Civil de la Naci\u00f3n en comodato el inmueble objeto del presente proyecto de ley. La Uni\u00f3n del Personal Civil de la Naci\u00f3n ha realiz ado importantes inversiones en el lugar, moti- vo por el cual es un acto de estricta justicia que consolide definitivamente la situaci\u00f3n legal del in mueble, autoriz\u00e1ndose al Poder Ejecutivo la donaci\u00f3n del mi smo a la citada entidad. Jos\u00e9 A. Allende - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XXX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.314) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo de la Provincia para q ue disponga a trav\u00e9s del o los organismos competentes, se lleven adelante las acciones necesa rias para dotar a la Sala de Referencia del Barrio ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 572 Constituci\u00f3n de un profesional para atender el ec\u00f3g rafo existente, de una computadora para mesa de en- trada y estudiar la factibilidad de ampliaci\u00f3n de d os o tres salas de atenci\u00f3n. Art. 2\u00ba - Interesar al Poder Ejecutivo para que apoye esta p etici\u00f3n que tiene como principal objetivo op- timizar la calidad de atenci\u00f3n sanitaria, respondie ndo a la gran demanda de pacientes de los barrios C ons- tituci\u00f3n, San Francisco, San Francisco Oeste, 11 de Junio, Concordia 1\u00ba, Pancho Ram\u00edrez, Sarmiento, Capricornio, Villa Jard\u00edn, Gerardo Yoya, Norte, Cen tenario, San Mart\u00edn, San Miguel, 2 de Abril, 17 de Octubre, Pierrestegui, Independencia, etc\u00e9tera, de la ciudad de Concordia. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS - CRESTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Sala de Referencia del Barrio Constituci\u00f3n est\u00e1 situada en el barrio hom\u00f3nimo, ubicada al oeste de la ciudad de Concordia. En el citado se at ienden alrededor de 300 personas diarias que provie nen de distintos barrios de la periferia noroeste de la ciudad de Concordia: Constituci\u00f3n, San Francisco, San Francisco Oeste, 11 de Junio, Concordia 1\u00ba, Pancho Ram\u00edrez, Sarmiento, Capricornio, Villa Jard\u00edn, Ge- rardo Yoya, Norte, Centenario, San Mart\u00edn, San Migu el, 2 de Abril, 17 de Octubre, Pierrestegui, Indepe n- dencia, etc\u00e9tera. En su gran mayor\u00eda la realidad socioecon\u00f3mica de l as familias de los pacientes son: desocupa- dos, jornaleros, alba\u00f1iles, changarines, jubilados, amas de casa, empleados p\u00fablicos y/o municipales, etc\u00e9tera, siendo muy pocas las familias que cuentan con una condici\u00f3n laboral estable, por lo que se h ace imprescindible una atenci\u00f3n \u00f3ptima o por lo menos q ue cumpla con lo m\u00ednimo indispensable para una buena atenci\u00f3n m\u00e9dica. Aunque el mismo cuenta con 6 consultorios, 1 farmacia, 1 laboratorio, 1 sala de odontolog\u00eda, una sala de rayos y tambi\u00e9n un ec\u00f3graf o, este \u00faltimo no cuenta con un profesional que pue da manipularlo. Es por ello que el presente pretende p roponer una ampliaci\u00f3n de la Sala a dos o tres cons ul- torios, una computadora y el profesional mencionado . Por todo lo expuesto anteriormente, es que solicit o la aprobaci\u00f3n de mis pares para el siguiente proyecto de resoluci\u00f3n. Ra\u00fal P. Solanas - Enrique T. Cresto XXXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.315) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo de la Provincia para q ue disponga a trav\u00e9s del o los organismos competentes, se arbitren todos los medios necesario s para la construcci\u00f3n y/o afectaci\u00f3n, en algunos e n los dos hospitales (Felipe Heras y Masvernat) de la ciudad de Concordia, de salas de Guardias e Intern a- ci\u00f3n especiales para la atenci\u00f3n de los reclusos de la Unidad Penal Nro. 3 y eventualmente en alguna Comisar\u00eda y/o alcald\u00eda de Tribunales de la ciudad d e Concordia. Art. 2\u00ba - Las Salas de Guardias e Internaci\u00f3n especiales a q ue se hace referencia en el art\u00edculo anterior tendr\u00e1n que contar con custodia y el acceso a la mi sma debe estar aislado del resto de las personas qu e requieren atenci\u00f3n m\u00e9dica en los nosocomios. Art. 3\u00ba - Hacer extensivas las peticiones referidas en los a rt\u00edculos precedentes a la ciudades que cuentan con Unidades Penales dependientes del Servicio Peni tenciario Provincial. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS - CRESTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Atento al proyecto de resoluci\u00f3n del se\u00f1or diputad o Solanas, donde solicita al Poder Ejecutivo Provincial, arbitre los medios para construir salas de guardias e internaci\u00f3n para reclusos alojados e n la Unidad Penal de la ciudad de Paran\u00e1, y a sabiendas que la misma situaci\u00f3n se plantea en la ciudad de Concordia, y seguramente en el resto de la provinci a que cuentan con Unidades Penales, es que planteo la necesidad de extender el mencionado proyecto, en pr incipio, a la ciudad de Concordia y ciudades con la misma problem\u00e1tica. Por todo lo expuesto anteriormente es que solicito la aprobaci\u00f3n de mis pares para el presente proyecto de resoluci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 573 Ra\u00fal P. Solanas - Enrique T. Cresto XXXII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.316) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos al Programa Na cional de Apoyo al Empresariado Joven, Ley Nro. 25.872. Art. 2\u00ba - Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n la Subsecretar\u00eda de la Juventud de Entre R\u00edos, que deber\u00e1 instru- mentar las acciones conducentes a posibilitar la im plementaci\u00f3n del Programa. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS - CRESTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Nuestros j\u00f3venes constituyen y representan la semi lla de esta provincia y de este pa\u00eds solidario y tolerante, respetuoso de los valores y los principi os de paz, en camino democr\u00e1tico hacia el progreso. Entre R\u00edos tambi\u00e9n es parte de un pa\u00eds joven. La e dad promedio de nuestros ciudadanos es de 28 a\u00f1os. En nuestra Provincia, espec\u00edficamente, la juv entud representa casi un 25%. La pobreza, la violencia y la falta de oportunidad es que aqueja a grandes grupos de nuestra po- blaci\u00f3n, afecta con especial dureza a nuestros j\u00f3ve nes. Recogiendo lo m\u00e1s sustantivo de nuestra realidad y haci\u00e9ndolo coherente con nuestro ordena- miento institucional, creo necesario apoyar y adher ir a la Ley Nro. 25.872 cuyos objetivos principales son los de: Fomentar el esp\u00edritu emprendedor, promoviendo la c reaci\u00f3n, desarrollo y consolidaci\u00f3n de em- presas nacionales. Brindar herramientas fiscales y financieras, en el marco de las pol\u00edticas del Estado Nacional, con objeto de crear y afianzar proyectos elaborados por la juventud empresaria. Promover la inserci\u00f3n en mercados nacionales e int ernacionales de bienes y servicios industria- les, elaborados o prestados por la juventud. Incentivar la elaboraci\u00f3n de proyectos ejecutados por la juventud empresaria, que incorporen innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Articular la acci\u00f3n del Estado con entidades empre sarias, organizaciones no gubernamentales, universidades y empresas. Creo que es de imperiosa necesidad la aprobaci\u00f3n d el presente en apoyo de los j\u00f3venes de nues- tra Provincia. Ra\u00fal P. Solanas - Enrique T. Cresto - A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamen- to. XXXIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.317) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar de inter\u00e9s legislativo el Seminario Taller : \"Fortalecimiento de las organizaciones en la Problem\u00e1tica del Trabajo Infantil\" que se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo 23 de octubre de 2.004 en la Escuela de Comercio Nro. 1 \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" de Chajar\u00ed. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 574 La Comisi\u00f3n para la Erradicaci\u00f3n del Trabajo Infan til (CETIPER) viene realizando una intensa tarea en el \u00e1mbito de la provincia para abordar est a problem\u00e1tica, con la coordinaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Trabajo y la participaci\u00f3n de organizaciones interm edias y no gubernamentales, dirigentes sindicales, docentes, profesionales y asistentes sociales. La conformaci\u00f3n de un equipo t\u00e9cnico y profesional es para ofrecer informaci\u00f3n, con el objeto de concientizar a la poblaci\u00f3n sobre este tema, es un paso importante para avanzar en medidas a favor de la ni\u00f1ez desprotegida. La Legislatura debe estar atenta a las conclusione s y aportes de toda la comunidad para tomar no s\u00f3lo las ideas sino las demandas efectivas que perm itan mejorar las condiciones de vida de ni\u00f1os y ado - lescentes entrerrianos en particular. Por eso, el proyecto de resoluci\u00f3n promueve el apo yo a este encuentro, alentando a que conti- n\u00faen realiz\u00e1ndose jornadas similares en todas las l ocalidades de la provincia donde sabemos que la sit ua- ci\u00f3n de los j\u00f3venes de mayor vulnerabilidad social, muchas veces privados de sus derechos, es parte de nuestra realidad ante la cual no debemos permanecer indiferentes. Jos\u00e9 A. Allende 7 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N Ingreso (Expte. Nro. 14.324) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - A efectos de ordenar la sesi\u00f3n, corresponde dar in greso y reservar en Secretar\u00eda el proyecto de resoluci\u00f3n por el que se prorrogan las sesiones ordinarias de la C\u00e1mara, en for- ma similar a lo hecho por el Senado, hasta el 30 de junio de 2.005, dado que hoy es la \u00faltima sesi\u00f3n o rdi- naria establecida por la Constituci\u00f3n. Si hay asentimiento, se le dar\u00e1 entrada. -Asentimiento. - Se lee: LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Prorr\u00f3ganse las sesiones ordinarias hasta el d\u00eda 30 de junio de 2.005, siguiendo la normativa implementada en el Honorable Senado de la Provincia . Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo, etc. HAIDAR - FUERTES - ALDAZ- ENGELMANN - ADAMI - SOLAN AS - TRAMONT\u00cdN - CRESTO 8 DIRECCI\u00d3N GENERAL DE MEDICAMENTOS Moci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 14.280) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En segundo t\u00e9rmino, todos los proyectos de resoluc i\u00f3n, con excep- ci\u00f3n de los Exptes. Nros 14.288 y 14.310, se trata r\u00edan en bloque... SR. FUERTES - Pido la palabra. Aclaro que respecto del proyecto de resoluci\u00f3n -Exp te. Nro. 14.280- primer punto de los pro- yectos de los se\u00f1ores diputados, solicit\u00e9 que el mi smo pase a la comisi\u00f3n respectiva. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como se acord\u00f3 en Labor Parlament aria, solicito que ese proyecto, que es de nuestra autor\u00eda, se trate en forma preferencial, co n o sin dictamen de comisi\u00f3n, en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Zacar\u00edas. -Resulta afirmativa. 9 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N Ingreso (Expte. Nro. 14.321 ) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 575 SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por otra parte se hab\u00eda solicitado el ingreso del proyecto de resolu- ci\u00f3n -Expte. Nro. 14.321-, por el cual se adhiere a los proyectos de ley de expropiaci\u00f3n de bienes y m a- quinarias del ex frigor\u00edfico Santa Elena. Si hay as entimiento, as\u00ed se har\u00e1. - Asentimiento. -Se lee: LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE Art. 1\u00ba - Adherir a los proyectos de ley de expropiaci\u00f3n de bienes muebles y maquinarias industriales del ex frigor\u00edfico Santa Elena, que han sido presentado s en ambas C\u00e1maras en el Congreso de la Naci\u00f3n a lo s fines de recomponer la unidad productiva regional. Art. 2\u00ba - Ratificar la unificaci\u00f3n de la unidad productiva de l ex frigor\u00edfico Santa Elena en el marco del Art. 17 de la CN, que prev\u00e9 la elaboraci\u00f3n de una n orma para declarar de utilidad social las m\u00e1quinas del citado frigor\u00edfico, que hoy son propiedad del empre sario Sergio Taselli, y de este modo convertir al E sta- do en custodio de las mismas. Art. 3\u00ba - Solicitar al se\u00f1or Gobernador, Jorge Busti, que in struya a los legisladores nacionales para que apoyen dichos proyectos y a su vez haga p\u00fablica su adhesi\u00f3n a los mismos. Art. 4\u00ba - Remitir copia de esta resoluci\u00f3n a los Presidentes de ambas C\u00e1maras del Congreso de la Naci\u00f3n para su remisi\u00f3n a las comisiones correspondientes, en especial y a la brevedad -dado que se re\u00fanen el pr\u00f3ximo 3 de noviembre-, a la Comisi\u00f3n de Industria de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. Art. 5\u00ba - De forma. GRILLI - DEMONTE - CASTRILL\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La iniciativa que impulsamos ha surgido del consens o pol\u00edtico y social de las instituciones y orga- nizaciones que se han hecho eco de la demanda de to do un pueblo que brega por reencontrarse con su dignidad. Entendemos que la posibilidad que est\u00e1 da ndo el proyecto que se debate en el Congreso Nacio- nal ser\u00e1 el puntapi\u00e9 inicial para la recuperaci\u00f3n s ocioecon\u00f3mica de toda la comunidad de Santa Elena. Las experiencias de empresas recuperadas que se han dado y que se multiplican a lo largo y ancho del pa\u00eds nos hablan de que la perspectiva no es equ ivocada. M\u00e1s a\u00fan, teniendo en cuenta lo doloroso qu e ha sido para el pueblo el paso de supuestos grupos econ\u00f3micos que prometieron reactivaciones que no hicieron m\u00e1s que frustrar cada d\u00eda m\u00e1s las expectat ivas de apertura de fuentes laborales. Por eso, el Esta- do debe ser custodio de esta nueva oportunidad para la reconstrucci\u00f3n de la unidad econ\u00f3mica. Santa Elena naci\u00f3n del trabajo. Que una vez m\u00e1s sea el trabajo el que recupere a Santa Elena. Oscar A. Grilli - Beatriz Demonte - Ra\u00fal P. Solanas - Antonio Mainez - Juan D. Zaca- r\u00edas - Luc\u00eda Grimalt - Emilio A. Castrill\u00f3n 10 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde el turno de los homenajes que los se\u00f1o res diputados deseen rendir. - A Rub\u00e9n Ghiggi y Julio M. Izaguirre SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, un 25 de octubre, hace 19 a\u00f1os, la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, a poco de andar en la democracia perd\u00eda en un accidente fatal al presiden te del Comit\u00e9 de la Provincia, el doctor Rub\u00e9n Ghig gi y a quien fuera en ese momento su amigo y colaborad or y Subsecretario de Acci\u00f3n Social, Julio Miguel Izaguirre, mientras aqu\u00e9l desempe\u00f1\u00f3 la cartera de A cci\u00f3n Social de la Provincia entre los a\u00f1os '83 y ' 87. No dejar pasar estas fechas, m\u00e1s all\u00e1 de todo lo q ue uno vive cotidianamente, indica que no es- tamos metidos en una burbuja y que permanentemente estamos pensando en las cosas que hacen a la profundidad de la pol\u00edtica y de la vida misma. Muri eron dos militantes pol\u00edticos en un auto que no est aba en condiciones de circular por la provincia, con cu biertas que no estaban en condiciones de hacer los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 576 viajes que estaban realizando, y b\u00e1sicamente tambi\u00e9 n la organizaci\u00f3n pol\u00edtica Uni\u00f3n C\u00edvica Radical de Entre R\u00edos perdi\u00f3 un dirigente que pod\u00eda -como dice un amigo nuestro, tenemos la posibilidad de so\u00f1ar- haber sido Gobernador de esta Provincia. Se perfilaba como un conductor important\u00edsimo en l a vida del radicalismo, pertenec\u00eda a las gene- raciones que se hab\u00edan conformado en el proceso de renovaci\u00f3n pol\u00edtica de nuestro partido, denominado el Ateneo del 90, y conjuntamente con el proceso de l gran Movimiento de Renovaci\u00f3n y Cambio, junto con todas las expresiones que conviv\u00edan dentro de e sa renovaci\u00f3n en la Provincia, constitu\u00edan el grupo que intelectualmente en los a\u00f1os del Proceso m\u00e1s ha b\u00eda fortalecido la discusi\u00f3n y el debate a efectos de esclarecer en un documento muy recordado por nosotr os que se llam\u00f3 La Contradicci\u00f3n Fundamental, claramente qui\u00e9n era el pueblo y el antipueblo en e ste pa\u00eds. Al igual que Cris\u00f3logo Larralde y tantos, que muri \u00f3 en la tribuna, sin la necesidad y con serias afecciones card\u00edacas y tratando de poner la cara po r el partido en campa\u00f1a dif\u00edcil, siendo candidato a Gobernador de la provincia de Buenos Aires, Ghiggi dej\u00f3 el Ministerio de Acci\u00f3n Social, dej\u00f3 el poder real para hacerse cargo de la conducci\u00f3n pol\u00edtica. Vaya entonces, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores legislado res, estas palabras al esfuerzo sincero que implica hacer la pol\u00edtica en serio. Cada vez que un o recorre una ruta deja su familia, anda detr\u00e1s de un ideal, no analiza ni especula si vuelve, no vuelve, a qu\u00e9 hora deja un acto, en qu\u00e9 condiciones est\u00e1 e l auto que lo lleva, en fin, fue una muerte absolutamente inmerecida para la conducci\u00f3n pol\u00edtica, se hizo sob re la base del compromiso militante y se hizo arriesgando un poco m\u00e1s de lo que se deb\u00eda arriesgar, porque s e hac\u00eda pol\u00edtica en funci\u00f3n de las condiciones que se ten\u00eda. Nuestro homenaje a su familia, a muchos amigos que lo conocieron m\u00e1s que quien habla, y que creyeron en \u00e9l afectuosamente como un conductor pol \u00edtico que se presentaba ya con grandes posibilidade s en esta provincia de haber sido alguna vez su Gober nador. - A la Hna. Mar\u00eda \u00c1ngeles SRA. HAIDAR - Pido la palabra. Quiero rendir, se\u00f1or Presidente, un homenaje a la H ermana Maria \u00c1ngeles. Rendir un homenaje a la Hermana Maria \u00c1ngeles es hablar de vocaci\u00f3n, d e espiritualidad, de esfuerzo dedicado a los m\u00e1s desprotegidos, a los m\u00e1s vulnerables, a los que cob ijan esperanzas y utop\u00edas. Los diamantinos sufrimos una p\u00e9rdida irreparable de quien fuera llamada a ser imagen de Dios en su vida, quien fue declarada ciudadana ilustre e n reconocimiento por sus obras, pero por sobre toda s las cosas por su vida ejemplar y contemplativa. Fue una talentosa misionera que colabor\u00f3 con la constr uc- ci\u00f3n de una sociedad cristiana a base de trabajo, j usticia y amor. Desde muy joven dict\u00f3 clases en el Co- legio Santa Mar\u00eda de Diamante; el Centro Promociona l San Roque fue fundado por ella dedic\u00e1ndose a la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os de escasos recursos. All\u00ed dej \u00f3 parte de su vida al servicio de los m\u00e1s pobres, f allece hoy, 27 de octubre, en Esperanza en el Convento Cri sto Rey, a los 92 a\u00f1os. A trav\u00e9s de su talentosa vida misionera nos dej\u00f3 un ejemplo de solidaridad para trabajar por una sociedad m\u00e1s justa. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Adhiero, se\u00f1or Presidente, al homenaje que el Bloqu e de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical hiciera en la memoria del amigo Ghiggi, y tambi\u00e9n quiero incorpor ar a esa memoria y a ese homenaje, a un amigo que lo acompa\u00f1aba en esa circunstancia, a quien fuera s u Secretario de Acci\u00f3n Social, al amigo Julio Izagu i- rre. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En las palabras de los se\u00f1ores diputados Rogel, Ha idar y Zacar\u00edas se ha rendido homenajes al dirigente radical Rub\u00e9n Ghi ggi y al militante radical Julio Izaguirre, en ese en- tonces Secretario de Acci\u00f3n Social, fallecidos ambo s en el mismo accidente, as\u00ed como tambi\u00e9n a la her- mana misionera Mar\u00eda \u00c1ngeles. 11 LEY NRO. 8.916 MODIF. ART. 41\u00ba (MARCO REGULATORIO E L\u00c9CTRICO) Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.263) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde el turno de las mociones de preferenci a y de sobre tablas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 577 En primer t\u00e9rmino, se encuentra reservado el proye cto de ley -Expte. Nro. 14.263- que modifica el marco regulatorio el\u00e9ctrico provincial. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Incorp\u00f3rase al Art\u00edculo 41\u00ba de la Ley Nro. 8.916, e l siguiente texto: \"Inciso f) R\u00e9gimen de sanciones por incumplimientos y causales de caducidad del contrato\". Art. 2\u00ba - Incorp\u00f3rase como Art\u00edculo 41\u00ba bis de la Ley Nro. 8 .916 el siguiente texto: \"Art\u00edculo 41\u00ba bis: Ser\u00e1 considerada causal de caduc idad de la concesi\u00f3n cuando agotados los pro- cesos de ejecuci\u00f3n de las garant\u00edas constituidas en los Contratos de Concesi\u00f3n no se lograsen remover las causales que los originaron. Declarada la caducidad del contrato, el Poder Concedente podr\u00e1 disponer q ue todos los bienes de propiedad de la misma que estuv ieran afectados de modo directo o indirecto a la pr es- taci\u00f3n del servicio p\u00fablico sean transferidos en fo rma inmediata al Poder Concedente, en cuyo caso ser \u00e1n pagados a la distribuidora, de acuerdo a la valuaci \u00f3n que resulte del valor actual del flujo neto de f ondos descontado, que los mismos generen. La tasa de desc uento a aplicar ser\u00e1 la que fije el Ente Provincial Regulador de la Energ\u00eda -EPRE-. Si la valuaci\u00f3n se produjere al vencimiento del pla zo de la concesi\u00f3n, el per\u00edodo a aplicar para la determinaci\u00f3n de dicha valuaci\u00f3n ser\u00e1 de 40 a\u00f1os. El importe de esta valuaci\u00f3n ser\u00e1 aplicado a la ind emnizaci\u00f3n de los da\u00f1os y perjuicios sufridos por la Concedente, incluidos los gastos y dem\u00e1s da\u00f1 os provocados por la caducidad de la concesi\u00f3n ope- rada y al pago de las penalidades previstas en el C ontrato para el caso de incumplimiento del Concesio na- rio. En caso de que existiera un saldo remanente luego d e cancelados todos los cr\u00e9ditos de la Conce- dente, dicho saldo ser\u00e1 depositado judicialmente pa ra su reintegro al Concesionario\". Art. 3\u00ba - Los Contratos de concesi\u00f3n vigentes deber\u00e1n adecua rse a lo dispuesto en la presente ley dentro de un plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas a partir de su p ublicaci\u00f3n. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Paran\u00e1, Sala de Sesiones. 28 de septiembre de 2.004 . SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto de ley pretende mod ificar la actual Ley Nro. 8.916, conocida como la ley del marco regulatorio el\u00e9ctrico provinc ial. Esta ley contiene las normas que regulan la pr esta- ci\u00f3n del servicio p\u00fablico de electricidad y a parti r de esta legislaci\u00f3n se han otorgado los contratos de concesi\u00f3n, tanto a EDEERSA como las cooperativas el \u00e9ctricas que operan en nuestro territorio. Dada la condici\u00f3n de monopolio natural que tiene l a prestaci\u00f3n de este servicio, este marco regu- latorio prev\u00e9 que la regulaci\u00f3n se debe hacer a tra v\u00e9s de los contratos de concesi\u00f3n, estableciendo cl \u00e1usu- las esenciales. Estas cl\u00e1usulas son: plazo de conce si\u00f3n, \u00e1rea territorial, nivel de calidad en la pres taci\u00f3n del servicio, r\u00e9gimen del suministro y cuadro tarif ario. Debemos destacar que en el cuerpo normativo no se ha establecido un r\u00e9gimen de sanciones por incumplimiento, y en especial las causales por las cuales el Estado, Poder concedente, pueda establece r la caducidad de la concesi\u00f3n. Esta omisi\u00f3n ha sido sal vada parcialmente en el anexo denominado Normas de Calidad del Servicio P\u00fablico y Sanciones, facult \u00e1ndose al EPRE a aplicar las sanciones correspondie n- tes, disponi\u00e9ndose en el caso particular de EDEERSA que la sanci\u00f3n \u00faltima a aplicar es la garant\u00eda del 51 por ciento de las acciones clase A, previo todas la s intimaciones pertinentes. Debemos destacar adem\u00e1s que ninguna de las sanciones previstas le da al Est ado la posibilidad de rescindir unilateralmente el con- trato si hubiera una falta grave y/o incumplimiento del mismo. Creemos conveniente salvar esta omisi\u00f3n legal y da rle en forma expresa al Poder concedente la facultad de poder declarar la caducidad de la conce si\u00f3n ante un grave incumplimiento de este contrato. Entendemos, se\u00f1or Presidente, que en este per\u00edodo d e ejecuci\u00f3n de la garant\u00eda que prev\u00e9 el con- trato de concesi\u00f3n firmado con EDEERSA debe ser apr ovechado por el Estado, por el poder concedente, para mejorar, perfeccionar las herramientas y mecan ismos de control que posee el Estado y asegurar un mejor servicio para todos los usuarios entrerrianos , al menor costo posible. Para lograr este fin, deb emos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 578 mejorar tanto el marco regulatorio como el contrato de concesi\u00f3n, y en esta situaci\u00f3n particular que s e est\u00e1 dando en la actualidad, donde se han ejecutado las garant\u00edas, se nos abre la oportunidad de mejor ar tanto el marco regulatorio, a trav\u00e9s de este proyec to de ley, como el contrato de concesi\u00f3n a firmar c on el futuro nuevo inversor. Para mejorar la normativa del marco regulatorio ent endemos que la mejora cualitativa es darle al Estado la facultad o la herramienta para poder decr etar la caducidad. En cuanto al contrato de concesi \u00f3n estamos convencidos de que debemos aprender de la e xperiencia adquirida en este contrato de concesi\u00f3n de este servicio p\u00fablico, y debemos poner algunas l imitaciones que no existieron en el contrato origin al. Entendemos que estas limitaciones o restricciones d eben ser una limitante al nivel de endeudamiento, q ue es una de las caracter\u00edsticas que tiene este proyec to, ya que limita al Estado en la toma de decisione s. Tambi\u00e9n se debe limitar de alguna manera la transfe rencia accionaria para que no nos pase lo que ocurr i\u00f3 en los \u00faltimos tres o cuatro a\u00f1os, que por esta emp resa han pasado distintos accionistas y se ha const ituido un fideicomiso, del cual tambi\u00e9n es opinable su leg alidad. Tambi\u00e9n entendemos que otra exigencia que debe cons tar en el contrato de concesi\u00f3n es el nivel de inversiones, que debe estar armonizado y consens uado con el Estado Provincial, con la Secretar\u00eda de Energ\u00eda, no nos debemos desentender por m\u00e1s que en el futuro veamos c\u00f3mo opera esta empresa; pero bajo la forma que opere entendemos que el nivel de inversi\u00f3n en el sector el\u00e9ctrico debe estar consens ua- do y armonizado -como dec\u00eda- con la Secretar\u00eda de E nerg\u00eda de la Provincia para as\u00ed desarrollar y evalu ar el desarrollo estrat\u00e9gico del sistema el\u00e9ctrico en la provincia de manera consensuada entre las empres as que tienen la concesi\u00f3n y el Estado. Por todo esto que hemos se\u00f1alado, solicito a mis pa res que acompa\u00f1en con su voto el presente proyecto. SR. FERN\u00c1NDEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, adelanto el acompa\u00f1amiento de nue stra Bancada a esta iniciativa en m\u00e9rito a consideraciones que tienen que ver con la protecci\u00f3 n del Estado, pero dejando la salvedad en lo que ha ce a aspectos jur\u00eddicos que nos generan algunas dudas. Si bien en lo que tiene que ver con la aplicaci\u00f3n futu- ra respecto de eventuales nuevas concesiones no hab r\u00eda margen para dudar, s\u00ed debemos se\u00f1alarlo por cuanto en el Art\u00edculo 3\u00ba de esta iniciativa se refi ere a la adecuaci\u00f3n de los contratos de concesi\u00f3n v igentes y en este sentido debo dejar sentado que se generan algunos an\u00e1lisis en cuanto a si es posible aplicar esta disposici\u00f3n legal respecto a contratos que fueron s uscriptos en el marco de una oportuna concesi\u00f3n suj eta a un pliego de condiciones generales y particulares . En este sentido cabr\u00eda hacer un planteo en cuanto a la modificaci\u00f3n del contrato por hechos del pr\u00edncipe. Del mismo modo se podr\u00eda plantear en rela ci\u00f3n a terceros en cuanto a la integridad del patri mo- nio de quien est\u00e9 a cargo de una concesi\u00f3n, siendo ese patrimonio garant\u00eda de terceros acreedores, lo cual puede dar lugar a planteos de \u00edndole jur\u00eddica en lo que refiere a la inponibilidad en relaci\u00f3n a estos terce- ros. M\u00e1s all\u00e1 de estas consideraciones jur\u00eddicas, entend emos que hay una intenci\u00f3n de protecci\u00f3n en cuanto a lo que es la propiedad del Estado y en par ticular en lo que hace al servicio p\u00fablico de elect rici- dad, objeto de la regulaci\u00f3n de la Ley Nro. 8.916, y en este sentido acompa\u00f1amos esta propuesta pero dejando en claro que quedan subsistentes estas duda s de estricto car\u00e1cter jur\u00eddico que ser\u00eda bueno que se despejen a los efectos de evitar eventuales planteo s en sede tribunalicia. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, este proyecto de ley tiene como p osibilidad para nuestro bloque el profundizar un tema que para nosotros no solamente significa la discusi\u00f3n de una herramienta de estas caracter\u00edsti cas en manos del sector privado o del Estado, sino tamb i\u00e9n de reiterar, con la coherencia que hemos tenido a lo largo de nuestra actividad pol\u00edtica y legislativ a, y decir una vez m\u00e1s que una provincia tiene que tener en sus propias manos las herramientas de desarrollo estrat\u00e9gico que hacen a la independencia econ\u00f3mica con el Gobierno central y tambi\u00e9n con los grupos ec on\u00f3micos monop\u00f3licos internacionales. Planteamos esta posici\u00f3n porque el Art\u00edculo 37 de l a Constituci\u00f3n Provincial dice con claridad que el Estado Provincial va a fomentar todas las em presas madres que hagan al desarrollo de la produc- ci\u00f3n, de la industria, del trabajo y de la prosperi dad. En segundo lugar, queremos decirles a los entrerria nos que la Ley Nro. 8.916 con los errores que acaba de mencionar el diputado de la Bancada Justic ialista que se cometieron oportunamente, fue una le y de una decisi\u00f3n pol\u00edtica del gobierno justicialista que encabezaba el contador Moine, que produjo una p\u00e9rdida irreparable para todos los entrerrianos por que el Estado es el patrimonio de todos los entrerr ianos, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 579 de 88 millones de D\u00f3lares, que al dinero de hoy rep resentan 244 millones de Pesos, exactamente el dine ro que se acaba de pagar este a\u00f1o de la suma que tenem os contra\u00edda como deuda con organismos internacio- nales desde la provincia de Entre R\u00edos y con el Gob ierno Nacional. Esto tambi\u00e9n hay que decirlo, se\u00f1or Presidente, porque venimos a pretender reparar erro res que perjudicaron el desarrollo productivo de la provincia de Entre R\u00edos pagando una energ\u00eda m\u00e1s car a que la del resto del pa\u00eds y tambi\u00e9n asumiendo compromisos econ\u00f3micos por no tener la suficiente r esponsabilidad desde el Poder Ejecutivo de ese en- tonces sobre una privatizaci\u00f3n que dej\u00f3 a la deriva el inter\u00e9s general con una p\u00e9rdida de una suma que acabo de mencionar: 244 millones de Pesos. Se\u00f1or Presidente, este proyecto tiene tres art\u00edculo s y nosotros, a trav\u00e9s de nuestros asesores, va- mos a recabar la posibilidad, con ustedes, de refor mar algunos de esos art\u00edculos, fundamentalmente los 2\u00ba y 3\u00ba, tema que va a fundamentar el diputado Mainez, para ver si podemos lograr entre las tres Bancadas llegar a un acuerdo com\u00fan que no deje nuevamente a la deriva posibilidades de esta naturaleza que tene - mos hoy que corregir, porque entendemos que este pr oyecto del Poder Ejecutivo no tiene el alcance que se necesita jur\u00eddicamente para resguardar los inter eses de todos los entrerrianos. Para terminar, se\u00f1or Presidente, la responsabilidad de legislar tiene que estar enmarcada en las obligaciones constitucionales que tenemos; si nosot ros hubi\u00e9semos basado nuestro compromiso legislati- vo en agosto del a\u00f1o 1.995, cuando se aprob\u00f3 esta l ey, si nos hubi\u00e9semos enmarcado en nuestras obliga- ciones constitucionales, hoy no estar\u00edamos lamentan do esta situaci\u00f3n. Por \u00faltimo, el Banco de Entre R\u00edos como palanca fin anciera que regula el cr\u00e9dito; Santa Elena como la industria de exportaci\u00f3n de carne vacuna m\u00e1 s importante de Latinoam\u00e9rica y EPEER como pro- veedor de la energ\u00eda el\u00e9ctrica, tendr\u00edan que estar en manos del Estado. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, a efectos de realizar algunas pre cisiones, si bien es cierto -en primer lugar- que en aquel entonces dentro de la posibilidad de que l a empresa provincial de la energ\u00eda fuera vendida pa ra desarrollar fundamentalmente proyectos energ\u00e9ticos, y fundamentalmente el gas, acompa\u00f1amos aquel proceso, incluso desde nuestro Partido, cuando en a lg\u00fan momento aquel gobernador con la lista 7 result \u00f3 triunfante en la interna, y el diputado preopinante con la lista 77 accedi\u00f3 a la conducci\u00f3n del Depart amen- to Paran\u00e1 del Partido Justicialista. No venimos a hacer historia, tenemos un problema, t enemos un problema porque nosotros cre\u00edamos y habl\u00e1bamos de que la empresa iba a venir a prestar un servicio eficiente con un costo contr o- lado dentro de un marco regulatorio que se trabajab a a lo largo y a lo ancho del pa\u00eds y con un ente re gula- dor que deb\u00eda controlarlo. Se nos escaparon, nos dejaron la llave cuando se fu eron del pa\u00eds. Alguno se enoj\u00f3 por ah\u00ed cuando d\u00edas pasados manifestamos en medios radiales que al gunos abogados de cuarta devenidos en gerentes y due\u00f1o del fondo fiduciario, fondo fiduciario supues to due\u00f1o de la empresa, se constituyeron en los due \u00f1os de la energ\u00eda en la provincia de Entre R\u00edos, o se p retendieron constituir. Estos son los responsables antes los fondos buitres, los caranchos... no somos nosotro s; nosotros cuando en aquel momento control\u00e1ba- mos las etapas de privatizaci\u00f3n, porque era as\u00ed, lo que se decid\u00eda y hab\u00eda comisiones legislativas de se- guimiento les pregunt\u00e1bamos a los t\u00e9cnicos. No estu ve trabajando en la energ\u00eda durante tantos a\u00f1os com o algunos profesionales que estaban, que estuvieron y que siguen estando. Por ah\u00ed se enojan cuando uno dice que los considera responsables, los considero responsable porque si emito una opini\u00f3n jur\u00eddica y quien es m\u00e9d ico cree en mi opini\u00f3n jur\u00eddica y en base a eso aco m- pa\u00f1a un proceso, indudablemente soy responsable ant e el m\u00e9dico de haberle dado esa opini\u00f3n jur\u00eddica. L o mismo pasa con los que conoc\u00edan el tema de energ\u00eda. Por ah\u00ed hubo uno que se enoj\u00f3, y la verdad es que e n esto m\u00e1s que en enojo tenemos que pensar que los entrerrianos necesitan que se siga prestand o un servicio de energ\u00eda esencial, b\u00e1sico y eficien te en la provincia de Entre R\u00edos. La econom\u00eda entrerriana creci\u00f3 un 30 por ciento en el \u00faltimo semestre y es ta empresa, tras que no va muy bien, necesitamos que c rezca tambi\u00e9n para poder cubrir este impulso del crecimiento que puede a lo mejor verse afectado por no arreglar este tipo de problema. Hubo un gobernador que busc\u00f3 reestatizar por otros medios, apropi\u00e1ndose nuevamente de la Empresa Provincial de la Energ\u00eda, haciendo caducar o confiscando los bienes; en su momento cre\u00edamos que esto no era prudente, que era un exceso, existe este art\u00edculo que es un poquito menos, paro realme nte tiene algunas objeciones, como es cierto lo que mar ca el diputado Fern\u00e1ndez, que cuando hacemos la compra de la casa o efectuamos un contrato, mientra s no revoquemos el contrato poner condiciones nue- vas a la compra de la casa resulta harto discutible en derecho. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 580 Lo que indudablemente tenemos claro los entrerriano s es que debemos ir poniendo l\u00edmites, aun- que sea para adelante, que no cualquiera o alg\u00fan ab ogadito devenido en s\u00faper empresario se haga due\u00f1o, m\u00e1s all\u00e1 de los errores que pueda apuntar alguno de las decisiones pol\u00edticas de otro momento, o preten da ser due\u00f1o de una palanca fundamental de desarrollo como lo es la energ\u00eda. Y si tiene que pagar la cons e- cuencia de los m\u00e1s de cien millones de d\u00f3lares que deben, que se endeudaron, que en alg\u00fan lado est\u00e1n, y que si lo hicieron mal los paguen, este articulado lo que nos marca es una precisi\u00f3n de una causal de res- cisi\u00f3n que los abogados del ente de energ\u00eda y los r epresentantes administradores del 51 por ciento de las acciones Clase A, han manifestado ante preguntas re iteradas que existe el poder impl\u00edcito, o \u00ednsito, d e rescindir el contrato. Tengo alg\u00fan tipo de duda en esto porque sabemos que un contrato se puede rescin dir cuando existe una culpabilidad o negligencia o al m enos alg\u00fan tipo de incumplimiento m\u00e1s o menos serio de un contrato, por la propia ocurrencia considerar que no nos gusta como lo presta no es tan f\u00e1cil. No obstante ello, si de algo estamos seguros, si de algo estamos seguros, es que esta causal de caducidad al menos para adelante va a comenzar a re gir, y que tambi\u00e9n va ser conocida por quien compre el 51 por ciento de las acciones Clase A, porque ya va a saber que existe esta norma y que esta norma puede traer alg\u00fan tipo de controversia con el contr ato de concesi\u00f3n en el cual va a ingresar en el cas o de adquirir el 51 por ciento de las acciones Clase A, y tambi\u00e9n van a saber algunos fondos que aparecen como buitres, z\u00e1nganos, lechuzas, o no s\u00e9 qu\u00e9, que la Provincia de Entre R\u00edos tiene una manifiesta y c lara intenci\u00f3n de seguir prestando el servicio y de recu perar la empresa, con una cuesti\u00f3n novedosa: en aqu el momento no se le pagaba a nadie, y entonces ahora d icen: \"Bueno, va a haber que pagarles\", porque, de \u00faltima, la empresa concesionaria es la titular de l os bienes y la Provincia tiene la obligaci\u00f3n, y por tal obligaci\u00f3n, el derecho de retomar la prestaci\u00f3n de este servicio esencial b\u00e1sico para la sociedad, por que si hicimos una traslaci\u00f3n de los bienes en cabeza de p ropiedad de los otros, no es menos cierto que tenga - mos que pagar. Entonces, aparece como algo novedoso con respecto al sistema que se empleaba en el gobierno anterior. Pero m\u00e1s all\u00e1 de esto, sobre lo que el tiempo dir\u00e1, y m\u00e1s all\u00e1 de hacer historia, creemos que lo que abunda no da\u00f1a, y aplicando con coherencia y co n mucha cautela este tipo de norma va a servir para expresar claramente que es sentimiento del pueblo e ntrerriano y de esta Legislatura no hacer historia, sino seguir asegurando a los entrerrianos la prestaci\u00f3n de un servicio b\u00e1sico y esencial como es la energ\u00eda , para continuar potenciando el crecimiento del 30 po r ciento que, gracias a Dios, hemos tenido en el co - rriente a\u00f1o. En tal sentido, se\u00f1or Presidente, vamos a acompa\u00f1ar la aprobaci\u00f3n de este art\u00edculo. Llamamos a la reflexi\u00f3n de quienes tienen la responsabilidad d e seguir todo el proceso licitatorio por su represe ntaci\u00f3n en los organismos de control: el Estado de Derecho no debe vulnerarse, el respeto de las normas de der e- cho es lo que asegura la convivencia; pero, sobre t odo, no dejar el clavo al que sigue y que tenga que pagar alg\u00fan juicio. SR. MAINEZ - Pido la palabra. Debemos coincidir, se\u00f1or Presidente, con algunas de las expresiones vertidas por el diputado preopinante, porque es cierto que estamos ante una cuesti\u00f3n central con respecto al tema de la energ\u00eda . Habr\u00eda que hacer alg\u00fan tipo de consideraci\u00f3n, porqu e no parece muy apropiado pensar en la falta de res - ponsabilidad. Est\u00e1 perfectamente claro que en un te ma como \u00e9ste, en el que estamos hablando de la con- cesi\u00f3n de una de las principales palancas de desarr ollo de la provincia, el pliego de la concesi\u00f3n es vital. Y en esto no puede pasar por muerto que la misma em presa que elabor\u00f3 el pliego en aquella ges- ti\u00f3n, curiosamente es la misma empresa ha sido cont ratada en forma directa por el Gobernador actual, q ue ha pagado nada m\u00e1s ni nada menos que la friolera de 484.000 Pesos. Me pregunto, se\u00f1or Presidente, si acaso el Estado no ten\u00eda el pliego anterior, si aca so ya no ten\u00eda este problema, porque el contrato de con- cesi\u00f3n se relaciona directamente con el pliego; si acaso el Estado no ten\u00eda el personal t\u00e9cnico sufici ente, no s\u00f3lo para confeccionar el pliego y no gastar sem ejante suma de dinero en forma directa y si no habr \u00e1 aprendido que la anterior comisi\u00f3n de estudio hab\u00eda llevado a que este contrato no tenga, nada m\u00e1s y n ada menos que una causal de caducidad, lo que en t\u00e9rmin os t\u00e9cnicos para un contrato de concesi\u00f3n es una groser\u00eda. Me pregunto si no se dieron cuenta que esta consult ora elabor\u00f3 un pliego para que pasara lo que est\u00e1 pasando ahora. Por eso, se\u00f1or Presidente, vamo s a disentir con respecto al tema de la responsabil i- dad, m\u00e1xime cuando estamos a las puertas de que vue lva a ocurrir algo parecido. Este proyecto de ley no tiene una causal de caducid ad que sirva justamente para el futuro, como entiende el diputado preopinante; en la forma en qu e est\u00e1 elaborado este es un \"refrito\" que no se sab e si va o viene y que hace m\u00e1s compleja a\u00fan la cuesti\u00f3n porque no dice, por ejemplo, que el contrato de con - cesi\u00f3n deber\u00e1 incluir en su texto una cl\u00e1usula que prevea la causal de caducidad de la concesi\u00f3n y est a- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 581 blece claramente los casos en los que ello puede oc urrir. No establece, por ejemplo, que un endeudamiento exc esivo u otras operaciones que pongan en peligro la solvencia patrimonial de la distribuidor a o la sociedad adquirente sea causal de caducidad, o la falta de realizaci\u00f3n de inversiones comprometidas p or la distribuidora sea causal de caducidad, o cual - quier otra grave circunstancia que a juicio del Pod er Ejecutivo y en funci\u00f3n del servicio p\u00fablico conc edi- do ponga en peligro la continuidad del mismo. Simplemente establece un sistema de caducidad que r efiere a la problem\u00e1tica del contrato actual, que como bien dijo el diputado Fern\u00e1ndez respecto a l Art\u00edculo 3\u00ba, dif\u00edcilmente coincide el diputado Ca s- trill\u00f3n que eso se pueda aplicar a este tipo de con trato. Si est\u00e1 \u00ednsito la facultad del pr\u00edncipe de d ejar sin efecto este contrato, no parece que sea menester la necesidad de que se lo avale legislativamente, m\u00e1x ime cuando el aval legislativo de poco y nada va a serv ir con la extra\u00f1a forma en que est\u00e1 redactado el Ar t\u00edcu- lo 41\u00ba bis. Nosotros, se\u00f1or Presidente, no nos podemos permitir el lujo de votar un art\u00edculo de esta naturale- za o una modificaci\u00f3n de esta naturaleza, cuando ve nimos impulsando diversos pedidos de informes que no han sido contestados, tenemos pedidos de informe s desde agosto del corriente a\u00f1o y no hemos tenido ning\u00fan tipo de respuesta y convengamos y debemos te ner presente que si bien nosotros los impulsamos desde el Bloque, es la Legislatura la que requiere al Poder Ejecutivo y es el Poder Ejecutivo el que e st\u00e1 trabando en forma cotidiana y continua la labor par lamentaria. No hay posibilidad, no tiene claridad e ste art\u00edculo cuando confunde causal de caducidad con ej ecuci\u00f3n de garant\u00edas, cualquiera se da cuenta que s on procesos, tiempos y momentos t\u00e9cnicos y f\u00edsicos dis tintos y por lo tanto no se puede aceptar votar sem e- jante modificaci\u00f3n para tener la supuesta incidenci a que no va a tener. Y menos a\u00fan podemos votarlo cuando no se nos ha permitido como legisladores, po r lo menos los del Bloque del Nuevo Espacio Entre- rriano, tener el conocimiento preciso pese a haber sido requerido en su oportunidad. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, el presente proyecto de ley ha es tado en alguna consideraci\u00f3n, por lo menos nuestra; en marzo hicimos una conferencia de prensa donde advert\u00edamos lo que nosotros ve\u00edamos, c\u00f3mo un proceso en el cual de no producirse algunas exce pciones concretas en el proceso final, que no ten\u00eda mos por qu\u00e9 dudar de la buena fe del actual Gobierno, p od\u00eda terminar complic\u00e1ndose. Los dos miembros que integran esta comisi\u00f3n, el dip utado Monz\u00f3n y el senador Luna, al firmar el acta establecieron claramente y despu\u00e9s se hizo la elaboraci\u00f3n conjunta con los dos Bloques un info rme pormenorizado que ha sido remitido a la Legislatura , que tuvo ingreso y que parte del informe de la mi no- r\u00eda, donde hemos hecho las consideraciones de fondo . Este proyecto, bien ha sido preciso el diputado Fer n\u00e1ndez, lo tomamos y as\u00ed se lo dijimos al Se- cretario de Energ\u00eda, en la voluntad pol\u00edtica de rec onocimiento que ellos mismos han hecho de los vac\u00edo s que se ha ido generando en estos meses desde que se inici\u00f3 la ejecuci\u00f3n de las acciones, desde que se retom\u00f3 el control de la empresa. Volvemos a repetir que para nosotros debi\u00f3 atacarse la figura del fideicomiso; volvemos a decir que para nosotros el proceso de endeudamiento de la sociedad an\u00f3nima, por m\u00e1s que se lo quiera deslin- dar al Estado, finalmente va a ser un tema de discu si\u00f3n; y volvemos a repetir que tambi\u00e9n debi\u00f3 cuesti o- narse el origen, tal cual la denuncia penal hecha e n sede judicial y a la cual se debi\u00f3 alentar y no s e hizo, puesto que nosotros segu\u00edamos y seguimos sosteniend o que los 80 millones, que el Secretario de Energ\u00eda ha reconocido que van m\u00e1s all\u00e1 de los 100 millones, para nosotros son una simulaci\u00f3n hecha en los bala n- ces. Todo este proceso no fue el camino que adopt\u00f3 el go bierno. Ellos han reconocido en la visita que tuvieron a nuestro Bloque, que sin lugar a dudas, m \u00e1s all\u00e1 del estilo, los tiempos y las formas, el an terior gobierno pretendi\u00f3 retomar el control de la empresa , como ha dicho ac\u00e1 el Presidente de la Bancada jus ti- cialista, no hay ninguna duda que hab\u00eda muchos ejes en com\u00fan que debieron tomarse en cuenta y yo creo que las mezquindades pol\u00edticas de tirar por tierra todo lo que se hace, por m\u00e1s que lo haya hecho bien otro gobierno, han llevado a que hoy tengamos que estar votando esta ley que para nosotros, nada m\u00e1s y nada menos, significa una voluntad pol\u00edtica en el sentid o de empezar a esclarecer algunos par\u00e1metros de con - trol que nuestra Constituci\u00f3n nos permite respecto de los servicios. Termino diciendo lo mismo que le dijimos al Secreta rio y se ha dicho tambi\u00e9n por parte del le- gislador: la Constituci\u00f3n del a\u00f1o '94 a nosotros no s deja una cantidad de dudas respecto de c\u00f3mo final - mente puede terminar este proceso licitatorio y a d \u00f3nde pueden terminar y\u00e9ndose los reclamos y las res - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 582 ponsabilidades pertinentes. En este sentido es como la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, como para ser consecuente con lo que ha venido pidiendo, acompa\u00f1a este proyec to. En lo dem\u00e1s no quiero abundar porque son ex- tensas las observaciones jur\u00eddicas que plasmamos en estos dos informes, no tanto en el acta, cuando sa li\u00f3 a la venta el pliego, sino en el informe por minor\u00ed a que espero que conste en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, que cuenta con la firma del diputado Monz\u00f3n y el senado r Luna, que refleja acabadamente las dudas sobre todo este proceso que nosotros dese\u00e1bamos que se hi ciera para que finalmente este proceso no vaya a quedar desierto. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Vamos a pasar a votar y es importante que en esta v otaci\u00f3n haya un sincero pensamiento ideol\u00f3- gico sobre este tema. Nosotros aceptamos totalmente la posici\u00f3n de la Bancada justicialista; la respe ta- mos como respetamos que hayan votado en el a\u00f1o 1.99 5 la privatizaci\u00f3n de EPEER. Nos parece justa la fundamentaci\u00f3n del Presidente de la Bancada; no dis cutimos cu\u00e1l ha sido el posicionamiento de cada uno de nosotros en la actividad pol\u00edtica o legislativa; yo s\u00e9 lo que hice cuando fui diputado nacional en esa oleada de privatizaciones, casualmente no la acompa \u00f1\u00e9, porque es una cuesti\u00f3n de definiciones de qu\u00e9 queremos del Estado y ahora vamos a definir la refo rma de un art\u00edculo para privatizar. Nosotros plante a- mos que una herramienta de desarrollo estrat\u00e9gico d e esta naturaleza tiene que estar en manos del Esta do, m\u00e1s en una provincia que tiene como eje fundamental del trabajo y la producci\u00f3n el tema energ\u00e9tico, y m\u00e1s por el tema de que nosotros somos propietarios de hecho de Salto Grande y pagamos la energ\u00eda m\u00e1s cara. Est\u00e1 claro, se\u00f1or Presidente, estamos previendo sol ucionar un problema legal para entregarle a una nueva sociedad an\u00f3nima privada esta herramienta . SR. FUERTES - Pido la palabra. Todos los Bloques ya expusieron, incluso el diputad o Zacar\u00edas, sobre el proyecto de ley, lo han hecho todos los Bloques in extenso, por eso como mo ci\u00f3n de orden, solicito que se cierre el debate y s e pase a votaci\u00f3n. SR. ROGEL - Pido la palabra. Quiero hacer una aclaraci\u00f3n, se\u00f1or Presidente. Sobr e las expresiones del diputado Zacar\u00edas no tengo ninguna duda, pero no puedo dejar pasar que c uando estamos buscando una soluci\u00f3n pol\u00edtica distin - ta a esto, no tiene nada que ver con brindar m\u00ednima mente un marco regulatorio para que no termine sien - do un desastre final. Quiero deslindar eso. Pero adem\u00e1s quiero decir, y se lo dije los otros d\u00ed as a la diputada Demonte en Labor Parlamenta- ria, que el doctor Mart\u00ednez Garbino se manifest\u00f3 co nforme con la soluci\u00f3n adoptada cuando cinco geren- tes sin poner un peso en esta provincia tomando por asalto y frente al abandono asqueroso de PSG, se hicieron cargo de la empresa; yo no lo dije, se\u00f1or Presidente, esto es as\u00ed. Entonces, sobre la defensa del patrimonio nacional que hace el diputado Zacar\u00edas no tengo nada para observar. Pero el doctor Emilio Mart\u00ednez Garbi no se manifest\u00f3 claramente cuando nosotros con el Gobierno anterior tomamos la decisi\u00f3n, con algunas desprolijidades, con muchos cuestionamientos, pero claramente se manifest\u00f3, al igual que el contador J uan Carlos Lucio Godoy, respecto del tema que como quedaba en manos de los entrerrianos, estaba bien e l tema del fideicomiso. Por eso, para deslindar, porque no vaya a ser que se nos quiera vincular, s\u00e9 que no lo ha querido hacer, pero lo quiero dejar aclarado, no vaya a ser que se nos quiera vincular que lo \u00fanico que estamo s tratando de acompa\u00f1ar es alguna medida de correcci\u00f3 n que no son las de fondo, porque las de fondo est\u00e1 n escritas en el dictamen sobre lo que nosotros prete ndemos de esa empresa. Esa aclaraci\u00f3n la quiero hacer porque sino parecier a ser que se van a votar posicionamientos ideol\u00f3gicos en los cuales nosotros tenemos, valga l a redundancia, posiciones claras. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Tratando de cerrar este intercambio de opiniones de los diputados de los distintos Bloques, quie- ro dejar reflejada la opini\u00f3n y lo que aspiramos de sde el Bloque Justicialista, y creo que en esto vam os a coincidir todos. \u00bfQu\u00e9 buscamos desde el Gobierno ante que nada? M\u00e1s all\u00e1 de dar el debate, quiz\u00e1s ideol\u00f3gico, de si tiene que volver o no a manos del Estado, si tiene que ser una sociedad mixta, estatal, ac\u00e1 debe mos buscar o debemos estar a la altura de la circunstan cia de la responsabilidad que nos toca. Podemos atacar el fideicomiso como propone el diput ado Rogel, lo cual no es aconsejable seg\u00fan ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 583 una opini\u00f3n de la Fiscal\u00eda y hay antecedentes judic iales que no lo recomiendan, pero rescato su opini\u00f3 n porque en gran parte tiene raz\u00f3n en cuestionar el f ideicomiso. Ahora qu\u00e9 pasa, hay una deuda que ya supera los cien millones de d\u00f3lares, esta deuda est \u00e1 garantizada mediante el contrato de concesi\u00f3n, po rque creo que esta empresa tiene un flujo de fondos, no tiene garant\u00edas reales para garantizar semejante cr \u00e9dito. Este cr\u00e9dito est\u00e1 tomado, como dije, con garant\u00eda d e este contrato de concesi\u00f3n, para no alterar la norma jur\u00eddica debemos respetar a rajatabla, entend emos nosotros, el contrato de concesi\u00f3n, porque si no lo respetamos somos responsables de alterar la norm a jur\u00eddica, la garant\u00eda de los acreedores, y si som os responsables de esta alteraci\u00f3n terminamos siendo s olidarios ante la deuda; y esta deuda -ese es el ob jeti- vo final que perseguimos- no debe pasar bajo ning\u00fan punto de vista ni bajo ninguna circunstancia a los entrerrianos. Entonces, m\u00e1s all\u00e1 de lo que nos gustar\u00eda hacer ten emos que estar a la altura de la responsabili- dad de qu\u00e9 es lo que tenemos que hacer y qu\u00e9 es lo que debemos hacer para que esta deuda no quede en manos de los entrerrianos y la terminemos pagando e ntre todos nosotros. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particula r. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones co rrespondientes. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Que quede constancia en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, se \u00f1or Presidente, que nuestro bloque ha votado por la negativa este proyecto de ley. 12 FRIGOR\u00cdFICO SANTA ELENA - EXPROPIACI\u00d3N BIENES MUEBL ES Y MAQUINARIAS Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 14.321) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se encuentra reservado en Secretar\u00eda el proyecto d e resoluci\u00f3n - Expte. Nro. 14.321-, referido a la expropiaci\u00f3n de bienes muebles y maquinarias del ex frigor\u00edfico San ta Elena. SR. DEMONTE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero destacar la necesidad de q ue este proyecto sea tratado sobre tablas aho- ra se funda en una cuesti\u00f3n de tiempo: el pr\u00f3ximo 3 de noviembre se realizar\u00e1 una reuni\u00f3n de la Comisi \u00f3n de Industria de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n y si ahora no lo tratamos, este proyecto perder\u00eda el efecto que buscamos. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se ponga a votaci\u00f3n la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tabla s. Se requieren los dos tercios de los votos. -Resulta afirmativa. 13 FRIGOR\u00cdFICO SANTA ELENA - EXPROPIACI\u00d3N BIENES MUEBL ES Y MAQUINARIAS Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.321) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee nuevamente: SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n el proyecto en general. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en alg\u00fan momento, con el se\u00f1or di putado Solanas y otros legisladores presen- tamos un proyecto para que el Estado entrerriano ex propiase los bienes muebles que hab\u00edan sido adquiri - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 584 dos en la subasta judicial, porque en su momento, n i desde el Estado nacional ni desde el Estado provi n- cial, se protegi\u00f3 la unidad del negocio. Los Estados Nacional y Provincial hab\u00edan asegurado que los bienes inmuebles quedasen en po- der del Banco Naci\u00f3n y cuando salen en subasta los bienes muebles, en lugar de usar los cr\u00e9ditos que s e ten\u00edan en los documentos ejecutados a la quiebra de l deudor, se dej\u00f3... SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito que se entregue a nuestr o bloque una copia del proyecto en tratamien- to. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. SR. CASTRILL\u00d3N - Indudablemente que hablar de 2 millones o 2 millon es y medio de Pesos en una Provincia que parec\u00eda fundida, que reci\u00e9n estaba sa liendo, que no sab\u00edamos c\u00f3mo rescatar los Federales , o sea, en la \u00faltima parte del gobierno anterior; pare c\u00eda que para la Provincia era imposible obtener est os fondos. Entonces, dentro del eje que se ten\u00eda y que seguimos teniendo, se acord\u00f3 mantener la unidad de l negocio; es decir que el Estado se hiciera tanto de los bienes muebles como de los inmuebles. En tal s en- tido, los legisladores nacionales de la Provincia d e Entre R\u00edos de todas las Bancadas promovieron un proyecto de ley de expropiaci\u00f3n de los bienes muebl es para mantener la unidad negocial. Reafirmamos nuestra voluntad y pretendemos que a tr av\u00e9s de esta unidad negocial, se pueda transferir en forma conjunta o se pueda facilitar e n forma conjunta para la producci\u00f3n con los medios de la misma producci\u00f3n, el Estado nacional y el acompa \u00f1amiento del Estado Provincial y el aporte de todos los sectores pol\u00edticos y sociales lo hagan posible, pongan en marcha ese frigor\u00edfico, que es un sue\u00f1o para la gente de Santa Elena, un sue\u00f1o que se ve cada ve z m\u00e1s distante, pero que en definitiva debemos term i- nar con esta pel\u00edcula y no estar yendo y viniendo. Cuando el otro d\u00eda nos enteramos que el proyecto de ley iba a ser tratado en la Comisi\u00f3n de Industria de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, la verdad nos pu - simos inquietos cuando lo sancion\u00f3, porque volv\u00edamo s al cuento del empresario, de la falta de unidad d e negocio, cuando sab\u00edamos que el Banco Naci\u00f3n, no qu er\u00eda venderle a ese empresario, titular de los bien es muebles, el negocio. En tal sentido creemos que una de las posiciones m\u00e1 s ventajosas para generar y seguir mante- niendo la esperanza en la gente de Santa Elena es e ste proyecto presentado por los legisladores nacion ales y, en tal sentido, creemos que la expresi\u00f3n de esta C\u00e1mara va a servir para manifestar la clara decisi \u00f3n y vocaci\u00f3n de mantener la unidad de negocios para pos ibilitar y ejercer todas las acciones necesarias co n el objeto de tratar de promover la reapertura, aunque sea parcial, sue\u00f1o de los santaelenenses, de esa fu ente fundamental de trabajo del norte entrerriano de la que nos hab\u00edamos privado. SRA. DEMONTE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, comparto lo que ha expresado el d iputado Castrill\u00f3n, quiz\u00e1s \u00e9l lo ha hecho con m\u00e1s vehemencia porque es su tierra de la que est\u00e1 h ablando. Nosotros justamente hab\u00edamos presentado el 29 de ma rzo, como Bloque del Nuevo Espacio, un proyecto con el que retom\u00e1bamos el proyecto de ley que hab\u00eda sido presentado en el a\u00f1o 2.003 por los entonces diputados Castrill\u00f3n, Torres, Fuertes, Eng elmann y Solanas. Este pedido especial que nos hace la Multisectorial de Santa Elena ocurre el d\u00eda lunes en un en- cuentro con la diputada nacional Rosario Romero, co n legisladores provinciales y con gente de la Coope - rativa de Santa Elena, oportunidad en que se toman distintos planes de acci\u00f3n y donde nos piden que como legisladores aprobemos un proyecto de resoluci \u00f3n adhiriendo al proyecto nacional que est\u00e1 presen- tado por ambas C\u00e1maras -uno por la diputada naciona l Rosario Romero y el otro en el Senado por la senadora Graciela Bar- y que, a su vez, hici\u00e9ramos el pedido a nuestro Gobernador para que se expresar a p\u00fablicamente sobre este tema, compartiendo totalmen te con el diputado Castrill\u00f3n en la necesidad de ir trabajando en la vuelta a esa unidad econ\u00f3mica que constituir\u00eda nuevamente este frigor\u00edfico. Creo que la gente que ha venido siguiendo este tema -porque cuando en el per\u00edodo anterior fue presentado el proyecto de ley, fuimos muchos los qu e est\u00e1bamos trabajando en el tema de Santa Elena- nos sentimos reconfortados ante un pueblo tan casti gado por la exclusi\u00f3n social y por el clientelismo, ante la posibilidad laboral cierta a trav\u00e9s del frigor\u00edf ico. Hoy el tema de la c\u00e1rcel justamente ha puesto en el tapete otros temas; independientemente de que no nos vamos a meter en el debate del tema de l a c\u00e1rcel, lo que s\u00ed import\u00f3 de todo ese debate es q ue volvi\u00f3 a poner con fuerza la discusi\u00f3n de la proble m\u00e1tica del trabajo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 585 Santa Elena es una ciudad que naci\u00f3 del trabajo y c on el trabajo va a poder volver a recuperarse si somos capaces de darle las herramientas a un pue blo que ya ha sufrido bastante. SR. FERN\u00c1NDEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, nos parece adecuado que con esta iniciativa se respalde un proyecto que tiene como fin la recomposici\u00f3n de la unidad productiva o riginal de lo que ha sido el Frigor\u00edfico Santa Elen a y vamos a acompa\u00f1ar este proyecto. Pero tambi\u00e9n quisi era hacer referencia brevemente a que en miras a custodiar esa unidad productiva, el oficialismo tam bi\u00e9n deber\u00eda recomponer algunas de sus iniciativas, porque en esta C\u00e1mara obra en comisi\u00f3n un proyecto que pretende la venta de tierras de lo que ha sido y es el complejo Frigor\u00edfico Santa Elena, que no sola mente est\u00e1 compuesto por el bien inmueble, sede de la producci\u00f3n central de esta f\u00e1brica, sino tambi\u00e9n po r las maquinarias -como bien se cita en este proyec to- y, por supuesto, tambi\u00e9n las distintas partidas inm obiliarias que en su conjunto componen lo que podem os definir como unidad productiva. Si \u00e9ste es el objetivo, debe preservarse en un todo lo que es el complejo Frigor\u00edfico Santa Elena, y no auspiciar un desguace parcial, en este caso in stando a la venta de inmuebles, raz\u00f3n por la cual n os permitimos solicitarle al oficialismo que tenga un solo criterio, un solo rumbo y si la idea es preser var la unidad productiva, nosotros la vamos a acompa\u00f1ar, p ero respetando lo que es el todo con la integridad del inmueble, las m\u00e1quinas y herramientas. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra se va a votar en general. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular . SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones per tinentes. 14 PR\u00d3RROGA SESIONES ORDINARIAS Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 14.324) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - A continuaci\u00f3n, de la misma manera, se encuentra r eservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 14.324- por el que se dispone la pr\u00f3rroga de las sesiones ordinari as hasta el 30 de junio de 2.005, siguiendo la normati va implementada por el Senado de la Provincia. SR. FUERTES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solicito el tratamiento sobre tab las de este proyecto. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar el tratamiento sobre tablas. Se requ ieren los dos tercios de los votos presentes. -Resulta afirmativa. 15 PR\u00d3RROGA SESIONES ORDINARIAS Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.324) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el p royecto de resoluci\u00f3n en general y en particular por constar de un solo art\u00edculo. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda sancionado. Se comunicar\u00e1 al Poder Ejecutivo y al Senado. 16 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas (Exptes. R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 586 SR. PRESIDENTE (Engelmann) - A continuaci\u00f3n se encuentran reservados para ser c onsiderados en bloque todos los proyectos de resoluci\u00f3n, a excepci \u00f3n de los asuntos... SR. FUERTES - Pido la palabra. Solicito el tratamiento sobre tablas de todos los p royectos reservados, a excepci\u00f3n de los Exptes. Nros. 14.228 y 14.310, que van a ser tratados en fo rma individual, y a excepci\u00f3n del Expte. Nro. 14.28 0 que hemos decidido que vaya a comisi\u00f3n, como as\u00ed ta mbi\u00e9n el Expte. Nro. 14.301, que tambi\u00e9n va a ser analizado en comisi\u00f3n. SRA. DEMONTE - Pido la palabra. Respecto al proyecto al que hace referencia el dipu tado Fuertes -Expte. Nro. 14.280- se aprob\u00f3 que en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n tenga tratamiento preferen cial con o sin dictamen de comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar, en primer lugar, la moci\u00f3n de trata miento sobre tablas para los proyectos de resoluci\u00f3n. -Resulta afirmativa por unanimidad. 17 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N (Engelmann) - Se van a votar en bloque, y se hace necesario enum erarlos para que quede clarificado lo que se va a votar, son afirmativa por unanimidad. (*) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Quedan sancionados. Se har\u00e1n las comunicaciones pe rtinentes. (*) Proyectos de resoluci\u00f3n aprobados en bloque. Expte. Nro. 14.281 - XV Encuentro Nacional de Profe sores de Geograf\u00eda. Expte. Nro. 14.282 - Elecci\u00f3n Generales en Rep\u00fablic a Oriental del Uruguay. Controles fronterizos. Expte. Nro. 14.292 - Escuela Nro. 83 \"J. J. de Urqu iza\" de Colonia San Jorge. Medidas de seguridad. Expte. Nro. 14.293 - Escuela Nro. 30 \"12 de octubre \" de Estaci\u00f3n Ra\u00edces. Sanitarios. Expte. Nro. 14.294 - Frigor\u00edfico Regional Santa Ele na. Tasaci\u00f3n bienes inmuebles. Expte. Nro. 14.302 - Parlamento de Escuelas por la Paz. Expte. Nro. 14.304 - Elecci\u00f3n Generales en Rep\u00fablic a Oriental del Uruguay. Licencia a ciudadanos uru- guayos. Expte. Nro. 14.306 - Puerto Nuevo Berl\u00edn. Robo de c ombustible. Expte. Nro. 14.309 - Hospital San Mart\u00edn. Salas par a atenci\u00f3n de reclusos. Expte. Nro. 14.311 - Foro de Legisladores CRECENEA Litoral. Expte. Nro. 14.312 - Emergencia agropecuaria Dptos. Nogoy\u00e1 y Rosario del Tala- Expte. Nro. 14.314 - Sala de Referencia Barrio Cons tituci\u00f3n de Concordia. Expte. Nro. 14.315 - Hospitales Felipe Heras y Masv ernat. Salas para atenci\u00f3n de reclusos. Expte. Nro. 14.317 - Fortalecimiento de las Organiz aciones en la Problem\u00e1tica del Trabajo Infantil. 18 FORMACI\u00d3N Y CAPACITACI\u00d3N PERSONAL LEGISLATIVO Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 14.288) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 14.288- referido a la implementaci\u00f3n de un programa de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del personal legislati - vo de la provincia. SRA. DEMONTE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero fundamentar este proyecto de resoluci\u00f3n en el que nuestro Bloque con- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 587 sidera muy importante establecer un programa de for maci\u00f3n continua para el personal legislativo de la provincia de Entre R\u00edos, tanto de planta permanente como el personal transitorio, entendiendo que evi- dentemente los trabajadores organizados tambi\u00e9n deb er\u00edan participar, me refiero en este caso al sindic ato APLER, deber\u00edan participar en todo lo que son estos cursos de capacitaci\u00f3n, donde tambi\u00e9n estar\u00edan int e- grados los equipos docentes y profesores ordinarios de las instituciones que deseen participar como ta les a trav\u00e9s de proyectos de extensi\u00f3n universitaria, me estoy refiriendo a lo que puede ser la UADER o la propia Universidad de Entre R\u00edos, a su vez establec iendo que el criterio de selecci\u00f3n de los docentes que no pertenezcan a instituciones educativas y que ten gan que ver tal vez con la propia carrera de los em - pleados que han entrado por concurso a esta Legisla tura, tambi\u00e9n se har\u00eda por concurso de antecedentes y presentaci\u00f3n de proyectos educativos espec\u00edficos qu e se definan en el plan del marco de formaci\u00f3n. Nosotros creemos que el tema del acceso permanente a la capacitaci\u00f3n, tanto de los titulares co- mo de los transitorios, es algo que el Estado perma nentemente deber\u00eda estar brindando, y voy a hacer referencia al otro proyecto de resoluci\u00f3n, Expte. N ro. 14.310, que no lo vamos a votar, no lo acompa\u00f1a - mos porque -seguramente despu\u00e9s desde el Bloque may oritario, o el propio se\u00f1or Presidente lo funda- mentar\u00e1- hace alusi\u00f3n a una carrera, a una Tecnicat ura en T\u00e9cnica Legislativa, y por lo menos personal - mente en la Comisi\u00f3n Bicameral de la UADER hemos te nido muchas situaciones y discusiones acerca de c\u00f3mo vamos generando estas carreras universitarias, y vemos que con dificultades, habiendo heredado una UADER que fue muy problem\u00e1tica en la gesti\u00f3n an terior, el gobierno de la actual gesti\u00f3n ha intenta - do en algunos puntos democratizarla y llevar adelan te los requerimientos que la CONEAU le est\u00e1 pidien- do para cada carrera, sentimos que no podemos segui r armando carreras sin tener un proyecto donde vayamos resolviendo los temas educativos que necesi tamos . Por eso la Comisi\u00f3n Bicameral ha discutido la inici ativa, tambi\u00e9n llevada de la mano de algunos legisladores en algunas ciudades, de carreras de en fermer\u00eda o de carreras de otras tecnicaturas que sa be- mos bien que despu\u00e9s tienen dificultad para lograr sus t\u00edtulos. Creo que a su vez nos preocupa que cua ndo se habla en este proyecto de convenios, se los est\u00e1 haciendo con una instituci\u00f3n privada y consideramo s justamente que el Estado debe ser quien forme, en f orma de servicio y gratuita, a sus propios empleado s. Entonces los convenios con lo privado en este caso nos parece que es inconveniente, independientemente de la idoneidad que pueda tener la instituci\u00f3n con la que se va a hacer el convenio, sobre todo tenien do los recursos propios dentro del sistema educativo d e la provincia de Entre R\u00edos. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tabla s. Se requieren los dos tercios de votos. -Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consecuencia, se gira a comisi\u00f3n. 19 T\u00c9CNICO SUPERIOR EN GESTI\u00d3N PARLAMENTARIA Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 14.310) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n - Expte. Nro. 14.310- por el que se declara de inter\u00e9s legislativ o la carrera de T\u00e9cnico Superior en Gesti\u00f3n Parlame nta- ria. Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas formulada oportunamente. Se requieren los dos tercios de votos. -Resulta afirmativa. 20 T\u00c9CNICO SUPERIOR EN GESTI\u00d3N PARLAMENTARIA Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.310) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n. SR. FERN\u00c1NDEZ - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 588 Se\u00f1or Presidente: desde nuestra bancada, vamos a ac ompa\u00f1ar, este proyecto; pero queremos de- jar sentado que del an\u00e1lisis que hicimos en la reun i\u00f3n de bloque surge que en el texto aparecer\u00eda una con- tradicci\u00f3n entre lo que es el impulso de la carrera de T\u00e9cnico Superior en Gesti\u00f3n Parlamentaria y lo que en el Art\u00edculo 4\u00ba se define como curso de capacitac i\u00f3n. Tal vez, si se aclara este punto, queden deses tima- dos algunos interrogantes. Adem\u00e1s, queremos dejar sentado que en la formulaci\u00f3 n de una tecnicatura como carrera de estu- dio superior est\u00e1n de por medio las disposiciones d e la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitarias, de modo tal que, a la postre, quien es finalicen estos estudios cuenten con el t\u00edtulo h abili- tante correspondiente y no se tornen ilusorios los anhelos y las expectativas de quienes lleven adelan te estos estudios. Desde ya, alentamos y apoyamos esto que nos parece una excelente iniciativa de las autoridades de la C\u00e1mara. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: deseo reafirmar la posici\u00f3n de la diputada Beatriz Demonte y que quede acla- rado, porque no queremos que haya una confusi\u00f3n con los empleados legislativos, que nosotros estamos totalmente de acuerdo con que se capaciten, con la posibilidad de que ellos, en forma individual o gru pal, puedan participar de este tipo de instancia. Hay co laboradores de nuestro Bloque que quieren preparars e, que quieren crecer intelectualmente para desarrolla r su trabajo. Nuestra objeci\u00f3n, como bien lo expres \u00f3 la diputada Demonte, proviene fundamentalmente de la d icotom\u00eda que se nos plantea en cuanto a si la edu- caci\u00f3n o la preparaci\u00f3n de los trabajadores estatal es tiene que estar en manos del sector privado o de l sector estatal. \u00c9ste es el eje ideol\u00f3gico y pol\u00edtic o de la objeci\u00f3n que, respetuosamente, hemos plante ado. 21 CUARTO INTERMEDIO SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Con la finalidad de compaginar, la Presidencia sugi ere pasar a un cuarto intermedio de tres minutos, con los se\u00f1ores diputados en sus bancas. -Eran las 13 y 18. 22 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N -Siendo las 13 y 23, dice el: SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SR. FUERTES - Pido la palabra. Como la diputada Demonte aludi\u00f3 a la carrera de Enf ermer\u00eda de la UADER, que es una carrera que impulsamos fuertemente y que se est\u00e1 llevando a cabo en Villaguay, quiero aclarar que la carrera d e enfermer\u00eda en Villaguay tiene reconocimiento de la CONEAU por Decreto del Ministro Filmus, lo quiero decir porque hay una gran cantidad de entrerrianos que concurren a esa carrera que est\u00e1 aprobada y que la dicta la UADER, como dec\u00eda, en la ciudad de Villagu ay. SRA. DEMONTE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, no me refer\u00eda a la carrera en Vil laguay, son otros lugares; en la Bicameral dis- cutimos y se est\u00e1 tratando que sea una subsede de P aran\u00e1 con el nivel acad\u00e9mico correspondiente, que e s por lo que estamos peleando, por calidad educativa de la Universidad de Entre R\u00edos. Me refer\u00eda a otros pedidos en otros lugares donde sabemos que no vamos a tener profesores id\u00f3neos ni preparados para poder acceder a esas c\u00e1tedras. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Durante el cuarto intermedio se consigui\u00f3 armoni zar el Art\u00edculo 4\u00ba, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Podr \u00e1n acceder y realizarla todos los agentes de la Pla nta Permanente y Personal Temporario\", conforme una sug erencia del diputado Fern\u00e1ndez, por lo tanto se va a votar el proyecto de resoluci\u00f3n en general. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular . SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pe rtinentes. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero volver a aclarar que nuest ra posici\u00f3n de no votar este proyecto de reso- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 10 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre, 27 de 2.004 589 luci\u00f3n tiene como \u00fanico motivo fundamental que la c onducci\u00f3n y la responsabilidad de la educaci\u00f3n de los trabajadores legislativos va a estar en manos d e un instituto privado. Esta es nuestra gran objeci \u00f3n. 23 CONCURSOS P\u00daBLICOS PARA TITULARIZACI\u00d3N, INTERINATOS Y SUPLENCIAS PERSONAL DOCENTE Moci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 13.414) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde considerar el proyecto de ley -Expte . Nro. 13.414- venido en segunda revisi\u00f3n, por el que se regulan l os Concursos P\u00fablicos para la titularizaci\u00f3n, inter inatos y suplencias para el personal docente de la Provinc ia de Entre R\u00edos. SRA. HAIDAR - Pido la palabra. Solicito que este proyecto sea tratado con car\u00e1cter preferencial en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) -Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora d iputada Haidar. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - No habiendo m\u00e1s asuntos que tratar, queda levantad a la sesi\u00f3n. -Eran las 13 y 27. Norberto R. Claucich Director del Cuerpo de Taqu\u00edgrafos "}