{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ftp.isalud.edu.ar/news/links/isalud_54.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Uno de los principales consultores de la Joint Commission Internacional (JCI) estuvo en ISALUD donde se refiri\u00f3 a la gesti\u00f3n de calidad y el cuidado del pacienteEl especialista de la University of East Anglia, Reino Unido, disert\u00f3 en ISALUD sobre el envejecimiento poblacional en las econom\u00edas emergentesEl superintendente de seguros de salud destac\u00f3 el reintegro de $ 30.000 millones a las obras sociales y la estrategia para reducir la fragmentaci\u00f3n del sistema Thomas W. Kozlowski: \"Los est\u00e1ndares internacionales de calidad permiten las comparacionesPeter Lloyd Sherlock: \"Hay un despertar de la conciencia social de la vejez\"Luis Scervino: \"Las obras sociales sobrevivieron \u00e9pocas de intervenci\u00f3n militar y saqueos\" [ Visita Internacional ] [ Envejecimiento ][ SEgurIdad SocIal ] La salud y los medios, de Dr. House a Mr. GoogleComunicaci\u00f3n Desde hace d\u00e9cadas, el cuerpo, la medicina y las leyendas de la vida en los hospitales es material del cine, la televisi\u00f3n y la prensa. Como ficci\u00f3n o informaci\u00f3n, estos contenidos -que han atra\u00eddo enormes p\u00fablicos- son tambi\u00e9n un desaf\u00edo para las pol\u00edticas de salud p\u00fablica Adem\u00e1s La mirada de tres periodistas especializadas Nora B\u00e4r, Valeria Rom\u00e1n, Mariana Carbajal, las demandas del p\u00fablico y la novedad de los fraudes cient\u00edficosISSN 1850-0668 Publicaci\u00f3n de la Universidad ISALUDVolumen 11 N\u00famero 54 Octubre 20163 EDIToRIAL Editorial Uno de los principales consultores de la Joint Commission Internacional (JCI) estuvo en ISALUD donde se refi ri\u00f3 a la gesti\u00f3n de calidad y el cuidado del pacienteEl especialista de la University of East Anglia, Reino Unido, disert\u00f3 en ISALUD sobre el envejecimiento poblacional en las econom\u00edas emergentesEl superintendente de seguros de salud destac\u00f3 el reintegro de $ 30.000 millones a las obras sociales y la estrategia para reducir la fragmentaci\u00f3n del sistema Thomas W. Kozlowski: \"Los est\u00e1ndares internacionales de calidad permiten las comparacionesPeter Lloyd Sherlock: \"Hay un despertar de la conciencia social de la vejez\"Luis Scervino: \"Las obras sociales sobrevivieron \u00e9pocas de intervenci\u00f3n militar y saqueos\" [ Visita Internacional ] [ Envejecimiento ][ SEgurIdad SocIal ] La salud y los medios, de Dr. House a Mr. GoogleComunicaci\u00f3n Desde hace d\u00e9cadas, el cuerpo, la medicina y las leyendas de la vida en los hospitales es material del cine, la televisi\u00f3n y la prensa. Como fi cci\u00f3n o informaci\u00f3n, estos contenidos -que han atra\u00eddo enormes p\u00fablicos- son tambi\u00e9n un desaf\u00edo para las pol\u00edticas de salud p\u00fablica Adem\u00e1s La mirada de tres periodistas especializadas Nora B\u00e4r, Valeria Rom\u00e1n, Mariana Carbajal, las demandas del p\u00fablico y la novedad de los fraudes cient\u00edfi cosISSN 1850-0668 Publicaci\u00f3n de la Universidad ISALUDVolumen 11 N\u00famero 54 Octubre 2016 La raz\u00f3n de ser de ISALUD es la justicia social. Para eso se constituy\u00f3 como una instituci\u00f3n fuertemente vinculada con su entorno y orientada a la generaci\u00f3n de conocimientos y a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de profesionales capaces de intervenir de manera cr\u00edtica y creativa, aportando soluciones concretas a los problemas propios de las sociedades latinoamericanas. M\u00e1s de 4000 alumnos egresaron de nuestras aulas en estos 25 a\u00f1os y estamos orgullosos de que sean cada vez m\u00e1s quienes nos eligen para formarse en las carreras que se dictan a lo largo y a lo ancho de nuestro pa\u00eds, ahora incluso en la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Desde un comienzo nos propusimos ofrecer una formaci\u00f3n de calidad acorde a los cambios en las demandas sociales m\u00e1s urgentes, actualizando y difundiendo conocimientos para contribuir al desarrollo y la equidad en el pa\u00eds y en la regi\u00f3n. Por eso formamos y capacitamos en Pol\u00edtica Social, Salud, Econom\u00eda y Ambiente, buscando integrar las actividades docentes y de investigaci\u00f3n con las de formulaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Tambi\u00e9n brindamos cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y asesoramiento a organismos estatales y a organizaciones de la sociedad civil, desarrollamos proyectos de investigaci\u00f3n, coordinamos eventos cient\u00edficos, y cooperamos con otras universidades nacionales y extranjeras, con organismos internacionales y con otras instituciones p\u00fablicas o privadas, tanto para la formaci\u00f3n de recursos humanos como para la investigaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de conocimientos. Este prop\u00f3sito sigue siendo posible gracias al compromiso conjunto de m\u00e1s de 500 docentes, investigadores y administrativos que integran ISALUD. Cuando empezamos ten\u00edamos muchas ideas, pero \u00e9ramos realmente muy pocos. En este tiempo hemos tenido la oportunidad de asumir compromisos para defender esas ideas y actualizar su vigencia a medida que nuestras sociedades fueron cambiando, mientras progresivamente se nos sumaron nuevas generaciones de j\u00f3venes profesionales. Muchos de nuestros docentes y egresados han ocupado cargos importantes en gobiernos, organismos internacionales, empresas privadas y organizaciones no gubernamentales. Hemos crecido exponencialmente, y estamos convencidos de que los pr\u00f3ximos 25 a\u00f1os ser\u00e1n a\u00fan mejores. Nuestro compromiso es con el futuro de nuestras naciones y nuestros pueblos. No queremos solamente aportar a que nuestros graduados tengan \u00e9xito profesional, sino tambi\u00e9n pretendemos que con su compromiso y su creatividad impulsen el desarrollo de comunidades m\u00e1s saludables y con mayor bienestar, pero sobre todo m\u00e1s justas. Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda Recto R HonoRaRio Unive Rsidad isalUdLos 25 a\u00f1os de ISALUDESTA EDICI\u00f3n 6 Medios y Salud Los medios y la salud, de Dr. House a Mr. Google Por Sof\u00eda Barruti 10 Medios y Salud Tres periodistas y su mirada sobre la comunicaci\u00f3n en salud 14 EntrevistaLuis Scervino: \"Las obras sociales sobrevivieron \u00e9pocas de intervenci\u00f3n militar y saqueos\" 18 la columna del rector Un desaf\u00edo educativo Por Rub\u00e9n Torres 20 Econom\u00eda Perspectivas para la econom\u00eda de la salud en tiempos de crisis 26 Nutrici\u00f3nAlimentos y h\u00e1bitos saludables para enfrentar la obesidad 30 Visita InternacionalThomas W. Kozlowski: \"Los est\u00e1ndares internacionales de calidad permiten las comparaciones\" 32 CEDISAG - ALASAG \u00bfEs la Salud Mental un cap\u00edtulo de la Salud Global? Por Orestes Luis Carlino y Ver\u00f3nica Roma 38 Jornada internacional Desaf\u00edos en la gesti\u00f3n de calidad en donaci\u00f3n y trasplante 42 EnvejecimientoPeter Lloyd Sherlock: \"Hay un despertar de la conciencia social de la vejez\" 46 ISALUD Uruguay El gerente que necesita el hospital del futuro Por Luis Gonz\u00e1lez Machado 50 ISALUD en los medios Investigaciones, divulgaci\u00f3n y convocatorias 70 Acad\u00e9micasCursos, convenios, actividades, exposiciones y todas las novedades de la vida acad\u00e9mica en ISALUD 53 Especializaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de Servicios para la Discapacidad Alcances y compromisos de la ley de Salud Mental de la Rep\u00fablica Argentina a la luz de la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas con DiscapacidadPor Mar\u00eda Victoria Zubiaurre 63 MaestR\u00eda en Farmacopol\u00edticasProducci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos Relaci\u00f3n entre instrumentos y objetivos de pol\u00edtica Por Gast\u00f3n Pal\u00f3poliEn 4PRESIDEnTE FUnDACI\u00f3n ISALUD Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda RECToR Rub\u00e9n Torres VICERRECT oR Eugenio Zanarini Revista [i ]salud DIRECCI\u00f3n GEnERAL Eugenio Zanarini CooRDInACI\u00f3n EDIT Mar\u00eda Bel\u00e9n Gimenez Nicol\u00e1s Rosenfeld CooRDInACI\u00f3n ACAD\u00e9MICA Mart\u00edn Langsam CoMIT\u00e9 EDIT oRIAL Alberto Cormillot Silvia Gasc\u00f3n Claudia Madies Armando Reale CoLUMnISTAS Rub\u00e9n Torres Claudia Madies Carlos D\u00edaz Silvia Gasc\u00f3n CoMUnICACI\u00f3n y PREnSA Clara Trevor PUBLICIDAD Daniel Di Scala PRoDUCCI\u00f3n EDIT oRIAL Ensamble Gr\u00e1fico EDICI\u00f3n PERIoD\u00cdSTICA CTZ Contenidos EDICI\u00f3n DE DISE\u00d1o Daniel Boccardo Revista [i ]salud es una publicaci\u00f3n de Universidad son responsabilidad absoluta del/los autor/es o el/los entrevistado/s y no nesesariamente reflejan las ideas de Universidad ISALUD. Aportes, opiniones, cr\u00edticas, sugerencias y elogios se reciben en la direcci\u00f3n especialmente dedicada a los lectores: correorevista@isalud.edu.arTRABAJoS A CAD\u00e9MICoS6 [ MEdIoS y Salud ] Por Sof\u00eda Barruti Cualquier televidente puede dar fe del \u00e9xito rotundo que tuvieron Dr. House, ER Emergencias y Grey's Anatomy incluso sin haberlas visto. El mundi- llo m\u00e9dico, las relaciones de hospital, la curiosidad sobre el propio cuerpo y su funcionamiento consolidaron un subg\u00e9nero de ficci\u00f3n audiovisual que tuvo r\u00e9plicas locales en todo el mundo. M\u00e9dico pat\u00f3logo de gran geniali- dad, pero de pr\u00e1cticas heterodoxas, el Dr. Gregory House lidera un equi-po de diagn\u00f3stico en un hospital que atiende una serie de trastornos extra\u00f1os. Cada cap\u00edtulo representa una afecci\u00f3n distinta a resolver (casi como un caso policial en manos de un detective). Grey's Anatomy est\u00e1 basada en la vida de Meredith Grey y cuenta el d\u00eda a d\u00eda de los cirujanos de un hospital. Tambi\u00e9n encierra, en paralelo, historias de amor entre los personajes. La cl\u00e1sica ER Emer - gencias se centra en las guardias Desde hace d\u00e9cadas, el cuerpo, la medicina y las leyendas de la vida en los hospitales es material del cine, la televisi\u00f3n y la prensa. Como ficci\u00f3n o informaci\u00f3n, estos contenidos -que han atra\u00eddo enormes p\u00fablicos- son tambi\u00e9n un desaf\u00edo para las pol\u00edticas de salud p\u00fablicaLoS MEDI oS y LA SALUD , DE DR. HoUSE A MR. GooGLE Por Jos\u00e9 Crettaz Como nunca antes, los medios se ocupan mucho de los temas de salud. Tanto desde la enfermedad como desde la prevenci\u00f3n y el bienestar. En los contenidos de ficci\u00f3n abundan las historias atrapantes de m\u00e9dicos esforzados, h\u00e9roes, locos o Sin lugar para las pol\u00edticas p\u00fablicas[ opInI\u00f3n ] inescrupulosos. Hemos aprendido mucho sobre sus estresantes vidas profesionales y sobre muchas de las deficiencias de los sistemas de salud: sus altos costos, las inequidades, los lobbys industriales, las mezquindades pol\u00edticas y las canaletas de la corrupci\u00f3n. En los contenidos period\u00edsticos, por lo menos dos o tres generaciones ya han convivido con m\u00e9dicos que ampliaron sus respectivos consultorios a los estudios de radio y televisi\u00f3n para responder preguntas, explicar nuevos descubrimientos o dar consejos simples pero fundamentales. Con Internet, y la consecuente desintermediaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, las sociedades cient\u00edficas tambi\u00e9n ponen a disposici\u00f3n de los usuarios informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre distintas patolog\u00edas.Nunca estuvimos m\u00e1s informados que ahora en materia de salud y de enfermedad, de prevenci\u00f3n y de bienestar. Y al mismo tiempo, pocas veces hemos estado m\u00e1s desinformados 7 m\u00e9dicas , donde el protagonismo est\u00e1 en los profesionales incansa- bles que luchan contra los traumas y las enfermedades terminales. M\u00e1s all\u00e1 del entretenimiento, \u00bfqu\u00e9 impacto tienen estas series masi- vas en la formaci\u00f3n y el comporta- miento de los individuos, y a partir de all\u00ed, en la propia salud p\u00fablica? Ricardo Golderberger, integrante de la Red Argentina de Periodismo Cien- t\u00edfico (RAPC) remarca el l\u00edmite entre la realidad y la ficci\u00f3n: \"Dr. House ge- nera conciencia entre los televidentes sobre las enfermedades extra\u00f1as, pero lo que no dice es que el m\u00e9dico usaba su intuici\u00f3n y que en la vida real un diagn\u00f3stico demora m\u00e1s de 24 horas y requiere varios estudios\". Para el m\u00e9dico y escritor Daniel L\u00f3pez Ro-setti, jefe del servicio de medicina del estr\u00e9s del hospital de San Isidro y co- lumnista en Telefe Noticias y Radio Mitre, \"un medio es un consultorio grande, muchas veces uno tiene en frente a cientos de miles de pacientes. Que la comunicaci\u00f3n en medicina sea popular y accesible es positivo, ya que le da una condici\u00f3n igualitaria\". \"El hecho de que el m\u00e9dico est\u00e9 tra- tando sobre conceptos pobremente definidos como la vida, la muerte, la salud y la enfermedad es lo que cautiva. Tambi\u00e9n hay cierta atrac- ci\u00f3n hacia lo truculento\", agrega. Fernando Sarmiento, especialista en pediatr\u00eda y medicina sanitaria en el Hospital Fern\u00e1ndez. Otro de los factores que vuelven atrac- tiva estas historias es la identificaci\u00f3n del espectador en temas que apare- cen en su cotidianidad. Diego S\u00edvori, licenciado en Nutrici\u00f3n y columnista del programa Cocineros Argentinos y Cuesti\u00f3n de Peso sostiene: \"Cuando lo que se est\u00e1 comunicando est\u00e1 rela- cionado con la vida cotidiana de las sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de salud. Los periodistas especializados y sus respectivas secciones en distintos medios se orientaron casi exclusivamente a las cuestiones m\u00e9dicas y las secciones pol\u00edticas de los medios argentinos no logran salir de la l\u00f3gica partidaria personalista, de fraseolog\u00eda oficialista y fraseolog\u00eda opositora, sin lograr penetrar en los genes de los temas que se suponen son las funciones clave del estado: educaci\u00f3n, salud, seguridad...El costo de los medicamentos, la eficiencia de la inversi\u00f3n, la calidad de las prestaciones, la fragmentaci\u00f3n del sistema, la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas m\u00e9dicas, el fomento de la investigaci\u00f3n, los planes asistenciales, los diferentes roles del Estado nacional y de los provinciales y muchos otros \u00e1mbitos tem\u00e1ticos no encuentran lugares de difusi\u00f3n y debate. Todav\u00eda hay periodistas acreditados ante el ministerio de Hacienda o la Canciller\u00eda, pero ya no los hay que se vinculen estrechamente con el de Salud para seguir su producci\u00f3n de informaci\u00f3n o se\u00f1alar su inactividad. En la sobreabundancia de informaci\u00f3n hay un nicho all\u00ed por explotar, en una tem\u00e1tica de muy alta demanda. Si una de las claves de la salud personal y p\u00fablica est\u00e1 en la prevenci\u00f3n, entonces la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n son fundamentales. las ventajas del boom informativo son evidentes. pero los riesgos no deber\u00edan ser desatendidos 8 personas puede tener mucha audien- cia. Por eso los realities que hablan so- bre salud tienen tanta trascendencia\". Un recorrido hist\u00f3rico demuestra que el v\u00ednculo entre la salud y los medios se remonta a otros tiempos. En 1922 apareci\u00f3 Selecciones de Reader's Di- gest, una revista estadounidense que incluy\u00f3 art\u00edculos sobre enfermedades y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas y que alcanz\u00f3 una enorme difusi\u00f3n global incluso hasta nuestros d\u00edas. Con el correr de las d\u00e9- cadas -y mucho antes de la masifica-ci\u00f3n de Internet, que abri\u00f3 una nueva etapa, la de Mr. Google- la oferta de contenidos period\u00edsticos y de entrete- nimiento con base en la salud y en la enfermedad creci\u00f3 exponencialmen- te. Las publicaciones especializadas evolucionaron en se\u00f1ales de TV de 24 horas especializadas como Discovery Home and Health, que incluye a la sa- lud (no como enfermedad sino como bienestar) entre otras tem\u00e1ticas vincu-ladas, como la cocina y la moda. Hablan los expertos En la Argentina y en el mundo hay una larga tradici\u00f3n de m\u00e9dicos periodistas dedicados a la divulgaci\u00f3n y la forma- ci\u00f3n de la audiencia en criterios b\u00e1sicos sobre la prevenci\u00f3n y el cuidado de la salud, as\u00ed como en la explicaci\u00f3n de si- tuaciones m\u00e9dicas m\u00e1s complejas. En nuestro pa\u00eds, algunos nombres de profesionales son aut\u00e9nticas marcas: Florencio Escard\u00f3, destacado pediatra que escribi\u00f3 numerosos libros sobre salud; Carlos Walter Mur\u00faa, produjo obras sobre obesidad y particip\u00f3 como columnista los canales 9, 13 y el recor - dado ATC (hoy TV P\u00fablica); Eduardo Borocot\u00f3, precursor de las columnas m\u00e9dicas en noticieros -que magull\u00f3 su fama en su salto a la pol\u00edtica- y Mario Socolinsky, a trav\u00e9s de su emblem\u00e1ti- co programa La salud de nuestros hijos que se mantuvo 25 a\u00f1os al aire. En esa l\u00ednea merece un recuadro especial Ren\u00e9 Favaloro, m\u00e9dico rural -como le gustaba ser reconocido-, hombre de ciencia y tambi\u00e9n un gran divulgador que (junto con el fraile Mamerto Me-napace y el humorista Luis Landrisci- na) cruz\u00f3 la salud con el humor y las costumbres populares. En la actualidad, destacan en esos \u00e1m- bitos los doctores Alberto Cormillot -columnista del programa matutino que concentra la mitad de toda la au-diencia en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires- y Daniel L\u00f3pez Rosetti -que adem\u00e1s de columnista en medios es un escritor best seller-, entre otros. Pero esta tradici\u00f3n est\u00e1 en plena transformaci\u00f3n debido al impacto de las nuevas tecnolog\u00edas: la masifica- ci\u00f3n del acceso a Internet y la posibi- lidad de difundir informaci\u00f3n global- mente. As\u00ed, los pacientes descolocan a los m\u00e9dicos al llegar a los consul- torios sobreinformados, y plantean nuevos desaf\u00edos a los profesionales. Desde el punto de vista de la salud personal y de la salud p\u00fablica, tener mayor informaci\u00f3n es positivo siem- pre que no se traduzca en autodiag- L\u00f3pez digo a mis oyentes: 'Recuerde que el se\u00f1or Google no es m\u00e9dico' y destaco la necesidad de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. Adem\u00e1s, est\u00e1 bien buscar informaci\u00f3n, pero tie- ne que ser en p\u00e1ginas serias que son todas aquellas que dependen de los organismos gubernamentales, organi- zaciones internacionales o sociedades cient\u00edficas acreditadas en la especiali- dad\". S\u00edvori coincide: \"El riesgo de la globalizaci\u00f3n es el autodiagn\u00f3stico. Cuando vos pones 'me duele la pier - na' en la web, te contesta desde un m\u00e9dico matriculado hasta Facundo de Olavarr\u00eda. Nosotros como educadores tenemos que ense\u00f1arle a la gente a buscar al especialista\". \"Los autodiagn\u00f3sticos de Google se deber\u00edan utilizar \u00fanicamente para confirmar o descartar el diagn\u00f3stico que como m\u00e9dico se presume. Todo lo dem\u00e1s no se puede hacer a trav\u00e9s de Google\", considera Golderberger (de la RAPC), quien no ve con buenos ojos este tipo de pr\u00e1cticas y defiende a rajatabla la consulta m\u00e9dica. \"Lo mejor que podemos hacer es guiar a los pacientes hacia los contenidos y los referentes adecuados. Lo malo es ir a redes sociales, basadas en la ex- periencia personal de los pacientes\", considera Santiago Troncar, cofun- dador de ConsultorioM\u00f3vil.net, una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para facilitar un con- tacto permanente entre los pacientes cr\u00f3nicos y sus m\u00e9dicos.Libros y art\u00edculos de divulgaci\u00f3n en diarios y revistas, programas edu- cativos de radio y de TV , se\u00f1ales de cable segmentadas, pel\u00edculas y series que instalan temas complejos, usua-rios de redes sociales que responden a consultas, p\u00e1ginas web de todo tipo y un universo que apenas empieza a explotar. Si una de las claves de la sa- lud personal y p\u00fablica est\u00e1 en la pre- venci\u00f3n, entonces la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n son fundamentales. Las ventajas del boom informativo son evidentes. Pero los riesgos no debe- r\u00edan ser desatendidos. La autora es periodista.\"Siempre digo a mis oyentes: 'recuerde que el se\u00f1or google no es m\u00e9dico' y destaco la necesidad de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente\", afirm\u00f3 el doctor l\u00f3pez rosetti10 [ MEdIoS y Salud ] Hace 20 a\u00f1os solo el 12% de los esta- dounidenses buscaba noticias online y hoy son el 81%, y 6 de cada 10 las obtienen de las redes sociales. Un ejemplo que trasciende las fronte- ras de todo un cambio de \u00e9poca en el h\u00e1bito de informamos y de c\u00f3mo llega el conocimiento a los ciudada-nos. En ese contexto y en el marco de su XXV\u00b0 Aniversario, la Universidad ISALUD convoc\u00f3 a una jornada en donde se debati\u00f3 la relaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n y la salud. \"En los \u00faltimos 25 a\u00f1os, la presen- cia de la salud en los medios se hizo cada vez m\u00e1s importante y el perio- dismo se ha trasformado en una de las herramientas clave para enten-der la vida democr\u00e1tica\", destac\u00f3 el rector honorario de la Universidad ISALUD, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, en la apertura de la jornada y antes de la presentaci\u00f3n previa de las tres pe- riodistas invitadas y referentes en el \u00e1rea: Nora B\u00e4r (La Naci\u00f3n), Mariana Carbajal (P\u00e1gina 12) y Valeria Ro-m\u00e1n (Clar\u00edn). Periodista cient\u00edfica y editora de Ciencia y Salud de La Naci\u00f3n, Nora B\u00e4r plante\u00f3 uno de los problemas que m\u00e1s preocupan en la relaci\u00f3n entre periodismo y salud que es la necesaria toma de distancia de cier - tas revelaciones tanto en el campo cient\u00edfico como de las publicaciones: \"La posici\u00f3n nuestra era un tanto diferente e \u00edbamos a ver a los espe-cialistas como si nos hablaran desde un p\u00falpito y lo que nos dec\u00edan era considerado palabra santa pero dos d\u00e9cadas y media despu\u00e9s, cientos de retractaciones de papers cient\u00edficos, de cambios de opini\u00f3n en consejos m\u00e9dicos y de algunos tantos frau-des nos llevaron a una posici\u00f3n en la que, hoy, estamos m\u00e1s esc\u00e9pticos y un poco m\u00e1s distantes y cautos\".Pero admiti\u00f3 tambi\u00e9n que en estos 25 a\u00f1os donde cambi\u00f3 tambi\u00e9n la circulaci\u00f3n de noticias y en c\u00f3mo se toman esas noticias, tanto el lector como el ciudadano com\u00fan empeza- ron a ver con ojos m\u00e1s cr\u00edticos aque- llo que en los medios aparec\u00eda en ne-Nora B\u00e4r, Valeria Rom\u00e1n y Mariana Carbajal conversaron en la Universidad sobre los desaf\u00edos del periodismo en la cobertura de los temas de ciencia y salud en tiempos de Internet; las demandas del p\u00fablico y la novedad de los fraudes cient\u00edficos TRES PERIoDISTAS y SU MIRADA S oBRE LA CoMUnICACI\u00f3n En SALUD Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, rector honorario de la Universidad ISALUD, junto a las periodistas Valeria Rom\u00e1n, Mariana Carbajal y Nora B\u00e4r11 gro sobre blanco y era tomado como indiscutible: \"Hoy todos estamos en tela de juicio y frente a esa mirada sensacionalista que persiste en las redacciones, hay grises\", opin\u00f3 B\u00e4r. La informaci\u00f3n en \"tono de gris\" es un desaf\u00edo para los periodistas cien- t\u00edficos, en particular, al trabajar en el seguimiento de temas donde no hay un consenso un\u00e1nime y abundan los matices y riesgos potenciales. A modo de ejemplo, el abordaje del virus zika en los medios puede tomarse en tono de gris porque ni los propios cient\u00edficos se han pues- to de acuerdo sobre los principales efectos o modos de acci\u00f3n frente a la infecci\u00f3n causada por la picadura de mosquito: \"Haciendo una r\u00e1pida revisi\u00f3n del New York Times -apun-t\u00f3 la periodista- se tienen 700 notas o menciones acerca del zika y si uno las lee con detenimiento va a encon- trar que las contradicciones abun-dan. Los mensajes que empezaban a circular eran alarmantes y daban lu-gar a pol\u00edticas de salud que incluso hasta los especialistas e infect\u00f3logos criticaban fuertemente\". Incertidumbre \u00bfCu\u00e1les son los consejos de la OPS sobre la comunicaci\u00f3n del riesgo y que tambi\u00e9n tiene que ver con la in- certidumbre? En primer lugar, poner - se en el lugar del p\u00fablico; segundo, no tener miedo de asustar un poco o despertar cierta alarma; y tercero, reconocer tanto lo que se sabe como lo que no se sabe. Con respecto al se- gundo \u00edtem, Nora B\u00e4r advirti\u00f3 que es preferible ser cautelosos porque \"se pueden generar situaciones no desea- das como cierta aglomeraci\u00f3n en las guardias, hecho que suele acontecer al anunciarse una posible epidemia (como en el caso de la Gripe A, por ejemplo): \"Tal vez no podamos dar \"Hoy todos estamos en tela de juicio y frente a esa mirada sensacionalista que persiste en las redacciones, hay grises\" nora B\u00e4r 12 noticias concluyentes y solo podamos publicar incertidumbres -advierte Nora B\u00e4r- pero eso es m\u00e1s veraz y leal con el p\u00fablico que desvirtuar conoci- mientos que no arrojan consejos que se puedan llevar a la pr\u00e1ctica o ahon- dan el problema. Hay que ser esc\u00e9pti- co -a secas- y dejar de lado t\u00e9rminos como cura m\u00e1gica y no caer en el in- fantilismo de pregonar el triunfalismo cient\u00edfico como si la ciencia tuviera la respuesta de todo porque hacerse adulto es, tambi\u00e9n, aprender a vivir con la duda y la incertidumbre\". Mariana Carbajal viene abordando en el periodismo gr\u00e1fico y televisivo temas que tienen que ver con los de- rechos de la mujer, la ni\u00f1ez, la ado-lescencia y dentro de estos uno de los ejes en los que viene batallando es por los derechos sexuales y repro- ductivos, que son derechos humanos, desde la premisa de que los medios de comunicaci\u00f3n forman opini\u00f3n. Las pautas de comportamientos que proyectan pueden contribuir a mantener y perpetuar las relaciones de desigualdad entre los hombres y mujeres o favorecer la construcci\u00f3n de otro significado en beneficios de lograr la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres: \"Yo me ins- cribo en esta senda del periodismo de promover otros significados en pos de lograr una sociedad con igualdad de oportunidades\", destac\u00f3 Carbajal. El \u00e1ngulo que se elige para contar una historia o la simple imagen para ilus-trar una nota ponen a prueba la mano del editor que debe librar estas pulsea- das diarias en una redacci\u00f3n. Mariana Carbajal cit\u00f3 el caso de la cobertura de una adolescente que a los 16 a\u00f1os iba a dar a luz a trillizos por segunda vez (y era tambi\u00e9n ya madre de otro hijo), cuya cr\u00f3nica fue presentada en un matutino importante con la siguiente volanta: \"Un fen\u00f3meno de fertilidad de la que habla toda C\u00f3rdoba\". Se eli- ge la instalaci\u00f3n de una historia \"des- de el fen\u00f3meno, el sensacionalismo\". Y \u00bfcu\u00e1l era la otra historia que no se contaba? \"La de la vulneraci\u00f3n de los derechos -apunt\u00f3 Carbajal- porque en ese entonces no hab\u00eda una ley de anti- concepci\u00f3n quir\u00fargica como un dere- cho y para la mirada del diario era un fen\u00f3meno de fertilidad y quedaba por fuera la mirada social, humana, sobre el lugar de esta adolescente en la socie- dad y el que el Estado le estaba ofre- ciendo en ese momento de la vida\". Bio\u00e9tica Para la periodista Valeria Rom\u00e1n tam- bi\u00e9n el problema es c\u00f3mo se cuentan esas historias: \"Los periodistas tene-mos distintas miradas y el tema es c\u00f3mo usar la bio\u00e9tica o los contenidos en el tratamiento o la selecci\u00f3n de no- ticias que se cuentan. Mucho tiene que ver en qu\u00e9 cosas incluimos y c\u00f3mo las contamos. Cuando informamos sobre las enfermedades tenemos que pensar cu\u00e1nto estamos violando el derecho a la intimidad. Hay mucha discusi\u00f3n al respecto, de famosos que tienen una enfermedad y no quieran contar y para m\u00ed est\u00e1n en todo su derecho si no lo quieran hacer. En la comunidad de periodistas es un debate pendiente, se dice que si la informaci\u00f3n est\u00e1 hay que contarla y yo no creo que tenga- mos esa obligaci\u00f3n\". Rom\u00e1n se refiri\u00f3 a un tema puntual como el del turismo sobre las c\u00e9lulas madre, un tema que desde 1998 se vie-nen realizando investigaciones como posibles tratamientos para distintas enfermedades: \"Se generan muchas expectativas que a\u00fan no fueron sa- tisfechas, y hay personas que tratan de sacar provecho de toda esa situa- ci\u00f3n y se promueven cl\u00ednicas donde se ofrecen \"terapias\" con c\u00e9lulas ma- dres. As\u00ed se genera una expectativa en torno a un tratamiento o forma de controlar determinadas enferme-dades que hoy no tienen cura. Hasta se organizan campa\u00f1as para juntar dinero y en el interior de los medios se plantea la situaci\u00f3n si eso est\u00e1 bien o no que se difunda porque son cues- tiones experimentales y muchas ve- ces no son ensayos cl\u00ednicos probados. Hay que informar teniendo en cuenta la evidencia cient\u00edfica\". \"yo me inscribo en esta senda del periodismo de promover otros significados en pos de lograr una sociedad con igualdad de oportunidades\" Mariana carbajal \"Hay que informar teniendo en cuenta la evidencia cient\u00edfica\" Valeria rom\u00e1n14 [ EntrEVISta ] La entrevista de la Revista con el titu- lar de la Superintendencia de Servicios de Salud, Luis Scervino, fue realizada al d\u00eda siguiente del anuncio hecho por el Presidente de la Naci\u00f3n sobre la de-voluci\u00f3n de cerca de $ 30.000 millones por parte del Estado a las obras socia-les sindicales. El tel\u00e9fono celular del funcionario no par\u00f3 de sonar, con lla-madas de los medios y de los propios l\u00edderes sindicales. Aficionado al cine, guardavidas en su adolescencia y vinculado a la salud desde la Cruz Roja (cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os), su carrera como director m\u00e9dico de la obra social del sindicato de obras sanitarias lo llev\u00f3 a estar muy cerca del movimiento obrero. \"Soy un defensor absoluto del sistema de obras sociales que sobrevivi\u00f3 \u00e9pocas de intervenci\u00f3n militar y saqueos\", afirm\u00f3 y dijo que un viejo anhelo suyo que es la concre-ci\u00f3n del primer documental sobre la historia de las obras sociales \"desde principios del siglo pasado hasta la desregulaci\u00f3n en el momento de la li- bre elecci\u00f3n\". M\u00e1s all\u00e1 de las lecturas pol\u00edticas del hecho anunciado por el Gobierno, los recursos reintegrados tendr\u00e1n su impacto en las obras socia-les sindicales y en el propio sistema de salud. -\u00bfCu\u00e1l es la primera lectura que puede hacer de este reintegro a las obras sociales? -Las medidas que se instrumenta- ron ahora como DNU tienen una arista relacionada exclusivamente con la seguridad social y otra con un avance in\u00e9dito en la historia de la ar -En di\u00e1logo con la Revista, el superintendente de seguros de salud destac\u00f3 el reintegro de $ 30.000 millones a las obras sociales, la estrategia que se est\u00e1 aplicando para reducir la fragmentaci\u00f3n del sistema y universalizar la cobertura, y los cambios en el plan m\u00e9dico obligatorioLUIS SCERVI no: \"LAS oBRAS S oCIALES SoBREVIVIERon \u00e9 PoCAS DE InTERVEnCI \u00f3n MILITAR y SAqUEoS\" qu\u00e9 se har\u00e1 con el dinero del acuerdo n Los $ 29.500 millones que se acumularon a partir de 2002 provienen de los aportes y contribuciones hechos al sistema de salud por los trabajadores y las empresas empleadoras. n En el caso de los empleados, por ejemplo, del descuento salarial del 3% de la remuneraci\u00f3n bruta que se puede ver cada mes en el recibo, un 15% no va a la obra social en forma directa, sino que tiene como destino el llamado Fondo Solidario de Redistribuci\u00f3n (FSR). n El FSR otorga reintegros a las obras sociales por los gastos que demandan determinados tratamientos de alta complejidad y alto costo. De lo acumulado y no distribuido en los \u00faltimos a\u00f1os, se destinar\u00e1n a ese fin $ 2704 millones como reintegros por prestaciones dadas entre 2006 y 2012. n Hay $ 8000 millones para financiar la cobertura universal de salud y reordenar la atenci\u00f3n de pacientes en el hospital p\u00fablico, con la extensi\u00f3n de credenciales que permitir\u00e1n tener descuentos en farmacias y otros servicios. n Otros $ 4500 millones conformar\u00e1n un nuevo fondo del sistema de obras sociales, en este caso dedicado a aportar recursos frente a posibles epidemias, o bien a planes de prevenci\u00f3n de enfermedades o de adquisici\u00f3n de centros de atenci\u00f3n. n Casi la mitad del fondo, $ 14.268 millones, seguir\u00e1 bajo custodia del Banco Naci\u00f3n y a nombre de la superintendencia, pero en bonos con vencimiento en 2020. Lo que se genere por el pago de intereses alimentar\u00e1 el FSR.15 ticulaci\u00f3n de la seguridad social y el sector p\u00fablico. Siempre hablamos con [el rector de la Universidad ISALUD] Rub\u00e9n Torres sobre algo que \u00e9l siem-pre transmite en sus alocuciones: la fragmentaci\u00f3n del sistema es un desa- f\u00edo constante. Ahora dimos el primer paso, pusimos el primer ladrillo para empezar a deconstruir esta fragmen- taci\u00f3n al destinar una parte del acuer - do, $8000 millones, a desarrollar una estrategia de cobertura universal de salud que tiene por objetivo llegar a los sectores m\u00e1s vulnerables. Por eso estamos ante un hecho hist\u00f3rico que marca un rumbo al darle una lectura amplia a la ley de Obras Sociales que est\u00e1 vigente y a la ley del Seguro de Salud, que dicen claramente que los beneficiarios del sistema no son solo para los que tienen el trabajo formal sino que incluye a toda la poblaci\u00f3n.-\u00bfqu\u00e9 debilidades y fortalezas muestra nuestro sistema? -El sistema en s\u00ed es muy bueno, pero cuando entramos a una \u00e9poca en la que el desempleo crece y el empleo informal impacta en las obras sociales es importante contar con un sistema solidario. Y una herramienta indispen- sable es la existencia de un Fondo Soli- dario que ante el advenimiento de las nuevas tecnolog\u00edas sirve para amorti- guar la accesibilidad de los beneficia- rios. En los \u00faltimos diez a\u00f1os lo que m\u00e1s sufri\u00f3 el sistema es que este Fondo \"llegamos a 2015 con casi $ 30.000 millones sin pagar del fondo solidario y con un monto de deudas pendientes que abarcan m\u00e1s de 85.000 expedientes de pr\u00e1cticas realizadas entre 2006 y 2012 que no se pagaron\" 16 Solidario no se distribuy\u00f3 como indi- ca la ley y se lleg\u00f3 a una situaci\u00f3n en la que las obras sociales empezaron a andar mal, los prestadores empezaron a cobrar a los 30, a los 60 y hasta a los 90 d\u00edas o m\u00e1s y se gener\u00f3 un deterioro de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. As\u00ed llegamos a 2015 con casi $ 30.000 millones acumulados, y con un mon- to de deudas pendientes que abarcan m\u00e1s de 85.000 expedientes de pr\u00e1cticas realizadas entre 2006 y 2012 que no se pagaron. Otros cientos de millones de pr\u00e1cticas que ni siquiera les dejaron a las obras sociales presentar porque les inventaban o les pon\u00edan cupos para que esos expedientes no ingresaran. -La Superintendencia fue clave en el entramado de este acuerdo. -Todos estos requerimientos y esta si- tuaci\u00f3n en general nosotros la ven\u00eda- mos estudiando en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os con el equipo t\u00e9cnico que ahora nos acompa\u00f1a en la gesti\u00f3n. Es el mis- mo plantel que integr\u00f3 en su momento el Instituto de Investigaciones Sanita-rias de la Seguridad Social as\u00ed que en t\u00e9rminos futbol\u00edsticos estamos jugando un mundial con un equipo que t\u00e9cni- camente ven\u00eda trabajando junto y con las principales obras sociales que con-forman el core del sistema. Adem\u00e1s, yo vengo dialogando a t\u00edtulo personal con el ministro de Salud, Jorge Lemus, so-bre un mont\u00f3n de temas comunes en la agenda que eran necesarios tratar para llegar a un encuentro con el Ministerio de Trabajo y los sectores gremiales con una serie de propuestas ya elaboradas. - \u00bfC\u00f3mo impacta la informalidad en el sistema? -Ese es un punto central y en medicina sabemos que la clave es el buen diag- n\u00f3stico. En la Argentina lo que a mu- chos no les gusta admitir -porque po-l\u00edticamente pareciera incorrecto- es que el sector p\u00fablico tiene un alto nivel de ineficiencia, lo que genera inequidad y para esto hay que repasar algunas cuentas porque los 44 millones de ar - gentinos financiamos un sistema de sa-lud p\u00fablico que solamente utilizan 14 o 15 millones de personas. O sea que tambi\u00e9n es un sistema solida- rio porque el resto de la gente que lo fi-nancia y tiene cobertura ya sea por obra social o medicina prepaga al momento de usar el hospital lo factura. Hay has-ta un doble pago y este es el punto de partida para trabajar en serio y ver que nos est\u00e1 pasando en el sector p\u00fablico donde el 65 y 70% del gasto se va en sueldos, hay que discutir si vamos a se- guir subsidiando a la oferta o vamos a empezar a apoyar la demanda y la ne- cesidad de los grupos m\u00e1s carenciados. -\u00bfCu\u00e1l es el efecto inmediato que tendr\u00e1 la medida anunciada por el Gobierno? -Hay varias cosas a tener en cuenta, una que es un DNU y se destinan $ 8000 millones pesos a la estrategia de cobertura universal de salud, que se va a administrar a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de un fideicomiso manejado por el Mi- nisterio de Salud, la superintendencia y la conducci\u00f3n de la CGT, en primera instancia, y que tendr\u00e1 el foco pues-to en sectores con necesidades mucho m\u00e1s urgentes. Hay que identificar esas poblaciones vulnerables y dise\u00f1ar una credencial donde est\u00e9n ordenados los servicios a los cuales tienen acceso para evitar una de las principales trabas que tienen las personas sin cobertura. La idea es que a trav\u00e9s de la georeferenciaci\u00f3n de su procedencia el beneficiario tenga acce- so a una cartilla que le diga cu\u00e1l es su m\u00e9dico de cabecera y en qu\u00e9 centro de atenci\u00f3n ambulatoria u hospital regio- nal le corresponde atenderse. Y otro as-pecto a mejorar es la capacitaci\u00f3n de los profesionales del sector p\u00fablico para el trabajo en red. -\u00bfCu\u00e1les son las demandas puntuales de los afiliados? -Lo que tenemos registrados es que el nivel de queja es bastante bajo compa- rado a los 15 millones de beneficiarios, y llamativamente el 50% de los proce-sos de quejas tienen que ver con gente que no forma parte del sistema, quieren acceder a tal o cual obra social y les han puesto una traba. E l otro 50% de las que- jas s\u00ed tienen que ver con el acceso a pres- taciones, en su mayor\u00eda relacionadas a medicamentos o pr\u00e1cticas que est\u00e1n fuera del PMO (y que las obras sociales por el elevado costo no quieren asumir). Esos son los niveles habituales de queja y es ah\u00ed donde la superintendencia debe actuar para llegar a un acuerdo y evitar que se llegue a mayores. En cuanto a los amparos judiciales para recibir prestaciones ah\u00ed estamos en una situaci\u00f3n compleja, que proba- blemente se termine de zanjar cuando prospere el proyecto de desarrollar una agencia nacional de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, que colabore con la Justi- cia para saber si corresponde brindar una prestaci\u00f3n o no. \"En la argentina lo que a muchos no les gusta admitir -porque pol\u00edticamente pareciera incorrecto- es que el sector p\u00fablico tiene un alto nivel de ineficiencia, lo que genera inequidad y para esto hay que repasar algunas cuentas porque los 44 millones de argentinos financiamos un sistema de salud p\u00fablico que solamente utilizan 14 o 15 millones de personas\" 18 [ la coluMna dEl rEctor ] Por Rub\u00e9n Torres La primera d\u00e9cada de los 2000 fue la mejor para Am\u00e9rica latina desde 1960. Unos 73 millones de personas salieron de la pobreza, la inversi\u00f3n ex- tranjera alcanz\u00f3 niveles r\u00e9cord, superando los 150.000 millones de d\u00f3lares en 2011(aunque diri- gida fundamentalmente a proyectos extractivos, que no ayudan a modernizar el modelo producti- vo y la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos). Se vivi\u00f3 un per\u00edodo de crecimiento econ\u00f3mico excepcional y las condi- ciones internacionales a\u00fan brindan una oportuni- dad hist\u00f3rica. Hay adem\u00e1s un bono demogr\u00e1fico y altos precios de exportaci\u00f3n de la producci\u00f3n primaria, que tiene fecha de vencimiento, y que, de no aprovecharse, el crecimiento no ser\u00e1 sosteni- ble y dejar\u00e1 una deuda de enormes frustraciones de poblaciones que ver\u00e1n trunco su camino inicia- do de salida de la pobreza. Sin embargo, despu\u00e9s de una d\u00e9cada de crecimien- to sostenido solo el 2% de la poblaci\u00f3n es \"rica\" en Am\u00e9rica latina (con ingresos de m\u00e1s de 50 d\u00f3lares por d\u00eda) y menos del 30% es de clase media (ingre- sos de entre 10 y 50 d\u00f3lares por d\u00eda). Esta situaci\u00f3n requiere entender que en el mundo actual la rique- za sostenible ya no viene del territorio, la posici\u00f3n geogr\u00e1fica, la dotaci\u00f3n de recursos naturales, ni la cantidad de poblaci\u00f3n. La mayor parte del valor proviene de servicios al-tamente especializados, de la creatividad y el co- nocimiento. El activo cr\u00edtico es el talento humano y la capacidad de innovaci\u00f3n (menos de un tercio del precio de un IPhone queda en China -donde se fabrica casi \u00edntegramente- y m\u00e1s de dos tercios en Estados Unidos para la empresa Apple, por el dise\u00f1o, marketing y software). Hoy en d\u00eda hay mu- cho capital disponible en el mundo y por lo tanto su costo es casi cero. El recurso escaso es gente edu- cada con habilidades para transformar ese capital en innovaciones. La geopol\u00edtica de la riqueza est\u00e1 definida por d\u00f3nde se produce el conocimiento, se radican los talentos y se generan las innovaciones. Una econom\u00eda moderna, es motorizada por tres actores: Estado, empresas y universidades. Las universidades generando conocimiento que deben utilizar las empresas para aumentar su competi- tividad y el Estado garantizando estabilidad y la infraestructura necesaria. El rendimiento depende del sistema educativo y tecnol\u00f3gico, y hay que re- solver sus d\u00e9ficits. En los pa\u00edses industrializados m\u00e1s del 40% de los j\u00f3venes logran graduaci\u00f3n en el nivel universitario. En Am\u00e9rica latina es inferior, pero en la \u00faltima d\u00e9cada se registr\u00f3 un claro avan- ce: entre 2003 y 2013 la graduaci\u00f3n anual univer - sitaria creci\u00f3 86% en Brasil, 147% en Chile y 158% en Colombia. En nuestro pa\u00eds la graduaci\u00f3n total universitaria creci\u00f3 apenas 46% en la \u00faltima d\u00e9ca- da seg\u00fan el Ministerio de Educaci\u00f3n. Pese a eso, en Brasil, menos del 10% de la poblaci\u00f3n culmin\u00f3 una carrera universitaria, en Canad\u00e1 el 50%, en Corea del Sur casi 60%; all\u00ed se grad\u00faan tantos ingenieros por a\u00f1o como en toda Am\u00e9rica latina junta. Estos d\u00e9ficits s\u00f3lo se pueden corregir con un gran consenso social, voluntad pol\u00edtica e inversiones sostenidas a lo largo de una o dos generaciones. Nada de eso es lo que estamos viendo. No sola- mente hay menos gente educada, sino que la ca- lidad de su aprendizaje es mucho menor. En las pruebas PISA de 2009, el 20% m\u00e1s rico de los alum- nos latinoamericanos (que van a escuelas privadas casi todos), rindi\u00f3 menos que el 20% m\u00e1s pobre de los alumnos de pa\u00edses de la OCDE. Seg\u00fan las mismas pruebas, Am\u00e9rica latina es la regi\u00f3n del mundo con la mayor diferencia de aprendizaje entre escuelas. En Finlandia la dife-rencia entre las mejores y las peores escuelas es menor al 5%. En Argentina existe una enorme di- ferencia entre el aprendizaje que logran los alum- nos en las escuelas de los barrios m\u00e1s ricos y los de los m\u00e1s pobres. Esta desigualdad ha creado una trampa de inmovilidad social: los hijos de los m\u00e1s pobres reciben menos educaci\u00f3n y de me-Un DESAF\u00cd o EDUCATIV o 19 la \u00faltima d\u00e9cada nos dej\u00f3 dos grandes aprendizajes sobre reforma educativa. uno es que m\u00e1s gasto no asegura mejores resultados. por eso muchos pa\u00edses, como argentina, que han aumentado su gasto educativo sin realizar reformas, no han conseguido ni van a conseguir mejores resultados de aprendizajenor calidad, lo que, a su vez en un c\u00edrculo vicioso, agranda su brecha de ingresos con los m\u00e1s ricos que asisten a mejores escuelas. El acceso a educaci\u00f3n de calidad es un imperati- vo moral, pero adem\u00e1s un imperativo econ\u00f3mico (miles de talentos potenciales atrapados en villas miseria y sin acceso a una educaci\u00f3n de calidad, nunca van a poder transformar su talento gen\u00e9ti-co en competencias efectivas). Adem\u00e1s de la bre- cha educativa hay una de innovaci\u00f3n igualmente grande: menos del 10% de las universidades lati- noamericanas investigan (en el sentido de publicar por lo menos 300 trabajos por a\u00f1o); Singapur con 5 millones de habitantes publica m\u00e1s art\u00edculos de ingenier\u00eda que Brasil con 200 millones de habitan- tes. Corea del Sur publica el doble de art\u00edculos en ingenier\u00eda que toda Am\u00e9rica latina junta. As\u00ed, Ar - gentina y Am\u00e9rica latina se han transformado en demasiadas caras para producir barato y demasia- do poco educadas para producir bienes o servicios m\u00e1s sofisticados. La transici\u00f3n de ingresos medios a altos involucra aumentar la calidad del capital humano y forta- lecer la capacidad de investigaci\u00f3n, las dos gran- des brechas que tenemos por delante. No existen f\u00f3rmulas gen\u00e9ricas para el desarrollo, pero si fac- tores comunes. El primero es disminuir las enor - mes desigualdades de ingreso que hay en nuestro continente. Para eso, se deben mejorar la calidad y equidad de la educaci\u00f3n. Muchos de nuestros pa\u00edses est\u00e1n intentando disminuir la desigualdad a trav\u00e9s de transferencias de ingresos a los m\u00e1s pobres, lo cual es efectivo en una primera etapa, pero crea una mejora solo transitoria, porque si ese ingreso desaparece, vuelven a la pobreza inicial. Tenemos que crear capacidad en los m\u00e1s pobres para generar ingresos, ense\u00f1arles oficios y profe- siones con real demanda en el mercado laboral. Un punto central de la agenda estrat\u00e9gica es reformar los sistemas educativos para que funcionen como mecanismos reales de expansi\u00f3n de oportunidades. La \u00faltima d\u00e9cada nos dej\u00f3 dos grandes aprendi- zajes sobre reforma educativa. Uno es que m\u00e1s gasto no asegura mejores resultados. Por eso mu- chos pa\u00edses, como Argentina, que han aumentado su gasto educativo sin realizar reformas, no han conseguido ni van a conseguir mejores resultados de aprendizaje. El segundo gran aprendizaje so- bre reforma educativa es que no existe un trade-off inevitable entre excelencia y equidad: hemos visto que algunos de los mejores sistemas educativos del mundo son tambi\u00e9n los m\u00e1s igualitarios. Toda reforma educativa debe comenzar por reen- focar los fondos p\u00fablicos que en muchos pa\u00edses terminan beneficiando a los alumnos m\u00e1s ricos en lugar de los m\u00e1s necesitados. Es necesario jerarqui- zar la profesi\u00f3n docente a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n y los requisitos para ejercerla. lo cual no depende exclusivamente del sueldo (en Finlandia el sueldo medio de un docente es similar al de un bombero o una enfermera; sin embargo, los docentes deben tener una licenciatura y una maestr\u00eda para ejercer la docencia, todos son full time de su centro educa- tivo y trabajan en equipos multidisciplinarios). Otro de los objetivos es llevar los mejores docen- tes y directores a los colegios con estudiantes con mayores dificultades, pues es habitual que a me- dida que los profesores y directores van subiendo en su carrera, son asignados a escuelas con menos problemas, lo cual obviamente no mejora las co- sas. Es posible refundar nuestros sistemas educa-tivos y tecnol\u00f3gicos. Demandar\u00e1 tiempo, recursos y voluntad pol\u00edtica. Si el liderazgo se focaliza en estas metas, los pr\u00f3ximos a\u00f1os pueden transfor - mar nuestro continente, en caso contrario ser\u00e1 otra oportunidad hist\u00f3rica perdida. 20 [ EconoM\u00eda ] Bajo el lema \"Perspectivas econ\u00f3micas y futuro del sector salud en Am\u00e9rica latina y el Caribe\", la Asociaci\u00f3n de Eco- nom\u00eda de la Salud (AES) realiz\u00f3 sus 25\u00b0 Jornadas Interna- cionales y 26\u00ba Jornadas Nacionales de Econom\u00eda de la Salud que del 7 al 9 de septiembre tuvieron lugar en la sede de la Universidad ISALUD. Las jornadas incluyeron dentro de su temario problem\u00e1ticas como el financiamiento internacional y las perspectivas a mediano plazo en el sector salud de Argentina y la regi\u00f3n; el futuro de la seguridad social; la cobertura universal de salud y su implementaci\u00f3n; las patentes y el acceso a los medica- mentos y los escenarios econ\u00f3micos en el pa\u00eds y la regi\u00f3n, entre otros temas. El rector honorario de la Universidad ISALUD, Gin\u00e9s Gon- z\u00e1lez Garc\u00eda, se refiri\u00f3 a las contribuciones de la econom\u00eda de la salud a la pol\u00edtica y a la gesti\u00f3n sanitaria: \"La pasi\u00f3n de la generaci\u00f3n del 70 -se\u00f1al\u00f3-, esa que so\u00f1aba cambiar el mundo, dej\u00f3 el sinsabor de no haber podido crear una masa cr\u00edtica de los beneficios que hubo, por ejemplo, en el proyec- to del sistema integral de salud. No hay ninguna evaluaci\u00f3n ni testimonio escrito, y eso es casi como quedarte sin his- toria, que es lo peor que le puede pasar a una civilizaci\u00f3n, instituci\u00f3n o persona. Cuando estuve por segunda vez en la funci\u00f3n p\u00fablica, que fue en la Provincia de Buenos Aires, pe-leaba para dejar una masa cr\u00edtica que es como se construyen las sociedades\". El ex ministro de Salud de la Naci\u00f3n sostuvo que para darle entidad a una organizaci\u00f3n se necesita fortalecer la labor interdisciplinaria, no eludiendo el debate entre lo p\u00fablico y lo privado, haci\u00e9ndolos complementarios y no excluyentes, construyendo conocimiento y haciendo que se disemine y aplique. \"M\u00e1s vale que el desarrollo se aplique sectorial-mente -opin\u00f3 Gonz\u00e1lez Garc\u00eda- porque eso al menos va a ir contrarrestando a esa Argentina que tiene tantos investi- gadores, pero no tiene casi aplicaci\u00f3n de ese conocimiento de la ciencia. Y si ustedes observan casi no hay patentes vinculadas al esfuerzo de la investigaci\u00f3n. Algunas veces he tenido problemas al decir que la pregunta en la Argen-tina no debe ser por el costo de la investigaci\u00f3n, es decir su financiamiento, sino sobre cu\u00e1nto de esa investigaci\u00f3n ter -Del 7 al 9 de septiembre se realizaron en ISALUD las Jornadas Internacionales de Econom\u00eda de la Salud, que este a\u00f1o tuvieron como tel\u00f3n de fondo los cambios pol\u00edticos en Am\u00e9rica latina y el Caribe PERSPECTIVAS PARA LA EConoM\u00cdA DE LA SALUD En TIEMP oS DE CRISIS 21 mina en un beneficio directo o en investigaci\u00f3n aplicada\". En una de las mesas m\u00e1s escuchadas, coordinada por Ar - turo Schweiger (AES Argentina), debatieron los principales actores del sector de la seguridad social, bajo el lema \u00bfHa-cia d\u00f3nde vamos?, en un panel que estuvo integrado por el director general de prestaciones del IOMA, Nils Picca; el Superintendente de Servicios de Salud (SSSalud), Luis Scer - vino; el titular del PAMI, Carlos Regazzoni; y el rector de la Universidad ISALUD, Rub\u00e9n Torres. Nils Picca brind\u00f3 un panorama del sistema de salud argen- tino y del IOMA, que cubre a los empleados provinciales y municipales de la provincia de Buenos Aires. Seg\u00fan el funciona- rio fue alto el crecimiento de afilia- dos que tuvo la obra social en los \u00faltimos a\u00f1os: \"Entre 2010 y 2016 la poblaci\u00f3n de la provincia creci\u00f3 un 7,2%, en tanto la poblaci\u00f3n de afiliados del Instituto lo hizo en un 10% -afirm\u00f3 Picca-. El gasto en prestaciones fue en aumento durante los \u00faltimos a\u00f1os y desde 2010 alcanz\u00f3 un 336%, en parte por las nuevas tecnolog\u00edas, tambi\u00e9n por la inflaci\u00f3n y las consultas m\u00e9- dicas (11.700.000 por a\u00f1o, con una tasa de uso de 6, la esperable, entre prepagas y obras sociales sindica- les), pero uno de los puntos cr\u00edticos ha sido la falta de auditor\u00eda en muchos de los procesos que existen. No hab\u00eda control de las actividades ni supervisi\u00f3n de compras ni prestaciones\".Se duplic\u00f3 la tasa de uso promedio de todas las obras socia- les sindicales y ahora el Instituto est\u00e1 en un trabajo de audi- tor\u00eda y protocolizaci\u00f3n: \"No es f\u00e1cil de llegar al dato -apunt\u00f3 Picca- porque cada base de informaci\u00f3n que uno ve difiere de la otra y se requiere un proceso muy fuerte de depura- ci\u00f3n, no hab\u00eda una eficiente asignaci\u00f3n de recursos y a eso se sumaba una dispersi\u00f3n importante a nivel regional. Ahora el objetivo es ir hacia una mayor cobertura, contar con m\u00e1s usuarios y en definitiva tender a una mayor inclusi\u00f3n\".Luis Scervino, superintendente de Servicios de Salud, or - ganismo que alcanza a un universo muy amplio de bene-ficiarios -alrededor de 15 millones de personas-, hizo una rese\u00f1a hist\u00f3rica de los fuertes embates sufridos por las obras sociales sindicales y que han puesto al sistema m\u00e1s de una vez al borde de la quiebra. Repas\u00f3 los a\u00f1os en los que las organizaciones estuvieron intervenidas y gran parte de las obras sociales fueron saqueadas; y el posterior advenimien- to de la democracia y la profundizaci\u00f3n del desempleo, que impact\u00f3 fuertemente en el crecimiento de las obras sociales. Hasta que en los 90 se agregaron a los monotributistas (a la fecha 1.800.000), un grupo que le genera al sistema una ca\u00edda muy grande de los ingresos. \"Seg\u00fan nuestros c\u00e1lculos m\u00e1s de 60.000 millones de pesos fueron transferidos del sector asalariado hacia otro sector m\u00e1s pobre a\u00fan -apunt\u00f3 Scervino-. Hoy es un milagro que las obras sociales sigan brindando servicios porque desde todos los sectores se las golpe\u00f3 para que el sistema se vaya destruyendo, y ante esta situaci\u00f3n de arrastre nos encontramos con un escenario dominado por el mantenimiento de un elevado gas-to en la atenci\u00f3n, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, y la tecnolog\u00eda. Hay nichos de ineficiencia que son propios del sector, es cierto que estamos segmentados y frag- mentados, pero el sector p\u00fablico, el privado y tambi\u00e9n las empresas de medicina prepaga, cada uno en su sector tienen nichos terribles de ineficiencia. Por eso, decir que es- tamos fragmentados, es una parte de la realidad, pero no toda\". Otros aspectos que preocupan al sector son la p\u00e9rdida progresiva del componente solidario; el alto grado de judicializaci\u00f3n (cuando no se le brinda al paciente el tratamiento que re- quiere); y la variaci\u00f3n del costo de la atenci\u00f3n m\u00e9dica a lo largo de los a\u00f1os vinculado con el \u00edndice del precio al consu- midor: \"Hay una brecha del 30% y esto es un problema en la Argentina y en el resto del mundo, lo que algunos llaman la inflaci\u00f3n m\u00e9dica\". Pero si vamos a otro \u00edndice que es la variaci\u00f3n del ingreso promedio, y que en el caso de los bene- ficiarios est\u00e1 relacionado con los acuerdos paritarios, de 2004 a 2013 fue creciendo a partir de las distintas negociaciones, el costo del PMO est\u00e1 muy por encima de lo que aumentaron los recursos propios del sector generando una brecha de casi el 30%\". Entre un 21% y 34% de todo el gasto que tienen las instituciones corresponden a procesos o servicios que no aportan valor, en t\u00e9rminos de salud y de calidad de vida: \"Si esto no lo tratamos, nunca vamos a tener presupuesto que alcance\", asegur\u00f3 Scervino. El titular del PAMI, Carlos Regazzoni, destac\u00f3 que hay cua- tro o cinco conceptos que deben asumirse a modo de desa-\"La poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica latina est\u00e1 envejeciendo y esto implica seguramente m\u00e1s gastos en salud. Si bien hubo mejoras estamos lejos de tener un ingreso equitativo y el financiamiento externo puede ayudar, pero hay que saber c\u00f3mo y d\u00f3nde gestionarlo. Lo que s\u00ed puede hacerse es trabajar mucho en prevenci\u00f3n y en c\u00f3mo ser eficientes. Nos encontramos con una situaci\u00f3n d\u00e9bil y donde ya no tenemos el espacio que supimos tener, por eso no es posible apostar a aumentar el gasto como respuesta a la mayor demanda. El financiamiento externo puede contribuir a encontrar pol\u00edticas alternativas y espacios de innovaci\u00f3n que ayudan a manejar esta potencial crisis, como en su momento lo fueron el Plan Remediar o Sumar\".Rafael Rofman (L\u00edder en programas de salud del Banco Mundial-BM) 22 f\u00edo: el primero es la equidad, (\"es inadmisible una Naci\u00f3n sin equidad en salud\", opin\u00f3); el segundo punto es el demogr\u00e1- fico (\"la poblaci\u00f3n va adquiriendo una vulnerabilidad y una necesidad de salud que es in\u00e9dita pensando en un sistema que va a tener que darle salud a una poblaci\u00f3n anciana\"); lo tercero, es qu\u00e9 se va a hacer con los medicamentos (\"este es el determinante n\u00famero uno en el gasto en salud\"); y un \u00faltimo trazo que es la tecnolog\u00eda (\"ni en el transporte, las tele- comunicaciones, ni en las transferencias bancarias, el v\u00ednculo tecnol\u00f3gico es tan complejo como en el sistema m\u00e9dico asistencial\"). \u00bfHacia d\u00f3nde deber\u00eda evolucionar el sistema de salud argentino? Para dar una respuesta a estas caracter\u00edsticas del mundo actual, Regazzoni apunt\u00f3 a una especie de institucionalizaci\u00f3n del sistema: \"La sensaci\u00f3n que uno tie- ne -dijo- es que el sistema funciona como una especie de torbellino y no alcanzamos a ponernos de acuerdo en cu\u00e1- les son las propuestas de la econom\u00eda de la salud para una eficiente organizaci\u00f3n del sistema sanitario. Hay t\u00f3picos que atender como la mejora en la prestaci\u00f3n de servicios; la accesibilidad a tecnolog\u00edas de alto costo; los modelos de financiamiento hospitalario; determinaci\u00f3n de precios de medicamentos y de cuotas de prepagas; y los aportes de la econom\u00eda de la salud para la definici\u00f3n de coberturas expl\u00edcitas, entre otras\". Los desaf\u00edos futuros en el sec- tor apuntan a pensar y pasar en un modelo de prestaci\u00f3n netamente asistencialista a otro que debe ser mejorado hacia un modelo de gesti\u00f3n de la enfermedad (la preva- lencia de las enfermedades cr\u00f3nicas) que gran parte de las organizaciones no la saben manejar. Hay que hacer una gesti\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas, presentar un indicador de la evoluci\u00f3n de esos pacientes, regular la incorporaci\u00f3n de prestaciones y medicamentos al PMO, orientar la cobertura y el financiamiento de los procedimientos diagn\u00f3sticos y te- rap\u00e9uticos, que sean costo efectivos, reformular la capacidad instalada del sector y dise\u00f1ar un plan maestro de infraestruc- tura a nivel nacional para toda la seguridad social. El rector de la Universidad ISALUD, Rub\u00e9n Torres, sostuvo que la seguridad social ha sido a lo largo de los \u00faltimos 50 a\u00f1os en la Argentina el sost\u00e9n de los niveles de salud de la mayor\u00eda de los argentinos. Al abordar el tema de la fragmen- taci\u00f3n y segmentaci\u00f3n del sistema, se refiri\u00f3 a la familia tipo que se ve sometida a lo que se conoce como la aten- ci\u00f3n aleatoria de la salud, es decir aquella que se atiende para comprar medicamen- tos en una obra social, para la alta complejidad en otra, y para la atenci\u00f3n de todos los d\u00edas en una tercera, pero \"ninguna de las tres le puede brindar la atenci\u00f3n que nece- sita. Es decir, se podr\u00eda solucionar esto si tuviera la posibili- dad de fusionar sus aportes en la obra social que le parezca m\u00e1s adecuada a sus intereses y necesidades. Y para que esto se pueda hacer solo falta decisi\u00f3n pol\u00edtica\".La mesa sobre el Enfoque de la Cobertura Universal en Salud y su implementaci\u00f3n en Am\u00e9rica latina y el Caribe, fue coordinada por Alejandro Costa (AES Argentina). Rosa M\u00e1rquez (AES Brasil) destac\u00f3 que en su pa\u00eds el gasto p\u00fablico es bajo com- parado con otros sistemas que se propo- nen tener a la salud como un derecho universal: \"El financiamiento p\u00fablico est\u00e1 pr\u00e1cticamente en todos los segmen- tos del sistema de salud -asegur\u00f3-. El gasto en salud representa el 9% del PBI que no es bajo, pero cuando separamos la participaci\u00f3n p\u00fablica y la privada, vemos que el gasto privado es m\u00e1s alto. Tenemos 3.9% de financiaci\u00f3n p\u00fablica y Brasil es un pa\u00eds muy desigual\". Al referirse a los problemas que tiene Brasil en su sistema, enumer\u00f3 el sub-fi-nanciamiento, la inequidad y el acceso: \"Tiempo atr\u00e1s pod\u00eda decir que un 80% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda la cobertura del SUS (Sistema \u00danico de Salud), durante las presidencias de Lula y Dilma se aumen- t\u00f3 la participaci\u00f3n de los planes de seguros de salud hasta una cobertura del 25% de la poblaci\u00f3n brasile\u00f1a. Las familias pueden participar del SUS y del seguro social de salud, de \"La situaci\u00f3n actual es bastante menos dram\u00e1tica que la de 2001, pero es m\u00e1s sutil. \u00bfCu\u00e1l es el problema que se va a plantear el a\u00f1o que viene o en los pr\u00f3ximos meses? La manera en c\u00f3mo respondan los salarios a una inflaci\u00f3n que ha sido alta en el pasado y que se promete que va a ser baja. Los salarios reales han ca\u00eddo -no tan dram\u00e1ticamente- como en otras oportunidades y la puja va a estar esencialmente en si se hace el ajuste hacia adelante con una recuperaci\u00f3n parcial del salario real, o no se hace\". Daniel Heymann (Universidad de Buenos Aires) \"La econom\u00eda de la salud en tiempos dif\u00edciles debe dar una respuesta independiente y comprometida; equilibrar ciencia, acci\u00f3n y conciencia; poner mayor \u00e9nfasis en el reto de la sostenibilidad interna; combinar en el corto plazo con la necesidad de reformas institucionales. De todo esto emerge lo que damos en llamar el buen gobierno, que ser\u00eda algo as\u00ed como una precondici\u00f3n para reducir la grasa del cuerpo, pero sin sacrificar ni el m\u00fasculo ni el hueso. Los recortes lineales e indiscriminados son como amputaciones que destruyen activos y complican el sinceramiento. Vivir con sobriedad puede ser un buen concepto para sustituir el de austeridad, sacar lo superfluo e innecesario y darle al sistema sanitario un poco de sobriedad bien gobernada\".Jos\u00e9 Ram\u00f3n Repullo Labrador (Jefe de Planificaci\u00f3n y Econom\u00eda de la Salud de la Escuela nacional de Sanidad del Instituto Carlos III, Madrid) 24 ambos al mismo tiempo, no es excluyente pero ahora la si- tuaci\u00f3n cambi\u00f3 porque estamos en el tercer a\u00f1o de recesi\u00f3n en Brasil, el desempleo aument\u00f3 y la gente perdi\u00f3 sus planes de seguro social de salud\". Pero Rosa M\u00e1rquez advirti\u00f3 sobre otro aspecto a\u00fan m\u00e1s preocupante de la situaci\u00f3n que se vive hoy en Brasil: el Gobierno actual encamin\u00f3 en el Congreso Nacional un cambio en la Constituci\u00f3n Brasile\u00f1a, que es una pro- puesta a congelar el gasto p\u00fablico del Gobierno Fede- ral por 20 a\u00f1os: \"Si congelan el gasto una de las principa-les consecuencias ser\u00e1n para la educaci\u00f3n y la salud, ni siquiera vamos a tener la po- sibilidad de so\u00f1ar en c\u00f3mo superar el problema del sub-financiamiento pero peor a\u00fan, nos sacan los sue\u00f1os de pensar en el SUS como un sistema para todos. Porque la poblaci\u00f3n seguir\u00e1 aumentando en un proceso r\u00e1pido de nuestra tasa de fecundidad y son las personas mayores las que van a tener un peso importante\", concluy\u00f3 la representante de AES Brasil y con un fuerte re- chazo final a la actual gesti\u00f3n de su pa\u00eds. Ana Balsa (AES Uruguay) se refiri\u00f3 al Plan Integral de Atenci\u00f3n a la Salud (PIAS) en su pa\u00eds, reforma que se bas\u00f3 en tres grandes ejes: cambios en el modelo de financiamiento, de atenci\u00f3n y de ges- ti\u00f3n. Lo primero y m\u00e1s importante fue la creaci\u00f3n del Fonasa que ampli\u00f3 un siste- ma de seguro social que solo habilitaba a empleados formales, incorporando a independientes y a jubilados pasando de tener un mill\u00f3n de personas a 2 millones y medio: \"El gran cambio que hubo en Uru- guay en 2008 -explic\u00f3 Balsa- fue ese au-mento de los beneficiarios del seguro so- cial del Fonasa, a los que se les sum\u00f3 otros casos en t\u00e9rminos de financiamiento como empezar a pagar c\u00e1pitas ajustadas por riesgo, a los prestadores integrales, ge- nerar una contribuci\u00f3n de sueldo obligatoria y proporcional al ingreso y a la estructura de la familia, y tambi\u00e9n hubo cambios en los copagos, para que dejaran de ser figuras recaudatorias\". A su turno, Roberto Gaete (AES Paraguay) destac\u00f3 que co- bertura universal en su pa\u00eds, todav\u00eda presenta grupos po- blacionales que no acceden a los servicios de salud y por lo tanto el desaf\u00edo es avanzar en la horizontalidad garantizando al menos la atenci\u00f3n primaria, y luego abordar el eje verti- cal, que implica el armado de un listado b\u00e1sico de medicamentos que se puedan cubrir y cu\u00e1les no, m\u00e1s all\u00e1 del discurso que los instrumentos de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria est\u00e1n restringiendo a la poblaci\u00f3n de determinados servicios. \"En los pa\u00edses que han logrado la Cober - tura Universal en Salud los sistemas son predominantemente p\u00fablicos -agreg\u00f3 el representante de AES Paraguay-, y el gasto p\u00fablico es de, al menos, el 6% del PBI\". Para el presidente de AES Colombia, Jairo Humberto Restrepo Colombia se encuen- tra frente a una situaci\u00f3n cr\u00edtica, que en los \u00faltimos diez a\u00f1os abri\u00f3 desaf\u00edos que implicaron enormes esfuerzos financie- ros dif\u00edciles de sostener y que a partir de la ley estatutaria del a\u00f1o pasado en Colombia se reglament\u00f3 el derecho fundamental a la salud: \"La principal implicancia de esta ley es que Colombia abandona la metodolog\u00eda del plan expl\u00edcito para retornar a un plan impl\u00edcito. El 96% de los colombianos se encuen-tran cubiertos por este plan y est\u00e1 financiado para recibir el mismo plan de beneficios, pero eso no impide que haya diferencias en el acceso que es uno de los problemas que se tiene\". Hoy 21,5 millones de per - sonas est\u00e1n en el r\u00e9gimen contributivo y 23,2 en el sub-sidiado, 2,4 pertenecen a los reg\u00edmenes excepcionales y queda 1 mill\u00f3n de personas sin cubrir. Colombia ha lo- grado pasar de una cobertu- ra del 20% a cerca del 100% en t\u00e9rminos de seguro de salud, toda la poblaci\u00f3n recibe el Plan Obligatorio de Salud (POS) y el gran \u00e9xito es la reducci\u00f3n dram\u00e1tica del gasto privado al gasto de bolsillo, que gracias al seguro de salud ha logrado alcanzar la protecci\u00f3n financiera. \"Los m\u00e1s grandes en un pa\u00eds como el nuestro ya sabemos que cuando sube el tipo de cambio acelera la inflaci\u00f3n, es como algo que uno aprende de chico. Y baja el salario real. Cuando se est\u00e1 frente a una situaci\u00f3n as\u00ed la \u00fanica manera de desacelerar la inflaci\u00f3n es anclando el tipo de cambio, que es fundamental para la competitividad. \u00bfQu\u00e9 significa mejorar la competitividad? Que los salarios en d\u00f3lares sean m\u00e1s bajos porque es el principal costo de la econom\u00eda. Uno necesita un salario en d\u00f3lares m\u00e1s bajo para poder competir con pa\u00edses con salarios en d\u00f3lares mucho m\u00e1s bajos y mucha m\u00e1s productividad que nuestro mercado\". Roberto Frenkel (CEDES/UBA)\"La carga de la enfermedad es una metodolog\u00eda que es realizada a trav\u00e9s de un proceso de estudio multi-c\u00e9ntrico, en el que participan m\u00e1s de 1.300 colaboradores alrededor del mundo, en m\u00e1s de 115 pa\u00edses, y lo que hace es construir una m\u00e9trica compuesta entre morbilidad, discapacidad y mortalidad que produce anualmente el Instituto para M\u00e9trica de la Universidad de Washington. Es un monstruo estad\u00edstico y epidemiol\u00f3gico que ha hecho m\u00e1s activa un \u00e1rea de la salud como la epidemiolog\u00eda. Lo que a uno le importa como hacedor de pol\u00edticas no es saber el tama\u00f1o del problema si no cu\u00e1l es su potencial soluci\u00f3n. Tomar 33.000 bases de datos anualmente revela la complejidad de hacer unas metodolog\u00edas que sean comparativas a trav\u00e9s del pa\u00eds y del tiempo\".Cristian Baeza (Universidad de Washington, Seattle, Estados Unidos) 26 [ nutrIcI\u00f3n ] \"Hoy el Estado no s\u00f3lo tiene que ser regu- lador y financiador en algunos aspectos sino tambi\u00e9n un Estado informador. Es imposible incorporar el bien com\u00fan sin aspirar a un cambio en las conductas de las poblaciones y eso se logra informan- do. Como as\u00ed tambi\u00e9n la educaci\u00f3n tiene una correlaci\u00f3n sistem\u00e1tica con los facto-res de riesgo y es necesario tener una pol\u00ed-tica alimentaria que mejore la salud de los alimentos, con conductas responsables y publicidades que no sean enga\u00f1osas\", advirti\u00f3 el rector honorario de la Univer - sidad ISALUD, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, al dejar inaugurado el III Seminario Interna- cional Alimentos y Salud Tendencias Glo-bales y Perfiles Nutricionales, que organi-z\u00f3 la Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Seguridad Alimentaria. El seminario se desarroll\u00f3 en el contexto del convenio de cooperaci\u00f3n entre ISA-LUD y la Universidad Cat\u00f3lica San Anto-nio de Murcia, Espa\u00f1a, y en su presenta-ci\u00f3n el ex ministro de Salud de la Naci\u00f3n hizo una rese\u00f1a hist\u00f3rica de la evoluci\u00f3n de los alimentos, la salud colectiva y p\u00fa- blica. Desde los tiempos en que la dis-ponibilidad de los alimentos era condi-cionada por las grandes epidemias y las guerras, vistas adem\u00e1s como factor de ajuste de la poblaci\u00f3n existente, hasta la aparici\u00f3n en el siglo XVIII de la segunda revoluci\u00f3n agropecuaria (que genera una cantidad y productividad muy distinta en la cantidad de alimentos que pod\u00eda tener el mundo) y el sistema de transporte que permiti\u00f3 el traslado de los alimentos y determin\u00f3 la expansi\u00f3n del crecimiento demogr\u00e1fico. \"Hasta que en el siglo XIX -agreg\u00f3 Gon- z\u00e1lez Garc\u00eda- se empiezan a desarrollar las medidas sanitarias de alto impacto (cloacas, agua potable mejoras en todos los sistemas ambientales) y en el siglo XX ingresa la tecnolog\u00eda m\u00e9dica con la apa- rici\u00f3n de los antibi\u00f3ticos, las vacunas y algunos medicamentos que ayudan a me-jorar el prop\u00f3sito de muchas enfermeda- des. Ahora la gen\u00e9tica, la inform\u00e1tica y las nanotecnolog\u00edas, las tres juntas aplicadas generan un espectacular desarrollo que hace que no solo se aumente la produc- tividad de alimentos, sino que adem\u00e1s empiecen a tener componentes directos absolutamente funcionales con la salud, como el agregado de vitamina A o el hie-En el contexto del convenio de cooperaci\u00f3n entre la Universidad ISALUD y la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia de Espa\u00f1a se realiz\u00f3 el III Seminario sobre Alimentos y Salud Tendencias Globales y Perfiles Nutricionales; intenso debate sobre la responsabilidad personalALIMEnToS y H\u00e1BIToS SALUDABLES PARA EnFREnTAR LA oBESIDAD Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, rector honorario de la Universidad ISALUD 27 rro mega 3\". \u00bfHacia d\u00f3nde va el mundo de los ali- mentos? Al respecto, la subsecretaria de Alimentos y Bebidas del Ministerio de Agroindustria, Mercedes Nimo, descri-bi\u00f3 cu\u00e1les son los cuatro grandes desaf\u00edos que enfrenta el mundo: el crecimiento poblacional, el cambio clim\u00e1tico, los re-cursos naturales y la energ\u00eda. Sobre el primer aspecto, se\u00f1al\u00f3 que \"el crecimien- to poblacional estimado para 2050 es de casi 10.000 millones de personas y sien-do la Argentina un pa\u00eds agro-exportador por naturaleza, ser\u00e1 importante entender d\u00f3nde van estar las mayores demandas de los productos alimenticios\". La funcionaria agreg\u00f3 que la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico llevar\u00e1 a generar cambios al sector agropecuario y agroalimentario, en relaci\u00f3n a las pr\u00e1c-ticas culturales, los procesos tecnol\u00f3gicos y la elaboraci\u00f3n de los alimentos. El uso racional de los recursos naturales tambi\u00e9n va a ser el eje del comercio y la producci\u00f3n de los alimentos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Y a partir de una reciente reglamentaci\u00f3n de una ley de energ\u00eda renovables en nuestro pa\u00eds, buena parte de las empresas, en-tre ellas las alimenticias, van a tener que hacer inversiones para generar energ\u00eda renovable: \"Ah\u00ed se abre un desaf\u00edo muy grande con respecto al rol del Estado en el acompa\u00f1amiento de las pymes para que puedan ir adapt\u00e1ndose a estas nuevas re- glas de juego\", consider\u00f3 la docente de la Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Seguridad Ali-mentaria de ISALUD. Advirti\u00f3 adem\u00e1s sobre los requerimien- tos con los etiquetados ambientales y las exigencias de las grandes cadenas de su-permercados en materia de certificaciones e implementaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n de calidad: \"M\u00e1s all\u00e1 de nuestras discu-siones si estas exigencias son correctas o no, si queremos exportar vamos a tener que ir acomod\u00e1ndonos a estos proce- sos\" asegur\u00f3 Nimo. Seg\u00fan estudios de organismos internacionales va a ver un ALIMEnToS y H\u00e1BIToS SALUDABLES PARA EnFREnTAR LA oBESIDAD Mercedes Nimo, subsecretaria de Alimentos y Bebidas del Ministerio de Agroindustria Mat\u00edas De Nicola, director nacional del INAL Alberto Cormillot, director de la Licenciatura en Nutrici\u00f3n de la Universidad ISALUDgran crecimiento de las prote\u00ednas vegeta- les m\u00e1s que de las prote\u00ednas animales y \"todo esto nos sirve para ir pensando cu\u00e1- les pueden ser los nuevos consumidores del futuro. Los requerimientos del merca-do en materia de alimentos primero fue la inocuidad, luego las certificaciones de calidad y trazabilidad, y ahora la palabra clave ser\u00e1 la sustentabilidad\".Mat\u00edas De Nicola, director nacional del Instituto Nacional de Alimentos (INAL), se refiri\u00f3 al rol del organismo que fun-ciona en el \u00e1mbito del Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (Anmat) a la hora de prevenir y acompa\u00f1ar las pol\u00edticas p\u00fa-blicas que genera el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, y el objetivo articulador del Programa Federal de Control de Ali- mentos, que es el lugar donde se definen las estrategias de acci\u00f3n en todo el pa\u00eds. \"No es f\u00e1cil articular las 24 jurisdicciones y sus respectivos sistemas constituciona- les, cada uno de los municipios y darle uniformidad a los programas. La articu-laci\u00f3n es la palabra m\u00e1gica de nuestro sistema. No obstante, hemos tenido algu- nos logros importantes como ser un pa\u00eds pionero en relaci\u00f3n a la regulaci\u00f3n de las grasas trans, con monitoreos anuales y un proceso de reformulaci\u00f3n que no viene de ahora\".Un aspecto clave y en el que hizo especial hincapi\u00e9 el director del INAL es sobre la informaci\u00f3n de productos que circulan en el pa\u00eds: \"Hoy tenemos la informaci\u00f3n ato-mizada, pr\u00e1cticamente no est\u00e1 disponi-ble o cuanto mucho la tenemos en forma parcial. \u00bfDe qu\u00e9 manera podemos tomar buenas decisiones si no estamos sabiendo cu\u00e1ntos productos se est\u00e1n registrando en estos momentos? \u00bfCu\u00e1ntos a comer - cializar el a\u00f1o pr\u00f3ximo? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n las empresas que producen? Conscientes de eso estamos trabajando en el desarrollo de una estrategia que nos vincule a todos, utilizando tecnolog\u00edas que permitan el ac-ceso a informaci\u00f3n oficial, confiable y en 28 Javier Mor\u00e1n, director del Instituto Universitario de Innovaci\u00f3n Alimentaria de UCAM-Espa\u00f1al\u00ednea para el uso que se requiera, es decir, si uno es consumidor, una empresa o un organismo oficial, pueda hacer una b\u00fas- queda sistematizada de la informaci\u00f3n\". La industria, los medios y el Estado son los principales jugadores para establecer las pol\u00edticas p\u00fablicas del sector, y en las que sostiene sus posturas el doctor Alber - to Cormillot, director de la Licenciatura en Nutrici\u00f3n de la Universidad ISALUD: \"El Estado ha tenido en la mayor\u00eda de los pa\u00edses un rol pobre y si a eso se suma una mayor venta de alimentos y el acceso a la publicidad de los chicos, que no pueden discernir de aquello que es bueno y salu- dable, a la larga trae sus consecuencias y si antes ten\u00edamos un compa\u00f1ero con so-brepeso en el colegio, hoy lo son tres de cada diez chicos, y en la adolescencia el promedio es de cuatro a cinco, hasta lle-gar a los seis adultos por cada diez per - sonas\". Argentina es uno de los pa\u00edses que tiene mayor carga de sobrepeso en el mundo y de seguir esta tendencia, puede estar en el 2030 con 77% de personas con exceso de peso. En el pa\u00eds hay, seg\u00fan distintos estudios, entre 60 y un 70 por ciento de personas con sobrepeso. \"Cuando au-mentan las grasas se transforman en una verdadera gl\u00e1ndula que libera hormo- nas y sustancias qu\u00edmicas que producen distintos da\u00f1os en el organismo como el h\u00edgado graso, problemas con la glucosa hasta llegar a la diabetes, aumento de l\u00ed- pidos en la sangre, problemas de inflama-ci\u00f3n arterial, cardiovasculares, tumores y problemas de reproducci\u00f3n. Son m\u00e1s de 250 complicaciones que traen hoy la obe- sidad y \u00faltimamente aparecieron como una docena de tipos diferentes de c\u00e1ncer que est\u00e1n relacionados con el problema del sobrepeso\", explic\u00f3 Cormillot. Algunos de los consejos propuestos por el coordinador del \u00c1rea de Alimentaci\u00f3n Saludable del Ministerio de Salud apun-tan a que la industria baje el nivel de nu- trientes, la comercializaci\u00f3n ampl\u00ede los puntos de venta con los precios cuidados, aumente la oferta con men\u00fas saludables, y se mantenga una pol\u00edtica de precios, con un Estado tambi\u00e9n responsable y facilita- dor. Antes de concluir con su exposici\u00f3n, invit\u00f3 a reflexionar sobre algunos concep-tos, por ejemplo, sobre por qu\u00e9 la gente come de m\u00e1s aun sabiendo que le hace mal: \"Es una dimensi\u00f3n qu\u00edmica y va m\u00e1s all\u00e1 de lo que uno puede hacer por s\u00ed mis-mo\", respondi\u00f3. A lo que invit\u00f3 a pensar en un cambio de paradigma: \"Suponer que el conocimiento puede superar un ambiente t\u00f3xico, es un pensamiento m\u00e1- gico, el conocimiento no cambia la con- ducta de nadie, sino que es la motivaci\u00f3n y eso viene por otros medios\". debatir m\u00e1s que combatir El deseo tantas veces expresado de una sociedad con m\u00e1s debate que combate, tuvo su contrapunto -m\u00e1s que intere- sante y apasionado- entre Javier Mor\u00e1n, director del Instituto Universitario de In-novaci\u00f3n Alimentaria de UCAM-Espa\u00f1a, y Sebasti\u00e1n Laspiur, consultor de Enfer - medades No Transmisibles de la Organi- zaci\u00f3n Panamericana de la Salud-OMS. Mor\u00e1n apunt\u00f3 a algo muy importante que dispar\u00f3 el debate: la responsabilidad personal. Al respecto dijo que \"cada uno tiene una responsabilidad personal, es un problema complejo, pero hay algo muy importante que es educar al consumidor; sin esto no hay nada\". El director de la UCAM se refiri\u00f3 tambi\u00e9n a la nutrici\u00f3n individualizada que con la irrupci\u00f3n de la gen\u00f3mica va a variar completamente el tema alimentario, tal como se lo conoce: \"Dentro de cinco a\u00f1os no hablaremos de declaraciones de propiedades de salud y nos dar\u00e1 lo mismo lo que aprueben o no los gobiernos porque tendremos los da- tos gen\u00f3micos y a trav\u00e9s de ellos a cada individuo les daremos las pautas de ali-mentaci\u00f3n\". Y agreg\u00f3 que \"tampoco ha- blaremos de perfiles nutricionales porque con la gen\u00f3mica cada individuo sabr\u00e1 lo 29 que tiene que comer, si es sensible al so- dio o no, al az\u00facar, al nivel del colesterol en sangre, y ojo porque la nutrici\u00f3n per - sonalizada es algo que nos parece lejano, pero ya est\u00e1 con nosotros\". En contrapartida, Laspiur destac\u00f3 que hay estudios claros de c\u00f3mo ha ido cre- ciendo el consumo de gaseosas en el mun-do, y el de los alimentos ultra-procesados, aquellos con altos niveles de grasas, azu- cares y sal: \"Aumenta ese consumo cuan- to mayor es la desregulaci\u00f3n del mercado en esos pa\u00edses\". Esto ha llevado a que el consejo directivo de la OPS aprobara un documento que es el plan de prevenci\u00f3n de la infancia, ni\u00f1ez y adolescencia que tiene cinco componentes: reforzar la aten-ci\u00f3n primaria en la lactancia materna, me-jorar la nutrici\u00f3n escolar en los ambientes para las actividades f\u00edsicas, el de pol\u00edticas fiscales, la regulaci\u00f3n de la publicidad y el etiquetado de los alimentos. \"La obesidad est\u00e1 afectando a las po-blaciones de menores recursos y eso no se puede desconocer\", se\u00f1al\u00f3 Laspiur. Y destac\u00f3 que la industria es un actor principal en los procesos de cambios y que \"nadie la est\u00e1 atacando, pero incul- par a la v\u00edctima es un razonamiento de hace 60 a\u00f1os y se demostr\u00f3 que la edu-caci\u00f3n es insuficiente para alertar de es-tas problem\u00e1ticas, pero cuando los Es- tados empezamos a tomar intervenci\u00f3n con pol\u00edticas fiscales para promover el consumo de ciertos productos, los com-portamientos humanos tienen cambios positivos. Existe un enorme desaf\u00edo para detener la curva de crecimiento de la obesidad, es una pelea global y no hay pa\u00eds que est\u00e9 ajeno a esta epidemia, y lo podemos lograr en la medida que los Estados podamos establecer algunas regulaciones que son necesarias seg\u00fan entiende la OPS\". Sebasti\u00e1n Laspiur, consultor de Enfermedades No Transmisibles de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud-OMS 30 [ VISIta IntErnacIonal ] Thomas W. Kozlowski, uno de los principales consultores de la Joint Commission Internacional (JCI), vi- sit\u00f3 la Universidad ISALUD y habl\u00f3 de la administraci\u00f3n de la salud, la gesti\u00f3n de calidad y el rol de la edu- caci\u00f3n en el cuidado del paciente. La JCI es una organizaci\u00f3n no guberna-mental que acredita m\u00e1s de 21.000 organizaciones y programas de salud en los Estados Unidos. En muchos es- tados la acreditaci\u00f3n de la JCI es con- dici\u00f3n para el reembolso y el pago de la cobertura p\u00fablica. \"La capacitaci\u00f3n es fundamental para entender de qu\u00e9 se trata el cuidado de la salud y para poder cambiarlo cuan- do sea necesario\", asegur\u00f3 Kozlowski, quien hace 30 a\u00f1os forma parte de un equipo de consultores provenientes de diversos or\u00edgenes, que se dedican a capacitar recursos humanos de la sa- lud en todo el mundo. Fundada en 1994 por la Comisi\u00f3n Conjunta, la JCI ha trabajado en m\u00e1s de 90 pa\u00edses. Hoy en d\u00eda, esta organi- zaci\u00f3n sin fines de lucro que emplea a m\u00e1s de 1000 personas con diversos t\u00edtulos, ayuda a pacientes en cinco continentes y cuenta con un equipo altamente entrenado de inspectores internacionales de acreditaci\u00f3n y con-sultores. El n\u00famero de organizacio- nes acreditadas por la JCI crece cada a\u00f1o el 20% por lo que la organizaci\u00f3n busca constantemente profesionales calificados para incrementar y mejo- rar las pr\u00e1cticas de seguridad de pa- cientes en todo el mundo.El prop\u00f3sito de la JCI es trabajar para mejorar la atenci\u00f3n de la salud me- diante la educaci\u00f3n, publicaciones, servicios de asesoramiento, y acre- ditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n internacional. En m\u00e1s de 100 pa\u00edses, el equipo de expertos de la JCI trabaja junto a hos-pitales, cl\u00ednicas y centros de estudio de medicina; sistemas y agencias de salud, gobiernos, ministerios, institu- ciones acad\u00e9micas, empresas y defen- sor\u00edas internacionales para promover normas rigurosas de cuidado y para proporcionar soluciones para lograr el m\u00e1ximo rendimiento en la atenci\u00f3n del paciente. El paciente en el centro Kozlowski dijo que \"es fundamen-tal garantizar la calidad de atenci\u00f3n y para eso hay que pensar en cada paciente en particular, no en modelos de trabajo\". La JCI entiende que las necesidades locales var\u00edan y que las culturas al ser diversas, presentan de- saf\u00edos \u00fanicos de atenci\u00f3n al paciente. Sin embargo, su enfoque est\u00e1 puesto en los est\u00e1ndares m\u00e1s altos de aten- ci\u00f3n al paciente y la mejora de proce- sos orientado a los resultados, lo cual ha ganado el respeto de los l\u00edderes de la salud de todo el mundo. Al respec- to, Kozlowski dijo que \"no se puede pensar en est\u00e1ndares dom\u00e9sticos para mejorar el cuidado de la salud, siem- pre hay que pensar en est\u00e1ndares in- ternacionales que nos permitan ver y comparar con otros lugares del mun-do. Hay que ser flexibles y pensar en las distintas culturas, no todos los pa- cientes necesitan el mismo cuidado\".Uno de los principales consultores de la Joint Commission Internacional (JCI) estuvo en ISALUD donde se refiri\u00f3 a la administraci\u00f3n de la salud, la gesti\u00f3n de calidad y el rol de la educaci\u00f3n en el cuidado del pacienteTHoMAS W. Koz LoWSKI: \"LoS EST\u00e1nDARES I nTERnACIonALES DE CALIDAD PERMITEn LAS CoMPARACI onES\" \"los hospitales argentinos est\u00e1n llenos, inclusive hay gente en los pasillos. y cuando pregunto por qu\u00e9 pasa eso, me dicen que no hay plata, sin embargo, hay muchos aparatos en los cuales se gast\u00f3 mucho dinero y que est\u00e1n ah\u00ed instalados y sin uso\"31 Ning\u00fan otro acreditador a cargo del cuidado de la salud tiene normas aprobadas y avaladas por la Sociedad Internacional para la Calidad en el Cuidado de la Salud (ISQua), y es esta acreditaci\u00f3n la que garantiza que los est\u00e1ndares, capacitaci\u00f3n y procesos utilizados por la JCI para examinar el desempe\u00f1o de las organizaciones de atenci\u00f3n de la salud cumplen los m\u00e1s altos par\u00e1metros internacionales para las entidades de acreditaci\u00f3n. \"La JCI ayuda a las organizaciones a ayudarse a s\u00ed mismas mediante tres est\u00e1ndares que consideramos que son en camino a una atenci\u00f3n segu- ra del paciente: en primer lugar, tiene que haber una estructura s\u00f3lida den- tro de cada hospital; segundo, debe llevarse a cabo un proceso de capaci-taci\u00f3n para los l\u00edderes; y por \u00faltimo, los resultados tienen que medirse, tie-ne que haber una prestaci\u00f3n de servi- cios de asesoramiento basados en la evidencia mediante la comparaci\u00f3n y el cruce de resultados de distintos hospitales\", agreg\u00f3 Kozlowski, y dijo que \"es fundamental que haya \u00e9tica en el trabajo\". En relaci\u00f3n a su paso por Argentina y en cuanto al sistema de salud p\u00fa- blico, el especialista resalt\u00f3 la falta de camas y la deficiencia en la atenci\u00f3n, \"est\u00e1n llenos, inclusive hay gente en los pasillos\", dijo, y agreg\u00f3: \"cuando pregunto por qu\u00e9 pasa eso, me dicen que no hay plata, sin embargo, hay muchos aparatos en los cuales se gas- t\u00f3 mucho dinero y que est\u00e1n ah\u00ed ins- talados y sin uso\".\"Los hospitales son un negocio -aun- que nos cueste reconocerlo-, que tienen que prestar atenci\u00f3n a lo que se hace en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Hace 20 a\u00f1os eso no se pensaba, los hospitales se ve\u00edan como `atenci\u00f3n y cuidado\u00b4, pero lo que m\u00e1s deseo cuando entro a un hospital es que sea saludable y seguro porque el cuidado de la salud no es una posibilidad\", concluy\u00f3 Kozlowzki, que adem\u00e1s resalt\u00f3 el rol fundamental que tienen las universidades en la ense\u00f1anza del cuidado de la salud. \"los hospitales son un negocio, aunque nos cueste reconocerlo, y tienen que prestar atenci\u00f3n a lo que se hace en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Hace 20 a\u00f1os eso no se pensaba, los hospitales se ve\u00edan como atenci\u00f3n y cuidado. lo que m\u00e1s deseo cuando entro a un hospital es que sea saludable y seguro porque el cuidado de la salud no es una posibilidad\" 32 Por orestes Luis Carlino y Ver\u00f3nica Roma La perspectiva de la salud global ha sido introdu- cida a partir de condicionantes derivados de los procesos de globalizaci\u00f3n, en muchos aspectos be- neficiosos para la humanidad, aunque tambi\u00e9n han producido da\u00f1os a la salud del hombre. \"Hay cuestiones de salud que deben ser objeto de preocupaci\u00f3n mundial, sencillamente porque sus determinantes exceden la injerencia de los Estados nacionales, y por otro lado hay un reclamo global por la salud debido a que dichos problemas no tie- nen efectos aislados y circunscriptos, y las solucio- nes a los mismos requieren de esfuerzos cooperati-vos a gran escala\". (Regazzoni, 2007). No se ahondar\u00e1n en este trabajo sobre las variables socio hist\u00f3ricas que propiciaron el surgimiento de esta disciplina, cuestiones ya estudiadas y analiza- das por los participantes a este congreso, sino el ca- r\u00e1cter de ciudadan\u00eda que tiene la salud mental den- tro de sus cap\u00edtulos. Se ha definido a la salud global como \"una manera de ver y abordar la salud como bien p\u00fablico mun- dial, un tema de justicia social y un derecho univer - sal, el cual gira en torno a la equidad, la \u00e9tica y el respeto a los derechos humanos\". En este sentido, la salud mental ha sido casi una deuda pendiente por diferentes motivos.Esta definici\u00f3n es importante ya que su eje se cen- tra en el concepto de salud y no de enfermedad. Si su eje fuese la enfermedad, \u00bfc\u00f3mo pensar que un \u00e1rea de enfermedades no transmisibles fuese asunto de este desarrollo disciplinario? Justamen- te, el campo del que nos ocuparemos tiene aristas bien definidas en el proceso de salud, enfermedad, atenci\u00f3n y cuidado. Por otro lado, los valores en juego en su definici\u00f3n (la justicia social, la equi- dad, la \u00e9tica y el respeto por los derechos huma- nos) son cuestiones claves a la hora de delinear intervenciones en esta \u00e1rea. proceso de salud-enfermedad-atenci\u00f3n Un extendido consenso mundial respecto de la rele-vancia epidemiol\u00f3gica de la problem\u00e1tica de salud mental y la necesidad de adoptar pol\u00edticas p\u00fablicas que modifiquen las pr\u00e1cticas, produce, en los \u00falti-mos 30 a\u00f1os, una serie de instrumentos y recomen- daciones internacionales en materia de derechos hu- manos y de salud mental que funcionan como marco para los Estados miembros de diferentes organismos internacionales al momento de revisar las legislacio- nes, las pol\u00edticas p\u00fablicas y los sistemas de salud. Las recomendaciones de la OMS para la reorga- nizaci\u00f3n de los servicios de salud mental, intro-ducen pol\u00edticas y programas de salud mental que reci\u00e9n comienzan a debatirse con mayor profun- didad en los a\u00f1os \u00b470, conjuntamente con el re-planteo de Alma Ata sobre la atenci\u00f3n en Salud (OMS, 1978) y la estrategia de APS. Las exigencias del derecho internacional sobre los derechos humanos, que incluye tanto instru- mentos de las Naciones Unidas como regionales, desde 1948, ha sido el ordenador para erradicar, revisar e implementar pr\u00e1cticas en salud mental acorde a derecho. Tanto tratados, pactos y conven-ciones como los diferentes est\u00e1ndares, principios, declaraciones, resoluciones o recomendaciones (emanadas de \u00f3rganos de car\u00e1cter internacional) siguen esta l\u00ednea. Particularmente en 1991, los Principios de Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n \u00bfES LA SALUD MEnTAL Un CAP\u00cdTUL o DE LA S ALUD GLoBAL? Orestes Luis Carlino M\u00e9dico sanitarista, especializado en Neumolog\u00eda y Tisiolog\u00eda. Magister en Salud P\u00fablica (UBA). Magister en Sistemas de Salud y Seguridad Social en la (ISALUD). Ver\u00f3nica RomaPsic\u00f3loga. Psicoanalista. Maestranda en Gesti\u00f3n de Servicios de Salud Mental (ISALUD). Ambos autores son miembros del Centro de Estudios sobre Diplomacia en la Salud Global (CEDISAG-ISALUD)[ cEdISag - alaSag ] 33 de los Enfermos Mentales y el Mejoramiento de la Atenci\u00f3n de la Salud Mental establecieron es- t\u00e1ndares m\u00ednimos de derechos humanos para la pr\u00e1ctica en el campo de la salud mental.En el \u00faltimo milenio, la mirada dirigida tanto a las personas con padecimiento mental como a la eva- luaci\u00f3n de los sistemas sanitarios para hacer frente a ello, han puesto de relieve la creciente carga perso- nal, social y econ\u00f3mica que significan los trastornos mentales en todo el mundo. Adem\u00e1s del evidente sufrimiento asociado, ya que existe una carga no vi- sible de estigmatizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n. Los trastornos mentales, neurol\u00f3gicos y por abu- so de sustancias (MNS) son prevalentes en todo el mundo. Representan una importante carga (en cuanto a mortalidad, morbilidad y discapacidad), que causan grandes costos econ\u00f3micos o que se aso- cian a violaciones de los derechos humanos. \"El 14% de la carga mundial de morbilidad, medida en a\u00f1os de vida ajustados en funci\u00f3n de la discapacidad (AVAD), puede atribuirse a los trastornos MNS. El estigma y las violaciones de los derechos humanos de las personas que padecen estos trastornos agra- van el problema. Los recursos que se han proporcio-nado para afrontar la enorme carga de los trastornos mentales, neurol\u00f3gicos y por abuso de sustancias son insuficientes, se han distribuido desigualmente y se han utilizado de modo ineficaz, lo que ha su- puesto una disparidad en materia de tratamiento superior al 75% en muchos pa\u00edses con ingresos bajos y medios-bajos\" (O.M.S., 2008). El inter\u00e9s mundial de los organismos sanitarios es claro. Tanto que la OMS ha anunciado que el pr\u00f3xi- mo D\u00eda Mundial de la Salud en abril de 2017, se de- dicar\u00e1 a la depresi\u00f3n y el suicidio. Esta brecha en el tratamiento, o sea la grieta que existe en la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n, evidencia el d\u00e9fi- cit del sistema de atenci\u00f3n: el porcentaje de personas que padecen de una afecci\u00f3n determinada pero que no reciben ninguna atenci\u00f3n es alt\u00edsimo. El Atlas mundial (2014) de evaluaci\u00f3n de los recur - sos disponibles de los Estados Miembros en esta esfera, realizado para medir los progresos logra- dos en la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n sobre Salud Mental de la OMS para 2013-2020, muestra datos incontrastables. Y motiv\u00f3 a que otros organismos como el Banco Mundial se ocuparan del tema, con eventos como \"Salir de la penumbra: Hacer que la salud mental sea una prioridad de desarrollo a nivel mundial\", en abril de 2016.Hasta aqu\u00ed, no hemos hecho sino puntualizar la preocupaci\u00f3n mundial sobre el campo de la salud mental y las recomendaciones de que los estados se ocupen de estas cuestiones. \u00bfPor qu\u00e9 deber\u00eda ser asunto de agenda de los diplom\u00e1ticos en salud glo- bal realizar esfuerzos cooperativos en esta materia?Si uno de los aspectos a los que tiende la salud global como disciplina es la cobertura universal, la inclusi\u00f3n del campo de la salud mental es inelu-dible. \"Sin embargo, la paridad entre las condicio- nes de salud f\u00edsica y mental sigue siendo un ideal lejano\" (Kleinman, et al., 2016). Porque un sistema de salud que no incluya la adecuada promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n, atenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n en salud mental es un sistema sin cobertura universal real. oBJETIV o 1: reforzar un liderazgo y una gobernanza eficaces en el \u00e1mbito de la salud mental -45% de los Estados Miembros de la OMS han elaborado o actualizado sus pol\u00edticas y planes de salud mental en consonancia con los instrumentos internacionales y regionales de derechos humanos (Meta para el 2020: 80%) -34% de los Estados Miembros de la OMS han elaborado o actualizado sus legislaciones sobre salud mental en consonancia con los instrumentos internacionales y regionales de derechos humanos (Meta para el 2020: 50%) oBJETIV o 2: proporcionar, en el \u00e1mbito comunitario, servicios de asistencia social y de salud mental, completos, integrados y con capacidad de respuesta. -La cobertura de servicios para los trastornos mentales graves el porcentaje es inferior al 25%. (Meta: aumentarla en un 20% para el a\u00f1o 2020). oBJETIV o 3: aplicar estrategias de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en materia de salud mental -El 41% de los Estados Miembros de la OMS tienen en funcionamiento como m\u00ednimo dos programas multisectoriales nacionales de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en materia de salud mental (meta para el a\u00f1o 2020: 80%) -En el 2012, se registr\u00f3 una tasa anual mundial de suicidio de 11,4 por 100 000 habitantes. (Meta para el a\u00f1o 2020: reducirla en un 10%) es importante mejorar la vigilancia. oBJETIV o 4: reforzar los sistemas de informaci\u00f3n, los datos cient\u00edficos y las investigaciones sobre salud mental -El 33% de los Estados Miembros de la OMS calcula y notifica sistem\u00e1ticamente cada dos a\u00f1os al menos un conjunto b\u00e1sico de indicadores de salud mental por medio de su sistema nacional de informaci\u00f3n sanitaria y social (meta para el a\u00f1o 2020: 80%).Principales conclusiones del Atlas de Salud Mental de la oMS Fuente: OMS (2014). 34 El campo de la salud mental Para poder entender porque la salud mental es un cap\u00edtulo de la salud global en primer t\u00e9rmino espe- cificaremos algunos aspectos propios de esta \u00e1rea. La salud mental tal cual la consideramos no se sub-sume a la ausencia de trastornos mentales o inclu- so a las discapacidades asociadas. Es parte integral de la salud. Implica un estado en el que la persona puede realizar sus capacidades y enfrentar a las di- versas situaciones de la vida, puede ser productiva y contribuir a su comunidad. Es esencial para la \"capacidad colectiva e individual de pensar, mani- festar sentimientos, interactuar con los dem\u00e1s, ganar el sustento y disfrutar de la vida\" (OMS, 2016). Si una persona padece una enfermedad mental, esta le afecta la capacidad y autonom\u00eda para pensar o ac-tuar, presenta dificultades para vincularse, para in- sertarse socialmente y producir, todas limitaciones para alcanzar una adecuada calidad de vida.Es, por tanto, fundamento del bienestar individual y del funcionamiento eficaz de la comunidad. Jus- tamente eso gener\u00f3 que se proclamara el principio \"no hay salud sin salud mental\". Entonces, debe- mos considerar que la promoci\u00f3n, la protecci\u00f3n y el restablecimiento de la salud mental son preocu-paciones vitales de las personas, de la comunidad y de la sociedad global. Si, a partir de esta consideraci\u00f3n, nos adentramos en los determinantes tanto de la salud mental como de las problem\u00e1ticas con ella vinculadas, se concluye que nos debamos ocupar de m\u00e1s cues- tiones que s\u00f3lo de la brecha de tratamiento o de la prevenci\u00f3n especifica.La salud mental de las poblaciones se configura como un campo complejo (en referencia al para- digma de la Complejidad desarrollado por Edgar Mor\u00edn). M\u00faltiples condiciones influyen: compo- nentes hist\u00f3ricos, socioecon\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicosSe pueden detallar esos m\u00faltiples determinan- tes, sin por ello simplificarlos, esto es, sin reducir la complejidad que imponen. Hay factores de la personalidad y psicol\u00f3gicos espec\u00edficos que hacen que una persona sea m\u00e1s vulnerable a los trastor - nos mentales. Adem\u00e1s, los trastornos mentales tambi\u00e9n tienen causas de car\u00e1cter biol\u00f3gico, de- pendientes, sea por factores gen\u00e9ticos o por des- equilibrios bioqu\u00edmicos cerebrales. Al mismo tiempo, las problem\u00e1ticas en esta \u00e1rea se asocian con los cambios sociales, con condicio- nes de trabajo estresantes, con la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, con la exclusi\u00f3n social, con modos de vida poco saludables, con la violencia y mala salud f\u00edsi- ca y con violaciones de los derechos humanos. La OMS la denomina \"mala salud mental\", considera- mos que si bien es un t\u00e9rmino que corre el eje de la enfermedad, aun contiene aspectos de valor, ya que no se trata de buena o mala, sino que frente a determinadas situaciones tanto el individuo y la co- munidad tengan recursos para hacerle frente. Cualquier toma de decisiones en la gesti\u00f3n y en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas debe sustentarse en la comprensi\u00f3n de este marco y la exploraci\u00f3n del comportamiento de los diversos eventos que afec- tan a la calidad de vida y la salud p\u00fablica de los habitantes de un pa\u00eds, una regi\u00f3n, una comunidad. \"Por ejemplo, las presiones socioecon\u00f3micas per - sistentes constituyen un riesgo bien conocido para la salud mental de las personas y las comunida- des. Las pruebas m\u00e1s evidentes est\u00e1n relacionadas con los indicadores de la pobreza, y en particular con el bajo nivel educativo\" (OMS, 2016). Por ello, la planificaci\u00f3n no debe solo encararse desde el \u00e1mbito de la salud, sino que es esencial la parti-cipaci\u00f3n de los sectores de la educaci\u00f3n, el traba- jo, la justicia, el transporte, el medio ambiente, la vivienda o la asistencia social. Claramente, deben propiciarse estrategias intersectoriales. la salud global y la salud mental La evidencia nos muestra entonces que los m\u00falti-ples determinantes que influyen en la salud men- tal de la comunidad tambi\u00e9n son, asimismo, afec- tados por influjos transnacionales de la salud, tales como los problemas derivados de los flujos migra- torios, el cambio clim\u00e1tico, la seguridad alimen- tarioa-nutricional, la distribuci\u00f3n de los recursos para el desarrollo, los problemas derivados de la creciente urbanizaci\u00f3n en el mundo, los conflictos armados y la violencia en general en sus diferentes manifestaciones\" (Pag\u00e9s, 2014) Si la agenda de la salud global debe orientarse hacia resolver de manera coordinada y cooperativa, como subraya el Dr. Pag\u00e9s (2014), con prop\u00f3sitos y objeti- vos de inter\u00e9s com\u00fan entre los Estados, esto se debe a que se trata de situaciones que han dejado de ser de responsabilidad y manejo exclusivo de determi-la planificaci\u00f3n no debe solo encararse desde el \u00e1mbito de la salud, sino que es esencial la participaci\u00f3n de los sectores de la educaci\u00f3n, el trabajo, la justicia, el transporte, el medio ambiente, la vivienda o la asistencia social36 nado Estado. Y esto resulta prioritario ya que dicha agenda no puede quedar inconclusa desde el punto de vista de la equidad, la justicia social y los dere- chos humanos fundamentales. Y justamente estos valores son claves al momento de intervenir en un \u00e1rea tan sensible como la salud mental. Ya que claramente la inequidad, la ausen-cia de justicia social y la violaci\u00f3n a los derechos humanos ha afectado de manera ostensible la sa- lud mental de la poblaci\u00f3n. Para esta agenda, se presentan como cr\u00edticas las ac- ciones tendientes a reforzar la importancia de \"los bienes p\u00fablicos globales esenciales\" (Pag\u00e9s, 2013). Si, entre ellos, la cobertura universal de salud es una expresi\u00f3n para garantizar la equidad y el derecho a la salud, la salud mental tiene carta de ciudadan\u00eda. Muchas cosas se han hecho en este campo, sobre todo orientadas en el acceso a diferentes niveles de atenci\u00f3n, pero si no intervenimos sobre todos los determinantes asociados no estaremos en condicio-nes de hacerle frente a la problem\u00e1tica. Tragedias que han sido de un inter\u00e9s com\u00fan trans- nacional como \"el conflicto en Siria, las poblaciones desplazadas en Colombia, la creciente crisis de refu- giados en el Oriente Medio y Europa, y los esfuerzos de reconstrucci\u00f3n despu\u00e9s de los desastres naturales en Jap\u00f3n y Nepal o brotes de enfermedades como el virus del \u00c9bola en \u00c1frica occidental\" (Kleinman, et al., 2016). Sin embargo, el aspecto de la salud men- tal y las necesidades que esas crisis producen en las poblaciones afectadas a menudo se pasan por alto.Como bien se ha se\u00f1alado en el llamado que ha realizado el Banco Mundial a que los \"ministros de finanzas, las instituciones multilaterales y bila-terales, la comunidad empresarial, los innovado- res del \u00e1rea tecnol\u00f3gica, y la sociedad civil parti- cipen en las inversiones urgentes que se necesitan en salud mental y apoyo psicosocial, y en los ren-dimientos previstos en t\u00e9rminos de beneficios de salud, sociales y econ\u00f3micos. Es un hecho priori- tario hacer que la salud mental salga de la penum-bra\" (Banco Mundial, 2016). En conclusi\u00f3n, no s\u00f3lo es un cap\u00edtulo espec\u00edfico de la salud global, sino que adem\u00e1s es parte integrante de todos sus objetivos. En los enfoques integrales y multisectoriales de la agenda de los diplom\u00e1ticos en salud global, no debe faltar la mirada sobre la salud mental.una propuesta posible En el marco de la definici\u00f3n de salud global que orienta este Congreso, esto es: \"una manera de ver y abordar la salud como bien p\u00fablico mundial, un tema de justicia social y un derecho universal, el cual gira en torno a la equidad, la \u00e9tica y el respeto a los derechos humanos\" y siguiendo la l\u00ednea de pen- samiento que hemos desarrollado precedentemen-te, debemos en este punto realizar decididamente la declaraci\u00f3n que: \"La salud mental es un componente integral y esen- cial de la salud y uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s impor - tantes de la salud global\". En consecuencia, se propone como iniciativa: La creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n multi e interdiscipli- naria e intersectorial, representativa de la alianza que conforma Alasag que promocione que en sus encuentros no est\u00e9 ausente esta problem\u00e1tica y que lleve adelante las siguientes l\u00edneas de acci\u00f3n:1. Promover, cooperar y supervisar el cumpli- miento de los tratados internacionales y las legislaciones nacionales y otros mecanismos de protecci\u00f3n de los derechos humanos para el abordaje de las MNS; 2. Crear, aplicar y supervisar un plan interna- cional integral por regiones, de acci\u00f3n para la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y respuesta a las MNS, y de respuesta cooperativa frente a eventos y acontecimientos que afecten la salud mental de la poblaci\u00f3n; 3. Promover la cultura de la integraci\u00f3n regional en un proceso que respete la autorrealizaci\u00f3n social y cultural de todos los habitantes y en especial de pueblos originarios; 4. Fomentar el fortalecimiento y fomento de la socie-dad civil y de las redes comunitarias; que generen entornos y condiciones de vida que favorezcan la salud mental y modos de vida saludables. 5. Incrementar la capacidad de recolectar datos, y el intercambio de informaci\u00f3n sobre el abordaje integral de las MNS, favorecer las investigaciones colaborativas sobre la salud mental en el panora-ma global; 6. Promover la realizaci\u00f3n de un recursero sobre iniciativas intersectoriales novedosas, eficaces y sustentables de dispositivos integrales de inter - venci\u00f3n en la problem\u00e1tica y, particularmente, en grupos vulnerables, favoreciendo por ello la \"la salud mental es un componente integral y esencial de la salud y uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s importantes de la salud global\"37 cooperaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre las experiencias; 7. Fomentar la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la vio-lencia en todas sus formas, en las pol\u00edticas so-cioecon\u00f3micas, educativas y sanitarias y promo- ver as\u00ed la igualdad social, racial, de g\u00e9nero, etc. 8. Propiciar estrategias intersectoriales con la parti- cipaci\u00f3n de los m\u00faltiples sectores intervinientes (educaci\u00f3n, trabajo, justicia, transporte, medio ambiente, vivienda, etc.), y de organismos tanto gubernamentales como no gubernamentales y de la sociedad civil; 9. Promover respuestas de promoci\u00f3n, la protecci\u00f3n y el restablecimiento de la poblaci\u00f3n vulnerable con servicios de salud mental y asistencia social integrados, integrales y adecuados a las necesida- des, en pos de una cobertura universal y efectiva- mente integral en salud. Estas l\u00edneas de acci\u00f3n sostienen los lineamientos consistentes con la visi\u00f3n de Alasag, como del Cen- tro de Estudios sobre Diplomacia en Salud Global de ISALUD (CEDISAG), del que formamos parte, ya que deben dar respuestas a \"retos comunes de los pa\u00edses latinoamericanos, bas\u00e1ndose en las reali- dades nacionales e internacionales en el campo de la salud global, con un profundo respeto a la idiosin-crasia, multiculturalidad, plurietnicidad e identida- des de nuestros pueblos\". Y la salud mental es un reto que no puede hacerse esperar. Referencias - (2016). Salir de la penumbra: Hacer que la salud mental sea una prioridad de desarrollo a nivel mundial. -Kleinman, A., Lockwood Estrin, G., Usmani, S., Chisholm, D., Marquez, P ., Evans, T., & Saxena , S. (2016). Time for mental health to come out of the shadows. The lancet Vol 387, 2274-2275. -OMS (2006). Manual de recursos sobre salud mental, derechos humanos y legislaci\u00f3n de la OMS. Ginebra: OMS. -OMS (2008). Programa de Acci\u00f3n para Superar las Brechas en Salud Mental . Ginebra: O.M.S. -OMS (2014). Mental health atlas 2014. Ginebra: World Health Organization. -OMS (2016, Abril). Salud mental: fortalecer nuestra respuesta. -OPS (1990). Declaraci\u00f3n de Caracas: Conferencia Reestructuraci\u00f3n De la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina . Caracas: O.P .S. -Pag\u00e9s, J. A. (2013). Diplomacia en salud Global: un reto para la nueva agenda de desarrollo. Revista Chilena de Salud P\u00fablica - Vol 17, 167-169. -Pag\u00e9s, J. A. (2014, Marzo 27). Salud Global: Un desaf\u00edo perenne. Regazzoni, C. (2007). La pol\u00edtica de la salud global: agenda, actores y perspectivas. Buenos Aires: C.A.R.I. (Consejo Argentino para las Relaciones Internacionales). 38 [ Jornada IntErnacIonal ] En el contexto de las actividades por el XXV\u00b0 aniversario de ISALUD, el Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n en Donaci\u00f3n y Trasplantes (Cedyt) de la Universidad organiz\u00f3 la jornada de \"Gesti\u00f3n de la Calidad en Donaci\u00f3n y Trasplante\", en la que especialistas nacionales y de la regi\u00f3n abordaron las complejidades que se generan en cada una de las etapas que conforman el proceso de detecci\u00f3n, extracci\u00f3n y donaci\u00f3n de \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas. Este proceso requiere de una evalua- ci\u00f3n sist\u00e9mica y continua para poder detectar los puntos pasibles de mejora y as\u00ed sostener el n\u00famero de trasplantes exitosos. La jornada sirvi\u00f3 adem\u00e1s para saber sobre los avances logrados en mate- ria de evaluaci\u00f3n de la calidad en los pa\u00edses de Am\u00e9rica latina. \"Desde la Universidad se puede hacer un apor - te muy importante a las evaluaciones, an\u00e1lisis, propuestas de sistemas de do- naci\u00f3n y de registro, adem\u00e1s de dise-\u00f1ar proyectos de investigaci\u00f3n, reunir documentaci\u00f3n y ponerla a disposi- ci\u00f3n de toda la gente\", afirm\u00f3 Carlos Soratti, director Cedyt. En la mesa de apertura se intercam- biaron experiencias sobre la Gesti\u00f3n de la Calidad en el Proceso de Procu-raci\u00f3n de \u00d3rganos, Tejidos y C\u00e9lulas y participaron Celina Horak, jefa del Departamento de Procesos por Ra- diaci\u00f3n de la CNEA; Cecilia Gam- ba, responsable de Laboratorios del Banco P\u00fablico de Sangre de Cord\u00f3n Umbilical (Hospital Garrahan); y Os- car Schwint, jefe del Banco de Tejidos del mismo hospital. La presentaci\u00f3n introductoria estuvo a cargo de Ricar -do Otero, jefe del \u00c1rea de Calidad del Hospital El Cruce. Ricardo Ibar, director asociado del Ce- dyt destac\u00f3 que fue reci\u00e9n a partir de 2003 que en nuestro pa\u00eds se instal\u00f3 la necesidad de contar con un programa: \"En los 90 la actividad de la procura-ci\u00f3n estaba amesetada, desde 1996 a 2002 mostraba tasas de donantes que oscilaban entre los 6 y 7 donantes por mill\u00f3n, y que resultaban insuficientes para las necesidades de trasplantes de ese momento. En 2003 y a partir de un cambio en la gesti\u00f3n en la que es- tuvo presente Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, se hizo un an\u00e1lisis de la procuraci\u00f3n que estaba desjerarquizada y no sien-DESAF\u00cd oS En LA GESTI \u00f3n DE CALIDAD En DonACI\u00f3n y TRASPLA nTEEl Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n en Donaci\u00f3n y Trasplantes (Cedyt) de la Universidad organiz\u00f3 una jornada internacional con especialistas de Chile, Per\u00fa y Uruguay. C\u00f3mo mejorar los procesos para impulsar el n\u00famero de trasplantes 39 do una especialidad requerida por los m\u00e9dicos, se basaba en l\u00edderes y hab\u00eda una ausencia de programas. Hasta que aparece un programa federal y la participaci\u00f3n de todas las provincias le dieron un salto de calidad al proce- so de procuraci\u00f3n de \u00f3rganos\". Al abrirse la mesa sobre los avances re-gionales, Jos\u00e9 Luis Rojas, coordinador nacional de Procuraci\u00f3n y Trasplante de Chile, se\u00f1al\u00f3 que al comparar las experiencias en el mundo es el mode- lo intra-hospitalario el que prevalece: \"Entre los 90 y 2010 en Chile ten\u00edamos un sistema extra-hospitalario basado en una ONG, es decir un organismo que no era gubernamental y que esta-ba basado en el voluntarismo, mucha gente que quer\u00eda participar, como el modelo americano, pero sin dinero. Nuestro objetivo en 2010 apunt\u00f3 a crear la unidad de coordinaci\u00f3n de trasplante como parte de las funciones del Ministerio y se asumi\u00f3 tambi\u00e9n el desaf\u00edo de llevar adelante el modelo intra-hospitalario. Pero hubo que re- solver la estructura y los recursos hu- manos para establecer una conexi\u00f3n con todos los hospitales que tuvieran capacidad de tener un donante. Lo im-portante fue lograr en un proceso de 3 a 4 a\u00f1os que el 100% de los hospitales p\u00fablicos tuvieran unidades de coordi- naci\u00f3n y son esos hospitales m\u00e1s gra-des los que pueden cumplir hoy con el proceso de un donante\". Por su parte la directora del Instituto Nacional de Donaci\u00f3n y Trasplante de C\u00e9lulas, Tejidos y \u00d3rganos de Uru- guay, Milka Bengochea, resalt\u00f3 que \"en donaci\u00f3n y trasplante no debe ni se puede concebir una competencia entre pa\u00edses y regiones, sino que debe darse un fen\u00f3meno que es la retroali- mentaci\u00f3n, si le va bien a uno es bue- no que esa experiencia se expanda y derrame\". Al resaltar los avances en Am\u00e9rica la- tina en los \u00faltimos 15 a\u00f1os, seg\u00fan la especialista \"no se puede discutir o pensar sobre la calidad en materia de \"Los felicito por la creaci\u00f3n de este centro de estudios e investigaci\u00f3n que me parece una gran idea y seguramente tendr\u00e1 un \u00e9xito asegurado por la experiencia atesorada en quienes la impulsan (Carlos Soratti, Mart\u00edn Torres y Ricardo Ibar), profesionales que adem\u00e1s saben c\u00f3mo transmitirla. Toda la experiencia acumulada en la Argentina y que es mucha debe ser difundida por todos los rincones del pa\u00eds y luego de Am\u00e9rica latina donde hay mucho por aprender. La posibilidad de poder compartir conocimientos, experiencias, vivencias debe transformarse en una mejora de la donaci\u00f3n y trasplante y como consecuencia de ello salvar miles de vidas gracias a esta cooperaci\u00f3n\"Rafael Matesanz, presidente del Consejo Iberoamericano de Donaci\u00f3n de \u00f3rganos y Trasplantes (expuso en videoconferencia)\"Uno puede tener el conocimiento propio, pero adem\u00e1s debe nutrirse del conocimiento ajeno. Sobre todo, cuando es pr\u00e1ctico y operativo, de gente que ha obtenido buenos resultados y en ese sentido Espa\u00f1a como referencia lo es. A partir de esa relaci\u00f3n empezamos a trabajar con las provincias, a hacerlo desde la pol\u00edtica, con la participaci\u00f3n de la gente, creamos el programa nacional e hicimos los contactos internacionales que eran necesarios. Empezamos a sumar, a cambiar la historia y a rearmar las distintas argentinas, lleg\u00f3 el cambio de la Ley que nos sirvi\u00f3 para abrir el debate que siempre agita a la sociedad e iniciamos un camino que ahora no se puede aflojar. En ese sentido la intenci\u00f3n de este Centro de Estudio e Investigaci\u00f3n es la de mejorar y construir m\u00e1s all\u00e1 del lugar y la funci\u00f3n que se ocupe \". Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, rector honorario de ISALUD y ex ministro de Salud de la naci\u00f3n ATENCI\u00d3N AMBULATORIA INTERDISCIPLINARIA DE A ires Tel\u00e9fono: 4901-7800 / 4042 / 9081CENTRO DE ADULTOS Sede: A v. C\u00f3rdoba 3534 Ciudad A ut\u00f3noma de Buenos A ires Tel\u00e9fono: 4862-0204SEDE ZONA NORTE Av. Presidente Per\u00f3n 1045 San Fernando Tel\u00e9fono: 4725-519540 donaci\u00f3n y trasplante sin considerar la dimensi\u00f3n real del tema desde el prin- cipio del desarrollo de los sistemas. En Uruguay en el 2025 vamos a tener una poblaci\u00f3n absolutamente envejecida y esto influye en el perfil de nuestros donantes\". Adem\u00e1s, Bengochea agreg\u00f3 que se necesita del compromiso del Estado y de un contexto para implementar pol\u00edticas de donaci\u00f3n y trasplante. En ese sentido se\u00f1al\u00f3 que hay pa\u00edses de la regi\u00f3n que ten\u00edan una actividad baja y despu\u00e9s de 14 a\u00f1os siguieron con una actividad baja de menos de 4 donan- tes por mill\u00f3n de poblaci\u00f3n (Bolivia, M\u00e9xico y Per\u00fa); un segundo grupo de pa\u00edses con una actividad baja en el 2000 pero que tuvieron una tendencia en alza (Panam\u00e1 o Ecuador que pasa-ron de tener menos de 2 por mill\u00f3n de poblaci\u00f3n, a tener 4 y hasta 8); y un ter - cer grupo pa\u00edses que sol\u00edan tener una tasa relativamente buena de donantes por mill\u00f3n de poblaci\u00f3n en 2000 y que en algunos casos la mejoraron y otras no. En los casos que la mejoraron est\u00e1n Brasil y Argentina, Uruguay part\u00eda de un punto alto, y dos casos particulares son Costa Rica y Chile, que partien- do de una tasa buena despu\u00e9s de 14 a\u00f1os tuvieron un decrecimiento en la tasa de donantes. Hubo en general en Am\u00e9rica latina un crecimiento del n\u00fa- mero de trasplantes del 8.5. Mariela Delgado Burga, directora de la Organizaci\u00f3n Nacional de Dona- ci\u00f3n y Trasplante del Ministerio de Salud del Per\u00fa, destac\u00f3 que el objetivo de su pa\u00eds en 2015 y comienzo de 2016 fue fortalecer el Registro Nacional de Potenciales Donantes No Emparenta- dos de C\u00e9lulas Progenitores: \"El regis- tro se inici\u00f3 en agosto de 2014 con cua- tro unidades captadoras ubicadas en centros de hemoterapia, es decir cap-tamos los donantes de m\u00e9dulas \u00f3seas de los propios donantes de sangre y conseguimos sensibilizar a un n\u00famero importante de personas que se regis-tran y adicionalmente programamos visitas a universidades, institutos pri- vados y empresas que nos permiten trabajar con ellos. As\u00ed hemos podido captar a la fecha a 3.868 donantes de medula \u00f3sea todos con las pruebas de histocompatibilidad de alta resoluci\u00f3n hechas por el Centro de Transfusi\u00f3n de Barcelona que nos ofreci\u00f3 un mejor servicio en t\u00e9rminos de asesor\u00eda edu- cativa y cursos para nuestro personal de manera gratuita\".Antes del cierre de la jornada y a modo de conclusi\u00f3n final, Carlos Soratti en un di\u00e1logo con la revista ISALUD asegur\u00f3 se avanz\u00f3 much\u00edsimo en la Argentina en los \u00faltimos a\u00f1os en relaci\u00f3n \"a la calidad en el procesamiento de c\u00e9lulas y el procesamiento de tejidos, pero te-nemos una deuda importante todav\u00eda en aspectos vinculados a la calidad en el proceso de generaci\u00f3n de donantes de \u00f3rganos, pero \u00e9ste es un punto de mejora al cual le dedicaremos mucho esfuerzo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os para que la actividad de la generaci\u00f3n de donan-tes y trasplantes optimice los recursos que de por si son escasos\". A nivel re- gional Soratti rescat\u00f3 la fortaleza en la cooperaci\u00f3n internacional que ha creci- do en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, y resalt\u00f3 que los tres t\u00f3picos de trabajo fundamen- tales en lo inmediato son: \"Primero, el desarrollo de la organizaci\u00f3n sanitaria y la instalaci\u00f3n en el sistema de salud de esta tem\u00e1tica como propia de los hospitales; en segundo lugar la forma- ci\u00f3n de los recursos humanos y en eso la Universidad ISALUD puede aportar much\u00edsimo; y tercero contribuir a la ge- neraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Lo m\u00e1s importante es lograr la integraci\u00f3n de la actividad de la generaci\u00f3n de donan- tes de \u00f3rganos en el sistema sanitario, lo que llamamos la estrategia hospital-donante y estamos convencidos que ese es el camino para optimizar la acti- vidad en nuestro pa\u00eds\". LoS n\u00daMERoS En ARGEnTInA ACTIVIDAD DE PRoCURACI\u00f3n nEn 2015 se concretaron 593 procesos de donaci\u00f3n de \u00f3rganos y 818 de tejidos Post PCR. Los donantes provinieron de 240 establecimientos de todo el pa\u00eds. nLas provincias de Entre R\u00edos, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y Santa Fe superaron la tasa de 20 donantes por mill\u00f3n de habitantes (PMH). nC\u00f3rdoba con 69 donantes de \u00f3rganos y Tucum\u00e1n con 24 alcanzaron un registro hist\u00f3rico en la actividad de procuraci\u00f3n en sus provincias. nLas provincias de C\u00f3rdoba, Tucum\u00e1n, Buenos Aires, Misiones, Tierra del Fuego, Santa Cruz, La Pampa, La Rioja, Rio Negro y Salta incrementaron sus tasas de donantes PMH, respecto de 2014. nEl 78,6% de los donantes de \u00f3rganos provinieron de establecimientos sanitarios p\u00fablicos. nEn los procesos de donaci\u00f3n se realizaron ablaciones de 1.742 \u00f3rganos, 2.393 c\u00f3rneas y 231 corazones para v\u00e1lvulas. Se realizaron 42 ablaciones de piel y 133 de huesos. ACTIVIDAD DE TRASPLAnTE n1.773 pacientes recibieron un trasplante de \u00f3rganos, incluyendo 1.370 con \u00f3rganos de donante fallecido y 403 de donante vivo. nSe realizaron 1.118 trasplantes de c\u00f3rneas. nSe realizaron 106 trasplantes card\u00edacos y 46 pulmonares. nSe increment\u00f3 el n\u00famero de trasplantes hep\u00e1ticos, renopancre\u00e1ticos e intestinales respecto a 2014. n142 pacientes menores de 18 a\u00f1os y 358 mayores de 60 a\u00f1os recibieron un trasplante de \u00f3rganos. nEl Estado financi\u00f3 el 24% de los trasplantes a trav\u00e9s del PAMI y las obras sociales nacionales el 21%, mientras que las provinciales financiaron un 19%. Fuente: Incucai42 [ EnVEJEcIMIEnto ] Seg\u00fan un informe de 2015 de HelpAge International la poblaci\u00f3n mundial sigue en aumento, pero tambi\u00e9n est\u00e1 envejeciendo r\u00e1pidamente. Los avances en atenci\u00f3n m\u00e9dica, nu- trici\u00f3n, saneamiento, educaci\u00f3n y prosperidad econ\u00f3mica han llevado a la disminuci\u00f3n de las tasas de ferti-lidad, una menor mortalidad infan- til y una mayor esperanza de vida, dando lugar a mayor proporci\u00f3n de personas mayores. Esta tendencia continuar\u00e1 en el futuro y para 2030 habr\u00e1 en el mundo m\u00e1s personas mayores de 60 a\u00f1os que ni\u00f1os meno- res de 10. \u00bfC\u00f3mo impactar\u00e1 ese cambio? \u00bfLo har\u00e1 en forma gradual o ser\u00e1 una revoluci\u00f3n pac\u00edfica? En una charla previa a su conferencia \"\u00bfCambio gradual o revoluci\u00f3n pac\u00edfica?\" or - ganizada por ISALUD, Peter Lloyd Sherlock, doctor en Econom\u00eda por la London School of Economics y pro- fesor de Pol\u00edtica Social y Desarrollo Internacional en la Facultad de Desa-rrollo Internacional de University of East Anglia, Reino Unido, respondi\u00f3 a las preocupaciones y motivaciones que rodean al envejecimiento pobla-cional en las econom\u00edas emergentes, donde aun se libra una gran batalla para estar presente en la agenda p\u00fa- blica. -\u00bfDe qu\u00e9 manera repercutir\u00e1n esos cambios en las poblaciones emergentes? -Lo primero que debo decir es que no hay que observar el envejecimiento demogr\u00e1fico como un hecho nega- tivo, sino por el contrario abordarlo desde las distintas econom\u00edas emer - gentes y desarrolladas como una oportunidad, un estimulo cr\u00edtico y de cambios positivos en la sociedad. -\u00bfCu\u00e1les ser\u00edan esos puntos positivos a abordar? -Son desaf\u00edos que se presentan en la econom\u00eda e inclusive abordables des- de la cultura, y tienen que ver con lo- grar la transformaci\u00f3n de los sistemas de bienestar social como herramien- tas de cambio y hacia sociedades m\u00e1s igualitarias e inclusivas. La salud vis- ta como un hecho de sustentabilidad. -\u00bfC\u00f3mo se puede frenar la r\u00e1pida expansi\u00f3n de enfermedades como la diabetes o la hipertensi\u00f3n? -Hoy casi el 20% de los adultos son diab\u00e9ticos o hipertensos, y hay pa\u00edses PETER LLoyD SHERLoCK: \"HAy Un DESPERTAR DE LA ConCIEnCIA SoCIAL DE LA VEJE z\"El especialista de la University of East Anglia, Reino Unido, disert\u00f3 en ISALUD sobre el envejecimiento poblacional en las econom\u00edas emergentes; la expansi\u00f3n de los beneficios previsionales y el impacto de enfermedades como la diabetes y la hipertensi\u00f3n \"El envejecimiento y las nuevas epidemias como la obesidad o la hipertensi\u00f3n, son factores de riesgo modificables relacionados al consumo y al comportamiento de los individuos donde las empresas y los gobiernos tienen una responsabilidad importante\"43 como M\u00e9xico, donde el a\u00f1o pasado particip\u00e9 de un congreso organiza- do por la UNAM, que tiene la tasa de obesidad m\u00e1s alta entre personas adultas. Y el hecho de que la hiper - tensi\u00f3n o la obesidad sean conside-radas enfermedades no transmisi- bles hace que, err\u00f3neamente, no se atiendan prioritariamente y con pro- gramas donde se estimulen cambios de h\u00e1bitos en la poblaci\u00f3n hacia una vida m\u00e1s saludable. -\u00bfqu\u00e9 nivel de protecci\u00f3n social han tenido esas personas mayores? -En Am\u00e9rica latina y otras regiones emergentes, como el mismo M\u00e9xico, Per\u00fa o la Argentina, el cambio m\u00e1s impactante en las pol\u00edticas socia- les que he notado en los \u00faltimos 20 a\u00f1os no es el aumento excesivo del gasto p\u00fablico sino en la expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n social a grupos pr\u00e1cti- camente excluidos. Y el crecimiento demogr\u00e1fico fue uno de los motores para este cambio. -\u00bfEl caso argentino es uno de ellos? -Tomando al gasto argentino hace diez a\u00f1os no hab\u00eda una cobertura del sistema previsional, y m\u00e1s o menos un 20% de los adultos con edad para jubilarse no percib\u00edan jubilaci\u00f3n, su- mado a las personas m\u00e1s pobres que estaban excluidas del sistema. Pero hoy en d\u00eda casi todos los argenti-nos con edad para jubilarse, por lo menos tienen una pensi\u00f3n mensual (de unos US$ 200), a un valor que a lo mejor no sea tan generoso, pero es evidente que percibirlo hace una diferencia importante en la vida de una familia.-\u00bfA qu\u00e9 se alude con el cambio gradual o revoluci\u00f3n pac\u00edfica? -El cambio de la extensi\u00f3n de la pro- tecci\u00f3n social ha sido para la mirada nuestra -inglesa- algo as\u00ed como un cambio revolucionario y muestra que es posible. Esta extensi\u00f3n de la protecci\u00f3n social en la Argentina y al igual que en otros pa\u00edses de la re- gi\u00f3n, son -en parte- en respuesta a los cambios sociales y democr\u00e1ticos m\u00e1s fundamentales; a un cambio pol\u00edtico bastante obvio, que es la representa- ci\u00f3n de un segmento muy importan- te de personas mayores. -\u00bfUna importancia creciente? -Hoy en d\u00eda en la Argentina las per - sonas mayores de 60 a\u00f1os represen- tan m\u00e1s del 20% de la poblaci\u00f3n. Creo que la extensi\u00f3n de la protec- ci\u00f3n social responde a una nueva PETER LLoyD SHERLoCK: \"HAy Un DESPERTAR DE LA ConCIEnCIA SoCIAL DE LA VEJE z\" 44 necesidad social insatisfecha y a un despertar de la conciencia social de la vejez. Eso permiti\u00f3 que el consen- so social que subyace en los procesos pol\u00edticos m\u00e1s complicados llevara a dar una respuesta a esos problemas. La Argentina pudo sostener la cober - tura y esto es un hecho pol\u00edtico, aun cuando sea dif\u00edcil igualar cantidad con calidad. -La sustentabilidad y el consumo \u00bfc\u00f3mo impactan? -Hay que tener en cuenta las conse- cuencias serias del sobre-consumo en el largo plazo. Y esto compromete a individuos, poblaciones y planeta. Y un ejemplo bastante obvio son las nuevas epidemias (las ENT) donde en pa\u00edses como la Argentina, por ejemplo, m\u00e1s del 10% de los adultos son diab\u00e9ticos y m\u00e1s del 30% de las personas con 75 a\u00f1os son hiperten- sas. Esto se da incluso cuando estas epidemias coincidieron con las me-joras en los servicios de salud y la extensi\u00f3n del seguro m\u00e9dico. -La sociedad est\u00e1 necesitando cambios... -El crecimiento demogr\u00e1fico est\u00e1 indicado como uno de los motivos principales de esos cambios epide- miol\u00f3gicos. El envejecimiento y las nuevas epidemias como la obesidad o la hipertensi\u00f3n, son factores de riesgo modificables relacionados al consumo y al comportamiento de los individuos donde las empresas y los gobiernos tienen una responsabili- dad importante. -Sin embargo, da la impresi\u00f3n que la lucha fuera desigual... -Cambiar las pautas de consumo es un desaf\u00edo enorme. Ah\u00ed tenemos el caso de M\u00e9xico, que ha aplicado un impuesto del 10% sobre las be-bidas azucaradas hace dos a\u00f1os, y eso para los mexicanos es un paso adelante pero un cambio que sigue siendo peque\u00f1o frente a la industria -un informe reciente muestra que el consumo ha vuelto a subir-. Ade- m\u00e1s, las tasas de hipertensi\u00f3n en los pa\u00edses de bajos y medianos ingresos son altas y los niveles de tratamien- to y control son insuficientes (Sud- \u00e1frica y Ghana, por citar ejemplos). -Una lucha similar en pa\u00edses desarrollados y pa\u00edses en desarrollo. -Hace unas semanas en el Reino Unido sali\u00f3 una nueva pol\u00edtica na- cional contra la obesidad infantil. Hab\u00eda mucha expectativa porque se tomaran medidas m\u00e1s fuertes como el control de las propagandas, pero fueron decepcionantes porque los controles los hac\u00edan las mismas em- presas. En China, otro ejemplo, con 300 millones de fumadores y m\u00e1s del 40% de la producci\u00f3n global de tabaco, el Estado chino es un mono- polio que genera conflictos de inte- reses notorios, por ejemplo, la per - sona con responsabilidad m\u00e1xima para controlar el tabaco es el propio Ministro de Industria chino. -Intereses que se tocan... -Enviados de la OMS a China ha-b\u00edan observado en los paquetes de cigarrillos que los avisos de adver - tencia cumpl\u00edan con las palabras de la convenci\u00f3n internacional del tabaco, pero no as\u00ed con su esp\u00edritu, porque la letra era muy peque\u00f1a y las advertencias eran en ingl\u00e9s. En algunos municipios chinos se han tomado medidas m\u00e1s serias como en los gobiernos de Beijing y Shan- gai que hace semanas prohibieron fumar en los espacios p\u00fablicos, pero igual que las experiencias en M\u00e9xi- co y el Reino Unido son cambios muy limitados frente a la escala del problema. -\u00bfqu\u00e9 es lo deseable hacer en lo inmediato? -Hay que repensar los paradigmas del desarrollo econ\u00f3mico y de con- sumo y establecer un puente entre el deseo de mantener la salud del cuerpo humano y la salud de nues- tro planeta. Se trata de pensar un ci- clo de vida social sostenible, donde se tome conciencia que los recursos humanos y naturales no son infini- tos, y que necesitamos cambios en el consumo que sean m\u00e1s revolucio- narios que incrementales. \"la extensi\u00f3n de la protecci\u00f3n previsional en la argentina y en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, son -en parte- en respuesta a los cambios sociales y pol\u00edticos bastante obvios, que es la representaci\u00f3n de un segmento muy importante de personas mayores\"46 [ ISalud uruguay ] Por Luis Gonz\u00e1lez Machado* Los hospitales del futu- ro ser\u00e1n organizaciones bien diferentes a las ac- tuales. Tendremos hospitales con me-nos camas y m\u00e1s tecnolog\u00eda, paper less en su historia cl\u00ednica y en la mayor par - te de su gesti\u00f3n. El hospital se concen- trar\u00e1 en la restauraci\u00f3n apoyada en la tecnolog\u00eda y la recuperaci\u00f3n r\u00e1pida del paciente. Lo antes posible, el cuidado se trasladar\u00e1 al hogar. Montar, operar y mantener actualiza- das estas estructuras expertas en ciru-g\u00edas e intervenciones m\u00ednimamente invasivas y rob\u00f3ticas, con capacida- des de diagn\u00f3stico gen\u00e9tico y biolo- g\u00eda molecular, requiere un gerencia- miento tambi\u00e9n particular. Las capacidades del hospital deben servir a una red definida y expl\u00edcita de nodos que mantienen un contacto cercano con la comunidad (centros de medicina familiar, policl\u00ednicos o re- des de m\u00e9dicos generales) en una in- teracci\u00f3n bidireccional. Los efectores perif\u00e9ricos refieren los pacientes para intervenciones espec\u00edficas y pre-acor - dadas, con el paciente, el m\u00e9dico y el especialista. El hospital especializado actualiza y capacita a los m\u00e9dicos de la red y por contrarreferencia devuel-ve al paciente a su h\u00e1bitat, donde \u00e9ste recibe los cuidados necesarios en con- tinuidad asistencial con el hospital. El nuevo hospital deber\u00e1 administrar recursos siempre finitos, gerenciar m\u00e9dicos cada vez mas especializados, escasos y caros; enfrentando a la vez requerimientos y demandas crecientes de pacientes impacientes, progresiva- mente m\u00e1s informados y exigentes, y a la vez menos tolerantes. \u00bfA qui\u00e9n con- fiaremos entonces el gerenciamiento de este complejo hospital del futuro? competencias y capacidades El hospital es un organismo vivien- te y evolutivo, que debe ir cambian-do, incorporando t\u00e9cnicas y t\u00e9cnicos nuevos, desechando equipamiento y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas, administrativas y operativas obsoletas por algunas que hoy siquiera imaginamos. Cada \u00e1rea debe ser encarada como un proyecto y el gerente debe liderar y cogestio- nar esos proyectos con su equipo. Los recursos humanos que necesi- taremos se est\u00e1n formando hoy y deber\u00e1n terminar de formarse en el hospital. Habr\u00e1 que hacer procesos permanentes de inducci\u00f3n y reciclaje, a\u00fan de los nuevos. Nuestro gerente tiene que saber de m\u00e1quinas y de electr\u00f3nica; la susti- tuci\u00f3n y renovaci\u00f3n de equipos, cada vez mas sofisticados y el departamen-to de ingenier\u00eda hospitalaria ser\u00e1 uno de sus dolores de cabeza para confor - marlo y renovarlo permanentemente. Tendr\u00e1 que tomar decisiones sobre \"nunca soplan vientos favorables para el navegante que no ha fijado bien su rumbo\" Lucio S\u00e9neca, senador de Roma.EL GEREnTE qUE nECESITA EL HoSPITAL DEL FUTUR o * El autor es m\u00e9dico onc\u00f3logo, diplomado en Gesti\u00f3n y Econom\u00eda de la Salud, miembr o titular de la Junta Nacional de Salud de Uruguay y de la C\u00e1mara de Instituciones y Empresas de Salud. Docente en la Escuela de Gesti\u00f3n ISALUD Uruguay. 47 equipos, repuestos, or\u00edgenes, contra- taci\u00f3n de t\u00e9cnicos sofisticados, con- tratos de mantenimiento complejos. Gestionar\u00e1 un hospital sin papeles, con menos t\u00e9cnicos de registros m\u00e9- dicos y m\u00e1s ingenieros de inform\u00e1ti- ca y de comunicaciones. Necesitar\u00e1 analistas de datos y de estad\u00edstica, auditores, especialistas en seguridad inform\u00e1tica. Su hospital se ver\u00e1 permanentemen- te presionado por crecientes reque- rimientos de los usuarios, que de-mandan t\u00e9cnicas y procedimientos m\u00e1s costosos que deber\u00e1 adquirir y amortizar. Para afrontar con \u00e9xito estos desaf\u00edos, nuestro nuevo y buen gerente tiene que haber aquilatado conocimientos firmes de medicina, normativa sani-taria, administraci\u00f3n, operaciones y log\u00edstica hospitalaria, arquitectura funcional, ingenier\u00eda m\u00e9dico-hospi-talaria, tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y econom\u00eda de la salud.Como condici\u00f3n b\u00e1sica debe tener experiencia exitosa en gesti\u00f3n de proyectos, gesti\u00f3n de recursos hu- manos con competencias claras de liderazgo, negociaci\u00f3n, creatividad, innovaci\u00f3n y gesti\u00f3n del cambio. Con esa caja de herramientas bien afiladas, tiene posibilidades ciertas de \u00e9xito.El nuevo gerente, \u00bftiene que ser m\u00e9dico? Debe saber de medicina. Mejor si ausculta bien, sabe palpar un h\u00edgado, le da la mano al paciente y lo mira a los ojos, hace una buena agrupaci\u00f3n sindrom\u00e1tica y conoce el abordaje y el tratamiento de las 20 causas de morbilidad mas frecuentes. \u00bfHay casos de \u00e9xito de gerentes que no son m\u00e9dicos? S\u00ed, los hay, conoce- mos hombres excepcionales que sien- do fuertes en alguna de las competen- cias necesarias han aportado viniendo de otra formaci\u00f3n: pero son excepcio-nes que no hacen m\u00e1s que confirmar la regla. De todos modos, estos casos son poco frecuentes y lo ser\u00e1n menos. Los gerentes o directores hospitala- rios del futuro deben ser m\u00e9dicos, for - mados y experimentados. Un buen m\u00e9dico tiene un terreno los recursos humanos que necesitaremos se est\u00e1n formando hoy y deber\u00e1n terminar de formarse en el hospital. Habr\u00e1 que hacer procesos permanentes de inducci\u00f3n y reciclaje, a\u00fan de los nuevos. 48 adelantado. Debe estar formado y poseer experiencia en administraci\u00f3n y gesti\u00f3n, con conocimientos de la di- n\u00e1mica de un hospital. En medio de las carencias de nuestro mercado, el candidato potencial puede carecer de algunos de los conocimientos, expe- riencias y competencias que hemos definido. En ese caso, debe tener la suficiente humildad y habilidad como para convocar asesores y cola- boradores que lo complementen en lo que menos conoce o m\u00e1s complejo le resulta hacer, e ir\u00e1 form\u00e1ndose en esas disciplinas durante el ejercicio de su gesti\u00f3n. Otra condici\u00f3n que impone la din\u00e1- mica vertiginosa de los cambios es que la gerencia profesional favorezca el sentido de cambio permanente y haga expl\u00edcita su renovaci\u00f3n progra- mada, es decir que la gerencia sea contratada por un plazo definido (cinco a\u00f1os, tal vez renovable por otros cinco m\u00e1s) y no como un cargo vitalicio. La medicina de 2030 tendr\u00e1 poco que ver con la de 2016, y ese gerente pue- de formarse y adaptarse a la nueva andanada de cambios, pero por la salud del hospital y para blindar la necesidad de seguir cambiando, pro-bablemente lo m\u00e1s sano sea un plazo pre-acordado. \u00bfY despu\u00e9s qu\u00e9? Al crearse un mer - cado para los gerentes profesionales siempre habr\u00e1 un hospital que quie- ra evolucionar y dar un salto hacia delante que quiera aprovechar las lecciones aprendidas de un gerente que exhibe \u00e9xitos objetivos en la ges- ti\u00f3n de otro establecimiento. Y como agente de cambio que es y debe ser, el gerente profesional aceptar\u00e1 gustoso el desaf\u00edo y volver\u00e1 a comenzar. la realidad uruguaya En Uruguay co-existen hospitales p\u00fablicos, mutuales y privados en el contexto de un Sistema Nacional In- tegrado de Salud. En gran parte de los hospitales no existe claramente definida la figura del gerente general o director gene- ral del hospital, sino que esta fun- ci\u00f3n est\u00e1 de alg\u00fan modo contenida o difusa en la estructura de gobierno institucional. No es la norma, lamen- tablemente, que el gerenciamiento hospitalario sea objeto de selecci\u00f3n entre un conjunto de aspirantes ca- lificados. No es habitual solicitar al aspirante un plan de trabajo que pueda plasmarse luego en un com - promiso de gesti\u00f3n. Por el contrario, la funci\u00f3n gerencial se diluye y se mezcla con el rol po- l\u00edtico institucional, que tambi\u00e9n de- termina la elecci\u00f3n. Estos dos hechos pueden limitar las buenas pr\u00e1cticas de la gesti\u00f3n profesional. La mayor parte de los hospitales pertenecen a IAMPP -organizacio- nes de profesionales m\u00e9dicos- ges- tionadas por un directorio integrado por m\u00e9dicos. En muchas de ellas la direcci\u00f3n general o gerencia del hos- pital es en parte ejercida por el presi- dente de la instituci\u00f3n o un grupo de miembros del directorio, junto con el director t\u00e9cnico de la instituci\u00f3n. Otros hospitales pertenecen a mu-tualistas, cuyos directorios est\u00e1n for -mados por personas elegidas por los socios de la instituci\u00f3n, no m\u00e9dicos. En ellas tambi\u00e9n se diluye la funci\u00f3n gerencial entre el directorio, el direc- tor t\u00e9cnico y un administrador, gene- ralmente un contador p\u00fablico. En el hospital p\u00fablico existe s\u00ed la fi- gura del director de hospital. Sin em- bargo, aunque nominativamente es el gerente, en la pr\u00e1ctica act\u00faa m\u00e1s bien como un ordenador y controla- dor de gastos, ya que las funciones superiores de la gerencia escapan a sus competencias y posibilidades. En lo presupuestal, maneja un pre- supuesto que le es dado y que tie- ne una alta rigidez, ya que le llega asignado por rubros pre-definidos. Por otra parte, en cuanto a la gesti\u00f3n de recursos humanos tiene enormes limitaciones por la rigidez de la es- tructura escalafonaria y las restric-ciones para el incentivo y las sancio- nes al personal. La conclusi\u00f3n es entonces que el ge- renciamiento hospitalario de hoy en Uruguay, es una figura difusa y que quienes ejercen estas funciones son en muchos casos seleccionados por razones de pol\u00edtica institucional. Uno de los primeros desaf\u00edos para optimizar la gesti\u00f3n del hospital del futuro, es abrir la puerta a formar y contratar m\u00e1s gerentes profesiona- les, a trav\u00e9s de procesos de selecci\u00f3n m\u00e1s abiertos. Ser\u00e1 una buena forma de prepararse, dado que el proceso de formaci\u00f3n de recursos humanos y el cambio cultural demanda tiempo no abreviable, mientras que la tecno- log\u00eda y la econom\u00eda pueden sorpren-dernos haciendo que ese hospital del futuro se haga realidad antes de lo previsto. La mejor actitud frente al futuro inexorable, es prepararnos adecua- damente para cumplir nuestra mi- si\u00f3n en los nuevos escenarios que -en parte- podemos imaginar. otra condici\u00f3n que impone la din\u00e1mica vertiginosa de los cambios es que la gerencia profesional favorezca el sentido de cambio permanente y haga expl\u00edcita su renovaci\u00f3n programada, es decir que la gerencia sea contratada por un plazo definido (cinco a\u00f1os, tal vez renovable por otros cinco m\u00e1s) y no como un cargo vitalicio. 50 [ ISalud En loS MEdIoS ] La Universidad, sus profesores e investigadores divulgan socialmente novedades, investigaciones e ideas a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n y la relaci\u00f3n con el periodismoInVESTIGACI onES, DIVULGACI \u00f3n y Con VoCAToRIAS Chequeo General (Radio del Plata) \"Es necesario conformar redes de salud en las que las personas puedan recibir prestaciones igualitarias y de calidad independientemente del nivel o tipo de cobertura e incluso de la relaci\u00f3n de propiedad de los efectores\". Dr. Mario Glanc - Proyecto RISSALUD La ma\u00f1ana con Victor Hugo (Radio AM750)\"Aproximadamente el 30% de nuestra poblaci\u00f3n no cuenta con cobertura expl\u00edcita de salud. Servicios integrados dirigidos a poblaci\u00f3n definida y bajo criterios de calidad uniforme pueden atenuar esta asimetr\u00eda \" Dr. Mario Glanc Proyecto RISSALUD53 1. Introducci\u00f3n. El presente trabajo tiene como prop\u00f3sito analizar la Ley de Salud Mental (SM) y su Decreto Reglamentario de la Rep\u00fablica Argentina, a la luz de los principios y valores de la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPcD). Se comenzar\u00e1 con una peque\u00f1a introducci\u00f3n acerca de los Derechos Humanos en general, sus caracter\u00edsticas, clasificaci\u00f3n, entre otras des cripciones, para luego introducir conceptos espec\u00edficos relacionados a los derechos de las personas con discapacidad. Entre los cuales se desarrollar\u00e1; el prop\u00f3sito de la CDPcD, su proceso de construcci\u00f3n, alcance y \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n, as\u00ed como la vinculaci\u00f3n jur\u00eddica a nivel pa\u00eds y como consecuencia el detalle de compromisos asumidos, y para finalizar, su estructura. Se incluir\u00e1 una breve s\u00edntesis de la evoluci\u00f3n de los modelos explicativos acerca de c\u00f3mo se ha percibido la discapacidad desde los antiguos griegos a la actualidad, para arribar al concepto vigente que es utilizado en la convenci\u00f3n junto algunos de los instrumentos de uso a su alcance. Luego, y para continuar avanzando seg\u00fan el lineamiento ideado, se desplegar\u00e1 por un lado el contexto hist\u00f3rico de las estructuras institucionales entorno a la salud mental y por otro, el proceso de reconstrucci\u00f3n de una Pol\u00edtica en SM, que como resultado final deviene en la Ley de SMRA vigente. Se mencionar\u00e1 la normativa nacional e internacional que acoge, su fundamentaci\u00f3n filos\u00f3fica, que permitir\u00e1 vislumbrar sus principios y valores. Finalmente se detallar\u00e1 la estructura de la Ley, donde se expresa la definici\u00f3n de SM adoptada, para luego arribar al objetivo espec\u00edfico final; comparar los valores y principios de la CDPcD y la Ley de Salud Mental de la Republica Argentina (SMRA). La modalidad del trabajo ser\u00e1 de tipo Documental, cuyo objetivo fundamental es el an\u00e1lisis de dos leyes relevantes en materia de Discapacidad ESpEcIalIzacI\u00f3n En gEStI\u00f3n dE SEr VIcIoS para la dIScapacIdad alcances y compromisos de la ley de Salud Mental de la rep\u00fablica argentina a la luz de la convenci\u00f3n de los derechos de las p ersonas con discapacidad por Mar\u00eda Victoria z ubiaurre Lic. en Psicopedagog\u00eda (USal) Especialista en Bio\u00e9tica (Univ. San Pablo - CEU) Espa\u00f1aEspecialista en Gesti\u00f3n de Servicios para la Discapacidad (Universidad ISALUD) Departamento de Docencia e Investigaci\u00f3n y Equipo de Rehabilitaci\u00f3n Basada en la Comunidad, Servicio nacional de Rehabilitaci\u00f3n (Ministerio de Salud de la naci\u00f3n) 54 mencionadas en \u00e9sta introducci\u00f3n; la CDPcD y su Protocolo Facultativo y la Ley SMRA y su Decreto Reglamentario. 2. Problema Al ratificar un pa\u00eds la CDPcD, est\u00e1 aceptando las obligaciones jur\u00eddicas que le corresponden en virtud del tratado, y despu\u00e9s que el mismo entra en vigor, se asume que adoptar\u00e1 la legislaci\u00f3n adecuada para hacerlas cumplir. Los pa\u00edses que se unen a la Convenci\u00f3n se comprometen a elaborar y poner en pr\u00e1ctica pol\u00edticas, leyes y medidas administrativas para asegurar los derechos reconocidos en la misma y abolir las leyes, reglamentos, costumbres y pr\u00e1cticas que constituyen discriminaci\u00f3n. (Art\u00edculo 4). La Rep\u00fablica Argentina ratifica la CDPcD en el 2008, incorpor\u00e1ndose al plexo institucional de los derechos humanos a los que se hace referencia expresa en el art 75, inc. 22, de la Constituci\u00f3n Nacional Argentina. En este contexto, el 02 de diciembre de 2010, el Congreso Argentino promulga la Ley Nacional de Salud Mental, bajo el Numero 26.657, y su Decreto reglamentario bajo el N\u00famero 603, en el mes de mayo de 2013. Las normativas anteriormente mencionadas, fueron promulgadas cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de aprobada la CDPcD y su Protocolo Facultativo (ONU, 13/12/2006) y dos a\u00f1os despu\u00e9s que la Rep\u00fablica Argentina, a nivel pa\u00eds, ratific\u00f3 la misma en el 2008, bajo la Ley numero 26.378/2008. Ante lo expuesto, surge el interrogante si la ley SMRA, toma como gu\u00eda rectora los principios y valores de la CDPcD, teniendo en cuenta el compromiso internacional asumido por el pa\u00eds al ratificar la misma. 2.1 objetivo General Analizar la Ley de Salud Mental y su Decreto Reglamentario de la Rep\u00fablica Argentina, a la luz de los principios y valores de la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad. (CDPcD). 2.2. objetivos Espec\u00edficos -Identificar los principios y valores de la CDPcD. -Describir la Ley de SMRA. -Comparar los principios y valores de la CDPcD y la Ley de SMRA 3. Marco Te\u00f3rico El abordaje del presente trabajo tendr\u00e1 como columna vertebral a la CDPcD. Es por ello, tal como se enunciara en la introducci\u00f3n de este docu mento, se realizar\u00e1 un peque\u00f1o preludio acerca de los Derechos Humanos en general, sus caracter\u00edsticas, clasificaci\u00f3n, entre otras descripciones. Los Derechos Humanos son garant\u00edas jur\u00eddicas que protegen a las personas y grupo de personas contra los actos que atenten o afec ten las libertades fundamentales de las mismas y a su dignidad humana. Entre las principales caracter\u00edsticas de los derechos humanos, se pueden citar los siguientes; -Son universales, protegen a todos los seres humanos sin excepci\u00f3n; -Son inalienables, nadie puede renunciar o ser despojado de ellos; -Son Intransferibles, los derechos no pueden cederse; -Se basan en la dignidad intr\u00ednseca y la igualdad de todos los seres humanos; -Son indivisibles e interdependientes, solo se dividen para su mejor comprensi\u00f3n; -Imponen obligaciones, particularmente a los Estados y a los agentes del los Estados; -Son garantizados por la comunidad internacional; Est\u00e1n protegidos por la ley y protegen a todos los seres humanos. (ONU, 1948) Los derechos humanos pueden clasificarse en varias categor\u00edas o gene raciones; se tomar\u00e1 la descripci\u00f3n realizada por Karel Vasak (1979), en donde en cada una de las categor\u00edas asocia a unos de los tres grandes valores proclamados en la Revoluci\u00f3n Francesa; -Primera generaci\u00f3n: Libertad; civil y pol\u00edtica (derechos fundamentales o -Segunda generaci\u00f3n: Igualdad; econ\u00f3mica, social y cultural -Tercera generaci\u00f3n: Fraternidad (solidaridad); de los pueblos Con esta breve introducci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas de los Derechos Hu manos, se podr\u00eda inferir, que ser\u00eda m\u00e1s que suficiente lo existente para proteger a todos. Pero en la pr\u00e1ctica, los grupos m\u00e1s vulnerables son los que se ven m\u00e1s afectados, y es por ellos que las convenciones internacionales tienen por objeto proteger y promover los derechos humanos de tales grupos. En el caso espec\u00edfico de la CDPcD, su prop\u00f3sito es proteger y garantizar el disfrute pleno y por igual del conjunto de los derechos humanos de las Personas con Discapacidad. (PcD). La misma cubre una serie de \u00e1mbitos fundamentales tales como la accesibilidad, la libertad de movimiento, la salud, la educaci\u00f3n, el empleo, la habilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, la participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, y la igualdad y la no discriminaci\u00f3n. La Convenci\u00f3n no crea ning\u00fan derecho nuevo, solo expresa los derechos existentes seg\u00fan las necesidades y situaci\u00f3n de las PcD. Si bien las personas con discapacidad estaban incluidas en los siete tratados de derechos humanos de la ONU y las Normas Uniformes (ONU, 1994), la Convenci\u00f3n logra constituirse en un instrumento jur\u00eddicamente vinculante. Hecho imprescindible para el logro de garant\u00edas m\u00e1s efectivas de cumplimiento, goce y ejerci\u00f3 de los derechos de la poblaci\u00f3n de referencia, en todo el mundo. En el a\u00f1o 2000, en Beijing, comienza a gestarse el proceso de negociaci\u00f3n en el seno de las Naciones Unidas (ONU), para la adopci\u00f3n de la CDPcD. Este, llev\u00f3 cinco a\u00f1os, tiempo record en la historia de la ONU, para lograr aprobar un tratado de derechos humanos. El hito m\u00e1s importante de las ocho (8) reuniones desarrolladas por el Comit\u00e9 Ad Hoc 1, encargado de en cabezar el proceso hacia un nuevo tratado internacional para proteger los derechos de las PcD, fue la enorme participaci\u00f3n de la sociedad civil. En esta instancia se fund\u00f3 el CAUCUS Internacional sobre Discapacidad (IDC, sus siglas en ingl\u00e9s), con la participaci\u00f3n de 25 organizaciones internacionales, regionales y algunas de car\u00e1cter nacional. De su gran impronta y rol protag\u00f3nico en las negociaciones surge el \"nada sobre nosotros sin noso 1 56 Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 en el 2001 la resoluci\u00f3n 56/168, que establece la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Especial de referencia. 55 tros\". A trav\u00e9s de la CDPcD y su Protocolo Facultativo (ONU), que fueron aprobados el 13/12/2006, mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas A/RES/61/106, se instaura como objetivo, dar mayor visibilidad a las PcD en el \u00e1mbito de los derechos humanos. La Rep\u00fabli ca Argentina, tal como se cita en la introducci\u00f3n, ratifica la CDPcD en el 2008 2. Al ratificar este tratado, el pa\u00eds acepta las obligaciones jur\u00eddicas que le corresponden en virtud del mismo y se compromete en consecuencia, a desarrollar acciones para implementar las obligaciones establecidas en la Convenci\u00f3n. Estas acciones pueden incluir reformas legislativas o creaci\u00f3n de nuevas normas, cambios en la planificaci\u00f3n, dise\u00f1o de nuevas pol\u00edti cas p\u00fablicas, cambios de car\u00e1cter administrativo en instituciones, entre otros. Al ser ratificada la Convenci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, durante el per\u00edodo 20082014, la misma tuvo un valor o rango superior a nuestras leyes na cionales (valor supralegal). Esto quiere decir, que prevalec\u00eda lo que est\u00e1 escrito en el tratado, siempre y cuando sea m\u00e1s avanzada en materia de derechos humanos que nuestras leyes nacionales. A partir del 11 de diciembre de 2014, el Congreso Argentino le otorga a la CDPcD, jerarqu\u00eda constitucional, en t\u00e9rminos del art\u00edculo 75, inciso 22 (Ley N\u00ba 27.044/14). Siguiendo los compromisos asumidos al ratificar la Convenci\u00f3n, el Go bierno de la Rep\u00fablica Argentina, contemplando el art\u00edculo 33 de la men cionada Convenci\u00f3n sobre \"Aplicaci\u00f3n y seguimiento nacionales\", donde dispuso en su punto 1 que: \"Los Estados Partes, de conformidad con su sistema organizativo, designar\u00e1n uno o m\u00e1s organismos gubernamentales encargados de las cuestiones relativas a la aplicaci\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n y considerar\u00e1n detenidamente la posibilidad de establecer o designar un mecanismo de coordinaci\u00f3n para facilitar la adopci\u00f3n de medidas al respecto en diferentes sectores y a diferentes niveles\". A su vez, el punto 2 del mencionado art\u00edculo 33 establece que \"Los Estados Partes, de conformidad con sus sistemas jur\u00eddicos y administrativos, mantendr\u00e1n, reforzar\u00e1n, designar\u00e1n o establecer\u00e1n, a nivel nacional, un marco, que constar\u00e1 de uno o varios mecanismos independientes, para promover, proteger y supervisar la aplicaci\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n. Cuando designen o establezcan esos mecanismos, los Estados Partes tendr\u00e1n en cuenta los principios relativos a la condici\u00f3n jur\u00eddica y el funcionamiento de las instituciones nacionales de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n, de los derechos humanos\". En resoluci\u00f3n a ello, la Argentina, y como sus antecedentes lo indican, desde 1987, la COMISION NACIONAL ASESORA PARA LA INTE GRACION DE PERSONAS CON DISCAPACIDAD (CONADIS), que ha venido cumpliendo hasta la fecha, las funciones de coordinaci\u00f3n y promoci\u00f3n de acciones en la materia dentro del ESTADO NACIONAL, as\u00ed como acordando dichas acciones, tanto con las PROVINCIAS como con la CIUDAD AUTONOMA DE BUENOS AIRES y dem\u00e1s organismos p\u00fablicos y privados. Por lo expuesto, y conforme lo establecido en el punto 1 del art\u00edculo 33 de la Convenci\u00f3n, resulta que la CONADIS (Decreto 806/2011) es el organismo competente, dentro de la estructura de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional, para ser la encargada de las cuestiones relativas a la aplicaci\u00f3n de la CDPcD y su Protocolo Facultativo, ratificada por la Ley N\u00ba 26.378. Por el mismo Decreto 806/2011, el Gobierno Nacional crea el OBSERVATORIO de 2 21 de mayo de 2008, es ratificada por el Honorable Congreso de la Naci\u00f3n, mediante Ley N\u00ba 26.378.la DISCAPACIDAD en el \u00e1mbito de la COMISION NACIONAL ASESORA PARA LA INTEGRACION DE LAS PERSONAS CON DISCAPACIDAD, el que tendr\u00e1 como cometido generar, difundir, actualizar y sistematizar la informaci\u00f3n que se recopile de las distintas fuentes, tanto p\u00fablicas como privadas, en la materia y efectuar el seguimiento de la aplicaci\u00f3n y cumplimiento en los distintos \u00e1mbitos, de las cl\u00e1usulas de la Convenci\u00f3n. La CONADIS, ser\u00e1 adem\u00e1s, el interlocutor v\u00e1lido ante el comit\u00e9 internacional de expertos, cuyo mandato es ser \u00f3rganos de supervisi\u00f3n, llevando a cabo la tarea de supervisar y monitorear la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Este Comit\u00e9 recibe los informes de los Estados partes donde se transmite lo que un pa\u00eds ha realizado para cumplimentar con sus obligaciones, seg\u00fan tratado. La Estructura de la CDPcD puede distinguirse de la siguiente manera; I. Pre\u00e1mbulo II. Un conjunto de art\u00edculos numerados del 1 al 50, los cuales se pueden subdividir en: A. Art\u00edculos con disposiciones generales B. Art\u00edculos sobre grupos espec\u00edficos o situaciones particulares agravantes de violaciones de derechos C. Art\u00edculos facilitadores generales para el ejercicio de los derechos de las PcD D. Art\u00edculos sobre derechos sustantivos de las PcD; derechos civiles y pol\u00edticos y derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales E. Art\u00edculos sobre mecanismos para velar por la aplicaci\u00f3n del tratado (supervisi\u00f3n y monitoreo) F. Art\u00edculos administrativos o de procedimiento Por otra parte, se encuentra el Protocolo Facultativo, que est\u00e1 compuesto por 18 art\u00edculos. La CDPcD, desde sus inicios ha contribuido en el acompa\u00f1amiento del proceso de cambio de la percepci\u00f3n de la discapacidad en la sociedad. El paradigma de derechos humanos, sobre el cual est\u00e1 elaborada la Convenci\u00f3n, se centra en la dignidad intr\u00ednseca o propia del ser humano, independientemente de las caracter\u00edsticas o condiciones que tenga ser hombre o mujer, su color de piel, edad, estatura, condici\u00f3n de salud, social, discapacidad, entre otras. En este enfoque la discapacidad es colocada como una caracter\u00edstica m\u00e1s dentro de la diversidad de los seres humanos y no como la caracter\u00edstica que debe definir la vida de una persona, buscando entre otros fundamentos te\u00f3ricos, apalear la discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n. El \u00e9nfasis de la Convenci\u00f3n se orienta a las trabas, barreras y dificultades que la sociedad antepone entre la PcD y su plena inclusi\u00f3n. En este modelo 3 la discapacidad est\u00e1 localizada en el entorno sociocultural y f\u00edsico y se deriva de la falta de conciencia del Estado y la Sociedad hacia la diferencia, que representa la discapacidad. Aqu\u00ed, se insta a los Estados hacer frente a los obst\u00e1culos creados socialmente, con el fin de promover y garantizar el respeto de la dignidad e igualdad de derecho de todas las personas. El fil\u00f3sofo Immanuel Kant (1996), realizo su contribuci\u00f3n en defensa de la importancia de los derechos, al explicar la diferencia que hay entre las cosas y las personas. Las cosas, seg\u00fan Kant, tienen un valor relativo al que llamamos precio, pero las personas tienen un valor absoluto 3 Modelo, entendido como un marco de pensamiento y acci\u00f3n.56 en s\u00ed mismas al que llamamos dignidad. Kant consideraba que la dignidad de las personas nos obliga a tratar a los seres humanos como fines en s\u00ed mismos. Este pensamiento permite introducir un breve recorrido de los modelos conceptuales o explicativos sobre discapacidad que preceden, para comprender como han ejercido en los modos y forma de comprender la discapacidad y en las respuestas que las instituciones y el conjunto de la sociedad han dado. La historia de la discapacidad se empieza a en tender de una forma dram\u00e1tica desde la \u00e9poca de los antiguos griegos, espec\u00edficamente en Esparta; donde los beb\u00e9s que nac\u00edan con alg\u00fan tipo de discapacidad, tanto f\u00edsica como intelectual eran exterminados, costum bre que perdur\u00f3 durante muchos siglos. El infanticidio formaba parte del llamado modelo de la prescindencia o negativo: la discapacidad tendr\u00eda su origen en causas religiosas, siendo un castigo de los dioses. Tambi\u00e9n se consideraba que las personas con discapacidad transmit\u00edan mensajes \"diab\u00f3licos\", las vidas de estas personas no merec\u00edan ser vividas y por tanto su existencia era considerada innecesaria. Con posterioridad, duran te la Edad Media se mantuvo el modelo de prescindencia sosteni\u00e9ndose la concepci\u00f3n de un origen sobrenatural para la discapacidad y se las inter naba en forma permanente, o deb\u00edan vivir de la limosna, conform\u00e1ndose as\u00ed el denominado modelo de marginaci\u00f3n. Durante los siglos XVII y XVIII, se consideraban trastornadas a las personas que ten\u00edan una discapacidad mental y deb\u00edan ser internadas en orfanatos y manicomios, sin recibir ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n espec\u00edfica. Si se observa los textos de la \u00e9poca, la terminolog\u00eda utilizada para denominarlos era; imb\u00e9ciles, d\u00e9biles mentales, locos...plasm\u00e1ndose as\u00ed, la apreciaci\u00f3n social de la \u00e9poca acerca de la poblaci\u00f3n de referencia. A fines del siglo XVIII y principios del XIX, se inicia la institucionalizaci\u00f3n, es decir, la internaci\u00f3n de modo espec\u00edfico, de quienes ten\u00edan una discapacidad ps\u00edquica. Aqu\u00ed, las personas con discapacidad eran separadas, segregadas, discriminadas. Se proteg\u00eda a las personas \"normales\" de las \"no normales\". El modelo m\u00e9dico considera la discapacidad como un problema de la persona directamente causado por una enfermedad, trauma o condici\u00f3n de salud, que requiere de cuidados m\u00e9dicos prestados en forma de tratamiento individual por profesionales. El tratamiento de la discapacidad est\u00e1 encaminado a conseguir la cura, o una mejor adaptaci\u00f3n de la persona y un cambio de su conducta. Este modelo se extiende hasta fines del siglo XIX en el que comienza el modelo determinista funcional que concluye a fines del decenio de 1980 y en el que se desarrollan y comienzan a aplicarse los criterios de la rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dica y de la educaci\u00f3n especial. Desde fines del decenio de 1980 hasta la fecha se desarrolla el modelo social o inclusivo. Este \u00faltimo modelo sostiene que la discapacidad tiene su origen en causas preponderantemente sociales, sin negar el sustrato m\u00e9dicobiol\u00f3gico, pero afirma que lo importante es el rol que juegan las caracter\u00edsticas del entorno creado por el hombre (viviendas, escuelas, centros de trabajo, espacios urbanos, transporte, medios de comunicaci\u00f3n). Las desventajas que experimentan las personas con discapacidad surgen de la interacci\u00f3n entre las caracte r\u00edsticas personales y el entorno. De la dial\u00e9ctica del modelo m\u00e9dico versus el modelo social surge el enfoque Bio-psico-social, utilizando lo mejor de los dos para describir el proceso de funcionamiento/discapacidad. Existen otros dos modelos que tambi\u00e9n es importante citar, ya que el enfoque biopsicosocial ha agrupado de estos, algunas de sus premisas. Uno de ellos es el modelo pol\u00edtico-activista, que centra sus actuaciones en la acci\u00f3n pol\u00edtica y social. Dice que las limitaciones con las que se encuentran las personas con discapacidad en temas como empleo, transporte, educaci\u00f3n... no son consecuencia de su problema m\u00e9dico, sino que es el resultado de la actitud de la sociedad. Defiende que el individuo con disca pacidad es miembro de un grupo minoritario que ha estado discriminado por la sociedad. En este modelo se relacionan las teor\u00edas sociales de la discapacidad y el activismo pol\u00edtico. Tambi\u00e9n se ha denominado modelo de las \u00abminor\u00edas colonizadas \u00bb, ya que cree que el colectivo de las PcD ha sido colonizado por una cultura dominante, \u00abla m\u00e9dica\u00bb que es la que impone los criterios y necesidades, ya que considera a las PcD como incapaces de autodefinirse y autoregularse. Y segundo, el modelo universal que se plantea la discapacidad como un hecho universal en el que toda la poblaci\u00f3n est\u00e1 en situaci\u00f3n de riesgo. Este modelo asume que la discapacidad no es un atributo que diferencia una parte de la poblaci\u00f3n de otra, sino que es una caracter\u00edstica intr\u00ednseca de la condici\u00f3n humana. La Convenci\u00f3n utiliza en su marco conceptual, al momento de valorar la Discapacidad, a la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud (CIF) 4. La CIF, es una clasificaci\u00f3n de la salud y estados relacionados con la salud. Pertenece a la \"Familia de Clasificaciones Internacionales\" desarrolladas por la OMS, que pueden ser aplicadas en distintos aspectos de la salud. Esta familia de clasificaciones de la OMS proporciona el encuadre conceptual para codificar un amplio rango de informaci\u00f3n relacionada con la salud, como por ejemplo; el diagn\u00f3stico, el funcionamiento y la discapacidad, entre otros. Al emplear un lengua je estandarizado y unificado permite la comunicaci\u00f3n sobre la salud y la atenci\u00f3n sanitaria entre diferentes disciplinas y ciencias en todo el mundo. Dentro de las clasificaciones internacionales, las condiciones de salud (enfermedades, trastornos, lesiones, entre otros), se clasifican con la CIE 10, que brinda un marco conceptual basado en la etiolog\u00eda. El funcionamiento y la discapacidad asociados con las condiciones de salud se clasifican con la CIF, por lo tanto la CIE 10 y la CIF son complementarias y deben ser usadas en forma conjunta. El termino funcionamiento se incluye como ter mino neutro que abarca funci\u00f3n corporal, actividad y participaci\u00f3n. Aqu\u00ed, el prop\u00f3sito es describir el estado de funcionalidad de la persona y lo relaciona con su estado de salud. Es decir, valora la condici\u00f3n de salud en la vida cotidiana de las personas. El termino discapacidad aparece abarcando deficiencias, limitaciones en la actividad y restricciones en la participaci\u00f3n. La incorporaci\u00f3n del t\u00e9rmino de Salud en la CIF, se concibe en su base conceptual por necesidad de enfatizar el hecho de que se eval\u00faa salud y estados de salud, desde un enfoque bio psico social. Como resultado del camino descripto anteriormente, tanto en el contexto internacional como nacional se\u00f1ala que \"la discapacidad es un concep to que evoluciona y que resulta de la interacci\u00f3n entre las personas con deficiencias y las barreras debidas a la actitud y al entorno que evitan su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones, con los dem\u00e1s\". 4 Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud, 54 Asamblea Mundial de la Salud (OMS) el 22 de mayo de 2001, aprueba esta nueva Clasificaci\u00f3n. De aqu\u00ed en adelante CIF.57 Hasta aqu\u00ed, se ha intentado ahondar sobre cada uno de los modelos y posicionamiento de los mismos, e indicar cu\u00e1l de ellos apadrina la CDPcD, como modelo superador. Tal como se mencion\u00f3 en apartados anteriores, la otra dimensi\u00f3n de an\u00e1lisis en los objetivos generales de este trabajo integrador final (TFI) constituye la SM, concretamente la sanci\u00f3n de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica para su abordaje. Es por ello, que se hace necesario mencionar la trayectoria recorrida por el concepto de SM en general y en lo particular la SMRA. A continuaci\u00f3n, se buscar\u00e1 plasmar los modelos anteriormente rememorados, pero en esta opor tunidad, se pondr\u00e1 el acento en la percepci\u00f3n de SM de la poblaci\u00f3n, desde la construcci\u00f3n de las estructuras institucionales y como resul tado, la respuesta brindada al conjunto. Los or\u00edgenes institucionales de la Salud P\u00fablica del pa\u00eds, depend\u00eda en sus inicios del Real Protomedicato, creado por el Virreinato para las Am\u00e9rica. Su funci\u00f3n era ocuparse de la vigilancia del ejercicio profesional, pero lo m\u00e1s relevante es que algunos de los protom\u00e9dicos de la \u00e9poca, fueron los que crearon el andamiaje b\u00e1sico de una salud p\u00fablica moderna. Otro hito relevante, y poniendo el foco en la especificidad del tema a tratar, fue la Liga de Higiene Mental, (1927), cuyo prop\u00f3sito estaba centrado en la modernizaci\u00f3n del tratamiento de los llamados por aquel entonces, alienados, procurando equiparar los progresos obtenidos en el \u00e1mbito de la medicina general. Para ello, se adoptan los modelos ya implantados en Alemania y Francia, cuyo enfoque era una asistencia psiqui\u00e1trica abierta en oposici\u00f3n al modelo asilar, cerrado o de internaci\u00f3n. Luego, a partir de 1946, se produce otro cambio importante en materia de Salud, ya que prevalece por aquel entonces la idea del Estado prestador y planificador hegem\u00f3nico de la totalidad de los servicios de Salud. Es dable destacar que ya exist\u00eda o se hab\u00eda creado la Direcci\u00f3n Nacional de Salud Publica desde el Gobierno Nacional, dependiente del Ministerio del Interior, para luego dar paso a la creaci\u00f3n de la Secretaria de Salud P\u00fablica con categor\u00eda de Secretaria de Estado, asign\u00e1ndole al funcionario superior la jerarqu\u00eda de Ministro. Es as\u00ed que el Dr. R. Carrillo asume como primer Secretario con rango de Ministro llevando adelante una gran tarea de profundizaci\u00f3n en cambios sustantivos a nivel de la Salud Publica. Aqu\u00ed, el nuevo concepto de Estado y sus funciones propone abandonar la beneficencia y la caridad para convertir la asistencia m\u00e9dica en una obligaci\u00f3n del Estado para con los ciudadanos. En 1957, se crea el Instituto Nacional de Salud Mental (INSM), dependiente del Ministerio de Asistencia Social y Salud P\u00fablica, cuyos objetivos eran prevenir las enfermedades neuropsiqui\u00e1tricas, promover la investigaci\u00f3n cient\u00edfica de esta materia, prestar asistencia integral a los enfermos mentales, y contribuir a la recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n social de los mismos. El Consejo Nacional de Salud Mental compuesto por Mauricio Goldemberg, Jorge Garc\u00eda Badaracco y Ra\u00fal Usandivaras, fueron los encargados del proyecto de reglamentaci\u00f3n org\u00e1nico funcional del INSM. Este contempl\u00f3, no solo las reglamentaciones en SM m\u00e1s avanzadas, si no que tambi\u00e9n tuvo en cuenta las recomendaciones y sugerencias de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. OMS, en la materia. Los dos aspectos m\u00e1s relevantes a destacar del proyecto fueron el hecho de privilegiar las comunidades terap\u00e9uticas en los hospitales psiqui\u00e1tricos y el \"plan Goldemberg\" para la capital Federal. Este \u00faltimo postula la creaci\u00f3n de servicios de Psicopatolog\u00eda en Hospitales Generales y centros perif\u00e9ricos, que hasta el d\u00eda de hoy perduran. La intenci\u00f3n era reducir al m\u00e1ximo la internaci\u00f3n de los enfermos y propiciar su atenci\u00f3n por consultorios externos, tal como se enuncia en la Ley de SMRA vigente. Los procesos de salud y enfermedad comenzaron a ser abordados como fen\u00f3menos sociales y colectivos. Di cho abordaje se comienza a realizar a trav\u00e9s de un trabajo multidiscipli narios de grupos, familia e instituci\u00f3n. Luego, deviene un per\u00edodo gris, se disuelven las estructuras implementadas, se quita partida presupuestaria y toda intenci\u00f3n de dar continuidad a una pol\u00edtica de SM. A partir de la apertura democr\u00e1tica que viviera nuestro pa\u00eds desde 1983, la salud mental fue nuevamente caracterizada como una de las prioridades del sector sa lud. Fue en esa \u00e9poca que se puso en marcha un proyecto de organizaci\u00f3n nacional del \u00e1rea y se crearon los denominados \"programas participativos nacionales\", que instalaron la cuesti\u00f3n de la des institucionalizaci\u00f3n, con experiencias concretas a partir de los 90' en las provincias de Rio Negro, Santa Fe y San Luis, y para el caso de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, con la sanci\u00f3n de la ley 448/2000. A partir del transcurso del a\u00f1o 2001, la grave crisis socio sanitaria del pa\u00eds se constituye en factor desencadenante de m\u00faltiples trastornos psicosociales. La publicaci\u00f3n del informe de la OMS sobre SM en el mundo del a\u00f1o 2001, coincidi\u00f3 con el principio de la gesti\u00f3n de SM del MINISTERIO DE SALUD DE LA NACION vigente, y se convirti\u00f3 en una base ideol\u00f3gica y gu\u00eda program\u00e1tica para quienes estuvieron en el proceso de reconstrucci\u00f3n del \u00e1rea. De la lectura bibliogr\u00e1fica consultada, se interpreta que con un alto esp\u00edritu federal y de participaci\u00f3n se comenz\u00f3 un proceso de colaboraci\u00f3n entre Naci\u00f3n y la Provincias que permiti\u00f3 construir un r\u00e1pido consenso para la redacci\u00f3n de un documento de intenci\u00f3n proyecto de Plan Federal de SM. Y es as\u00ed, como producto de una movilizaci\u00f3n pol\u00edtica, se logra poner en agenda la reconstrucci\u00f3n de una Pol\u00edtica en Salud Mental en el pa\u00eds (Di Nanno, 2008). Y como producto de ello, el 02 de diciembre de 2010, el Congreso Argentino promulga la Ley Nacional de Salud Mental, bajo el Numero 26.657, y su Decreto reglamentario bajo el N\u00famero 603, en el mes de mayo de 2013. Es necesario mencionar la nutrida normativa internacional que contempla y en la cual el pa\u00eds se basa, con relaci\u00f3n a la tem\u00e1tica, m\u00e1s all\u00e1 de las disposiciones vigentes. La Con venci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Convenci\u00f3n Americana) 5, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PIDCP)6, el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC)7, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad 8, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad 9. Adem\u00e1s de todas 5 Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, 22 de noviembre de 1969. OEA. La Argentina ratific\u00f3 esta Convenci\u00f3n el 05 de septiembre de 1984. 6 Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, 1966, ONU. Doc. A/6316. La Argentina lo ratifica el 08 de noviembre de 1986 7 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, 03 de enero de 1976 entra en vigor, ONU. Doc. A/6316. La Argentina lo ratifica el 08 de noviembre de 1986 8 la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad, 07 de junio de 1999, entra en vigor en septiembre de 2001. La Argentina la ratifica en el 2001 y la incorpora al derecho interno bajo la ley nro. 25280 9 La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su Protocolo Facultativo (ONU) fueron aprobados el 13/12/2006, mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas A/RES/61/106. 58 las recomendaciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas tales como; los principios para la protecci\u00f3n de las Personas con Enfermedades Mentales y el mejoramiento de la Salud Mental (Principios de Salud Mental) 10, Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las PcD11. Como as\u00ed tambi\u00e9n documentos sobre pol\u00edticas redactados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud sobre cu\u00e1les son las mejores pr\u00e1cticas a implementar, incluyendo la Declaraci\u00f3n de Caracas 12 y la Declaraci\u00f3n de Montreal sobre la discapacidad intelectual13, la Recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad Mental 14. Y m\u00e1s recientemente, las Reglas de Acceso a la Justicia de las Personas en condici\u00f3n de Vulnerabilidad15. Todo el marco normativo y de principios descripto, posiciona la realizaci\u00f3n del ser humano como un fin en s\u00ed mis mo, siendo su persona inviolable y constituyendo un valor fundamental. De todo lo anteriormente expuesto, y de la historia nacional de lucha en defensa de los derechos humanos en general y en particular de las PcD, se nutre y constituye el basamento filos\u00f3fico la Ley de SMRA. Su estructura est\u00e1 constituida por doce cap\u00edtulos (12), con un total de cuarenta y seis (46) art\u00edculos, m\u00e1s su Decreto Reglamentario. Cada uno de sus cap\u00edtulos enmarca con precisi\u00f3n lo que en ellos se enuncia; Cap\u00edtulo I, Derechos y garant\u00edas; Cap\u00edtulo II, Definici\u00f3n Cap\u00edtulo III \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n Cap\u00edtulo IV Derechos de las personas con padecimiento mental Cap\u00edtulo V Modalidad de abordaje Cap\u00edtulo VI Del equipo interdisciplinario Cap\u00edtulo VII Internaciones Cap\u00edtulo VIII DerivacionesCap\u00edtulo IX Autoridad de Aplicaci\u00f3n Cap\u00edtulo X \u00d3rgano de Revisi\u00f3n Cap\u00edtulo XI Convenios de cooperaci\u00f3n con las provincias Cap\u00edtulo XII Disposiciones complementarias DECRETO REGLAMENTARIO 603/2013 La ley SMRA, en el cap\u00edtulo II, en su art\u00edculo tercero, reconoce el concepto de SM \"como un proceso determinado por componentes hist\u00f3ricos, socio econ\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, cuya preservaci\u00f3n y mejoramiento implica una din\u00e1mica de construcci\u00f3n social vinculada a la concreci\u00f3n de los derechos humanos y sociales de toda persona\". Y en su cap\u00edtulo IV, haciendo referencia a los derechos, refiere a las personas con padecimiento mental. Aqu\u00ed, parecer\u00eda reflejar el camino de transfor 10 Principios para la protecci\u00f3n de las Personas con Enfermedades Mentales y el mejoramiento de la Salud Mental, ONU, 1991. 11 Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las PcD, 1993. ONU. Res. 48/96 12 Declaraci\u00f3n de Caracas, Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/OMS). 1990 13 Declaraci\u00f3n de Montreal sobre la discapacidad intelectual, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/OMS). 2004 14 Recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad Mental, 04 de abril de 2001 15 Reglas de Acceso a la Justicia de las Personas en condici\u00f3n de Vulnerabilidad, aprobadas en el marco de la XVI cumbre judicial iberoamericana, Brasilia. 2008. maci\u00f3n de un paradigma a otro; desde el paradigma de la peligrosidad, hacia el paradigma de la capacidad, desde un enfoque tutelar, hacia uno de derechos, o de la exclusi\u00f3n a la inclusi\u00f3n. Camino donde el abordaje de la problem\u00e1tica est\u00e1 centrado en la persona y su enfoque es desde una perspectiva bio psico social. 4. Metodolog\u00eda El tipo de trabajo ser\u00e1 Documental, cuyo objetivo fundamental es el an\u00e1li sis de dos leyes relevantes en materia de Discapacidad; -La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su Protocolo Facultativo (ONU) fueron aprobados el 13/12/2006, mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas A/RES/61/106. La Rep\u00fablica Argentina, ratifica la misma mediante Ley N\u00ba 26.378/2008. -Ley Nacional De Salud Mental N\u00ba 26.657/12 y su Decreto Reglamenta rio 603/2013 (de aqu\u00ed se desprende, el Plan Nacional de Salud Mental en la Rep\u00fablica Argentina, seg\u00fan normativa de referencia). La estrategia de an\u00e1lisis estar\u00e1 centrada en los principios y valores de am bas leyes, complementando el estudio con la descripci\u00f3n de diferentes fen\u00f3menos (de orden hist\u00f3ricos, cultural, jur\u00eddico, etc.). Se utilizara diversas fuentes de documentaci\u00f3n existente, que directa o indirectamente, aporte la informaci\u00f3n. buscando, a trav\u00e9s de ello, responder a los interrogantes planteados. De esta manera se intentara cumplir con los objetivos espec\u00ed ficos y el general del presente trabajo. Se anexar\u00e1 un cuadro que permitir\u00e1 visualizar de forma agregada las dimensiones seleccionadas de ambas normas, y como complemento de los ejemplos que se presentar\u00e1n en el desarrollo. 5. An\u00e1lisis Luego del recorrido conceptual desarrollado en los \u00edtems anteriores, se pretende en este apartado; transcribir los principios y valores identificados de la CDPcD y sintetizar las transformaciones conceptuales y de aplicaci\u00f3n, introducidas en la ley SMRA, basadas fuertemente en los principios internacionales sobre Derechos humanos. Para finalizar, se seleccionar\u00e1 tres principios y valores de ambas normativas, con el prop\u00f3sito de reflejar comparativamente la concordancia o no de los mismos. Asimismo, y en car\u00e1cter de Anexo complementario, se presenta un cuadro comparativo de los principios y valores de las normativas en tratamiento. En relaci\u00f3n a lo expresado anteriormente, en primer lugar es oportuno destacar que un principio es una ley o regla que se cumple o debe seguir se con cierto prop\u00f3sito, como consecuencia necesaria de lograr el mismo. Por el contrario, los Valores se sit\u00faan como c\u00f3digos morales que aplican universalmente las sociedades, y donde casi siempre est\u00e1 presente la dualidad entre el bien y el mal. Como consecuencia, un principio entendi do como una norma moral, es un valor que dirige el accionar de un sujeto y/o sociedad. Estos axiomas nos sirven para recordar lo expresado en el cuerpo te\u00f3rico con relaci\u00f3n al prop\u00f3sito de la CDPcD; \"proteger y garantizar el disfrute 59 pleno y por igual del conjunto de los derechos humanos de las PcD\". Este, se cristaliza a trav\u00e9s de su art\u00edculo 3, en el cual se detallan los Principios Generales que en ella se proclaman: a) El respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de las personas; b) La no discriminaci\u00f3n; c) La participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plenas y efectivas en la sociedad; d) El respeto por la diferencia y la aceptaci\u00f3n de las personas con discapacidad como parte de la diversidad y la condici\u00f3n humanas; e) La igualdad de oportunidades; f) La accesibilidad; g) La igualdad entre el hombre y la mujer; h) El respeto a la evoluci\u00f3n de las facultades de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y de su derecho a preservar su identidad. Una vez identificados los principios enunciados en la CDPcD, se presenta a continuaci\u00f3n, las transformaciones m\u00e1s relevantes de la segunda norma en an\u00e1lisis, la Ley de SMRA; -Reconocer la Autonom\u00eda de las Personas -Establecer la no discriminaci\u00f3n por una condici\u00f3n de SM de las per sonas -Incluir la tem\u00e1tica de las adicciones como parte del campo de la SM -Establecer las acciones de SM en el marco de una Red de Servicios de SM basados en la comunidad -Establecer la internaci\u00f3n en hospitales generales y SOLO como un re curso terap\u00e9utico para casos excepcionales -Democratizar los saberes del equipo de salud, fortalecer los mismos y respetar las incumbencias propias de cada profesi\u00f3n La Republica Argentina, al ratificar la CDPcD, acept\u00f3 las obligaciones jur\u00eddicas que le corresponden en virtud del tratado, y despu\u00e9s que el tratado entr\u00f3 en vigor, comenz\u00f3 a trabajar fuertemente en ajustar la legislaci\u00f3n vigente hasta la actualidad. Una de las demostraciones m\u00e1s contundente es el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n 16 y la ley de SMRA. A trav\u00e9s de sus 46 art\u00edculos, la Ley de SMRA, busca dejar instalada una plataforma cuyo andamiaje jur\u00eddico pueda garantizar; el derecho a la intimidad, a vivir en comunidad, a recibir una atenci\u00f3n sanitaria adecuada, derecho a mantener los v\u00ednculos familiares y afectivos, a recibir informaci\u00f3n sobre su condici\u00f3n de salud, derecho a su identidad, derecho a ser reconocido como sujeto de derechos y obligaciones, y que se presuma su capacidad. Todo ello, plasmado en la modalidad de abordaje en SM, donde la norma proclama que toda persona usuaria de los servicios dispondr\u00e1; -Acceso de modo gratuito, igualitario y equitativo, a la atenci\u00f3n integral de la salud mental, desarrollada preferentemente fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n, en el marco de un abordaje interdisciplinario e intersecto 16 C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, Aprobado por ley 26.994/14. Promulgado seg\u00fan decreto 1795/2014rial, basado en principios de atenci\u00f3n primaria de la salud (APS). -Atenci\u00f3n en hospitales generales, sin discriminaci\u00f3n y con recurso hu mano debidamente capacitado. -Dispositivos de atenci\u00f3n, basados en el nuevo paradigma. Y las instituciones existentes deber\u00e1n adaptarse a los principios de esta ley, hasta tanto puedan ser sustituidos por dispositivos acorde a las necesidades de las personas, y que los mismos est\u00e9n insertos en la comunidad. -Acceso a la atenci\u00f3n en el lugar m\u00e1s cercano a su domicilio. -Acceso a un tratamiento personalizado, en un ambiente apto con res guardo de la privacidad y la libertad de comunicaci\u00f3n, y que promueva la integraci\u00f3n familiar, laboral y comunitaria. -Acceso a un tratamiento; en el cual se conozca y preserve la identidad, los grupos de pertenencia, la genealog\u00eda y la historia personal. Donde pueda ser acompa\u00f1ado por familiares, afectos o cualquier allegado a quien se designe, durante todo el per\u00edodo de tratamiento. Que la medi caci\u00f3n s\u00f3lo se prescriba con fines terap\u00e9uticos, a partir de evaluaciones profesionales en el marco de abordajes interdisciplinarios, y nunca de forma autom\u00e1tica, como castigo, por conveniencia de terceros, o para suplir la necesidad de cuidados especiales. Que se pueda acceder a la historia cl\u00ednica (en forma personal, o a trav\u00e9s de familiares, un abogado, o cualquier allegado a quien se designe), en la que debe registrarse diariamente la evoluci\u00f3n de la salud y todas las intervenciones del equipo tratante. -Acceso a una internaci\u00f3n en funci\u00f3n de criterios terap\u00e9uticos interdisciplinarios e integrales, con dictamen fundado y firmado como m\u00ednimo por dos (2) profesionales (uno debe ser psic\u00f3logo o m\u00e9dico psiquiatra). La misma se llevar\u00e1 a cabo cuando aporte mayores beneficios terap\u00e9u ticos que el resto de las intervenciones realizables en el entorno familiar o comunitario, y en caso de existir. Adem\u00e1s, la internaci\u00f3n debe ser lo m\u00e1s breve posible. Y nunca debe prescribirse ni prolongarse para resolver problem\u00e1ticas sociales o de vivienda. Aqu\u00ed, al igual que lo enunciado en el derecho al tratamiento, en la internaci\u00f3n debe mantenerse los v\u00ednculos y la comunicaci\u00f3n con familiares, allegados, y el entorno laboral y social. Se avala el abandono en cualquier momento de una internaci\u00f3n voluntaria. As\u00ed como para el caso de las internaciones involuntarias, se prev\u00e9 que solo se efect\u00fae cuando a criterio del equipo de salud exista situaci\u00f3n de riesgo cierto e inminente para s\u00ed o para terceros, y \u00fanicamente en el caso de que no sean posibles los abordajes ambulatorios. En un plazo m\u00e1ximos de 10 hs. Debe notificarse la internaci\u00f3n a un juez y al \u00f3rgano de revisi\u00f3n, para que controlen peri\u00f3dicamente la legalidad y condiciones de la medida. El Estado debe proporcionar un abogado defensor, desde el momento en que se inicia la internaci\u00f3n, quien se po dr\u00e1 oponer a la medida y solicitar la externaci\u00f3n en cualquier momento. Adem\u00e1s, la legislaci\u00f3n de referencia, insta el derecho de toda persona usuaria de los servicios de SM al consentimiento informado, para todo tipo de intervenci\u00f3n, y en especial para: -Recibir informaci\u00f3n adecuada y comprensible -a trav\u00e9s de los medios y tecnolog\u00edas que sean necesarias- acerca del estado de salud, el tratamiento, y las alternativas de atenci\u00f3n.60 -Que la informaci\u00f3n sea brindada a familiares o representantes legales de la persona, en caso de que \u00e9sta tenga dificultades de comprenderla. Este resumen descriptivo de las transformaciones te\u00f3ricas de la ley de SMRA, tal como se expresa al inicio del presente apartado, demuestra una fuerte impronta de aplicaci\u00f3n, basada fundamentalmente en los principios internacionales sobre Derechos humanos. Con el plan de describir de ma nera concreta el resultado de los objetivos generales y espec\u00edficos del presente TFI, se seleccionar\u00e1n tres principios y valores de ambas normativas, que permitir\u00e1 llevar a cabo el an\u00e1lisis sobre la existencia de concordancia o no, entre ellos. Rememorando el art\u00edculo 3 de la CDPcD, en el cual se detalla los Principios Generales que ella proclama, se eligen como ejemplo los siguientes; a) El respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de las personas; b) La no discriminaci\u00f3n; f) La accesibilidad; Con respecto a este primer principio seleccionado, \"El respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de las personas\", se puede visualizar que en la Ley de SMRA, \u00e9stas dimensiones se traducen en su art\u00edculo tercero (3\u00ba), del Cap\u00edtulo II, cuando alude a un persona reconocida como sujeto de derecho, partiendo de la presunci\u00f3n de capacidad de la misma. Pero tambi\u00e9n, se refleja en el Cap\u00edtulo IV que explaya con especificidad los Derechos de las Personas con discapacidad mental 17, solo para mencionar los m\u00e1s significativos y concordantes con el primer principio seleccionado de la CDPcD se encuentra; el Derecho a la autonom\u00eda personal, Derecho al consentimiento informado, Derecho a la identidad, a vivir en comunidad a mantener v\u00ednculos familiares y afectivos, entre otro valores fundamentales. Derecho a la toma de decisiones relacionadas con la atenci\u00f3n y el tratamiento, y a que \u00e9ste sea personalizado, en un ambiente apto con res guardo de la privacidad y la libertad de comunicaci\u00f3n, y que promueva la integraci\u00f3n familiar, laboral y comunitaria. Es dable hacer un peque\u00f1o par\u00e9ntesis, y se\u00f1alar como desde la construcci\u00f3n de esta legislaci\u00f3n, queda plasmado el proceso de cambio hacia otro paradigma superador, donde se filtra lo viejo con las tendencias nuevas, en pleno acto de aprehensi\u00f3n. En muchas partes de la Ley, se puede leer sobre ....\"personas con padecimiento mental\". Esta terminolog\u00eda, o deno minaci\u00f3n trae aparejado la historia de la psiquiatr\u00eda en sus inicios, donde la persona, si bien ya era considerada un sujeto, lo era en car\u00e1cter padeciente. Este \"padecimiento\" posiciona a la persona en una situaci\u00f3n que le viene de \"afuera\", sufre, es pasivo y carece de posibilidades de participaci\u00f3n, y por ende de transformaci\u00f3n. Lo expuesto, evidencia una contraposici\u00f3n al definir su poblaci\u00f3n objetivo, y a lo concerniente a la proclama de sus 17 Capitulo IV; Refiere...\"El Estado reconoce a las personas con padecimiento mental los siguientes derechos\". derechos y aplicaci\u00f3n. La situaci\u00f3n detallada, es f\u00e1cilmente perceptible en diferentes \u00e1mbitos de trabajo, donde conviven los diferentes modelos que acu\u00f1a cada quien, por lo que respalda la necesidad de una formaci\u00f3n contin\u00faa que garantice la coherencia desde lo te\u00f3rico y pr\u00e1ctico. Sin embargo, el texto de la Ley, cuando define la SM de las personas de una poblaci\u00f3n, refiere a una multiplicidad de factores que intervienen en ella. Los factores econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos, culturales y medioam bientales son determinantes de salud que contribuyen u obstaculizan el proceso de desarrollo biopsicosocioespiritual de las mismas. Aqu\u00ed, se observa nuevamente la instancia evolutiva del proceso de cambio de pa radigma, donde el acento no est\u00e1 puesto en la enfermedad, en la patolo g\u00eda, si no que implica una din\u00e1mica de construcci\u00f3n social vinculada a la concreci\u00f3n, de los derechos humanos y sociales de toda persona, en el marco de la vida en Comunidad. La SM, tal como se ha desarrollado en el presente TFI, abarca una am plia gamas de actividades relacionadas con el componente de bienestar, como bien es incluido en la definici\u00f3n de salud de la OMS; \"un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausen cia de afecciones o enfermedades\"(OMS, 2014). La ley de SMRA intenta abordar la problem\u00e1tica de una manera m\u00e1s comprensiva y mitigando la discriminaci\u00f3n. Usa para ello, toda la trayectoria existente, tanto a nivel nacional como internacional, se estima que podr\u00eda ser en busca del intento de llenar las carencias normativas existentes hasta el momento. Es aqu\u00ed, donde se encuentra similitud entre el segundo principio seleccionado de la CDPcD, y la ley nacional al referirse a la no discriminaci\u00f3n. Esta, adem\u00e1s, de referir a la Protecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n en general, alude en lo particular a lo concerniente a; \"garantizar el acceso a los ser vicios de salud, el acceso a tratamientos adecuados, no ser discriminada por un diagn\u00f3stico, por antecedentes de tratamiento u hospitalizaci\u00f3n, por status pol\u00edtico, socioecon\u00f3mico, pertenencia a un grupo cultural, racial o religioso, elecci\u00f3n o identidad sexual. Invita a brindar informaci\u00f3n accesible y comprensible acerca de los derechos que puede ejercer con relaci\u00f3n al sistema de salud y otros \u00e1mbitos de participaci\u00f3n, entre otros.Para finalizar, con el tercer y \u00faltimo principio seleccionado la \"accesibi lidad\", se toma a modo de ejemplo el acceso a la justicia. En torno a ello se puede distinguir el entrelazamiento de los otros principios referenciados anteriormente, pero aqu\u00ed solo se har\u00e1 la interpretaci\u00f3n siguiendo el principio elegido.Teniendo en cuenta que la poblaci\u00f3n que contempla es un sector especialmente vulnerable de la sociedad, la promulgaci\u00f3n de la Ley de SMRA, parecer\u00eda considerarse necesaria como herramienta jur\u00eddica especifica, para proteger los derechos de las mismas. Adem\u00e1s y de la misma manera que sucede con la CDPcD, a trav\u00e9s de ella se introduce un cambio en la valoraci\u00f3n social con relaci\u00f3n a la tem\u00e1tica de SM. Y como consecuencia, tambi\u00e9n en la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de protecci\u00f3n de derechos, basada fuertemente en los Principios para la protecci\u00f3n de las Personas con Enfermedades Mentales y el mejoramiento de la Salud Mental. Tambi\u00e9n es dable destacar el compromiso internacional asumido por la Rep\u00fablica Argentina, con relaci\u00f3n a las 100 reglas de Brasilia de acceso a la justicia de las Personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad. 61 Estas, tienen por objetivo garantizar las condiciones de acceso efectivo a la justicia de las personas, sin discriminaci\u00f3n alguna, englobando el conjunto de pol\u00edticas, medidas, facilidades y apoyos que permitan el pleno goce de los servicios del sistema judicial. Estas reglas, constituyen nuevas formas de subjetividad, poniendo al descubierto la discriminaci\u00f3n, la fragmentaci\u00f3n y la marginalidad. Los principios reconocen el derecho de las personas a participar en la adopci\u00f3n de decisiones sobre sus tratamientos y a tomar decisiones b\u00e1sicas sobre sus propias vidas. Se busca abandonar el modelo de protecci\u00f3n establecido por la sustituci\u00f3n y tutela. En correspondencia con las obligaciones contra\u00eddas, tal como se mencionara en los p\u00e1rrafos iniciales del presente capitulo, se trabaj\u00f3 fuertemente para modificar el C\u00f3digo Civil en nuestro pa\u00eds. Este nuevo C\u00f3digo entre otros temas, incorpora un cap\u00edtulo inexistente hasta ahora, dedicado a los derechos personal\u00edsimos, que abundan en los tratados internacionales de derechos humanos que integran el bloque de la constitucionalidad federal. Ante la demanda y necesidad de dar respuesta a estos temas, situaciones personales relevantes sentaron jurisprudencia a partir de la resoluci\u00f3n de casos en el quehacer diario 18. Ella, ha faci litado el proceso de empoderamiento de los conceptos trascendentes en la materia; sobre el reconocimiento de la capacidad jur\u00eddica, civil, de ejercicio de las personas, entre los m\u00e1s destacados. Con el fin, de abandonar definitivamente la estigmatizaci\u00f3n desde lo normativo, del discurso medicojur\u00eddico de incapacidad. No obstante, esta Ley brinda un marco, una base, pero se vislumbra la necesidad de implementar 18 Solo por citar un ejemplo en materia de insania y curatela, un fallo del Tribunal de Familia N\u00b01 de Mar del Plata, dictado en el mes de diciembre de 2009 por la magistrada Mar\u00eda Graciela Iglesias (Asesora de Incapaces: Dra. Silvia Fern\u00e1ndez), rechaza la solicitud de insania y curatela, cuya finalidad era obtener el beneficio previsional dispuesto por la ley 10205 (\"L, A.A.L. s/Insania\"). Principios y valores de la CDPcD Principios y valores de la Ley SMRA El respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de las personas;Persona reconocida como Sujeto de Derecho y siempre partiendo de la presunci\u00f3n de la capacidad de la misma. (art. 3)Derecho a la autonom\u00eda personalDerecho al consentimiento informadoDerecho a la identidad, a vivir en comunidada mantener v\u00ednculos familiares y afectivos, entre otro valores fundamentales.Derecho a la toma de decisiones relacionadas con la atenci\u00f3n y el tratamiento, y a que \u00e9ste sea personalizado, en un ambiente apto con resguardo de la privacidad y la libertad de comunicaci\u00f3n, y que promueva la integraci\u00f3n familiar, laboral y comunitaria La no discriminaci\u00f3n; Derecho a la no discriminaci\u00f3nProtecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n; garantizando el acceso a los servicios de salud, el acceso a tratamientos adecuados, no ser discriminada por un diagnostico, por antecedentes de tratamiento u hospitalizaci\u00f3n, Por status pol\u00edtico, socioecon\u00f3mico, pertenencia a un grupo cultural, racial o religioso, elecci\u00f3n o identidad sexual, (art. 3)Brindar informaci\u00f3n accesible y comprensible acerca de los derechos que puede ejercer con relaci\u00f3n al sistema de salud y otros \u00e1mbitos de participaci\u00f3n, entre otros. La participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plenas y efectivas en la sociedad;Sustituci\u00f3n de manicomios, colonias, por dispositivos basados en la comunidadBrindar respuestas lo m\u00e1s cercanas posible al lugar de su domicilio; salud, educaci\u00f3n, recreaci\u00f3n, entre otros. Derecho a no ser sometido a trabajos forzadosDerecho a recibir una justa compensaci\u00f3n por su tarea (art3. P) El respeto por la diferencia y la aceptaci\u00f3n de las personas con discapacidad como parte de la diversidad y la condici\u00f3n humanas;Conocer y preservar la identidad, los grupos de pertenencia, la genealog\u00eda y la historia personal La igualdad de oportunidades; Acceder de modo gratuito, igualitario y equitativo a la atenci\u00f3n integral de la salud mental, desarrollada preferentemente fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n, en el marco de un abordaje interdisciplinario e intersectorial, basado en principios de atenci\u00f3n primaria de la salud. Recomienda la internaci\u00f3n de las personas, como un recurso terap\u00e9utico a utilizarse solo en situaciones excepcionales y en hospitales generales.Derecho a estar acompa\u00f1ado por familiares, afectos o cualquier allegado a quien se designe, durante todo el per\u00edodo de tratamientoDerecho a la intimidadDerecho a vivir en comunidadDerecho a la informaci\u00f3nIgual reconocimiento como persona ante la ley La accesibilidad; Recibir informaci\u00f3n adecuada y comprensible -a trav\u00e9s de los medios y tecnolog\u00edas que sean necesarias- acerca del estado de salud, el tratamiento, y las alternativas de atenci\u00f3n. Que la informaci\u00f3n sea brindada a familiares o representantes legales de la persona, en caso de que \u00e9sta tenga dificultades de comprenderlaAcceder de modo gratuito, igualitario y equitativo a la atenci\u00f3n integral de la salud en general y salud mentalAcceso a los Servicios y efectores de salud p\u00fablicos y privadosConsultas ambulatorias servicios de inclusi\u00f3n social y laboral, atenci\u00f3n domiciliaria supervisada, apoyos, servicios prestacionales como hospital de dia, hogares, entre otros.Trabajo, educaci\u00f3n, vivienda, participaci\u00f3n ciudadana, justicia, entre otros La igualdad entre el hombre y la mujer; El respeto a la evoluci\u00f3n de las facultades de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y de su derecho a preservar su identidad.Conocer y preservar la identidad, los grupos de pertenencia, la genealog\u00eda y la historia personalcuadro 1. principios y valores de la cdp cd y la ley SMra Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basado en ambas normativas62 pol\u00edticas p\u00fablicas coordinadas. Y en marco a ellas, deber\u00eda considerarse la disposici\u00f3n de una adecuada formaci\u00f3n de los actores relevantes. 6. Conclusiones El escenario sobre el cual se dictamina la Ley de SMRA, tiene su asidero en un momento hist\u00f3rico y pol\u00edtico del pa\u00eds propicio, tomando las necesidades y demandas de diversos actores de la sociedad que respalda y participa de las experiencias de inclusi\u00f3n social. Y por consecuencia, los cambios que se promueven pueden ser comprendidos y asumidos por el conjunto de los ciudadanos. La normativa refleja una realidad que est\u00e1 cambian do, que los paradigmas anteriores no alcanzan, y que es necesario un lineamiento pr\u00e1ctico y legal que oriente en las acciones que se requiere. Muestra de ello, son la modificaci\u00f3n realizada en el C\u00f3digo Civil, la dispo sici\u00f3n de brindar informaci\u00f3n adecuada a las personas, la implementaci\u00f3n del consentimiento informado donde se incorpora la decisi\u00f3n y respeto por la autonom\u00eda, el abordaje desde un equipo interdisciplinario, donde se considera integralmente a la persona desde un enfoque bio psico social, la democratizaci\u00f3n de los saberes en los equipos a la hora de fundamentar e indicar una internaci\u00f3n, o conducir equipos o una instituci\u00f3n, los sistemas de apoyos, entre otros contenidos relevantes. Ahora bien, para poder llevar a delante las transformaciones descriptas es indispensable del acompa\u00f1amiento de toda la comunidad, adem\u00e1s del sostenimiento y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas coordinadas. La sanci\u00f3n de la Ley, sin lugar a dudas, era una deuda, y un instrumento necesario, pero no exclusivo, ya que se necesita y se requiere mucho m\u00e1s, para dar respuestas concretas a las necesidades de la poblaci\u00f3n en su conjunto. Es necesario acompa\u00f1ar en la concientizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de este nuevo enfoque, para que la ret\u00f3rica acompa\u00f1e las pr\u00e1cticas, para que \u00e9stas tengan como sustento tangible los valores y principios que se proclaman. La ley de SMRA, en l\u00edneas generales, desde la construcci\u00f3n te\u00f3rica, se ajusta a los par\u00e1metros de la CDPcD. Todo aquel, que acceda a la lectura de ambas, puede inferir que hay mucho por hacer. En primera instancia formaci\u00f3n: a los que dirigen instituciones, a los equipos, a todos los actores involucrados. En segunda instancia, actualizaci\u00f3n de modalidades de abordaje de atenci\u00f3n y sus dispositivos. Ello, implica una verdadera integraci\u00f3n y aprehensi\u00f3n del enfoque vigente, acompa\u00f1ada en simult\u00e1neo con el reajuste necesario desde las disposiciones legales. En tercera instancia, asistir y contener a la comunidad en esta nueva modalidad. En cuarta instancia, disponer de recursos para llevar adelante esta pol\u00edtica. (Recurso humano, econ\u00f3mico, cient\u00edfico, entre otros).Para concluir, se percibe un gran desaf\u00edo por delante, mucha tarea por rea lizar, en el cual estamos todos, como ciudadanos, llamados a comprome ternos. De nosotros depender\u00e1, si esta herramienta jur\u00eddica queda como una mera alocuci\u00f3n de valores y principios. O si realmente decidimos ser protagonistas responsables de este cambio, con contenidos sustentables. -Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. Asamblea General, Res. 217 A (III). 1948 -Programa de Acci\u00f3n Mundial para los Impedidos. Asamblea General de las Naciones Unidas. 1982. (*Esta resoluci\u00f3n figura en el documento A/37/51, Documentos Oficiales de la Asamblea General, trig\u00e9simo s\u00e9ptimo per\u00edodo de sesiones, Suplemento No. 51). http://www.un.org/esa/socdev/enable/diswps00.htm -Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. OEA. 1969. La Argentina ratific\u00f3 esta Convenci\u00f3n el 05 de septiembre de 1984. -Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos. ONU. 1966. Doc. A/6316. La Argentina lo ratifica el 08 de noviembre de 1986 -Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. ONU. 1976. entra en vigor, ONU. Doc. A/6316. La Argentina lo ratifica el 08 de noviembre de 1986 -Declaraci\u00f3n de Caracas. reestructuraci\u00f3n de la atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/OMS). 1990 -Principios para la protecci\u00f3n de las Personas con Enfermedades Mentales y el mejoramiento de la Salud Mental, ONU, 1991. -Normas Uniformes sobre la igualdad de Oportunidades para las Personas con Discapacidad. Asamblea General de las Naciones Unidas, cuadrag\u00e9simo octavo per\u00edodo de sesiones, Resoluci\u00f3n 46/1996. 1993 y publicada en el documento A Res 48/96, de marzo de 1994. -Diez Principios b\u00e1sicos de las Normas de Atenci\u00f3n de la Salud Mental. Divisi\u00f3n de Salud Mental y Prevenci\u00f3n del Abuso de Sustancias. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), 1996. -Convenci\u00f3n Interamericana sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad. 1999 entra en vigor en septiembre de 2001. La Argentina la ratifica en el 2001 y la incorpora al derecho interno bajo la ley nro. 25280 -Resoluci\u00f3n 56/168. 56 Asamblea General de las Naciones Unidas. 200. la resoluci\u00f3n 56/168, que establece la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Especial para las Negociaciones y formulaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de los Derechos de las PcD -Recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad Mental, 2001 -Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud, 54 Asamblea Mundial de la Salud (OMS). 2001 aprueba esta nueva Clasificaci\u00f3n. -Declaraci\u00f3n de Montreal sobre la discapacidad intelectual, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/OMS). 2004 -Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Protocolo Facultativo (ONU). Resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas A/RES/61/106. 2006 -La Reforma de los Servicios de Salud Mental: 15 A\u00f1os despu\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de Caracas. Washington, D.C: OPS, 2007. -La Rep\u00fablica Argentina, ratifica la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su Protocolo Facultativo (ONU), por el Honorable Congreso de la Naci\u00f3n, mediante Ley N\u00ba 26.378/2008. -Reglas de Acceso a la Justicia de las Personas en condici\u00f3n de Vulnerabilidad, aprobadas en el marco de la XVI cumbre judicial iberoamericana, Brasilia. 2008. -Informe Mundial sobre la Discapacidad, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2011. -Decreto 806/2011. Establ\u00e9cese que la Comisi\u00f3n Nacional Asesora para la Integraci\u00f3n de las Personas Discapacitadas pasar\u00e1 a denominarse Comisi\u00f3n Nacional Asesora para la Integraci\u00f3n de las Personas con Discapacidad. Cr\u00e9ase el Observatorio de la Discapacidad. -Resoluci\u00f3n WHA65.4. Carga mundial de trastornos mentales y necesidad de que el sector de la salud y el sector social respondan de modo integral y coordinado a escala de pa\u00eds. 65.\u00aa Asamblea Mundial de la Salud adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre Salud Mental. 2012. C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, Aprobado por ley 26.994/14. Promulgado seg\u00fan decreto 1795/2014. -La Rep\u00fablica Argentina bajo la Ley N\u00ba 27.044/14, otorga jerarqu\u00eda constitucional a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. -Abramovich y Pautassi. La revisi\u00f3n judicial de las pol\u00edticas sociales. Estudio de casos, Editores del Puerto, Buenos Aires. 2009. -C.H Acu\u00f1a y L. Bulit Go\u00f1i. Pol\u00edticas sobre la discapacidad en la Argentina. El desaf\u00edo de hacer realidad los derechos. Ed. Buenos Aires, siglo XXI. 2010 -Di Nanno, Antonio Eduardo. Hacia la construcci\u00f3n de una Pol\u00edtica en Salud Mental. Rescatar la Historia, destacar los logros del federalismo, fortalecer la institucionalidad. Revista Argentina de Cl\u00ednica Psicol\u00f3gica XVII. Fundaci\u00f3n AIGLE. 2008 -Kant, Immanuel. Fundamentaci\u00f3n de la metaf\u00edsica de las costumbres. M\u00e9xico, Porr\u00faa. 1996. -Vasak, Karel. \u00abHuman Rights: A ThirtyYear Struggle: the Sustained Efforts to give Force of law to the Universal Declaration of Human Rights\u00bb, UNESCO Courier 30:11, Paris: United Nations Organization, November 1977. -Veronelli, J.C., Veronelli Correch, M. Los or\u00edgenes institucionales de la Salud P\u00fablica en Argentina. 1er edici\u00f3n, Buenos Aires OPS/OMS, 2004. Referencias Bibliogr\u00e1ficas63 1. Introducci\u00f3n El estudio de la relaci\u00f3n entre instrumentos y objetivos de pol\u00edtica ha formado parte de la agenda de investigaci\u00f3n de las ciencias sociales de las \u00faltimas d\u00e9cadas, en particular a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n realizada en 1952 de On the theory of economic policy de Jan Tinbergen, quien estudi\u00f3 el proceso de selecci\u00f3n de instrumentos frente a condiciones \"ideales\" entre las cuales supon\u00eda por ejemplo certidumbre respecto del efecto que producir\u00eda el empleo de cada instrumento. Una de las conclusiones del modelo de Tinbergen ha sido que s\u00f3lo se necesita contar con un instrumento por cada objetivo de pol\u00edtica perseguido, a partir de lo cual propuso la existencia de una relaci\u00f3n \u00f3ptima entre instrumentos y objetivos del tipo 1:1 (Tinbergen, 1952).Sin embargo al simplificar el mundo que enfrentaba el decisor, el an\u00e1lisis de Tinbergen presentaba restricciones para comprender de manera cabal la relaci\u00f3n entre instrumentos y objetivos, lo cual motiv\u00f3 la apa rici\u00f3n de una serie de desarrollos te\u00f3ricos que relajaron los supuestos adoptados por Tinbergen dando entidad al estudio del contexto en el cual las decisiones son adoptadas, as\u00ed como a la interacci\u00f3n entre instrumentos y actores. (Brainard, 1967; Preston, 1974; Bressers, 1998; Howlett, 2004; del R\u00edo, 2010 y 2013).De esta manera, los desarrollos que sucedieron a Tinbergen se alejaron de la regla de optimalidad del 1:1 e introdujeron criterios de relatividad en la selecci\u00f3n de los instrumentos, donde inclusive comenz\u00f3 a considerarse el empleo de canastas de instrumentos, cuya conformaci\u00f3n depender\u00eda del grado de complejidad del escenario de decisi\u00f3n. Howlett reconoci\u00f3 dos tipos de restricciones que afectan al proceso de selecci\u00f3n de instrumentos: internas (interacci\u00f3n entre los instrumentos) y externas (aspectos sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos) las cuales MaEStr\u00eda En FarMacopol\u00edtIcaS producci\u00f3n p\u00fablica de Medicamentos relaci\u00f3n entre instrumentos y objetivos de pol\u00edtica por gast\u00f3n p al\u00f3poli Lic. en Econom\u00eda (UBA) Mag. Farmacopol\u00edticas (ISALUD)Analista de la Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (MSal) Miembro de AES El presenta art\u00edculo fue elaborado a partir del documento de tesis \"Identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los objetivos de pol\u00edtica perseguidos en la definici\u00f3n de la orientaci\u00f3n productiva de los laboratorios de producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos en Argentina\". El documento completo se encuentra en la Biblioteca de la Universidad Isalud. El autor agradece los comentarios realizados por Sonia Tarragona, directora de dicha tesisdirectora: Mag. Sonia t arragona comit\u00e9 Evaluador dr. gin\u00e9s gonzalez garc\u00eda (ISalud)Mag. catalina puente (ISalud) Mag. Maria t eresa Manzolido (ISalud)64 deben ser consideradas en el dise\u00f1o de la canasta de instrumentos (Howlett, 2004). Por su parte y en consonancia con dicha idea, del R\u00edo introdujo dos dimensiones relevantes para el dise\u00f1o de la canasta de instrumentos: la horizontal (que involucra diferentes tipos de instrumentos, pol\u00edticas y gobiernos) y la vertical (que involucra diferentes niveles de gobierno, que pueden diferir en sus objetivos), donde la princi pal diferencia entre ambas dimensiones se asocia con los mecanismos que pueden ser empleados para resolver los conflictos potenciales que puedan suscitarse entre los instrumentos y objetivos de pol\u00edtica, donde en la dimensi\u00f3n horizontal, la soluci\u00f3n generalmente proviene del plano t\u00e9cnico mientras que en la dimensi\u00f3n vertical, algunos conflictos pueden requerir soluciones de tipo pol\u00edticas (del R\u00edo, 2013).Paralelamente, Bressers estudi\u00f3 la forma en que los procesos de selecci\u00f3n de instrumentos son influenciados por las caracter\u00edsticas de las redes 1 de actores relacionados con el problema a resolver. En este caso, su inter\u00e9s no ha sido el de encontrar una relaci\u00f3n de optimalidad entre instrumentos y objetivos, sino ofrecer elementos que permitan explicar por qu\u00e9 en la actualidad son elegidos ciertos instrumentos, sean efectivos o no, para lo cual consider\u00f3 fundamental comprender el papel que juegan las redes y su poder de cohesi\u00f3n ante los decisores (Bressers, 1998). 2. objetivos En dicho marco, se implement\u00f3 un proceso de investigaci\u00f3n destinado a identificar y analizar los objetivos de pol\u00edtica que son perseguidos al momento de definir la orientaci\u00f3n productiva de los Laboratorios de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos (LPPM) 2 en Argentina. De esta 1 Bressers define a una red como un sistema social en el cual los actores desarrollan patrones de interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n durables dirigidos a un problema de pol\u00edtica o un programa de pol\u00edtica. (Bressers, 1998) 2 En el marco del presente estudio, se adopt\u00f3 como definici\u00f3n de Laboratorios de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos al conjunto de instituciones que siendo de dependencia estatal (en un 100% o con participaci\u00f3n estatal mayoritaria) cuentan con capacidad de producci\u00f3n de medicamentos en gran escala, o escala industrial. manera, se estudi\u00f3 la relaci\u00f3n entre la Producci\u00f3n P\u00fablica de Medi camentos, entendida como un instrumento de pol\u00edtica, y los objetivos asociados. Se implement\u00f3 un estudio de casos a partir de una muestra no probabil\u00edstica de 12 LPPM 3 provenientes de distintas provincias de Ar gentina, sobre los cuales se aplic\u00f3 una encuesta dirigida al personal jer\u00e1rquico. El cuadro 1 presenta el listado de laboratorios relevados. 3. Resultados Como producto de las respuestas obtenidas se han podido identificar nueve (9) objetivos de pol\u00edtica diferentes que estar\u00edan siendo considerados por el conjunto de laboratorios encuestados al momento de definir sus las l\u00edneas productivas (cuadro 2). En t\u00e9rminos generales se destaca el hecho de haber obtenido respues tas coincidentes, lo cual permite presuponer la existencia de cierto grado de alineaci\u00f3n entre los objetivos perseguidos por los LPPM y por ende de las problem\u00e1ticas sanitarias enfrentadas. Ello en parte se explica al analizar la historia reciente de surgimiento y desarrollo de los LPPM en Argentina, sobre todo a partir de los sucesos desencadenados a consecuencia de la crisis socio econ\u00f3mica del 20012002, que motivaron el florecimiento de la factor\u00eda estatal de medicamentos como componente de las estrategias jurisdiccionales de abastecimiento de medicamentos b\u00e1sicos y esenciales. Si bien los LPPM han cumplido un rol hist\u00f3rico como promotores del acceso a los medicamentos, dichos procesos han estado caracterizados por la falta de articulaci\u00f3n, ya que cada LPPM ha sido desarrollado mayormente \"puertas adentro\" de su jurisdicci\u00f3n, lo cual ha llevado entre otros resultados a la aparici\u00f3n de l\u00edneas productivas coincidentes (cuadro 3). 3 Los LPPM seg\u00fan son definidos en el presente estudio representan una porci\u00f3n del universo ampliado de la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos en Argentina, el cual se encuentra conformado por alrededor de 50 unidades asociadas de manera directa o indirecta con la actividad factoril. (Apella, 2006; Maceira, 2011; Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud/ Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, 2015) Laboratorio Siglas Jurisdicci\u00f3n Laboratorio de Especialidades Medicinales LEM Santa Fe Instituto Biol\u00f3gico \"Dr. Tom\u00e1s Per\u00f3n\" / LEMP2 LEMP2 y LEMP3 Buenos Aires Nacional de Producci\u00f3n de Biol\u00f3gicos ANLIS/ Malbr\u00e1n ANLIS/ Malbr\u00e1n CABA Laboratorio de Hemoderivados LH C\u00f3rdoba Laboratorio Industrial Farmac\u00e9utico S.E. LIF Santa Fe PROZOME PROZOME R\u00edo Negro Centro de Elaboraci\u00f3n Facultad de Farmacia Universidad Nacional de Tucum\u00e1n FFUNT Tucum\u00e1n Talleres Protegidos TP CABA Laboratorio Puntanos S.E. Puntanos San Luis Universidad Nacional de la Rioja UNLAR La Rioja Unidad de Producci\u00f3n de Medicamentos Universidad Nacional de la Plata UNLP Buenos Aires Laboratorio Chaque\u00f1os S.A. Chaque\u00f1os Chacocuadro 1 laboratorios de producci\u00f3n p\u00fablica de Medicamentos encuestados Fuente: elaboraci\u00f3n propia65 Por su parte algunos encuestados han mencionado perseguir hasta siete objetivos diferentes, a partir de lo cual surge un interrogante respecto de la capacidad efectiva de dar respuesta a tantos objetivos a partir del empleo de un \u00fanico instrumento de pol\u00edtica, la PPM. Muchos de los objetivos mencionados son concurrentes y por tanto el cumpli miento de uno implicar\u00eda potencialmente el cumplimiento de otro, sin embargo ello no ocurre con todos los objetivos y por tanto en estos casos debiera analizarse la posible alineaci\u00f3n o incompatibilidad entre objetivos, as\u00ed como las posibles tensiones que podr\u00edan acontecer. Ahora bien, los nueve (9) objetivos identificados podr\u00edan reagruparse en tres grandes grupos a fin de posibilitar una visi\u00f3n hol\u00edstica del con junto. De esta manera, algunos objetivos se encuentran mayormente alineados con causas de tipo sanitarias, otros con causas de tipo comerciales, y finalmente algunos objetivos pretenden dar respuesta a necesidades propias del laboratorio. Claro est\u00e1 que se trata de una clasificaci\u00f3n arbitraria toda vez que la mayor\u00eda de los objetivos res ponden a fallas de mercado y por tanto podr\u00edan ser catalogados como de tipo econ\u00f3mico, sin embargo a\u00fan reconociendo dicho aspecto se adopt\u00f3 la clasificaci\u00f3n indicada como un criterio posible para organizar la informaci\u00f3n y facilitar su an\u00e1lisis. De esta forma comienza a vislumbrarse un posible rol dual que ca racteriza a los laboratorios en relaci\u00f3n con su raz\u00f3n de ser, sobre todo en relaci\u00f3n a las causas sanitarias y comerciales puesto que si bien la mayor\u00eda de los laboratorios de producci\u00f3n p\u00fablica de medicamen tos han surgido de estructuras sanitarias (ministerios y secretar\u00edas de salud) y dependen administrativamente de \u00e9stas, su accionar no responde \u00fanicamente a objetivos de tipo \"sanitarios\" sino que tambi\u00e9n se proponen cumplir objetivos de tipo \"comerciales\", como por ejemplo la regulaci\u00f3n de precios de mercado y el incremento de competencia de mercado. Recordando a del R\u00edo (2013) debiera analizarse un posible solapamiento con acciones de otras carteras p\u00fablicas, en particular con eco nom\u00eda y/o industria, tradicionalmente responsables de la definici\u00f3n de las pol\u00edticas comerciales y de producci\u00f3n, y con funciones delegadas Objetivos Cantidad no son producidos por el sector privado pero que son necesarios en funci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda nacional12 x x x x x x x x X x x x Dar respuesta a los vademecum y/o demandas de los programas sanitarios y dem\u00e1s dependencias estatales12 x x x x x x x x X x x Solucionar problemas de desabastecimiento 11 x x x x x x x X x x Ofrecer productos a menores precios frente a las alternativas privadas11 x x x x x x X x x x Establecer precios de referencia para el mercado 10 x x x x x x x x x Incrementar la facturaci\u00f3n anual del laboratorio 5 x x X x x Incrementar la competencia de mercado 4 x x X x Constituirse en centro de referencia en producci\u00f3n de medicamentos2 x x Constituirse en centro de referencia en desarrollo de medicamentos1 x Principio Activo Forma Farmac\u00e9utica Concentraci\u00f3n Cantidad de LPPM que lo producen Glibenclamida Comprimidos 5 mg 8 Paracetamol Comprimidos 500 mg 8 Enalapril Comprimidos 10 mg 7 Gentamicina Crema 0,10% 6 Ibuprofeno Comprimidos 400 mg 6 Betametasona Crema 0,10% 5 Diclofenac s\u00f3dico Comprimidos 50 mg 5cuadro 3 Ejemplos de solapamientos productivos entre lppMcuadro 2 objetivos perseguidos en la definici\u00f3n de la orientaci\u00f3n productiva Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base al \"II Relevamiento de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos\" (2015), Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n.Fuente: Elaboraci\u00f3n propia66 para tal fin. En dicho escenario ser\u00eda posible que se produzcan des encuentros dentro del mismo Estado toda vez que las motivaciones o criterios para el empleo de instrumentos de unos y otros no sean del todo coincidentes. Pasando al an\u00e1lisis pormenorizado de los resultados, se observa que la mayor\u00eda de los LPPM encuestados cumplen el objetivo de dar res-puesta a los vademecum y/o demandas de los programas sa- nitarios y dem\u00e1s dependencias estatales. Los medicamentos de producci\u00f3n p\u00fablica se distribuyen mayormente hacia los efectores estatales de la propia jurisdicci\u00f3n de pertenencia, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un desembarco de la producci\u00f3n p\u00fablica en el nivel nacional, en particular mediante el abastecimiento del Programa REMEDIAR (cuadro 4)Diversos estudios dan cuenta que la PPM se encuentra mayormente orientada hacia la producci\u00f3n de los medicamentos b\u00e1sicos y esencia les empleados en el primer nivel de atenci\u00f3n (Maceira, 2010; Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud, 2015). Para aportar evidencia sobre el caso se ha realizado el ejercicio de identificar para cada uno de los laboratorios encuestados el porcentaje de medicamentos que se encuentran reflejados en el Formulario Terap\u00e9utico del Primer Nivel de Atenci\u00f3n (FTPNA) 4. (cuadro 5) Un elemento adicional de an\u00e1lisis se asocia al grado de racionalidad econ\u00f3mica de la orientaci\u00f3n productiva general observada, donde al gunos de los principios activos empleados por los LPPM cuentan con amplias alternativas privadas ofertadas en el mercado. En estos casos y en condiciones normales el Estado se podr\u00eda abastecer con productos privados de forma razonable dado el grado de competitividad existente (competencia monopol\u00edstica). El cuadro 6 agrupa a los principios activos empleados por los LPPM encuestados en un conjunto de rangos indicativos del grado de competencia que enfrentan en el mercado. Otros de los objetivos mencionados se encuentran asociados a problem\u00e1ticas com\u00fanmente denominadas como de orfandad 5 y desa- bastecimiento 6, ya que se mencion\u00f3 la necesidad de elaborar pro ductos que no son producidos por el subsector privado pero que son 4 El FTPNA fue elaborado en el a\u00f1o 2010 por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (bajo la coordinaci\u00f3n del Programa REMEDIAR) en colaboraci\u00f3n con los ministerios de salud provinciales y referentes acad\u00e9micos y contiene los medicamentos que se consider\u00f3 deber\u00edan estar disponibles en los centros de salud. 5 La Disposici\u00f3n de ANMAT N\u00ba7266/08 establece que un \"medicamento hu\u00e9rfano es aquel que, siendo de elevado inter\u00e9s terap\u00e9utico y cient\u00edficamente viable, no est\u00e1 disponible por diferentes causas y/o circunstancias, para atender problemas de salud de un paciente\". 6 El desabastecimiento de medicamentos en general se asocia a situaciones en las cuales la industria privada discontinua la oferta de cierto producto y en su lugar ofrece una versi\u00f3n actualizada del mismo, m\u00e1s costosa. cuadro 4 destino de la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos cuadro 5 Medicamentos elaborados por lppM y contenidos en el Ftpna Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base al \"II Relevamiento de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos\" (2015), Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y al Formulario Terap\u00e9utico del Primer Nivel de Atenci\u00f3n (FTPNA) Nota: * Se buscaron coincidencias en principio activo, forma farmac\u00e9utica y concentraci\u00f3nLaboratorio% de coincidentes* Principios Activos Municipal LPPM1 X LPPM2 X LPPM3 X X X X LPPM4 X X LPPM5 X X X X X X LPPM6 X X X LPPM7 X X LPPM8 X X X X X X X X LPPM10 x LPPM11 s/d LPPM12 s/d propia en base al \"I y II Relevamiento de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos\" (2009 y 2015), Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud - Msal. Nota: Debido a limitantes de informaci\u00f3n no se han podido ponderar las cantidades distribuidas hacia cada destino. Por tanto se indican los destinos finales de la producci\u00f3n realizada por cada laboratorio pero sin considerar el peso relativo de lo distribuido a cada destino.67 cuadro 7 Factores condicionantes de la eficienciacuadro 6 alternativas privadas para medicamentos elaborados por lppM Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base al \"II Relevamiento de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos\" (2015), Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud - MSal. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia en base al \"II Relevamiento de Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos\" (2015), Direcci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud - Msal y Alfabeta (diciembre de 2013) Nota: En virtud de los principios activos empleados por los laboratorios p\u00fablicos, se ha buscado la oferta total de productos privados relacionados. A los efectos del presente cuadro, se define producto como: Laboratorio + principio activo/ forma farmac\u00e9utica/ concentraci\u00f3n/ presentaci\u00f3n.necesarios en funci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda nacional, y de solucionar problemas de desabastecimiento. En estos casos, los LPPM act\u00faan sobre una falla de mercado asociada a los mercados incompletos 7. Al respecto, fueron identificados un conjunto de principios activos que estar\u00edan siendo empleados s\u00f3lo por LPPM, a saber: C\u00e9lulas vi vas obtenidas a partir de la cepa BCG Pasteur 1173 P2; Cloruro de Sodio Cloruro de Potasio Anhidra; Antiloxoceles; Suero Antiveneno de Latrodectus; 7 Los mercados incompletos se producen cuando el subsector privado no suministran un bien o servicio cuyo costo de suministro es inferior a la disposici\u00f3n a pagar del consumidor.Sulfa+Trimetropina; Sulfato ferroso + Vit B12+ \u00e1c. F\u00f3lico; Sulfato Fe rroso heptahidratado; Vacuna Doble DTa. Por su parte, tres objetivos confluyen dentro de uno \u00fanico asociado a la necesidad de accionar en el mercado para provocar una presi\u00f3n a la baja de los precios, ya sea ofreciendo productos a menores precios frente a las alternativas privadas, sirviendo de base para el establecimiento de una suerte de \"precios de referencia\" de mercado y tambi\u00e9n incrementando la competencia de mercado, donde la teor\u00eda econ\u00f3mica supone que al incrementarse el n\u00famero de competidores se producir\u00e1 una presi\u00f3n a la reducci\u00f3n de los precios de mercado por la puja entre oferentes. El cuadro 7 resume un conjunto de variables condicionantes del grado de eficiencia con que funcionan los LPPM encuestados, lo cual permite obtener una primera aproximaci\u00f3n respecto de la efectiva capacidad de los LPPM de influenciar al subsector privado. All\u00ed se ob servan diferencias marcadas entre laboratorios en relaci\u00f3n al grado Principios Activos empleados por LPPM M\u00e1s de 100 TBC Sin competidores identificados Ver Orfandad y Desabastecimiento LaboratoriosTurnos diarios (hora por turno)Cantidad total de personalAntig\u00fcedad promedio de las maquinarias (a\u00f1os)Producci\u00f3n anual 2013Producci\u00f3n anual 2013 / personal LPPM1 2 (8) 111 2,5 81.691.101 735.956 LPPM2 2 (8) (7) 254 2,8 2.996.621 11.798 LPPM8 1 (6) 126 6,8 100.000 794 LPPM9 1 (6) 8 4,2 50.524 6.316 LPPM10 11,2 40.964 546 LPPM11 s/d LPPM12 s/d68 de aprovechamiento de sus recursos, donde por ejemplo la pol\u00edtica de turnos diarios adoptada por cada laboratorio condiciona la capacidad de redistribuci\u00f3n de costos indirectos. Otro elemento a tener en cuenta al analizar la capacidad de los LPPM de influenciar a los privados se asocia con las condiciones de registro sanitario, dado que este factor condiciona el alcance territorial poten cial de los medicamentos elaborados por LPPM. En el gr\u00e1fico 1 se indica la cantidad de medicamentos que cuentan con aprobaci\u00f3n de 1\u00ba lote otorgada por la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT). 4 Conclusiones y recomendaciones La evidencia analizada indica que los LPPM se encontrar\u00edan mejor posicionados para cumplir con los objetivos \"mayormente asociados a cuestiones de tipo sanitarias\" antes que aquellos objetivos \"mayormente asociados con cuestiones de tipo comerciales\", sobre todo en casos de mercados incompletos. Sin embargo, pareciera ser que la producci\u00f3n se orienta m\u00e1s a productos que se encuentran en el mercado.La presencia de solapamientos productivos junto con algunos indicativos de ineficiencias en el empleo de recursos suponen la necesidad de avanzar hacia el desarrollo de una pol\u00edtica nacional de producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos que promueva la integraci\u00f3n y articulaci\u00f3n de los laboratorios en torno a una estrategia com\u00fan de investigaci\u00f3n, desarrollo, producci\u00f3n y abastecimiento, donde la Naci\u00f3n mantenga un rol rector y se trabaje de manera consensuada con el nivel jurisdiccional. Entre otras acciones podr\u00edan considerarse: la regionalizaci\u00f3n de la matriz productiva estatal como as\u00ed tambi\u00e9n la existencia de pol\u00edticas subsidiadas para incentivar la investigaci\u00f3n, desarrollo y producci\u00f3n de ciertos productos que siendo estrat\u00e9gicos no se encuentran disponibles en el mercado y el mejoramiento de la calidad de las plantas de producci\u00f3n y la aprobaci\u00f3n de los productos para comercializaci\u00f3n para lograr los est\u00e1ndares recomendados por la agencia regulatoria que permitir\u00eda el tr\u00e1nsito federal. Para tal fin, se considera indispen sable fortalecer el rol de las instituciones p\u00fablicas existentes, como el Programa Nacional para la Producci\u00f3n P\u00fablica de Medicamentos y la Agencia Nacional de Laboratorios P\u00fablicos (ANLAP). Finalmente, es indispensable avanzar de manera coordinada y articulada con otras carteras p\u00fablicas de manera de potenciar las complementariedades y evitar desencuentros en la selecci\u00f3n y empleo de instrumentos para la concreci\u00f3n de los objetivos de pol\u00edtica propuestos. -Arrow, Kenneth J. \"Incertidumbre y econom\u00eda del bienestar de la atenci\u00f3n m\u00e9dica\", American Economic Review 53, 5 pp. 941973, 1963. -Brainard, W. \"Uncertainty and the Effectiveness of Policy\". The Amercian Economic Review, Vol. 57 N\u00ba2. Papers and Preccedings of the SeventyNinth Annual Meeting of the American Economic Assotiation, 1967. -Bramuglia, C. y otros. \"An\u00e1lisis de la Industria Farmac\u00e9utica Estatal en Argentina\". Documento de J\u00f3venes Investigadores, N\u00ba34, Instituto de Investigaciones Gino Germani, FCSUBA, 2012. -Bressers, H. y otros \"The Selection of Policy Instruments: A Network Based Perspective\". Cambridge University Press, 1998. -De la Puente, C. y otros. \"Propiedad intelectual y medicamentos\". ISALUD, 1\u00ba ed. Buenos Aires, 2009. -De Pablo, J. \"El principio de la clasificaci\u00f3n efectiva de los medicamentos\" Revista Econ\u00f3mica; vol. 27, no. 12 Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas, 1981. - Di Salvo, Mar\u00eda Teresa y otros \"La Empresa P\u00fablica en la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos en Argentina. El caso del Laboratorio de Especialidades Medicinales de la ciudad de Rosario\", en Anuario CEEED, N\u00ba1 - A\u00f1o 1, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, Universidad de Buenos Aires, pp. 107134, 2009. -Howlett, M. \"What is From Instruments to Governance\", O. Eliadis, M. Hill, and Howlett, M. Montreal: Mc GillQueen\u00b4s University Press, 2005. -Howlett, M. \"Gain the Policy Edge, Beyond Good and Evil in Policy Implementation: instrument choice\". Institute Public Administration Australia, 2004. -INDEC. La Industria Farmac\u00e9utica en la Argentina. Informe, tercer trimestre de 2014 -LIF. Laboratorio Industrial Farmac\u00e9utico Sociedad del Estado. Bolet\u00edn editado en 2011. -Maceira, D. \"Evaluando una estrategia de intervenci\u00f3n Estatal. La producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos\" Beca \"Ram\u00f3n Carillo - Arturo O\u00f1ativia\", CNSIMSAL, Argentina, 2010. -Maceira, D. \"Evoluci\u00f3n de la Estructura del Mercado Farmac\u00e9utico Argentino ante un Contexto de Cambio Regulatorio\". CEDES, 2013. -Maceira, D. \"Espacios de Colaboraci\u00f3n P\u00fablicoPrivado en la Producci\u00f3n de Medicamentos\". CEDES, 2013. -Ministerio de Salud y Ambiente de la Naci\u00f3n, UIES. \"La industria de medicamentos en Argentina: Un an\u00e1lisis de la producci\u00f3n, el consumo y el intercambio comercial\". Diagn\u00f3stico y perspectivas, 2005. -Morgenstern, M. \"Perfiles Descriptivos de los Sistemas de Salud de los Estados Partes del MERCOSUR\", Observatorio MERCOSUR de Sistemas de Salud, 2012. -Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Selecci\u00f3n de medicamentos esenciales, Perspectivas pol\u00edticas sobre medicamentos de la OMS, n\u00ba 4, WHO/EDM/2002.2, p. 1, Ginebra, 2002. -Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. \"El acceso a los medicamentos de alto costo en las Am\u00e9ricas: contexto, desaf\u00edos y perspectivas; of the Market Failure\", The. Nat. Resources J., 23, 131, 1983. -Rom\u00e1n, V. y otros \"La producci\u00f3n publica de medicamentos en Argentina: notas para su an\u00e1lisis\". Revista Saberes, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Estad\u00edstica, Universidad Nacional de Rosario N\u00famero 2, 2010. -Tobar, F. \"Econom\u00eda de los Medicamentos Gen\u00e9ricos en Am\u00e9rica Latina\". Rev. Panamericana de Salud P\u00fablica, 23 (1): 5967, 2008.Bibliograf\u00edagr\u00e1fico 1 cantidad de medicamentos elaborados por lppM con aprobaci\u00f3n de 1\u00ba lote en anMat Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base al Registro de Especialidades Medicinales, ANMAT (consulta realizada en febrero tu derechos. Convenios con Obras Sociales Formaci\u00f3n cont\u00ednua Certi caci\u00f3n y recerti caci\u00f3n Comisi\u00f3n Nacional de Farmac\u00e9uticos en Relaci\u00f3n de Dependencia Servicios Representaci\u00f3n de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica a nivel nacional e internacional Proyectos interinstitucionales Nuestras instituciones son la garant\u00eda para defender nuestra profesi\u00f3n y nuestros derechos. Sum\u00e1ndote al trabajo de las instituciones, las fortalecemos y seguimos avanzando. Confederaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina Entidad que nuclea a los Colegios Farmac\u00e9uticos del pa\u00eds Av. Julio A. Roca 751 2\u00ba Piso - CABA - Tel. 011-4342-1001 www.cofa.org.ar 70 acad\u00e9micas acad\u00e9micas [ Ciencia y T\u00e9cnica ] Incorporaciones bibliogr\u00e1ficas [ nuevo convenio ] La Universidad ISALUD junto a Fatsa y el gobierno de la Provincia del Chaco, impulsan la formaci\u00f3n de j\u00f3venes abor\u00edgenes en enfermer\u00eda[ orgullo ISALUD ] Conmemoraci\u00f3n del XXV Aniversario de Fundaci\u00f3n ISALUD Aguirre, P., D\u00edaz C\u00f3rdova, D. & Polischer, G. (2015). Cocinar y comer en Argentina hoy. Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda Bucchi, M. (2016). La ciencia de la cocina: de 1700 a nuestros d\u00edas. Buenos Aires: Siglo XXI Fidalgo Vega, M. (2011). El estr\u00e9s laboral: [estrategias, t\u00e9cnicas y recomendaciones]. Barcelona: De Vecchi Almada Goyenechea, M. C. (2006). T\u00e9cnicas de autopsias. Buenos Aires: Forenses Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Economia da Sa\u00fade. (2016). Sistema de Sa\u00fade no Brasil: organiza\u00e7\u00e3o e finaciamento. Rio de Janeiro: Autor Bail, V. (2016). Cuidando a quienes cuidan: gu\u00eda pr\u00e1ctica para familiares cuidadores de enfermos cr\u00f3nicos. Buenos Aires: Cat\u00e1logos Grimm, Hans-Ulrich. (2014). Cuidado con el az\u00facar: la mafia del az\u00facar, una amenaza para la salud. Barcelona: Obelisco Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, M. (2001). Alimentaci\u00f3n infantil. 3a ed. Madrid: D\u00edaz de Santos Kessler, G. (comp.) (2016). La sociedad argentina hoy: radiograf\u00eda de una nueva estructura. Buenos Aires: Siglo XXI Wootton, S. (1988). Nutrici\u00f3n y deporte. Zaragoza: Acribia Las novedades pueden consultarse en la Biblioteca de la Universidad, de lunes a viernes de 9 a 20, en Venezuela 847, Ciudad de Buenos Aires. M\u00e1s informaci\u00f3n: +54 11 5239-4040 biblioteca@isalud.edu.ar www.facebook.com/biblioisalud www.es.pinterest.com/biblioisalud El Dr. Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Rector Honorario de ISALUD, junto al gobernador de Chaco, Domingo Peppo, y autoridades de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Trabajadores de la Sanidad Argentina (FATSA) firmaron el 14 de septiembre un convenio para el inicio de la carrera de Enfermer\u00eda Profesional dirigida a aspirantes de pueblos originarios. La iniciativa permitir\u00e1 tambi\u00e9n reforzar el sistema de salud en los sectores m\u00e1s vulnerables de la regi\u00f3n. La formaci\u00f3n ser\u00e1 de nivel universitario y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de tres a\u00f1os; incluye una beca para los aspirantes y acceso a obra social. La firma se llev\u00f3 a cabo en la sede de ATSA Chaco, con la participaci\u00f3n del Rector Honorario y presidente de la Fundaci\u00f3n ISALUD, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda; el secretario General de FATSA, Carlos West Ocampo; el titular de ATSA Filial Chaco, Ram\u00f3n Alberto Flores; la presidenta del Instituto del Aborigen Chaque\u00f1o, Andrea Charole, la secretaria de Empleo y Trabajo, Liliana Spoljaric y el coordinador de la Fundaci\u00f3n Docencia e Investigaci\u00f3n para la Salud, Guillermo Rub\u00e9n. La Honorable C\u00e1mara de Diputados de la naci\u00f3n, ha expresado el Benepl\u00e1cito al \"XXV AnIVERSARIo DE LA UnIVERSIDAD ISALUD\", el cual ha de conmemorarse el 29 de octubre del corriente a\u00f1o, registrado como Expediente N\u00b0 3735-D-2016, aprobado el d\u00eda 29 de julio.72 acad\u00e9micas acad\u00e9micas Convocatoria FESS La Fundaci\u00f3n de Estudios de la Seguridad Social (FESS) lanz\u00f3 la convocatoria para el 2016 para la presentaci\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n ya publicado o in\u00e9dito. La participaci\u00f3n es abierta y los trabajos podr\u00e1n realizarse en forma individual o en un equipo multidisciplinario de hasta tres integrantes.La fecha l\u00edmite para la recepci\u00f3n de res\u00famenes es el 15 de octubre de 2016.+ InFo disponible en: www.fess.org.ar Convocatoria Becas Salud Investiga del de SaludLa convocatoria de becas \"Dr. Abraam Sonis\" 2017 se encuentra abierta hasta el 2 de diciembre de 2016. Los profesionales de la salud de las distintas jurisdicciones del pa\u00eds pueden presentarse en la categor\u00eda de estudios individuales o de estudios multic\u00e9ntricos. Los ganadores de las becas se conocer\u00e1n en el mes de abril de 2017, luego del proceso de evaluaci\u00f3n administrativa y t\u00e9cnica. + InFo disponible en: www.saludinvestiga.org.ar En el marco de la celebraci\u00f3n de su XXV Aniversario, ISALUD convoca a toda su comunidad acad\u00e9mica y la comunidad en general a participar de la siguiente agenda de actividades que se desarrollar\u00e1n durante los pr\u00f3ximos meses, entre otras: oCTUBRE 11 1era Jornada Nacional de Centros Educativos Terap\u00e9uticos 20 Presentaci\u00f3n del Libro \"La Gesti\u00f3n Cl\u00ednica. C\u00f3mo vencer el despotismo ilustrado y los resabios del iluminismo\", de Carlos D\u00edaz noVIEMBRE 2 II Jornadas de Estudiantes de Nutrici\u00f3n 10 Infraestructura hospitalaria: sustentabilidad y ahorro energ\u00e9tico 10 Actividad: XXV Aniversario ISALUD 14 Actividad del Centro de Estudios en Discapacidad (CEDIS) de la Universidad ISALUD. 16 \u00bfC\u00f3mo una agencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00eda sanitaria puede incentivar la generaci\u00f3n de datos en salud? 23/24/25 IV Congreso Latinoamericano y del Caribe de Salud Global. Avances tecnol\u00f3gicos y riesgos globales en el marco de la gobernanza en salud DICIEMBRE 1 Entrega de Premios ISALUD 2016[ Importante ] Actividades ISALUD 25 a\u00f1os [ Convocatorias ] La Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica de la Universidad ISALUD hace extensiva a toda la comunidad acad\u00e9mica, las siguientes convocatorias a la presentaci\u00f3n de trabajos cient\u00edficos: informes@isalud.edu.ar Premios ISALUD 2016 La Universidad ISALUD, convoca a toda la comunidad educativa a participar en la propuesta de candidatos Convertida ya en una tradici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n ISALUD, la entrega de los PREMIOS ISALUD es un reconocimiento a la labor y el compromiso de aquellas personas e instituciones que hayan desarrollado actividades o acciones trascendentes en \u00e1reas de la salud, el medio ambiente, la econom\u00eda y la sociedad. La elecci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de un consensuado y exhaustivo an\u00e1lisis de la trayectoria de los candidatos e instituciones a premiar, pasando \u00e9stos por distintas etapas selectivas. En esta \"siempre injusta\" tarea de selecci\u00f3n contribuyen con sus votos los premiados en ocasiones anteriores, profesionales, alumnos y ex alumnos de la Universidad ISALUD de distintas zonas del pa\u00eds. Finalmente, en reuniones plenarias, se eval\u00faan los m\u00e9ritos de cada uno de los nominados y se establece la adjudicaci\u00f3n de los premios. Es por ello que la Universidad ISALUD, convoca a toda la comunidad educativa a participar en la propuesta de candidatos. +InFo sobre las convocatorias de la Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica: scyt@isalud.edu.ar73 acad\u00e9micas acad\u00e9micas [ Alumnos ] Juegos Paral\u00edmpicos R\u00edo de Janeiro 2016 \"ISALUD es la \u00fanica Universidad que habla del deporte adaptado\", dijo Sol Pacheco, estudiante de primer a\u00f1o de la Licenciatura en Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda; y representante de Comunidad ISALUD en las Olimp\u00edadas de R\u00edo de Janeiro 2016. Sol Pacheco tiene 21 a\u00f1os, es estudiante de primer a\u00f1o de la Licenciatura en Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda de ISALUD, y asegura haber cumplido uno de sus sue\u00f1os: acompa\u00f1ar a la Selecci\u00f3n Argentina de b\u00e1squet femenino sobre silla de ruedas a una competencia internacional. \"En R\u00edo vi hasta d\u00f3nde puedo llegar. Para m\u00ed siempre fue un sue\u00f1o acompa\u00f1ar y ver a esas jugadoras en lo m\u00e1ximo. R\u00edo fue pasar de lo que yo imaginaba, a ver en la realidad lo que quiero llegar a ser como kinesi\u00f3loga. Para de esta manera, poder trabajar desde mi lugar por la igualdad de personas con discapacidad\", cont\u00f3 Sol a su regreso de Brasil.La Selecci\u00f3n Argentina de b\u00e1squet femenino sobre silla de ruedas, que tuvo su debut Paral\u00edmpico ante Brasil luego de 28 a\u00f1os de ausencia, est\u00e1 integrada por jugadoras de todas partes del pa\u00eds bajo la direcci\u00f3n de Carlos Cardarelli. Ellas son Itati Castaldi, Amelia Cabrera, Mar\u00eda Chirinos, Vanesa Salcedo, Constanza Coronel, Silvia Linari, Mariana Capdeville, Julieta Olmedo, Fernanda Pallares, Mariana P\u00e9rez, Adriana Motura y Florencia Gonz\u00e1lez Caba\u00f1as.En cuanto a la elecci\u00f3n de la Universidad, Sol asegur\u00f3: \"Eleg\u00ed ISALUD porque es la \u00fanica Universidad que habla del deporte adaptado, tiene todo lo que yo quiero, el camino que yo quiero hacer. Mi experiencia como alumna es muy buena, tengo el acompa\u00f1amiento tanto de las autoridades como de los profesores y de mis compa\u00f1eros\".La estudiante, que afirma nunca haber tenido dudas de querer ser kinesi\u00f3loga, dice que siempre sinti\u00f3 que necesitaba hacer algo por la igualdad y la inclusi\u00f3n, y que la kinesiolog\u00eda \"tiene mucho de eso, ya que no s\u00f3lo alivia el dolor sino que tambi\u00e9n ayuda a las personas a tener una mejor calidad de vida\".\"En ISALUD te sent\u00eds acompa\u00f1ado. A m\u00ed me dejaron, por ejemplo, dar una clase y contarles a mis compa\u00f1eros mi experiencia con el deporte adaptado\", cont\u00f3 Sol que a su vuelta de los Juegos Paral\u00edmpicos convencida de seguir apostando a la carrera con un objetivo mucho m\u00e1s claro. 9\u00ba Conferencia de ISALUD en ExpoMedical: \"Alimentos y Salud: Argentina libre de grasas trans\" El mi\u00e9rcoles 28 de septiembre a las 18.30hs se llev\u00f3 a cabo la 9na Conferencia de la Universidad ISALUD en ExpoMedical sobre \"Alimentos y Salud: Argentina libre de grasas trans\". La misma se realiz\u00f3 en el marco de la Maestr\u00eda en Seguridad Alimentaria de ISALUD, y estuvo a cargo del Mg. Ing. Walter Garc\u00eda y el Ph.D. Emiliano Kakisu Ferrante. Acompa\u00f1amos a la Fundaci\u00f3n ISALUD en su 25 Aniversario 74 acad\u00e9micas acad\u00e9micas Dra. Clarisa Ramos Feij\u00f3o en ISALUD La Universidad ISALUD recibi\u00f3 a la Dra. Clarisa Ramos Feij\u00f3o, conforme a la carta acuerdo firmado entre la Universidad de Alicante y la Maestr\u00eda de Gesti\u00f3n en Servicios en Gerontolog\u00eda de ISALUD. En ese contexto se llev\u00f3 a cabo el Workshop \u00bfC\u00f3mo implementar el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrado en la persona en las Residencias de Larga Estad\u00eda?, donde la Dra. Ramos Feij\u00f3o expuso el desaf\u00edo de adaptar y aplicar el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrado en la persona a la realidad de las residencias que, aun siendo dif\u00edcil, resulta igualmente apasionante por los beneficios que implica en la calidad de vida de las personas adultas mayores, sus familias y del propio personal que trabaja en las residencias. Esta actividad se desarroll\u00f3 en el marco del Centro de Estudios de Envejecimiento Activo y Dependencia (CEADE). Programa nacional de Reducci\u00f3n de P\u00e9rdida y Desperdicio de Alimentos ISALUD en el Centro Universitario de Tigre El 28 de septiembre se llev\u00f3 a cabo la cuarta edici\u00f3n de la Feria Universidades, que exhibi\u00f3 la oferta acad\u00e9mica del Centro Universitario Tigre (CUT) a trav\u00e9s de actividades y puestos de diferentes casas de estudio, entre las que se present\u00f3 ISALUD con su propuesta de Licenciatura en Nutrici\u00f3n, bajo la direcci\u00f3n del Dr. Alberto Cormillot. Del encuentro formaron parte m\u00e1s de 600 estudiantes de 20 escuelas secundarias del distrito y durante la jornada, se desarrollaron charlas de orientaci\u00f3n vocacional y distintos talleres.La Gesti\u00f3n Cl\u00ednica C\u00f3mo vencer el despotismo ilustrado y los resabios del iluminismo La Universidad ISALUD tiene el agrado de invitarlos a la presentaci\u00f3n del nuevo libro del Dr. Carlos D\u00edaz: \"La Gesti\u00f3n Cl\u00ednica. C\u00f3mo vencer el despotismo ilustrado y los resabios del iluminismo\", que se llevar\u00e1 a cabo el d\u00eda 20 de octubre a las 18.30 hs en Venezuela 931. El libro, que cuenta con el aporte de algunos reconocidos y destacados autores, tales como: Vicente Ort\u00fan Rubio, Higinio Beiras Cal, Ricard Meneu, Salvador Peir\u00f3 Moreno, Carlos Campillo Artero, Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez Valc\u00e1rcel y Manuel Bayona; indaga acerca de distintos temas: gesti\u00f3n cl\u00ednica; variabilidad de la prestaci\u00f3n; sistema de gesti\u00f3n lean; c\u00f3mo convertir las jefaturas de servicio en gerencias; gesti\u00f3n en enfermedades cr\u00f3nicas; inversi\u00f3n en tecnolog\u00edas de diagn\u00f3stico; tratamiento y gesti\u00f3n; gesti\u00f3n con Balances Score Card, o cuadro de mando integral, entre otras cosas. Evento abierto al p\u00fablico con previa inscripci\u00f3n en: www.isalud.edu.arLa Universidad ISALUD, firm\u00f3 junto a representantes de m\u00e1s de 40 entidades, c\u00e1maras e instituciones, la Carta de Adhesi\u00f3n al Programa nacional de Reducci\u00f3n de P\u00e9rdida y Desperdicio de Alimentos, a cargo del Ministerio de Agroindustria de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s del secretario de Agregado de Valor, N\u00e9stor Roulet.Las mismas tienen por objeto formalizar la articulaci\u00f3n y el compromiso institucional de las entidades a fin de contribuir a la atenci\u00f3n de esta problem\u00e1tica y la construcci\u00f3n de sistemas agroalimentarios sostenibles. \"Estamos perdiendo y desperdiciando 16 millones de toneladas de alimentos al a\u00f1o, lo que equivale a 365 kg por persona al a\u00f1o, o un kilogramo por d\u00eda por persona\", destac\u00f3 Roulet, quien estuvo acompa\u00f1ado por la subsecretaria de Alimentos y Bebidas, Mercedes Nimo, quien adem\u00e1s es docente de la Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Seguridad Alimentaria de ISALUD Asimismo, en este marco qued\u00f3 conformada la Red nacional de Reducci\u00f3n de P\u00e9rdida y Desperdicio de Alimentos y se present\u00f3 un proyecto de Ley para declarar el 29 de septiembre como D\u00eda nacional de Reducci\u00f3n de P\u00e9rdida y Desperdicio de Alimentos. [ El Programa ] El Programa Nacional de Reducci\u00f3n de P\u00e9rdida y Desperdicio de Alimentos se cre\u00f3 mediante la Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0 392/2015. El objetivo central del mismo es coordinar, proponer e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas, en consenso y con la participaci\u00f3n de representantes del sector p\u00fablico y privado, sociedad civil y organismos internacionales, que atiendan las causas y los efectos de la p\u00e9rdida y el desperdicio de alimentos. "}