{"title": "#TenemosQueHablar - CONNECTAS", "author": "Connectas org", "url": "https://www.connectas.org/tqh-archives/", "hostname": "connectas.org", "description": null, "sitename": "CONNECTAS", "date": "2020-09-21", "cleaned_text": "de un drama humano](https://www.connectas.org/analisis/remesas-el-trasfondo-economico-de-un-drama-humano/) Como indica un nuevo informe de la OIM, el fen\u00f3meno migratorio crece a niveles sin precedentes en el continente. Pero a medida que aumentan las cifras de ese drama, tambi\u00e9n lo hace la dependencia de los gobiernos de sus remesas potenciales. \u00bfQu\u00e9 tanto influye esa circunstancia en su incapacidad para atacar el problema? \u00bfEstas si aportan al desarrollo de los pa\u00edses receptores del dinero? #TenemosQueHablar [Apuestas y f\u00fatbol: la casa gana](https://www.connectas.org/analisis/apuestas-y-futbol-la-casa-gana/) Los casos de Chile y Bolivia, donde las apuestas han puesto en entredicho la continuidad de sus ligas profesionales de f\u00fatbol, pone en primer plano la cuestionable presencia de esas empresas en ese deporte. \u00bfHasta d\u00f3nde llegan sus tent\u00e1culos y qu\u00e9 tanto ponen en peligro el espect\u00e1culo? #TenemosQueHablar [Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, Pinochet podr\u00eda ganar elecciones](https://www.connectas.org/analisis/cincuenta-anos-despues-pinochet-podria-ganar-elecciones/) Medio siglo ha pasado desde el golpe en Chile, pero la sombra del tirano sigue proyectada sobre nuestra regi\u00f3n. Mientras una mayor\u00eda de los latinoamericanos justifica el autoritarismo y la democracia se deval\u00faa, proliferan l\u00edderes populistas de derecha que niegan los cr\u00edmenes de las dictaduras. #TenemosQueHablar [Am\u00e9rica Latina, entre la espada del extractivismo y la pared del ambientalismo](https://www.connectas.org/analisis/america-latina-entre-la-espada-del-extractivismo-y-la-pared-del-ambientalismo/) El referendo en Ecuador decidi\u00f3 prohibir la explotaci\u00f3n petrolera en la zona de Yasun\u00ed y la miner\u00eda en el Choc\u00f3 andino. El resultado tiene felices a los ambientalistas y preocupados a los economistas. \u00bfHasta d\u00f3nde es posible dejar atr\u00e1s el extractivismo sin sacrificar las finanzas de los pa\u00edses? #TenemosQueHablar [Las deudas pendientes del f\u00fatbol femenino](https://www.connectas.org/analisis/las-deudas-pendientes-del-futbol-femenino/) El campeonato mundial que reci\u00e9n termin\u00f3 ha demostrado que las mujeres pueden protagonizar eventos deportivos de primera l\u00ednea global. Pero como expresaron varias jugadoras que tuvieron una participaci\u00f3n destacada, los contrastes con sus contrapartes masculinos, y no solo los econ\u00f3micos, siguen siendo abismales. #TenemosQueHablar [Conservaci\u00f3n de la Amazon\u00eda: se acaba el tiempo](https://www.connectas.org/analisis/conservacion-de-la-amazonia-se-acaba-el-tiempo/) Representantes de ocho pa\u00edses, reunidos en Bel\u00e9m do Par\u00e1, Brasil, acordaron reforzar su cooperaci\u00f3n para salvar el \u00faltimo pulm\u00f3n del planeta. \u00bfLograr\u00e1n los objetivos, ahora que se acaban las \u00faltimas oportunidades de evitar una cat\u00e1strofe ambiental irremediable? #TenemosQueHablar [El extra\u00f1o socio de Latam](https://www.connectas.org/analisis/el-extrano-socio-de-latam-bolivia-iran/) La firma en d\u00edas pasados de un entendimiento militar de Bolivia con Ir\u00e1n pone en primer plano las crecientes incursiones del pa\u00eds de los ayatolas en Latinoam\u00e9rica: \u00bfQu\u00e9 mueve a los iran\u00edes y hasta d\u00f3nde quieren llegar? #TenemosQueHablar [El pac\u00edfico Ecuador desciende al infierno del narcotr\u00e1fico](https://www.connectas.org/analisis/el-pacifico-ecuador-desciende-al-infierno-del-narcotrafico/) El asesinato del alcalde de Manta demuestra que la violencia y la crisis pol\u00edtica en Ecuador no parecen tener l\u00edmites. Con la violencia creciente en todo el territorio, las organizaciones criminales desestabilizan a un pa\u00eds que justamente celebrar\u00e1 elecciones en pocas semanas. \u00bfEl narcotr\u00e1fico amenaza la democracia? #TenemosQueHablar [Es hora de pensar en la inteligencia artificial en Latinoam\u00e9rica](https://www.connectas.org/analisis/es-hora-de-pensar-en-la-inteligencia-artificial-en-latinoamerica/) La huelga de Hollywood, que apunta al impacto de la IA en los trabajadores del cine, demuestra que nadie est\u00e1 exento de ese temor. En un continente donde el desempleo y la informalidad laboral son moneda corriente, lleg\u00f3 la hora de que los gobiernos regulen esta tecnolog\u00eda para aprovechar sus ventajas y minimizar sus riesgos. #TenemosQueHablar [La Agenda 2030: entre teor\u00edas conspirativas y poca acci\u00f3n global](https://www.connectas.org/analisis/agenda-2030-entre-teorias-conspirativas-y-poca-accion-global/) La ONU avis\u00f3 que la Agenda 2030 \"est\u00e1 cerca de convertirse en el epitafio del mundo que pudo ser\". Pero \u00bfqu\u00e9 tanta responsabilidad tienen la propia organizaci\u00f3n, los gobiernos y los grupos ultraconservadores que ven en ella una conspiraci\u00f3n m\u00e1s? #TenemosQueHablar [Analizar Am\u00e9rica Latina a profundidad](https://www.connectas.org/analisis/analizar-america-latina-a-profundidad/) El p\u00f3dcast semanal de CONNECTAS sobre el subcontinente lanza una nueva temporada, con la mira en analizar y explicar los grandes temas de Am\u00e9rica Latina, porque Tenemos Que Hablar. #TenemosQueHablar [\u00bfQui\u00e9n escucha el lamento del planeta?](https://www.connectas.org/analisis/quien-escucha-el-lamento-del-planeta/) A medida que se acerca la hora cero del suministro de agua en Montevideo, y ante la llegada del fen\u00f3meno de El Ni\u00f1o, el tema ambiental surge como una prioridad absoluta. \u00bfQu\u00e9 tanto est\u00e1n preparados los gobiernos de Am\u00e9rica Latina para evitar una cat\u00e1strofe anunciada? #TenemosQueHablar [Infierno en las c\u00e1rceles](https://www.connectas.org/analisis/infierno-en-las-carceles/) Las im\u00e1genes publicadas por la presidencia de Honduras, de mano dura contra los presos a semejanza del modelo de El Salvador, plantea la necesidad de hablar sobre la pol\u00edtica penitenciaria en Am\u00e9rica Latina. A pesar de los resultados efectistas, el enfoque de mano dura no cumple la funci\u00f3n resocializadora ni puede mejorar la seguridad a largo plazo. #TenemosQueHablar [\u00bfSe necesita un nuevo rumbo para las finanzas mundiales?](https://www.connectas.org/analisis/se-necesita-un-nuevo-rumbo-para-las-finanzas-mundiales/) La reciente cumbre en Par\u00eds pone sobre la mesa el problema de la deuda de los pa\u00edses m\u00e1s pobres y subraya la necesidad de reformar el sistema financiero actual, hijo directo del orden mundial de la posguerra. Un asunto que concierne con fuerza a Am\u00e9rica Latina. #TenemosQueHablar [N\u00f3madas digitales: beneficios para unos, problemas para otros](https://www.connectas.org/analisis/nomadas-digitales-beneficios-para-unos-problemas-para-otros/) Trabajan desde cualquier lugar y han sido bienvenidos y hasta atra\u00eddos por ciudades que ven en ellos una forma de impulsar sus econom\u00edas. Pero sus impactos amenazan a los lugare\u00f1os econ\u00f3mica y culturalmente ante la indiferencia de las autoridades. \u00bfQu\u00e9 hacer con estos trabajadores remotos? #TenemosQueHablar [Los presidentes maniatados](https://www.connectas.org/analisis/los-presidentes-maniatados-latinoamerica/) Vivimos una era de presidencias d\u00e9biles, sobre todo en Sudam\u00e9rica. Muchos de ellos carecen de mayor\u00edas parlamentarias y tienen baja popularidad, en medio de esc\u00e1ndalos y enfrentamientos pol\u00edticos. El creciente poder de los congresos es clave en este fen\u00f3meno. \u00bfGana o pierde la democracia? #TenemosQueHablar [Lula: apostando duro](https://www.connectas.org/analisis/lula-apostando-duro-brasil/) El presidente brasile\u00f1o coquetea con Rusia y China, le lava la cara a la dictadura de Maduro y promete soluciones econ\u00f3micas dif\u00edciles de cumplir. \u00bfD\u00f3nde qued\u00f3 el l\u00edder que alguna vez encarn\u00f3 la moderaci\u00f3n en la izquierda de Am\u00e9rica Latina? #TenemosQueHablar [El racismo oculto de Am\u00e9rica Latina](https://www.connectas.org/analisis/el-racismo-oculto-de-america-latina/) Los casos de racismo en algunos estadios europeos muestran que ese problema crece en el mundo, y Latinoam\u00e9rica no es la excepci\u00f3n. Un nuevo an\u00e1lisis de Amnist\u00eda Internacional hace sorprendentes revelaciones sobre el tema. \u00bfC\u00f3mo puede persistir ese fen\u00f3meno en un subcontinente tan mestizo? #TenemosQueHablar [Democracias a ciegas](https://www.connectas.org/analisis/democracias-a-ciegas-latam-libertad-de-prensa/) El nuevo informe de Reporteros Sin Fronteras evidencia que la libertad de prensa retrocede en las Am\u00e9ricas, y con ello la democracia plena. Los casos de abuso de autoridad se multiplican en varios pa\u00edses, con amenazas, criminalizaci\u00f3n, cerco financiero y acoso judicial. El cierre de un diario en Guatemala, a semanas de las elecciones presidenciales, es el ejemplo m\u00e1s reciente. #TenemosQueHablar [Chile, sin t\u00e9rminos medios](https://www.connectas.org/analisis/chile-sin-terminos-medios/) La derrota del gobierno izquierdista en el plebiscito para integrar la nueva constituyente trae dos ense\u00f1anzas. Una, que la inseguridad, al apoderarse de la agenda pol\u00edtica, inclin\u00f3 la balanza hacia la ultraderecha. Y dos, que la ausencia de una opci\u00f3n de consenso sigue haciendo estragos, como en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. #TenemosQueHablar [El d\u00f3lar pierde terreno, pero a\u00fan gana la carrera](https://www.connectas.org/analisis/el-dolar-pierde-terreno-pero-aun-gana-la-carrera/) Brasil y Argentina se suman a los pa\u00edses que en el mundo buscan dejar atr\u00e1s el d\u00f3lar como moneda de intercambio. Con varias econom\u00edas ya dolarizadas a nivel interno, \u00bfqu\u00e9 tanto puede Am\u00e9rica Latina seguir ese camino? \u00bfY qu\u00e9 tanto conviene hacerlo? #TenemosQueHablar [Biden y los migrantes: el equilibrio que no pudo ser](https://www.connectas.org/analisis/biden-y-los-migrantes-el-equilibrio-que-no-pudo-ser/) Dos d\u00edas despu\u00e9s de anunciar su candidatura reeleccionista, Biden lanza una nueva pol\u00edtica migratoria para hacer frente a la crisis en ese tema. La medida plantea al menos dos preguntas: \u00bfQu\u00e9 tanto afectar\u00e1 sus posibilidades electorales? Y sobre todo, \u00bfqu\u00e9 les pasar\u00eda a los migrantes si los republicanos recuperan el poder en 2024? #TenemosQueHablar [Los laboriosos latinoamericanos: mucho trabajo, pocos beneficios](https://www.connectas.org/analisis/los-laboriosos-latinoamericanos-mucho-trabajo-pocos-beneficios/) Seg\u00fan la OCDE, tres pa\u00edses del subcontinente encabezan la lista de los que m\u00e1s horas trabajan al a\u00f1o en el mundo. Chile y Ecuador ya redujeron la jornada, en una pol\u00edtica controversial. \u00bfQu\u00e9 tanto conviene hacerlo en una regi\u00f3n en la que imperan el trabajo informal y la precariedad laboral? #TenemosQueHablar [Redes sociales: entre la mordaza y la libertad controlada](https://www.connectas.org/analisis/redes-sociales-entre-la-mordaza-y-la-libertad-controlada/) Elon Musk, en su esfuerzo por garantizar la libertad de expresi\u00f3n en Twitter, le a\u00f1ade una etiqueta para filtrar el contenido de odio. De ese modo, parece responder al reciente llamado de la Unesco por regular las plataformas. Pero si cinco de los diez presidentes m\u00e1s influyentes en Twitter son latinoamericanos, \u00bfc\u00f3mo afectar\u00eda todo esto la discusi\u00f3n pol\u00edtica en la regi\u00f3n? #TenemosQueHablar [Por el mundo, al ritmo del reggaet\u00f3n](https://www.connectas.org/analisis/por-el-mundo-al-ritmo-del-reggaeton/) Que Bad Bunny acceda en espa\u00f1ol a la portada de Time muestra el avance de los artistas latinoamericanos en la conquista global del espect\u00e1culo. Hoy las industrias culturales de la regi\u00f3n influyen m\u00e1s a nivel mundial que cualquier otra expresi\u00f3n del continente. \u00bfPor qu\u00e9? #TenemosQueHablar [El legado de la pandemia](https://www.connectas.org/analisis/el-legado-de-la-pandemia-covid-19/) Seg\u00fan anunci\u00f3 oficialmente la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la pandemia de la covid-19 terminar\u00e1 en 2023. A tiempo con el D\u00eda Mundial de la Salud, surge la pregunta de qu\u00e9 tanto aprendi\u00f3 la humanidad ante esa, la peor crisis global en 100 a\u00f1os, sobre todo ante la evidencia de que algo as\u00ed podr\u00eda repetirse m\u00e1s pronto de lo pensado. #TenemosQueHablar [El incierto equilibrio de la seguridad social](https://www.connectas.org/analisis/el-incierto-equilibrio-de-la-seguridad-social/) Solo dos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina adelantan reformas a los sistemas de salud y de pensiones, con la esperanza de cubrir las carencias hist\u00f3ricas de la poblaci\u00f3n. Pero a pesar de sus buenas intenciones, el problema parece trascender lo que una ley puede solucionar. #TenemosQueHablar [Latinoam\u00e9rica: el club de la pelea](https://www.connectas.org/analisis/presidentes-de-latinoamerica-en-peleas-en-twitter/) En una \u00e9poca en que la regi\u00f3n est\u00e1 llamada a formar frentes comunes en temas como el cambio clim\u00e1tico, la migraci\u00f3n o la explotaci\u00f3n de nuevas materias primas, los gobiernos se han enfrascado en amargas disputas, muchas de ellas v\u00eda Twitter. La llegada de nuevos autoritarismos y egos no est\u00e1 ayudando a una necesaria pol\u00edtica multilateral. #TenemosQueHablar [Sobrepeso: m\u00e1s all\u00e1 de \"La ballena\"](https://www.connectas.org/analisis/sobrepeso-mas-alla-de-la-ballena-obesidad-morbida/) La obesidad m\u00f3rbida no solo est\u00e1 en las primeras planas por cuenta del personaje por el cual Brendan Fraser gan\u00f3 el premio Oscar. Las estad\u00edsticas de esa condici\u00f3n en Am\u00e9rica Latina ponen a la regi\u00f3n en el primer lugar en el mundo. \u00bfQu\u00e9 deben hacer los gobiernos frente a este grave -y costoso-problema de salud p\u00fablica? #TenemosQueHablar [Diez a\u00f1os de Francisco: \u00bfun Papa latinoamericano?](https://www.connectas.org/analisis/diez-anos-de-francisco-un-papa-latinoamericano/) Al cumplir una d\u00e9cada en el trono de San Pedro, el papado de Jorge Bergoglio presenta huellas visibles de una nueva impronta en el Vaticano. Una Iglesia m\u00e1s abierta a los pobres, con una mirada dirigida a la periferia del mundo. #TenemosQueHablar [Violencia contra las mujeres: cuando el Estado las agrede](https://www.connectas.org/analisis/violencia-contra-las-mujeres-cuando-el-estado-las-agrede/) El acceso a la justicia de mujeres v\u00edctimas de violencia en Am\u00e9rica Latina, justo cuando se acerca el D\u00eda Internacional de la Mujer, parece bastante oscuro. Un caso emblem\u00e1tico en Bolivia pone en primer plano la tendencia de los Estados de la regi\u00f3n a revictimizar a las mujeres que buscan protecci\u00f3n y justicia. #TenemosQueHablar [Votar en Latinoam\u00e9rica: \u00bfcon la Biblia en la mano?](https://www.connectas.org/analisis/votar-en-latinoamerica-con-la-biblia-en-la-mano/) Ante el creciente desencanto por instituciones que no ofrecen soluciones a la sociedad, aumenta la influencia pol\u00edtica de las comunidades evang\u00e9licas en Am\u00e9rica Latina. \u00bfPuede la fe reemplazar el debate de las ideas y contribuir a la polarizaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 tanto puede convertirse en una herramienta electoral del caudillismo? #TenemosQueHablar [\u00bfAm\u00e9rica Latina puede mantener su postura ambigua a un a\u00f1o de la guerra en Ucrania?](https://www.connectas.org/analisis/los-globos-de-la-guerra-vuelan-sobre-america-latina/) A d\u00edas del primer aniversario de la invasi\u00f3n rusa a Ucrania y en medio del crecimiento de las tensiones entre Estados Unidos y China, nuestra regi\u00f3n camina en la cuerda floja, con un papel ambiguo ante las potencias en pugna. \u00bfHasta d\u00f3nde podr\u00e1 mantener ese dif\u00edcil equilibrio? #TenemosQueHablar [La mano dura de Bukele: \u00bfla nueva exportaci\u00f3n de El Salvador?](https://www.connectas.org/analisis/la-mano-dura-de-bukele-la-nueva-exportacion-de-el-salvador/) Con su nueva megac\u00e1rcel destinada a albergar a 40 mil \"terroristas\", el presidente salvadore\u00f1o da un paso m\u00e1s all\u00e1 en su sistema ultra punitivo y poco respetuoso de los derechos humanos. Esa pol\u00edtica penal, que algunos ven con envidia en Am\u00e9rica Latina, plantea un nuevo desaf\u00edo al Estado de Derecho en el subcontinente. #TenemosQueHablar [Una moneda com\u00fan: so\u00f1ar no cuesta nada](https://www.connectas.org/analisis/patacoin-moneda-comun-latinoamerica/) Brasil y Argentina proponen conversar sobre una moneda com\u00fan, en una movida con inmensas repercusiones potenciales en Am\u00e9rica Latina. Muchos coinciden en que es un ideal para el futuro, pero no en las circunstancias actuales \u00bfQu\u00e9 factores deber\u00edan cumplirse antes de pensar en una divisa regional? #TenemosQueHablar [Centroam\u00e9rica retrocede](https://www.connectas.org/analisis/centroamerica-cicig-conflicto-diplomatico/) El Gobierno de Guatemala lanza al poder judicial contra exmiembros de la Cicig, el \u00f3rgano de la ONU que adelant\u00f3 un proceso hist\u00f3rico contra la corrupci\u00f3n en ese pa\u00eds, y de paso crea un problema diplom\u00e1tico con Colombia. El hecho resalta el avance del autoritarismo en algunos pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, donde la independencia de los poderes se difumina cada vez m\u00e1s. #TenemosQueHablar [El fantasma del fentanilo](https://www.connectas.org/analisis/fentanilo-contrabando-amlo-biden/) Dos hechos pusieron a esta letal droga en primer plano: la captura del hijo del Chapo Guzm\u00e1n y la presencia de ese asunto en la reuni\u00f3n de Joe Biden con AMLO. Esta sustancia, que ha causado una epidemia de muertes en Estados Unidos, se convierte en un elemento clave de la agenda de Washington en Latinoam\u00e9rica, mientras hay se\u00f1ales de su uso entre consumidores de M\u00e9xico, Colombia y Argentina. #TenemosQueHablar [Aj\u00fastense el cintur\u00f3n: se acercan turbulencias econ\u00f3micas](https://www.connectas.org/analisis/inflacion-crisis-economica-latinoamerica/) Las perspectivas para 2023 se ven oscurecidas por fuertes nubarrones en el mundo. \u00bfQu\u00e9 le espera a Am\u00e9rica Latina, cu\u00e1les de sus pa\u00edses est\u00e1n mejor preparados y qu\u00e9 pueden hacer los gobiernos para enfrentar la situaci\u00f3n? #TenemosQueHablar [El caso Castillo: un doble rasero](https://www.connectas.org/analisis/latinoamerica-izquierda-ola-rosa/) En 2022 la izquierda regres\u00f3 como opci\u00f3n pol\u00edtica mayoritaria en Latinoam\u00e9rica, aunque con posiciones menos homog\u00e9neas que la primera ola rosa. Pero las reacciones encontradas de sus presidentes ante la ca\u00edda de Pedro Castillo en Per\u00fa sugiri\u00f3 que algunos de ellos no act\u00faan como verdaderos dem\u00f3cratas. #TenemosQueHablar [Am\u00e9rica Latina: La m\u00e1s biodiversa y la m\u00e1s amenazada](https://www.connectas.org/analisis/latinoamerica-biodiversidad-amazonia/) De las ocho millones de especies conocidas, un mill\u00f3n est\u00e1 en peligro de extinguirse, sobre todo en Latinoam\u00e9rica. Ahora que en Montreal se discute c\u00f3mo proteger la biodiversidad, \u00bfestar\u00e1n los pa\u00edses ricos dispuestos a financiar ese trabajo, indispensable para la supervivencia de todos en el planeta? #TenemosQueHablar [La corrupci\u00f3n: \u00bfun problema insuperable?](https://www.connectas.org/analisis/corrupcion-impunidad-latinoamerica/) La condena contra la vicepresidenta argentina Cristina Fern\u00e1ndez y la destituci\u00f3n del presidente peruano Pedro Castillo parecen demostrar que el flagelo de la corrupci\u00f3n sigue permeando a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. La Conferencia Global sobre el tema, que se celebra en Washington, dar\u00e1 algunas luces sobre este grave problema. Pero es claro que hay un largo camino por recorrer. #TenemosQueHablar [La ultraderecha reacciona](https://www.connectas.org/analisis/ultraderecha-autoritarismo-latinoamerica/) La Conferencia Pol\u00edtica de Acci\u00f3n Conservadora, celebrada en M\u00e9xico con importante asistencia de Latinoam\u00e9rica, puso de presente el surgimiento de una nueva derecha en el subcontinente. \u00bfSe trata de una reacci\u00f3n contra la ola de gobiernos de izquierda, una manifestaci\u00f3n de una tendencia mundial, o una mezcla de ambas? #TenemosQueHablar [Criptomonedas: la batalla de las narrativas](https://www.connectas.org/analisis/criptomonedas-mercado-america-latina/) En medio de la crisis que afecta a ese sistema monetario digital, muchos latinoamericanos siguen apostando por las criptomonedas. \u00bfEst\u00e1n estas al borde de la cat\u00e1strofe, como dicen algunos, o m\u00e1s bien atraviesan las turbulencias usuales en la disrupci\u00f3n tecnol\u00f3gica? #TenemosQueHablar [Catar, el Mundial que algunos no quieren ver](https://www.connectas.org/analisis/mundial-qatar-2022/) La Conmebol respalda a Catar como sede del Mundial de F\u00fatbol y pide a los aficionados concentrarse en el deporte. \u00bfAl hacerlo promociona la indiferencia ante las violaciones a los derechos humanos? \u00bfEs correcto criticar a Catar, pero ignorar la vieja presencia de los petrod\u00f3lares en el f\u00fatbol mundial? #TenemosQueHablar [Latinoam\u00e9rica en la COP, una nueva oportunidad contra el cambio clim\u00e1tico](https://www.connectas.org/analisis/cop27-cambio-climatico-latinoamerica/) Por primera vez, varios pa\u00edses de la regi\u00f3n asisten con una fuerte agenda ambiental a la Conferencia Mundial sobre el Cambio Clim\u00e1tico. \u00bfHasta d\u00f3nde marca esto un nuevo comienzo en la protecci\u00f3n de una de las zonas m\u00e1s vulnerables del mundo? #TenemosQueHablar [Lula: el triunfo de la izquierda moderada](https://www.connectas.org/analisis/lula-presidente-brasil-izquierda/) M\u00e1s all\u00e1 de unirse a la ola que avanza por Am\u00e9rica Latina, la victoria de Lula en Brasil significa un refuerzo para la defensa de la democracia en la regi\u00f3n, amenazada por l\u00edderes populistas que no respetan sus valores. #TenemosQueHablar [China y Am\u00e9rica Latina: una relaci\u00f3n entre luces y sombras](https://www.connectas.org/analisis/china-america-latina-relaciones-comerciales/) Con Xi Jinping convertido en el nuevo Mao tras su confirmaci\u00f3n en el poder en el XX Congreso del Partido Comunista de China, el subcontinente se pregunta: \u00bfen qu\u00e9 podr\u00eda cambiar la pol\u00edtica de ese pa\u00eds frente a la regi\u00f3n en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, geopol\u00edticos y hasta b\u00e9licos? #TenemosQueHablar [Drogas, \u00bfhacia el fin de la prohibici\u00f3n?](https://www.connectas.org/analisis/drogas-despenalizacion-biden/) El gobierno de Joe Biden, con su indulto federal a los consumidores de marihuana, abre las perspectivas de una nueva mirada integral al problema. Para los expertos, lleg\u00f3 el momento de cambiar el rumbo de una guerra perdida. #TenemosQueHablar [Guacamaya Leaks: entre la inteligencia y el abuso estatal](https://www.connectas.org/analisis/latinoamerica-hacktivismo-guacamaya-leaks/) La organizaci\u00f3n hacktivista Guacamaya est\u00e1 sacando a la luz m\u00faltiples secretos de gobiernos y ej\u00e9rcitos latinoamericanos. Al hacerlo, pone sobre la mesa el debate \u00e9tico acerca del balance entre la transparencia, la seguridad nacional y el derecho de los ciudadanos a la intimidad. Los hackers los espiaron a ellos, pero ellos nos esp\u00edan a nosotros. #TenemosQueHablar [Lula o Bolsonaro: que gane Brasil](https://www.connectas.org/analisis/lula-bolsonaro-elecciones-brasil/) La ventaja del candidato socialista sobre el presidente, menor que la pronosticada por las encuestas, deja a Brasil ante una segunda vuelta llena de incertidumbre. \u00bfQui\u00e9nes tienen la clave para definir al pr\u00f3ximo presidente del pa\u00eds m\u00e1s importante de Latam? #TenemosQueHablar [Crece la influencia militar en Latam](https://www.connectas.org/analisis/militares-latinoamerica-poder/) Patrullan las calles contra el crimen, ejercen ministerios no relacionados con la milicia, asumen funciones civiles... A\u00f1os despu\u00e9s de la \u00e9poca de las dictaduras, los militares siguen ejerciendo un poder desproporcionado en Am\u00e9rica Latina, aunque con una nueva filosof\u00eda. \u00bfLas nuevas tendencias pol\u00edticas del continente favorecen este fen\u00f3meno? #TenemosQueHablar [Con el crimen hasta el cuello](https://www.connectas.org/analisis/latinoamerica-violencia-crimen-organizado/) Aprovechando la debilidad estatal, las grandes organizaciones criminales de Am\u00e9rica Latina se expanden por el continente como un verdadero poder de facto. \u00bfQu\u00e9 pueden hacer los gobiernos para derrotar el fen\u00f3meno? \u00bfEs posible pactar con delincuentes comunes, o la \u00fanica soluci\u00f3n es a sangre y fuego? #TenemosQueHablar [Los 'silencios' del papa latinoamericano](https://www.connectas.org/analisis/papa-francisco-persecucion-nicaragua-ucrania/) Cerca de cumplir 10 a\u00f1os en el sill\u00f3n de San Pedro, el papa Francisco enfrenta cr\u00edticas desde varios frentes. Tras un comienzo auspicioso, sus declaraciones a veces demasiado tard\u00edas en temas tan delicados como Nicaragua y Ucrania se unen a rumores de renuncia que \u00e9l mismo desmiente. #TenemosQueHablar [Lula y Bolsonaro, un combate de viejos y conocidos pesos pesados](https://www.connectas.org/analisis/elecciones-brasil-bolsonaro-lula/) En las elecciones de Brasil se miden dos pol\u00edticos que no aportan sorpresa, pero s\u00ed temores mutuos. \u00bfQu\u00e9 significar\u00eda el triunfo de cualquiera de los dos en el gigante sudamericano, no solo en el \u00e1mbito regional sino mundial? #TenemosQueHablar [Todos los caminos llevan a una nueva Constituci\u00f3n](https://www.connectas.org/analisis/chile-plebiscito-nueva-constitucion/) No importa cu\u00e1l opci\u00f3n gane: el resultado del plebiscito constitucional chileno muy seguramente conducir\u00e1 a un nuevo proceso: si gana el Apruebo, para reformar la propuesta, y si gana el Rechazo, para escribirla de nuevo. #TenemosQueHablar [Viruela s\u00edmica: un virus con estigma](https://www.connectas.org/analisis/viruela-mono-latinoamerica/) El avance del 'monkeypox' se parece m\u00e1s a la epidemia del sida que a la pandemia de la covid-19. En este nuevo caso, la discriminaci\u00f3n agrega un factor preocupante, pues demuestra qu\u00e9 poco ha evolucionado el tema en todos estos a\u00f1os. #TenemosQueHablar [Colombia y Venezuela: una jugada pragm\u00e1tica](https://www.connectas.org/analisis/colombia-venezuela-relaciones-bilaterales/) Con la llegada de Gustavo Petro a la presidencia de Colombia, su Gobierno restablece las relaciones con el r\u00e9gimen venezolano de Nicol\u00e1s Maduro. \u00bfQu\u00e9 significa esto en Am\u00e9rica Latina, y cu\u00e1l ser\u00e1 la postura de Estados Unidos? #TenemosQueHablar [El veneno invisible](https://www.connectas.org/analisis/contaminacion-agua-veneno-invisible/) Hasta el agua de lluvia cae contaminada. Un reciente informe que lo prueba pone de presente la crisis que atraviesa Am\u00e9rica Latina en cuanto al suministro de agua realmente potable. \u00bfQu\u00e9 hacen los gobiernos al respecto? #TenemosQueHablar [Espa\u00f1a entreabre sus puertas](https://www.connectas.org/analisis/espana-ley-inmigracion-latinoamerica/) El Gobierno de Pedro S\u00e1nchez, al modificar la ley de inmigraci\u00f3n, avanz\u00f3 hacia el proceso de regularizar a miles de personas y ofreci\u00f3 opciones a quienes quieran probar suerte all\u00ed dentro de la legalidad. \u00bfLa medida es de verdad un gana-gana para los latinoamericanos? #TenemosQueHablar [Latinoam\u00e9rica: adictos al pl\u00e1stico](https://www.connectas.org/analisis/latinoamerica-contaminacion-plastico/) La regi\u00f3n hoy consume m\u00e1s pl\u00e1stico que nunca pero recicla menos que nadie, por lo que esa basura inunda r\u00edos, valles y playas. Varios pa\u00edses ya aplican leyes para limitar el pl\u00e1stico de un solo uso, pero \u00bfson suficientes esos pasos para detener una cat\u00e1strofe anunciada? apps: trabajar... \u00bfa qu\u00e9 costo?](https://www.connectas.org/analisis/uber-files-trabajo-apps/) Los \"Uber files\" mostraron la cara oscura de las aplicaciones y recordaron la necesidad de que los gobiernos regulen de una vez por todas los derechos laborales de conductores y repartidores. La pregunta se ha vuelto ineludible: \u00bfest\u00e1n dispuestos a ultraflexibilizar el mercado laboral para mantener a raya el desempleo? #TenemosQueHablar [Crisis en Argentina: de nuevo por el mal camino](https://www.connectas.org/analisis/crisis-economica-argentina-dolar/) El pa\u00eds austral demuestra c\u00f3mo el mal manejo pol\u00edtico puede magnificar los retos de la crisis econ\u00f3mica global en la regi\u00f3n. El peso argentino se deval\u00faa sin cesar a la par de su gobierno. Y enciende alarmas en otros pa\u00edses donde el valor del d\u00f3lar no para de crecer. #TenemosQueHablar [La irrupci\u00f3n conservadora: \u00bfseguiremos el ejemplo?](https://www.connectas.org/analisis/aborto-efecto-fallo-estados-unidos/) La decisi\u00f3n de la Corte Suprema de Estados Unidos sobre el aborto abre la discusi\u00f3n sobre otros derechos considerados 'irreversibles'. \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s y qu\u00e9 tanto puede influir en Am\u00e9rica Latina? \u00bfPuede sumarse \u00e9sta a la reacci\u00f3n ultraconservadora ahora que parece instalarse una segunda ola de gobiernos \"progresistas\"? #TenemosQueHablar [Ecuador: Cuando la calle grita](https://www.connectas.org/analisis/paro-nacional-ecuador/) La situaci\u00f3n en Ecuador pone en primer plano el poder de la protesta social. Pero las democracias, que se rigen por la legalidad, suelen perder m\u00e1s que los autoritarismos. \u00bfPor qu\u00e9? #TenemosQueHablar [Colombia gira a la izquierda con Petro: sus efectos en la regi\u00f3n](https://www.connectas.org/analisis/gustavo-petro-colombia-izquierda/) La victoria de este domingo de Gustavo Petro consolida el viraje de Latinoam\u00e9rica, que incluso podr\u00eda profundizarse si gana Lula en Brasil en octubre. \u00bfLa afinidad ideol\u00f3gica formar\u00e1 frentes comunes? \u00bfEstados Unidos perder\u00e1 influencia? se relacionar\u00e1 Petro con gobiernos autoritarios? #TenemosQueHablar [El incierto futuro de los migrantes](https://www.connectas.org/analisis/el-incierto-futuro-de-los-migrantes/) Las nuevas caravanas multitudinarias hacia la frontera con Estados Unidos ponen de relieve la urgencia de un plan capaz de enfrentar el problema migratorio en la regi\u00f3n. \u00bfEl nuevo pacto de Los \u00c1ngeles sobre Migraci\u00f3n y Protecci\u00f3n ser\u00e1 una respuesta efectiva o m\u00e1s de lo mismo? #TenemosQueHablar [Hasta cu\u00e1ndo la violencia](https://www.connectas.org/analisis/hasta-cuando-la-violencia/) La ola de asesinatos en El Salvador puso de nuevo en primer plano que Am\u00e9rica Latina tiene los peores \u00edndices de violencia urbana en el mundo. Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de fracasos, \u00bfc\u00f3mo pueden los gobiernos revertir este fen\u00f3meno? #TenemosQueHablar [Putin y los nost\u00e1lgicos de la Guerra Fr\u00eda](https://www.connectas.org/analisis/putin-nostalgicos-guerra-fria/) Mientras la invasi\u00f3n rusa a Ucrania arrasa a la poblaci\u00f3n civil, algunos gobiernos y movimientos pol\u00edticos latinoamericanos siguen expresando su apoyo a Vladimir Putin. \u00bfC\u00f3mo explicarlo? #TenemosQueHablar [Estados Unidos en Latam: \u00bfrelaciones 'reseteadas'?](https://www.connectas.org/analisis/eeuu-latam-relaciones/) Washington sorprendi\u00f3 al enviar una delegaci\u00f3n a dialogar con Maduro. Esa visita, combinada con otras a Centroam\u00e9rica, parece presagiar un reacomodo urgente en la regi\u00f3n, motivada por la crisis mundial. #TenemosQueHablar [Latam: la invasi\u00f3n inflacionaria](https://www.connectas.org/analisis/latam-inflacion/) La pandemia primero, y la guerra en Europa despu\u00e9s, han aumentado la inflaci\u00f3n en el mundo. \u00bfEst\u00e1n tomando los gobiernos de la regi\u00f3n las medidas necesarias para enfrentar el desastre econ\u00f3mico que parece avecinarse? #TenemosQueHablar [Guerra, mentiras y videos](https://www.connectas.org/analisis/guerra-mentiras-videos/) Como nunca antes, el conflicto en Ucrania se libra en el campo de la informaci\u00f3n y los influencers juegan en ella un papel creciente. \u00bfQu\u00e9 tanto contribuir\u00e1 eso a multiplicar las narrativas y a oscurecer la verdad? \u00bfQu\u00e9 tanto influye esto en Latam? #TenemosQueHablar [Gabriel Boric: el nuevo \"popstar\" de la izquierda latinoamericana](https://www.connectas.org/analisis/boric-el-nuevo-popstar-de-la-izquierda/) La posesi\u00f3n de Gabriel Boric en Chile plantea un interrogante para Am\u00e9rica Latina: \u00bfLleg\u00f3 una nueva izquierda a la regi\u00f3n? #TenemosQueHablar [Los narcos transnacionales al acecho](https://www.connectas.org/analisis/narco-crimen-organizado-america/) Los supercarteles ponen a los gobiernos contra las cuerdas, mientras operan con impunidad y sin fronteras. El caso de Ecuador, donde el presidente Lasso decret\u00f3 el estado de excepci\u00f3n por narcotr\u00e1fico, lo demuestra. #TenemosQueHablar [Salud por decreto](https://www.connectas.org/analisis/oms-salud-gobiernos-pandemia-normalidad/) La reducci\u00f3n de contagios y muertes por la covid despierta optimismo, a\u00fan cuando la evidencia cient\u00edfica todav\u00eda no es contundente. Sin embargo, los gobiernos se apresuran a regresar a la normalidad en funci\u00f3n de sus intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos. #TenemosQueHablar [CELAC y OEA: las dos Latinoam\u00e9ricas](https://www.connectas.org/analisis/celac-oea-cumbre-latinoamerica/) La cumbre de M\u00e9xico dej\u00f3 en evidencia, m\u00e1s que nunca, la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica del subcontinente entre los gobiernos liberales y los populistas. #TenemosQueHablar [La ola verde. \u00bfLatinoam\u00e9rica se abre al aborto?](https://www.connectas.org/analisis/ola-verde-aborto-legal-latinoamerica/) La decisi\u00f3n de la Suprema Corte de Justicia mexicana por declarar inconstitucional la penalizaci\u00f3n del aborto voluntario agita a\u00fan m\u00e1s la discusi\u00f3n en otros pa\u00edses en el continente. #TenemosQueHablar [Bitcoin, una moneda al aire](https://www.connectas.org/analisis/bitcoin-moneda-el-salvador/) Empez\u00f3 a regir el bitcoin como divisa de curso legal en El Salvador. \u00bfQu\u00e9 implica esto realmente para la gente? \u00bfQu\u00e9 intenciones hay detr\u00e1s? \u00bfEs el comienzo del futuro, o m\u00e1s bien un fracaso anunciado? #TenemosQueHablar [La bomba de tiempo de la migraci\u00f3n](https://www.connectas.org/analisis/migracion-bomba-de-tiempo/) El \u00e9xodo de latinoamericanos hacia Estados Unidos, acelerado por la pandemia, ha llevado a una crisis sin precedentes. Un problema m\u00e1s para un atribulado Biden, que sigue con el fantasma de Trump a sus espaldas. #TenemosQueHablar ['Yo, el supremo'](https://www.connectas.org/analisis/reeleccion-gobiernos-autoritarios-latinoamerica/) Seg\u00fan la Corte Interamericana, la reelecci\u00f3n presidencial no es un derecho humano, como pretend\u00eda Evo Morales. \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de ese mecanismo tan usado por los presidentes latinoamericanos para perpetuarse en el poder? #TenemosQueHablar [Latinoam\u00e9rica: una Justicia sin venda](https://www.connectas.org/analisis/latinoamerica-sistema-judicial-en-crisis/) Dudosas decisiones judiciales afectan la democracia de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, de Nicaragua a Per\u00fa. \u00bfHasta cu\u00e1ndo los dirigentes seguir\u00e1n manoseando a los jueces? #TenemosQueHablar [\u00bfLatinoam\u00e9rica ha perdido el norte?](https://www.connectas.org/analisis/lideres-y-futuro-de-latinoamerica/) En medio de toda clase de crisis, el subcontinente echa de menos l\u00edderes e instituciones capaces de zanjar las diferencias y los retos para proyectar a sus pa\u00edses al futuro. #TenemosQueHablar [Nevadas insospechadas, sequ\u00edas hist\u00f3ricas y gobiernos indiferentes](https://www.connectas.org/analisis/cambio-climatico-gobiernos-insostenibles/) La crisis clim\u00e1tica mundial tarde o temprano pondr\u00e1 el foco en la responsabilidad de Am\u00e9rica Latina. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo los pa\u00edses al respecto? #TenemosQueHablar [Am\u00e9rica Latina y los Juegos del silencio](https://www.connectas.org/analisis/olimpicos-tokio-2020-america-latina/) Los Ol\u00edmpicos, tradicionales escenarios de la rivalidad de los pa\u00edses, mostrar\u00e1n en Tokio los efectos de la pandemia y la crisis econ\u00f3mica. Am\u00e9rica Latina no ser\u00e1 la excepci\u00f3n. #TenemosQueHablar [Grietas en el pedestal](https://www.connectas.org/analisis/estallido-cuba-izquierda-america-latina/) El estallido social en Cuba era inevitable, pero las secuelas para la izquierda de Am\u00e9rica Latina a\u00fan est\u00e1n por verse. \u00bfQu\u00e9 tanto lograr\u00e1 afectarla? #TenemosQueHablar [Hait\u00ed: la implosi\u00f3n del Estado](https://www.connectas.org/analisis/haiti-crisis-politica-jovenel-moise/) El extra\u00f1o asesinato del presidente Jovenel Mo\u00efse confirma el fracaso del intervencionismo internacional en ese pa\u00eds. Despu\u00e9s de m\u00e1s de dos siglos, es hora de dejar a los haitianos plantear su futuro por s\u00ed mismos. #TenemosQueHablar [Nada detiene al narcotr\u00e1fico](https://www.connectas.org/analisis/narcotrafico-en-pandemia-latinoamerica/) La violencia y otros fen\u00f3menos asociados a la droga, lejos de disminuir, crecieron en medio de la pandemia. \u00bfUn negocio invulnerable? #TenemosQueHablar [Sudam\u00e9rica, atascada en la pandemia](https://www.connectas.org/analisis/sudamerica-atascada-en-la-pandemia/) Mientras el primer mundo se quita el tapabocas, la regi\u00f3n no vislumbra una manera eficaz de avanzar en la lucha contra el virus. Con los peores \u00edndices globales de letalidad, varios factores conspiran para esta tragedia. #TenemosQueHablar [Periodistas en la mira](https://www.connectas.org/analisis/periodistas-en-la-mira/) Con desprestigio, sanciones econ\u00f3micas, acoso y hostigamiento judicial algunos gobiernos de la regi\u00f3n atacan al periodismo y buscan debilitar su fiscalizaci\u00f3n. En ese campo, la democracia libra una batalla clave en Am\u00e9rica Latina. #TenemosQueHablar [Nicaragua y su \"democracia revolucionaria\"](https://www.connectas.org/analisis/nicaragua-daniel-ortega-persecucion-a-opositores/) Los atropellos de Daniel Ortega contra candidatos opositores y la prensa escandalizan al mundo, pero no son nuevos ni probablemente ser\u00e1n los \u00faltimos. M\u00e1s bien forman parte del modelo autoritario en el que ya tienen historia Putin en Rusia, Erdogan en Turqu\u00eda y, por supuesto, Ch\u00e1vez y Maduro en Venezuela. #TenemosQueHablar [La pandemia afecta m\u00e1s a las mujeres](https://www.connectas.org/analisis/la-pandemia-afectas-mas-a-las-mujeres/) Durante la crisis sanitaria, el desempleo femenino, la violencia de g\u00e9nero, la inequidad en la salud y en el salario, entre otros fen\u00f3menos, han ensanchado en forma catastr\u00f3fica la brecha de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina. Tomar\u00e1 m\u00e1s de un siglo superarla. #TenemosQueHablar [Un voto al vac\u00edo](https://www.connectas.org/analisis/elecciones-peru-voto-al-vacio/) En Per\u00fa se enfrentan dos propuestas populistas, pero antag\u00f3nicas que simbolizan el drama de la democracia en Am\u00e9rica Latina: la presunta revoluci\u00f3n social o el continuismo pol\u00edtico. #TenemosQueHablar [F\u00fatbol a toda costa](https://www.connectas.org/analisis/futbol-a-toda-costa/) En medio del peor momento de la pandemia y de la protesta social, crea pol\u00e9mica la continuidad de los torneos sudamericanos. Con tensiones entre Colombia y Argentina por la Copa Am\u00e9rica, el f\u00fatbol y la pol\u00edtica siguen transitando un camino paralelo. #TenemosQueHablar [El retorno del Estado](https://www.connectas.org/analisis/economia-crisis-en-pandemia/) La crisis econ\u00f3mica, social y ambiental a nivel global ha demostrado que solo un Estado eficiente \u2014y no el mercado\u2014 puede atender problemas de esta envergadura. #TenemosQueHablar [Pobreza, pandemia y desgobierno, un c\u00f3ctel explosivo](https://www.connectas.org/analisis/pobreza-pandemia-y-desgobierno-un-coctel-explosivo/) El caso colombiano muestra todo lo que puede salir mal cuando un gobierno desatiende el clamor social. Para la regi\u00f3n puede ser el renacer de una ola de protestas puesta en pausa, y agravada, por la crisis sanitaria. #TenemosQueHablar [\u00bfQui\u00e9n pagar\u00e1 la cuenta?](https://www.connectas.org/analisis/quien-pagara-la-cuenta/) A medida que la crisis de la covid-19 vac\u00eda sus arcas, los gobiernos de la regi\u00f3n se preguntan c\u00f3mo conseguir dinero para salir del atolladero. El caso de Colombia, envuelta en violentas protestas, muestra el dif\u00edcil camino que espera a quienes sigan las f\u00f3rmulas reaganianas. Curiosamente, al mismo tiempo Joe Biden apuesta por un regreso al estado de bienestar. #TenemosQueHablar [Cuba, sin cambio a la vista](https://www.connectas.org/analisis/cuba-sin-cambio-a-la-vista/) La salida de Ra\u00fal Castro del escenario pol\u00edtico de La Habana plantea la pregunta de qu\u00e9 tanto la revoluci\u00f3n sobrevivir\u00e1 a sus fundadores. Todo indica que s\u00ed, al menos por ahora. #TenemosQueHablar [Biden y los ni\u00f1os migrantes: \u00bfsalvador o nuevo Herodes?](https://www.connectas.org/analisis/biden-y-los-ninos-migrantes-salvador-o-nuevo-herodes/) La presencia de miles de menores en la frontera con M\u00e9xico plantea la primera gran crisis del gobierno norteamericano ante Am\u00e9rica Latina. Solo medidas novedosas, como una gran alianza regional contra la corrupci\u00f3n, lo sacar\u00e1n del atolladero. \u00bfPodr\u00e1 tomarlas? #TenemosQueHablar [Tirar a matar](https://www.connectas.org/analisis/tirar-a-matar/) Varios incidentes recientes de violencia policial demuestran que la cultura represiva se ha adue\u00f1ado, tambi\u00e9n en Am\u00e9rica Latina, de una profesi\u00f3n civil por naturaleza. #TenemosQueHablar [China, la vacuna y Latinoam\u00e9rica](https://www.connectas.org/analisis/china-la-vacuna-y-latinoamerica/) La \"diplomacia de las vacunas\" le abri\u00f3 a Beijing un nuevo abanico de oportunidades para avanzar en una regi\u00f3n en la que ya ha dado grandes pasos con infraestructura y cr\u00e9ditos. \u00bfHasta d\u00f3nde llegar\u00e1n sus tent\u00e1culos? #TenemosQueHablar [Playa, brisa... y pandemia](https://www.connectas.org/analisis/playa-brisa-y-pandemia/) La incongruencia en las pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas al turismo en la regi\u00f3n pone en riesgo los esfuerzos contra la pandemia y saca de nuevo a flote el constante "}