{"title": "As\u00ed se proyectan las UCI tras la pandemia", "author": "El Colombiano", "url": "https://www.elcolombiano.com/tendencias/asi-se-proyectan-las-uci-tras-la-pandemia-EA17713456", "hostname": "elcolombiano.com", "description": "De acuerdo con el Ministerio de Salud colombiano, al inicio de la pandemia por Covid-19, el pa\u00eds contaba con 5.346 camas para la atenci\u00f3n de cuidados ...", "sitename": "ElColombiano.com", "date": "2022-06-09", "cleaned_text": "Luego de un panorama cr\u00edtico en los puntos m\u00e1s \u00e1lgidos por la Covid-19, hoy la realidad de esta unidades "}