{"title": "Terapias archivo - P\u00e1gina 95 de 105 - Observatorio de Salud y Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/", "hostname": "observatoriomedicinaintegrativa.org", "description": null, "sitename": "Observatorio de Salud y Medicina Integrativa", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "La deficiencia de zinc afecta adversamente el crecimiento y la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas T y B. La capacidad del zinc para funcionar como un antioxidante y estabilizar las membranas sugiere que tiene un papel en la prevenci\u00f3n de lesiones inducidas por radicales libres durante los procesos inflamatorios. [El zinc en la salud humana](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/el-zinc-en-la-salud-humana/) El diagn\u00f3stico de deficiencia de zinc en seres humanos no es posible pues aun no existe un marcador lo suficientemente sensible. Sin embargo, el zinc s\u00e9rico es aceptable para evaluar poblaciones. Finalmente, se pueden usar las estrategias de suplementaci\u00f3n, fortificaci\u00f3n y/o modificaci\u00f3n alimentaria para controlar y/o prevenir la deficiencia de este elemento. [Medicina complementaria y alternativa para la prevenci\u00f3n y el tratamiento del resfriado com\u00fan](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/medicina-complementaria-y-alternativa-para-la-prevencion-y-el-tratamiento-del-resfriado-comun/) Muchos pacientes usan terapias de medicina complementaria y alternativa (CAM) para tratar el resfriado com\u00fan. Este estudio tiene como objetivo revisar la evidencia que respalda los enfoques de medicina complementaria y alternativa para el tratamiento y la prevenci\u00f3n del resfriado com\u00fan en adultos. [Vitamina C para prevenir y tratar el resfriado com\u00fan](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/vitamina-c-para-prevenir-y-tratar-el-resfriado-comun/) El objetivo de este estudio es averiguar si la vitamina C reduce la incidencia, la duraci\u00f3n o la gravedad del resfriado com\u00fan cuando se usa como un suplemento regular continuo todos los d\u00edas o como una terapia al inicio de los s\u00edntomas del resfriado. PubMed abstract: [https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23440782/](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23440782/) [Dieta y asma: actualizaci\u00f3n](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/dieta-y-asma-una-actualizacion/) La vitamina C (\u00e1cido asc\u00f3rbico) para prevenir y tratar el resfriado com\u00fan ha sido objeto de controversia durante 70 a\u00f1os. El objetivo de este estudio es proporcionar una visi\u00f3n general y una discusi\u00f3n de estudios experimentales, estudios epidemiol\u00f3gicos y ensayos cl\u00ednicos de dieta y asma; es saber si la vitamina C reduce la incidencia, la duraci\u00f3n o la gravedad del resfriado com\u00fan cuando se usa como un suplemento regular continuo todos los d\u00edas o como una terapia al inicio de los s\u00edntomas del resfriado. Se enfoca en fuentes diet\u00e9ticas y vitaminas con propiedades antioxidantes, \u00e1cido f\u00f3lico y \u00e1cidos grasos poliinsaturados omega 3 y omega 6. Se excluyeron los ensayos que usaron menos de 0.2 g por d\u00eda de vitamina C y los ensayos sin una comparaci\u00f3n con placebo. Restringimos nuestra revisi\u00f3n a ensayos controlados con placebo. La vitamina C puede ser \u00fatil para personas expuestas a breves per\u00edodos de ejercicio f\u00edsico severo. Los ensayos de suplementaci\u00f3n regulares han demostrado que la vitamina C reduce la duraci\u00f3n de los resfriados, pero esto no se repiti\u00f3 en los pocos ensayos terap\u00e9uticos que se llevaron a cabo. Sin embargo, dado el efecto constante de la vitamina C sobre la duraci\u00f3n y la gravedad de los resfriados en los estudios de suplementaci\u00f3n regulares, y el bajo costo y la seguridad, puede valer la pena que los pacientes con resfriado com\u00fan prueben de forma individual si la vitamina C terap\u00e9utica es beneficiosa para ellos. Otros ECA terap\u00e9uticos est\u00e1n garantizados. [Papel de las vitaminas en las enfermedades gastrointestinales](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/papel-de-las-vitaminas-en-las-enfermedades-gastrointestinales/) Se public\u00f3 una gran cantidad de datos de investigaci\u00f3n durante las \u00faltimas d\u00e9cadas sobre el papel de diferentes vitaminas en diversas enfermedades gastrointestinales. Por ejemplo, la mayor\u00eda de las vitaminas mostraron una relaci\u00f3n inversa con el riesgo de carcinoma colorrectal y otras neoplasias como el c\u00e1ncer g\u00e1strico y de es\u00f3fago en ensayos observacionales; sin embargo, los ensayos intervencionistas no demostraron una funci\u00f3n preventiva beneficiosa clara. Por otro lado, se obtuvo evidencia m\u00e1s s\u00f3lida a partir de estudios de alta calidad sobre el papel de ciertas vitaminas en entidades espec\u00edficas. Esta revisi\u00f3n se centra en ensayos controlados aleatorios e intervencionistas de relevancia cl\u00ednica que abordan el posible papel preventivo y terap\u00e9utico de las vitaminas diet\u00e9ticas o suplementarias en diversas enfermedades gastrointestinales. Se resume las principales caracter\u00edsticas de las vitaminas conocidas, incluyendo sus dosis diarias recomendadas, las principales fuentes de la dieta y s\u00edndromes de deficiencia conocidos. Como resultado de los datos que fomentan el uso de aditivos nutricionales, hubo una tendencia mundial de aumentar el consumo de estos suplementos desde su introducci\u00f3n al mercado. Por ejemplo, entre 1988 y 1994, el 40% de la poblaci\u00f3n adulta de los Estados Unidos consumi\u00f3 vitaminas y suplementos. [Enlace a la fuente: Masri, OA, Chalhoub, JM y Sharara, AI (2015). Papel de las vitaminas en las enfermedades gastrointestinales. Revista mundial de gastroenterolog\u00eda.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4419060/) [Opini\u00f3n cient\u00edfica sobre los valores de referencia diet\u00e9ticos para la vitamina C: Panel de EFSA sobre productos diet\u00e9ticos, nutrici\u00f3n y alergias (NDA)](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/opinion-cientifica-sobre-los-valores-de-referencia-dieteticos-para-la-vitamina-c-panel-de-efsa-sobre-productos-dieteticos-nutricion-y-alergias-nda/) A ra\u00edz de una solicitud de la Comisi\u00f3n Europea, el Panel sobre Productos Diet\u00e9ticos, Nutrici\u00f3n y Alergias (NDA) deriv\u00f3 valores de referencia diet\u00e9ticos (DRV) para la vitamina C. El Panel concluye que un requisito promedio (AR) se puede derivar de los indicadores del estado de vitamina C , as\u00ed como una Ingesta de Referencia de Poblaci\u00f3n (PRI) asumiendo un coeficiente de variaci\u00f3n (CV) del 10%. [http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.2903/j.efsa.2013.3418/epdf](http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.2903/j.efsa.2013.3418/epdf) [Vitaminas en el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas: Una revisi\u00f3n de los mecanismos subyacentes y las aplicaciones futuras.](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/vitaminas-en-el-cancer-de-pancreas-una-revision-de-los-mecanismos-subyacentes-y-las-aplicaciones-futuras/) En esta revisi\u00f3n se explora la evidencia con respecto a las vitaminas bioactivas, incluidas las vitaminas A, C, D, E y K, y su papel en el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas, con el objetivo de ayudar con la toma de decisiones informada para los sobrevivientes de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas. Tambi\u00e9n se discuten los posibles mecanismos de estas vitaminas bioactivas en el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas centr\u00e1ndose en los resultados de los estudios mecan\u00edsticos. En conclusi\u00f3n, se proponen recomendaciones y posibles estrategias futuras de investigaci\u00f3n para la intervenci\u00f3n del c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas con el uso de vitaminas bioactivas. [Alteraciones metab\u00f3licas en c\u00e9lulas cancerosas humanas por estr\u00e9s oxidativo inducido por vitamina C.](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/alteraciones-metabolicas-en-celulas-cancerosas-humanas-por-estres-oxidativo-inducido-por-vitamina-c/) En este estudio se examinan los efectos de la vitamina C en los perfiles metabol\u00f3micos de diferentes c\u00e9lulas cancerosas. Los datos muestran que la dosis de vitamina C es citot\u00f3xica en las l\u00edneas celulares de c\u00e1ncer investigadas y alteran los niveles de varios metabolitos. Estos resultados sugieren que la vitamina C puede tener aplicaciones como agente terap\u00e9utico potencial contra el c\u00e1ncer. [El protocolo Riordan de vitamina C intravenosa (VCI) para el cuidado complementario del paciente de c\u00e1ncer: VCI como agente quimioterap\u00e9utico y modificador de la respuesta biol\u00f3gica](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/el-protocolo-riordan-de-vitamina-c-intravenosa-vci-para-el-cuidado-complementario-del-paciente-de-cancer-vci-como-agente-quimioterapeutico-y-modificador-de-la-respuesta-biologica/) El protocolo Riordan describe una infusi\u00f3n lenta de vitamina C. El uso de vitamina C intravenosa ha aumentado recientemente entre los practicantes de medicina integral y ortomolecular. Las razones por las cuales se utilizan infusiones intravenosas de ascorbato para tratar el c\u00e1ncer se discuten en este documento en detalle. La Vitamina C (ascorbato, \u00e1cido asc\u00f3rbico) es un antioxidante soluble en agua que aumenta la producci\u00f3n de col\u00e1geno extracelular, importante para el funcionamiento adecuado de las c\u00e9lulas inmunitarias. (Hoffman, 1985; Cameron, et al., 1979). Desempe\u00f1a una funci\u00f3n clave en la s\u00edntesis de Lcarnitina, en el metabolismo de colesterol y citocromo P-450 as\u00ed como en la actividad y s\u00edntesis de neurotransmisores. (Geeraert, 2012). El protocolo Riordan VCI describe una infusi\u00f3n lenta de Vitamina C en dosis de 0,1 a 1,0 g de ascorbato por kilogramo (kg) de peso corporal. (Riordan, et al., 2003). El uso de VCI ha aumentado recientemente entre los practicantes de medicina integral y ortomolecular. Una encuesta realizada entre 300 profesionales, llevada a cabo durante 2006 al 2008, indica que aproximadamente 10,000 pacientes recibieron VCI, con una dosis media de 0,5 g/kg, sin efectos adversos significativos (Padayatty, et al., 2010). [Enlace C Intravenosa (VCI) ](https://riordanclinic.org/wp-content/uploads/2015/11/RiordanIVCprotocol_sp.pdf) [\u00bfC\u00f3mo de efectivos son los suplementos antioxidantes en la obesidad y la diabetes](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/como-de-efectivos-son-los-suplementos-antioxidantes-en-la-obesidad-y-la-diabetes/) Representa un estado de estr\u00e9s oxidativo cr\u00f3nico e inflamaci\u00f3n de bajo grado cuyas mol\u00e9culas intermedias pueden incluir leptina, adiponectina y citoquinas. Puede progresar a hiperglucemia, lo que lleva a diabetes tipo 2. En esta revisi\u00f3n se discute si los suplementos antioxidantes diet\u00e9ticos son \u00fatiles en el tratamiento de la obesidad y la diabetes tipo 2. [Relaci\u00f3n entre la vitamina C diet\u00e9tica y la diabetes tipo 2](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/relacion-entre-la-vitamina-c-dietetica-y-la-diabetes-tipo-2/) El objetivo de este estudio fue examinar la correlaci\u00f3n entre la ingesta de vitamina C en la dieta y la diabetes tipo 2. PubMed abstract: [https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26541845](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26541845) [Agentes antioxidantes para retrasar la progresi\u00f3n renal diab\u00e9tica: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y un meta-an\u00e1lisis.](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/agentes-antioxidantes-para-retrasar-la-progresion-renal-diabetica-una-revision-sistematica-y-un-meta-analisis/) El estr\u00e9s oxidativo es un factor clave en la g\u00e9nesis y el empeoramiento de la enfermedad renal diab\u00e9tica. El objetivo de esta revisi\u00f3n fue recopilar toda la informaci\u00f3n disponible sobre los posibles beneficios de la suplementaci\u00f3n cr\u00f3nica con antioxidantes en la progresi\u00f3n renal diab\u00e9tica. Los antioxidantes pueden mejorar el da\u00f1o renal temprano. [Vitamina C para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la neumon\u00eda](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/vitamina-c-para-la-prevencion-y-el-tratamiento-de-la-neumonia/) La neumon\u00eda es una de las infecciones graves m\u00e1s frecuentes, causa dos millones de muertes anualmente de ni\u00f1os peque\u00f1os en los pa\u00edses en desarrollo. En los pa\u00edses desarrollados la neumon\u00eda es un problema m\u00e1s significativo en los ancianos. El suplemento con vitamina C puede tener efectos preventivos en las poblaciones con una elevada incidencia de neumon\u00eda y puede tener efectos terap\u00e9uticos en poblaciones con niveles bajos de vitamina C en plasma. El objetivo de este estudio es evaluar los efectos profil\u00e1cticos y terap\u00e9uticos de la vitamina C sobre la neumon\u00eda. Versi\u00f3n en espa\u00f1ol: [http://www.bibliotecacochrane.com/BCPGetDocument.asp?SessionID=%2012436990&DocumentID=CD005532](http://www.bibliotecacochrane.com/BCPGetDocument.asp?SessionID=%2012436990&DocumentID=CD005532) Versi\u00f3n en ingl\u00e9s: [http://www.bibliotecacochrane.com/control.php?URL=/PDF/CD005532.PDF](http://www.bibliotecacochrane.com/control.php?URL=/PDF/CD005532.PDF) [La vitamina C y la salud del coraz\u00f3n: Una revisi\u00f3n basada en los resultados de los estudios epidemiol\u00f3gicos](https://www.observatoriomedicinaintegrativa.org/terapias/la-vitamina-c-y-la-salud-del-corazon-una-revision-basada-en-los-resultados-de-los-estudios-epidemiologicos/) El objetivo de esta revisi\u00f3n es revisar sistem\u00e1ticamente los hallazgos de la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica existente sobre la vitamina C y su papel potencial en la enfermedad cardiovascular. En general, la investigaci\u00f3n actual sugiere que la deficiencia de vitamina C se asocia con un mayor riesgo de mortalidad por enfermedad cardiovascular y que la vitamina C puede mejorar levemente la funci\u00f3n endotelial y los perfiles lip\u00eddicos en algunos grupos. "}