{"title": "Medicina cu\u00e1ntica: \u00bfespiritualidad o ciencia?", "author": null, "url": "https://www.infobae.com/tendencias/masmariana/2019/02/12/medicina-cuantica-espiritualidad-o-ciencia/", "hostname": "infobae.com", "description": "Esta terapia debe su desarrollo a una nueva visi\u00f3n del ser humano y el mundo, donde todo lo existente es interpretado como energ\u00eda que se manifiesta de diferentes formas. Consultamos a especialista.", "sitename": "Infobae", "date": "2019-02-12", "cleaned_text": "POR Nara Briega Empecemos por el principio: la medicina cu\u00e1ntica (sus siglas Med, Qn), conocida como medicina mente-cuerpo, es un m\u00e9todo ontol\u00f3gico basado en una teor\u00eda f\u00edsica que utiliza el concepto de unidad cu\u00e1ntica para describir las propiedades din\u00e1micas de las part\u00edculas subat\u00f3micas y las interacciones entre la materia y la radiaci\u00f3n. La Med. Qn considera la relaci\u00f3n que cada persona tiene con su entorno, ya que todo en el universo est\u00e1 relacionado a una red energ\u00e9tica vibratoria a trav\u00e9s de paquetes de energ\u00eda -denominado Quantum- y que act\u00faan en una resonancia llamada coherencia. Seg\u00fan esta teor\u00eda, hay un orden y una armon\u00eda en todo; cada persona, animal, cada c\u00e9lula y mol\u00e9cula est\u00e1n insertas en el orden vibratorio impl\u00edcito del universo, denominado coherencia vibratoria. Cuando un organismo pierde su capacidad para mantener arm\u00f3nicamente las funciones que le son propios, surge la enfermedad; esta p\u00e9rdida de coherencia puede expresarse en cualquier tejido, \u00f3rgano o sistema. \"La revoluci\u00f3n cu\u00e1ntica produjo un cambio inevitable en la visi\u00f3n del mundo y demostr\u00f3 que todo lo que est\u00e1 a nuestro alrededor est\u00e1 conectado por infinitos campos cu\u00e1nticos, siendo los mismos constituyentes de la materia que se conoce en el universo, por lo tanto, el hombre no est\u00e1 ajeno a ello. La incorporaci\u00f3n de este sistema terap\u00e9utico en el trato con los enfermos portadores de diferentes patolog\u00edas nos permiti\u00f3 comprender al paciente como una unidad funcional, logrando con ello llegar a lo m\u00e1s profundo de su ser. Al comprender su conexi\u00f3n- interrelaci\u00f3n con su entorno familiar-social-ambiental, visualizamos epigen\u00e9ticamente su alteraci\u00f3n patol\u00f3gica\", explica la doctora Ana Mar\u00eda del Pilar Garc\u00eda, m\u00e9dica cl\u00ednica y psic\u00f3loga, directora del Centro de Medicina Cu\u00e1ntica \u00bfC\u00f3mo funciona? \"El sistema trabaja por transferencia de campos electromagn\u00e9ticos ultra sutiles. El mismo consiste en una configuraci\u00f3n de sensores -emisores de campos que modifican las condiciones de alta entrop\u00eda del paciente. Esta entrop\u00eda es una conceptualizaci\u00f3n termodin\u00e1mica que mide el orden-desorden de un sistema. A m\u00e1s alta entrop\u00eda, mayor desorden; en distintas patolog\u00edas se observa el aumento de esta magnitud termodin\u00e1mica debido al desorden provocado en las mismas\", detalla la doctora Garc\u00eda. \"Con el sistema cu\u00e1ntico se trata de gestar un nuevo orden en el paciente, a partir de la reorientaci\u00f3n a nivel celular, molecular y at\u00f3mico. Este sistema es capaz de transferir funciones l\u00f3gicas ordenadas sin contacto f\u00edsico. Al crearse un nuevo campo referencial l\u00f3gico ordenado, as\u00ed se establece un orden definido con direcci\u00f3n y sentido, cuyo movimiento migratorio se produce por afinidad de los respectivos \u00e1tomos hacia los efectores de los correspondientes transductores\". En base a los descubrimientos en la f\u00edsica cu\u00e1ntica y al impulso de un sector de la comunidad m\u00e9dica, se desarrollaron tecnolog\u00edas para medir, analizar y tratar las vibraciones en el cuerpo. La medicina cu\u00e1ntica es vista como una herramienta integrada en el contexto de una consulta m\u00e9dica y no como un \u00e1rea cl\u00ednica en s\u00ed; se utilizan estos aparatos para captar las se\u00f1ales electromagn\u00e9ticas y las ondas vibratorias de un individuo. Al paciente se le realiza un chequeo donde se le colocan bandas en la cabeza, en los tobillos, y en las mu\u00f1ecas para captar los impulsos electromagn\u00e9ticos; es un procedimiento no invasivo e indoloro, algo parecido a un electro. Luego, se examina todo el organismo del individuo, con el fin de encontrar disturbios en los \u00f3rganos, alergias, virus, faltas de vitaminas o sales minerales; se miden los niveles hormonales y tambi\u00e9n se captan las emociones. El resultado del mapeo del organismo se compara con lo que consta en una base de datos, en donde figuran los valores normales de dicho individuo o est\u00e1ndares sanos de una persona con las caracter\u00edsticas vitales similares a la examinada. Se detectan de este modo los problemas de salud y el origen de los mismos, para luego poder ir a la ra\u00edz del problema con el tratamiento indicado por el especialista. En el tratamiento se pueden utilizar otras medicinas alternativas como complemento y lograr m\u00e1s eficacia, pero el de la medicina cu\u00e1ntica se enfoca en tratar de restablecer el equilibrio vibratorio en la zona u \u00f3rgano en donde est\u00e1 el origen del problema, para encontrar la armon\u00eda del cuerpo, la resonancia coherente. \u00bfSe puede complementar con la medicina convencional? Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que representa el consenso de las principales organizaciones m\u00e9dicas internacionales y orienta las pol\u00edticas p\u00fablicas, la medicina integrativa se est\u00e1 utilizando cada vez m\u00e1s para un amplio espectro de enfermedades, especialmente las cr\u00f3nicas, por lo que aprob\u00f3 una estrategia para los a\u00f1os 2014 a 2023 a favor de la integraci\u00f3n de las medicinas tradicionales y complementarias en los sistemas de salud. Sus puntos m\u00e1s importantes: Aprovechar la contribuci\u00f3n de las medicinas tradicionales y complementarias a la atenci\u00f3n de la salud centrada en las personas. Promover la utilizaci\u00f3n segura y eficaz de las terapias complementarias mediante la reglamentaci\u00f3n. Fomentar la cobertura sanitaria universal por medio de la integraci\u00f3n de las terapias complementarias en los sistemas nacionales de salud. Para el doctor Claudio Waisburg, director m\u00e9dico del Instituto SOMA, \"la medicina convencional cree que la medicina cu\u00e1ntica, fundada en la teor\u00eda f\u00edsica, tiene sustento desde la teor\u00eda para abordar las problem\u00e1ticas de los pacientes, pero no es aplicable desde la pr\u00e1ctica, es decir, la argumentaci\u00f3n que plantea la cu\u00e1ntica es correcta, pero desde el punto de vista pr\u00e1ctico no tiene evidencia cient\u00edfica que lo sostenga. En cuanto al grado de complementaci\u00f3n que puedan tener una medicina con otra en un tratamiento determinado, teniendo en cuenta que para la medicina convencional, la cu\u00e1ntica carece de peso cient\u00edfico y para la cu\u00e1ntica la convencional no trata al paciente de la manera en que ellos lo hacen, esta complementaci\u00f3n ser\u00e1 dada por elecci\u00f3n del propio paciente, eligiendo aquellas terapias complementarias que lo ayuden a transitar el tratamiento m\u00e9dico convencional que est\u00e9 realizando\". Esta visi\u00f3n es compartida por muchos profesionales de la salud, quienes creen que cualquier tratamiento que no provenga de la medicina convencional no es prudente porque no existe forma de validarlo m\u00e1s all\u00e1 del m\u00e9todo cient\u00edfico. Seg\u00fan un nuevo estudio publicado en The Journal of Alternative and Complementary Medicine, realizado por la Universidad de California, la mayor\u00eda de enfermos de c\u00e1ncer est\u00e1n interesados en alg\u00fan tratamiento con enfoque de salud complementario e integrador. En este estudio se evaluaron el uso de doce enfoques de oncolog\u00eda integrativa distintos que se ofrecieron a los enfermos en un departamento de cirug\u00eda oncol\u00f3gica. En el mismo se incluy\u00f3 a 166 pacientes con una edad media de 54 a\u00f1os y el 89 por ciento de los enfermos usaba alguna terapia complementaria. La mayor\u00eda, adem\u00e1s, usaba vitaminas y complementos alimenticios (67 por ciento). El 42 por ciento de los pacientes segu\u00eda una alimentaci\u00f3n especial y el 39 por ciento se somet\u00eda a tratamientos de fisioterapia, como masaje o digitopuntura. Es decir, la mayor\u00eda de enfermos usaban alg\u00fan tipo de terapia alternativa y casi el 100 por ciento pidi\u00f3 que desde el hospital se les ofreciera estos servicios de medicina complementaria. \"Usar un enfoque de medicina integrativa es m\u00e1s efectivo para reducir el dolor y la ansiedad asociado al c\u00e1ncer que usar s\u00f3lo la medicina oficial, seg\u00fan muestran diferentes estudios. Igual pasa cuando se eval\u00faa el uso de f\u00e1rmacos ansiol\u00edticos e hipn\u00f3ticos. Incluso se ha demostrado que es m\u00e1s econ\u00f3mico o coste-efectivo usar un enfoque de oncolog\u00eda integrativa que usar el enfoque tradicional, pues permite un ahorro en f\u00e1rmacos, interconsultas a otros especialistas e ingresos hospitalarios\", apuntan desde la Asociaci\u00f3n Europea de Oncolog\u00eda Integrativa. SEGU\u00cd LEYENDO: Te puede interesar [Bautismo de Andrea Rinc\u00f3n](/teleshow/2023/09/25/andrea-rincon-se-bautizo-y-lloro-por-sus-actos-del-pasado-me-arrepiento-de-todo/) Andrea Rinc\u00f3n se bautiz\u00f3 y llor\u00f3 Lanata general elections](/opinion/2023/09/25/milei-el-emergente-perfecto-para-el-pais-de-los-20-millones-de-pobres/) Milei, el emergente perfecto para el pa\u00eds de los 20 millones de pobres [FOTO DE ARCHIVO: Una foto distribuida muestra a Matteo Messina Denaro, el jefe mafioso m\u00e1s buscado de Italia, despu\u00e9s de ser arrestado en Palermo](/america/mundo/2023/09/25/matteo-messina-denaro-el-capo-de-la-cosa-nostra-mas-buscado-de-italia-murio-a-los-61-anos/) Matteo Messina Denaro, el capo de la Cosa Nostra m\u00e1s buscado de Italia, muri\u00f3 a los 61 a\u00f1os [Cecilia Milone](/teleshow/2023/09/25/nito-artaza-enfrento-rumores-de-separacion-con-cecilia-milone-estamos-en-crisis-desde-que-nos-conocemos/) Nito Artaza enfrent\u00f3 rumores de separaci\u00f3n con Cecilia "}