{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D21-25112014o135.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 135\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 25 de noviembre de 2014 REUNI\u00d3N Nro. 21 - 18\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: JOS\u00c9 \u00c1NGEL ALLENDE SECRETAR\u00cdA : NICOL\u00c1S PIERINI PROSECRETAR\u00cdA : CLAUDIA NOEM\u00cd KRENZ Diputados presentes ALBORNOZ , Juan Jos\u00e9 RODR\u00cdGUEZ , Mar\u00eda Felicitas ALIZEGUI , Antonio An\u00edbal ROMERO , Rosario Jos\u00e9 \u00c1ngel RUBERTO , Daniel Andr\u00e9s ALMAR\u00c1 , Rub\u00e9n Mar\u00eda SCHMUNCK , Sergio Ra\u00fal BARGAGNA Emma SOSA Amado Miguel Marcelo Fabi\u00e1n ULL\u00daA , Pedro Julio DARRICH\u00d3N , Juan Carlos URANGA , Mart\u00edn Ra\u00fal FEDERIK, Agust\u00edn Enrique V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel FLORES , Horacio Fabi\u00e1n VIALE , Lisandro Edgardo VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s Diputados ausentes c/aviso MENDOZA , Pablo Nicol\u00e1s ALMADA, Juan Carlos de los Santos MONGE , Jorge Daniel ALMIR\u00d3N , Nilda Estela V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel PROSS , Emilce Mabel del Luj\u00e1n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1116 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Justificaci\u00f3n de inasistencias 4.- Izamiento de las Banderas 5.- Acta 6.- Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica 7.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones oficiales II - Sanciones definitivas - Proyecto de ley. Adherir al \"Programa Federal de Fortalecimiento Operativo de las \u00c1reas de Seguridad y Salud\" creado por Decreto Nacional Nro. 1.765/14. (Expte. Adm. Nro. 2.146) III - Comunicaciones particulares IV - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Declarar el 24 de noviembre \"D\u00eda del Termalismo\". (Expte. Nro. 20.655) 8.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados V - Proyecto de ley. Diputada Bargagna. Modificar l a Ley Nro. 10.093, sobre la reubicaci\u00f3n del Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Fa milia dentro del organigrama del Estado provincial. (Expte. Nro. 20.652) VI - Proyecto de ley. Diputadas Romero, Stratta, Al mir\u00f3n, Bargagna, diputados, Flores, Sosa y Ruberto. Crear el Observatorio Provincial de Drogas Ilegales en el \u00e1mbito del Poder Legislativo. (Expte. Nro. 20.653) VII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputado Allende. De clarar de inter\u00e9s las actividades solidarias que lleva adelante la Fundaci\u00f3n de Ayuda al Enfermo Hematooncol\u00f3gico de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 20.654). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consider aci\u00f3n (17). Sancionado (18) VIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Romero y d iputado Ruberto. Repudiar y declarar preocupaci\u00f3n por las amenazas recibidas por el peri odista de Radio 2 de Rosario, Germ\u00e1n de los Santos. (Expte. Nro. 20.656). Moci\u00f3n de sobre t ablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) IX - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Stratta. Rep udiar al acto intimidatorio cometido contra la querellante en la Causa \u00c1rea Paran\u00e1 y Subsecreta ria de Derechos Humanos, Salud y Educaci\u00f3n de Paran\u00e1, doctora Florencia Amore. (Expt e. Nro. 20.657). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) X - Proyecto de ley. Diputado Fontanetto. Establece r un r\u00e9gimen de incentivo para promover el uso de sistemas de captaci\u00f3n de energ\u00eda solar. (Exp te. Nro. 20.658) XI - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Monjo. Decla rar de inter\u00e9s las actividades por el aniversario de la fundaci\u00f3n de la ciudad de Santa R osa de Villaguay. (Expte. Nro. 20.659). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sa ncionado (18) XII - Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa, Ull\u00faa, Monge y diputada Rodr\u00edguez. Sobre la situaci\u00f3n de la empresa estatal L\u00edneas A\u00e9reas de Entre R\u00edos y sus trabajadores. (Expte. Nro. 20.660) XIII - Proyecto de ley. Diputada Monjo. Instituir e l d\u00eda 15 de octubre de cada a\u00f1o como \"D\u00eda Provincial del Lavado de Manos\". (Expte. Nro. 20.66 1) XIV - Pedido de informes. Diputadas Monjo, Bargagna y diputado Fontanetto. Sobre el destino de los recursos provenientes del convenio de ejecuc i\u00f3n del proyecto \"Hogares de Protecci\u00f3n Integral para Mujeres en Situaci\u00f3n de Violencia\". ( Expte. Nro. 20.662) XV - Pedido de informes. Diputadas Monjo, Bargagna y diputado Fontanetto. Sobre las reuniones realizadas por el Consejo Provincial de E studio, An\u00e1lisis y Revisi\u00f3n del Protocolo para la Prevenci\u00f3n y Asistencia Integral de la Viol encia de G\u00e9nero y Familia. (Expte. Nro. 20.663) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1117 XVI -Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna, dip utados Sosa, Ull\u00faa, Monge y Viale. Solicitar al Poder Ejecutivo declare en estado de e mergencia al Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Familia, y reglamente la Ley Nro. 9.861. (Expte. Nro. 20.664) XVII - Proyecto de ley. Diputado Darrich\u00f3n. Autoriz ar al Superior Gobierno a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble ubicado en Colonia Ensayo, departamento Diamante, con destino a la planta de extracci\u00f3n de agua, tanque y sistema de b ombeo. (Expte. Nro. 20.665). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (15). Aprobado (16 ) XVIII - Proyecto de ley. Diputada Rodr\u00edguez, diputa dos Federik, Sosa y Monge. Establecer el marco normativo que promueva la responsabilidad soc ial de las empresas. (Expte. Nro. 20.666) XIX - Pedido de informes. Diputados Viale, Rubio y diputada Bargagna. Sobre las causas y/o motivos que impiden reorientar los fondos del Tesor o provincial destinados a obras de limpieza y canalizaci\u00f3n del arroyo Sagastume, departamento I slas del Ibicuy. (Expte. Nro. 20.667) XX - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputadas Bargagna y Monjo. Repudiar la destrucci\u00f3n del mural ubicado en calle Belgrano, entre 25 de Mayo y Urqui za, de la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 20.668). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) XXI - Proyecto de ley. Diputada Pross. Promover esp acios comunitarios destinados a desarrollar acciones de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de p ol\u00edticas de g\u00e9nero denominadas \"Casas Comunitarias Vida\". (Expte. Nro. 20.669) XXII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Pross. Adh erir al \"D\u00eda Internacional Contra la Violencia Hacia la Mujer\", que se conmemora el 25 d e noviembre. (Expte. Nro. 20.670). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sancionad o (18) 9.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputado Lara. Declarar de inter\u00e9s el Seminario Integral de Tango Danza y la noche gala con la exhibici\u00f3n de los camp eones mundiales de Tango Escenario 2009, que se realizar\u00e1 en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 20.6 71). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Romero. Declara r de inter\u00e9s la jornada de capacitaci\u00f3n psicoeducativa en prevenci\u00f3n de adicciones \"Un Punt o de Encuentro para Aprender a Prevenir\", a realizarse en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 20. 672). Moci\u00f3n de sobre tablas (14). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado (18) 10.- Ley Nacional Nro. 26.928 \"Creaci\u00f3n sistema de protecci\u00f3n integral para personas trasplantadas\". Adhesi\u00f3n. (Exptes. Nros. 20.507-20. 515). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. 11.- Registro Provincial de Ladrilleros Artesanales . Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.545). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. 12.- Homenajes -Al D\u00eda Nacional de la No Violencia Contra la Mujer -Al D\u00eda del Taqu\u00edgrafo Parlamentario -Al doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser 19.- Orden del D\u00eda Nro. 17. Estudio de oximetr\u00eda de pulso en reci\u00e9n nacidos. Obligatoriedad. (Expte. Nro. 20.600). Consideraci\u00f3n. Aprobado (20) 21.- Orden del D\u00eda Nro. 18. Red de Bancos de Leche Humana de Entre R\u00edos. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.544). Consideraci\u00f3n. Aprobado (22) 23.- Orden del D\u00eda Nro. 19. Programa Provincial de Diabetes. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.624). Consideraci\u00f3n. Aprobado (24) 25.- Orden del D\u00eda Nro. 20. Juzgado de Familia en P aran\u00e1. Creaci\u00f3n de cargos. (Expte. Nro. 20.109). Consideraci\u00f3n. Sancionado (28) 26.- Moci\u00f3n. Cuarto intermedio. 27.- Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 29.- Orden del D\u00eda Nro. 21. Juzgado de Familia y Me nores en Federal. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.337). Consideraci\u00f3n. Sancionado (30) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1118 -En Paran\u00e1, a 25 de noviembre de 2014, se re\u00fanen lo s se\u00f1ores diputados. -A las 20.15 dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Rubio, Schmunck, Sosa, Ull\u00faa, Uranga, V\u00e1zquez, Viano y Vittulo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Allende) - Con la presencia de 29 se\u00f1ores diputados, queda abierta la 18\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 135\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 JUSTIFICACI\u00d3N DE INASISTENCIAS SR. FLORES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero justificar la inasistencia del se\u00f1or diputado Almada, quien se encuentra ausente por problemas de salud. SR. NAVARRO - Pido la palabra. De la misma manera, se\u00f1or Presidente, quiero justif icar las inasistencias de las se\u00f1oras diputadas Stratta y Almir\u00f3n, quienes se encuentran ausentes por cuestiones personales. SR. ALMAR\u00c1 - Pido la palabra. Tambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, quiero justificar la ina sistencia del se\u00f1or diputado Hugo V\u00e1squez por motivos de salud. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se toma debida nota, se\u00f1ores diputados. 4 IZAMIENTO DE LAS BANDERAS SR. PRESIDENTE (Allende) - Invito al se\u00f1or diputado Pedro Julio Ull\u00faa a iza r la Bandera Nacional y al se\u00f1or diputado Mart\u00edn Ra\u00fal Uranga a i zar la Bandera de Entre R\u00edos, a media asta en se\u00f1al de luto por el fallecimiento del exdiputad o Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser. -Se izan las banderas. (Aplausos.) -Se arr\u00edan a media asta. 5 ACTA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 17\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, celebrada el 11 de noviembre del a\u00f1o en curso. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro se omite l a lectura y se da por aprobada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1119 6 VERSI\u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA SR. PRESIDENTE (Allende) - De acuerdo con lo establecido por el Art\u00edculo 11 6\u00ba del Reglamento, se pone a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la 16\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 135\u00ba Per\u00edodo Legislativo, celebrada el 28 de octubre del a\u00f1o en curso. Si los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 7 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: I COMUNICACIONES OFICIALES - El Ministerio de Salud de Entre R\u00edos se dirige en referencia a la declaraci\u00f3n aprobada en sesi\u00f3n del 09/09/2014, por la que se declara de int er\u00e9s la \"Campa\u00f1a Nacional de Seguimiento en Ni\u00f1os de 1 a 4 a\u00f1os contra el Sarampi\u00f3n, Rubeola y Poliomielitis\". (Expte. Adm. Nro. 1.585) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 20.535) - El Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones remite Decreto Nro. 4.109 MEHF, del 10/11/2014, por el que se modifica el Pre supuesto General de la Administraci\u00f3n provincial Ejercicio 2014 -Ley Nro. 10.269-, median te ampliaci\u00f3n por $30.000.000. (Expte. Adm. Nro. 2.067) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decretos Nros. 4.108/14 MEHF, por el que se modifica el Presupuesto General de la Admini straci\u00f3n provincial Ejercicio 2014 -Ley Nro. 10.269-, mediante ampliaci\u00f3n por $20.000.000 e n la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial; Jurisdicci\u00f3n 25: Ministerio de Planeamiento, Infrae structura y Servicios, Unidad Ejecutora: Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda y J urisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro, conforme se discrimina en Planillas Anal\u00edti cas del Recurso y del Gasto que adjuntas forman parte integrante del presente decreto; y 4.1 09/14 MEHF, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial Ejercicio 2014 -Ley Nro. 10.269-, mediante ampliaci\u00f3n por $30.000.000 y mediante tran sferencia compensatoria de cr\u00e9ditos por la suma de $4.400.000 en las Jurisdicciones: 40 Min isterio de Desarrollo Social; 30 Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas; 45 Ministerio de Salud; 96 Tesoro Provincial y 91 Obligaciones a Cargo del Tesoro. (Expte. Adm. Nro. 2.061) - El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto Nro. 4.071/14 MPIyS del 05/11/2014, por el que se ratifica el acta comp lementaria celebrado entre la Subsecretar\u00eda de Recursos H\u00eddricos y la Provincia de Entre R\u00edos, para el financiamiento de la modificaci\u00f3n de la obra: \"Sistematizaci\u00f3n Desag\u00fces Pluviales ciudad de Gobernador Macia - Dpto. Tala\", por $697.827,35; y se ampl\u00eda el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial Ejercicio 2014 en la Jurisdicci\u00f3n 25, Unidad Ejecutora: Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica, por $698.000. (Expte. Adm. Nro. 2.063) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4.119/14 MEHF, por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General de la Administ raci\u00f3n provincial Ejercicio 2014 -Ley Nro. 10.269-, por $347.893,20, en la Jurisdicci\u00f3n 30, Un idad Ejecutora: Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Censos. (Expte. Adm. Nro. 2.099) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas re mite Decreto Nro. 4.248 del 14/11/2014, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial Ejercicio 2014, mediante ampliaci\u00f3n de $39.050.000, en la Jurisdicc i\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 45: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1120 Ministerio de Salud (adecuaci\u00f3n de partidas para el funcionamiento de hospitales y guardias m\u00e9dicas). (Expte. Adm. Nro. 2.117) - El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto Nro. 4.206 del 11/11/2014, por el que se modifica el Presupuesto G eneral de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2014, por $11.702.438,00, a financiar por la Direcci\u00f3n Nacional de Vialidad para la se\u00f1alizaci\u00f3n horizontal de rutas provinciales. (Exp te. Adm. Nro. 2.120) - El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto Nro. 4.209 del 11/11/2014, por el que se modifica el Presupuesto G eneral de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2014, por $4.116.000,00, para \"Obra de In fraestructura-Direcci\u00f3n Provincial de Provincial de Vialidad\". (Expte. Adm. Nro. 2.121) - El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto Nro. 4.205 del 11/11/2014, por el que se modifica el Presupuesto G eneral de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2014, por $86.500.000,00, para \"Aporte Na ci\u00f3n Bacheo y Rehabilitaci\u00f3n Ruta Provincial Nro. 26 Victoria-Nogoy\u00e1-Aporte Direcci\u00f3n Nacional de Vialidad para enripiado Ruta Provincial Nro. 9-Tramo: Galarza Tres Bocas-Ruta Pr ovincial Nro. 11-Aporte Direcci\u00f3n Nacional de Vialidad para Obra B\u00e1sica y Pavimentaci\u00f3n Acceso Pueblo Moreno desde Ruta Nro. 12- Departamento Paran\u00e1\". (Expte. Adm. Nro. 2.122) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y pro yecto de ley por el que se ratifica la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n de i nmuebles afectados por la obra \"Proyecto y Construcci\u00f3n de la Autov\u00eda en el Acceso Norte a la Ciudad de Paran\u00e1\", el cual ha sido remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.135) - El Poder Ejecutivo remite conocimiento copia del mensaje y proyecto de ley por el que se ratifica la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expro piaci\u00f3n de inmuebles afectados por la obra \"Ruta Provincial Nro. 45, Tramo: Ruta Nacional Nro. 12-Puerto Ibicuy Subtramo I y II\", el cual ha sido remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.136) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. III COMUNICACIONES PARTICULARES - El Colegio de Odont\u00f3logos de Entre R\u00edos se dirige a los efectos de poner en conocimiento la situaci\u00f3n en que se encuentran con respecto al IOSP ER. (Expte. Adm. Nro. 2.107) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. IV PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.655) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rase el 24 de noviembre \"D\u00eda del Termalismo \" en todo el territorio de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 5 de noviembre de 2014. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1121 8 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la Comi si\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que se reserven en Secretar\u00eda los proyecto s de declaraci\u00f3n identificados con los siguientes n\u00fameros de expediente: 20.654, 20.656, 2 0.657, 20.659, 20.668 y 20.670, como asimismo el proyecto de ley del expediente 20.665; que se comuniquen los pedidos de informes con los n\u00fameros de expediente: 20.660, 20. 662, 20.663 y 20.667, porque cuentan con las firmas que requiere la Constituci\u00f3n; y que el r esto de los proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados se giren a las comisiones indicad as en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentad os por los se\u00f1ores diputados: V PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.652) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcanse el primero y quinto p\u00e1rrafo del Art\u00ed culo 23\u00ba de la Ley Nro. 10.093, que quedar\u00e1n redactados de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 23\u00ba.- Se relacionar\u00e1n con el directa: Fiscal\u00eda de Estado; Escriban\u00eda Mayor de Gobierno; Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Fa milia; Comisi\u00f3n Administradora del Fondo Especial de Salto Grande; Unidad Ejecutora Provincial (UEP). A trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social: Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social; Instituto Provincial de Discapacidad.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Incorp\u00f3rase como Art\u00edculo 23\u00ba bis de la Ley 10.0 93, la siguiente norma: \"Art\u00edculo 23\u00ba bis.- El Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Familia actuar\u00e1, -en cuanto sea conducente al superior inter\u00e9s de los ni \u00f1os, adolescentes y al bienestar de las familias-, en interacci\u00f3n, cooperaci\u00f3n o complement aci\u00f3n consensuada con las siguientes \u00e1reas del Estado: Secretar\u00eda de Desarrollo Humano y Familia; Secretar\u00eda de Justicia; Secretar\u00eda de Lucha contra las Adicciones; Secretar\u00eda de Salud; Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda; Instituto Aut\u00e1rquico Becario; Consejo General de Educaci\u00f3n; Secretar\u00eda de la Juventud. El precedente listado no obsta a que el CoPNAF coor dine con otras \u00e1reas si fuera necesario para lograr los objetivos enunciados en la Constitu ci\u00f3n provincial, la Ley 9.861 y lo ordenado en el presente. En la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas del gobiern o de la Provincia tendr\u00e1n prioridad los requerimientos propios del cumplimiento de los fine s y objetivos del CoPNAF garantizados a la ni\u00f1ez, adolescencia y familia por la Ley 9.861 o la que en el futuro la reemplace.\" ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1122 ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. BARGAGNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Reubicaci\u00f3n del CoPNAF dentro del organigrama del E stado La situaci\u00f3n cr\u00edtica que atraviesa el CoPNAF es pro ducto de la combinaci\u00f3n de diversas causas. Una de ellas, sin lugar a dudas, es el exilio en el que lo ha colocado la organizaci\u00f3n del Estado, situaci\u00f3n que indudablemente repercute en e l orden de jerarqu\u00edas de la gesti\u00f3n de gobierno. Hoy el CoPNAF se presenta como una instituci\u00f3n de p uertas cerradas sin v\u00ednculos directos tendidos desde las m\u00e1ximas jerarqu\u00edas ejec utivas a sus m\u00e1ximos responsables y al interior de sus \u00e1reas, con un d\u00e9ficit importante de comunicaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas con otras \u00e1reas del Estado tales como salu d, educaci\u00f3n y vivienda. El CoPNAF es quiz\u00e1 uno de los lugares simb\u00f3licament e m\u00e1s aislados y abandonados por la gesti\u00f3n de un Estado concebido del modo en q ue hoy lo est\u00e1. Hoy contamos con un organismo cerrado, deficiente e n la jerarqu\u00eda de distribuci\u00f3n de sus fondos, en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y pro gramas y en el trato a sus agentes y profesionales. Un organismo que no le sirve a la ge nte tal como est\u00e1 dise\u00f1ado y tal como ese dise\u00f1o permite que funcione. Por eso entendemos que es necesario acercarlo al Go bierno central, d\u00e1ndoles a los ni\u00f1os, los adolescentes y las familias en estado de vulnerabilidad o en situaci\u00f3n irregular la misma jerarqu\u00eda de atenci\u00f3n y contenci\u00f3n que a la F iscal\u00eda de Estado y a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno en cuanto a su ubicaci\u00f3n jer\u00e1rquica dir ecta con el Poder Ejecutivo. La pol\u00edtica de ni\u00f1ez, adolescencia y familia, en un Estado, es tan o m\u00e1s importante que la pol\u00edtica econ\u00f3mica o de obras p\u00fablicas. Est\u00e1 atravesada por todas las cuestiones: vivienda, empleo, salud, violencia, seguridad, educaci\u00f3n, entre otras. No puede seguir siendo un \u00e1rea marginal. Debe estar sentado como un miembro m\u00e1s del gabinete del Poder Ejecutivo, en la mesa de art iculaci\u00f3n de las pol\u00edticas m\u00e1s importantes y urgentes del Gobierno. Reforma de la Ley 10.093 Cualquier gobierno que se precie de sostener el dis curso de la inclusi\u00f3n de derechos y oportunidades debe reconocer que es necesario modif icar el orden actual de las cosas, dise\u00f1ado por la Ley 10.093 para que en el \u00e1rea m\u00e1s sensible de los servicios del Estado -que es la de la atenci\u00f3n de la minoridad y la familia- se fortalezca el status que le permita una relaci\u00f3n directa con el m\u00e1ximo responsable del Gobi erno de la Provincia. Con el correr de los a\u00f1os y su condici\u00f3n de \u00f3rgano aut\u00f3nomo, el CoPNAF se ha convertido en un \u00e1rea residual, con menor grado de compromiso de quienes conducen el Estado, que dan lugar a un actor que trabaja en com partimentos estancos. De all\u00ed que uno de los factores de la grave crisis que por largos a\u00f1os viene destruyendo la instituci\u00f3n se relaciona con el desligamiento, l a desvinculaci\u00f3n con las m\u00e1ximas autoridades del gobierno, de los ministerios y de los instituto s destinados al desarrollo social, la salud, el empleo, la vivienda, etc\u00e9tera. Una de las condiciones que coadyuvar\u00eda a superar la problem\u00e1tica expuesta es la necesaria reubicaci\u00f3n del CoPNAF como organismo dir ectamente ligado a la m\u00e1xima jerarqu\u00eda de gobierno. Esto obligar\u00eda a la mec\u00e1nica de articulaci\u00f3n y comp lementariedad en la totalidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas, de modo que se responda desde l a Administraci\u00f3n del Estado al superior inter\u00e9s del ni\u00f1o, el adolescente y la familia. Desde el a\u00f1o 2008 rige en nuestra provincia una nue va Constituci\u00f3n, con fuerte sesgo social y en los derechos humanos. En el Art\u00edculo 18, la Constituci\u00f3n provincial estab lece que el Estado reconoce a la familia \"como el n\u00facleo fundamental de la sociedad a la que protege promoviendo su desarrollo y afianzamiento\", se compromete a la \"protecci\u00f3n in tegral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1123 especial aquellos en situaci\u00f3n de carencia, discrim inaci\u00f3n o ejercicio abusivo de la autoridad familiar o de terceros\", a promover \"el desarrollo y la integraci\u00f3n de los j\u00f3venes y su participaci\u00f3n social y estatal\" y a proteger a los ancianos \"contra toda violencia\". Actualmente, lo reiteramos, la ubicaci\u00f3n que el org anigrama del Estado le ha destinado al CoPNAF es de segundo orden en comparaci\u00f3n con ot ras instituciones como son la Comisi\u00f3n Administradora del Fondo Especial de Salto Grande o la Unidad Ejecutora Provincial (UEP). Ese orden expresa una escala de valores que debe ca mbiar. Las pol\u00edticas p\u00fablicas proteccionales -que es lo qu e compete al CoPNAF- deben ocupar un lugar jer\u00e1rquico. El Gobierno est\u00e1 obligado a mitigar el impacto que sobre la sociedad han generado pol\u00edticas de concentraci\u00f3n y de exclusi\u00f3n y debe co mprender que no se subsanan con subsidios. Por ello la importancia de una proximidad entre el Gobierno -en su m\u00e1s alta jurisdicci\u00f3n de gesti\u00f3n- y el CoPNAF considerando que las pol\u00edti cas de infancia, adolescencia y familia atraviesan horizontalmente las dem\u00e1s pol\u00edticas que se da el Estado. En cuanto a las facultades del Gobierno para modifi car la estructura org\u00e1nico-funcional de las dependencias bajo su responsabilidad, as\u00ed co mo tambi\u00e9n para transferir bienes, cuentas, personal, para adecuar la administraci\u00f3n a los fine s, objetos y materia propios del CoPNAF, \u00e9stas est\u00e1n comprendidas en el Art\u00edculo 24\u00ba de la L ey 10.093 siendo innecesario agregar m\u00e1s modificaciones a su texto que las aqu\u00ed propuestas. Por los fundamentos se\u00f1alados, solicitamos a nuestr os pares dar aprobaci\u00f3n a esta propuesta legislativa. Mar\u00eda E. Bargagna -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. VI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.653) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY De la creaci\u00f3n del Observatorio Provincial de Droga s ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Poder Legislativo de la Provincia de Entre R\u00edos, el Observatorio Provincial de Drogas Ilegales (OPDI) q ue tendr\u00e1 como finalidad establecer un sistema de informaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis so bre el consumo de drogas ilegales, de forma tal de facilitar mediante la elaboraci\u00f3n de informe s el acceso o intercambio de datos con otros organismos del Estado nacional, provincial, municip al y organizaciones no gubernamentales, como asimismo de otros Estados provinciales; el cua l ejercer\u00e1 las funciones que establece la presente ley, sin recibir instrucciones de ninguna autoridad, dotado de plena autonom\u00eda e independencia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Son funciones del Observatorio Provincial de Dro gas Ilegales (OPDI): a) Realizar un seguimiento sistem\u00e1tico, estad\u00edstico y anal\u00edtico de patrones de consumo de drogas ilegales, con tendencias de consumo, percepc i\u00f3n de la sociedad, encuestas y estudios peri\u00f3dicos, seguimiento de decomisos, casos de emer gencia, hospitalizaci\u00f3n por uso y abuso de estupefacientes, flujo de drogas y de precursore s qu\u00edmicos en la provincia, detecci\u00f3n y destrucci\u00f3n de laboratorios y cocinas. b) Recopilar, coordinar, comparar, sistematizar y d ifundir la informaci\u00f3n sobre el consumo de sustancias psicoactivas y las variables sociales, e con\u00f3micos, psicol\u00f3gicas y cualquier otra que tenga impacto directo en la poblaci\u00f3n. c) Analizar y recopilar patrones regionales y refor mas del marco legal en distintos pa\u00edses del mundo, efectuando un seguimiento de los programas d e prevenci\u00f3n que se implementen. d) Trabajar en forma articulada con las distintas e ntidades gubernamentales y organizaciones sociales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1124 e) Elaborar un sistema de estad\u00edstica y diagn\u00f3stico sobre la tem\u00e1tica conformando un equipo t\u00e9cnico para el cumplimiento de estos fines en cada departamento de la provincia de Entre R\u00edos. f) Generar convenios con universidades p\u00fablicas y p rivadas, ya sea de la Argentina o del exterior, para la formaci\u00f3n de burocracias especial izadas en la tem\u00e1tica. g) Impulsar el desarrollo de investigaciones sobre aspectos relevantes relacionados con el consumo de sustancias psicoactivas. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Observatorio Provincial de Drogas Ilegales (O PDI) estar\u00e1 a cargo de un coordinador designado por ambas C\u00e1maras en la forma en que se adoptan las decisiones de la comisi\u00f3n bicameral. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El \u00f3rgano ejecutivo del Observatorio Provincial de Drogas Ilegales (OPDI) ser\u00e1 la comisi\u00f3n, la que estar\u00e1 integrada por: a) Un representante por cada asociaci\u00f3n si fines de lucro, que tengan por objeto la tem\u00e1tica que trata la ley, con personer\u00eda jur\u00eddica y situaci \u00f3n regular ante la direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Personas Jur\u00eddicas de la Provincia de Entre R\u00edos. b) Un representante por cada centro de prevenci\u00f3n o tratamiento que tengan por objeto la tem\u00e1tica que trata la ley, ya sean p\u00fablicos o priva dos con personer\u00eda jur\u00eddica y situaci\u00f3n regular ante la Direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Personas Jur\u00eddic as de la Provincia de Entre R\u00edos. c) Un representante del Poder Judicial de la Provin cia de Entre R\u00edos. d) Un representante del Poder Ejecutivo, que ser\u00e1 d esignado con intervenci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones, o e l que en el futuro lo reemplace en dicha competencia. e) Un representante de la Procuradur\u00eda General de l a Provincia de Entre R\u00edos. f) Un representante por cada culto reconocido por e l Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n. g) Un representante por cada una de las universidad es establecidas formalmente en la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Las representaciones del art\u00edculo anterior tendr \u00e1n el car\u00e1cter de voluntarias y ad honorem. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La comisi\u00f3n para su organizaci\u00f3n y funcionamient o deber\u00e1 darse un reglamento interno en un plazo de sesenta (60) d\u00edas de conformada la misma. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La comisi\u00f3n tendr\u00e1 como objetivo dar cumplimient o a las funciones establecidas en el Art\u00edculo 2\u00ba, estando facultada p ara solicitar expedientes, informes, documentos, antecedentes, realizar entrevistas y to do otro elemento que estime \u00fatil para satisfacer el cometido que tiene asignado, las que se ejecutar\u00e1n a trav\u00e9s del coordinador. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Toda estructura administrativa que se requiera p ara el funcionamiento del organismo deber\u00e1 conformarse con agentes de la plan ta permanente de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial que ya revistan en reparticiones del Estado. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- El Observatorio de Drogas Ilegales (OPDI) tiene dependencia funcional del Poder Legislativo de la Provincia de Entre R\u00edos, qu ien ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- El Poder Legislativo dispondr\u00e1 la reasignaci\u00f3n d e recursos humanos y financieros que fueren menester para el cumplimient o de la presente ley. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Obligaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n. Todos los organismos pertenecientes a la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial, personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, est\u00e1n obligadas a prestar colaboraci\u00f3n con car\u00e1cter prefe rente al Observatorio Provincial de Drogas Ilegales en sus funciones. ART\u00cdCULO 12\u00b0 .- De forma. ROMERO - STRATTA - ALMIR\u00d3N - BARGAGNA - FLORES - SO SA - RUBERTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El narcotr\u00e1fico y la drogadicci\u00f3n constituyen hoy l os flagelos m\u00e1s importantes que afectan a nuestras familias, a nuestras sociedades, a nuestra patria, al mundo entero, atravesando transversalmente a nuestras comunidades , sin distinci\u00f3n de sector alguno. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1125 En el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Programaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Drogadicci\u00f3n y la Lucha contra el Narcotr\u00e1fico (SEDRONAR) funciona el Observatorio Argentino de Drogas que tiene como objetivo general la generaci\u00f3n de un a base de datos a disposici\u00f3n de todos los organismos del Estado para evaluar la situaci\u00f3n nac ional de la problem\u00e1tica de drogas, sobre abuso, dependencia y tr\u00e1fico. Una de las metas de este organismo nacional es la p romoci\u00f3n de la creaci\u00f3n de observatorios provinciales en todo el pa\u00eds, que pue dan realizar relevamientos de cada ciudad o localidad. En el marco descripto se trabaj\u00f3 con la idea de ela borar un observatorio provincial de drogas de Entre R\u00edos, con el objeto de propiciar la creaci\u00f3n de un organismo independiente y aut\u00f3nomo, de relevamiento y evaluaci\u00f3n de la situac i\u00f3n provincial en relaci\u00f3n a la problem\u00e1tica de abuso, dependencia y tr\u00e1fico de drogas. Con el agravamiento del consumo de drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas, surge como fundamental la necesidad de elaborar nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas, ya sea para la prevenci\u00f3n, la detecci\u00f3n oportuna, la rehabilitaci\u00f3n y la inserci\u00f3n social d e quienes padecen el flagelo. En la formulaci\u00f3n de dichas pol\u00edticas p\u00fablicas, se hace necesario comprender los movimientos, ramificaciones, sectores a los que tie nen cooptados las redes dedicadas a la distribuci\u00f3n de las sustancias, con un seguimiento de las causas penales, a los fines de centralizar la informaci\u00f3n espec\u00edfica, establecer u n \u00e1mbito eficaz a la hora de compartir dicha informaci\u00f3n, permitir entender las zonas calientes (barrios cr\u00edticos) en que trabajan las organizaciones criminales, y entablar trabajos de c ooperaci\u00f3n regional e internacional, realizar mejoras en el marco legal provincial, definir proto colos de acci\u00f3n que regulen la participaci\u00f3n de la sociedad toda mediante la generaci\u00f3n de mecan ismos transparentes con monitoreo por parte de organismos independientes. La elaboraci\u00f3n de programas de capacitaci\u00f3n, progra mas de prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n, como cualquier campa\u00f1a que se empr enda en esta materia debe ser contundente y debe contar con toda la informaci\u00f3n q ue se encuentre disponible. El fundamento b\u00e1sico de la creaci\u00f3n de este observa torio encuentra raigambre en el hecho que es la sociedad toda la que debe involucra rse en un tema tan complejo y con m\u00faltiples aristas, por ello su establecimiento en e l \u00e1mbito del Poder Legislativo, representativo del pueblo de nuestra Provincia, y de todos los sec tores, mayoritarios y minoritarios, que la constituyen. Incide en la creaci\u00f3n del Observatorio el reciente tratamiento de la llamada \"Ley de narcomenudeo\" con la consiguiente adhesi\u00f3n parcial a la Ley Nacional Nro. 26.052, mediante la cual la Provincia de Entre R\u00edos asume la compete ncia de los delitos previstos en el Art\u00edculo 34\u00ba de la Ley Nacional Nro. 23.737, visto ello es q ue surge la necesidad de un instituto como el que se promueve. En definitiva, para que el Estado y todos los opera dores sociales tengan una presencia real, permanente y visible en todo el territorio pr ovincial, en materia de educaci\u00f3n, salud, infraestructura social, recuperaci\u00f3n de los espacio s p\u00fablicos, consumo de bienes culturales, programas sociales de microcr\u00e9ditos, ofertas de pr\u00e1 cticas deportivas, justicia, seguridad y cualquier incentivo que se proponga fomentar el esp \u00edritu emprendedor de las poblaciones en riesgo, es clave contar con la informaci\u00f3n m\u00e1s prec isa y amplia en la materia, lo que se pretende con la creaci\u00f3n de este observatorio provi ncial de drogas. Rosario M. Romero - Mar\u00eda L. Stratta - Nilda E. Alm ir\u00f3n - Mar\u00eda E. Bargagna - Horacio F. Flores - Fuad A. Sosa - Danie l A. Ruberto. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social . VII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.654) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De su inter\u00e9s las actividades solidarias que lleva adelante la Fundaci\u00f3n de Ayuda al Enfermo Hematooncol\u00f3gico de Entre R\u00edos -FAEHER-, entidad qu e cumple veinticinco a\u00f1os de vida ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1126 institucional y de dedicaci\u00f3n incansable destinada a pacientes y familiares que padecen enfermedades hematol\u00f3gicas. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Fundaci\u00f3n de Ayuda al Enfermo Hematooncol\u00f3gico d e Entre R\u00edos -FAEHER- es una instituci\u00f3n sin fines de lucro que esta cumpliendo veinticinco a\u00f1os de vida institucional y de dedicaci\u00f3n incansable destinada a pacientes y famil iares que en el seno de sus hogares padecen de enfermedades hematol\u00f3gicas como leucemia , linfomas, anemias, entre otras, y su prop\u00f3sito es poder continuar asistiendo con ayuda m aterial y espiritual a los que atraviesan esa situaci\u00f3n de crisis y que son derivados del interio r de la provincia. En el mes de junio del corriente a\u00f1o se llev\u00f3 a cab o una cena de benefactores pro equipamiento de los servicios de hematolog\u00eda de los hospitales \"San Mart\u00edn\" y \"Materno Infantil San Roque\" de Paran\u00e1, con lo ingresado a trav\u00e9s de ese evento la instituci\u00f3n pudo dotar de aparatolog\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n a ambos servicios de hematooncolog\u00eda, que son los \u00fanicos centros de referencia con que cuenta nuestra provin cia. Tambi\u00e9n este a\u00f1o adquirieron cinco paneles de ox\u00edge no completos para el servicio del Hospital San Mart\u00edn y a trav\u00e9s de su gesti\u00f3n se pro vey\u00f3 en el mes de julio al servicio del Hospital Materno Infantil de tres tablets para que en cierta forma los ni\u00f1os hospitalizados puedan interactuar. Si bien la FAEHER se mantiene con los fondos de sus benefactores, no obstante contin\u00faa realizando tareas que demuestran su alto c ompromiso social y con su semejante, dando contenci\u00f3n a los pacientes que deben estar in ternados (algunos por semanas enteras y otros por largos per\u00edodos, incluso meses) a consecu encia de su enfermedad; igualmente trata dentro de las posibilidades institucionales de faci litar el hospedaje a los familiares del paciente hospitalizado, cuando los mismos no poseen recursos econ\u00f3micos para solventar la estad\u00eda, encontr\u00e1ndose muchas veces a familiares del enfermo durmiendo o deambulando en los pasillos de los hospitales para acompa\u00f1ar a su hijo , hermano, padre o madre que est\u00e1 siendo atendido, por lo que se ha propuesto como meta cump lir otro sue\u00f1o m\u00e1s que es desarrollar en la sede un dormis que lo denominan \"Un lugar fuera de tu hogar\" donde se hospedar\u00e1n los pacientes y familiares de los pacientes en tratamie nto, provenientes del interior de la provincia. A fin de concretar ese tan anhelado sue\u00f1o y coincid ente con los festejos de los 25 a\u00f1os institucionales es que est\u00e1n organizando un gran ba ile aniversario el pr\u00f3ximo 7 de diciembre del corriente a\u00f1o. Este peque\u00f1o detalle de la funci\u00f3n social y desinte resada que brinda esta fundaci\u00f3n en beneficio de los enfermos hematol\u00f3gicos y sus famil iares, con veinticinco a\u00f1os de ayuda ininterrumpida, nos demuestra la calidez, dedicaci\u00f3 n y solidaridad que tiene nuestra sociedad para con sus semejantes y es por esta raz\u00f3n que se propone declarar de inter\u00e9s la actividad solidaria que lleva adelante esta fundaci\u00f3n para lo cual intereso el acompa\u00f1amiento y la aprobaci\u00f3n de esta iniciativa por mis pares. Jos\u00e9 \u00c1. Allende VIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.656) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: Su repudio y preocupaci\u00f3n por las amenazas de muert e recibidas por el periodista de Radio 2 de la ciudad de Rosario, corresponsal del diario La Naci\u00f3n y El Litoral, Germ\u00e1n de los Santos en la madrugada del jueves 13 de noviembre de 2014. ROMERO - RUBERTO. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1127 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El d\u00eda viernes 12 de noviembre de 2014 tomamos cono cimiento a trav\u00e9s de los medios de prensa de las amenazas de muerte, v\u00eda telef\u00f3nica , que hab\u00eda recibido el periodista Germ\u00e1n de los Santos, quien ejerce su profesi\u00f3n en la ciud ad de Rosario, provincia de Santa Fe, en Radio 2, siendo adem\u00e1s corresponsal del diario La N aci\u00f3n de la ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, y El Litoral, de la ciudad de Rosario. En dichas amenazas se le adelantaba la intenci\u00f3n de atentar contra su vida y la de integrantes de su n\u00facleo familiar. Germ\u00e1n de los Santos ha publicado varios art\u00edculos sobre el accionar de las bandas narcos en Santa Fe. El Sindicato de Prensa de Rosario (SPR) expres\u00f3 que las amenazas recibidas son por su trabajo period\u00edstico donde hizo notas en las cua les informaba el funcionamiento de distintas bandas dedicadas al narcotr\u00e1fico que operan en la r egi\u00f3n, m\u00e1s precisamente respecto a la ciudad de Rosario y los hechos de violencia ligados al control territorial por parte de diversas bandas, como asimismo una investigaci\u00f3n que est\u00e1 re alizando sobre las mafias de las drogas \"mixtas\", con ciudadanos argentinos y extranjeros. Estas amenazas constituyen claras limitaciones a la libertad de expresi\u00f3n y de prensa. La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ha recono cido que la Constituci\u00f3n nacional consagra el derecho de prensa como un derecho de ca r\u00e1cter estrat\u00e9gico, con conexi\u00f3n en la radicaci\u00f3n de la soberan\u00eda del pueblo. Es una de las libertades estrat\u00e9gicas, pues permite preservar y consolidar a las restantes libertades. Los Art\u00edculos 14 y 32 de nuestra Constituci\u00f3n nacio nal han jerarquizado la libertad de prensa otorg\u00e1ndole el car\u00e1cter de derecho preferido , que adem\u00e1s de su condici\u00f3n de derecho individual ampliamente protegido por las garant\u00edas constitucionales que gen\u00e9ricamente amparan a todos los derechos de ese car\u00e1cter, le co nfiere el empinado rango inherente a una libertad institucional que hace a la esencia del si stema representativo y republicano. En igual sentido, el Art\u00edculo 19\u00ba de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, los Art\u00edculos 13\u00ba y 14\u00ba de la Convenci\u00f3n Americana Sobr e los Derechos Humanos y el Art\u00edculo 19.2 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, consagran la libertad de prensa. Por todo ello es que expresamos un profundo repudio y preocupaci\u00f3n por las amenazas de muerte recibidas por el periodista De l os Santos. Rosario M. Romero - Daniel A. Ruberto. IX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.657) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: Su m\u00e1s en\u00e9rgico repudio al acto intimidatorio comet ido contra la querellante en la causa \u00c1rea Paran\u00e1 y Subsecretaria de Derechos Humanos, Salud y Educaci\u00f3n de la Municipalidad de Paran\u00e1, la Dra. Florencia Amore, y el robo de mater ial de la causa, as\u00ed como expresar su solidaridad con la misma. STRATTA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En un evidente intento intimidatorio, un grupo de d esconocidos ingresaron en la vivienda de la doctora Florencia Amore, querellante de la causa \u00c1rea Paran\u00e1 y Subsecretaria de Derechos Humanos, Salud y Educaci\u00f3n de la Munici palidad de Paran\u00e1, causando desorden y llev\u00e1ndose material de la causa. Estos hechos, cl aramente se entienden como un mensaje ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1128 intimidatorio contra quien se desempe\u00f1a en un rol c lave en el proceso de lucha por verdad y justicia que significa la causa para nuestra provin cia. Los delitos que se investigan son privaci\u00f3n ileg\u00edti ma de la libertad, torturas, tormentos, homicidio calificado, desaparici\u00f3n forzada de perso nas, todos cr\u00edmenes de lesa humanidad cometidos en el \u00e1mbito de la provincia, en la costa del Paran\u00e1, durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar. Los genocidas imputados son: Ram\u00f3n Genaro D\u00edaz Bessone; Jorge Humberto Appiani; Hugo Mario Moyano; Jos\u00e9 Anselmo Apelhans; Rosa Susana Bidinost; Alberto Rivas; Oscar Ram\u00f3n Obaid; Carlos Horacio Zapata; Luis Fran cisco Armocida y Cosme Ignacio Marino Demonte. En las \u00faltimas semanas del juicio hubo testimonios precisos de los testigos sobre c\u00f3mo oper\u00f3 la represi\u00f3n en la regi\u00f3n, se\u00f1alando el rol d e muchos de los imputados y abriendo el camino a nuevas investigaciones. Es por eso que es necesario repudiar estos hechos, as\u00ed como reclamar a la Justicia y a las fuerzas de segu ridad que trabajen lo m\u00e1s eficiente y r\u00e1pidamente posible para esclarecerlos, procurando, adem\u00e1s, que este, y todos los juicios de lesa humanidad, puedan llevarse adelante de manera segura para las partes. Por la memoria, la verdad y la justicia, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Mar\u00eda l. Stratta X PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.658) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Establecer en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos un r\u00e9gimen de incentivo para promover el uso de sistemas de captaci\u00f3n de en erg\u00eda solar, con el prop\u00f3sito de producir energ\u00eda el\u00e9ctrica, generar agua caliente o calefacc ionar ambientes. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La presente ley tiene por objeto favorecer la re alizaci\u00f3n de nuevas inversiones en emprendimientos de producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica a partir de la conversi\u00f3n fotot\u00e9rmica de la energ\u00eda solar en todo el territorio provincial. ART\u00cdCULO 3\u00b0 .- La presente ley tiene por finalidad: a. Fomentar la utilizaci\u00f3n de energ\u00eda limpia y prov eniente de fuentes renovables. b. Reducir las emisiones contaminantes, causantes d el efecto invernadero, fundamentalmente las de di\u00f3xido de carbono. c. Promover y propiciar en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos la generaci\u00f3n de energ\u00eda solar t\u00e9rmica y fotovoltaica. d. Usar racional y eficientemente los recursos natu rales con los que cuenta la provincia. e. Disminuir el consumo de energ\u00eda proveniente de f uentes no renovables. f. Fomentar la inversi\u00f3n en infraestructura y/o mod ernizaci\u00f3n de la existente con el fin de contribuir al desarrollo de las regiones menos favo recidas fortaleciendo la infraestructura, y diversificando la matriz energ\u00e9tica en pos del desa rrollo sustentable y el bienestar provincial. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Se entiende por: a. Equipos de generaci\u00f3n fotovoltaica: a los sistem as destinados a la captaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar para producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en peque \u00f1a escala, con el fin de autoconsumo en las instalaciones el\u00e9ctricas interiores. b. Equipos de generaci\u00f3n t\u00e9rmica: a los sistemas de captaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de energ\u00eda solar t\u00e9rmica de baja temperatura para la producci\u00f3n de a gua caliente y apoyo a la calefacci\u00f3n. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Se consideran sectores prioritarios para la inco rporaci\u00f3n de equipamiento que le permita disminuir la demanda de energ\u00eda, por ene rg\u00eda solar t\u00e9rmica, los siguientes sectores: a.- Hoteler\u00eda (nuevos edificios o rehabilitaciones integrales). b.- Centros de asistencia de salud y hospitales (nu evas instalaciones o rehabilitaciones integrales). c.- Clubes deportivos (nuevos o rehabilitaciones in tegrales). d.- Edificios p\u00fablicos (nuevos) f.- Termas y piscinas climatizadas (instalaciones n uevas o las que se reconviertan a climatizadas). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1129 e.- Emprendimientos industriales o agroindustriales (nuevos). ART\u00cdCULO 6\u00ba .- A fin de acceder al r\u00e9gimen de incentivo propues to por la presente, los sistemas de captaci\u00f3n de energ\u00eda solar empleados de ber\u00e1n proporcionar un aporte energ\u00e9tico que signifique un ahorro de energ\u00eda convencional a trav\u00e9s del uso de generaci\u00f3n fotovoltaica o t\u00e9rmica que aprovechen la energ\u00eda solar, previa eva luaci\u00f3n t\u00e9cnica de la relaci\u00f3n entre el aporte energ\u00e9tico alternativo y el incentivo tribut ario. ART\u00cdCULO 7\u00ba - Instit\u00fayese, por un per\u00edodo de quince (15) a\u00f1os, un r\u00e9gimen de inversiones para el aprovechamiento t\u00e9rmico de la energ\u00eda solar, que regir\u00e1 con los alcances y limitaciones establecidos en la presente ley. Las inversiones de capital destinadas a las instalaciones de equipos de energ\u00eda solar t\u00e9rmica podr\u00e1n diferir el pago de las sumas que deban abonar en concepto de impuesto al valor agregado por t\u00e9rmino de quince (15) a\u00f1os a partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley. Podr\u00e1n ser benefic iarios del presente r\u00e9gimen las personas jur\u00eddicas que realicen efectivas inversiones en las actividades objeto de la presente ley, previa aprobaci\u00f3n de la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Para acceder al r\u00e9gimen de inversiones estableci do en el Art\u00edculo 7\u00ba, tendr\u00e1n prioridad en su evaluaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n las persona s jur\u00eddicas titulares de proyectos comprendidos en el presente r\u00e9gimen, cuyos emprendi mientos favorezcan la creaci\u00f3n de empleo y a los que se integren con bienes de capita l de origen nacional. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- La banca p\u00fablica otorgar\u00e1 a las personas f\u00edsicas y/o jur\u00eddicas que incorporen a su patrimonio y utilicen sistemas solares t\u00e9rmicos, una l\u00ednea especial de cr\u00e9ditos destinados a la adquisici\u00f3n e instalaci\u00f3n de sistemas solares t\u00e9 rmicos a una tasa fijada por la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 la Secretar\u00eda de Energ\u00eda provincial o el organismo que en un futuro la reemp lace, quien tendr\u00e1 a su cargo el control de las instalaciones, equipos y el funcionamiento de l os mismos. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- La Secretar\u00eda de Energ\u00eda de la Provincia de Entr e R\u00edos determinar\u00e1 las normativas exigibles y aplicables para el equipamie nto, en lo referente a su calidad y eficiencia, el que tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n todos los aspectos a mbientales, tecnol\u00f3gicos, productivos, econ\u00f3micos y financieros a los efectos del cumplimi ento de la presente ley. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- El solicitante presentar\u00e1 ante la autoridad de a plicaci\u00f3n una memoria t\u00e9cnica de c\u00e1lculo, que deber\u00e1 considerar, como m\u00ednimo, la demanda de energ\u00eda convencional, las dimensiones del establecimiento, y la potencia el\u00e9c trica o acondicionamiento t\u00e9rmico a generar con el nuevo sistema. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n extender\u00e1 un certific ado a los propietarios de inmuebles que cumplan con lo dispuesto en la presen te, el que deber\u00e1 ser presentado ante la autoridad competente a fin de tramitar el incentivo . El certificado deber\u00e1 ser renovado y presentado anualmente, de acuerdo con los requisito s que establezca la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Las instalaciones de energ\u00eda solar regulados por la presente ley deben sujetarse a lo dispuesto en las normas urban\u00edsticas destinadas a impedir la desfiguraci\u00f3n de la perspectiva del paisaje o perjuicios a la armon\u00eda p aisaj\u00edstica o arquitect\u00f3nica y tambi\u00e9n la preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de los edificios, conjunt os, entornos y paisajes. El \u00f3rgano competente verificar\u00e1 la adecuaci\u00f3n de las instalac iones a las normas urban\u00edsticas y valorar\u00e1 su integraci\u00f3n arquitect\u00f3nica, as\u00ed como sus posible s beneficios y perjuicios ambientales. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Los sujetos que se encuentren bajo el r\u00e9gimen de incentivo instituido por la presente est\u00e1n obligados a utilizar la energ\u00eda el\u00e9c trica o t\u00e9rmica generada por los sistemas de captaci\u00f3n de energ\u00eda solar y a realizar las operaci ones de mantenimiento y las reparaciones necesarias para mantener las instalaciones en adecu ado estado de funcionamiento y eficiencia, de manera que los sistemas operen de ac uerdo con las prestaciones definidas en el proyecto y las instrucciones de uso y mantenimiento pertinentes. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- El incumplimiento de los compromisos t\u00e9cnicos, p roductivos y comerciales asumidos en la solicitud que dieron origen a los be neficios promocionales, dar\u00e1 lugar a la p\u00e9rdida de los beneficios y al reclamo de los tribu tos dejados de abonar m\u00e1s sus intereses y actualizaciones. La autoridad de aplicaci\u00f3n, a soli citud de parte y por motivos justificados, podr\u00e1 aprobar pr\u00f3rrogas de los plazos estipulados. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- El Poder Ejecutivo realizar\u00e1 una campa\u00f1a de info rmaci\u00f3n sobre los beneficios tributarios que obtendr\u00e1n quienes implementen el us o de la energ\u00eda solar, que a la vez explique y pondere los objetivos ambientales de la medida. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1130 ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Inv\u00edtese a los municipios y comunas de la Provin cia a adherir a la presente ley y a dictar, en sus respectivas jurisdicciones y en el marco de sus competencias, su propia normativa destinada a promover la producci\u00f3n de ene rg\u00eda a partir de fuentes de energ\u00eda renovables. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Autor\u00edcese al Poder Ejecutivo a introducir en el presupuesto vigente las modificaciones que se originen como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la presente ley. Los gastos que demande la implementaci\u00f3n de la presente ley ser\u00e1n imputados a las partidas presupuestarias correspondientes que se creen a tal fin. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- La presente ley deber\u00e1 reglamentarse en el t\u00e9rmi no de 180 d\u00edas. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- De forma. FONTANETTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El cambio clim\u00e1tico es un fen\u00f3meno que afecta y ame naza al planeta; las ciudades intentan mitigarlo y adaptarse a \u00e9l. Entre esas est rategias, las energ\u00edas renovables aparecen como una alternativa necesaria a la hora de planifi car acciones individuales y pol\u00edticas de Estado. La generaci\u00f3n de electricidad o de calor a partir de la luz solar aparece como una de las opciones m\u00e1s s\u00f3lidas. Manuel Fuentes, f\u00edsico argentino, que participa est e a\u00f1o en la \"quinta edici\u00f3n del evento internacional Solar Cities\" y se desarrolla en la ciudad de Buenos Aires, ha expresado que: \"Hoy, la energ\u00eda solar representa aproximadame nte el 5% de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica a nivel mundial. En Am\u00e9rica Latina, 19 de los 26 pa\u00eds es cuentan con programas que buscan electrificar zonas rurales con energ\u00eda limpia de es te tipo. Es de las energ\u00edas renovables m\u00e1s importantes que hay porque es una de las m\u00e1s s\u00f3lida s y confiables. Comenz\u00f3 su desarrollo en Alemania, en los a\u00f1os 80, y ha sido favorecida en l os \u00faltimos a\u00f1os por una gran baja en los costos de las c\u00e9lulas fotovoltaicas.\" Por lo tanto el presente proyecto de ley tiene por objeto favorecer la fabricaci\u00f3n e instalaci\u00f3n de sistemas solares t\u00e9rmicos en todo el territorio provincial, mediante la instrumentaci\u00f3n de beneficios fiscales, impositivos y financieros para los actores principales de la cadena de valor de los mismos. El Art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n nacional establec e que \"todos los habitantes gozan del derecho a un ambiente sano, equilibrado, apto para el desarrollo humano y para que las actividades productivas satisfagan las necesidades presentes sin comprometer las de las generaciones futuras; y tienen el deber de preserva rlo. (...) Las autoridades proveer\u00e1n a la protecci\u00f3n de este derecho, a la utilizaci\u00f3n racion al de los recursos naturales, a la preservaci\u00f3n del patrimonio natural y cultural y de la diversida d biol\u00f3gica, y a la informaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambientales...\". La Constituci\u00f3n provincial establece en el Art\u00edculo 22 el derecho de todos los habitantes a vivir en un ambiente sano y equilibrado, apto par a el desarrollo humano, donde las actividades sean compatibles con el desarrollo sust entable, para mejorar la calidad de vida y satisfacer las necesidades presentes, sin compromet er la de las generaciones futuras, y tienen el deber de preservarlo y mejorarlo. En el Art\u00edculo 30 se garantiza la defensa de los de rechos de consumidores y usuarios de bienes y servicios p\u00fablicos y privados, haciendo expresa referencia a que las autoridades provinciales y municipales proveer\u00e1n a la educaci\u00f3n para el consumo responsable. En relaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n de la Provincia de Ent re R\u00edos en materia ambiental, cabe destacar como un aspecto sumamente valioso la incor poraci\u00f3n de instrumentos clave de la pol\u00edtica ambiental tales como la evaluaci\u00f3n ambient al estrat\u00e9gica, el estudio y evaluaci\u00f3n de impacto ambiental y acumulativo, el ordenamiento am biental territorial, el desarrollo de indicadores de sustentabilidad, entre otros, que se enumeran en el Art\u00edculo 84, que instauran un verdadero sistema de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n amb iental en la Provincia. Completan este cuadro disposiciones como el fomento del turismo sostenible (Art\u00edculo 69), y pol\u00edticas de est\u00edmulo para empresas que obse rven pr\u00e1cticas de responsabilidad social y promuevan el desarrollo sostenible (Art\u00edculo 78). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1131 La Constituci\u00f3n provincial no s\u00f3lo establece el deb er del Estado de garantizar el derecho a un ambiente sano, sino tambi\u00e9n su respons abilidad -en forma concurrente con municipios y comunas- en torno al poder de polic\u00eda. En este marco se ubica su potestad legislativa y reglamentaria, traducida en que puede y debe sancionar, derogar o modificar las normas aplicables a su \u00e1mbito. A s\u00ed mismo la Provincia de Entre R\u00edos adhiri\u00f3 a la Ley Nacional Nro. 26.190 \"R\u00e9gimen de fomento para el uso de fuentes renovables de ene rg\u00eda\" y decl\u00e1rese de inter\u00e9s provincial la generaci\u00f3n de energ\u00eda a trav\u00e9s del aprovechamiento de las fuentes de energ\u00edas alternativas o renovables. El crecimiento econ\u00f3mico y social sustentable de lo s pa\u00edses, pasa por atender y planificar a corto, mediano y largo plazo la matriz energ\u00e9tica. Por esto es necesario definir los cursos de acci\u00f3n, y actuar en consecuencia, para el desarrollo de estrategias energ\u00e9ticas en el pa\u00eds con una visi\u00f3n al a\u00f1o 2030. En los \u00faltimos a\u00f1os, la actividad econ\u00f3mica ha tend ido a recuperar los a\u00f1os perdidos sosteniendo importantes \u00edndices de crecimiento anua l y el consecuente aumento del consumo energ\u00e9tico, con tarifas que no reflejan el verdader o costo de los recursos y la urgente necesidad de inversi\u00f3n. Pero la pol\u00edtica de subsidi os est\u00e1 llegando bruscamente a su fin y las tarifas ya muestran la intenci\u00f3n de equilibrarse a corto plazo a los valores regionales. En este marco, las energ\u00edas renovables cobran una c ompetitividad que nunca antes hab\u00edan tenido, siendo un poderoso instrumento para construir el andamiaje necesario para afrontar nuevos tiempos. Es importante adecuar el p otencial tecnol\u00f3gico existente a la realidad local, facilitar la fabricaci\u00f3n de los productos ev aluados y certificados en laboratorios, y alentar la producci\u00f3n y exportaci\u00f3n de acuerdo a las exigen cias de los mercados que evolucionan sobre las bases de calidad, eficiencia y econom\u00eda. El actual contexto energ\u00e9tico, econ\u00f3mico y social d el pa\u00eds representa una oportunidad \u00fanica para sortear las barreras que impiden la pene traci\u00f3n de la energ\u00eda solar t\u00e9rmica, fomentando la diversificaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9ti ca mediante la utilizaci\u00f3n de recursos renovables, reduciendo la participaci\u00f3n de los hidr ocarburos en la misma. Nuestro sistema energ\u00e9tico debe propender a asegura r el abastecimiento interno al menor costo posible y con la calidad adecuada, bajo el rol directriz del Estado y con participaci\u00f3n de actores p\u00fablicos y privados, media nte la mejor utilizaci\u00f3n de los recursos disponibles locales y regionales. Se pretende generar una pol\u00edtica indicativa, de fom ento y desarrollo de la industria local y la importaci\u00f3n de partes, en todo lo que se refie re a la fabricaci\u00f3n de paneles solares t\u00e9rmicos para el calentamiento del agua. Esta iniciativa permitir\u00eda fomentar en el pa\u00eds el d esarrollo de tecnolog\u00eda para obtener equipamiento e instalaciones de funcionamiento segu ro, t\u00e9cnica y visualmente integradas a la construcci\u00f3n, y a costos accesibles que permitan ob tener agua o aire caliente por energ\u00eda solar. Aunque la energ\u00eda solar t\u00e9rmica no se presente toda v\u00eda ante la masa poblacional como alternativa para mitigar la crisis energ\u00e9tica local , el mercado solar t\u00e9rmico est\u00e1 comenzando en Argentina su desarrollo en forma sostenible y si un a ley y una pol\u00edtica p\u00fablica lo promueve esto se afianzar\u00eda a\u00fan m\u00e1s. Dan cuenta de esto, los dos parques solares. El m\u00e1s grande, en San Juan, que produce 5 MW, pero est\u00e1 proyectado que llegue a 20 MW, y el recientemente inaugurado en las Terrazas del Portezuelo, en San Luis (con 1 MW de potencia de generaci\u00f3n de energ\u00eda). En este contexto, investigaci\u00f3n, educaci\u00f3n en renov ables, formaci\u00f3n t\u00e9cnica en el proyecto e instalaci\u00f3n de sistemas de energ\u00edas alte rnativas, cr\u00e9ditos accesibles y dem\u00e1s facilidades para favorecer la actividad pueden ser parte de una estrategia mayor para enfrentar la escasez de hidrocarburos y dar respuesta a las n ecesidades del pa\u00eds y la regi\u00f3n. Este proyecto se enmarca dentro de lo que denominam os la diversificaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica nacional, a los efectos de disminuir la dependencia del petr\u00f3leo o el gas e incrementar y fortalecer dicha matriz ampliando la participaci\u00f3n de fuentes aut\u00f3ctonas en general y de las fuentes renovables no tradicionale s en particular. Cabe destacar la inversi\u00f3n p\u00fablica fomentando el de sarrollo de energ\u00edas alternativas no contaminantes y renovables pero adem\u00e1s debe buscars e promover un uso m\u00e1s racional y eficiente de la energ\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1132 El fomento de la fabricaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de la en erg\u00eda solar t\u00e9rmica de baja temperatura redundar\u00e1 tambi\u00e9n en beneficios ambient ales, tanto de car\u00e1cter local como global. A nivel local, la implementaci\u00f3n de estos sistemas generar\u00e1 una reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero producto de la combusti \u00f3n. A nivel global, la reducci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de hidrocarburos disminuir\u00e1 tambi\u00e9n las emisiones asociadas a su proceso de producci\u00f3n, transporte y distribuci\u00f3n. Debido a las consideraciones econ\u00f3micas, sociales, ambientales y t\u00e9cnicas anteriormente mencionadas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Enrique L. Fontanetto -A las Comisiones de Comunicaciones, Energ\u00eda, Trans porte, Comercio y Asuntos Internacionales y de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. XI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.659) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De su inter\u00e9s, el 191\u00ba aniversario del origen hist\u00f3 rico de la ciudad de Santa Rosa de Villaguay y las actividades organizadas por el Municipio de Vil laguay para los d\u00eda 20, 21 y 22 de noviembre del corriente a\u00f1o, en conmemoraci\u00f3n de su fundaci\u00f3n . MONJO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este 20 de noviembre se cumple un nuevo aniversario de la creaci\u00f3n de la ciudad de Villaguay. D\u00eda del a\u00f1o 1833, en que el gobernador L ucio Norberto Mansilla permite a la Comisi\u00f3n Protectora del Templo, realizar la compra a do\u00f1a Manuela Araujo viuda de Ziaurri Naparra de un terreno donde erigir la capilla, el c ementerio y la casa del p\u00e1rroco. Eran tiempos de cruz, trabajo y espadas, hechos que seguramente influyeron para que en este nuevo aniversario encontremos a Villaguay plena renovada con esa base de nostalgia y sentimientos propios que cada generaci\u00f3n a puesto a su disposici \u00f3n. Ciudad con horizontes lejanos, acunada en planicies onduladas, rodeada de bosqueci llos de \u00f1andubay, algarrobos, espinillos, palmeras yatay y caranday, tiene la tranquila sensa ci\u00f3n de la esperanza, que con entusiasmo y pujanza se proyecta al futuro y que cada a\u00f1o agrade cemos los villaguayenses con todo el coraz\u00f3n. Es por ello que solicito a mis pares aprueben este proyecto de declaraci\u00f3n, para que todos los entrerrianos seamos part\u00edcipes de este di gno festejo. Mar\u00eda C. Monjo XII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.660) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si es verdad que los trabajadores de la empresa e statal L\u00edneas A\u00e9reas de Entre R\u00edos no perciben sus haberes desde hace 5 meses (junio 2 014) y, en su caso, cu\u00e1l es la causa por las cuales no se les abona sus salarios. Segundo : Si es verdad que LAER carece de aeronaves y manti ene 35 trabajadores y, en su caso, por qu\u00e9 razones ocurre este desajuste. Tercero : C\u00f3mo se sostiene financieramente la empresa LAER si no puede volar. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1133 Cuarto : Si existe d\u00e9ficit financiero en la empresa LAER y en su caso a cu\u00e1nto asciende el mismo en el a\u00f1o 2014. Quinto : Cu\u00e1nto cuesta mantener LAER mensualmente. Sexto : Cu\u00e1l es el plan o la estrategia empresaria dise\u00f1a da por el Poder Ejecutivo para conservar y tornar eficiente la aerol\u00ednea estatal. FEDERIK - SOSA - ULL\u00daA - MONGE - RODR\u00cdGUEZ. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.661) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instituir el d\u00eda 15 de octubre de cada a\u00f1o como \"D\u00eda Provincial del Lavado de Manos\" en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos, con el objeto de concientizar a la poblaci\u00f3n sobre aspectos, efectos e importancia del lavado de manos y reducir la ocurrencia de enfermedades letales. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3 n de Adicciones y el Ministerio de Salud ser\u00e1n la autoridad de aplicaci\u00f3 n de la presente ley, actuando en forma coordinada y conjunta. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3 n de Adicciones con la intervenci\u00f3n del Consejo General de Educaci\u00f3n, inco rporar\u00e1 esta fecha al calendario escolar; dise\u00f1ar\u00e1 la adecuaci\u00f3n de la curr\u00edcula de todos los niveles educativos para incluir en sus contenidos la importancia y los beneficios del lava do de manos con agua y jab\u00f3n, para la prevenci\u00f3n de enfermedades. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Durante el mes de octubre de cada a\u00f1o, el Minist erio de Salud, en coordinaci\u00f3n con los organismos pertinentes y con l as autoridades sanitarias de cada jurisdicci\u00f3n, promover\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas que gara nticen el objetivo de la presente ley mediante diversas actividades p\u00fablicas de promoci\u00f3n, prevenc i\u00f3n y concientizaci\u00f3n en la tem\u00e1tica. ART\u00cdCULO 5\u00b0 .- Se invita a los municipios a adherir a la presen te ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. MONJO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La celebraci\u00f3n del d\u00eda mundial del lavado de manos empez\u00f3 en 2008 como iniciativa de la Alianza Global, que es un grupo de organizaci ones internacionales establecida en 2001, cuenta entre sus miembros al programa de agua y san eamiento, el Unicef, la USAID, el Banco Mundial, entre otros. Est\u00e1 dirigido a promover e incrementar la concienci aci\u00f3n y comprensi\u00f3n de la importancia del lavado de manos con jab\u00f3n, como un medio efectivo para prevenir y reducir enfermedades letales, como la diarrea y las infecci ones respiratorias agudas. Anualmente mueren en el mundo 6.9 millones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, debido a diarrea y neumon\u00eda. Tambi\u00e9n se pueden prevenir infecciones cut\u00e1neas, in fecciones a los ojos, par\u00e1sitos intestinales, gripe aviar e influenza A H1/N1, y tr ae beneficios a la salud de las personas que viven con VIH/SIDA. El lavado de manos apropiado requiere jab\u00f3n y solo una peque\u00f1a cantidad de agua. No es necesario tener agua corriente de un grifo; un p eque\u00f1o recipiente de agua es suficiente. La creencia de que lavarse s\u00f3lo con agua es suficiente para quitar la suciedad visible y tener las manos limpias es com\u00fan, pero lavarse las manos s\u00f3lo con agua es significativamente menos efectivo en cuanto a eliminar g\u00e9rmenes, que lavarse con jab\u00f3n. El uso del jab\u00f3n interrumpe la cadena de transmisi\u00f3n de enfermedades, le da un val or adicional al tiempo que se usa para ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1134 lavarse las manos, ya que quita la grasa y la sucie dad que contienen a la mayor\u00eda de los g\u00e9rmenes, facilita el lavado y la frotaci\u00f3n y deja las manos con un olor agradable. Si se usan apropiadamente, todos los jabones son igualmente ef ectivos para remover los g\u00e9rmenes. Frecuentemente, las manos act\u00faan como vectores que portan organismos pat\u00f3genos que causan enfermedades que se pueden contagiar de persona a persona, ya sea a trav\u00e9s del contacto directo o indirectamente mediante superfic ies. Cuando las personas no usan jab\u00f3n para lavarse las manos que han estado en contacto c on heces humanas o de animales, con fluidos como secreciones nasales y con alimentos o agua contaminados, pueden transmitir bacterias, virus y par\u00e1sitos a diversos hu\u00e9spedes. El desaf\u00edo es que el lavado de manos con jab\u00f3n pase de ser una buena idea abstracta a un comportamiento autom\u00e1tico en los hogares y esc uelas de toda la provincia. Enraizar la pr\u00e1ctica del lavado de manos con jab\u00f3n antes de com er y despu\u00e9s de usar el inodoro podr\u00eda salvar m\u00e1s vidas que cualquier vacuna o intervenci\u00f3 n m\u00e9dica, reducir las muertes por diarrea casi a la mitad y evitar un cuarto de las muertes p or infecciones respiratorias agudas. El d\u00eda provincial del lavado de manos girar\u00eda princ ipalmente en acciones a implementar desde las escuelas involucrando a ni\u00f1os y ni\u00f1as, co n el objeto de concientizar, educar y prevenir enfermedades evitables con un acto tan sen cillo como el propuesto. Dado que la infancia y la adolescencia son los segm entos sociales m\u00e1s energ\u00e9ticos, entusiastas y abiertos a nuevas ideas, tambi\u00e9n pued en ser parte de la soluci\u00f3n. Idealmente situados en la intersecci\u00f3n formada por el hogar, l a escuela y la comunidad, pueden ser poderosos agentes para lograr el cambio de comporta miento y transmitir las \"lecciones de lavado de manos\" que aprenden en la escuela. El 15 de octubre de cada a\u00f1o ser\u00eda la pieza central de una semana de actividades que movilizar\u00eda a muchas personas en toda la provincia para que se laven las manos con jab\u00f3n. Durante ese d\u00eda, y en toda la semana, los patios, l os salones de clases, los centros sociales y los espacios p\u00fablicos deber\u00edan estar inundados de a ctividades educativas y de concientizaci\u00f3n. El prop\u00f3sito de instituir el d\u00eda provincial del lav ado de manos, es motivar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as para que hagan suyas y compartan las pr\u00e1ctica s apropiadas del lavado de manos, y as\u00ed mismo hacer tomar conciencia a toda la poblaci\u00f3n so bre los beneficios del lavado de manos con jab\u00f3n. El Ministerio de Salud deber\u00e1 generar actividades p \u00fablicas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n en la tem\u00e1tica partiendo desde la p remisa que el lavado de manos con jab\u00f3n es una intervenci\u00f3n que salva vidas y que est\u00e1 al a lcance de las posibilidades tecnol\u00f3gicas y financieras de la gran mayor\u00eda de los ciudadanos. La promoci\u00f3n del lavado de manos con jab\u00f3n tambi\u00e9n puede maximizar los beneficios a la salud y reducir los riesgos a las familias cua ndo no tienen acceso a servicios de saneamiento b\u00e1sico ni de abastecimiento de agua. Ge neralmente, el costo no es una barrera para promover el lavado de manos; casi todas las vi viendas tienen jab\u00f3n, aunque \u00e9ste, generalmente se usa para lavar ropa, platos y para ba\u00f1arse, antes que para lavarse las manos. As\u00ed mismo, el costo del presupuesto destinado al \u00e1r ea Salud para la promoci\u00f3n del lavado de manos en relaci\u00f3n al costo de los tratami entos de las enfermedades descriptas, constituye una ecuaci\u00f3n importante, ya que este \u00falt imo se ver\u00eda reducido significativamente al ser evitadas las mismas con una pr\u00e1ctica tan sencil la y econ\u00f3mica como la pretendida. El 15 de octubre del corriente a\u00f1o con motivo de la celebraci\u00f3n del s\u00e9ptimo d\u00eda mundial del lavado de manos, UNICEF dijo que la lucha contr a el \u00e9bola sirve para destacar a\u00fan m\u00e1s la pr\u00e1ctica del lavado de manos en la prevenci\u00f3n de la s enfermedades. \"El lavado de manos con jab\u00f3n es una de las 'vacunas' m\u00e1s baratas y eficace s contra las enfermedades virales, desde la gripe estacional al resfriado com\u00fan\", dijo Sanjay W ijesekera, director de los programas mundiales de agua, saneamiento e higiene de UNICEF. En virtud de lo expresado, solicito a esta Honorabl e C\u00e1mara me acompa\u00f1e con su voto positivo para aprobar el presente proyecto de ley. Mar\u00eda C. Monjo -A las Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Soc ial y de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1135 XIV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.662) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : A trav\u00e9s del Ministerio de Planeamiento, Infraest ructura y Servicios y de la Subsecretar\u00eda de Arquitectura y Construcciones, res pecto del destino de los recursos provenientes del convenio de ejecuci\u00f3n del proyecto \"Hogares de Protecci\u00f3n Integral para Mujeres en Situaci\u00f3n de Violencia\" celebrado entre el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n y el Ministerio de Planeamiento, Infraestruc tura y Servicios de la Provincia, por el monto de 1.306.680 pesos, que dieran lugar a la modificac i\u00f3n presupuestaria a favor de la citada subsecretaria, mediante el Decreto Nro. 2.970 MPIS de fecha 4 de septiembre de 2013. Segundo : A trav\u00e9s del Ministerio de Planeamiento, Infraest ructura y Servicios y de la Subsecretar\u00eda de Arquitectura y Construcciones, res pecto al proyecto de obra de construcci\u00f3n del hogar de protecci\u00f3n integral para mujeres en si tuaci\u00f3n de violencia, a realizarse en el terreno provincial perteneciente a la Escuela Hogar de la ciudad de Paran\u00e1, que fuera adjudicado mediante contrataci\u00f3n directa, fundada e n car\u00e1cter de trabajo \"urgente\", conforme al Decreto Nro. 3.926 MPIS de fecha 1\u00ba de noviembre de 2013, a saber: a) Monto de la obra. b) Pliegos generales y especificaciones t\u00e9cnicas. c) Plazo de obra. d) Fecha de inicio. e) Estado actual de la obra. MONJO - BARGAGNA - FONTANETTO. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.663) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : A trav\u00e9s del Consejo Provincial de Estudio, An\u00e1li sis y Revisi\u00f3n del Protocolo Interministerial e Intersectorial de Acciones Desti nadas a la Prevenci\u00f3n y Asistencia Integral de la Violencia de G\u00e9nero y Familia, de la Secretaria General y de Relaciones Institucionales de la Gobernaci\u00f3n, y de la Secretaria General del Ministe rio de Gobierno y Justicia, habi\u00e9ndose celebrado dicho protocolo en abril de 2012, y dado que el mismo dispone que este consejo se reunir\u00e1 cada cuarenta y cinco d\u00edas para efectuar pr opuestas, modificaciones y observaciones, cuales son a la fecha las realizadas y llevadas a c abo. Segundo : Cu\u00e1les son los datos con que cuenta el Observator io Provincial registrados a nivel provincial y departamental, mediante el registro \u00fan ico de situaciones de violencia implementado a trav\u00e9s del citado protocolo. Tercero : Que pol\u00edticas p\u00fablicas, vinculadas a la prevenci\u00f3 n y asistencia integral de la violencia de g\u00e9nero y familiar se han implementado, y a cu\u00e1nt o asciende el Presupuesto provincial asignado para cada ministerio y sus dependencias de competencia en la materia. MONJO - BARGAGNA - FONTANETTO. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1136 XVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 20.664) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo para que: 1.- Emergencia institucional.- Declare en estado de emergencia la prestaci\u00f3n que el Estado provincial realiza a los ni\u00f1os, adolescentes y fami lias a trav\u00e9s del CoPNAF. La situaci\u00f3n de excepci\u00f3n se mantendr\u00e1 en el tiempo hasta que los servicios, residencias y programas asumidos por el CoPNAF cuenten con el pla ntel de profesionales y empleados, el presupuesto y la infraestructura adecuados al car\u00e1c ter y naturaleza de las obligaciones que el organismo debe cumplir conforme lo dispuesto por la Ley 9.861. 2.- Coordinaci\u00f3n intersectorial.- Convoque a las au toridades del CoPNAF, responsables de los programas en ejecuci\u00f3n, representantes de los traba jadores, del Colegio de Asistentes Sociales, de Psic\u00f3logos, de Psicopedagogos y de Ter apistas Ocupacionales de Entre R\u00edos y legisladores, para mantener un di\u00e1logo intersectori al en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n del organismo y elaborar un plan para salir de la crisis. 3.- Coordinaci\u00f3n interinstitucional.- Convoque a ju eces de familia, jueces penales de menores y defensores de menores, Ministerios de Gobierno, Sal ud y Educaci\u00f3n y al Instituto Aut\u00e1rquico de la Vivienda, as\u00ed como a las autoridades del CoPN AF, para concretar un di\u00e1logo interinstitucional tendiente a coordinar entre ambo s Poderes del Estado y entre las diversas \u00e1reas del Poder Ejecutivo la prestaci\u00f3n del servici o de protecci\u00f3n de la infancia, adolescencia y familia en la provincia requerido por la Ley 9.861. 4.- Consejo Consultivo.- Reglamente el Art. 27\u00ba de la Ley 9.861. En particular: 1.- Designe los 4 miembros del Consejo Consultivo; 2.- Solicite a los municipios de la provincia que h ayan conformado el \u00e1rea de atenci\u00f3n de la ni\u00f1ez, en sus jurisdicciones, consensuar entre si, y elevar el nombre de quien los representar\u00e1 en el Consejo Consultivo; 3.- Requiera a las ongs de la provincia dedicadas a la atenci\u00f3n de la ni\u00f1ez y adolescencia elegir el representante (1) que integrar\u00e1 el Consej o Consultivo; 4.- Designe al representante de la Juventud para in tegrar el Consejo Consultivo, aplicando el mecanismo de selecci\u00f3n que propone la norma. 5.- Consejo Asesor.- Reglamente el Art. 28\u00ba de la L ey 9.861 convocando a la integraci\u00f3n del Consejo Asesor ad honorem del CoPNAF. 6.- Equipos interdisciplinarios.- Designe equipos i nterdisciplinarios, profesionales y promotores de derechos en n\u00famero suficiente como para cubrir l a demanda de los programas, servicios, departamentos, \u00e1reas y residencias -de la ciudad de Paran\u00e1 y de las diferentes coordinaciones departamentales y \u00e1reas del organismo proteccional en el territorio provincial- disponiendo, mediante el dictado de los respectivos decretos, la ampliaci\u00f3n y transferencia de partidas del Presupuesto provincial para cubrir esas erogaciones . 7.- Subsidios. Publique la n\u00f3mina de beneficiarios de subsidios, importe, finalidad del subsidio y fecha de su otorgamiento, en sistemas inform\u00e1ticos on line de modo que posibilite el debido conocimiento y contralor ciudadano estableciendo qu e toda resoluci\u00f3n que otorgue o deniegue un subsidio deber\u00e1 contar con informe o dictamen pr evio del equipo interdisciplinario. 8.- Publicidad. Disponga se publiquen mensualmente en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia los importes asignados a cada residencia para cubrir lo s gastos alimentarios de los ni\u00f1os o adolescentes alojados. 9.- Plan de recuperaci\u00f3n de residencias.- Disponga que por la Direcci\u00f3n de Arquitectura de la Provincia se realice un relevamiento de la situaci\u00f3 n edilicia de las residencias del CoPNAF. Ordene a la Direcci\u00f3n de Arquitectura que, en aquel las residencias que lo considere, eleve al Gobierno de la Provincia y al Ministerio de Desarro llo Social, un plan de recuperaci\u00f3n y puesta en valor de los edificios de las residencias acorde a su destino y a la cantidad de menores que el CoPNAF disponga alojar en cada caso. 10.- Concursos.- Convoque a la brevedad a concurso para: a) Designar los profesionales que integran o integr ar\u00e1n los equipos interdisciplinarios, los promotores de derechos y los \"cuidadores\" que sean necesarios para dar respuesta de calidad al nivel de exigencias y demandas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1137 b) Designar el personal de planta. c) Designar los responsables de cargos jer\u00e1rquicos. d) Incorporar a \"cuidadores\" con la modalidad de co ntrato de locaci\u00f3n de servicios. La reglamentaci\u00f3n para el llamado a concurso defini r\u00e1 el sistema de selecci\u00f3n por oposici\u00f3n y antecedentes. El o los llamados a concursos seleccionar\u00e1n profesi onales o personal en n\u00famero suficiente como para regularizar los servicios de acuerdo a la s exigencias que presente el nivel de demandas. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. BARGAGNA - SOSA - ULL\u00daA - MONGE - VIALE. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Introducci\u00f3n Entre los principales aspectos de la problem\u00e1tica q ue se han dado a conocer en el corriente a\u00f1o (2014) relacionadas con la marcha del organismo proteccional a trav\u00e9s del cual el Estado Provincial presta el servicio p\u00fablico de ate nci\u00f3n de la ni\u00f1ez, adolescencia y familia en situaci\u00f3n de vulnerabilidad (CoPNAF), mencionamos l os m\u00e1s destacables: Precariedad e ineficacia en la asignaci\u00f3n y planifi caci\u00f3n de recursos financieros, presupuestarios y profesionales. La insuficiencia en la asignaci\u00f3n de recursos se ce ntra particularmente en los programas promocionales desde los cuales el CoPNAF deber\u00eda trabajar articuladamente con la comunidad y la sociedad civil en la prevenci\u00f3n de p roblemas que afectan ni\u00f1os, adolescentes y familias. Es decir, el Estado deber\u00eda jerarquizar l a prevenci\u00f3n de violencia, adicciones, abandono, conflictos intrafamiliares, salud reprodu ctiva. Sin embargo dada la escasez de los recursos asignad os hoy la actividad del CoPNAF se centra en el abordaje de las consecuencias gener adas por la violencia, las adicciones, etc\u00e9tera, interviniendo tard\u00edamente, cuando los der echos ya han sido vulnerados o se han perdido. Esta afirmaci\u00f3n se evidencia en los programas de \"f ortalecimiento familiar\", que lamentablemente han sido reemplazados por la \"insti tucionalizaci\u00f3n\" de los menores en residencias como \u00fanico recurso, dej\u00e1ndose atr\u00e1s el sistema de las \"familias guardadoras\" que brindaba un ambiente m\u00e1s beneficioso para los ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Esa sustituci\u00f3n de una alternativa positiva por otr a no recomendada por los organismos internacionales, las leyes y los expertos, -debido a los efectos negativos que produce- deber\u00eda revertirse si es que queremos cumplir con la Ley 9. 861 y con las metas que el Estado propone a la sociedad en materia de infancia, adolescencia y familia. Para ello se necesita adecuar programas, dispositiv os y recursos alternativos a la institucionalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os. M\u00e1s aun teniendo presente que en la actualidad, el recurso del \"acogimiento familiar\" - que antes se aplicaba- no se aplica m\u00e1s en la provi ncia de Entre R\u00edos. Vaciamiento del organismo. Escasez de cuadros profe sionales y t\u00e9cnicos. En cuanto a los cuadros t\u00e9cnicos de la instituci\u00f3n, se ha producido con el correr de los a\u00f1os una p\u00e9rdida importante de profesionales capaci tados o t\u00e9cnicos especializados en la atenci\u00f3n de las diversas problem\u00e1ticas (asistentes sociales, acompa\u00f1antes terap\u00e9uticos, terapistas ocupacionales, psic\u00f3logos, psicopedagogo s, promotores de derechos, etc\u00e9tera). Hoy la disponibilidad de profesionales resulta insu ficiente y la calidad de la prestaci\u00f3n se ha deteriorado, entre otras causas, por el modo de selecci\u00f3n de los operadores. Otro aspecto de la crisis que enfrenta la instituci \u00f3n proteccional provincial es la sobrecarga existente en la atenci\u00f3n de los diferent es servicios y programas destinados a la ni\u00f1ez y a la adolescencia. La escasez de profesionales y trabajadores ante el incremento de un c\u00famulo de situaciones complejas que trascienden sus posibilid ades humanas y t\u00e9cnicas, trae como consecuencia la incapacidad o limitaci\u00f3n de la inst ituci\u00f3n para abordar y resolver aquellos casos que requieren de su intervenci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1138 Consideramos que es preciso contar con mayor n\u00famero de equipos t\u00e9cnicos interdisciplinarios, herramientas id\u00f3neas para info rmar y dictaminar aconsejando a la autoridad, en su caso, la adopci\u00f3n de las medidas que se consi deren m\u00e1s beneficiosas para el ni\u00f1o, el adolescente o la familia. En la actualidad los diferentes programas y servici os de la ciudad de Paran\u00e1 y del resto del territorio de la provincia tienen un d\u00e9ficit en equipos interdisciplinarios dado el alto nivel de demanda. Debido a lo expresado, cada profesional se ve oblig ado a llevar adelante en soledad y con la mirada y lectura parcial de su disciplina, e l abordaje de las problem\u00e1ticas complejas que le son asignadas. En la actualidad, los servicios que presta la insti tuci\u00f3n son sostenidos por tres o cuatro profesionales con responsabilidad sobre jurisdiccio nes territoriales importantes con alta densidad de poblaci\u00f3n y elevado n\u00famero de situacion es sobre las cuales el CoPNAF tiene asignadas atribuciones y competencia. De all\u00ed que no sea posible responder en tiempo y fo rma oportunos, los procedimientos pierdan operatividad y se burocraticen y las respue stas si llegan, en general, son tard\u00edas, insuficientes o nulas. Esta situaci\u00f3n se agrava en las coordinaciones depa rtamentales y \u00e1reas de gesti\u00f3n del interior de la provincia en el que los servicios no s\u00f3lo cuentan con escasos profesionales sino tambi\u00e9n con recursos insuficientes. Deterioro de las residencias. En lo que ata\u00f1e al aspecto edilicio y de seguridad de las residencias, se advierte una creciente precarizaci\u00f3n de los edificios y ausencia de seguridad en el trabajo que desempe\u00f1an los profesionales y promotores de derechos con dese mpe\u00f1o en las mismas. El ambiente en el cual se presta trabajo es muy imp ortante en la recuperaci\u00f3n de derechos. Si los \u00e1mbitos de vida o de trabajo est\u00e1n sucios, abandonados o deteriorados, el sentimiento de discriminaci\u00f3n aumenta, tanto como l a violencia y el sentido de exclusi\u00f3n. Por otra parte, la asignaci\u00f3n de tareas sensibles a personas sin formaci\u00f3n ha causado m\u00faltiples casos de abandono, abuso de autoridad, im pericia o negligencia, negativos o perjudiciales para las ni\u00f1as o ni\u00f1os institucionali zados. Falta reglamentar aspectos de la Ley Nro. 9.861 e i ntegrar sus consejos. El CoPNAF es la instituci\u00f3n a trav\u00e9s de la cual el Estado provincial asume la responsabilidad de proteger la infancia, la adolesc encia y la familia. Esta actividad esta regulada por la Ley Nro. 9.861 sancionada el 29/07/2008. Si bien varias de las normas de la mencionada ley - principalmente las que componen el T\u00edtulo I \"Disposiciones Generales\" y el T\u00edtulo II \" Principios Derechos y Garant\u00edas\"- son directamente operativas -por disposici\u00f3n expresa de l Art\u00edculo 15 \u00faltimo p\u00e1rrafo de la Constituci\u00f3n provincial-, es decir, no necesitan re glamentaci\u00f3n para ser aplicadas, ejecutadas y obedecidas, hay varias del texto normativo que s\u00ed l o requieren y que, hasta el d\u00eda de hoy, para ser cumplidas, est\u00e1n esperando que el Poder Ejecuti vo dicte la reglamentaci\u00f3n correspondiente (por ejemplo: la convocatoria para la integraci\u00f3n d e los Consejos). Estas \u00faltimas normas de la Ley Nro. 9.861 mencionad as son las que regulan la conformaci\u00f3n y composici\u00f3n del organismo tutelar de l Estado (Consejo Provincial del Ni\u00f1o, el Adolescente y la Familia). Disponen c\u00f3mo ser\u00e1n designadas sus autoridades. La integraci\u00f3n de los \u00f3rganos plurales de consulta, etc\u00e9tera. Tratan, adem\u00e1s, sobre la aplicaci\u00f3n de programas y planes, establecimiento y funci\u00f3n de las delegaciones zonales y equipos interdiscipli narios entre otros temas. La falta de reglamentaci\u00f3n de estas normas que orde nan la gesti\u00f3n influye directamente en las posibilidades de que los derech os enunciados en el T\u00edtulo I y II sean efectivos, oportunos y plenos. Por tales motivos, consideramos necesario instar me diante el presente proyecto de resoluci\u00f3n al Poder Ejecutivo para que proceda al d ictado de las normas org\u00e1nicas del CoPNAF, abordando a la vez un programa que permita modificar situaciones cr\u00edticas que han tomado estado p\u00fablico y que dan cuenta de la existe ncia de serias fallas institucionales que conspiran contra los fines de las potestades protec cionales del Estado. Convocatoria a mantener un di\u00e1logo interinstitucion al e intersectorial para coordinar los servicios proteccionales del Estado provincial en m ateria de infancia, adolescencia y familia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1139 Otro aspecto de la Ley Nro. 9.861 que proponemos re glamentar, por considerarlo de trascendental importancia, es el di\u00e1logo interinsti tucional e intersectorial. El Poder Ejecutivo y el Poder Judicial en materia d e infancia, adolescencia y familia no deben funcionar en compartimentos estancos o confro ntando sus intervenciones o funciones. Deben actuar complementariamente, cooperando e inte grados, de lo contrario se derrochan horas de trabajo, se desperdician oportunidades y s e atiende a las personas de modo ineficaz y err\u00e1tico. Por eso sugerimos que desde el Gobierno de la Provi ncia -tomando en cuenta la emergencia del servicio- se disponga abrir un espac io de di\u00e1logo sostenido y permanente entre el Poder Judicial (fuero de menores y Familia) y el CoPNAF, as\u00ed como con los Ministerios de Gobierno, Salud y Educaci\u00f3n y el Instituto Aut\u00e1rqui co de la Vivienda. Hoy se advierte en la labor cotidiana del CoPNAF y los juzgados de familia o menores que no est\u00e1 claramente determinada la asunci\u00f3n de o bligaciones tutelares y no est\u00e1 prevista - como pol\u00edtica p\u00fablica, conceptualmente- la compleme ntaci\u00f3n correspondiente. Beneficiar\u00e1 a unos y otros la circulaci\u00f3n de inform aci\u00f3n, el intercambio de experiencias y saberes mutuos, tendiente a enriquecer, corregir, hacer ajustes o trazar l\u00edneas de acci\u00f3n en la gesti\u00f3n que optimicen las pol\u00edticas p\u00fablicas. Hoy esto no se lleva a cabo de modo org\u00e1nico, siste m\u00e1tico, sostenido en el tiempo, provocando en muchos casos la victimizaci\u00f3n de los sujetos o familias objeto de la intervenci\u00f3n y en otros muchos la inutilizaci\u00f3n o desperdicio de l esfuerzo de los profesionales. Consejo Consultivo y Consejo Asesor. Es una deuda pendiente adem\u00e1s (en materia de reglam entaci\u00f3n) la conformaci\u00f3n del Consejo Consultivo permanente regulado por el Art\u00edc ulo 27\u00ba de la ley y del Consejo Asesor ad honorem creado por el Art\u00edculo 28\u00ba, ambas normas ta mbi\u00e9n sin reglamentar. La posibilidad de ampliar la participaci\u00f3n con apor tes interdisciplinarios y multisectoriales mejorar\u00eda la calidad de gesti\u00f3n, s in dudarlo. En ese aspecto de la reglamentaci\u00f3n faltante, ser\u00e1 importante considerar la opini\u00f3n del personal del CoPNAF para integrar el Consejo Consul tivo. Subsidios. Otro aspecto que urge reglamentar es el de los subs idios. Sabemos que el CoPNAF a trav\u00e9s de sus diversos prog ramas cuenta con una l\u00ednea de subsidios que se otorgan con un preocupante nivel d e discrecionalidad. En nuestro proyecto proponemos el dictado de una re glamentaci\u00f3n que sistematice y transparente la disposici\u00f3n de fondos p\u00fablicos, cum pliendo a la vez con el deber de publicidad de los actos de gobierno. El listado de beneficiarios, importes de los subsid ios, fechas de sus otorgamientos, etc\u00e9tera, deber\u00eda ser informaci\u00f3n de f\u00e1cil acceso a cualquier ciudadano. Por eso, el proyecto que proponemos para su aprobac i\u00f3n indica que en la reglamentaci\u00f3n a dictarse por el Poder Ejecutivo se exija que el tr\u00e1mite del otorgamiento de subsidios incorpore en el procedimiento a los equip os t\u00e9cnicos interdisciplinarios de modo que toda resoluci\u00f3n que apruebe su otorgamiento -como s u eventual rechazo- est\u00e9 precedida de un dictamen o informe multidisciplinario fundado en el conocimiento directo del caso. Condiciones de empleo y salarios. En cuanto al personal, el Gobierno de la Provincia deber\u00eda considerar la situaci\u00f3n salarial y las condiciones de empleo que existen ho y en el CoPNAF reconociendo que es de estricta justicia aprobar la solicitud de reconocim iento de adicional por tarea espec\u00edfica (actualizando montos) que tramita por expediente a resoluci\u00f3n del se\u00f1or Gobernador. El bajo nivel de ingresos reconocidos a profesional es o id\u00f3neos ha generado un vaciamiento del organismo, que ha perdido calidad e n la prestaci\u00f3n del servicio proteccional, por las razones ya expresadas, d\u00e1ndose la paradoja de que, en algunos casos concretos, los asistentes sociales del CoPNAF deben elevar y evalu ar informes socio-ambientales de personas carenciadas que perciben, en concepto de s ubsidios, ingresos mensuales m\u00e1s elevados que aquellos haberes mensuales liquidados por el organismo proteccional provincial al propio asistente social que realiza la evaluaci\u00f3 n o el seguimiento del beneficiario del subsidio. Si el Gobierno convocara a concursos para regulariz ar cargos y nombrar id\u00f3neos all\u00ed donde est\u00e1n ausentes no har\u00e1 m\u00e1s que oxigenar un si stema en el que las injusticias y la precariedad imperan. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1140 Para ello no se necesita forzar la normativa vigent e. Es un mandato constitucional (Art\u00edculo 36 de la Con stituci\u00f3n de Entre R\u00edos) que el personal dependiente del Estado debe ser designado y ascendido por concurso de idoneidad y antecedentes. Declaraci\u00f3n de emergencia. La pol\u00edtica proteccional prestada por el Estado a l a infancia, la adolescencia y la familia, a trav\u00e9s del \u00f3rgano espec\u00edfico -el CoPNAF- est\u00e1 en situaci\u00f3n cr\u00edtica, en emergencia, es decir, en condiciones de deterioro tales que lo limitan se riamente para prestar los servicios propios del fin para el cual ha sido creado. Por tanto, la ni\u00f1ez, los adolescentes y las familia s en situaci\u00f3n de vulnerabilidad o p\u00e9rdida de derechos no estar\u00e1n recibiendo la protec ci\u00f3n integral y oportuna que el Estado provincial les debe brindar por mandato de la Const ituci\u00f3n provincial y la Ley 9.861. De all\u00ed que la declaraci\u00f3n de emergencia sea un rem edio eficaz, extraordinario, (siempre dispuesto por tiempo determinado), por el cual el propio Gobierno se auto-exige resolver puntualmente esa crisis del \u00e1rea para evit ar la conculcaci\u00f3n de derechos humanos, la p\u00e9rdida de fondos p\u00fablicos, la p\u00e9rdida de oportunid ades, la p\u00e9rdida de cuadros formados necesarios para el Estado y la p\u00e9rdida de derechos de los sujetos y familias sobre los cuales se ha considerado justificada la intervenci\u00f3n. Atacar los m\u00faltiples aspectos cr\u00edticos de la gesti\u00f3 n en materia de ni\u00f1ez, adolescencia y familia exige declarar la emergencia. La declaraci\u00f3n de emergencia es una herramienta uti lizada por los gobiernos en casos excepcionales y por tiempo prudencial con el fin de superar situaciones cr\u00edticas de servicios p\u00fablicos esenciales cuya prestaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de l Estado. El caso del CoPNAF configurar\u00eda esa situaci\u00f3n de ex cepci\u00f3n. La emergencia implicar\u00eda colocar el servicio que pr esta el organismo entre las funciones prioritarias de la gesti\u00f3n, aplicando cri terios de urgencia y una especial atenci\u00f3n financiera y presupuestaria, a trav\u00e9s de la transfe rencia o ampliaci\u00f3n de partidas. El Colegio de Trabajadores Sociales de Entre R\u00edos e n su documento \"An\u00e1lisis sobre la pol\u00edtica de ni\u00f1ez provincial\" concluye solicitando: 1) La participaci\u00f3n colectiva en lo que hace a la p lanificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica de ni\u00f1ez. 2) Generar acuerdos interinstitucionales e intersec toriales. 3) Propiciar instancias de supervisi\u00f3n acorde a las intervenciones. 4) Revisi\u00f3n y redefinici\u00f3n de la pol\u00edtica de protec ci\u00f3n integral que es incumbencia indelegable del CoPNAF. 5) Reglamentar los Art\u00edculos 27\u00ba y 28\u00ba de la Ley 9. 861 asegurando la participaci\u00f3n y el protagonismo de las instituciones, mencionadas en l a normativa. 6) Profundizar la descentralizaci\u00f3n del CoPNAF. 7) Avanzar en los concursos interinos para ocupar l os cargos poniendo \u00e9nfasis en la idoneidad para ocupar dichos cargos. Estas propuestas del Colegio de Asistentes Sociales de Entre R\u00edos complementan y coinciden con nuestro planteo. La declaraci\u00f3n de emergencia hasta regularizar los servicios del CoPNAF y la reglamentaci\u00f3n de la Ley Nro. 9.861 posibilitar\u00eda l a recuperaci\u00f3n de la calidad de las prestaciones acerc\u00e1ndose de este modo a la meta de restablecer derechos a ni\u00f1os, adolescentes y familias en situaci\u00f3n de vulnerabili dad. Cabe resaltar que la violencia hoy es considerada e n Argentina, una epidemia social y m\u00e1s que nunca antes en el proceso hist\u00f3rico de nues tro pa\u00eds son los organismos del Estado espec\u00edficamente creados para mitigar la exclusi\u00f3n y salvar la infancia del maltrato, el abandono y el desamparo -como sucede con el CoPNAF- los que ocupan el centro de la escena de las responsabilidades y las obligaciones. La propuesta de este proyecto recepta las formulaci ones realizadas al Gobierno con insistencia por el Colegio de Asistentes Sociales d e Entre R\u00edos, el Colegio de Psic\u00f3logos de Entre R\u00edos y por trabajadores del CoPNAF. Para finalizar, no est\u00e1 dem\u00e1s recordar las palabras de la Maestra de Latinoam\u00e9rica, Gabriela Mistral: \"El futuro de los ni\u00f1os es siempr e hoy. Ma\u00f1ana ser\u00e1 tarde\". Por la materia, la urgencia y su importancia, invit amos a nuestros pares a acompa\u00f1arnos en el presente proyecto, d\u00e1ndole \u00ednteg ra aprobaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1141 Mar\u00eda E. Bargagna - Fuad A. Sosa - Pedro J. Ull\u00faa - Jorge D. Monge - Lisandro A. Viale. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social . XVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.665) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulado por la se\u00f1ora Ba r\u00f3n Mar\u00eda Cristina, DNI Nro. 10.812.702 del inmueble seg\u00fan Plano de Mensura Nro. 26.327 Mat r\u00edcula Nro. 010.915 con domicilio parcelario en Colonia Ensayo, departamento Diamante , con una superficie de trescientos setenta y seis metros cuadrados con noventa y dos d ec\u00e1metros cuadrados (376 m 2, 92 dm 2), dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte: con N\u00e9lida Eberle de Bar\u00f3n, mediante tres rectas (2-3) tapialada, al rumbo S 79\u00ba 39` E de 16. 00 metros, (3-4) tapialada, al rumbo S 10\u00ba 21` O de 13.00 metros y (4-5) amojonada y parcialme nte alambrada y edificada, al rumbo S 39` E de 40.00 metros; Este: con calle colectora qu e la separa de la Ruta Provincial Nro. 11 Paran\u00e1 - Diamante, mediante recta (5-6) amojonada, al rumbo S 10\u00ba 21` O de 3.00 metros, Sur: con remanente de Mar\u00eda Cristina Bar\u00f3n, mediante rec ta (6-1) amojonada, al rumbo N 79\u00ba 39`O de 56.00 metros; Oeste: con remanente de Mar\u00eda Cris tina Bar\u00f3n, mediante recta (1-2) amojonada y parcialmente tapialada, al rumbo N 10\u00ba 21` E de 16.00 metros. Partida Provincial Nro. 115,251-0, con destino a la Junta de Gobierno de Colonia Ensayo como planta de extracci\u00f3n de agua, tanque y sistema de bombeo. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a re alizar los tr\u00e1mites conducentes para la efectiva transferencia de domin io del inmueble individualizado, a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. DARRICH\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A solicitud de la Presidente de la Junta de Gobiern o de Colonia Ensayo, Alicia Torres, es que venimos hoy a promover la aprobaci\u00f3n de esta ley, debido a la necesidad de contar con un espacio en dicha junta, para la construcci\u00f3n de un nuevo pozo de agua. Cabe destacar la voluntad de esta vecina, de donar un lote destinado a la construcci\u00f3n del mismo, lo que representa un gran gesto en pos d el crecimiento de la comunidad. El crecimiento de la poblaci\u00f3n en zonas urbanizadas exige del Estado acompa\u00f1ar con m\u00e1s y mejores servicios esenciales como el uso y su ministro de este recurso esencial: el agua. Por los fundamentos expuestos es que propiciamos su pronta aprobaci\u00f3n. Juan C. Darrich\u00f3n XVIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.666) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Ley de Responsabilidad Social Empresaria Objeto ART\u00cdCULO 1\u00ba .- El objeto de la presente ley es promover conduct as socialmente responsables de las empresas y organizaciones en general, en el dise\u00f1o y gesti\u00f3n de sus pol\u00edticas, programas y proyectos, con el fin que se cumpla una objetiva valoraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1142 sostenibilidad social, ambiental, e institucional. Para ello se fija el marco jur\u00eddico del Balance de Responsabilidad Social y Ambiental Empresaria (BRSA E). A efectos de esta ley, se entiende a la responsabilidad social y ambiental como la respo nsabilidad de una organizaci\u00f3n por los impactos de sus decisiones y actividades sobre la s ociedad y el medio ambiente, a trav\u00e9s de un comportamiento \u00e9tico y transparente que: sea con sistente con el desarrollo sostenible y el bienestar de la sociedad; tome en cuenta las expect ativas de las partes interesadas; est\u00e9 en conformidad con la legislaci\u00f3n vigente y congruente con las normas de conducta internacionales; y sea integrada en toda la organiz aci\u00f3n y practicada en todas sus relaciones. Car\u00e1cter ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Las organizaciones que se encuentren comprendida s dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n establecido por el Art. 3\u00ba podr\u00e1n accede r voluntariamente a los alcances y efectos de la presente ley. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Se encuentran comprendidas dentro del alcance de la ley todas las organizaciones que tengan domicilio legal y/o comer cial en la jurisdicci\u00f3n de la provincia de Entre R\u00edos o desarrollen su actividad principal, co n al menos un a\u00f1o de funcionamiento en la misma, desde el momento de vigencia de esta ley, ya sean privadas o estatales, nacionales o extranjeras. Definici\u00f3n ART\u00cdCULO 4\u00ba .- A los efectos de la presente ley se entiende por \"Balance social y ambiental\", al instrumento para informar, medir y evaluar en forma clara, precisa, met\u00f3dica, sistem\u00e1tica y principalmente cuantificada el resultado de la pol\u00ed tica social y ambiental de la organizaci\u00f3n. En este documento se recogen los resultados cuantitati vos y cualitativos del ejercicio de la responsabilidad socio-ambiental, valorando en forma objetiva las condiciones de equidad y sustentabilidad social, ambiental, econ\u00f3mica y fina nciera que asumen las empresas en su comportamiento. El t\u00e9rmino balance a los efectos de esta ley se concibe en el m\u00e1s amplio sentido, de modo que independientemente de la denom inaci\u00f3n que se utilice, este instrumento cumpla con los requisitos de informaci\u00f3n descripto en el p\u00e1rrafo precedente. De modo que puede denominarse reporte, memoria u otro t\u00e9rmino q ue se utilice de acuerdo con las caracter\u00edsticas definidas anteriormente. Presentaci\u00f3n y publicidad del BRSAE ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los BRSAE deben reflejar los procedimientos inte rnos aplicables por las empresas y que satisfagan los requisitos de: objeti vos mensurables, trazables y auditables. Su presentaci\u00f3n ser\u00e1 anual en la fecha de cierre de ca da ejercicio econ\u00f3mico. Una vez presentados, de conformidad con la normativa que es tablezca la autoridad de aplicaci\u00f3n, ser\u00e1n p\u00fablicos y de libre acceso por parte de la poblaci\u00f3 n. Contenido ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El contenido para la presentaci\u00f3n de los BRSAE s er\u00e1 establecido por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Los compromisos asumidos e n los BRSAE estar\u00e1n basados en indicadores que permitan mostrar el esfuerzo que re aliza la empresa en beneficio de la comunidad, el ambiente y su personal, as\u00ed como tamb i\u00e9n la magnitud de su impacto social, teniendo como referencia los desarrollados por la G lobal Reporting Initiative (GRI en su versi\u00f3n G3.1), y sin perjuicio de las modificaciones, reemp lazos y actualizaciones que se implementen al respecto, para la mejor consecuci\u00f3n de los fines buscados en esta norma. Asimismo, se tomar\u00e1n en cuenta los est\u00e1ndares que en el futuro s e creen a nivel nacional a fin de actualizar estos par\u00e1metros. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n debe elaborar en form a progresiva un \"\u00cdndice de Responsabilidad Social Empresaria\" (IRSE) considera ndo los indicadores establecidos mediante los mecanismos mencionados anteriormente, como instrumento de medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n del aporte integral de las empresas y or ganizaciones al bienestar de la sociedad. Auditor\u00eda ART\u00cdCULO 8\u00ba .- El BRSAE debe ser auditado por profesionales ind ependientes especialistas en la materia, quienes emitir\u00e1n su informe de acuerdo con normas profesionales y seg\u00fan lo establecido por el Art. 6\u00ba de la presente. El infor me deber\u00e1 ser presentado por un grupo interdisciplinario de profesionales de acuerdo con las caracter\u00edsticas de la empresa que se audite, qui\u00e9nes ser\u00e1n responsables por dicho inform e ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, independientemente de sus responsabilidades profesi onales. Dicho grupo de profesionales deber\u00e1 ser coordinado por un profesional de las cie ncias econ\u00f3micas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1143 Obtenci\u00f3n del distintivo \"Compromiso con la RSE\" ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Las organizaciones podr\u00e1n obtener el distintivo de \"Empresa Comprometida con la RSE\" por el cumplimiento de los requisitos d e las formalidades de la presentaci\u00f3n exigidos en el Art. 6\u00ba de la presente. Tendr\u00e1 una v igencia de un a\u00f1o, pudiendo en este sentido, obtenerlo de acuerdo con distintas y progresivas ca tegor\u00edas. Ser\u00e1 otorgado por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Utilizaci\u00f3n ART\u00cdCULO 10\u00ba .- La empresa tiene el derecho de utilizar p\u00fablicam ente el distintivo de \"Empresa Comprometida con la RSE\", con la identificaci\u00f3n de la marca: \"Gobierno de Entre R\u00edos\". Beneficios ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Las empresas que obtengan el distintivo de 'Empr esa Comprometida con la RSE' podr\u00e1n acceder, de acuerdo con las pautas y ca tegor\u00edas que oportunamente determine la autoridad de aplicaci\u00f3n, a los siguientes beneficio s: a) Prioridades en las contrataciones con el Estado provincial, cuando exista igualdad de condiciones en la oferta. b) Mejor y mayor posibilidad de acceso a l\u00edneas de cr\u00e9dito y financiaci\u00f3n de toda entidad financiera, p\u00fablica o privada, que as\u00ed lo disponga mediante convenio con el Estado provincial. c) La bonificaci\u00f3n de hasta un diez por ciento (10% ) en el pago de impuestos provinciales, u otro tipo de beneficios fiscales, seg\u00fan lo determin e la reglamentaci\u00f3n, para las empresas acreedoras del 'Premio anual' a la RSE. d) Representar a la Provincia con sus productos o s ervicios en las ferias nacionales e internacionales en las cuales la Provincia concurra , debiendo la reglamentaci\u00f3n establecer modo de priorizaci\u00f3n entre las mismas. Promoci\u00f3n ART\u00cdCULO 12\u00ba .- El Estado provincial facilitar\u00e1 distintos mecani smos para apoyar a aquellas empresas que manifiesten inter\u00e9s en presentarse par a obtener los beneficios de la ley, atendiendo principalmente a las peque\u00f1as y medianas empresas. Se invita a los municipios que adhieran a la presente, a tomar similares medid as en el \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n. Premio anual ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Se crea el premio anual a la excelencia de las e mpresas socialmente responsables, cuya reglamentaci\u00f3n quedar\u00e1 formaliza da por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Para acceder a este premio las empresas deber\u00e1n presenta r sus balances, reportes o memorias, debidamente auditados. Autoridad de aplicaci\u00f3n ART\u00cdCULO 14\u00ba .- El Poder Ejecutivo nacional designar\u00e1 la autorid ad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, que estar\u00e1 facultada para dictar su r espectiva reglamentaci\u00f3n. Responsabilidades de la autoridad de aplicaci\u00f3n ART\u00cdCULO 15\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tiene las siguientes responsabilidades: a) Establecer la forma de presentaci\u00f3n, su contenid o y publicaci\u00f3n de los BRSAE. b) Reglamentar oportunamente los requisitos de la a uditor\u00eda que establece la presente ley. c) Suscribir convenios con universidades o institut os especializados, a los fines del perfeccionamiento y especializaci\u00f3n en la materia. d) Elaborar el \"\u00cdndice de Responsabilidad Social Em presaria\" (IRSE). e) Emitir un informe anualmente sobre el grado de i mplementaci\u00f3n de la ley, que debe remitir a la H. Legislatura. f) Elaborar y dar a publicidad un \"Manual de buenas pr\u00e1cticas\" destinado a promover, generar y sugerir a las empresas con asiento en la provincia de Entre R\u00edos, acciones concretas relativas a la RSE, dot\u00e1ndolas de herramientas de gesti\u00f3n, re des y mecanismos de informaci\u00f3n e intercambio de experiencia y colaboraci\u00f3n rec\u00edproca . g) Promover el cumplimiento de esta norma a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la misma por parte de los tres Poderes del Estado y lo s municipios de la Provincia, procurando la consolidaci\u00f3n definitiva de la cultura de la RSE. h) Remitir al Consejo Consultivo la documentaci\u00f3n d e las empresas distinguidas. i) Reglamentar el premio anual a la excelencia de l as empresas socialmente responsables. j) Otorgar el premio anual de la empresa o empresas y organizaciones socialmente responsables. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1144 ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Invitar a los municipios a dictar normas necesar ias para facilitar y optimizar el alcance de los objetivos y aplicaci\u00f3n de la present e ley, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- De forma. RODR\u00cdGUEZ - FEDERIK - SOSA - MONGE. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley pretende avanzar en el establecimiento de un marco normativo que promueva la responsabilidad social de las empresas, de modo de mejorar los aportes de sus acciones a la sostenibilidad del des arrollo econ\u00f3mico y el desarrollo humano, en sus m\u00faltiples dimensiones, ambiental, social, econ\u00f3 mica, financiera, institucional, cultural, etc\u00e9tera. La Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo considera que \"la responsabilidad social de la empresa (RSE) es el reflejo de la manera en que las empresas toman en consideraci\u00f3n las repercusiones que tienen sus actividades sobre la s ociedad, y en la que afirman los principios y valores por los que se rigen, tanto en sus propios m\u00e9todos y procesos internos como en su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s actores. La RSE es una inici ativa de car\u00e1cter voluntario y que s\u00f3lo depende de la empresa, y se refiere a actividades q ue se considera rebasan el mero cumplimiento de la legislaci\u00f3n.\" La presente iniciativa ha sido elaborada sobre la b ase de la Ley 8.488 de la Provincia de Buenos Aires y ha tenido como antecedente tambi\u00e9 n a un proyecto similar presentado en la Legislatura bonaerense. Consideramos que se trata de una materia en la que debemos legislar, de modo tal de generar alicientes e incentivos para que las empres as optimicen sus esfuerzos en este sentido, en el marco de una sociedad solidaria e integrada, en la que cada una de sus organizaciones tiene debidamente en cuenta el impacto de sus accio nes, y procura mejorar de manera sostenida y eficiente sus aportes al desarrollo sos tenible y a la mejora de la calidad de vida de todos los miembros de la comunidad. Por todo ello, solicitamos el pronto y favorable tr atamiento del presente proyecto. Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez - Agust\u00edn E. Federik - Fuad A. S osa - Jorge D. Monge. -A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Tierr as, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente. XIX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 20.667) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Sobre los siguientes puntos a trav\u00e9s del organismo oficial que corresponda: Primero : Cu\u00e1les son las causas y/o motivos que impiden a l a fecha reorientar los fondos del Tesoro provincial originariamente destinados a la O bra Nro. 19 Limpieza y Canalizaci\u00f3n del A\u00ba Sagastume Tramo A\u00ba Sagastume Chico - Ruta Nro. 46 - Villa Paranacito a cargo de la Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica de la Provincia de Entre R\u00ed os. Segundo : Qu\u00e9 erogaciones para el Estado provincial implica ron los tr\u00e1mites vinculados con dicha obra as\u00ed como la revisi\u00f3n de la negociaci\u00f3n c on la empresa adjudicataria de la licitaci\u00f3n. Tercero : Si se evaluaron las consecuencias econ\u00f3micas, soc iales y ambientales que implican para la comunidad de Villa Paranacito al no haber h echo las obras adecuadas en el tiempo y la forma correcta, y en ese caso, si se consideraron m edidas compensatorias y/o reparadoras de dichas consecuencias. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1145 Cuarto : Si se tiene previsto consultar a la comunidad de Villa Paranacito, a trav\u00e9s de sus autoridades e instituciones sociales, acerca de las prioridades en materia de obras hidr\u00e1ulicas a los efectos de reasignar los fondos mencionados e n el punto Primero. Quinto : Toda otra informaci\u00f3n pertinente en relaci\u00f3n con el tema mencionado en el punto Primero. VIALE - RUBIO - BARGAGNA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las consecuencias de las crecidas en el departament o Islas del Ibicuy y la forma en que las mismas han afectado a los productores revit alizaron la discusi\u00f3n por la asignaci\u00f3n de prioridades en el Presupuesto provincial que tanto nos preocupa desde esta banca y sobre la que advertimos cada vez que se debate un nuevo pres upuesto anual desde el oficialismo, con escaso margen para revisar situaciones como la pres ente. Tres a\u00f1os atr\u00e1s, en noviembre de 2011, en el Minist erio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios se realizaron licitacio nes de obras h\u00eddricas, entre otras, para la ciudad de Villa Paranacito. Puntualmente se trataba de la limpieza y canalizaci\u00f3n del arroyo Sagastume, obras contempladas en el plan de infraes tructura h\u00eddrica dise\u00f1ado por el Gobierno provincial, \"de acuerdo a las previsiones del Plan Quinquenal\", seg\u00fan manifest\u00f3 el entonces Ministro Guillermo Federik. Para la obra de limpiez a y canalizaci\u00f3n del arroyo Sagastume, en el tramo comprendido entre el arroyo Sagastume Chico y la Ruta Nro. 46, de Villa Paranacito, las propuestas presentadas a la licitaci\u00f3n correspondie ron a la empresa constructora Ingeniero Quaranta, cuya cotizaci\u00f3n fue de 19.091.071 pesos; constructora Dos Arroyos SA, que ofert\u00f3 por 17.873.186,69 pesos; Norgav SA, cuya propuesta fue 19.229.204,46 pesos. Las obras, seg\u00fan se inform\u00f3 entonces, apuntaban a \"evitar los inconvenientes que producen las inundaciones y mejorar los desag\u00fces de la zona, dis minuyendo los per\u00edodos de anegamiento en las \u00e9pocas de crecidas, mejorando la navegaci\u00f3n y la calidad de suelos y de sus pasturas. De este modo, tambi\u00e9n se ver\u00e1n favorecidas las acti vidades productivas. Para eso se preve\u00eda realizar el dragado del arroyo, formar terraplenes laterales para el encauzamiento, forestaci\u00f3n de las m\u00e1rgenes, ejecuci\u00f3n de las alcantarillas par a los desag\u00fces de los lotes laterales y alcantarillas para los accesos a las parcelas\". Pese a estos anuncios, el proyecto de dragado del a rroyo Sagastume Grande result\u00f3 controvertido. Desde las entidades que agrupan a lo s peque\u00f1os y medianos productores de la zona, se advirti\u00f3 p\u00fablicamente que \"la comunidad se opone rotundamente al mismo, como est\u00e1 planteado hasta el momento, pues solo beneficia a u n par de frentistas. Ser\u00eda negativo para el resto de la cuenca, y no tiene sustento t\u00e9cnico amb iental, al punto que un t\u00e9cnico de la misma Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica hab\u00eda se\u00f1alado que dragar l a zona prevista ser\u00eda profundizar un pozo ya existente frente al barrio privado en desarrollo , y que al no realizarse otras obras que interconecten las dem\u00e1s cuencas, dragar solamente e l Sagastume no tendr\u00eda el mismo beneficio que si se destinaran los casi 35 millones de pesos para obras en todo el departamento\". Tras una reuni\u00f3n reciente en el seno del Consejo Re gulador del Uso de Fuentes de Agua (Corufa), Armando Cadoppi, Presidente de la So ciedad Rural Islas del Ibicuy afirm\u00f3 que \"los pobladores locales argumentan que se derrochar \u00edan in\u00fatilmente los 35 millones de pesos, si solo se limpia el Sagastume, ya que por m\u00e1s que se cambie la ubicaci\u00f3n del dragado, es imprescindible realizar otras adecuaciones para que se escurra el agua de todo el departamento. Argumentan tambi\u00e9n que el proyecto or iginal solo beneficiaba al barrio privado en construcci\u00f3n. Este fue sin duda el punto m\u00e1s \u00e1lg ido de la reuni\u00f3n, en la que los t\u00e9cnicos de Hidr\u00e1ulica dicen que no se puede cambiar el arroyo que est\u00e1 previsto limpiar, mientras los locales exigen otras obras\". El dirigente tambi\u00e9n indic\u00f3 que \"las comunidades de l delta necesitamos urgentemente obras de mitigaci\u00f3n para las grandes obras p\u00fablicas ejecutadas y para las obras realizadas por los privados; un plan maestro de manejo del agua, c onsensuado con los isle\u00f1os, y una agenda concreta a desarrollar en territorio isle\u00f1o\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1146 \"Esperemos que en breve no estemos presenciando la destrucci\u00f3n del delta, sino la posibilidad de preservar y desarrollar sustentablem ente todo su potencial. Si en nuestra fracci\u00f3n del delta se sigue taponando, endicando, e ncerrando y obstruyendo la salida del r\u00edo Paran\u00e1, aguas arriba lo van a sentir peor\", alert\u00f3. \"Si al delta se lo endica y se hace una pampa seca se van a inundar las grandes ciudades\". El del ta \"es una planicie de inundaci\u00f3n, no es una zona para hacer soja; es un humedal y todo humedal sirve para que se disipen las inundaciones, para purificar el agua. Si lo siguen endicando nos vamos a inundar todos\", insisti\u00f3 Cadoppi. En la misma reuni\u00f3n Jorge Temporetti, de la Federac i\u00f3n Agraria Argentina (FAA), asegur\u00f3 que la declaraci\u00f3n de emergencia ganadera d ispuesta por el Gobierno es \"absolutamente insuficiente, ya que por ejemplo, po sterga el pago de impuestos, cuando los campos est\u00e1n absolutamente improductivos\". Tambi\u00e9n pidi\u00f3 que se diferencie la situaci\u00f3n de los campos inundados de los que est\u00e1n protegidos po r enormes diques que tapan los cauces y no padecen la inundaci\u00f3n. El propio Director de Hidr\u00e1ulica, Cristian Gietz de scribi\u00f3 la obra como \"limpiar un cauce limpio\", dejando claro que se trata de un caso de d ispendio de recursos, de favoritismo del Estado que puede disponer de un fondo de 35 millone s de pesos para hacer una obra que en todo caso favorece a dos privados y no puede dispon er de recursos para recuperar la capacidad de los cauces hoy cerrados por rutas y di ques hechos sin control. El funcionario indic\u00f3 que esos fondos van a ser reorientados y que se negocia con la empresa adjudicataria por los cambios que significa ya que hasta se han f irmado los contratos y que la declaraci\u00f3n de emergencia permite disponer de partidas de hasta $3 00.000 para peque\u00f1as obras que se est\u00e1 estudiando c\u00f3mo hacerlas r\u00e1pidamente con contrataci \u00f3n directa en lugares claves de r\u00edos y arroyos hoy cerrados para mejorar el drenaje de la regi\u00f3n. Este anuncio gener\u00f3 nuevas preocupaciones: \u00bfc\u00f3mo se r\u00e1n reorientados los fondos, hacia qu\u00e9 obras, con qu\u00e9 estudios de factibilidad, con qu\u00e9 determinaci\u00f3n de prioridades? Dadas dichas preguntas, que hoy afligen a los vecin os de la zona, entendemos necesario que el Ejecutivo provincial d\u00e9 curso favo rable a la inquietud presente, que cumple con parte de las responsabilidades derivadas de nue stro rol como legisladores provinciales, en orden a canalizar inquietudes y proveer a las neces idades de nuestra comunidad. A tal fin es que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n de esta inic iativa. Lisandro A. Viale - Antonio J. Rubio - Mar\u00eda E. Bar gagna. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.668) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: Su repudio ante la destrucci\u00f3n intempestiva del mur al ubicado en calle Belgrano, entre 25 de Mayo y Urquiza de la ciudad de Paran\u00e1, en el cual d esde al a\u00f1o 2008 se recuerdan y plasman los nombres de las v\u00edctimas de femicidio en la Prov incia, espacio que fuera cedido oportunamente por el Instituto de Ayuda Social de l a Provincia. La demolici\u00f3n fue realizada bajo el conocimiento de las autoridades del citado organismo, d\u00edas previos al 25 de noviembre, fecha declarada por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas como d\u00eda internacional de eliminaci\u00f3n de violencia contr a la mujer, ocasi\u00f3n en la cual se agregar\u00edan a los 27 nombres de femicidios y 5 vinculados registr ados desde el 2011, 12 nombres de las nuevas v\u00edctimas de femicidio y uno vinculado en lo que va del corriente a\u00f1o. BARGAGNA - MONJO. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1147 XXI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 20.669) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- El Instituto Aut\u00e1rquico Provincial de la Viviend a (IAPV) a instancias del Poder Ejecutivo, deber\u00e1 ceder al menos una vivienda por c ada localidad, para promover espacios comunitarios destinados a desarrollar acciones de p revenci\u00f3n y promoci\u00f3n que faciliten y fortalezcan trabajar tem\u00e1ticas relacionadas a pol\u00edt icas de g\u00e9nero, en aquellas localidades de la provincia que no cuenten con espacios destinados a ello. Las cu\u00e1les ser\u00e1n denominadas \"Casas Comunitarias Vida\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El espacio tambi\u00e9n ser\u00e1 utilizado como albergue de emergencia para situaciones de violencia a fin de alojar, contener y proteger a las mujeres y los ni\u00f1os que atraviesan dichas situaciones de violencia familiar o de trata con fines de explotaci\u00f3n sexual, durante un tiempo m\u00ednimo de protecci\u00f3n ante el ries go y hasta tanto se resuelvan intervenciones espec\u00edficas de los organismos actuan tes. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los organismos actuantes ser\u00e1n el Instituto Prov incial de la Vivienda, el Coprev y los gobiernos locales, quienes tendr\u00e1n la responsabilidad de acordar las caracter\u00edsticas de infraestructura, el reglamento d e funcionamiento, las adaptaciones comunitarias necesarias, y los aspectos relacionado s a la administraci\u00f3n del espacio. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Se dispondr\u00e1 de una vivienda social, con infraes tructura adaptada a tal necesidad por cada localidad. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Para la implementaci\u00f3n de las \"Casas Comunitaria s Vida\" se firmar\u00e1n convenios espec\u00edficos entre los organismos parte y se podr\u00e1n establecer convenios espec\u00edficos con organizaciones no gubernamentales. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Las \"Casas Comunitarias Vida\" estar\u00e1n destinadas a alojar, contener y proteger a las mujeres en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley Provincial Nro. 9.198 y en los Art\u00edculos 4\u00ba, 5\u00ba y 6\u00ba inciso A de la Ley Nacional N ro. 26.485, y de aquellas v\u00edctimas del delito de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual, acorde a la Ley Nacional Nro. 26.364 y Ley Provincial Nro. 10.032. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- En cuanto al funcionamiento se contar\u00e1 con recur sos humanos formados para la atenci\u00f3n espec\u00edfica en la tem\u00e1tica, tanto para l os aspectos promocionales como de asistencia. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- En cuanto al financiamiento se dispondr\u00e1 de un p orcentaje del impuesto a los juegos de azar, para la ejecuci\u00f3n de la propuesta. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- De forma. PROSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto pretende promover espacios com unitarios destinados a desarrollar acciones de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n que faciliten y fortalezcan trabajar tem\u00e1ticas relacionadas a pol\u00edticas de g\u00e9nero, en aquellas loc alidades de la provincia que no cuenten con espacios destinados a ello. Las cu\u00e1les ser\u00e1n denomi nadas \"Casas Comunitarias Vida\", como lo expresa su primer articulado. Desde el Gobierno nacional y provincial durante est a d\u00e9cada la problem\u00e1tica de g\u00e9nero ha sido un eje central de las pol\u00edticas p\u00fablicas pr oponiendo brindar espacios de contenci\u00f3n, tratamiento y recuperaci\u00f3n individual y colectiva a las mujeres que padecen violencia en sus distintas formas. De esta manera, la creaci\u00f3n en varios lugares de la provincia de casas \"refugio\" vienen siendo un avance que conjuntamente con el trabajo q ue viene desarrollando el Consejo de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1148 Prevenci\u00f3n de la Violencia (Coprev) de Entre R\u00edos f ortalecen y promueven distintas estrategias de visibilizaci\u00f3n y atenci\u00f3n por parte del Estado. Particularmente en nuestra provincia siempre ha sid o un tema de permanente dialogo y atenci\u00f3n y reflejo de ello fue lo expresado por un grupo significativo de mujeres concejalas de todo la provincia en el encuentro provincial de la Banca de la Mujer, donde demandaban particularmente espacios de trabajo y contenci\u00f3n pa ra estas tem\u00e1ticas tan complejas para ser pensados y propuestos para toda la provincia. Sabemos que es un desaf\u00edo, porque estos espacios co ndensan la atenci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, propio de los espacios instit ucionalizados, pero nos deben permitir adem\u00e1s profundizar en el an\u00e1lisis de las representaciones y pr\u00e1cticas de las personas en su relaci\u00f3n con el Estado, que nos lleve a entender que la viol encia de g\u00e9nero no puede ser comprendida sin atender a la relaci\u00f3n entre mujeres, hombres, f amilia y Estado. Hay autores que plantean que \"...las mujeres pasan a ser definidas como objetos semi\u00f3ticos en cuyos cuerpos las acciones del Estado se inscriben y dejan sus marcas...\" por ello el abordaje de la violencia no puede ser reali zado sin atender a una doble esfera de articulaci\u00f3n: los lazos de parentesco y los de la p ol\u00edtica. A lo largo de la historia, las mujeres han y hemos estado sometidas a un sistema de falsas creencias, convirti\u00e9ndonos en un estorbo a l os sistemas patriarcales imperantes. Si nos remontamos hacia atr\u00e1s, hace m\u00e1s de doscientos vein te a\u00f1os, una mujer francesa ya preguntaba en voz alta: Hombre, \u00bferes capaz de ser justo realmente como dic es q eres? . Mar\u00eda Gouze, conocida como Olimpe de Gouges en 1791 escribi\u00f3 su famosa declaraci\u00f3n de los derechos de la mujer y la ciudadan\u00eda, en la qui en recalcaba \"...si la mujer tiene el derecho de subir al cadalso (horca) tambi\u00e9n debe tener dere cho de subir a la tribuna...\" Ella mantuvo una fuerte lucha por los derechos de la mujer y los derechos humanos. Muri\u00f3 aguillotinada en 1793. Esta narraci\u00f3n solo pretende mostrar lo estrictamen te inquisidor del sistema patriarcal y que aunque pasen los a\u00f1os y cambien los escenarios, las realidades, las instituciones; las actitudes desbastadoras hacia la mujer contin\u00faan pr esentes, con otras formas, otras horcas. En este sentido la propuesta de este proyecto de le y es gestar escenarios para un mundo m\u00e1s saludable, donde se trabaje a partir de p r\u00e1cticas sociales que permitan gestar feminidades y masculinidades en equilibrio y armon\u00ed a, avanzando en estrategias de protecci\u00f3n humanizantes, reconstruir los lazos, las redes, vis ibilizar lo invisibilizado, y promover nuevas formas de abordaje. Sin que ello implique no atende r las realidades urgentes. En cuanto a lo espec\u00edfico de situaciones de violenc ia de g\u00e9nero las casas comunitarias Vida tendr\u00e1n como objetivos alojar, contener y prot eger a las mujeres en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley Provincial Nro. 9.198 y en l os Art\u00edculos 4\u00ba, 5\u00ba y 6\u00ba inciso A de la Ley Nacional Nro. 26.485, y de aquellas v\u00edctimas del de lito de trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual, acorde a la Ley Nacional Nro. 2 6.364 y Ley Provincial Nro. 10.032. Sabemos que al Estado presente, lo construimos con acciones cada vez m\u00e1s conducentes a hacer posible un mundo habitable para todas y todos. Donde no perdamos el rumbo y nos imaginemos siempre desde la pol\u00edtica y desde las pol\u00edticas p\u00fablicas la emancipaci\u00f3n humana en la b\u00fasqueda plena e incesant e de la dignidad humana. En este sentido este proyecto es un puente m\u00e1s para romper desde un espacio simb\u00f3lico con las c\u00e1rceles de la ignorancia socialm ente construida, legitimada y reproducida que nos arrojan a la exclusi\u00f3n, ser un puente de co municaci\u00f3n accesible que ponga a disposici\u00f3n de la comunidad entrerriana las distint as herramientas que el estado provincial tiene en materia de derechos humanos. Por los motivos antes expuestos solicito el acompa\u00f1 amiento de mis pares para la aprobaci\u00f3n de la iniciativa. Emilce M. Pross -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1149 XXII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.670) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: Adherir al \"D\u00eda Internacional contra la Violencia h acia la Mujer\", que se conmemora el pr\u00f3ximo 25 de noviembre en todo el mundo. El d\u00eda fue instau rado por la Resoluci\u00f3n 54/134 de las Naciones Unidas desde 1981. La fecha fue elegida co mo conmemoraci\u00f3n del brutal asesinato en 1961 de las tres hermanas Mirabal (Patria, Miner va, Mar\u00eda Teresa), activistas pol\u00edticas de la Rep\u00fablica Dominicana, por orden del gobernante domi nicano Rafael Trujillo. En este sentido, reafirmar la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica p reventiva, efectiva e integradora de educaci\u00f3n, hacia una concientizaci\u00f3n social de la p roblem\u00e1tica de la violencia hacia la mujer. PROSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Adherir a la celebraci\u00f3n del \"D\u00eda Internacional con tra la Violencia hacia la Mujer\", que se conmemora el pr\u00f3ximo 25 de noviembre en todo el mundo. El d\u00eda fue instaurado por la Resoluci\u00f3n 54/134 de las Naciones Unidas desde 1981 . La fecha fue elegida como conmemoraci\u00f3n del brutal asesinato en 1961 de las t res hermanas Mirabal, activistas pol\u00edticas de la Rep\u00fablica Dominicana, por orden del gobernant e dominicano Rafael Trujillo. En este sentido, reafirmar la necesidad de fortalecer una p ol\u00edtica preventiva, efectiva e integradora de educaci\u00f3n, hacia una concientizaci\u00f3n social de la p roblem\u00e1tica de la violencia familiar. La fecha fue elegida en la Asamblea General de Naci ones Unidas para conmemorar el asesinato en 1961 de las tres hermanas Mirabal (Pat ria, Minerva y Mar\u00eda Teresa), activistas pol\u00edticas de la Rep\u00fablica Dominicana, por orden del gobernante dominicano Rafael Trujillo. Desde entonces hasta la fecha, la lucha por reconoc er las violencias hacia las mujeres como un atentado contra los derechos humanos, y por exigir su cese, se ha convertido en un baluarte para denunciarla como una violaci\u00f3n a sus derechos. El paso m\u00e1s contundente en este sentido fue la promulgaci\u00f3n de la Ley Nacional Nro. 26.485 de \"Protecci\u00f3n integral para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres en los \u00e1mbitos en que desarrollen sus relaciones interpersonales\", sancionada el 11 d e marzo 2009, reglamentada mediante Decreto Reglamentario Nro. 1.011 del 20 de julio de 2010. Entre R\u00edos adhiri\u00f3 mediante Ley 10.058. Y en 2012, el Gobernador Sergio Urribarri present\u00f3 el \"Protocolo interministerial e intersect orial de acciones destinadas a la prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y asistencia integral de la violencia de g\u00e9nero y violencia familiar\" con el objetivo de instrumentar mecanismos de actuaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las acciones de prevenci\u00f3n y asistencia entre los distintos ministerios, municip ios y organizaciones de la sociedad civil. Con esta iniciativa el Gobierno entrerriano instrument\u00f3 , adem\u00e1s, el Registro \u00danico de Situaciones de Violencias y el Observatorio provincial con el f in de monitorear y analizar las causas que originan los casos de violencia. Considero que la mencionada fecha representa una op ortunidad para difundir, sensibilizar y concientizar respecto del problema d e la violencia contra la mujer, reforzando de esta manera las pol\u00edticas que se vienen desarrollan do desde el Gobierno provincial y nacional para erradicar las violencias contra las mujeres, a fianzar y reforzar el compromiso para posibilitar una vida libre de violencia. Por lo expuesto anteriormente es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Emilce M. Pross ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1150 9 PROYECTOS FUERA DE LISTA Ingresos (Exptes. Nros. 20.671 y 20.672) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal como hemos acordado en la Com isi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingresen y se reserven los proyectos d e declaraci\u00f3n identificados con los n\u00fameros de expediente 20.671 y 20.672. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se les dar\u00e1 ingreso y queda r\u00e1n reservados en Secretar\u00eda. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los asuntos entrados fu era de lista: PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.671) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De su inter\u00e9s la realizaci\u00f3n del seminario integral de tango danza y una noche de gala con exhibici\u00f3n magistral de los campeones mundiales de tango Escenario 2009, organizado en el marco de los festejos del d\u00eda internacional del tan go por milonga \"El Escape\", a realizarse los d\u00edas 12 y 13 de diciembre del corriente a\u00f1o, en la Casa de Cultura de la ciudad de Paran\u00e1. LARA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Milonga \"El Escape\" es una joven realidad en el amb iente del tango que comienza a funcionar en Paran\u00e1 por tres j\u00f3venes amantes del 2x 4: Carolina Marquez (Paran\u00e1), Juli\u00e1n Dayub (Mar\u00eda Grande) y Ezequiel Lescano (Hasenkamp) en el mes de junio de 2013 en el resto bar \"El Estribo\" y permanece all\u00ed hasta el mes de d iciembre del mismo a\u00f1o inclusive. Desde enero a junio funcion\u00f3 en Club de Pescadores y N\u00e1ut icos de Paran\u00e1 cito en calle Laurencena (costanera). Y desde ese momento hasta la actualida d en el \"Green Garden Rest\u00f3\" de Amcirse (A. Pazos y La Rioja). Como bien es de p\u00fablico conocimiento el tango desde el a\u00f1o 2009 es reconocido como patrimonio intangible de la humanidad por ONU, desd e este lugar es que estos j\u00f3venes han comenzado a realizar este espacio donde participaro n bailarines e instructores tales como, pareja campeones 2013 y 2014 de la Sub Sede del Mun dial de Tango en Villa Constituci\u00f3n, organizadores y bailarines del Congreso Internacion al de Tango de Entre R\u00edos y del Festival de la Vera cruz, representantes de Clubes de Abuelos, bailando y dando clases. Adem\u00e1s de haber dado participaci\u00f3n a artista locales con el objetiv o de dar impulso a estas promesas del arte y la cultura. Como as\u00ed tambi\u00e9n se han presentado j\u00f3venes bailarines del folclore, malambo m\u00e1s precisamente y que fueran subcampeones en el certam en \"El Sol Mendocino\". Siendo tambi\u00e9n parte del espacio brindado a cantantes y m\u00fasicos re conocidos en la regi\u00f3n. En formato general y en esencia con la milonga desd e su surgimiento se han trabajado para hacer un lugar diferente a las propuestas que el ambiente acostumbra generando un espacio apto para todo p\u00fablico, poniendo en juego i luminaci\u00f3n adecuada, espacio libre de humo, entre otras. Los diferentes artistas, docente s y bailarines han dictado clases y participado de exhibiciones no convencionales, han planteado propuestas tales como contrapunto de bailarines, exhibiciones mixtas y un cierre anual con una demostraci\u00f3n a 4 puntas donde las parejas invitadas deb\u00edan interpret ar su arte acorde a la m\u00fasica que la organizaci\u00f3n seleccionara. El a\u00f1o 2014 les presenta un nuevo desaf\u00edo y en v\u00edsp eras de cumplir el primer a\u00f1o de vida han desarrollado un formato conocido como milo nga \"El Escape\" de gira, tendiente a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1151 acercar la propuesta a localidades del interior de la provincia, por lo cual el pasado 08/02/2014 tuvo su primer experiencia en la localidad de Cerri to, Entre R\u00edos, donde se declarara esa actividad de inter\u00e9s por el Poder Ejecutivo municip al. En el mes de junio realizaron el primer certamen li bre y competitivo de baile de tango pista, destinado a bailarines de toda la provincia, de la vecina provincia de Santa Fe y a todo bailar\u00edn. El mismo fue declarado de inter\u00e9s cultura l y promovi\u00f3 a 3 parejas a realizar exhibiciones a nivel nacional. Hoy redoblando el esfuerzo que mes a mes hacen dand o lugar a parejas de bailarines y m\u00fasicos del entorno local. Para el pr\u00f3ximo 13 y 1 4 de diciembre del corriente a\u00f1o han armado dos jornadas con el fin de festejar el d\u00eda i nternacional del tango (11 de diciembre) trayendo como principal atractivo a la pareja campe ona mundial de tango Escenario 2009 evento que es \u00fanico en sus caracter\u00edsticas, ya que entre otras cosas ser\u00e1 la primera vez que una pareja con un t\u00edtulo mundial llega a Paran\u00e1 a d ictar clases y realizar una exhibici\u00f3n. A diferencia de un show en un teatro la realizaci\u00f3n e n la Casa de la Cultura tiende a permitir que la gente est\u00e9 muy pr\u00f3xima a los artistas generando un v\u00ednculo mayor. Por lo antes expuesto es que considero me acompa\u00f1en en este reconocimiento a estos j\u00f3venes que reivindican la cultura y el tango. Diego L. Lara PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 20.672) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De su inter\u00e9s la jornada de capacitaci\u00f3n psicoeduca tiva en prevenci\u00f3n de adicciones denominada \"Un punto de encuentro para aprender a p revenir\", y organizada por la Fundaci\u00f3n CRESCER, \"Caminos de Revalorizaci\u00f3n con Educaci\u00f3n S alud y Cultura en Entre R\u00edos\", la cual se desarrollar\u00e1 en el sal\u00f3n auditorio del Consejo G eneral de Educaci\u00f3n de la Provincia, el pr\u00f3ximo 11 de diciembre de 2014. ROMERO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La fundaci\u00f3n CRESCER, \"Caminos de Revalorizaci\u00f3n co n Educaci\u00f3n Salud y Cultura en Entre R\u00edos\" en el marco de actividades que viene n desarrollando en funci\u00f3n de acompa\u00f1ar la actual pol\u00edtica de Estado, promoviendo un hacer en relaci\u00f3n a generar espacios preventivos, en beneficio de nuestra comunidad ha organizado la capacitaci\u00f3n psicoeducativa en prevenci\u00f3n de adicciones, nominada \"Un punto de enc uentro para aprender a prevenir\" a cargo del \u00e1rea de capacitaci\u00f3n de la fundaci\u00f3n CRESCER, l a cual se desarrollar\u00e1 a lo largo de la Provincia, a trav\u00e9s de sus diferentes departamentos . Es oportuno destacar que consideramos que referirno s a las adicciones es un problema y es responsabilidad de todos, capacitarnos ayuda a visualizar la salida. Desde la fundaci\u00f3n CRESCER, tiene como premisa que el inicio del consu mo de sustancias legales e ilegales, est\u00e1 atravesada por m\u00faltiples factores: personales, fami liares, sociales, culturales, econ\u00f3micos, hist\u00f3ricos, pol\u00edticos; la personalidad adictiva se construye a lo largo de una vida. Por ese motivo consideramos fundamental una actitud preventiva comprometida, dado que la prevenci\u00f3n no es una postura, sino que adem\u00e1 s es un comprometernos con ese alguien antes de prevenirlo de algo. Hacer prevenci\u00f3n implica realizar una serie de acci ones de car\u00e1cter anticipatorio para evitar un riesgo o tendientes a limitar sus consecu encias, colocando a la persona y/o comunidad en una situaci\u00f3n de mayor seguridad. En el contexto actual, marcado por la crisis de los sistemas socioculturales, surge una pregunta \u00bfQu\u00e9 hacer?, frente a una sociedad tecnol\u00f3 gica, devenida en instrumento de evasi\u00f3n, que fomenta la soledad y la confusi\u00f3n, factores de riesgos eminentes para nuestros gurises entrerrianos. A modo de respuesta la Fundaci\u00f3n prop one generar espacios de reflexi\u00f3n bajo el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1152 lema \"Prevenir es educar\", a trav\u00e9s de capacitaci\u00f3n donde se promueva la participaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n hacia una vida saludable, que proteja a los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes entrerrianos. Por lo expuesto, es que se considera pertinente la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s a la capacitaci\u00f3n nominada \"Un punto de encuentro para a prender a prevenir\" generada desde el \u00e1rea de capacitaci\u00f3n de CRESCER, remarcando la impo rtancia del acompa\u00f1amiento, lo que permitir\u00e1 fortalecer el trabajo realizado y la posi bilidad de aunar un discurso y accionar en los diferentes niveles del Estado con el objetivo \u00faltim o de construir en la comunidad espacios que favorezcan realidades saludables. Rosario M. Romero 10 LEY NACIONAL NRO. 26.928 \"CREACI\u00d3N SISTEMA DE PROTE CCI\u00d3N INTEGRAL PARA PERSONAS Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Exptes. Nros. 20.507- 20.515) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal como hemos acordado en la Com isi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingrese y pase al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n sobre los proyectos de ley en los expedientes unifi cados 20.507 y 20.515. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. 11 REGISTRO PROVINCIAL DE LADRILLEROS ARTESANALES. CRE ACI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 20.545) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: asimismo como hemos acordado en l a Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingrese y pase al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 20.545. SR. PRESIDENTE (Allende) - Con el asentimiento del Cuerpo, as\u00ed se har\u00e1. -Asentimiento. 12 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen rendir los se\u00f1ores diputados. -Al D\u00eda Nacional de la No Violencia Contra la Mujer SRA. PROSS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: hoy, 25 de noviembre, se conmemor a el D\u00eda Internacional de la No Violencia contra la Mujer. Esta fecha surge a parti r del cruento asesinato de las hermanas Patria, Minerva y Mar\u00eda Teresa Mirabal, ocurrido en 1960 en la Rep\u00fablica Dominicana por orden del dictador Trujillo. Reci\u00e9n en 1981 un cong reso feminista decide conmemorar en esa fecha la lucha contra la violencia hacia las mujere s. A partir de aquel a\u00f1o y hasta la fecha somos muchos los grupos de mujeres que seguimos trabajando por la no violencia, espec\u00edfica mente hacia la mujer. Por suerte, en este pa\u00eds contamos con numerosas leyes que tienden a la protecci\u00f3n de la mujer, y en esta provincia en particular se lleva adelante un trabaj o intenso desde diferentes organismos que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1153 hoy est\u00e1n congregados en el Coprev, el Consejo Prov incial de Prevenci\u00f3n de la Violencia. Si bien el Coprev toma todas las formas de violencia, en particular hacia la mujer, a veces mal llamada violencia familiar o \"cuesti\u00f3n intramuros\", por suerte hoy podemos decir que estas formas de violencia se est\u00e1n visibilizando cada vez m\u00e1s: no es que haya m\u00e1s violencia contra las mujeres, sino que hoy los casos son m\u00e1s visible s. Digo por suerte porque, a partir de que todos tomamos conciencia, realmente podemos encarar esta problem\u00e1tica de una manera diferente, involucr\u00e1ndonos todos. El tema de la vio lencia hacia la mujer no es un tema de las mujeres, es un tema de la sociedad, de cada uno de nosotros. Por eso tambi\u00e9n quiero celebrar que hoy en nuestras leyes hayan cambiado algunas figuras, como la incorporaci\u00f3n del t\u00e9rmino y la for ma legal del femicidio, un hecho que antes se nombraba vulgarmente como un hecho pasional; pero n o, no hay pasi\u00f3n en la muerte de una mujer, eso no es pasi\u00f3n. Por eso conmemoro este d\u00eda con mucho orgullo como m ujer, como mujer perteneciente al Frente para la Victoria, perteneciente a este go bierno, porque s\u00e9 que este gobierno realmente ha puesto todas las herramientas de todos los ministerios a trabajar para terminar con esta problem\u00e1tica. -Al D\u00eda del Taqu\u00edgrafo Parlamentario SRA. ANGEROSA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero saludar a los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras taqu\u00edgrafos de esta C\u00e1mara, ya que el 16 de noviembre en la Argentina s e celebra el D\u00eda del Taqu\u00edgrafo Parlamentario. Desde nuestro bloque queremos saluda r a nuestros compa\u00f1eros de trabajo y agradecerles la tarea que realizan. Quiero recordar algo interesante: en Paran\u00e1 fue taq u\u00edgrafo del Congreso de la Confederaci\u00f3n Argentina alguien que despu\u00e9s ser\u00eda c \u00e9lebre por escribir la obra cumbre de la literatura argentina: el Mart\u00edn Fierro; por supuest o, me refiero a Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez. Reitero mi saludo a los taqu\u00edgrafos y mis felicitac iones por la tarea que realizan. -Al doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser SRA. RODR\u00cdGUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: el 12 de noviembre pasado ha fall ecido un integrante de la anterior composici\u00f3n de esta C\u00e1mara de Diputados, me estoy r efiriendo al doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser. Durante mucho tiempo luch\u00f3 contra una larga enferme dad, pero tambi\u00e9n fue una caracter\u00edstica de Miser ser un gran luchador en otr os sentidos de la vida: como m\u00e9dico prestigioso que fue luch\u00f3 por la salud atendiendo l as causas sociales de una manera muy solidaria y tambi\u00e9n fue un gran luchador de la Uni\u00f3 n C\u00edvica Radical, ya que desde joven abraz\u00f3 la causa, y no solo fue diputado provincial, sino q ue en su vida pol\u00edtica se desempe\u00f1\u00f3 pr\u00e1cticamente en todos los estamentos partidarios. Fue tambi\u00e9n el director m\u00e1s joven de la provincia d el Hospital Brage Villar, de Hasenkamp, entre 1999 y 2003. Como ya dije, ocup\u00f3 diversos cargos a nivel partida rio y fue autor de un proyecto de salud para la Provincia, que lamentablemente no fue considerado en el per\u00edodo anterior. Agradecemos, se\u00f1or Presidente, la disposici\u00f3n de qu e las banderas se izaran a media asta, y solicito un minuto de silencio en homenaje al doctor Miser, exintegrante de esta C\u00e1mara. SR. PRESIDENTE (Allende) - Invito a los se\u00f1ores diputados y al p\u00fablico pres ente a ponernos de pie y guardar un minuto de silencio en homenaje al exdiputado Jos\u00e9 Mar\u00eda Miser. -As\u00ed se hace. SR. PRESIDENTE (Allende) - Quedan rendidos los homenajes propuestos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1154 13 INMUEBLE EN COLONIA ENSAYO, DEPARTAMENTO DIAMANTE. DONACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 20.665) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de las mociones de preferen cia y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley que au toriza al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar la dona ci\u00f3n de un terreno ubicado en Colonia Ensayo, departamento Diamante, con destino a la con strucci\u00f3n de un nuevo pozo de agua, tanque y sistema de bombeo de la Junta de Gobierno (Expte. Nro. 20.665). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 14 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas Se encuentran reservados los proyectos de declar aci\u00f3n registrados con los Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal como acordamos en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono el tratamiento sobre tablas en conjunto de estos proyectos de declaraci\u00f3n y, oportunamente, que su consideraci\u00f3n y votaci\u00f3n tamb i\u00e9n se haga de ese modo. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 15 INMUEBLE EN COLONIA ENSAYO, DEPARTAMENTO DIAMANTE. DONACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.665) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde considerar los proyectos para los qu e se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley q ue autoriza al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ub icado en Colonia Ensayo, departamento Diamante, con destino a la construcci\u00f3n de un nuevo pozo de agua, tanque y sistema de bombeo de la Junta de Gobierno (Expte. Nro. 20.665) . -Se lee nuevamente (Ver punto XVII de los Asuntos E ntrados.) SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1155 16 INMUEBLE EN COLONIA ENSAYO, DEPARTAMENTO DIAMANTE. DONACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.665) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e l proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto XVII de los Asu ntos Entrados. 17 PROYECTOS DE PRESIDENTE (Allende) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas en conjunt o de los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los y 20 .672. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se leen nuevamente. (Ver puntos VII, VIII, IX, XI, XX y XXII de los Asuntos Entrados y punto 9.) SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 18 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Exptes. Nros. 20.672) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en conjunto los proyectos de declaraci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa.(*) SR. PRESIDENTE (Allende) - Quedan sancionados*. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. (*) Proyectos de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 20.654: Actividades de la Fundaci\u00f3n d e Ayuda al Enfermo Hematooncol\u00f3gico de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 20.656: Amenazas al periodista Germ\u00e1n de los Santos. Repudio. - Expte. Nro. 20.657: Acto intimidatorio contra la doctora Florencia Amore, querellante en la Causa \u00c1rea Paran\u00e1 y Subsecretaria de Derechos Human os, Salud y Educaci\u00f3n de Paran\u00e1. Repudio. - Expte. Nro. 20.659: Aniversario de la ciudad de S anta Rosa de Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 20.668: Destrucci\u00f3n de mural en Paran \u00e1. Repudio. - Expte. Nro. 20.670: D\u00eda internacional contra la v iolencia hacia la mujer. Adhesi\u00f3n. - Expte. Nro. 20.671: Seminario Integral de Tango D anza y la noche gala en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 20.672: Jornada \"Un Punto de Encuentr o para Aprender a Prevenir\", en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. * Textos sancionados remitirse a los puntos VII, VI II, IX, XI, XX y XXII de los Asuntos Entrados y punto 9. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1156 19 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 17 ESTUDIO DE OXIMETR\u00cdA DE PULSO EN RECI\u00c9N NACIDOS. OB LIGATORIEDAD. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.600) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro . 17 (Expte. Nro. 20.600). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.600, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Flor es y coautor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Schmunck y Romero, por el que se implementa en form a obligatoria, en el territorio de la provincia de Entre R\u00edos, el estudio de oximetr\u00eda de pulso en los reci\u00e9n nacidos y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Implem\u00e9ntase en forma obligatoria el estudio de oximetr\u00eda de pulso en todos los ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos en el territorio de la pro vincia de Entre R\u00edos, luego de las primeras 24 horas de vida y antes del alta hospitalario, en tod os los establecimientos de la salud p\u00fablicos y privados, como medida preventiva para la determinac i\u00f3n precoz de las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Dicho estudio se registrar\u00e1 en la Libreta de Sal ud Infantil implementada en la provincia de Entre R\u00edos o en su defecto en un certi ficado que se exigir\u00e1 en los controles de salud posteriores. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Poder Ejecutivo dispondr\u00e1 la partida presupue staria espec\u00edfica para atender lo dispuesto por la presente. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Ministerio de Salud de la Provincia ser\u00e1 la a utoridad de aplicaci\u00f3n para la planificaci\u00f3n y desarrollo de todas aquellas accion es necesarias para garantizar el cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1 05 de noviembre de 2014. SCHMUNCK - PROSS - MONJO - NAVARRO - MENDOZA - BARGAGNA - FLORES - SOSA. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. FLORES - Pido la palabra. Esta iniciativa, se\u00f1or Presidente, que pretendemos implementar en la provincia de Entre R\u00edos, tiende a prevenir distintas enfermedade s en los reci\u00e9n nacidos luego de que se les d\u00e9 el alta m\u00e9dica en los hospitales y sanatorios. Proponemos que sea obligatorio realizar un estudio no invasivo en los reci\u00e9n nacidos antes de su alta m\u00e9dica, con la finalidad de detect ar posibles cardiopat\u00edas. Con un estudio de oximetr\u00eda de pulso, que mide el ox\u00edgeno en sangre d el reci\u00e9n nacido, pueden detectarse distintas cardiopat\u00edas que en el futuro podr\u00edan com prometer su salud. Solicito a mis pares que acompa\u00f1en con su voto la a probaci\u00f3n de este proyecto de ley para que en nuestra provincia sea obligatorio este estudio, m\u00e1s all\u00e1 de que -nobleza obliga- debemos reconocer que ya en muchas cl\u00ednicas privada s y en algunos hospitales p\u00fablicos se viene realizando; pero no existe una ley que lo est ablezca obligatoriamente, para que todos nuestros ni\u00f1os y sus padres puedan tener la tranqui lidad de que no van a tener complicaciones card\u00edacas en el futuro. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1157 20 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 17 ESTUDIO DE OXIMETR\u00cdA DE PULSO EN RECI\u00c9N NACIDOS. OB LIGATORIEDAD. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.600) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 19. 21 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 18 RED DE BANCOS DE LECHE HUMANA DE ENTRE R\u00cdOS. CREACI \u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.544) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 18 (Expte. Nro. 20.544). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.544, autor\u00eda de la se\u00f1ora diputada M onjo y coautor\u00eda de los diputados Schmunck y Pross por el que se crea una Red de Banc os de Leche Humana en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edos; y, por las razones que dar \u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Creaci\u00f3n Red Provincial de Bancos de Leche Humana ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase la Red de Bancos de Leche Humana de la pr ovincia de Entre R\u00edos cuya autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 el Ministerio de Salud. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Definiciones: A los efectos de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la presente ley se entiende por: Banco de Leche Humana (BLH): centro especializado, responsable de la promoci\u00f3n, la protecci\u00f3n y el apoyo a la lactancia materna y de l a ejecuci\u00f3n de actividades de recolecci\u00f3n del excedente de la producci\u00f3n l\u00e1ctica de las nutrices. Es responsable del procesamiento y el control de la calidad de la leche humana y su poste rior distribuci\u00f3n, bajo prescripci\u00f3n de m\u00e9dicos o nutricionistas. Estar\u00e1 obligatoriamente v inculado a un hospital materno-infantil siendo una instituci\u00f3n sin fines de lucro, quedando prohibida la comercializaci\u00f3n de los productos bajo su responsabilidad. Centro de Leche Humana (CLH): unidad destinada a la promoci\u00f3n de la lactancia materna y la recolecci\u00f3n del excedente de la producci\u00f3n l\u00e1ctica de nutrices, disponiendo de un \u00e1rea f\u00edsica y de todas las condiciones t\u00e9cnicas necesarias, pudie ndo ser fijo o m\u00f3vil, pero obligatoriamente vinculado a un BLH. Banco de Leche de Referencia (BLR): centro caracter izado por desempe\u00f1ar funciones comunes a los Bancos de Leche y por implementar acc iones estrat\u00e9gicas definidas por la pol\u00edtica p\u00fablica para su \u00e1rea de alcance, por entre nar, orientar y capacitar recursos humanos, por desarrollar investigaciones operacionales, por prestar consultor\u00eda t\u00e9cnica y por disponer de un laboratorio acreditado por el Ministerio de Salu d de la Provincia. Bioseguridad: conjunto de acciones destinadas a pre venci\u00f3n, minimizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de riesgos inherentes a las actividades de investigaci \u00f3n, producci\u00f3n, ense\u00f1anza, desarrollo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1158 tecnol\u00f3gico y prestaci\u00f3n de servicios, buscando la salud del hombre, de los animales, la preservaci\u00f3n del medio ambiente y la calidad de los resultados. Condiciones higi\u00e9nico-sanitarias: condiciones estab lecidas para orientar y estandarizar procedimientos, teniendo por finalidad asegurar la calidad del proceso, desde el punto de vista de la salud p\u00fablica. Donantes: nutrices saludables que presentan secreci \u00f3n l\u00e1ctica superior a las exigencias de su hijo y que se disponen a donar el excedente por lib re y espont\u00e1nea voluntad. Rotulado: proceso para indicar el contenido del rec ipiente o frasco a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de un r\u00f3tulo que, sin embargo, no es parte integrante del mismo. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Gratuidad: La recepci\u00f3n y entrega de leche human a a trav\u00e9s de la Red de Bancos de Leche Humana de la provincia de Entre R\u00edo s ser\u00e1 gratuita en todas sus etapas para las donantes y los receptores. Queda prohibida la c ompra, venta y todo tipo de intermediaci\u00f3n onerosa de productos y derivados de la leche humana cruda o procesada. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Provisi\u00f3n de leche humana: La provisi\u00f3n de leche humana se efectuar\u00e1 exclusivamente por donaci\u00f3n, sin cargo ni condicion es, de las mujeres que libremente lo decidan. Podr\u00e1n ser donantes de leche propia las mu jeres capaces de hecho que manifiesten expresamente su consentimiento para la donaci\u00f3n, qu e sean sanas, cuenten con la indicaci\u00f3n especifica de su m\u00e9dico tratante, est\u00e9n amamantando a su propio hijo, que tengan excedentes de leche y acepten la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes serol \u00f3gicos para evaluar la calidad de la leche. Los formularios comprendidos en el Anexo I, complem entan lo dispuesto en esta norma en referencia al consentimiento materno.(*) ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Obligatoriedad: Ser\u00e1 obligatorio para todos los hospitales p\u00fablicos de la provincia de Entre R\u00edos, en especial los que cuente n con CLH o BLH, el desarrollo de las estrategias y actividades para la lactancia materna exitosa. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Objetivos: La Red de Bancos de Leche Humana de l a provincia de Entre R\u00edos tendr\u00e1 por objetivos: a) Instaurar a la leche humana como el primer y \u00fani co alimento mientras dure la etapa cr\u00edtica de estabilizaci\u00f3n y satisfaga las necesidades nutri cionales propias del reci\u00e9n nacido internado. b) Contar con un instrumento de nutrici\u00f3n y protecc i\u00f3n para la poblaci\u00f3n en riesgo (reci\u00e9n nacidos internados en el Servicio de Neonatolog\u00eda) cuando no se cuente con leche de la propia madre. c) Disminuir las causas de morbi-mortalidad infanti l. d) Ampliar el sistema de atenci\u00f3n de los reci\u00e9n nac idos prematuros y lactantes internados, facilitando el contacto precoz y continuado con la madre, brind\u00e1ndole apoyo y contenci\u00f3n. d) Propiciar un espacio que posibilite la promoci\u00f3n de la lactancia materna dando lugar al asesoramiento, la docencia y la investigaci\u00f3n. e) Capacitar a las madres en todo lo atinente a su leche: estimulaci\u00f3n, mantenimiento de la producci\u00f3n, higiene, extracci\u00f3n manual o mec\u00e1nica, conservaci\u00f3n, transporte y descarte. f) Contactar unidades hospitalarias o centros de at enci\u00f3n primaria a trav\u00e9s del banco de lactantes cumpliendo con las normas de seguridad y calidad. g) Reducir los costos hospitalarios que genera la a tenci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos cr\u00edticos. ART\u00cdCULO 7\u00b0 .- Actividades: La Red de Bancos de Leche Humana me diante el Banco de Leche de Referencia desarrollar\u00e1 las siguientes act ividades: a) Organizar programas, hacer el seguimiento del pr oceso de pasteurizaci\u00f3n y evaluar el uso de la leche humana pasteurizada. b) Elaborar gu\u00edas-procedimientos para establecer y operar un banco de leche. c) Establecer las dependencias jer\u00e1rquicas y funcio nales y las tareas del personal que no fueran contempladas en la presente ley, conforme a las necesidades que surjan en el desarrollo de las actividades inherentes a sus obje tivos. d) Capacitar y entrenar el personal. e) Desarrollar actividades docentes: organizaci\u00f3n d e cursos, talleres, jornadas y reuniones cient\u00edficas. f) Proporcionar servicios de consultor\u00eda y asesor\u00eda . g) Desarrollar actividades de investigaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00b0 .- Organizaci\u00f3n y funcionamiento: Los CLH y los BLH que integren la Red de Bancos de Leche Humana de la Provincia deber\u00e1n cont emplar para su organizaci\u00f3n y funcionamiento lo establecido por las Resoluciones Nro. 355/1999, Nro. 743/2013 y Nro. 809/2014 del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1159 ART\u00cdCULO 9\u00b0 .- Usos de la leche humana: Los BLH deber\u00e1n procesa r y conservar la leche humana para su provisi\u00f3n a ni\u00f1os prematuros, ni\u00f1os con alergia a la prote\u00edna de la leche vacuna, ni\u00f1os con trastornos en la alimentaci\u00f3n o a bsorci\u00f3n y otros casos en que la leche humana fuera prescripta. La distribuci\u00f3n y entrega de leche humana se realizar\u00e1 solamente por prescripci\u00f3n m\u00e9dica espec\u00edfica, con fundamentaci\u00f3n precisa para su uso imprescindible y en pacientes con necesidades especiales comprobadas. ART\u00cdCULO 10\u00b0 .- Calidad de la leche: Los CLH y los BLH adoptar\u00e1n las siguientes medidas para asegurar la calidad de la leche: 1 - Aplicar normas y t\u00e9cnicas de bioseguridad. 2 - Contar con manuales escritos sobre todos los pr ocesos, normas, t\u00e9cnicas, misiones, funciones y actividades. 3 - Incorporar solamente personal con formaci\u00f3n, ca pacitaci\u00f3n y experiencia suficiente. 4 - Tener equipamiento e instalaciones acordes con la calidad y los procesos t\u00e9cnicos. 5 - Contar con instalaciones que permitan la atenci \u00f3n de las mujeres donantes. ART\u00cdCULO 11\u00b0 .- Bioseguridad: A efectos de asegurar la higiene e n los CLH y en los BLH, la extracci\u00f3n de leche materna se realizar\u00e1 en un ambi ente seguro desde el punto de vista microbiol\u00f3gico y en condiciones adecuadas de higien e para el logro de un producto final libre de contaminantes externos, con un nivel bacteriol\u00f3g ico aceptable y con un adecuado valor nutricional que contribuya de manera efectiva a la alimentaci\u00f3n de los lactantes, la prevenci\u00f3n de enfermedades y la promoci\u00f3n de la salud. El alca nce de las condiciones de bioseguridad abarca los procesos de extracci\u00f3n, fraccionamiento, almacenamiento y distribuci\u00f3n de la leche humana extra\u00edda. En todas estas etapas se asegurar\u00e1 la calidad final microbiol\u00f3gica y nutricional de la leche extra\u00edda, mediante un estri cto control de los procesos. ART\u00cdCULO 12\u00b0 .- Condiciones higi\u00e9nico-sanitarias: a) Respecto de la salud e higiene del personal de l os CLH y de los BLH, los trabajadores deber\u00e1n cumplir con los requisitos establecidos en la normativa vigente para manipuladores de alimentos y, adem\u00e1s, deber\u00e1n cumplir con los siguie ntes requisitos y los que se establezcan en la reglamentaci\u00f3n de esta ley: 1. Presentar adecuadas condiciones de aseo personal . 2. Abstenerse de trabajar en el CLH o en el BLH si presentara heridas infectadas, llagas, \u00falceras o cualquier dolencia o enfermedad transmisi ble por los alimentos, en especial diarrea. 3. En toda situaci\u00f3n en que el personal estuviera e nfermo, para reintegrarse a las tareas en el CLH o en el BLH, deber\u00e1 contar con el alta m\u00e9dica c orrespondiente. 4. Evitar el uso de esmalte de u\u00f1as y de accesorios como anillos, aros, relojes y pulseras. 5. Evitar comer y beber durante los procedimientos. 6. Realizar al ingresar en el CLH o en el BLH, lava do de manos antis\u00e9ptico y social, conforme a la normativa vigente establecida para la prevenci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n hospitalaria. 7. Utilizar guantes descartables para las tareas qu e requieran contacto con fluidos o con la piel de la mujer. Los mismos deber\u00e1n ser descartados ant es de entrar en contacto con otra mujer, requiri\u00e9ndose un lavado social de manos al finaliza r cada procedimiento. 8. En caso que un trabajador entre en contacto manu al con la secreci\u00f3n l\u00e1ctea de una mujer, deber\u00e1 realizar antisepsia de manos. b) Respecto del control de plagas y vectores: se re alizar\u00e1n seg\u00fan las normativas espec\u00edficas vigentes. ART\u00cdCULO 13\u00b0 .- Extracci\u00f3n de leche domiciliaria: Cuando la muje r no pueda asistir al CLH o al BLH para proceder a la extracci\u00f3n, \u00e9sta podr\u00e1 hacer se en el domicilio previa evaluaci\u00f3n de factibilidad por parte del CLH o del BLH. a) El CLH o el BLH capacitar\u00e1 a la madre en las for mas correctas de extracci\u00f3n y la asistir\u00e1 peri\u00f3dicamente. b) Se dejar\u00e1 constancia escrita de que la mujer ha recibido la capacitaci\u00f3n correspondiente. c) El CLH o el BLH entregar\u00e1 a la mujer cada vez qu e ella suministre leche extra\u00edda, envases esterilizados y aptos para garantizar la conservaci \u00f3n del valor biol\u00f3gico de la leche e impedir intercambios con el medio ambiente. ART\u00cdCULO 14\u00b0 .- Almacenamiento: El almacenamiento de la leche re ci\u00e9n extra\u00edda se realizar\u00e1 inmediatamente luego de su extracci\u00f3n, en heladeras y freezers exclusivos para leche humana. En caso de no poder realizarse el almacenamiento in mediatamente, el CLH o el BLH contar\u00e1n con heladeras port\u00e1tiles o conservadoras con hielo (adecuadamente higienizadas y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1160 desinfectadas y de uso exclusivo para leche humana) donde se almacenar\u00e1n los envases hasta la posterior refrigeraci\u00f3n. La temperatura de las heladeras y freezers ser\u00e1 mon itoreada y registrada diariamente recomend\u00e1ndose term\u00f3metros de inmersi\u00f3n total o par cial adecuados para el rango de temperaturas a medir. En caso de registrarse temper aturas superiores a las fijadas para cada equipamiento (temperatura m\u00e1xima de heladeras 6\u00b0C y de freezers -18\u00b0C) se proceder\u00e1 a la limpieza por descongelamiento y, de ser necesario a la revisi\u00f3n t\u00e9cnica de su funcionamiento. ART\u00cdCULO 15\u00b0 .- Rotulado: Los envases se rotular\u00e1n adecuadamente , asegurando que el r\u00f3tulo no se desprenda hasta el lavado del envase p osterior a su uso. En caso de que un envase se encuentre sin r\u00f3tulo, la leche se elimina r\u00e1. El r\u00f3tulo contendr\u00e1 los siguientes datos: 1) nombre del lactante; 2) fecha y hora de la finalizaci\u00f3n de la extracci\u00f3n ; 3) volumen aproximado del frasco; 4) lugar de extracci\u00f3n (domicilio o CLH/BLH); 5) lugar al que va destinado (sala, terapia, etc.); 6) edad gestacional (en caso que un CLH done leche a un BLH); y 7) distintivo para indicar que es leche humana. ART\u00cdCULO 16\u00b0 .- Refrigeraci\u00f3n y almacenamiento: La leche refrige rada y sacada de la heladera para su administraci\u00f3n no podr\u00e1 estar a te mperatura ambiente m\u00e1s de una hora. Pasado ese lapso la misma no podr\u00e1 volver a ser ref rigerada y se proceder\u00e1 a su eliminaci\u00f3n. La leche debe ser mantenida a temperatura que impid a el desarrollo de microorganismos, siendo las temperaturas y los tiempos de conservaci \u00f3n, en todo su proceso hasta el momento de su consumo en neonatolog\u00eda o pediatr\u00eda, los sigu ientes: a) Almacenamiento en heladera: entre 4\u00b0 y 6\u00b0C para consumo, sin congelamiento previo en freezer, por 24 horas. En caso de que la leche haya sido fortificada, el tiempo de almacenamiento se cotejar\u00e1 con las recomendaciones del fabricante. b) Almacenamiento en freezer: a -18\u00b0C hasta 15 d\u00edas . ART\u00cdCULO 17\u00b0 .- Fraccionamiento: El fraccionamiento se realizar\u00e1 bajo condiciones que aseguren la calidad de la leche y eviten su deterio ro por proliferaci\u00f3n de agentes pat\u00f3genos. El espacio de fraccionamiento deber\u00e1 cumplir con las n ormas de bioseguridad conforme a lo establecido en el Art\u00edculo 11\u00ba y la normativa que a l respecto determine el Banco de Leche de Referencia. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Administraci\u00f3n: En ning\u00fan caso se podr\u00e1 ofrecer leche a un ni\u00f1o internado que no provenga de su propia madre, excepto en el c aso de que se trate de leche materna pasteurizada por un Banco de Leche Humana. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Descongelamiento: La leche humana del CLH o del BLH s\u00f3lo podr\u00e1 ser descongelada una vez y ser\u00e1 usada en forma inmediat a en un lapso no superior a 24 horas, cumpliendo con las normas que establezca el Banco d e Leche de Referencia. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Donaci\u00f3n de leche sin pasteurizar a un BLH: Todo CLH estar\u00e1 asociado a un BLH que no se encuentre a m\u00e1s de seis horas de dist ancia, con el cual podr\u00e1 hacer intercambio de leche cruda y leche pasteurizada par a la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os internados en dichas instituciones. El CLH s\u00f3lo donar\u00e1 el excedente de la leche recolec tada. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Descarte de leche humana: La leche humana a dese char a la red p\u00fablica deber\u00e1 ser tratada como residuo patol\u00f3gico y ser so metida a un proceso de esterilizaci\u00f3n dentro de la instituci\u00f3n o descartada como residuo patol\u00f3gico siguiendo la normativa vigente. ART\u00cdCULO 22\u00b0 .- Creaci\u00f3n del Banco de Referencia: Cr\u00e9ase un Banc o de Referencia de la Red de Bancos de Leche Humana bajo la dependencia del S ervicio de Neonatolog\u00eda del establecimiento de salud materno-infantil que deter mine la autoridad de aplicaci\u00f3n. Estar\u00e1 conformado por: 1) Jefe de Servicio de Neonatolog\u00eda. 2) Coordinador m\u00e9dico del BLH. 3) Neonat\u00f3logo. 4) Nutricionista. 5) Bioqu\u00edmico. 6) Ingeniero en alimentos. 7) Enfermero. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1161 8) Auxiliares de enfermer\u00eda. 9) Auxiliares de lactancia. 10) Chofer. 11) Personal de maestranza. ART\u00cdCULO 23\u00b0 .- El jefe de Servicio de Neonatolog\u00eda tendr\u00e1 a su cargo la organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y evaluaci \u00f3n de todas las actividades del BLH, as\u00ed como de supervisar, evaluar, informar y proponer so luciones pertinentes. ART\u00cdCULO 24\u00b0 .- El coordinador m\u00e9dico del BLH tendr\u00e1 la funci\u00f3n de administrar el sector de BLH y responder por la calidad t\u00e9cnica de los proce dimientos sobre la leche materna y los servicios prestados. Deber\u00e1 poseer capacitaci\u00f3n en gesti\u00f3n de BLH y curso superior de lactancia materna. Depender\u00e1 jer\u00e1rquica y funcionalmente del jefe del Servicio de Neonatolog\u00eda. Tendr\u00e1 autoridad funcional respecto de los miembros del servicio de salud de BLH. Sus funciones espec\u00edficas ser\u00e1n: 1) Planificar las necesidades del BLH, en cuanto a bienes de capital y consumo junto al Jefe de Servicio. 2) Supervisar la calidad de los elementos adquirido s. 3) Redactar con el equipo de salud del BLH las norm as y procedimientos establecidos en el Art\u00edculo 7\u00ba inc. b). 4) Controlar los procedimientos realizados bajo su responsabilidad. 5) Evaluar a las madres donantes y completar regist ros. 6) Hacer firmar a las madres el consentimiento info rmado. 7) Recepcionar y clasificar la solicitud de indicac iones m\u00e9dicas para los reci\u00e9n nacidos, junto al nutricionista. 8) Participar con los m\u00e9dicos del servicio del pase de sala diaria, inform\u00e1ndose de la evoluci\u00f3n ponderal y tolerancia de los reci\u00e9n nacidos. 9) Elaborar programas de docencia e investigaci\u00f3n. 10) Asistir y colaborar con los miembros del equipo de BLH en las actividades pertinentes. 11) Llevar registro estricto de donantes. 12) Elaborar informes peri\u00f3dicos para evaluar la ca lidad de los procesos. 13) Mantener informado al jefe de Servicio del desa rrollo de las actividades del sector. 14) Promover campa\u00f1as permanentes para la obtenci\u00f3n de madres donantes voluntarias. 15) Representar al sector, en ausencia del Jefe de Servicio, ante la direcci\u00f3n del hospital o autoridad que lo requiera. 16) Solicitar la adquisici\u00f3n de nuevos equipos y ma ntenimiento de los existentes. 17) Designar al profesional que lo reemplace en sus funciones por asistencia a cursos o por licencia. 18) Dar intervenci\u00f3n al Comit\u00e9 de Infectolog\u00eda Intr ahospitalaria ante situaciones imprevistas en el sector y en las que la normativa dispone su comu nicaci\u00f3n. 19) Mantener comunicaci\u00f3n con todos los servicios r elacionados con el BLR. ART\u00cdCULO 25\u00b0 .- El nutricionista del sector del BLH tendr\u00e1 la fu nci\u00f3n de indicar, de acuerdo a la patolog\u00eda o la fisiolog\u00eda del paciente, la calid ad y la cantidad de leche a suministrarle. Depender\u00e1 jer\u00e1rquica y funcionalmente del coordinad or del BLH y tendr\u00e1 autoridad jer\u00e1rquica y funcional en coordinaci\u00f3n con el enfermero, respect o al auxiliar de enfermer\u00eda y al auxiliar de lactancia. Deber\u00e1 poseer t\u00edtulo de nutricionista y certificados de cursos de lactancia materna y del programa Iniciativa Hospital Amigo de la Madre y el Ni\u00f1o y curso de gesti\u00f3n de BLH. Sus funciones espec\u00edficas ser\u00e1n: 1) Garantizar el normal funcionamiento del sector e n conjunto con el grupo de profesionales del mismo. 2) Realizar la codificaci\u00f3n de la leche donada, seg \u00fan el aporte cal\u00f3rico. 3) Diagramar los registros para la distribuci\u00f3n de la leche humana donada. 4) Supervisar todas las etapas del procesamiento de la leche humana donada. 5) Verificar el cumplimiento de las normas de biose guridad. 6) Capacitar, dirigir y supervisar al personal a ca rgo. 7) Realizar indicaci\u00f3n de leche humana donada seg\u00fan prescripci\u00f3n m\u00e9dica y requerimiento cal\u00f3rico-proteico de los pacientes. 8) Supervisar la distribuci\u00f3n de la leche humana do nada. 9) Coordinar con el bioqu\u00edmico para los controles bacteriol\u00f3gicos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1162 10) Informar al jefe inmediato las necesidades de i nsumos o equipos para el normal funcionamiento del sector. 11) Capacitar a los padres sobre la dieta de alta. 12) Participar en las actividades docentes del \u00e1rea . ART\u00cdCULO 26\u00b0 .- El bioqu\u00edmico del BLH tendr\u00e1 la funci\u00f3n de efect uar los controles microbiol\u00f3gicos y f\u00edsico-qu\u00edmicos de los procedimie ntos realizados sobre la leche humana. Depender\u00e1 jer\u00e1rquicamente del jefe de Servicio de N eonatolog\u00eda y funcionalmente del coordinador del BLH. Tendr\u00e1 autoridad jer\u00e1rquica y funcional sobre el auxiliar de lactancia. Debe poseer t\u00edtulo de bioqu\u00edmico y capacitaci\u00f3n en lactancia materna. Sus funciones espec\u00edficas ser\u00e1n: 1) Verificar las propiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas de la leche. 2) Realizar el control microbiol\u00f3gico de la leche. 3) Preparar y fraccionar los reactores. 4) Asesorar, capacitar y dirigir al personal respec to al material a utilizar en todas las t\u00e9cnicas y procedimientos. 5) Supervisar el cumplimiento de las normas. 6) Elaborar planillas con el resultado de la calida d de la leche humana y elevarlas a quien corresponda. ART\u00cdCULO 27\u00b0 .- El ingeniero en alimentos trabajar\u00e1 en forma con junta y coordinada con el nutricionista y el bioqu\u00edmico. Sus funciones ser\u00e1n establecidas por el BLR conforme a lo establecido por el Art\u00edculo 7\u00ba inciso c). Deber\u00e1 po seer t\u00edtulo de ingeniero o t\u00e9cnico en alimentos, capacitaci\u00f3n en lactancia materna y curs o de gesti\u00f3n de BLH. ART\u00cdCULO 28\u00b0 .- El enfermero del sector del BLH tendr\u00e1 como func i\u00f3n administrar y desarrollar todas las actividades del BLH con un estricto contr ol de calidad en beneficio de los reci\u00e9n nacidos. Depender\u00e1 jer\u00e1rquicamente del subjefe de unidad (Se rvicio de Neonatolog\u00eda) y funcionalmente del supervisor del Departamento de Enfermer\u00eda del S ervicio de Neonatolog\u00eda. Tendr\u00e1 autoridad jer\u00e1rquica y funcional en coordinaci\u00f3n con el nutri cionista, sobre el auxiliar de enfermer\u00eda y el auxiliar de lactancia. Debe poseer t\u00edtulo de enfermero, certificado de cur sos de lactancia materna y del programa Iniciativa Hospital Amigo de la Madre y el Ni\u00f1o y c urso de gesti\u00f3n de BLH. Sus funciones espec\u00edficas ser\u00e1n: 1) Garantizar, coordinadamente con el equipo, el no rmal funcionamiento del sector. 2) Establecer las normas t\u00e9cnicas para el control d el stock de la leche humana donada. 3) Planificar las actividades diarias propias del s ector, con distribuci\u00f3n de tareas, conforme al personal disponible. 4) Solicitar la compra o reposici\u00f3n de los material es e insumos necesarios. 5) Controlar el funcionamiento y uso de los equipos . 6) Supervisar las correctas t\u00e9cnicas de limpieza e higiene de los locales. 7) Controlar la preparaci\u00f3n, higiene y esterilizaci \u00f3n de los insumos. 8) Motivar a las madres para que sean donantes del excedente de leche materna. 9) Colaborar con el nutricionista en la administrac i\u00f3n del \u00e1rea. 10) Coordinar con el nutricionista para desempe\u00f1ar tareas conjuntas en el sector. 11) Solicitar al m\u00e9dico las prescripciones de leche humana donada necesarias durante la internaci\u00f3n. 12) Colaborar con el bioqu\u00edmico en las actividades de control f\u00edsico-qu\u00edmico y bacteriol\u00f3gico de la leche humana donada. 13) Verificar la correcta identificaci\u00f3n de los con tenedores de leche humana donada. 14) Llevar el control y registro de las temperatura s de los freezers. 15) Mantener informado al coordinador del sector de cualquier inconveniente que surja. 16) Participar en los programas de ense\u00f1anza y capa citaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 29\u00b0 .- El auxiliar de lactancia tendr\u00e1 como funci\u00f3n apo yar, promover y proteger la lactancia materna. Depender\u00e1 jer\u00e1rquicamente del su pervisor de enfermer\u00eda del Servicio de Neonatolog\u00eda, y funcionalmente del jefe de unidad o del m\u00e9dico responsable del sector, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 7\u00ba inciso c) . Deber\u00e1 poseer certificado de auxiliar de enfermer\u00eda o de lactancia y certificados de cursos de lactancia materna y del programa Iniciativa Hospital Amigo de la Madre y el Ni\u00f1o. Sus funciones espec\u00edficas ser\u00e1n: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1163 1) Realizar acciones de extracci\u00f3n, fraccionamiento , conservaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de leche materna y/o f\u00f3rmula, seg\u00fan indicaci\u00f3n m\u00e9dica. 2) Asistir a la madre que requiera cuidados especia les y cuyo hijo se encuentre en la unidad de cuidado intensivo de Neonatolog\u00eda y a las madres de rivadas al \u00e1rea de lactancia. 3) Ense\u00f1ar a las madres en forma te\u00f3rica y pr\u00e1ctica las maniobras correctas para la extracci\u00f3n manual o mec\u00e1nica de la leche. 4) Instruir a las madres en la correcta t\u00e9cnica de amamantar, aconsejando sobre las ventajas de la lactancia materna y el cuidado de los pechos. 5) Recolectar, lavar, empaquetar y esterilizar todo el material que utiliza en el sector. 6) Fraccionar e identificar las f\u00f3rmulas l\u00e1cteas, s iguiendo estrictamente las normas y procedimientos. 7) Transportar los biberones o recipientes de leche a las \u00e1reas de unidad de cuidado intensivo de Neonatolog\u00eda. 8) Preparar las f\u00f3rmulas l\u00e1cteas y distribuir las u nidades entre los pacientes. 9) Controlar las temperaturas de las heladeras con leche y registrarlas en planillas. 10) Reponer stock de insumos. 11) Cuidar el orden, la limpieza y el funcionamient o de los equipos. 12) Informar a su superior de cualquier desperfecto de equipos o deterioro de insumos en forma inmediata. 13) Controlar que el personal de servicio realice c on t\u00e9cnica correcta la limpieza e higiene de los espacios f\u00edsicos y heladeras del \u00e1rea. 14) Llevar el registro de las actividades desarroll adas en su turno, en un cuaderno de novedades. 15) Participar en cursos y talleres relacionados co n la lactancia. DISPOSICIONES FINALES: ART\u00cdCULO 30\u00b0 .- La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1: a) realizar las adecuaciones necesarias a efectos d e designar al personal conforme a las funciones establecidas en el Art\u00edculo 22\u00ba de la pre sente ley. b) disponer los plazos para que dicho personal real ice las capacitaciones espec\u00edficas establecidas por la presente ley. ART\u00cdCULO 31\u00b0 .- Autor\u00edcese al Ministerio de Econom\u00eda a efectuar las adecuaciones presupuestarias necesarias para efectivizar la pres ente ley, cuyas erogaciones se atender\u00e1n con los cr\u00e9ditos espec\u00edficos asignados al Ministeri o de Salud. ART\u00cdCULO 32\u00b0 .- De forma. (*)Ver anexo en expediente original. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 05 de noviembre de 2014 . SCHMUNCK - STRATTA - PROSS - MONJO - NAVARRO - MENDOZA - BARGAGNA - FLORES - SOSA. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SRA. MONJO - Pido la palabra. Este proyecto de ley, se\u00f1or Presidente, nace de sab er que no hay mejor alimentaci\u00f3n para un reci\u00e9n nacido que la leche de su propia mad re y tambi\u00e9n de saber que en los primeros meses y a\u00f1os de vida es muy importante la alimentac i\u00f3n, porque es cuando se produce el crecimiento neurol\u00f3gico. Una mala alimentaci\u00f3n en l a primera infancia trae consecuencias en la salud a lo largo de la vida; por lo tanto, como Est ado debemos ser responsables a la hora de pensar en pol\u00edticas tendientes al desarrollo y a la salud de nuestros ni\u00f1os. Se ha comprobado que la leche materna es el mejor a limento para un ni\u00f1o, tambi\u00e9n se ha comprobado mediante estudios que un beb\u00e9 prematu ro o de muy bajo peso al nacer, al ser alimentado con la leche de su propia madre se recup era mucho m\u00e1s r\u00e1pido y en mejores condiciones que un ni\u00f1o alimentado con leche de f\u00f3r mula. Lamentablemente no siempre una madre est\u00e1 en condiciones de brindar el alimento a su hijo reci\u00e9n nacido; a veces la misma angustia que provoca el tener un beb\u00e9 prematuro, el tener que estar separada del beb\u00e9, el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1164 estr\u00e9s al que se ve sometida una madre, hace que la producci\u00f3n de leche decaiga, y en ese momento la mejor opci\u00f3n es la leche de una mam\u00e1 don ante. La donaci\u00f3n de leche ha existido a lo largo de toda nuestra historia, ha tenido sus \u00e9pocas de florecimiento y de retroceso, y en el retroceso l\u00f3gicamente han tenido que ver temas como la salud, como el HIV, que se comprob\u00f3 que se transmite a trav\u00e9s de la leche materna, camb ios econ\u00f3micos, culturales, como tambi\u00e9n el desarrollo industrial... SR. PRESIDENTE (Allende) - Disculpe, se\u00f1ora diputada. A los diputados que e st\u00e1n de pie les pido que tomen asiento porque una diputada est\u00e1 en uso de la palabra. SRA. MONJO - Gracias, se\u00f1or Presidente. El crecimiento industrial tambi\u00e9n provoc\u00f3 que los p rofesionales en su momento determinaran o decidieran que la leche de f\u00f3rmula e ra mejor para los reci\u00e9n nacidos. El primer banco de leche se abri\u00f3 en 1909 en Viena. Desde entonces se han abierto bancos de leche en todo el mundo y se ha conformado la Red Iberoamericana de Bancos de Leche Humana. El objetivo principal es promover la lactancia materna en los beb\u00e9s prematuros y de bajo peso. L\u00f3gicamente esta leche debe ser cla sificada para que los profesionales determinen cu\u00e1l es, seg\u00fan las necesidades de los be b\u00e9s, la mejor leche que tengan que recibir. Siempre se hace hincapi\u00e9 en que la mejor leche es l a de la madre y cuando esto no es posible la segunda mejor opci\u00f3n es la del banco de leche. En nuestro pa\u00eds existen cinco bancos de leche: en e l Hospital San Mart\u00edn, de La Plata; el Hospital Materno Infantil Ram\u00f3n Sard\u00e1, de la ciu dad aut\u00f3noma de Buenos Aires; el Hospital Perrando, de la ciudad de Resistencia; el Hospital Materno Neonatal de C\u00f3rdoba y el Hospital Lagomaggiore, de Mendoza. Esta red constituye una herramienta de salud p\u00fablic a y de igualdad social, ya que permite el acceso igualitario a todos los beb\u00e9s a l a leche materna, cuando por diferentes causas no puedan ser alimentados por su madre. Ayud a a disminuir la mortalidad infantil en beb\u00e9s prematuros de bajo peso; tambi\u00e9n ayuda a un a cceso igualitario a quienes no cuentan con los medios necesarios para afrontar los costos de estas leches enriquecidas, que generalmente son muy elevados. Independientemente d e la condici\u00f3n social, todos los beb\u00e9s tienen acceso a la misma alimentaci\u00f3n y, por lo tan to, a la salud. Por \u00faltimo, debo decir que la donaci\u00f3n de leche mat erna es un acto altruista, voluntario, gratuito y se puede iniciar en cualquier momento de la lactancia. El donar leche materna es un acto de amor por parte de quienes lo realizan y es un acto totalmente voluntario. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a mis p ares el acompa\u00f1amiento de este proyecto de ley. 22 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 18 RED DE BANCOS DE LECHE HUMANA DE ENTRE R\u00cdOS. CREACI \u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.544) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 21. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1165 23 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 19 PROGRAMA PROVINCIAL DE DIABETES. CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.624) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 19 (Expte. Nro. 20.624). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social y de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, han considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.624, autor\u00eda de los se\u00f1ores diputados Federik, Romero, Mendoza, Schmunck, Monge , Rubio y Navarro, por el que se crea el Programa Provincial de Diabetes y, por las razon es que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones intro ducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Asistencia al paciente con diabetes y creaci\u00f3n del Programa Provincial de Diabetes CAP\u00cdTULO I: PROGRAMA PROVINCIAL DE DIABETES ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Programa Provincial de Diabetes que se r\u00e1 de aplicaci\u00f3n en los entes p\u00fablicos y privados con incumbencias en esta enferm edad y decl\u00e1rase de inter\u00e9s provincial la prevenci\u00f3n y control de la diabetes. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objetivos del Programa Provincial de Diabetes: a) Elaborar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n integral de pri mero, segundo y tercer nivel, dirigidas a disminuir la probabilidad de aparici\u00f3n de la diabet es en la poblaci\u00f3n. b) Desarrollar programas de actualizaci\u00f3n permanent e en los equipos interdisciplinarios de salud. c) Desarrollar programas de educaci\u00f3n continua en t odos los niveles educativos y en los grupos de personas de riesgo. d) Adoptar medidas integrales tendientes a mejorar la salud y la calidad de vida de las personas diab\u00e9ticas y asesorar a la familia para el manejo adecuado de la enfermedad. e) Controlar la aparici\u00f3n de complicaciones agudas y cr\u00f3nicas, y reducir la morbimortalidad mediante la prevenci\u00f3n y el tratamiento precoz. f) Fomentar la investigaci\u00f3n en forma directa o a t rav\u00e9s de la firma de convenios con organismos provinciales, nacionales e internacional es. g) Adecuar la estructura y los procedimientos del s istema de salud a las normas establecidas por la Sociedad Argentina de Diabetes, y propiciar la conformaci\u00f3n de equipos interdisciplinarios para la atenci\u00f3n de personas co n diabetes. h) Propiciar la capacitaci\u00f3n de los equipos de salu d, en el \u00e1mbito estatal y en el privado. i) Garantizar la adquisici\u00f3n y la distribuci\u00f3n de m edicamentos e insumos necesarios para el tratamiento, de acuerdo a los protocolos de la Soci edad Argentina de Diabetes. j) Garantizar un sistema de reserva de medicamentos para afrontar situaciones de emergencia que afecten la cadena de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos. k) Asistir a entidades sin fines de lucro, que teng an por objeto la tem\u00e1tica de la diabetes, con personer\u00eda jur\u00eddica y situaci\u00f3n regular ante la Dir ecci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Personas Jur\u00eddicas de la Provincia de Entre R\u00edos. l) Promover y desarrollar actividades de prevenci\u00f3n , diagn\u00f3stico, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de las personas con diabetes. m) Mantener actualizado un registro inform\u00e1tico de seguimiento de pacientes. n) Evaluar la operatividad del programa con el fin de optimizar las actividades de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y tratamiento. CAP\u00cdTULO II: AUTORIDAD DE APLICACI\u00d3N ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 el Ministerio de Salud. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Funciones de la autoridad de aplicaci\u00f3n: a) Implementar el Programa Provincial de Diabetes; b) Coordinar acciones con las autoridades sanitaria s nacionales; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1166 c) Propiciar las modificaciones presupuestarias que resulten necesarias; d) Crear los cargos necesarios para cumplir con los objetivos del programa. CAP\u00cdTULO III: COMISI\u00d3N DE CONTROL CENTRAL ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Cr\u00e9ase, en el \u00e1mbito del Programa, una Comisi\u00f3n de Control Central, que estar\u00e1 conformada por: a) Dos representantes del Ministerio de Salud. b) Un representante de la Sociedad Argentina de Dia betes. c) Un representante del Servicio de Endocrinolog\u00eda y Diabetes del hospital de mayor complejidad de la provincia. d) Un representante por cada entidad sin fines de l ucro, que tengan por objeto la tem\u00e1tica de la diabetes, con personer\u00eda jur\u00eddica ante la Direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Personas Jur\u00eddicas de la Provincia de Entre R\u00edos. e) Un representante en com\u00fan de las entidades de pr estadores privados de salud. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Los miembros de la Comisi\u00f3n tendr\u00e1n car\u00e1cter ad- honorem, durar\u00e1n dos a\u00f1os en sus funciones y podr\u00e1n ser reelegidos por sus pa res. La Comisi\u00f3n aprobar\u00e1 su propio reglamento de funcionamiento y sus normas de proced imiento. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Las funciones de la Comisi\u00f3n de Control Central ser\u00e1n las siguientes: a) Asesorar al director del Programa en todo lo que resulte pertinente. b) Supervisar y hacer cumplir los objetivos del Pro grama. c) Asesorar al Estado provincial y a los entes priv ados que as\u00ed lo requieran respecto a la tem\u00e1tica de la diabetes. d) Evaluar la informaci\u00f3n vertida desde los medios de comunicaci\u00f3n relacionada a la diabetes, y promover la difusi\u00f3n de contenidos fundados. e) Revisar anualmente el plan asistencial para la a tenci\u00f3n de personas con diabetes y proponer adecuaciones. f) Colaborar con la Sociedad Argentina de Diabetes para la concreci\u00f3n de sus programas de educaci\u00f3n continua en el \u00e1mbito provincial. g) Evaluar peri\u00f3dicamente los indicadores de calida d indispensables para el desarrollo del Programa y publicar los resultados. CAP\u00cdTULO IV: ATENCI\u00d3N DE LA PERSONA CON DIABETES ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Ser\u00e1n beneficiarios de la presente ley, en el su bsistema p\u00fablico, las personas que re\u00fanan los siguientes requisitos: a) Tener residencia en la provincia de Entre R\u00edos. b) Tener diagn\u00f3stico de diabetes realizado por un m \u00e9dico especializado en endocrinolog\u00eda, diabetolog\u00eda, pediatr\u00eda, nutrici\u00f3n, cl\u00ednica m\u00e9dica o medicina general. c) No poseer cobertura m\u00e9dico-asistencial. d) No poseer ingresos suficientes para solventar lo s gastos de medicamentos e insumos necesarios para el tratamiento y control adecuado d e su enfermedad, seg\u00fan diagn\u00f3stico del servicio social del efector que corresponda. e) No gozar de iguales beneficios en el orden nacio nal, municipal u otorgados por organismos privados. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Las personas con diabetes que re\u00fanan los requisi tos del Art\u00edculo 8\u00ba y gocen de la cobertura del subsistema privado o de la segurid ad social, deber\u00e1n recibir de \u00e9stos los siguientes beneficios, seg\u00fan lo establecido por nor mas t\u00e9cnicas elaboradas por la autoridad de aplicaci\u00f3n competente y en acuerdo con los protocol os de la Sociedad Argentina de Diabetes: a) Provisi\u00f3n gratuita de insulinas, an\u00e1logos y anti diab\u00e9ticos orales. b) Provisi\u00f3n gratuita de materiales descartables pa ra la administraci\u00f3n de insulina y an\u00e1logos. c) Provisi\u00f3n gratuita de tiras reactivas para el co ntrol gluc\u00e9mico, glucos\u00farico, ceton\u00e9mico y ceton\u00farico. d) Realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis bioqu\u00edmicos en forma gra tuita. e) Provisi\u00f3n gratuita de otros medicamentos y dem\u00e1s elementos considerados indispensables para el tratamiento. f) Acceso gratuito a los programas de educaci\u00f3n ter ap\u00e9utica, que se establezcan como imprescindibles por el Programa Provincial de Diabe tes. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- La solicitud de los beneficios previstos por la presente ley, se debe realizar ante el establecimiento sanitario provincial corres pondiente al domicilio real del peticionante. Los tr\u00e1mites necesarios para solicitar el beneficio son de car\u00e1cter gratuito. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1167 ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los beneficiarios del Programa, deben realizarse peri\u00f3dicamente los ex\u00e1menes m\u00e9dicos y bioqu\u00edmicos de control. La renue ncia a realizarse los controles m\u00e9dicos producir\u00e1 el cese de los beneficios, previo aviso p or parte del efector de salud. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los beneficios del Programa se cancelar\u00e1n por re nuncia expresa del titular o por dejar de reunir los requisitos establecidos en el Art\u00edculo 8\u00ba. ART\u00cdCULO 13\u00b0 .- Las prestaciones correspondientes para la atenci \u00f3n del paciente con diabetes, se incluir\u00e1n en el Nomenclador de Pr\u00e1ctic as M\u00e9dicas y en el Nomenclador Farmacol\u00f3gico del Instituto Obra Social Provincia d e Entre R\u00edos, que las incorporar\u00e1 a su cobertura en igualdad de condiciones con sus otras prestaciones. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Las obras sociales y los sistemas de salud prepa gos existentes en la Provincia, deben incluir obligatoriamente en sus pl anes de salud, las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas y la provisi\u00f3n de los medicamentos necesarios para el tr atamiento de la diabetes, de acuerdo con lo establecido en la presente ley. CAP\u00cdTULO V: SERVICIOS HOSPITALARIOS DE REFERENCIA ART\u00cdCULO 15\u00b0 .- Cr\u00e9anse servicios de endocrinolog\u00eda, diabetes y nutrici\u00f3n en los hospitales de m\u00e1ximo nivel de la Provincia, con el objeto de ofre cer centros de excelencia para la atenci\u00f3n de los enfermos de diabetes, donde se realizar\u00e1n accio nes asistenciales, de formaci\u00f3n profesional continua de los equipos de salud, y de investigaci\u00f3 n, educaci\u00f3n y docencia. Los servicios de endocrinolog\u00eda, diabetes y nutrici\u00f3n ya existentes se adecuar\u00e1n a los lineamientos del presente art\u00edculo. CAP\u00cdTULO VI: FINANCIAMIENTO DEL PROGRAMA PROVINCIAL DE DIABETES ART\u00cdCULO 16\u00b0 .- Los gastos que demande la aplicaci\u00f3n de la prese nte ley ser\u00e1n atendidos con los siguientes recursos: a) Con lo determinado anualmente en la ley de Presu puesto. b) Con los que se destinen por leyes especiales. c) Con los de origen nacional. d) Con donaciones o legados. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Cr\u00e9ase un fondo especial para la compra de insum os para el Programa, cuyo monto, sistema de actualizaci\u00f3n y normas de funcion amiento, ser\u00e1n establecidos en la reglamentaci\u00f3n correspondiente. CAP\u00cdTULO VII: ADHESI\u00d3N A LA LEY NACIONAL ART\u00cdCULO 18\u00b0 .- Adhi\u00e9rase a los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 1\u00ba la Ley Nacional Nro. 23.753 modificado por la Ley Nacional Nro. 26.914, manteni endo como autoridad de aplicaci\u00f3n la establecida en el Art\u00edculo 3\u00ba de la presente ley. CAP\u00cdTULO VIII: PROTECCI\u00d3N LABORAL DE LA PERSONA CON DIABETES ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Adhi\u00e9rase a los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 2\u00ba de la L ey Nacional Nro. 23.753 modificado por la Ley Nacional Nro. 26.914 que esta blece lo siguiente: La diabetes no ser\u00e1 causal de impedimento para el ingreso, cese o resci si\u00f3n laboral, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico, como en el privado. El desconocimiento de este dere cho ser\u00e1 considerado acto discriminatorio en los t\u00e9rminos de la Ley Nro. 23.592. La conducta que se enmarque en lo descripto por el p\u00e1rrafo anterior, ser\u00e1 considerada falta grave del funcionario o agente p\u00fablico actuante. ART\u00cdCULO 20\u00b0 .- Adhi\u00e9rase a los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 3\u00ba de la L ey Nacional Nro. 23.753 modificado por la Ley Nacional Nro. 26.914, que est ablece lo siguiente: El Ministerio de Salud dispondr\u00e1 la constituci\u00f3n de juntas m\u00e9dicas especia lizadas para determinar las circunstancias de incapacidad espec\u00edfica que puedan presentarse pa ra el ingreso laboral, as\u00ed como para determinar incapacidades parciales o totales, trans itorias o definitivas, que encuadran al diab\u00e9tico en las leyes previsionales vigentes y en las que, con car\u00e1cter especial, promueva el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, de acuerd o a la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 21\u00b0 .- Adhi\u00e9rase a los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 4\u00ba de la L ey Nacional Nro. 23.753 modificado por la Ley Nacional Nro. 26.914, que est ablece lo siguiente: En toda controversia judicial o administrativa en la cual el car\u00e1cter de diab\u00e9tico sea invocado para negar, modificar o extinguir derechos del trabajador, ser\u00e1 imprescindi ble el dictamen del \u00e1rea respectiva del Ministerio de Salud por intermedio de las juntas m\u00e9 dicas especializadas. Cuando el litigio sea contra el Estado, el dictamen m\u00e9dico podr\u00e1 ser requ erido a junta m\u00e9dica o perito privado. CAP\u00cdTULO IX: DISPOSICIONES FINALES ART\u00cdCULO 22\u00b0 .- Der\u00f3guese la Ley Provincial Nro. 8.392. ART\u00cdCULO 23\u00b0 .- El Ministerio de Salud, reglamentar\u00e1 la presente ley, dentro de los sesenta (60) d\u00edas h\u00e1biles de publicada la misma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1168 ART\u00cdCULO 24\u00ba .- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 05 de noviembre de 2014 . - Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social: SC HMUNCK - STRATTA - PROSS - MONJO - NAVARRO - MENDOZA - BARGAGNA - FLORES - SOSA. - Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - STRATTA - NAVARRO - FONTANETTO - FLORES - ALMAR\u00c1. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. SR. SCHMUNCK - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: hemos tratado en comisi\u00f3n este pr oyecto de ley impulsado por los diputados Federik, Romero, Mendoza, Monge, Rubio, N avarro y quien habla, sobre la base de un anteproyecto trabajado en forma interdisciplinar ia con profesionales del Ministerio de Salud, el doctor Commendatore y la doctora Garbe, y repres entantes de ONG con referentes en Concordia y en Paran\u00e1 que trabajan junto a los fami liares y pacientes con diabetes. As\u00ed llegamos a este proyecto que estimamos de suma impo rtancia, en el que no s\u00f3lo se plantea la adhesi\u00f3n a la ley nacional de pacientes diab\u00e9ticos, sino que tambi\u00e9n pone de manifiesto en el \u00e1mbito de la provincia la voluntad de acompa\u00f1ar y a poyar al paciente diab\u00e9tico y a su familia, fundamentalmente en lo que es la promoci\u00f3n de activ idades de prevenci\u00f3n de la enfermedad de diabetes. Para ello este proyecto propone la cre aci\u00f3n del Programa Provincial de Diabetes, que tendr\u00e1 una aplicaci\u00f3n fundamental en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica y de la salud privada, declarando de inter\u00e9s provincial la prevenci\u00f3n y co ntrol de la diabetes. Este programa provincial de diabetes re\u00fane una seri e de requisitos y objetivos espec\u00edficos, como elaborar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n integral; desarrollar programas de actualizaci\u00f3n permanente y programas de educaci\u00f3n c ontinua; adoptar medidas integrales tendientes a mejorar la salud y la calidad de vida; controlar la aparici\u00f3n de complicaciones agudas y cr\u00f3nicas de la diabetes; adecuar la estruc tura y los procedimientos del sistema de salud y las normas establecidas por la Sociedad Arg entina de Diabetes; propiciar la capacitaci\u00f3n de equipos de salud; garantizar la adq uisici\u00f3n y distribuci\u00f3n de los medicamentos; garantizar un sistema de reserva de medicamentos pa ra afrontar situaciones de emergencia; asistir a entidades sin fines de lucro que tengan c omo objeto la tem\u00e1tica de la diabetes; promover y desarrollar la actividad de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de la persona; mantener actualizado el registro inform\u00e1ti co y evaluar la operatividad. Estos son sus objetivos espec\u00edficos. En el \u00e1mbito de este programa provincial de diabete s se plantea tambi\u00e9n la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de control central, a efecto de hacer un seguimiento en forma permanente, continua, con los centros de atenci\u00f3n p\u00fablica y pri vada para entrecruzar actualizaciones. Esta comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada por representantes del Mi nisterio de Salud, de la Sociedad Argentina de Diabetes, del Servicio de Endocrinolog\u00eda del hos pital de mayor complejidad de la provincia, de las ONG y por un representante com\u00fan de las enti dades prestadoras de los servicios privados. En definitiva, creo que esta enfermedad que se mani fiesta a nivel mundial en un alto porcentaje, muchas de las personas afectadas pueden llegar a prevenirla con un proceso de concientizaci\u00f3n, especialmente aquellas originadas por las transgresiones alimentarias y espec\u00edficamente haciendo hincapi\u00e9 en que esta enfer medad es silenciosa y que va atacando en forma progresiva a quien la padece, produciendo distintos trastornos, generalmente en el \u00e1rea vascular, tanto sea en el \u00e1rea micro como macr ovascular, con afectaciones sist\u00e9micas en todo el organismo desde el punto de vista del siste ma nervioso, del sistema neurol\u00f3gico, en el sistema ocular, en el sistema renal, en la microcir culaci\u00f3n, con el famoso pie diab\u00e9tico que luego puede plantear otra afecci\u00f3n como es la gangr ena. -Ingresa al recinto el se\u00f1or diputado Viale. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1169 SR. SCHMUNCK - Para todo esto es necesario realizar un trabajo interdisciplinario con profesionales endocrin\u00f3logos, de medicina interna, fundamentalmente para trabajar en conjunto con las ONG que acompa\u00f1en no solamente a l os pacientes, sino tambi\u00e9n a sus familiares. Y hablo de trabajo interdisciplinario p orque el \u00e1mbito de la salud no solamente involucra al profesional m\u00e9dico, sino tambi\u00e9n a los profesionales que tienen que ver con el cuidado y la calidad de vida del paciente diab\u00e9tico , profesionales como nutricionistas, pod\u00f3logos, entre otros profesionales que tienen que trabajar en conjunto para brindar una mejor calidad de vida a ese paciente diab\u00e9tico, por que muchos de esos casos se pueden prevenir. Adem\u00e1s, este proyecto de ley adhiere a los Art\u00edculo s 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba de la ley nacional de protecci\u00f3n laboral para las personas con diabetes. El Art\u00edculo 2\u00ba de dicha ley establece que la diabetes no ser\u00e1 causal de impedimento para el ingr eso, cese o rescisi\u00f3n laboral tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado. Indudablemente en nuestra provincia tampoco somos a jenos a la problem\u00e1tica que plantea esta enfermedad que -como dec\u00eda anteriormen te- por sus caracter\u00edsticas sist\u00e9micas, ataca a todo el organismo, y tambi\u00e9n es una enferme dad de doble filo, porque aquel paciente que ha sido diagnosticado como diab\u00e9tico, si no obt iene la informaci\u00f3n adecuada por parte de los distintos centros de salud, al sentirse bien, c omo la enfermedad es silente, empieza a trabajar y a lo largo de los a\u00f1os se va deteriorand o su calidad de vida. Existen muchos casos en que, a pesar de tener diabetes alta, los pacient es no tienen conocimiento de que padecen esta enfermedad. Este programa provincial de diabetes no solo apunta a integrar los medios para tratar la diabetes, sino que, primordialmente, procura promov er la prevenci\u00f3n de esta enfermedad. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a mis p ares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. 24 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 19 PROGRAMA PROVINCIAL DE DIABETES. CREACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.624) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si hay asentimiento, la consideraci\u00f3n en particu lar se har\u00e1 por cap\u00edtulo. -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n el Cap\u00edtulo I. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el C ap\u00edtulo I. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n de los Cap\u00edtulos II a IX inclusive. SR. PRESIDENTE (Allende) - El Art\u00edculo 24 es de forma. Queda aprobado*. Pas a en revisi\u00f3n al Senado. -Aplausos en la barra. * Texto aprobado remitirse al punto 23. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1170 25 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 20 JUZGADO DE FAMILIA EN PARAN\u00c1. CREACI\u00d3N DE CARGOS. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.109) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 20 (Expte. Nro. 20.109). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Hacienda , Presupuesto y Cuentas, han considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.109, venido en revisi\u00f3n, por el que se crean dos cargos de Juez de Familia con asiento en la ciudad de Paran\u00e1, competencia plena en raz\u00f3n de la materia -civil y asistencial-, y competencia ter ritorial en el departamento Paran\u00e1 y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9anse dos (2) cargos de Juez de Familia con as iento en la ciudad de Paran\u00e1, competencia plena en raz\u00f3n de la materia -c ivil y asistencial-, y competencia territorial en el departamento Paran\u00e1. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Transf\u00f3rmanse los Juzgados de Familia Nro. 1 y N ro. 2 de la ciudad de Paran\u00e1, en juzgados de una (1) secretar\u00eda, afectand o las dos (2) restantes a la asistencia actuarial de los magistrados cuyos cargos se dispon e crear en el Art\u00edculo 1\u00ba. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley Nro. 9.324, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 9\u00ba.- Competencia territorial. El fuero de Familia, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Provincia de Entre R\u00edos estar\u00e1 compuesto por cuatro (4) Juzga dos de Familia con una (1) secretar\u00eda cada uno y un (1) Juzgado Penal de Ni\u00f1os y Adolesce ntes con asiento en la ciudad de Paran\u00e1 y jurisdicci\u00f3n en el departamento Paran\u00e1; un (1) Ju zgado de Familia y un (1) Juzgado Penal de Ni\u00f1os y Adolescentes con asiento en la ciudad de Co ncordia y jurisdicci\u00f3n en el departamento Concordia; un (1) Juzgado de Familia y un (1) Juzga do Penal de Ni\u00f1os y Adolescentes con asiento en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay y ju risdicci\u00f3n en el departamento Uruguay; un (1) Juzgado de Familia y un (1) Juzgado Penal de Ni \u00f1os y Adolescentes con asiento en la ciudad de Gualeguaych\u00fa y jurisdicci\u00f3n en el departa mento Gualeguaych\u00fa; un (1) Juzgado de Familia con asiento en la ciudad de Villaguay y jur isdicci\u00f3n en el departamento Villaguay; un (1) Juzgado de Familia con asiento en la ciudad de Gual eguay y jurisdicci\u00f3n en el departamento Gualeguay. El Superior Tribunal de Justicia podr\u00e1 autorizar ca mbios de personal para el mejor servicio de justicia en el fuero de Familia, Ni\u00f1os y Adolescent es. En las dem\u00e1s jurisdicciones se crear\u00e1n juzgados de familia o penales de ni\u00f1os y adolescentes en la medida que el presupuesto los contemple o se transformar\u00e1n juzgados de otros, seg\u00fan las necesidades de cada jurisdicci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Fac\u00faltase al Superior Tribunal de Justicia a: a) Arbitrar los medios y recursos para la puesta en funcionamiento de los dos (2) juzgados resultantes de la presente ley, con secretar\u00edas; do taci\u00f3n de personal y equipos t\u00e9cnicos interdisciplinarios actuales; b) Determinar la fecha de iniciaci\u00f3n de la activida d jurisdiccional, a partir de la aprobaci\u00f3n de las partidas presupuestarias correspondientes; c) Disponer el mecanismo de competencia en raz\u00f3n de l turno, pudiendo establecer per\u00edodo de eximici\u00f3n en la asignaci\u00f3n de causas, hasta tanto s e equipare el volumen de trabajo respecto de los ya existentes. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Incl\u00fayanse en el Presupuesto General de la Admin istraci\u00f3n P\u00fablica provincial para el a\u00f1o 2014, los cargos y las partidas presupu estarias correspondientes. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de los noventa (90) d\u00edas de su publicaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1171 ART\u00cdCULO 7\u00b0 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 11 de noviembre de 2014 . - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA - MENDOZ A - URANGA - PROSS - DARRICH\u00d3N - RUBERTO - FLORES - MONGE - SO SA - LARA. - Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI - VITTULO - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - VIANO - STRATTA - NAVARRO - JAKIMCHUK - LARA - FLORES. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 26 MOCI\u00d3N Cuarto intermedio SRA. ROMERO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: como vamos a tratar los proyectos referidos a los Juzgados de Familia, solicito un breve cuarto intermedio con lo s diputados en las bancas para solucionar una cuesti\u00f3n relacionada con un art\u00edculo. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora diputada Romero. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consecuencia, la C\u00e1mara pasa a un cuarto inte rmedio con los se\u00f1ores diputados en las bancas. -Son las 20.55. 26 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N -A las 21.07, dice el: SR. PRESIDENTE (Allende) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SRA. ROMERO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: entre el a\u00f1o 2012 y la actualidad se produjo un cruce de proyectos con similar objetivo: dotar a la ciudad capital y a su amplia jurisdicci\u00f3n de m\u00e1s organismos judiciales que atiendan la competencia de familia. Quiero aclarar que la competencia de familia incluye todo lo que la palabra indica: civil, asist encial, todo lo que tiene que ver con los ni\u00f1os, divorcios, adopciones, autorizaciones para salir de l pa\u00eds, medidas de protecci\u00f3n, casos de violencia familiar; es decir que es una competencia ampl\u00edsima. Tanto los senadores como los diputados estamos preo cupados con el tema especialmente porque advertimos que los juzgados de familia de la ciudad capital no solamente atienden a Paran\u00e1, que tiene una poblaci\u00f3n de casi 300.000 habitantes, sino muchas de las ciudades que la rodean. Basta ingresar al edificio de los Tribunales para advertir el enorme trabajo y las grandes dificultades que ambos juzgad os tienen para atender el amplio requerimiento que en materia de familia tiene la po blaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1172 Analizando los temas en comisi\u00f3n, en un principio d esde la C\u00e1mara de Diputados hab\u00edamos entendido, incluso haciendo consultas al C olegio de Abogados y a empleados judiciales, que lo correcto o lo ideal era crear do s juzgados con sus equipos interdisciplinarios y los empleados que esos juzgados necesitaban. Ese fu e el proyecto que tuvo media sanci\u00f3n en esta C\u00e1mara de Diputados el 27 de agosto de 2013 y se tramit\u00f3 bajo el n\u00famero de expediente 19.732. Con posterioridad o casi simult\u00e1neamente, e l Senado aprob\u00f3 un proyecto en el que hab\u00eda intervenido la Sala Civil del Superior Tribun al de Justicia. Incluso la entonces Presidenta del mismo, doctora Pa\u00f1eda, el 1\u00ba de octubre de 2012 hab\u00eda mandado a la C\u00e1mara de Senadores una nota conceptuosa, muy fundada, en la que indicaba que luego de un estudio institucional de estad\u00edsticas hab\u00edan llegado a la c onclusi\u00f3n de que el Poder Judicial de Entre R\u00edos, a trav\u00e9s del Superior Tribunal de Justicia qu e por entonces presid\u00eda la doctora Pa\u00f1eda, conclu\u00eda en que se sustentaba la necesidad de intro ducir legislativamente una reforma en la estructura organizativa, sustancialmente dirigida a aumentar la capacidad de respuesta en el nivel de decisi\u00f3n del organismo juez, en dos sentid os: para garantizar los requerimientos instrumentales de la oralidad, sobre todo en aquell as audiencias que suponen la presencia inexcusable del juez bajo pena de nulidad, y para m itigar la dilaci\u00f3n en el dictado de sentencias. El mismo criterio sostenido por la doctora Pa\u00f1eda n os fue manifestado por la actual Presidenta del Superior Tribunal de Justicia, la do ctora Claudia Mizawak, en una reuni\u00f3n amplia que tuvimos hace muy poco tiempo, en el mes de octubre, en la que se convers\u00f3 sobre las distintas alternativas producidas en el Senado y en la C\u00e1mara de Diputados. El proyecto que hoy estamos tratando crea dos nuevo s juzgados en Paran\u00e1, dos cargos de jueces vali\u00e9ndonos de la estructura de la s cuatro secretar\u00edas existentes, que pasar\u00e1n a tener competencia asistencial y civil, competenci a completa las cuatro secretar\u00edas, con cuatros jueces en vez de dos; es decir, estamos cre ando dos juzgados de familia m\u00e1s. En el an\u00e1lisis de la cuesti\u00f3n no solamente importar on estos dos informes emanados del Superior Tribunal, sino tambi\u00e9n -por supuesto- dive rsas consideraciones en orden a lo econ\u00f3mico, a las posibilidades que tiene el Superio r Tribunal de destinar a los nuevos juzgados un equipo interdisciplinario que hoy existe afectad o a otras funciones, y dem\u00e1s personal reasignando funciones a un grupo de empleados nuevo s que tendr\u00eda pensado redistribuir el Poder Judicial. En definitiva, la intenci\u00f3n de ambos proyectos se r esume en esta otra media sanci\u00f3n que hoy vamos a dar al proyecto originado en el Sen ado, de la mano de argumentos que tienen que ver con el acceso a la justicia, un derecho que garantiza el Art\u00edculo 75, inciso 22, de nuestra Constituci\u00f3n nacional y el Art\u00edculo 8\u00ba del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, que es la posibilidad de las familias de Paran\u00e1 y de todas la s ciudades que comprenden su jurisdicci\u00f3n, de tener una sentencia, un fallo, una decisi\u00f3n, en un tiempo razonable. Quiero hacer menci\u00f3n, en los informes que tuvimos d el Superior Tribunal, de otra raz\u00f3n que fortalece la decisi\u00f3n que hoy estamos tomando, que es el ir marchando hacia procesos orales. La ley que cre\u00f3 el fuero de familia en la P rovincia, la Ley 9.324 del 2001, establec\u00eda en sus Art\u00edculos 13\u00ba y 15\u00ba dos formas de oralidad en t odos los conflictos de familia: una audiencia preliminar en la que, trabada la litis, el juez ten \u00eda que intervenir con las partes, llamar a todo el mundo, traer el equipo t\u00e9cnico e intentar soluciona r all\u00ed; y una audiencia de vista de causa, que si fracasaba esa audiencia preliminar, el juez esta ba facultado por esta norma -digo \"estaba\" y ya voy a explicar por qu\u00e9 estoy hablando en pasado- a producir toda la prueba en una misma audiencia y dictar la sentencia en seguida. Este fu e el esp\u00edritu de la Ley 9.324; \u00bfc\u00f3mo se desnaturaliz\u00f3? Se desnaturaliz\u00f3 porque nosotros ten emos una tendencia a transformar lo oral en escrito, y adem\u00e1s -como dice en los informes la cabeza del Poder Judicial- por la carencia de posibilidades que los jueces est\u00e9n atendiendo f\u00ed sicamente todas las audiencias. Esa es una raz\u00f3n fundamental para que nosotros en este momento estemos pensando que dotando de m\u00e1s cabezas a esos juzgados, que dotando de cuatro jueces, podremos marchar hacia este proceso oral que es mucho m\u00e1s perfecto. Insisto con esto porque todo lo oral que en materia penal se ha puesto en pr\u00e1ctica en la Provincia de E ntre R\u00edos desde la d\u00e9cada del 70 y que ahora con las nuevas reformas se ha profundizado, t odo lo oral hace al ciudadano mucho m\u00e1s accesible la justicia. \u00bfQu\u00e9 tenemos hoy? Hoy tenemos un conflicto de famil ia que se origina, supongamos, en un divorcio, en el que tambi\u00e9n despu\u00e9s se dictan medidas cautelares, una autorizaci\u00f3n para salir del pa\u00eds, se revisa un r\u00e9gimen de visitas, es e solo conflicto que podr\u00eda hacer un legajo solo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1173 de esa familia que est\u00e1 asistida por la Justicia pa ra resolver sus problemas, se transforma en cinco enormes expedientes escritos, en los que se r eplican, se multiplican los papeles sin ning\u00fan sentido de eficacia del Poder Judicial; se l e pide a la misma persona, a la misma familia, al mismo grupo que tiene conflicto, que acredite en distintos expedientes los v\u00ednculos, que agregue partidas o libreta de familia, es decir, mu ltiplicamos burocracia. Insisto: aquella Ley 9.324 que conten\u00eda estos dos a rt\u00edculos important\u00edsimos, el 13\u00ba y el 15\u00ba, apuntaba a que el juez atienda las audiencias y, r\u00e1pidamente, escuchando las posiciones de las partes, escuchando a los testigos, escuchand o a los ni\u00f1os, escuchando la opini\u00f3n del equipo interdisciplinario integrado por psiquiatra, por psic\u00f3logo, por trabajadores sociales, por m\u00e9dicos, ah\u00ed no m\u00e1s en esa actuaci\u00f3n que estaba pre senciando el juez -y no en el escrito que es fr\u00edo, que no contiene las expresiones, que no co ntiene la riqueza que s\u00ed tiene el contacto con el que est\u00e1 pidiendo justicia en un tema tan delica do como es el tema familia-, en esa audiencia resolviera los conflictos. En la actualidad esto se ha transformado en una eno rme burocracia que tiene por pretexto la falta de personal, la falta de equipo, la falta de cantidad de juzgados etc\u00e9tera. Hoy estamos haciendo un esfuerzo por mejorar ese funcio namiento y estamos convencidos de que habiendo dos juzgados m\u00e1s, aunque sea con las misma s secretar\u00edas, con m\u00e1s personal, que fue un compromiso de la Presidenta del Superior Tri bunal, la doctora Mizawak, con la reasignaci\u00f3n de un equipo, esto va a funciona mejor ; sin dejar de advertir que desde la Legislatura tenemos que hacer un esfuerzo por mejor ar la Ley 9.324 del 2001, y profundizar - como hemos hecho hace poco con el proceso penal- la oralidad, el contacto directo con el ciudadano que pide justicia en un tema tan delicado como es el tema familia. En un conflicto de familia -as\u00ed sea el r\u00e9gimen de v isita de un hijo, o el contacto con el pap\u00e1 o la mam\u00e1 que est\u00e1n privados de ver al ni\u00f1o- u na mayor salud del sistema nos va a evitar otros conflictos posteriores y m\u00e1s graves; una r\u00e1pi da resoluci\u00f3n del conflicto de familia es vital para la salud del sistema judicial, porque evitando conflictos de familia evitamos la multiplicaci\u00f3n y el agravamiento de otros conflicto s. Por eso estoy convencida de que todo el esfuerzo que hagamos por mirar con atenci\u00f3n el fuer o de familia y menores implica que vamos a solucionar otros niveles de conflicto en otros ca mpos del derecho. En el proyecto que estamos tratando ahora, que crea dos cargos de jueces de familia con asiento en Paran\u00e1, y en el proyecto que tratare mos a continuaci\u00f3n, que crea un cargo de juez de familia y menores con asiento en la ciudad de Federal, tambi\u00e9n estamos modificando el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley 9.324 -Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial-, en el que se enumeran los fueros de familia en toda la Provincia, y pedimos pasar a un breve cuarto intermedio precisamente porque notamos una omisi\u00f3n en el Art\u00edculo 3\u00ba del pr oyecto que estamos tratando y en el Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto de ley que vamos a conside rar seguidamente, que son los art\u00edculos que modifican el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley 9.324, a saber: en el proyecto en consideraci\u00f3n se omite mencionar el juzgado que se crea con asiento en Fed eral y en el proyecto que vamos a considerar a continuaci\u00f3n se omite mencionar los ju zgados que se crean con asiento en Paran\u00e1. Pero, a su vez, en el intercambio de aporte s que se dio durante el cuarto intermedio tambi\u00e9n advertimos que en el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley 9.324 se ha omitido mencionar otros juzgados que se han creado recientemente, incluso a lgunos ya est\u00e1n funcionando como el de Diamante que funciona a pleno, o como el de Nogoy\u00e1 que creamos hace poco tiempo. Entonces, para no modificar estos proyectos que vie nen en revisi\u00f3n y para que no tengan que volver al Senado, lo que provocar\u00eda una dilaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de los cargos que conllevan ambas iniciativas legislativas que consideramos de gran importancia, hemos evaluado revisar la Ley Org\u00e1nica de Tribunales en el pr\u00f3ximo per\u00edodo legislativo, para incluir en su Art\u00edculo 9\u00ba todos los juzgados que est\u00e1n creados en el fuero de familia. Queremos dejar asentado que advertimos esta omisi\u00f3n , que no la subsanamos en este momento para evitar dilaciones legislativas y que d ejamos pendiente para el pr\u00f3ximo per\u00edodo legislativo la tarea de revisar prolijamente la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial y enumerar todos los juzgados que existen en la Provincia. Se\u00f1or presidente: quiero terminar mi intervenci\u00f3n d iciendo que tal vez esta iniciativa no sea lo perfecto, pero es lo posible y lo mejor que podemos hacer en este momento. No me cabe ninguna duda de que la competencia de los juzg ados de Paran\u00e1 y la posibilidad de dictar sentencia va a mejorar con dos nuevos jueces y con la redistribuci\u00f3n de causas en estas cuatro secretar\u00edas, m\u00e1s la dotaci\u00f3n de personal y equipos t\u00e9cnicos. Con esto vamos a mejorar la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1174 administraci\u00f3n de justicia y el acceso de los ciuda danos a las decisiones judiciales con m\u00e1s eficacia, con m\u00e1s rapidez. Como estamos cumpliendo con un requerimiento que ti ene casi dos a\u00f1os de iniciaci\u00f3n, hemos considerado mejor, saldando en este caso una discordancia que desde distintos criterios y con la misma intenci\u00f3n hemos tenido amb as C\u00e1maras, sancionar el proyecto que ya cuenta con la aprobaci\u00f3n del Senado. SRA. BARGAGNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: como abogada de familia debo deci r que ac\u00e1 no estamos creando dos juzgados de familia m\u00e1s, estamos creando dos ca rgos m\u00e1s sobre la base de dos juzgados con cuatro secretar\u00edas como dice el Art\u00edculo 1\u00ba, po rque dejar\u00e1n de ser Secretar\u00edas 1, 2, 3 y 4 del Juzgado 1 y del Juzgado 2, y pasar\u00e1 a ser Juzga do 1 de la Secretar\u00eda 4, Juzgado 2 de la Secretar\u00eda 3 y as\u00ed sucesivamente. Confirma lo que estoy diciendo el inciso a) del Art \u00edculo 4\u00ba del proyecto, que faculta al Superior Tribunal de Justicia a \"Arbitrar los medio s y recursos para la puesta en funcionamiento de los dos (2) juzgados resultantes de la presente ley, con secretar\u00edas; dotaci\u00f3n de personal y equipos t\u00e9cnicos interdisciplinarios actuales\". Dic e \"actuales\", o sea que ac\u00e1 no se van a nombrar m\u00e1s empleados, no se van a nombrar secretar ios y no se van a nombrar los equipos t\u00e9cnicos que necesitan todos los juzgados de famili a para poder funcionar como corresponde, porque van a funcionar con la gente que tienen actu almente. Ese mismo Art\u00edculo 4\u00ba, dentro de las facultades al Superior Tribunal, establece en el inciso c): \"Disponer el mecanismo de competencia en raz\u00f3n del turno, pudiendo establecer per\u00edodo de eximici\u00f3n en la asignaci\u00f3n de causas, ha sta tanto se equipare el volumen de trabajo respecto de los ya existentes\". \u00bfQu\u00e9 quiere decir? Hoy hay 22.000, 23.000, 27.000 causas en los Juzgados de Familia; entran 1.200 causas por a\u00f1 o a un promedio de 100 causas por mes, las que entran por la Mesa \u00danica Informatizada, por que despu\u00e9s hay incidentes, hay medidas cautelares, que no se computan en esa informaci\u00f3n. Y eso se va concentrar en una Secretar\u00eda con un juzgado y se va tratar que el otro, el que s e crea ahora, alcance la misma cantidad de causas, sobre la base de dos equipos t\u00e9cnicos, dos equipos t\u00e9cnicos para cuatro juzgados. Ac\u00e1, lamento decirlo, no se escuch\u00f3 a los abogados; no se escuch\u00f3 a los empleados de Tribunales que saben mucho m\u00e1s que cualquiera po rque est\u00e1n en la diaria atendiendo a cien abogados promedio por d\u00eda, algunos de los cual es piden entre 20 y 30 causas -eso es todo los d\u00edas-; tampoco se escuch\u00f3 a los jueces de familia. S\u00ed se escuch\u00f3 al Superior Tribunal, que viene haciendo o\u00eddos sordos permanentemente a l os abogados que han reclamado varias veces que se ponga en condiciones ese servicio; no hicieron caso a los empleados que han pedido reiteradas veces que se nombre m\u00e1s personal porque no les interesa los justiciables, lo que menos ac\u00e1 le ha interesado al Superior Tribunal de Justicia es la gente, los dos cargos no van a resolver el problema del servicio de justicia . El fuero de familia no es un fuero m\u00e1s; el fuero de familia tiene una especialidad que hay que respetar, porque no solo viene de la cultur a y de la conciencia de estos \u00faltimos a\u00f1os en la humanidad la necesidad de sacar y desprender este fuero del civil, sino que lo exigen la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, la Constituci\u00f3 n nacional, la Ley Nacional de Protecci\u00f3n de los Menores, la ley provincial que adhiere a la nacional, la Ley 9.861 que establece procedimientos sumar\u00edsimos muy abreviados en donde el equipo t\u00e9cnico est\u00e1 presente porque, se\u00f1or Presidente, en este tipo de juzgados no hay v erticalidad, hay horizontalidad; esto quiere decir que el juez, que es quien decide, no puede da r una sola resoluci\u00f3n si no tiene el consejo del equipo t\u00e9cnico interdisciplinario, porque la cu esti\u00f3n de familia, o la cuesti\u00f3n de menores, tiene una especialidad fundamental: exige que el ju ez lleve paz a la familia, resuelva el conflicto, y a la vez exige que defienda al menor d e edad, al sujeto menor de edad, al infante que, como la palabra lo dice, no tiene voz, ese es el significado de infante. Entonces, si nosotros no entendemos que esa especia lidad la debemos respetar, no como se le ocurre a la se\u00f1ora del Superior Tribunal de Justicia que no sabe c\u00f3mo anda planta baja de Tribunales porque nunca baja, al punto que por ah\u00ed se equivoca y va al Juzgado 1 preguntando por el Juzgado 2 y le dicen que el Juzg ado 2 queda en otro lado. Esa especialidad del fuero exige, s\u00ed o s\u00ed, que cada juez est\u00e9 acompa \u00f1ado por el equipo interdisciplinario que est\u00e1 formado por t\u00e9cnicos especializados: psiquiatras, p sic\u00f3logos, asistente social, que tienen que intervenir bajo pena de nulidad de los actos del ju ez, y la ley que nos rige en materia de procedimiento, que es la 9.861, lo dice claramente cuando obliga al Estado a tomar todas las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1175 medidas administrativas, legislativas y judiciales que correspondan hasta el m\u00e1ximo de los recursos disponibles para dar plena efectividad a t ales derechos. Y es por eso que dispone que una vez que est\u00e1 trabada la litis, el juez anoticia r\u00e1 al equipo interdisciplinario para que realice las evaluaciones diagn\u00f3sticas correspondientes. En la audiencia -que comentaba la doctora Romero- t iene que estar, adem\u00e1s del defensor y el juez que la dirige, el equipo interdi sciplinario, y se realizar\u00e1 con su presencia bajo pena de nulidad. La ley dice que no se avanza en la vista de causa hasta que no est\u00e1n agregados los informes del equipo t\u00e9cnico. Las medi das cautelares o autosatisfactivas no se disponen si no est\u00e1 agregado el informe del equipo t\u00e9cnico. Si en el transcurso del proceso surgiera alguna nec esidad de tomar medidas de protecci\u00f3n de car\u00e1cter provisorio y urgente, no lo puede hacer el juez si no da previa intervenci\u00f3n al equipo t\u00e9cnico del juzgado. Si a un ni\u00f1o hay que entrevistarlo por el sistema de c\u00e1mara Gesell, tiene que estar el equipo t\u00e9cnico ob servando la entrevista. Eso quiere decir que si nosotros creamos dos juzgados, m\u00e1s cuatro juzgad os con dos equipos t\u00e9cnicos cuando sabemos positivamente que hoy esos equipos t\u00e9cnicos est\u00e1n colapsados, d\u00edgame \u00bfc\u00f3mo vamos a prestar un buen servicio de justicia con do s equipos t\u00e9cnicos sobresaturados por las exigencias de dos jueces m\u00e1s, con la misma cantidad de empleados, con la misma cantidad de gente que atiende por Mesa de Entradas? \u00bfNo es que nosotros tenemos que hacer el esfuerzo para que se concreten y se restablezcan los derecho s de los ni\u00f1os? \u00bfA trav\u00e9s de qu\u00e9 herramientas la vamos a poder concretar si no es fi jando correctamente los sistemas que se necesitan? Hoy, como bien lo dec\u00eda la diputada Romero, los juz gados de familia atienden cuestiones de violencia familiar, de violencia de g \u00e9nero, maltrato y abuso infantil, adicciones, salud mental, problemas de incapacidad, declaracion es de incapacidad, medidas de restablecimiento y protecci\u00f3n de derechos. Todo eso trabajando en equipo, se\u00f1or Presidente, porque no son los juzgados que nosotros conoc\u00edamos con el esquema anterior del juez, los secretarios y empleados. Y da la casualidad de que en estos juzgados los empleados cobran vital importancia, porque ellos son los que arman l os expedientes, controlan las c\u00e9dulas ley, controlan las c\u00e9dulas libradas con habilitaci\u00f3n de d\u00edas y horas, corren las vistas de Defensor\u00eda, corren las vistas de Fiscal\u00eda; todas las providenci as de mero tr\u00e1mite las hacen los empleados; con el secretario llevan adelante el c\u00f3mputo de los plazos procesales. El juez dicta la resoluci\u00f3n y dicta la sentencia; pero el tr\u00e1mite, q ue es complejo, en donde intervienen varias autoridades, intervienen las partes, el equipo t\u00e9cn ico, tiene que ir siguiendo un procedimiento que lo lleva adelante el empleado con el control de l secretario. Entonces, d\u00edgame usted, si va a crear dos cargos m\u00e1s de jueces con los mismos emple ados, porque no le da una obligaci\u00f3n al Superior Tribunal para que lo haga, es m\u00e1s, dice co n los \"actuales\", \u00bfc\u00f3mo van a atender bien dos juzgados m\u00e1s y c\u00f3mo va a salir del colapso y de l atraso de un mes que tienen hoy los juzgados de familia? Hay un argumento que es el del presupuesto, que se cae porque es parad\u00f3jico: estamos diciendo que no hay presupuesto para Paran\u00e1 , pero hay para Federal. A Federal s\u00ed le estamos por votar un juzgado como corresponde. \u00bfCu\u00e1 l es el problema de Paran\u00e1? \u00bfcu\u00e1l es el problema de crear un juzgado como corresponde en Pa ran\u00e1, uno m\u00e1s, no dos cargos? Para hacer una bolsa de trabajo vip en Tribunales que no sirve a la gente, que no sirve a los justiciables, que es cara, burocr\u00e1tica y no respond e a las necesidades de la gente. Tenemos 250.000 personas en Paran\u00e1 con un nivel de conflict o muy elevado y ah\u00ed es donde tiene que intervenir casi siempre el juez de familia para eli minar el conflicto y recuperar o proteger, porque el juzgado de familia es de car\u00e1cter tuitivo : protege al menor. Esas son algunas razones, y sobre todo no haber o\u00edd o a la gente que est\u00e1 en la pr\u00e1ctica diaria del servicio de justicia del fuero de familia, lo que hace que este proyecto sea pensado por la cabeza del Superior Tribunal al marg en de la gente, al margen de los abogados, al margen de los empleados de Tribunales, sin consideraci\u00f3n y sin tener conmiseraci\u00f3n por la gente que se atiende ah\u00ed. Por \u00faltimo, quiero que sepa que nosotros -sobre tod o las autoridades del Superior Tribunal que viajan al Calafate a las reuniones int ernacionales de derecho de familia y de los ni\u00f1os- nos llenamos la boca, nos golpeamos el pecho diciendo que queremos defender a los ni\u00f1os. Los ni\u00f1os se defienden con buenas herramient as y con compromiso. Hoy est\u00e1 m\u00e1s afectado el servicio de justicia porque anda muy ma l el Copnaf; como el servicio de justicia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1176 tiene que articular con el Copnaf, esa articulaci\u00f3n es pr\u00e1cticamente imposible por la crisis que est\u00e1 pasando ah\u00ed. Se est\u00e1 trabajando y est\u00e1n trabajando los empleados del servicio de justicia de familia en muy malas condiciones, y le voy a decir un ejemp lo: a las siete y media de la ma\u00f1ana, cuando llega el jefe de despacho de cada juzgado, p or tel\u00e9fono tiene que insistir llamando al Copnaf para que conteste los oficios, porque a los jueces de familia los juicios se les atrasan en gran medida porque el Copnaf no cumple ni contesta los oficios; entonces los jueces les mandan oficios reiteradas veces bajo apercibimiento y en lugar de hacer un solo expediente para tener el oficio n\u00famero 1, el n\u00famero 2, el reit eratorio n\u00famero 3, el reiteratorio n\u00famero 4, todos juntos en el mismo expediente, hacen expedien te 1, expediente 2, expediente 3, expediente 4, en compartimentos estancos y se hace un descalabro burocr\u00e1tico, siendo el menor el \u00faltimo orej\u00f3n del tarro. Entonces hagamos las cosas bien, se\u00f1or Presidente, y si hay que gastar un poco m\u00e1s, la infancia se lo va a agra decer. Hemos aprobado un presupuesto muy importante para e l Poder Judicial, tienen salarios important\u00edsimos los se\u00f1ores del Poder Judicial, no los votan cada cuatro a\u00f1os la gente, entran y tienen excelentes sueldos, se jubilan con excelen tes jubilaciones, es una bolsa vip de trabajo de una casta que no le est\u00e1 sirviendo a la ciudadan \u00eda. Hagamos las cosas bien, consultemos de nuevo al Colegio de Abogados, a los empleados, a los jueces de familia. \u00bfCu\u00e1l es el problema de consultar a los jueces de familia? Ello s s\u00ed llevan las estad\u00edsticas, el Superior Tribunal de Justicia no lleva las estad\u00edsticas de j uzgados de familia. Este es un proyecto que est\u00e1 equivocado, se\u00f1or Pres idente, por eso lo voy a votar en forma negativa y quisiera que lo mand\u00e1ramos al Arch ivo para empezar a discutir un proyecto como corresponde para el servicio de justicia de fa milia de Paran\u00e1. SR. URANGA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: haciendo una advertencia prelimin ar, quiero decir que cuando se est\u00e1 hablando de la creaci\u00f3n de juzgados, de la can tidad, de d\u00f3nde ubicarlos o a cu\u00e1l darle competencia territorial, material, por supuesto son siempre cuestiones opinables. Realmente quien crea que esto se puede resolver cie nt\u00edficamente y con la verdad, est\u00e1 particularmente partiendo de una premisa falsa. Com o tambi\u00e9n es falso empezar una alocuci\u00f3n haciendo una cuesti\u00f3n que parece de profunda invest igaci\u00f3n, de corregir, en este caso, a la miembro informante de nuestro bloque, la diputada R omero, cuando inform\u00f3 de la creaci\u00f3n de dos juzgados, diciendo que no es as\u00ed, que no son do s juzgados sino que son dos cargos de juez. Particularmente no conozco a ning\u00fan juez que est\u00e9 a cargo de un almac\u00e9n; los jueces est\u00e1n a cargo de un juzgado. La misma ley habla de los juzgados; y en su momento el Superior Tribunal de Justicia dispondr\u00e1 que en el departamen to Paran\u00e1 vamos a contar con cuatro juzgados de familia con la competencia que la ley l e atribuye. Ac\u00e1 la diputada Romero se\u00f1al\u00f3 la audiencia que tuvi mos con el Superior Tribunal de Justicia en la cual estuvo la se\u00f1ora Presidenta del Tribunal como as\u00ed tambi\u00e9n el doctor Smaldone, vocal de la Sala Civil, que es m\u00e1s especi alista obviamente en cuestiones civiles porque la doctora Mizawak no la integra. Fuimos muc hos diputados; estaban absolutamente todos invitados, integraran o no las dos comisiones que trataron estos proyectos. Me hubiera gustado que estos planteos se los hubieran hecho ah \u00ed. Algunas preguntas s\u00ed hicieron, por ejemplo, sobre el tema del personal, y se insist\u00eda con el tema del personal; el doctor Smaldone recuerdo que dijo que no exist\u00eda ning\u00fan expediente en el que una de las juezas de familia estuviera solicitando al Superior Tribunal mayor ca ntidad de empleados y ah\u00ed se termin\u00f3 el di\u00e1logo; nadie replic\u00f3 diciendo: \"No, a m\u00ed la docto ra Solari, la doctora Salom\u00f3n, el doctor Rodr\u00edguez Signes o de anta\u00f1o...\" \u00bfPidieron los cargos ? No... SRA. BARGAGNA - \u00a1Falta a la verdad el doctor Smaldone! SR. URANGA - Yo no interrump\u00ed. Recuerdo que tambi\u00e9n nos mostraron la cantidad de e mpleados que ten\u00edan asignados en cada Tribunal; los juzgados de familia eran los que m\u00e1s cantidad de empleados ten\u00edan, tampoco eso, pero se hubiera dicho. A partir de una discrepancia que puede existir, si crear un juzgado nuevo con dos secretar\u00edas -que no es nada irracional- o crear, co mo en este caso, dos cargos de juez que traigan a su vez una secretar\u00eda de las que ya exist en, no se puede plantear en t\u00e9rminos de que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1177 no importa nada, que hacen o\u00eddos sordos. En lo part icular yo s\u00ed he estado reunido con gente del gremio y explicando y hablando de este tema; pe ro en un \u00e1mbito racional de discusi\u00f3n, no atribuyendo de que ac\u00e1 lo que no interesa es la ni\u00f1 ez. Tampoco he tenido conocimiento de ninguna denuncia ante el Jurado de Enjuiciamiento -y yo integro el Jurado de Enjuiciam iento- de ninguno de los jueces o funcionarios judiciales, como as\u00ed tampoco una denun cia de juicio pol\u00edtico contra ning\u00fan miembro del Superior Tribunal por haber incurrido e n una conducta que justifique su remoci\u00f3n; no la he visto. Resulta que vamos a una audiencia justamente para p lantear diferencias o acuerdos, pero a ese lugar no van y vienen ac\u00e1 a decir esto; a la postura la conoc\u00edamos, s\u00ed, pero lo que no est\u00e1 bien es la sorpresa, lo extremo del planteo , de decir que no interesa nada. Afirmar ac\u00e1 que los que est\u00e1n en la pr\u00e1ctica diaria somos los que sabemos, particularmente creo que la mayor\u00eda de los que esta mos ac\u00e1 somos abogados que no trabajamos en el fuero de familia y podemos decir a lgo, pero yo no puedo afirmar que los que est\u00e1n en la pr\u00e1ctica diaria pueden llegar a conocer un poco m\u00e1s y en una de esas saben qu\u00e9 es lo que hace un jefe de despacho a las siete y me dia de la ma\u00f1ana, si manda o no un nuevo oficio al Copnaf, cosa que no me parece trascendent e, pero s\u00ed tambi\u00e9n podemos afirmar que los que trabajan en el fuero de familia s\u00ed tienen i ntereses particulares que no tenemos los que no ejercemos en ese poder. No lo estoy instalando ac\u00e1, pero lo que quiero simp lemente es demostrar que plantar intrigas es muy sencillo de rebatir. Lo fundamental y lo m\u00e1s importante es que creemos una herramienta que sea eficaz en una cuesti\u00f3n que ente ndemos que debe ser progresiva. Ac\u00e1 se explic\u00f3 por qu\u00e9 es progresiva: porque en lugar de d os firmas, como solemos decir, va a haber cuatro, va a haber mayor posibilidad de tener m\u00e1s a utos y sentencias en el menor tiempo, va a haber m\u00e1s cantidad de audiencias, porque deben reco rdar que tambi\u00e9n en esa reuni\u00f3n con el Superior Tribunal se plante\u00f3 un compromiso, que por supuesto nadie negaba, referido a la necesidad de tener m\u00e1s equipos interdisciplinarios; pero no se puede afirmar con semejante liviandad que esto justamente parece que es un retr oceso, no se puede afirmar que esto no va a resolver el problema del fuero de familia. \u00bfAlgui en puede ser tan irracional de decir que con el proyecto que crea un cargo de juez y dos secreta r\u00edas vamos a resolverlo? Eso es no tener idea de lo que es la dimensi\u00f3n y la complejidad de la problem\u00e1tica intrafamiliar. Hay algunos que creen que porque hay mayor conflict ividad y otros -entre los que me incluyo- creen que hay mayor visibilidad, como tamb i\u00e9n expuso al momento de los homenajes la diputada Pross, y fundamentalmente porque hay ot ra percepci\u00f3n social, los conflictos que antes exist\u00edan son similares, pero el ingreso de al gunos vicios puede ser que les den mayor crudeza a alguna clase de conflicto; lo que s\u00ed es q ue hay una percepci\u00f3n distinta, que es que hay algo en el Estado y tambi\u00e9n fuera del mismo, po r muchos ciudadanos u ONG que colaboran, que hace que las v\u00edctimas en caso de vio lencia intrafamiliar o de abusos se animen mucho m\u00e1s a hacer las denuncias. La diferencia entre estos dos proyectos es que uno va a resolver el fuero de familia y el otro no; en uno se est\u00e1 protegiendo a la ni\u00f1ez y en el otro no. Y en cuanto el tema del Copnaf, que la doctora Miza wak recuerdo que dijo que se estaba trabajando muy en com\u00fan, no se ingres\u00f3 demas iado... tampoco fue muy cuestionado en esa audiencia. Lo que me gustar\u00eda saber es: si este modelo es malo, cu\u00e1l es el modelo o cu\u00e1ndo fue bueno, cu\u00e1ndo es que funcion\u00f3 realmente bien o mejor. Por eso, se\u00f1or Presidente, simplemente para respond er esto que ser\u00eda mucho mejor no hacerlo, pero entendemos que este cuestionamiento n o es una opini\u00f3n distinta, sino una mera provocaci\u00f3n. SR. VIALE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: simplemente para manifestar el vo to negativo del Bloque Socialista, en funci\u00f3n de la argumentaci\u00f3n que dio la diputada Bargagna. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1178 28 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 20 JUZGADO DE FAMILIA EN PARAN\u00c1. CREACI\u00d3N DE CARGOS. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.109) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 25. 29 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 21. JUZGADO DE FAMILIA Y MENORES EN FEDERAL. CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.337) SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 21 (Expte. Nro. 20.337). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Hacienda , Presupuesto y Cuentas, han considerado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.337, venido en revisi\u00f3n, por el que se crea un Juzgado de Familia y Menores con asiento en la ciud ad de Federal, que tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n y competencia territorial en el departamento hom\u00f3nimo y competencia material conforme lo establecido en la Ley Nro. 9.324 y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase un (1) Juzgado de Familia y Menores con a siento en la ciudad de Federal, que tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n y competencia terr itorial en el departamento hom\u00f3nimo y competencia material conforme lo establecido en la Ley Nro. 9.324. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- A efectos de dar cumplimiento al art\u00edculo preced ente, cr\u00e9anse los siguientes cargos: un (1) Juez de Menores y Familia; un (1) se cretario; un (1) asistente social y un (1) psic\u00f3logo. Adem\u00e1s, de acuerdo a las posibilidades p resupuestarias, podr\u00e1n ser designados los profesionales y t\u00e9cnicos que, seg\u00fan lo establecido en el Art\u00edculo 7\u00ba de la Ley Nro. 9.324, pueden conformar el equipo interdisciplinario de au xiliares. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley Nro. 9.324, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 9\u00ba.- Competencia territorial. El fuero de Familia y Menores de la Provincia de Entre R\u00edos contar\u00e1 con dos (2) Juzgados de Familia y Meno res y un (1) Juzgado Penal de Menores con asiento en la ciudad de Paran\u00e1 y jurisdicci\u00f3n e n el departamento Paran\u00e1; un (1) Juzgado de Familia y Menores y un (1) Juzgado Penal de Meno res con asiento en la ciudad de Concordia y jurisdicci\u00f3n en el departamento Concord ia; un (1) Juzgado de Familia y Menores y un (1) Juzgado Penal de Menores con asiento en la c iudad de Concepci\u00f3n del Uruguay y jurisdicci\u00f3n en el departamento Uruguay; un (1) Juz gado de Familia y Menores y un (1) Juzgado Penal de Menores con asiento en la ciudad d e Gualeguaych\u00fa y jurisdicci\u00f3n en el departamento Gualeguaych\u00fa; un (1) Juzgado de Famili a y Menores con asiento en la ciudad de Villaguay y jurisdicci\u00f3n en el departamento Villagu ay; un (1) Juzgado de Familia y Menores con asiento en la ciudad de Federal y Jurisdicci\u00f3n en e l departamento Federal. El Superior Tribunal de Justicia podr\u00e1 autorizar ca mbios de personal para el mejor servicio de justicia en el fuero de Familia y Menores. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 21 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Noviembre, 25 d e 2014 1179 En las dem\u00e1s jurisdicciones se crear\u00e1n juzgados de familia y menores o penales de menores en la medida que el presupuesto los contemple o se transformar\u00e1n juzgados de otros, seg\u00fan las necesidades de cada jurisdicci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Fac\u00faltase al Superior Tribunal de Justicia a arb itrar los medios y recursos necesarios para la implementaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de l a presente ley. La fecha de iniciaci\u00f3n de la actividad jurisdiccional del juzgado creado por la presente ley deber\u00e1 establecerse dentro de un plazo m\u00e1ximo de sesenta (60) d\u00edas contados a partir de la aprobaci\u00f3n de las partidas presupuestarias para su funcionamiento. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Todos los juicios y acciones judiciales que en m ateria de familia se encuentren en tr\u00e1mite por ante el Juzgado Civil y Comercial de Federal, pasar\u00e1n a tramitar al juzgado creado por la presente ley desde el momento de su p uesta en vigencia. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Incl\u00fayase en el Presupuesto General de la Provin cia los cargos y las partidas presupuestarias pertinentes. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 11 de noviembre de 2014 . - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA - MENDOZ A - URANGA - PROSS - NAVARRO - DARRICH\u00d3N - FLORES - MONGE - SO SA - LARA. - Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI - VITTULO - V\u00c1ZQUEZ - MENDOZA - VIANO - STRATTA - NAVARRO - JAKIMCHUK - LARA - FLORES. SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 30 ORDEN DEL D\u00cdA Nro. 21. JUZGADO DE FAMILIA Y MENORES EN FEDERAL. CREACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.337) SR. PRESIDENTE (Allende) - Como el debate del proyecto anterior inclu\u00eda tam bi\u00e9n a este, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 30. SR. PRESIDENTE (Allende) - No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levant ada la sesi\u00f3n -Son las 21.50. Norberto Rolando Claucich Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal Director Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Directora Diario de Sesiones "}