{"title": "A Coru\u00f1a hace balance de su verano: \u00abUn artista como Bruce en A Coru\u00f1a ser\u00eda algo inigualable\u00bb", "author": "M M", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/coruna/coruna/2023/09/04/coruna-balance-veranosan-sebastian-tenemos-convertirnos-ciudad-nivel/00031693825967607730750.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "El responsable de Cultura del Ayuntamiento adelanta que el muelle de Calvo Sotelo \u00abha llegado para quedarse\u00bb", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2023-09-04", "cleaned_text": "A Coru\u00f1a hace balance de su verano: \u00abUn artista como Bruce en A Coru\u00f1a ser\u00eda algo inigualable\u00bb [A CORU\u00d1A CIUDAD](/coruna/coruna) El responsable de Cultura del Ayuntamiento adelanta que el muelle de Calvo Sotelo \u00abha llegado para quedarse\u00bb05 sep 2023 . Actualizado a las 10:24 h. La ciudad herculina es famosa por muchas cosas, entre ellas su verano. No es que A Coru\u00f1a sea un destino predilecto de sol y playa, pero su oferta gastron\u00f3mica, cultural y festiva la convierten en un referente de la \u00e9poca estival. Con agosto, el mes de las [fiestas de Mar\u00eda Pita](/temas/fiestas-de-maria-pita), ya finalizado, el responsable de la concejal\u00eda de Cultura y presidente del Consorcio de [Turismo](/temas/turismo) Gonzalo Castro hizo balance en el programa Voces de A Coru\u00f1a de [Radio Voz](/temas/radio-voz). \u00abIntentamos hacer una programaci\u00f3n lo m\u00e1s variada posible y creo que nos hemos aproximado a ese objetivo. Por Mar\u00eda Pita han pasado desde Mika a Vanesa Mart\u00edn o artistas locales\u00bb, destac\u00f3 Castro en el programa radiof\u00f3nico. Septiembre es el mes de la vuelta a la actividad pol\u00edtica en el pazo municipal, y tambi\u00e9n de evaluar c\u00f3mo ha ido el verano. \u00abEn el top del top siempre va a estar el Festival Noroeste en la playa de Riazor. Pero, tambi\u00e9n quisiera poner en valor el Morri\u00f1a Fest y el Coru\u00f1a Sounds por la importancia de la incorporaci\u00f3n del espacio portuario a la vida de la ciudad. Ten\u00edamos nuestras reservas, conlleva una complejidad t\u00e9cnica importante y no lo hab\u00edamos probado con eventos de esa magnitud. Se salv\u00f3 de forma muy positiva, sin cr\u00edticas de entidad. Hemos sido capaces de incorporar un espacio que ha llegado para quedarse\u00bb, adelant\u00f3 castro sobre el muelle de Bater\u00eda. Sobre otras citas, que no esquivaron este a\u00f1o la pol\u00e9mica como Vi\u00f1etas desde o Atl\u00e1ntico, las primeras que se celebran desde su creaci\u00f3n sin la direcci\u00f3n de [Miguelanxo Prado](/temas/miguelanxo-prado), Castro dijo que \u00abpusimos la primera piedra de unas Vi\u00f1etas del siglo XXI, sin olvidar su tradici\u00f3n\u00bb. Y, en lo que respecta las cr\u00edticas del cartel del Noroeste, el responsable municipal se mostr\u00f3 convencido de que le sucede lo mismo que a O son do cami\u00f1o, \u00abla gente viene con independencia del cartel\u00bb. Castro descart\u00f3 que A Coru\u00f1a se vaya a plantear la posibilidad de implantar una tasa tur\u00edstica, \u00abno est\u00e1 en la agenda, A Coru\u00f1a es un caso muy diferente al de Santiago\u00bb. Lo mismo, con la problem\u00e1tica de los pisos tur\u00edsticos, \u00aben nuestra ciudad no hay datos que digan que influye de forma negativa en el derecho a la vivienda\u00bb, afirm\u00f3. El caso de Santiago no fue la \u00fanica comparaci\u00f3n que se plante\u00f3 con otra ciudad gallega en el programa de radio. Situados ya en septiembre, las Navidades de Vigo pronto empezar\u00e1n a sonar en los medios. \u00abVigo es un ejemplo: \u00bfapostamos por la calidad o por la cantidad? Hay que ir por la calidad\u00bb, defendi\u00f3 el pol\u00edtico del equipo de In\u00e9s Rey. En esta defensa del camino por el que quiere tirar el gobierno local coru\u00f1\u00e9s, \u00abtodas las actividades de fomento de la ciudad deben ir en esa l\u00ednea\u00bb, hubo otra ciudad sobre la palestra en el programa de [Radio Voz](/temas/radio-voz). \u00ab\u00bf [San Sebasti\u00e1n](/temas/san-sebastian)? A Coru\u00f1a tiene que convertirse en una ciudad de ese nivel. Una ciudad que se ha situado en t\u00e9rminos de calidad, hosteler\u00eda, hospedaje y cultura en unos niveles alt\u00edsimos. Hay m\u00e1s ejemplos\u00bb, dijo. Por \u00faltimo, sobre ese rumor que corri\u00f3 como la p\u00f3lvora en redes sobre la posibilidad de que Bruce Springsteen venga un d\u00eda a la ciudad, apunt\u00f3: \u00abUn artista como Bruce en A Coru\u00f1a ser\u00eda algo inigualable... pero es un cantante muy dif\u00edcil de traer\u00bb. Qui\u00e9n sabe en el futuro. "}