{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ri.unsam.edu.ar/bitstream/123456789/2070/1/TMAG_IDAES_2022_SG.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Las p ol\u00edticas alimentarias en la emergencia social. El rol del Estado nacional y de las organizaciones sociales. Argentina, 2003 -2015 . Gabriela Silveira Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios en Ciencias Sociales Universidad Nacional de San Mart\u00edn Tesis de Maestr\u00eda en Ciencia Pol\u00edtica Directora Dra. Eleonor Faur Agosto de 2022 2 Tabla de contenidos Resumen ___________________ 6 Agradecimientos ________________________________ ____________ 7 Introducci\u00f3n ________________________________ ________________ 10 Antecedentes y aportes de la investigaci\u00f3n _____________________________ 14 Justificaci\u00f3n ________________________________ ________________________ 20 Cap\u00edtulo I. Las pol\u00edticas alimentarias: un recorrido te\u00f3rico, hist\u00f3rico y contextual ________________________________ __________________ 21 1. Marco te\u00f3rico ________________________________ ___________________ 21 1.1. La problem\u00e1tica alimentaria como \"cuesti\u00f3n social\" en la emergencia _______ 21 1.2. Las pol\u00edticas alimentarias como pol\u00edticas sociales _________________________ 23 1.3. Las pol\u00edticas alimentarias como pol\u00edticas de cuidado ______________________ 24 1.4. Las pol\u00edticas alimentarias y la p erspectiva de g\u00e9nero ______________________ 25 1.5. La modalidad de cogesti\u00f3n con organizaciones sociales ___________________ 26 2. Contexto social: la pobreza, la indigencia y la problem\u00e1tica alimentarias en cifras (2001 -2015) ________________________________ ___ 27 2.1. Consideraciones conceptuales y disponibilidad de informaci\u00f3n _____________ 27 2.2. Aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales de la crisis del 2001 _____________ 29 2.3. Evoluci\u00f3n de la pobreza e indigencia entre 2003 y 2015 ___________________ 31 2.4. Evoluci\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria entre 2003 y 2015 ________________ 34 3. Las pol\u00edticas alimentarias durante m\u00e1s de un siglo _________________ 37 3.1. Historia de las pol\u00edticas alimentarias argentinas (s.xx) _____________________ 37 3.2. El surgimiento del Plan Nacional de Seguridad Alimentaria _________________ 41 Cap\u00edtulo II. El dise\u00f1o y la impl ementaci\u00f3n de los Programas FOPAR.A./PAC. ________________________________ _____________ 45 1. Los objetivos en diversos contextos temporales ___________________ 45 1.1. El dise\u00f1o de los objetivos con el foco en la emergencia (2003 -2007) ________ 45 1.2. El dise\u00f1o de los objetivos en un contexto de consolidaci\u00f3n y apertura a nuevos paradigmas (2008 -2011) ________________________________ ___________________ 50 1.3. El dise\u00f1o de los objetivos en un contexto de emergencia permanente (2012 - 2015) ________________________________ ________________________________ ____ 52 2. Los actores involucrados en la ejecuci\u00f3n _________________________ 59 2.1. Actor estatal: Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n _________________ 59 2.2. Actores internacionales: Banco Mundial y Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo ________________________________ ______________________________ 63 2.3. Actores comunitarios: organizaciones sociales ___________________________ 65 Cap\u00edtulo III. La relaci\u00f3n entre los Programas FOPAR.A./PAC, las organizaciones sociales que los gestionan y los sectores populares destinatarios ________________________________ ________________ 66 3 1. La inserci\u00f3n de las organizaciones sociales en los Programas ______ 66 1.1. La elecci\u00f3n de la estrategia de cogesti\u00f3n con organizaciones sociales ______ 66 1.2. La inserci\u00f3n a trav\u00e9s de convocatorias ________________________________ __ 67 1.3. Las principales caracter\u00edsticas de las organizaciones seleccionadas ________ 70 2. El financiamiento alimentario ________________________________ _____ 75 2.1. El dispositivo de financiamiento alimentario ______________________________ 75 2.2. La intervenci\u00f3n en la alimentaci\u00f3n ________________________________ ______ 84 3. El financiamiento comunitario ________________________________ ____ 90 3.1. El dispositivo de fortalecimiento comunitario ______________________________ 90 3.2. El fortalecimiento de los comedores ________________________________ _____ 93 3.3. El fortalecimiento comunitario ________________________________ ___________ 97 3.4. Los hitos en la gesti\u00f3n de las organizaciones ____________________________ 100 Cap\u00edtulo IV. El rol de las mujeres de las organizaciones sociales que gestionan el FOPAR.A/PAC y las implicancias en sus trayectorias vitales ________________________________ ____________________ 103 1. La perspectiva de g\u00e9nero y de derechos en el PAC ________________ 103 1.1. Los marcos conceptuales de los Programas en materia de g\u00e9neros y derechos ________________________________ ________________________________ ________ 105 1.2. Objetivos de los Programas para incorporar perspectiva de g\u00e9neros y derechos ________________________________ ________________________________ ________ 107 2. Los grupo s de trabajo de las organizaciones _____________________ 110 2.1. La conformaci\u00f3n grupal ________________________________ _______________ 110 2.2. Las tareas que realizan ________________________________ _______________ 115 2.3. El tiempo destinado a la gesti\u00f3n alimentaria _____________________________ 117 2.4. El modelo de voluntariado ________________________________ _____________ 119 2.5. Los saberes ________________________________ _________________________ 122 3. El v\u00ednculo entre la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica, la participaci\u00f3n comunitaria y las trayectorias vitales de las referentas ____________________________ 124 3.1. La participaci\u00f3n comunitaria de las referentas: motivaciones para iniciar y relevancia ________________________________ _______________________________ 125 3.2. La pol\u00edtica y lo comunitario entrelazados con lo dom\u00e9stico ________________ 127 3.3. Los horizontes de posibilidades de las referentas fuera de la participaci\u00f3n comunitaria ________________________________ ______________________________ 129 Conclusiones ________________________________ ______________ 133 Ep\u00edlogo bibliogr\u00e1ficas ________________________________ 169 4 Tabla de infograf\u00edas Infograf\u00eda 1: Modelo causal de la desnutrici\u00f3n _______________________ 22 Infograf\u00eda 2: Tres conceptos de pobreza, sus cr\u00edticas y opciones de medici\u00f3n ________________________________ ___________________________ 27 Infograf\u00eda 3: Tres opciones de medici\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria ___29 Infograf\u00eda 4: Tasa de indigencia y pobreza a partir de microdatos de la EPH - INDEC, semestres 2001 -2003 ________________________________ ___31 Infograf\u00eda 5: Tasa de indigencia a partir de microdatos de la EPH -INDEC seg\u00fan distintas estimaciones y de la EDSA -ODSA -UCA. en porcentaje de personas, semestr es 2003 -2019 ________________________________ _32 Infograf\u00eda 6: Tasa de pobreza a partir de microdatos de la EPH -INDEC seg\u00fan distintas estimaciones y de la EDSA -ODSA -UCA en porcentaje de personas, semestres 2003 -2019 ________________________________ _________ 33 Infograf\u00eda 7: Proporci\u00f3n de muertes por desnutrici\u00f3n de personas m enores de cinco a\u00f1os seg\u00fan departamentos, 1999 -2013 _______________________ 36 Infograf\u00eda 8: Prevalencia de la subalimentaci\u00f3n en porcentaje de personas entre los a\u00f1os 2000 y 2020 (promedio de 3 a\u00f1os) ____________________ 37 Infograf\u00eda 9: Hitos en la historia de las pol\u00edticas alimentarias argen tinas (1900 - 2000) ________________________________ del FOPAR.A y su resultado _________ 48 Infograf\u00eda 13: S\u00edntesis de las p r\u00f3rrogas del PAC (2008 -2009 y 2009 -2012) 52 Infograf\u00eda 14: Algunos factores explicativos de la permanencia prolongada de la pol\u00edtica ________________________________ ___________________ 56 Infograf\u00eda 15: Factores que explican el v\u00ednculo entre equipos territoriales y organizaciones sociales ________________________________ ________ 59 Infograf\u00eda 17: Organigrama del FOPAR.A (2005) ____________________ del Programa Abordaje Comunitario (2009) ___62 Infograf\u00eda 19: Factores que intervienen en la inserci\u00f3n de las organizaciones a los Programas ________________________________ ______________ 67 Infograf\u00eda 20: Tendencias en la modalidad de inserci\u00f3n de organizaciones seg\u00fan conformaci\u00f3n legal ________________________________ ______ 68 Infograf\u00eda FOPAR.A. ______________ 69 Infograf\u00eda 23: Tipos de organizaciones y tendencias en sus caracter\u00edsticas 74 Infograf\u00eda 24: Factores que dificultan la realizaci\u00f3n de las rendiciones de cuentas ________________________________ ____________________ 76 Infograf\u00eda 25: Gesti\u00f3n de las prestaciones alimentarias por parte de las organizaciones sociales ________________________________ ________ 77 Infograf\u00eda 26: Cantidad de poblaci\u00f3n destinataria a nivel pa\u00eds por a\u00f1o (2003 a 2016) ________________________________ ______________________ 82 5 Infograf\u00eda 27: Promedio de personas destinatarias por organizaci\u00f3n por a\u00f1o (2003 a 2016) ________________________________ ________________ 83 Infograf\u00eda 28: Modalidades de gesti\u00f3n alimentaria utilizados por los Programas ________________________________ ___________________________ 87 Infograf\u00eda 30: Caracter\u00edsticas del dispositivo de fortalecimiento que facilitan una distribuci\u00f3n equitativa ________________________________ ______ 91 Infograf\u00eda 31: Componentes del financiamiento - alimentarios ________________________________ _________________ 94 Infograf\u00eda 32: Tendencias en las condiciones edilicias, acceso a servicios y equipamiento de las organizaciones seg\u00fan tres momentos (2003/4, 2010 y 2016) ________________________________ ______________________ 94 Infograf\u00eda 34: Factores que intervienen en la limitada expansi\u00f3n del fortalecimiento comunitario impulsado por los Programas _____________ 100 Infograf\u00eda 35: Hitos en la gesti\u00f3n de las organizaciones y de la pol\u00edtica p\u00fablica ________________________________ __________________________ 102 Infograf\u00eda 36: Marcos conceptuales que conviven en el PAC __________ 107 Infograf\u00eda 37: L\u00edneas de acci\u00f3n sobre g\u00e9nero, derechos y desarrollo infantil en el PAC: acciones \"hacia adentro\" y \"hacia afuera\" ___________________ 109 Infograf\u00eda 38: Factores que intervienen en las tareas netamente alimentarias que desarrollan las organizaciones e injerencia de los Programas ______ 115 Infograf\u00eda 39: Tiempo que las organizaciones le dedican a la gesti\u00f3n alimentaria ________________________________ _________________ 118 Infograf\u00eda 40: Total de horas mujer por organizaci\u00f3n por d\u00eda/Cantidad de personas destinatarias que asisten ______________________________ 119 Infograf\u00eda 41: Factores que disparan el cuestionamiento al modelo de voluntariado ________________________________ ________________ 122 Infograf\u00eda 42: Irrupci\u00f3n de los Programas en los saberes organizacionales: tendencias en la adquisici\u00f3n de saberes __________________________ 124 Infograf\u00eda 43: Tasa de indigencia y pobreza a partir de datos de la EPH - INDEC, en porcentaje de personas, semestres 2016 -2021 ____________ 150 Infograf\u00eda 44: Documentos program\u00e1ticos consultados a organizaciones sociales _________________ Infograf\u00eda 4 6: Entrevistas a t\u00e9cnicos/as del FOPAR.A/PAC ___________ 175 6 Resumen La tesis tiene por objetivo analizar el rol del Estado nacional en la atenci\u00f3n de la emergencia alimentaria en Argentina y su interacci\u00f3n con las organizaciones sociales, entre 2003 y 2015. Primero, realiza un an\u00e1lisis hist\u00f3rico de las pol\u00edticas alimentari as en Argentina y de sus particularidades en el per\u00edodo seleccionado . En segundo lugar, indaga las relaciones generadas entre dichas pol\u00edticas, las organizaciones sociales que las cogestionaron y los sectores populares destinatarios. Como tercer eje, estud ia el rol de las mujeres que integran las organizaciones en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias, y las implicancias de ello en sus trayectorias vitales. Con esto, se propone contribuir al dise\u00f1o de este tipo de pol\u00edticas, incorporando una persp ectiva de g\u00e9neros. La metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n consiste en un estudio de caso. Se abord\u00f3 la versi\u00f3n alimentaria del Programa Fondo Participativo de Inversi\u00f3n Social, cuya vigencia es de 2002 a 2005, y su reorganizaci\u00f3n como Programa Abordaje Comunit ario a partir de 2006. Los mismos surgen en el seno de la crisis del 2001, a partir de la cual el poder ejecutivo decreta la \"Emergencia Alimentaria Nacional\" (Decreto 108/2002 , enero 2002). En la investigaci\u00f3n se efectu\u00f3 una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda so bre la tem\u00e1tica y se analiz\u00f3 sesenta y tres documentos de los Programas seleccionados. Asimismo, se realiz\u00f3 un conjunto de entrevistas semi estructuradas entre 2018 y 2021. Por un lado, a nueve mujeres referentas de ocho organizaciones sociales, las cuales cogestionaron los Programas en Chaco, C\u00f3rdoba y Tucum\u00e1n, incluyendo observaciones en dichas organizaciones. Por otro lado, a cuatro t\u00e9cnicos/as que trabajan en las oficinas de los Programas ubicadas en las tres provincias elegidas, con observaciones en los lugares de trabajo en los casos de Chaco y C\u00f3rdoba. Por \u00faltimo, a cinco t\u00e9cnicos/as que trabajan y/o trabajaban en la ofi cina central en Buenos Aires. Palabras claves: emergencia social y alimentaria, pol\u00edticas alimentarias, pol\u00edticas de cuidado, organizaciones sociales, cogesti\u00f3n, perspectiva de g\u00e9nero. 7 Agradecimientos Esta tesis es producto de mucho esfuerzo, dedicaci\u00f3n , aprendizaje y perseverancia , proceso que no podr\u00eda haber sido posible sin el apoyo de una gran cantidad de personas que me acompa\u00f1aron y a las que me gustar\u00eda agradecer y dedicar los resultados obtenidos. En primer lugar, a mis compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional que en estos trece a\u00f1os de trabajo me ense\u00f1aron que el Estado puede ser un gran motor de transformaci\u00f3n social, pero que es necesario tener una visi\u00f3n cr\u00edtica y constructiva a la vez. Gracias a todas las personas con las que compart\u00ed en el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. A cada compa\u00f1ero y compa\u00f1era \"del alimentario\", el Programa Abordaje Comunitario, por cada charla, viaje recorriendo el pa\u00eds, reuni\u00f3n de trabajo y visita a comedores; porque me brindaron un gran aprendizaje sobre lo que es la tarea del trabajo social y porque me despertaron las preguntas para iniciar esta investigaci\u00f3n. Les agradezco adem\u00e1s por su gran predisposici\u00f3n para ayudarme a recolectar documentaci\u00f3n, realizarles entrevistas y contacta rme con las organizaciones; sin su colaboraci\u00f3n el trabajo de campo hubiera sido imposible. Especialmente , les quiero agradecer a tres personas fundamentales durante mi paso por el alimentario: mi querido primer jefe, Carlos Flood, el cual fue una de las primeras personas que confi\u00f3 en m\u00ed como profesional y del cual aprend\u00ed desde el primer d\u00eda de trabajo ; mi entra\u00f1able compa\u00f1era, Johanna Rodr\u00edguez Silva, quien me incentiv\u00f3 especialmente para empezar la tesis ; y Mar\u00eda Regina Caf ferata, con quien compart\u00ed el \u00faltimo tiempo en el programa , aprendiendo de su gran vocaci\u00f3n por el trabajo . Tambi\u00e9n les agradezco a l equipo de la Direcci\u00f3n de Asistencia Institucional, porque me acompa\u00f1aron en la etapa inicia l de este proceso, y especialmente a Ludmila Co lalillo, quien siempre me apoy\u00f3 y tuvo palabras de aliento. Adem\u00e1s, le s agradezco a mis actuales compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de la Casa de Juventudes -INJUVE, quienes soportaron y me alentaron en la etapa final. 8 Por otro lado , gracias a los y las docentes de la escuela IDAES por brindarme sus conocimientos, algunos de los cuales espero est\u00e9n plasmados en esta tesis. Especialmente a Gerardo Aboy Carl\u00e9s quien me ayud\u00f3 en la dif\u00edcil etapa que signific\u00f3 quedarme sin directora de tesis hace menos de un a\u00f1o y fue un nexo fundamental para conocer a mi actual directora, Eleonor Faur. Solo alguien con un enorme profesionalismo, vocaci\u00f3n, generosidad y humildad es capaz de aceptar la direcci\u00f3n de una tesis tan avanzada y m\u00e1s de una persona que no conoce. Eleonor, m is may ores agradecimientos por brind arme tu valioso tiempo , conocimientos y sugerencias amorosas para darle las pinceladas finales a este trabajo, sin las cuales no hubiera podido terminar. Aprend\u00ed much\u00edsimo en este poco tiempo y ojal\u00e1 tenga la oportunidad de co mpartir m\u00e1s espacios. En la \u00faltima etapa tambi\u00e9n fue clave el mentoreo de Alejandra Ravettino Destefanis. Con ella comprob\u00e9 que con un buen acompa\u00f1amiento el proceso de tesis no s\u00f3lo se agiliza much\u00edsimo, sino que tambi\u00e9n se disfruta. Gracias por tus expli caciones tan did\u00e1cticas, claras y respetuosas. Les quiero agradecer a mis amigas y amigos por tener una mirada tan amorosa y creer m\u00e1s en m\u00ed de lo que yo misma creo. Gracias especialmente por tantos a\u00f1os de amistad y apoyo incondicional a Tami, Fede, Meli, Manu, Magda, Mari, Marga, Lalo, Caly y toda la familia teatrera. Gracias eternas a Ana y Ricardo, mi mam\u00e1 y mi pap\u00e1, quienes siempre est\u00e1n presentes brind\u00e1ndome apoyo en cada etapa de mi vida. Gracias por su generosidad, amor y comprensi\u00f3n. Gracias tambi \u00e9n a mi querido hermano Andr\u00e9s y mi querida cu\u00f1ada Miguelina , porque pese a la distancia los vientos del sur siempre soplan fuerte para que estemos cerca. Quiero agradecer a mi querid\u00edsima abuela Mercedes, quien siempre me brinda amor. Su deseo de haber querido nacer en esta \u00e9poca, me recuerda lo mucho que cambi\u00f3 nuestra sociedad gracias a la lucha feminista. Le quiero hacer un agradecimiento muy especial a mi compa\u00f1ero, Diego, quien con su paciencia, amor y m\u00fasica me ayud\u00f3 desde el primer d\u00eda que decid\u00ed hacer esta tesis hasta el \u00faltimo. Gracias por sacar lo mejor de m\u00ed, 9 por abrazarme ante las adversidades y despu\u00e9s hacerme re\u00edr. Gracias tambi\u00e9n por abrirme las puertas de tu familia y hacer que sea parte, gracias a Azu, July, Ani y Oscar por ser tan cari\u00f1o sos conmigo. Tambi\u00e9n quiero agradecer, y dedicar, esta tesis a mis sobrinos y sobrinas: Lolo, Jero, Emi, Caro , Bauti y Pedro. Que est\u00e9n en este mundo hace que nunca vaya a bajar los brazos para tratar de mejorarlo. Por \u00faltimo, pero no menos importante, g racias a cada mujer que todos los d\u00edas cocina de manera desinteresada a lo largo y ancho del pa\u00eds para quienes m\u00e1s lo necesitan. Especialmente a quienes me destinaron parte de su valioso tiempo para entrevistarlas. Mi enorme admiraci\u00f3n y reconocimiento hacia ustedes, el cual espero contagiar luego de este escrito. Gabriela Silveira Agosto de 2022 10 Introducci\u00f3n La historia de la Argentina est\u00e1 atravesada por diferentes crisis socioecon\u00f3micas, las cuales tienen una directa repercusi\u00f3n en una problem\u00e1tica que sobresale por sus caracter\u00edsticas y por necesitar una atenci\u00f3n \"m\u00e1s urgente dentro de lo urgente\": la alimentaria, vinculada principalmente a la desnutrici\u00f3n. En particular, la crisis econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica del 2001 llev\u00f3 a que en enero del a\u00f1o s iguiente se declare la \"Emergencia P\u00fablica y de Reforma del R\u00e9gimen Cambiario\" (Ley N.\u00ba 25.561), a la cual le sigui\u00f3 la \"Emergencia Alimentaria Nacional\" ( Decreto 108/2002). Para contrarrestar la problem\u00e1tica, a lo largo del tiempo se generaron diversas es trategias impulsadas por el Estado y por actores que conforman el tejido social, como es el caso del amplio conjunto de organizaciones sociales que motorizan comedores comunitarios en todo el pa\u00eds. Por ello, la investigaci\u00f3n busca analizar el rol del Estad o nacional en la atenci\u00f3n de la emergencia alimentaria en Argentina y su interacci\u00f3n con las organizaciones sociales, abarcando el per\u00edodo 2003 -2015, comprendiendo las gestiones de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. La investigaci\u00f3n no prete nde evaluar las pol\u00edticas desde la perspectiva de sus \u00e9xitos y fracasos, sino que busca reflexionar en torno a tres ejes. Por un lado, la historia de las pol\u00edticas alimentarias en Argentina y sus particularidades en el per\u00edodo 2003 -2015. Por el otro, las r elaciones generadas entre dichas pol\u00edticas, las organizaciones sociales que las cogestionan y los sectores populares destinatarios. Por \u00faltimo, el rol de las mujeres que integran las organizaciones en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias, y las implicancias de ello en sus trayectorias vitales. La metodolog\u00eda que se utiliza es el estudio de caso (Stake, 1998). La unidad de observaci\u00f3n son dos programas que integran el Plan Nacional de Seguridad Alimentaria (PNSA) , el cual es ejecutado por el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n (MDS) y nuclea la pol\u00edtica alimentaria a nivel nacional a partir de 2003. Primero, el Programa Fondo Participativo de Inversi\u00f3n Social, el cual, si bien inicia en 1995, en 2002 comienza su versi\u00f3n alimentaria, s iendo esta la analizada en la investigaci\u00f3n (se utiliza la sigla 11 FOPAR.A para dicha versi\u00f3n). El Programa finaliza en 2005 y en 2006 se reorganiza como Programa Abordaje Comunitario (PAC), extendiendo su ejecuci\u00f3n hasta la actualidad. Estas dos iniciativas gubernamentales cogestionan con organizaciones sociales para brindar alimentaci\u00f3n a los sectores populares. Dichas organizaciones se encuentran integradas en su mayor\u00eda por mujeres y se ubican en 28 aglomerados de la Argentina. El an\u00e1lisis que se realiza de la pol\u00edtica p\u00fablica est\u00e1 enfocado en el proceso de desarrollo de esta, a trav\u00e9s de un estudio diacr\u00f3nico a lo largo del tiempo, con una orientaci\u00f3n inductiva anal\u00edtica y utilizando una estrategia de tipo cualitativa. En primer lugar, se recab\u00f3 y analiz \u00f3 la bibliograf\u00eda que estudia diversas pol\u00edticas sociales, especialmente las de atenci\u00f3n alimentaria, las de cuidado y las que cogestionan con organizaciones sociales. Asimismo, se indag\u00f3 en la bibliograf\u00eda sobre el rol de estos \u00faltimos actores y de las mu jeres en la organizaci\u00f3n social del cuidado alimentario. En segundo lugar, se analiz\u00f3 un corpus de documentos oficiales de los Programas seleccionados, relevando sesenta y tres documentos (2218 p\u00e1ginas), abarcando todo el per\u00edodo bajo estudio. En tercer l ugar, se realiz \u00f3 un conjunto de entrevistas semiestructuradas a actores claves. En funci\u00f3n de la diversidad de organizaciones sociales y procurando un an\u00e1lisis que abarque diferentes regiones, se seleccion\u00f3 tres territorios en donde se ejecut\u00f3 el FOPAR.A./ PAC: Resistencia, C\u00f3rdoba Capital y San Miguel de Tucum\u00e1n. En cada territorio se realiz \u00f3 entrevistas en organizaciones sociales (nueve mujeres referentas de ocho organizaciones), las cuales se complementaron con observaciones en dichos lugares. Asimismo, s e entrevist\u00f3 a cuatro t\u00e9cnicos /as de las oficinas territoriales de los Programas en las mismas localidades, efectuando observaciones en los lugares de trabajo en los casos de Chaco y C\u00f3rdoba. Para finalizar y relevar las \u00e1reas central es de los Programas, s e entrevist\u00f3 a cinco t\u00e9cnicos/as que trabajan o trabajaban en la oficina central en Buenos Aires. Ahora bien, e l contexto de surgimiento del FOPAR.A./PAC est\u00e1 enmarcado en la presencia de niveles hist\u00f3ricos de pobreza e indigencia. 12 Seg\u00fan datos oficiales, s e alcanza el pico en octubre de 2002: 57,7% de la poblaci\u00f3n bajo la l\u00ednea de pobreza y 27,5% bajo la de indigencia (datos de la EPH - INDEC). Esto significa que m\u00e1s de 10.000.000 de personas en nuestro pa\u00eds no contaban con ingresos suficientes para comprar la canasta b\u00e1sica de alimentos, lo que tiene una directa repercusi\u00f3n en el acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada y desemboca en la ya se\u00f1alada declaraci\u00f3n de emergencia. Entre 2003 y 2015 descienden los \u00edndices se\u00f1alados, registrando una importante baja hast a 2006/7, la cual luego se modera y presenta un leve aumento en los \u00faltimos a\u00f1os del per\u00edodo. Las dificultades para contar con un indicador oficial preciso en la \u00faltima etapa, en un contexto de intervenci\u00f3n del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos ( INDEC), genera que no haya un consenso respecto a los \u00edndices, encontrando que las aproximaciones para el 2015 de un centro de estudios no oficial rondan en el 30% para pobreza y 4,5% para indigencia (EDSA -EQUIDAD EMPALME). Lo reci\u00e9n se\u00f1alado muestra que, pese a la importante reducci\u00f3n de los indicadores, contin\u00faa existiendo un sector de la poblaci\u00f3n cuyos ingresos no alcanzan la canasta b\u00e1sica alimentaria, lo que lleva a sostener las pol\u00edticas alimentarias. El hecho es que programas que surgen para contene r la emergencia, perduran a lo largo del per\u00edodo estudiado, en la medida que la pobreza sigue presente en parte de la poblaci\u00f3n que recibe asistencia alimentaria. Esto tendr\u00eda implicancias en los sectores populares destinatarios y en las organizaciones soc iales que los cogestionan, especialmente en las mujeres que las integran, aspectos que se analizan a lo largo de los cuatro cap\u00edtulos de la tesis. En el primer cap\u00edtulo se expone el marco te\u00f3rico con el que se trabaja. Adem\u00e1s, se analiza el contexto social en que surgen y se desarrollan las pol\u00edticas que se estudian en profundidad, trazando las tendencias en los \u00edndices de pobreza e indigencia, as\u00ed como tambi\u00e9n de la situaci\u00f3n alimentaria, abarcando desde la crisis de 2001 hasta el 2015. Por \u00faltimo, se real iza un recorrido hist\u00f3rico de las pol\u00edticas alimentarias argentinas, analizando 13 especialmente aquellas que surgieron luego del 2001 y que se nuclean en el PNSA. En el segundo , tercero y cuarto cap\u00edtulo se expone el an\u00e1lisis de los casos de estudio. Espec\u00edf icamente, en el segundo se abordan los modos de dise\u00f1ar e implementar el FOPAR.A/PAC por parte del Ministerio de Desarrollo Social durante el per\u00edodo 2003 -2015. En particular, se estudian sus objetivos en diferentes contextos temporales, identificando camb ios y continuidades. Asimismo, se analizan los v\u00ednculos entre los principales actores involucrados en la gesti\u00f3n de los Programas: el Ministerio de Desarrollo Social con la estructura de los Programas, los organismos internacionales implicados y el motivo de su vinculaci\u00f3n, y se adelanta lo que se profundiza en el siguiente cap\u00edtulo, esto es las organizaciones sociales. De esta manera, en el tercer cap\u00edtulo se indagan las relaciones generadas entre los Programas seleccionados, las organizaciones sociales que los cogestionan y los sectores populares destinatarios. Por un lado, se analiza la manera en que las organizaciones se vinculan con los Programas y acceden a fondos para el desarrollo de comedores comunitarios, estudiando el mecanismo de cogesti\u00f3n, las c onvocatorias y las caracter\u00edsticas de las organizaciones financiadas. Por otro lado, se examina el financiamiento de la actividad alimentaria y su implicancia en las organizaciones y en la poblaci\u00f3n que lo recibe, indagando el tipo de dispositivo utilizado y la intervenci\u00f3n que genera en lo alimentario. Por \u00faltimo, se aborda el financiamiento de otras actividades comunitarias, describiendo su funcionamiento, l\u00edneas de acci\u00f3n y alcance . En el cuarto cap\u00edtulo se analiza el rol de las mujeres que integran las organizaciones en la implementaci\u00f3n de los Programas, as\u00ed como tambi\u00e9n su implicancia en las trayectorias vitales de las mismas. Para ello , se estudia la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero y de derechos en el dise\u00f1o de los Programas, identificando logros y limitaciones. A su vez , se indaga en la conformaci\u00f3n de los grupos de las organizaciones, la divisi\u00f3n sexual del trabajo, las tareas que realizan, el tiempo que implican , el car\u00e1cter del voluntariado y los saberes involucrados . Conjuntamente , se a naliza la 14 implicancia de la gesti\u00f3n de los Programas y de las organizaciones en las trayectorias vitales de las referentas, indagando en el inicio de la participaci\u00f3n comunitaria, permanencia y v\u00ednculo con lo dom\u00e9stico. Por \u00faltimo, se exponen las conclusiones sobre lo trabajado a lo largo de toda la tesis , a las cuales le sigue un ep\u00ed logo con aproximaciones sobre c\u00f3mo se configuraron los casos de estudio luego del 2015 , las referencias bibliogr\u00e1ficas y el apartado metodol\u00f3gico . Es importante acla rar que, a los fines anal\u00edticos, se utiliza el t\u00e9rmino poblaci\u00f3n destinataria para referirse a las personas que reciben la comida financiada por l as pol\u00edticas estudiadas . No se utilizan los t\u00e9rminos \"beneficiarios/as\", al considerar que lo que reciben es u n derecho y no un beneficio; ni \"titulares de derecho\", t\u00e9rmino utilizado por los Programas pero que alude a una generalidad (todas las personas son \"titulares de derecho\" a la alimentaci\u00f3n, por ejemplo). Si bien se opta por este t\u00e9rmino, contin\u00faa siendo impersonal y no termina de representar la manera en que esta investigaci\u00f3n pretende mirar a los sujetos, por lo que es necesario continuar la reflexi\u00f3n sobre dicho t\u00e9rmino. Asimismo, se adela nta lo que se ir\u00e1 trabajando a lo largo de la investigaci\u00f3n: cons iderar a este tipo de pol\u00edticas alimentarias como pol\u00edticas sociales de cuidado para la atenci\u00f3n de la emergencia alimentaria. En este sentido , tomando una posici\u00f3n te\u00f3rica, pol\u00edtica y metodol\u00f3gica, se denomina \"trabajadoras\" a las personas que ejecutan la pol\u00edtica en las organizaciones (no \"colaboradoras\" como las llaman los Programas), al considerar que la tarea de cuidado que realizan es un trabajo y debe ser nombrad a como tal. Antecedentes y aportes de la investigaci\u00f3n Uno de los campos de saberes que aborda la investigaci\u00f3n es el de las pol\u00edticas sociales , particularmente a los creciente s estudio s que analizan el per\u00edodo posterior a la crisis de 2001. Existe una vasta bibliograf\u00eda desde las ciencias pol\u00edticas y la sociolog\u00eda que trabajan el per\u00edodo an terior a la crisis y que dan cuenta de las transformaciones en las pol\u00edticas sociales en la d\u00e9cada de 1990 y comienzos 15 del \u00b42000, entre las cuales sobresalen la descentralizaci\u00f3n, focalizaci\u00f3n, privatizaci\u00f3n de servicios y transferencia de responsabilidade s a la sociedad civil en el marco de la \"ca\u00edda del Estado de Bienestar\"; siendo \u00fatiles para caracterizar el contexto previo al per\u00edodo estudiado (Cardanelli y Rosenfeld, 2005; Aguilar Villanueva, 1996; Fleury, 1997). Otros autores ponen el foco en la buroc racia, analizando las pol\u00edticas sociales a la luz de las capacidades estatales (Repetto, 2003; Oszlak, 2005; Oszlak, 2006). En la etnograf\u00eda pol\u00edtica Auyero (2012) realiza aportes que revisten de inter\u00e9s para este estudio, al analizar sistemas de relacion es que no son f\u00e1ciles de ver pero que son cruciales para entender la l\u00f3gica de los actores pol\u00edticos y la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas ( aborda espec\u00edficamente el clientelismo). Desde el derecho surge el \"enfoque de derechos\" el cual funciona como marco te\u00f3rico -operativo que permite definir las obligaciones de los Estados y se utiliza en esta investigaci\u00f3n para analizar las pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas a dichas obligacione s. Dentro del campo de las pol\u00edticas sociales, se prioriza el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas alimentarias. Sobre ellas, uno de los mayores exponentes a nivel internacional son los estudios realizados por FAO, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alim entaci\u00f3n y la Agricultura (Ismail, S., Immink, M., Mazar, I. y Mantel, G., 2005), los cuales pretenden servir como una herramienta para que los pa\u00edses analicen sus programas en t\u00e9rminos de resultados, costo -eficacia, posibilidad de \u00e9xito, etc.; enfoque que no permite indagar el rol de las pol\u00edticas ni las relaciones entre estas y las organizaciones sociales, a la vez que se diferencia de la presente investigaci\u00f3n en el motivo de selecci\u00f3n de l os programas ( en general toman l os que consideran \"exitos os\"). A nivel local, varios autores describen la historia de los programas alimentarios hasta el 2001, marcando dicho momento de crisis como una ruptura en las formas de abordar la problem\u00e1tica (por ejemplo, Britos, O'Donnell, Ugalde y Clacheo, 2003). Asimismo, un o de los estudios relevados aborda diferentes pol\u00edticas entre 1984 y 2007, incluyendo el PNSA y siendo \u00fatil 16 para describir su historia (Maceira y Stechina, 2011). Por otro lado, existen numerosos estudios desde el campo de la nutrici\u00f3n y la medicina que e xaminan los \u00edndices de desnutrici\u00f3n y sus problemas asociados (O\u00b4Donnell y Britos, 2002; Acosta, Carrizo, Gim\u00e9nez Ortiz -Andrellucchi, Pe\u00f1a Quintana, Albino Be \u00f1acar, M\u00f6nckeberg Barros y Serra -Majem, 2006), as\u00ed como tambi\u00e9n combinan la mirada m\u00e9dica con la econ \u00f3mica (Britos y Costa, 2007), los cuales sirven para contextualizar. En conjunto , aparecen estudios que conectan el campo m\u00e9dico - nutricional con la antropo log\u00eda, trabajando la evoluci\u00f3n de los factores que condicionan la seguridad alimentaria y el efecto de la crisis sobre el estado nutricional de la poblaci\u00f3n vulnerada (Calvo y Aguirre, 2005) . Con el desarrollo de la perspectiva de derechos surgen estudios que incorporan el denominado Derecho a la Alimentaci\u00f3n y realizan una rese\u00f1a hist\u00f3rica sobre el enfoque en nuestro pa\u00eds (Abajo, Figueroa, Paiva y Oharriz, 2010), as\u00ed como tambi\u00e9n elaboran el estado del arte del tema (Restrepo -Yepes y Molina -Saldarriaga, 20 14), sirviendo como marco te\u00f3rico. Adem\u00e1s, lo vinculan con la concepci\u00f3n de la emergencia (Bonet de Viola y Marichal, 2020) , lo cual reviste inter\u00e9s para esta investigaci\u00f3n. Autoras como Gieco, Eandi, Iavicoli y Butino (2014) realizan un an\u00e1lisis cualitativo sobre las significaciones de los modos de organizaci\u00f3n en torno a la alimentaci\u00f3n y las miradas que tienen las protagonistas -particularmente mujeres - respecto al derecho a la alimentaci\u00f3n; estudio que si bien dista de los objetivos de la presente investigaci\u00f3n (pretende reconstruir los platos culinarios generados en contextos de crisis/pobreza urbana), es relevante retomar al compartir el enfoque metodol\u00f3gico y contener la tr\u00edada organizaciones sociales - g\u00e9nero -alime ntaci\u00f3n en momentos de emergenci a1. Asimismo, resulta particularmente interesante lo expuesto por Cardarelli y Rosenfeld (2005), las cuales se\u00f1alan que la crisis de 2001 presenta nuevos desaf\u00edos y transformaciones en c\u00f3mo dar respuesta a la problem\u00e1tica 1 Analiza una olla popular y un comedor comunitario en C\u00f3rdoba en la crisis de 1989 y el 2001, utiliza un enfoque cualitativo y realiza entrevistas en profundidad, talleres participativos y observaciones participantes. 17 alimentaria, generando una \"cultura de la emergencia\" en las instituciones p\u00fablicas y privadas de ayuda, consolidando el modelo asistencial apoyado en la autogesti\u00f3n de los sectores populares. La tesis intenta profundizar dichos enunciados, analizando lo q ue implica la autogesti\u00f3n especialmente para las mujeres. Lo \u00faltimo lleva a analizar el campo de las organizaciones sociales y su v\u00ednculo con el Estado en la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias. En primer lugar, la bibliograf\u00eda que aborda la fuerte incor poraci\u00f3n de las organizaciones en la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas sociales a mediados de la d\u00e9cada de 1990 ( por ejemplo, De Piero, 2005) es \u00fatil para caracterizar el contexto previo. Varios autores se\u00f1alan que esta vinculaci\u00f3n se acerca m\u00e1s a la cooptaci\u00f3n de las organizaciones sociales por parte del Estado y a la generaci\u00f3n de mecanismos de control sobre los sectores populares (Cardarelli y Rosenfeld, 2005; Oszlak y O'Donnell, 1995), premisa a la que se busca aportar. Adem\u00e1s, el concepto de mecanismos de contr ol se enrique ce con los extensos desarrollos de Foucault (2010 y 2012). Por otro lado, existen investigaciones que abordan el trabajo de las organizaciones en la gesti\u00f3n de \"lo social\" en funci\u00f3n de los \"vac\u00edos\" que deja el Estado y el desarrollo de redes de organizaciones comunitarias (Forni, 2002; Hintze en Chiara y Di Virgilio, 2009; Chiadi, 2000), a los cuales se pretende contribuir analiza ndo las trayectorias de dichas organizaciones en la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas. Desde la sociolog\u00eda, Santarsiero (2 013) indaga en los relatos de encargados de un grupo de comedores comunitarios, analizando el v\u00ednculo entre los comedores, organizaciones pol\u00edticas y sociales y diferentes niveles estatales. Con el autor se comparte la visi\u00f3n de los comedores como la expre si\u00f3n de una parte de las relaciones entre el Estado, las pol\u00edticas p\u00fablicas y la sociedad en la articulaci\u00f3n de respuestas a las necesidades alimentarias de los sectores populares. Particularmente en el tema de trayectorias organizacionales, es importante destacar la investigaci\u00f3n de Manzano (2007) que aborda dicho aspecto desde la antropolog\u00eda pol\u00edtica y realiza etnograf\u00eda. La autora analiza 18 c\u00f3mo los componentes de un programa de empleo2 modelan rutinas diarias en las organizaciones sociales y reconstruye n modos de gesti\u00f3n colectiva de las pol\u00edticas, interrogantes que se examinan en la tesis con respecto a las pol\u00edticas alimentarias. Adem\u00e1s, al igual que otros autores detallados, vincula el modelo de cogesti\u00f3n con los mecanismos de control. Autores como Is uani (2005) y Cardarelli y Rosenfeld (2005) se\u00f1alan tensiones en la cogesti\u00f3n de pol\u00edticas sociales entre el Estado y las organizaciones sociales, a la vez que consideran que es necesario profundizar el an\u00e1lisis del impacto de estos modelos al ser escasos los avances te\u00f3ricos. Otro de los campos que se trabajan es el de los estudios de g\u00e9neros. Dentro de estos, uno de los realizado s por Faur (2009) es precursor al preguntarse c\u00f3mo las desigualdades sociales filtran la organizaci\u00f3n social e institucional del cuidado infantil, analizando el modo en que las instituciones p\u00fablicas y privadas de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires brindan servicios de cuidado a las ni\u00f1eces y las estrategias que desarrollan las mujeres de los sectores populares en dicha organizaci\u00f3n (per\u00edodo 2005 -2008) , compartiendo asimismo el concepto de desfamiliarizaci\u00f3n de los servicios de cuidado . El desarrollo concept ual que realiza la autora es un antecedente fundamental para la presente investigaci\u00f3n. Parte de dicho estudio examina el PNSA, al cual se pretende contribuir al realizar un an\u00e1lisis en profundidad de algunos de los programas que lo componen . Adem\u00e1s, es un aporte al marco conceptual su conceptualizaci\u00f3n del trabajo de cuidado , justamente como un trabajo y como una parte primordial de la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica, de la cual participan no s\u00f3lo los sujetos individuales sino tambi\u00e9n las instituciones p\u00fabl icas, privadas y comunitarias (Faur, 2014) . Fournier (2017), al igual que otras autoras, retoman el concepto de desfamiliarizaci\u00f3n, en este caso en su estudio sobre la labor de las trabajadoras comunitarias en el cuidado infantil. El mismo reviste de inte r\u00e9s porque incluye el an\u00e1lisis de la autopercepci\u00f3n que tienen las trabajadoras comunitarias sobre su labor y las implicancias en sus trayectorias personales, aspectos que la 2 Analiza el Programa Jefas y Jefes de Hogar. 19 presente investigaci\u00f3n busca ahondar , profundiz ando en su tarea alimentaria. Rodr \u00edguez Enr\u00edquez y Marzonetto (2015) tambi\u00e9n analizan la organizaci\u00f3n del cuidado focaliz\u00e1ndose en la primera infancia y realizando avance s para entender c\u00f3mo dicha organizaci\u00f3n tiene implicancias determinantes sobre los niveles de desigualdad social, estrat ificaci\u00f3n social e inequidad de g\u00e9nero ; avances relevantes para utilizarlos en el an\u00e1lisis de la cuesti\u00f3n alimentari a. En conjunto, s e distinguen los trabajos de Zibecchi (2013, 2014 y 2014b) al coincidir con el per\u00edodo seleccionado, con la visi\u00f3n de las organizaciones como una estrategia comunitaria de provisi\u00f3n de cuidado con un rol protag\u00f3nico de las mujeres (incorpora el concepto de feminizaci\u00f3n del \u00e1mbito comunitario) y porque se pregunta si la reconfiguraci\u00f3n de dichos espacios es producto de largos a\u00f1os de programas asistenciales (examina jardines comunitarios y programas de transferencia de ingresos). En Paura y Zibecchi (2014) se se\u00f1ala que los programas alimentarios han colaborado en la reconfiguraci\u00f3n de las organizaciones en tanto provisi\u00f3n de cuidado, a lo cual la tesis busca aportar indagando por qu\u00e9 eso sucede. Zibecchi (2014b), entre otras autoras, tambi\u00e9n plantea el costo invisible del cuidado que recae mayoritariamente sobre las mujeres, vinculado a la expansi\u00f3n de estudios sobre la econom\u00eda del cuidado que postulan la existencia de una doble o triple jornada laboral para dicho sector (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2005). La presente investigaci\u00f3n procura nutri rse de dichos estudios para ampliarlos y hacer visible el costo del cuidado alimentario , para lo cual tambi\u00e9n es relevante el estudio de Faur y Brovelli (2020) sob re los cuidados en el marco de la pandemia COVID -19 y la pregunta sobre la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres. Pese a que Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Pautassi (2014) incorporan el derecho a la alimentaci\u00f3n como parte de aquellos vinculados al cuidado, realizan u na s\u00edntesis del PNSA sin analizarlo en profundidad ni tampoco sus programas, justificando que la inexistencia de informes de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarios dificulta el an\u00e1lisis del cumplimiento efectivo de dicho derecho. A la vez , algunos autor es se\u00f1alan la existencia de contradicciones entre 20 pol\u00edticas orientadas a combatir la pobreza y programas de apoyo a las mujeres (Raczynski y Serrano, 1992). Si bien otros como Garrote (2003) rescatan el rol de la mujer como generadora de redes alimentarias comunitarias, ponen el foco en la unidad familiar y no en las organizaciones sociales. Justificaci\u00f3n La investigaci\u00f3n procura contribuir al dise\u00f1o de futuras pol\u00edticas alimentarias y repensar aquellas que se est\u00e1n ejecutando en el presente. En el actual contexto de emergencia, en donde el \u00edndice de pobreza contin\u00faa siendo alto (37,3% inform\u00f3 el INDEC para el segundo semestre 2021), lo que repercute en el acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada, analizar las estrategias utilizadas por los programas seleccionados aspira a brindar ejes para la reflexi\u00f3n. A 20 a\u00f1os de declarada la Emergencia Alimentaria Nacional, son escasos los estudios que abord an en profundidad las pol\u00edticas alimentarias impulsadas por el Estado nacional, as\u00ed como tampoco una de sus principales estrategias de intervenci\u00f3n: la cogesti\u00f3n con organizaciones sociales. De hecho , no se cuenta con investigaciones que analicen en profundidad la larga trayectoria del FOPAR.A./PAC. Para realizarlo, la tesista cuenta con acceso privilegiado a la informaci\u00f3n y a actores claves para entrevistar3. El campo de estudios de pol\u00edticas alimentarias es t\u00e1 principalmente trabajado desde la mirada m\u00e9dico -nutricional, por lo cual en la investigaci\u00f3n se busca ampliar el abordaje hacia lo social , mirando el estudio del v\u00ed nculo entre las pol\u00edticas y las organizaciones sociales en la gesti\u00f3n de estas. Asimismo, se pretende aportar a la reflexi\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias desde una perspectiva de g\u00e9neros. Introducir un campo de estudios en crecimiento, como lo son los estudios de cuidado, desde una clara perspectiva feminista, procura avanzar hacia una mirada integral de la cuesti\u00f3n alimentaria. Lo se\u00f1alado redunda en un espacio de vacancia al que se busca aportar. 3 La tesista trabaj\u00f3 en el Programa PAC desde marzo de 2009 hasta diciembre de 2016, lo que le permiti\u00f3 contar con un conjunto elevado de documentos oficiales de dif\u00edcil acceso, sumado al contacto con informantes claves para realizar entrevistas y para conec tar a las organizaciones sociales en diversos territorios. 21 Cap\u00edtulo I. Las pol\u00edticas alimentarias: un recorrido te\u00f3rico, hist\u00f3rico y contextual 1. Marco te\u00f3rico 1.1. La problem\u00e1tica alimentaria como \"cuesti\u00f3n social\" en la emergencia El acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada es un derecho humano fundamental al formar parte de las condiciones b\u00e1sicas de reproducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, aparecen problem\u00e1ticas en torno a su cumplimiento que abarcan los procesos de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n, intercambio y consumo. En la presente invest igaci\u00f3n se refiere a la problem\u00e1tica alimentaria cuando una parte de la poblaci\u00f3n no logra satisfacer sus necesidades nutricionales, adquiriendo un car\u00e1cter cr\u00edtico en los sectores m\u00e1s vulnerados. La problem\u00e1tica se vincula a la inseguridad alimentaria pro vocado por el acceso desigual a los alimentos , generando desnutrici\u00f3n, malnutrici\u00f3n y un consecuente riesgo alimentario (Santarsiero, 2012). Las privaciones alimentarias y nutricionales limitan el normal desarrollo del cerebro y comprometen el crecimiento cognitivo y f\u00edsico (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Pautassi, 2014), a la vez que son una puerta de entrada a enfermedades y estados m\u00e1s graves de desnutrici\u00f3n , por lo que deben ser atendidas a tiempo (Maceira y Stechina, 2011). La deficiencia nutricional en la etapa fetal y en los primeros a\u00f1os de vida genera graves consecuencias individuales y sociales , pudiendo incidir en los niveles de pobreza. Por ello, la desnutrici\u00f3n es uno de los principales mecanismos de transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza y uno de lo s n\u00facleos duros de la exclusi\u00f3n, siendo atravesada por dimensiones biol\u00f3gicas, sociales y ambientales. Las causas de esta problem\u00e1tica pueden ser subyacentes, inmediatas y principalmente estructurales, en una marcada relaci\u00f3n con la pobreza, tal como se co mparte en el cuadro sobre desnutrici\u00f3n infantil . 22 Infograf\u00eda 1: Modelo causal de la desnutrici\u00f3n Nota . Adaptado de Longhi, G\u00f3mez, Zapata, Paolasso, Olmos y Ramos Margarido, 2018, p 36. En la investigaci\u00f3n se considera a la problem\u00e1tica alimentaria como \"cuesti\u00f3n social\" , la cual re\u00fane las desigualdades que marcan la explotaci\u00f3n de los sectores populares y las dificultades y obst\u00e1culos de los Estados para brindar soluciones a los problema s sociales (Rozas Pagaza, 2004). Adem\u00e1s, \"la cuesti\u00f3n\" es entendida como aquellas necesidades o demandas que son socialmente problematizadas y cuyo intento de resolverlas por parte del Estado representa una toma de posici\u00f3n, la cual no siempre es un\u00edvoca, homog\u00e9nea ni permanente (Oszlak y O'Donnell, 1995). La posici\u00f3n se\u00f1alada refleja una estrategia de intervenci\u00f3n y se concreta en un conjunto de decisiones de uno o m\u00e1s organismos estatales. Es decir, el an\u00e1lisis de iniciativas y respuestas dadas en un momento hist\u00f3rico y en un contexto particular, posibilita inferir la posici\u00f3 n predominante del Estado frente a una cuesti\u00f3n. 23 El concepto de \"emergencia alimentaria \" aparece para nombrar cuando la problem\u00e1tica abarca un n\u00famero amplio de la poblaci\u00f3n, cuesti\u00f3n que se enmarca en una situaci\u00f3n m\u00e1s general de emergencia social, en donde los \u00edndices de pobreza e indigencia son significativamente altos. Pero \u00bfcu\u00e1l es el n\u00famero que determina la emergencia? No existe un \u00edndice ni un consenso respecto a ello. La emergencia es entonces una construcci\u00f3n social y pol\u00edtica que puede trans formarse a lo largo de la historia. La construcci\u00f3n social mencionada se puede observar , por ejemplo , durante la crisis del 2001 . En dicho momento se da una proliferaci\u00f3n medi\u00e1tica de im\u00e1genes que dan cuenta de la desnutrici\u00f3n, consider\u00e1ndola como la expresi\u00f3n de uno de los mayores sufrimientos del cuerpo , inevitablemente vinculado con la idea de la muerte. Medios de comunicaci\u00f3n, periodistas y organizaciones sociales desarrollan una campa\u00f1a que tiene por objetivo presionar al Estado para que garantice la alimentaci\u00f3n (Aulicino y Diaz Langou, 2012). Para evitar lo que en pol\u00edticas sociales se denomina \"da\u00f1o inaceptable\" (Castel, 1984), en enero de 2002 se declara la \"Emergencia Alimentaria Nacional \" en Argentina . Esto se realiza mediante decreto (108/2002) , argumentando que la urgencia por resolver la grave situaci\u00f3n social hace imposible seguir los tr\u00e1mites ordinarios previstos por la Constituci\u00f3n Nacional para la sanci\u00f3n de las Leyes. Dicho decreto posibilita la reasignaci\u00f3n de partidas presupuestarias y la modificaci\u00f3n del presupuesto de la administraci\u00f3n nacional vigente, destinando el dinero hacia la creaci\u00f3n de lo que luego ser\u00eda el PNSA. Es decir, la decisi\u00f3n pol\u00edtica de categorizar como \"emergencia\" brinda un marco legal de excepci\u00f3n que permite acci onar pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas. 1.2. Las pol\u00edticas alimentarias como pol\u00edticas sociales Las pol\u00edticas alimentarias son las intervenciones del Estado destinadas a influir en el consumo de alimentos, mediante tres estrategias principales: la intervenci\u00f3n en la cadena de alimentos (regulaciones de precios de alimentos, controles, subsidios), el apoyo a la producci\u00f3n para el a utoconsumo (por 24 ejemplo, huertas familiares y comunitarias) y la distribuci\u00f3n gratuita de alimentos (Salomone, 2015). Esta \u00faltima es la estrategia estudiada en la presente investigaci\u00f3n, la cual pretende asegurar un m\u00ednimo de ingesta alimentaria a la pobla ci\u00f3n m\u00e1s vulnerada. Estos programas se ubican dentro de las pol\u00edticas sociales y si bien se postulan dentro del abanico de la lucha contra la pobreza, trabajan sobre las consecuencias de esta. El paradigma preponderante, tanto en nuestro pa\u00eds como a nivel regional, es el asistencial, convirti\u00e9ndose en el eje central de esta cadena de intervenciones (Santarsiero, 2012). En las \u00faltimas d\u00e9cadas se incorpora el enfoque de derechos, entendido como el conjunto de principios, reglas y est\u00e1ndares que forman parte de los derechos humanos , los cuales pueden ser aplicados para determinar pautas y criterios para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de estrategias de desarrollo sustentable y en materia de pol\u00edticas sociales (Pautassi, 2010). El derecho a la alimentaci\u00f3n es trans versal y esencial para garantizar el goce de los otros y significa poder acceder de forma regular, permanente y libre a alimentos en cantidad y calidad, respetando la s cultura s y tradiciones de las personas que consumen, con el objetivo de garantizar la sa lud f\u00edsica y ps\u00edquica -individual y colectiva - en el marco de una vida digna ( Pautassi y Royo, 2012). 1.3. Las pol\u00edticas alimentarias como pol\u00edticas de cuidado Las pol\u00edticas alimentarias son pol\u00edticas de cuidado al pretende r satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de existencia y reproducci\u00f3n. Rodr\u00edguez Enr\u00edquez (2015) se\u00f1ala que las actividades de cuidado brindan los elementos f\u00edsicos y simb\u00f3licos que les permiten a las personas vivir en sociedad, atendiendo las necesidades de aquellas que son dependientes por su edad o condici\u00f3n (ni\u00f1eces , personas mayores, con enfermedades o con discapacidad) as\u00ed como tambi\u00e9n de las que pueden auto proveerse dicho cuidado. Por ello, es relevante incorporar la categor\u00eda de cuidado en el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas alimentarias pese a que en su dise\u00f1o e implementaci\u00f3n no se suele introducir, tal como ya se\u00f1al a Faur (2009) sobre las pol\u00edticas sociales. Los programas alimentarios funcionan como una de las estrategias de la 25 organizaci\u00f3n social del cuidado, la cual se refiere a la forma en que se interrelacionan las familias, el Estado, el mercado y las organizaciones comunitarias en la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n del cuidado ( Rodr\u00edguez Enr\u00edquez , 2015), en este caso alimentario. El Estado tiene un rol central en la provisi\u00f3n del cuidado al ofrecer servicios y regular el accionar del resto de las instituciones (Faur, 2009). La forma en que se organiza este proceso tiene implicancias determinantes en los niveles de desigualdad social, afectando la estratificaci\u00f3n social y la inequidad de g\u00e9neros (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Marzonetto, 2015). 1.4. Las pol\u00edticas alimentarias y la perspectiva de g\u00e9nero La igualdad de g\u00e9neros es una condici\u00f3n fundamental par a el ejercicio de los derechos humanos, pese a ello no est\u00e1 garantizada. A la vez, l as mujeres desempe\u00f1an un rol protag\u00f3nico en la tarea alimentaria, lo que representa en muchos casos una \"triple jornada laboral\", reforzando la subordinaci\u00f3n y la explotaci \u00f3n de este sector (Zibecchi, 2013). Si bien las pol\u00edticas alimentarias -y las sociales en general - incorporan a las mujeres como parte imprescindible para su funcionamiento y logro de objetivos, los aspectos de igualdad de g\u00e9neros no suelen estar incluidos en el dise\u00f1o de estas. Las pol\u00edticas impactan entonces en la configuraci\u00f3n de las relaciones sociales y de g\u00e9nero (Faur, 2009), participando en la estructuraci\u00f3n de las relaciones asim\u00e9tricas entre varones y mujeres y teniendo consecuencias en la forma en que satisfacen las necesidades sociales (Zibecchi, 2014). La relevancia de introducir el concepto de \"g\u00e9nero s\" como categor\u00eda de an\u00e1lisis de las pol\u00edticas radica en que este permite indagar las desigualdades entre las diversas identidades y explicitar el impacto de las pol\u00edticas sobre dichas desigualdades. Asimismo, la categor\u00eda debe cruzarse con otras variables como clase, territorio, etnia y grupo etario, a la vez que tiene que considerar los diferentes niveles de poder que detentan las personas y las instituciones. 26 1.5. La modalidad de cogesti\u00f3n con organizaciones sociales Una de las principales estrategias de las pol\u00edticas alimentarias es la cogesti\u00f3n con organizaciones sociales. La misma es un modelo de pol\u00edticas que articula con dichas organizacione s para ejecutar las acciones, siendo ellas las que est\u00e1n en contacto directo con la poblaci\u00f3n destinataria. Esta estrategia se expande en la d\u00e9cada de 1990 y se profundiza luego de los 2000, continuando con una tradici\u00f3n neoliberal en las pol\u00edticas sociales y con un modelo de gesti\u00f3n por proyectos impulsado por organismos internacionales (Mart\u00ednez Nogueira , 2002) . Se est\u00e1 ante un tipo particular de v\u00ednculo, en donde se genera una \"cooptaci\u00f3n preventiva\" del Estado a las organizacio nes (concepto desarrollado por Oszlak y O 'Donnell, 1995) y donde aparecen tensiones entre ambos actores (Isuani, 2005; Cardarelli y Rosenfeld, 2005). Con esta modalidad se dan procesos de producci\u00f3n conjunta de las pol\u00edticas, en los cuales intervienen meca nismos de control, apropiaci\u00f3n y diversos niveles de autonom\u00eda de cada actor (Manzano, 2007). Las organizaciones sociales, en tanto agentes pol\u00edticos de desarrollo comunitario y de promoci\u00f3n de derechos, funcionan como uno de los principales receptores de la demanda social vinculada con la problem\u00e1tica de la pobreza en Argentina , en paralelo a los \"vac\u00edos\" que deja el Estado . De esta manera, se convierten en anclajes institucionales de los sistemas de atenci\u00f3n de la pobreza en conjunto con los niveles de g obierno (Clemente, 2010). Adem\u00e1s, l as pol\u00edticas utilizan diferentes estrategias de inserci\u00f3n de las organizaciones , entendidas como el conjunto de decisiones que construyen para que accedan a sus ofertas. En su pata alimentaria, las organizaciones se cris talizan en comedores comunitarios que funcionan como una \"intervenci\u00f3n territorializada de asistencia alimentaria\" y como una \"estructura de mediaci\u00f3n\" (Santarsiero, 2013), siendo una puerta de entrada al resto de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Al mismo tiempo, l as organizaciones se reconfiguran como un espacio de cuidado, construyendo y fortaleciendo dispositivos de provisi\u00f3n de cuidado y otras actividades de reproducci\u00f3n social en contextos de pobreza. 27 El an\u00e1lisis desde la visi\u00f3n de las trayectorias organizacionales4, permite reconstruir una cadena de acontecimientos que conforman la vida en las organizaciones . En conjunto, posibilita cruzar cadenas causales de transformaci\u00f3n de las trayectorias, analizando las implicancias de la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas. 2. Contexto social: l a pobreza, la indigencia y la problem\u00e1tica alimentarias en cifras (2001 -2015) 2.1. Consideraciones conceptuales y disponibilidad de informaci\u00f3n Si se quiere evidenciar la situaci\u00f3n de la pobreza, la indigencia y la problem\u00e1tica alim entaria, sobre todo su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica a lo largo de un per\u00edodo extenso, aparece una serie de cuestiones a considerar. Por un lado, existen diferencias conceptuales sobre las problem\u00e1ticas se\u00f1aladas, generando diversos modelos de medici\u00f3n. Por ejempl o, con respecto a la pobreza e indigencia se pueden identificar tres de los conceptos m\u00e1s expandidos y que Gasparini, Tornarolli y Gluzmann (2019) describen de la siguiente manera5: Infograf\u00eda 2: Tres conceptos de pobreza, sus cr\u00edticas y opciones de medici\u00f3n Cr\u00edticas Medici\u00f3n Pobreza por ingreso: ingreso sobre canasta b\u00e1sica total y de alimentos6. Metodolog\u00eda simple m\u00e1s usada. S\u00f3lo una variable. -Oficial : Encuesta Permanente de Hogares (INDEC ). -Privada : destaca Encuesta de la deuda social argentina del O DSA7. 4 El concepto de trayectorias es ampliamente utilizado en los campos educativos y laborales. Para mayor desarrollo sobre trayectorias laborales ver: Labrun\u00e9e, M. E. (Coord.) (2010). Historias y t rayectorias, Relatos y reflexiones de la vida en el trabajo. Grupo Estudios del Trabajo - Cuadernos de C\u00e1tedra FCEyS - UNMdP. Su\u00e1rez. http://nulan.mdp.edu.ar/1233/1/01228.pdf 5 Gasparini (2013) describe un amplio conjunto de dimensiones se pueden considera r para medir la pobreza e indigencia, por ejemplo: pobreza potencial, pobreza subjetiva, pobreza relativa, entre otras. 6 La canasta b\u00e1sica alimentaria asegura a una persona adulta el consumo alimentario de 2.750 kilocalor\u00edas diarias. Se multiplica la l\u00edne a de indigencia por un coeficiente (Orshansky), el cual permite identificar la relevancia de los gastos alimentarios en el gasto total de un grupo, generando as\u00ed la canasta b\u00e1sica total que determina si una persona est\u00e1 en situaci\u00f3n de pobreza. Estas l\u00ednea s son construcciones sociales, convenciones sociales, pudiendo variar en el tiempo y entre pa\u00edses. 7 El Observatorio de la Deuda Social Argentina , dependiente de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina, estudia, eval\u00faa y monitorea el estado del desarrollo humano e integraci\u00f3n social en la Argentina. La EDSA se realiza desde 2004, cuenta con datos propios y se diferencia de la EPH del INDEC en cuestiones metodol\u00f3gicas, existiendo diferencias en: \u00e1rea de c obertura (por ejemplo, EPH releva 31 aglomerados que tienen m\u00e1s de 100 mil habitantes y la EDSA hace una selecci\u00f3n segmentada de 14 aglomerados), dise\u00f1o y tama\u00f1o de la muestra, cuestionario, instrumentos de medici\u00f3n empleados y procedimientos de c\u00e1lculo ut ilizados (ODSA, 2020). 28 Pobreza multidi - mensional: variables de acceso a bienes, servicios y derechos. Pobreza m\u00e1s all\u00e1 de l ingreso . Dif\u00edcil medici\u00f3n escasos datos. -Oficial : indicadores en censo y EPH (no nutrici\u00f3n y salud). No elabora \u00edndice. -Privada : usan datos oficiales , similares limitaciones. Pobreza cr\u00f3nica: carencias persistentes, no superadas pese a contexto econ\u00f3mico favorable. Identifica pobreza estructural .Compleja (datos longitudinales, multidimensional ). -Oficial : sin \u00edndice. -Privada : alternativas de medici\u00f3n como Gasparini, Tornarolli y Gluzmann, 2019. Nota. Elaboraci\u00f3n propia en base a las definiciones de pobreza realizadas por Gasparini, Tornarolli y Gluzmann , 2019. Por otro lado, independientemente de la preferencia por una u otra concepci\u00f3n, la elecci\u00f3n del modo de medici\u00f3n est\u00e1 condicionada por la informaci\u00f3n con la que se cuenta para tal fin: existen limitaciones respecto al acceso a la informaci\u00f3n, a la confiabil idad de los datos oficiales, al tipo de datos con el que se cuenta y a los empalmes y correcciones que son necesarios realizar ante los cambios de metodolog\u00edas, entre otras cuestiones ODSA, 2020 ). Lo dicho genera dificultades a la hora de precisar el comportamiento de los fen\u00f3menos a largo plazo . En la medici\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria nuevamente aparecen dificultades en la obtenci\u00f3n de cifras confiables y longitudinales, as\u00ed como tambi\u00e9n diferencias en la conceptualizaci\u00f3n y sus aristas: por ejemplo, se puede medir la desnutrici\u00f3n, la malnutrici\u00f3n, la subalimentaci\u00f3n y el riesgo alimentario, entre otras. A continuaci\u00f3n , se comparten algunas posibilidades de medici\u00f3n. 29 Infograf\u00eda 3: Tres opciones de medici\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria La escasez de estad\u00edsticas oficiales que permitan caracterizar, dimensionar y evaluar la evoluci\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria es de suma gravedad , dado que puede generar q ue dichas pol\u00edticas brinden respuestas equivocadas, aumenten la problem\u00e1tica (por ejemplo, no es lo mismo la respuesta frente al hambre o desnutrici\u00f3n aguda que frente a la obesidad) y no cuenten con par\u00e1metros para medir su impacto. A los fines de la pr esente investigaci\u00f3n y teniendo en cuenta las dificultades mencionadas, se considera que el ingreso funciona como un resumen de las posibilidades que tienen las personas de acceder a los bienes y servicios necesarios para tener una calidad de vida satisfac toria, incluyendo el acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada. 2.2. Aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales de la crisis del 2001 La d\u00e9cada de 1990 finaliza con un proceso econ\u00f3mico recesivo en donde la desaceleraci\u00f3n se convierte en depresi\u00f3n : 3,4% retroced e el producto, 13,8% de desocupaci\u00f3n y 14,3% de subocupaci\u00f3n horaria sobre la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (INDEC, octubre de 1999), ca\u00edda de los salarios nominales y pobreza estimada del 40% (Gasparini, Tornarolli y Gluzmann, 2019). Estas son algunas d e las caracter\u00edsticas econ\u00f3micas con las que termina el gobierno de Carlos Menen en diciembre de 1999, en el marco de una creciente conflictividad social (por ejemplo, se extienden los cortes de ruta, las movilizaciones de desocupados/as y se instala la \"c arpa blanca\" docente ). Encuestas Nacionales de Nutrici\u00f3n y Salud (Ministerio de Salud): muestra probabil\u00edstica en 2004/5 y 2019, resultados no directamente comparables (cambia muestra e indicadores). Oficial Estudio de Longhi, G\u00f3mez, Zapata, Paolasso, Olmos y Ramos Margarido (2018): traza patr\u00f3n de evoluci\u00f3n de las defunciones por desnutrici\u00f3n en menores de cinco a\u00f1os (1999 -2013). Alerta sobre falta de informaci\u00f3n.Privado FAO (con otros organismos): informes sobre el estado de la seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n. Base de datos para consultar: https://shortest.link/3pkoInternacional30 El nuevo gobierno , a cargo de Fernando De La R\u00faa , contin\u00faa la pol\u00edtica de ajuste con el objetivo de mantener el tipo de cambio fijo de la convertibilidad: lanza paquetes de ajuste de los gastos e ingresos p\u00fablicos, incluyendo recort es en partidas educativas, en los salarios nominales p\u00fablicos y en jubilaciones , as\u00ed como tambi\u00e9n impuestos para los sectores populares , entre otras medidas . En este per\u00edodo, se profundiza la depresi\u00f3n econ\u00f3mica, la desocupaci\u00f3n alcanza el 18,3% y el subempleo horario el 16,3% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa en octubre de 2001 (INDEC), sumado a la falta de un verdadero sistema de subsidios por desempleo (Bon net, 2002). Se produce una crisis financiera, colapsando las finanzas p\u00fablicas, el aparato productivo y bancario (congelan los dep\u00f3sitos forzado por una importante fuga bancaria). Dicha situaci\u00f3n agudiza la conflictividad social, generando copamientos a supermercados, am plias movilizaciones y una huelga general de la s centrales de trabajadores , teniendo como corolario las protestas de diciembre de 2001 que terminan con la ca\u00edda del gobierno de De la R\u00faa8. La crisis econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica incluy e el paso de varios presidentes en una semana, asumiendo Eduardo Duhalde el 2 de enero de 2002 de manera interina . Cuatro d\u00edas despu\u00e9s se deroga la ley de convertibilidad, generando una devaluaci\u00f3n del peso que incrementa los precios, especialmente en el rubro alimentos . O'Donnell y Britos (2002) se\u00f1alan que en los primeros cinco meses de 2002 los precios aumentaron un 25,9%, porcentaje que sube si se mira n los alimentos (32,8%) y el valor de la canasta b\u00e1sica alimentaria (42,5%). La situaci\u00f3n afecta directamente el poder adquisitivo de la poblaci\u00f3n, cuyos salarios ya ven\u00edan con remuneraciones congeladas, sumado al importante incremento del desempleo y subempleo. Seg\u00fan datos del INDEC, en mayo de 2002 se alcanza el pico del \u00edndice de d esocupaci\u00f3n con un 21,5%, luego del cual comienza su descenso. La subocupaci\u00f3n horaria logra su 8 Para mayor detalle del proceso econ\u00f3mico vinculado a la crisis del 2001 y a las protestas que gener\u00f3 ver: Bon net (2002). La crisis de la convertibilidad. Theomai (99). https://shortest.link/3N9t 31 m\u00e1ximo poco tiempo despu\u00e9s, en octubre de 2002 con un \u00edndice del 19,9%, luego del cual comienza a descender. La FAO estima que en 2002 exist\u00edan 600.000 personas subnutridas. Con respecto a la pobreza e indigencia , en el per\u00edodo que va de mayo de 2001 a mayo de 2003, se alcanzan niveles hist\u00f3ricos : 57,7% de pobreza y 27,5% de indigencia en octubre de 2002 seg\u00fan datos oficiales9. A continuaci\u00f3n , se comparte un gr\u00e1fico que ilustra dicho proceso. Infograf\u00eda 4: Tasa de indigencia y pobreza a partir de microdatos de la EPH - INDEC, semestres 2001 -2003 Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a datos de la EPH -INDEC . 2.3. Evoluci\u00f3 n de la pobreza e indigencia entre 2003 y 2015 El Observatorio de la Deuda Social Argentina realiza un relevante an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la pobreza e indigencia, sintetizado en dos gr\u00e1ficos que se comparten. Los mismos presentan diferentes series hist\u00f3 ricas estimadas para las tasas semestrales, tomando el per\u00edodo 2003 -2019 e incluyendo la informaci\u00f3n disponible al momento de su elaboraci\u00f3n10. 9 El CEDLAS (UNLP) recalcul\u00f3 los dat os oficiales de pobreza con la actual metodolog\u00eda del INDEC, abarcando 10 aglomerados urbanos (Comodoro Rivadavia -Rada Tilly, Ushuaia -R\u00edo Grande, Neuqu\u00e9n -Plottier, Santa Rosa -Toay, San Luis -El Chorrillo, Gran Buenos Aires, Gran Paran\u00e1, Gran Salta y Jujuy -Palpal\u00e1). El resultado arroja una l\u00ednea de pobreza m\u00e1s elevada que la oficial, teniendo un pico de 65,5, pero con una tendencia similar en el comportamiento del fen\u00f3meno. Datos disponibles en: shorturl.at/jqHI2 . 10 ODSA se\u00f1ala que en el segundo semestre de 2 007 no se dispone de las bases de microdatos de la EPH del III trimestre. Por ello, las series que utilizan reflejan diferentes estrategias desplegadas por los investigadores (por 32 Dichos gr\u00e1ficos incorporan las cifras oficiales del INDEC. Asimismo, incluyen estimaciones y rec\u00e1lculos confeccionados por diversos centros acad\u00e9micos y/o investigadores/as independientes11 con base en datos de ingresos de la EPH -INDEC, buscando reconstruir hacia atr\u00e1s de manera comparable la serie INDEC Nueva Metodolog\u00eda que comienza a aplicarse en 2016. Por \u00faltimo, incluye la serie ODSA -UCA (2010 -2019) basada en la EDSA Agenda para la Equidad (2016 -2019), la cual est\u00e1 empalmada con la EDSA Bicentenario (2010 -2016) y es denominada EDSA -EQUIDAD EMPALME (2010 - 2019). Infograf\u00eda 5: Tasa de indigencia a partir de microdatos de la EPH -INDEC seg\u00fan distintas estimaciones y de la EDSA -ODSA -UCA. en porcentaje de personas, semestres 2003 -2019 Nota. Adaptado de ODSA, 2020, p.7 . ejemplo, la construcci\u00f3n de semestres m\u00f3viles y la utilizaci\u00f3n \u00fanica de micr odatos del IV trimestre). El dato oficial de INDEC del primer semestre de 2016 s\u00f3lo incluye el II trimestre. 11 A continuaci\u00f3n , se comparten las fuentes utilizadas en los gr\u00e1ficos . 1) CEDLAS: Tornarolli, L. (2018) Series comparables de indigencia y pobreza: una propuesta metodol\u00f3gica . Documento de Trabajo CEDLAS N.\u00b0 226 . 2) Zack, G., Schteingart, D. y Favata, F. (2019) Pobreza e indigencia en Argentina (2003 -2018) , construcci\u00f3n de una serie completa y metodol\u00f3gicamente homog\u00e9nea. 3) CIFRA: Fern\u00e1ndez, A. y Gonz\u00e1lez, M. (2019) Cambios metodol\u00f3gicos en la medici\u00f3n de la pobreza en Argentina. Revisi\u00f3n y construcci\u00f3n de series homog\u00e9neas . 4) Gonz\u00e1lez Rozada, M. (2019) Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la desigualdad de ingresos y de la incidencia de la pobreza en Arge ntina. 5) ODSA -EPH: Incidencia de la pobreza y la indigencia a partir de la Encuesta Permanente de Hogares, Informe de Avance 2018 del Observatorio de la Deuda Social Argentina. 33 Infograf\u00eda 6: Tasa d e pobreza a partir de microdatos de la EPH -INDEC seg\u00fan distintas estimaciones y de la EDSA -ODSA -UCA en porcentaje de personas, semestres 2003 -2019 Nota. Adaptado de ODSA, 2020, p. 8 . Como se puede apreciar, la diversidad de criterios metodol\u00f3gicos utilizados por cada fuente genera que en la mayor\u00eda de los semestres no coincidan los valores de l os \u00edndices12. Pese a ello y a las limitaciones arriba mencionadas, entre las estad\u00edsticas oficiales y algunas privadas se pueden trazar tendencias similares que son \u00fatiles a los fines de comprender los fen\u00f3menos y contextualizar la problem\u00e1tica que se trabaja en la investigaci\u00f3n. En este sentido, se observa que l os \u00edndices de pobre za e indigencia tienen un comportamiento similar en t\u00e9rminos de evoluci\u00f3n, pudiendo dividir el per\u00edodo de estudio en tres momentos a los fines anal\u00edticos . El primer momento va del 2003 al 2007 y tiene como presidente a N\u00e9stor Kirchner, quien asume en mayo de 2003 luego de las elecciones. Inicia 12 Seg\u00fan ODSA, la variaci\u00f3n aumenta en el contexto de intervenci\u00f3n del INDEC ( 2007 -2015) debido a la dificultad en la confiabilidad de los datos para la valoraci\u00f3n de las CBA -CBT en un contexto inflacionario. Otro factor que aumenta la variaci\u00f3n son los diversos modos en que se atienden las inconsistencias o cambios emprendidos sobr e los ponderadores y los ingresos de los hogares informados (para m\u00e1s informaci\u00f3n ver ODSA, 2020, p.9). En 2014 INDEC deja de publicar los datos de pobreza e indigencia por ingresos monetarios, bajo el argumento de contar con \"...severas carencias metodol\u00f3 gicas, sumadas al hecho de la discontinuaci\u00f3n del IPC -GBA y la imposibilidad de empalme con el nuevo IPC -NU\" (comunicado oficial en: https://shortest.link/3IoB ). 34 en el marco de una situaci\u00f3n de emergencia , con los niveles m\u00e1s elevados del per\u00edodo de estudio: 54,7% de la poblaci\u00f3n viv e bajo la l\u00ednea de pobreza y 26,3% bajo la de indigencia (INDEC). Luego de dichos picos, se ap recia una importante ca\u00edda en los \u00edndices hasta 2007 /8; teniendo un comportamiento caracter\u00edstico de los procesos posteriores a las grandes crisis. En el segundo momento, que comprende de 2008 a 2011 , se modera la disminuci\u00f3n de los indicadores, presentan do una ca\u00edda levemente pronunciada sobre el final: la pobreza inicia con valores aproximados en el orden del 35% y finaliza en 2011 en el 26%. Este per\u00edodo concuerda con el primer mandato de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, quien asume la presidencia en dic iembre de 2007. El tercer momento va de 2012 a 2015 y es el que presenta una mayor disparidad entre los diferentes \u00edndices, no existiendo consenso respecto a los mismos. Sin embargo, la tendencia muestra que se inicia un leve aumento de los indicadores, los cuales se estabilizan hasta llegar a un nuevo incremento en 2014. Termina el per\u00edodo en paralelo a la finalizaci\u00f3n del segundo mandato presidencial de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, con una leve retracci\u00f3n de los indicadores, quedando la pobreza aprox imadamente en el 30% e indigencia en el 4,5% seg\u00fan estimaciones no oficiales (EDSA -EQUIDAD EMPALME). 2.4. Evoluci\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria entre 2003 y 2015 Pese a que Argentina tiene una situaci\u00f3n de autoabastecimiento y un patr\u00f3n alimentario com parable con el de algunos pa\u00edses desarrollados, en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX y principio del XXI la situaci\u00f3n alimentaria est\u00e1 marcada por el paradigma de la desnutrici\u00f3n, especialmente en las infancias (Britos y Costa, 2007). Con la crisis del 2001 , el \"problema del hambre\" vuelve a tener una fuerte repercusi\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica, en instituciones estatales y de la sociedad civil, como no hab\u00eda pasado desde fines de la d\u00e9cada de 1980 (Britos, O\u00b4Donnell, Ugalde y Clacheo, 2003). A trav\u00e9s de los re sultados de la Encuestas Nacionales de Nutrici\u00f3n y Salud realizada entre 2004 y 2005, se observan inadecuaciones alimentarias en nutrientes cr\u00edticos, con una mayor prevalencia en los sectores m\u00e1s 35 vulnerados y manifest\u00e1ndose con el claro ejemplo de la exten si\u00f3n de la anemia, denominada \"desnutrici\u00f3n oculta \". Se comprueba que la dieta de estos sectores se caracterizaba por una monoton\u00eda alimentaria, con una densidad de nutrientes inferior a la recomendable y un exceso en la ingesta de energ\u00eda: si bien consume n muchas calor\u00edas, provienen de alimentos de baja concentraci\u00f3n de nutrientes, por lo que la problem\u00e1tica est\u00e1 m\u00e1s relacionada a la deficiencia nutricional y sobrepeso y no al hambre aguda (Britos y Costa, 2007). Asimismo, en la encuesta tambi\u00e9n se registra la presencia de bajo peso en las personas de 6 a 60 meses de edad, especialmente en la regi\u00f3n noreste del pa\u00eds (3%). En este sentido, coexisten condiciones de d\u00e9ficit y exceso con diferencias seg\u00fan los territorios ( Dur\u00e1n, Mangialavori, Biglieri, K ogan y Abey\u00e1 Gilardon, 2009). Cuando se se\u00f1ala que la problem\u00e1tica alimentaria est\u00e1 relacionada con un problema de acceso a la comida, la situaci\u00f3n en Argentina indica que no es a la comida en t\u00e9rminos globales sino a determinados alimentos de buena calida d nutricional. Por ello, cuando se utiliza el \u00edndice de indigencia para tener un panorama general de la problem\u00e1tica alimentaria, hay que tener en cuenta que dicha problem\u00e1tica e s a\u00fan mayor que la que indica el \u00edndice. Britos y Costa (2007) sostienen que l a evoluci\u00f3n de los precios de los alimentos de buena calidad de nutrientes supera el promedio del conjunto de alimentos entre 2001 y 2007: por ejemplo, si en 2006 se ajusta la C anasta B\u00e1sica Alimentaria seg\u00fan criterios de dieta saludable, el aumento de los precios es 40% superior a los de la C anasta oficial. A la hora de conocer la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la problem\u00e1tica, es interesante compartir los principales hallazgos del estudio realizado por Longhi, G\u00f3mez, Zapata, Paolasso, Olmos y Ramos Margarido (20 18). En el mismo se cruza la tasa de mortalidad de personas menores de cinco a\u00f1os (1999 -2013), la tasa de egresos hospitalarios seg\u00fan desnutrici\u00f3n y anemias (2000 -2011) y la proporci\u00f3n de nacimientos de bajo peso a t\u00e9rmino de mujeres madres con educaci\u00f3n i nsuficiente (1999 -2012). En el resultado se observa una clara tendencia descendente en las curvas entre el momento de crisis de 36 2001 y el a\u00f1o 2013, presentando comportamientos diferentes a nivel regional (las curvas de las regiones noroeste y noreste se ub ican por encima del promedio del pa\u00eds). Sin embargo, los autores sostienen que, pese a la disminuci\u00f3n, la desnutrici\u00f3n contin\u00faa , teniendo una magnitud preocupante y siendo probable que la problem\u00e1tica est\u00e9 extendida a trav\u00e9s de sus manifestaciones menos ex tremas. A continuaci\u00f3n, se comparte una imagen que sintetiza la evoluci\u00f3n de la cara m\u00e1s dura de la problem\u00e1tica alimentaria: las muertes por desnutrici\u00f3n. Infograf\u00eda 7: Proporci\u00f3n de muertes por desnutrici\u00f3n de personas menor es de cinco a\u00f1os seg\u00fan departamentos, 1999 -2013 Nota. Adaptado de Longhi, G\u00f3mez, Zapata, Paolasso, Olmos y Ramos Margarido, 2018, p.13. Por otro lado, FAO realiza estimaciones sobre la prevalencia de subalimentaci\u00f3n, es decir, la condici\u00f3n de una persona cuya alimentaci\u00f3n es insuficiente para proporcionarle la energ\u00eda necesaria para tener una buena calidad de vida (FAO, FIDA, OMS, PMA y UN ICEF, 2019). Los resultados muestran que el pico se alcanza entre 2002 y 2004 con un 4,5% de la poblaci\u00f3n subalimentada. Dichos valores descienden r\u00e1pidamente hasta 2007/8, estabiliz\u00e1ndose en los a\u00f1os subsiguientes hasta alcanzar un peque\u00f1o 37 aumento en 2009 /11. Luego de ello , los valores descienden hasta 2015, cuando comienzan a aumentar hasta la actualidad. A continuaci\u00f3n , se comparte un gr\u00e1fico en donde se ilustra la prevalencia de la subalimentaci\u00f3n. Infograf\u00eda 8: Prevalencia de la subalimentaci\u00f3n en porcentaje de personas entre los a\u00f1os 2000 y 2020 (promedio de 3 a\u00f1os) Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a datos de FAOSTAT. En suma, en el per\u00edodo que va de 2003 a 2015 los indicadores vinculados a la problem\u00e1tica alimentaria, l a pobreza e indigencia han mejorado. Si bien distan de la magnitud que tuvieron en el marco de la crisis del 2001, contin\u00faan siendo relevantes al afectar a una parte importante de la poblaci\u00f3n, llevando a mantener diversas pol\u00edticas alimentarias que son analizadas en el siguiente apartado. 3. Las pol\u00edticas alimentarias durante m\u00e1s de un siglo 3.1. Historia de las pol\u00edticas alimentarias argentinas (s.xx) Las pol\u00edticas alimentarias tienen una larga historia en Argentina , la cual es relevada en numerosos escritos que estudian principalmente el per\u00edodo que va desde 1984 hasta la crisis del 2001, as\u00ed como tambi\u00e9n aquellos que analizan programas espec\u00edficos (Maceira y StechinaIi, Calvo y Aguirre, 2005; entre otros). Por lo cual, en este apartado se se\u00f1alan algunos puntos sobresalientes de dicha historia que sirven para comprender lo que ocurre despu\u00e9s de la crisis del 2001. El inicio de la asistencia alime ntaria fue impulsado en el \u00e1mbito educativo gracias al trabajo del Cuerpo M\u00e9dico Escolar que instala el primer servicio de copa de leche en 1906 . Entre 1920 y 1925 realiza una investigaci\u00f3n entre estudiantes de la entonces Capital Federal, concluyendo que el 15% de las ni\u00f1eces presentan insuficien cias alimenta rias y el 3% est\u00e1n desnutrid as (Britos, O\u00b4Donnell, Ugalde y Clacheo, 2003). Hacia la d\u00e9cada de 1930, las pol\u00edticas alimentarias tienen un rol asistencial vinculado principalmente a lo sanitario y educativo, ocupando un lugar residual dentro del conjunto de pol\u00edticas , gracias al incremento de la disponibilidad alimentaria producto del aumento del empleo y del desarrollo rural (Salomone, 2015). Por impulso del entonces senador socialista Alfredo Palacios, en 1936 se sanciona la Ley 12.341 mediante la cual se crea la Direcci\u00f3n de Maternidad e Infancia , promoviendo centros de higiene materno -infantil, dispensarios para lactantes, lactarios, cantinas infantiles y jardines de infantes. Asimis mo, por iniciativa del senador, en 1938 se sanciona la Ley 12.558 con la que se crea la Comisi\u00f3n Nacional de Ayuda al Escolar y la posterior extensi\u00f3n de los comedores escolares en todo el pa\u00eds. Desde el \u00e1mbito de la salud constituye las bases para la formaci\u00f3n del Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n y para lo que luego es el Programa Materno -Infantil , cuyo eje central es la distribuci\u00f3n de leche a mujeres embarazadas y a las ni\u00f1eces bajo un paradigma universal. Como se observa, en las pol\u00edticas se comienza a m irar a las mujeres -madres - como poblaci\u00f3n a asistir si lo que se quiere lograr es mejorar la situaci\u00f3n nutricional de l as ni\u00f1eces . La d\u00e9cada de 1970 presenta una profundizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica del hambre, pasando a entenderla como un problema de acces o, es decir, la existencia de alimentos ya no es condici\u00f3n suficiente para disminuir el problema (Salomone, 2015). 39 Por otro lado, hacia la d\u00e9cada de 1980 se profundiza la estrategia de entrega de alimentos y se reducen aquellas relacionadas a intervenir e n la cadena alimentaria (Santarsiero, 2012). La centralidad de las pol\u00edticas alimentarias en esta d\u00e9cada ocurre en paralelo a la reducci\u00f3n de otras pol\u00edticas vinculadas a la mejora de la calidad de vida (por ejemplo, vivienda, agua potable, etc.), y a un c ontexto de creciente desocupaci\u00f3n (Clemente, 2010). La sanci\u00f3n de la Ley 23.056 de creaci\u00f3n del Programa Alimentario Nacional en 1984, m\u00e1s conocido como PAN, es el hito fundacional de la historia contempor\u00e1nea de los programas alimentarios (Britos, O\u00b4Donne ll, Ugalde y Clacheo, 2003; Cervio, 2019). Es la primera pol\u00edtica de reparto masivo de alimentos como estrategia prioritaria de asistencia social (cobertura estimada de 1,3 mill\u00f3n de familias). Bajo una concepci\u00f3n asistencialista de las pol\u00edticas, con una fundamentaci\u00f3n desde la emergencia y la transitoriedad de la intervenci\u00f3n, el PAN es el paradigma de una historia que permanece vigente . Tiene una aplicaci\u00f3n de tipo focalizada, bajo una l\u00f3gica de \"la carencia y la necesidad\" (Cervio, 2019), incidiendo en la alimentaci\u00f3n de los sectores populares. Se aplica una l\u00f3gica restringida que act\u00faa de manera parcial sobre las necesidades de las familias ( Ierullo, 2010), a la vez que es cuestionado por su uso clientelar y pr\u00e1cticas poco transparentes . Ante el desmant elado \"Estado de Bienestar \", a partir de la d\u00e9cada de 1980 las pol\u00edticas sociales se reconfiguran bajo un paradigma de administraci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social, denominado por Bustelo como \"Estado de malestar\" (Santarsiero, 2013). Estas pol\u00edticas act\u00faan \"proc\u00ed clicamente\", es decir, como mecanismos compensatorios al proceso de ajuste y aumento de la pobreza, siendo funcionales al modelo de acumulaci\u00f3n (Sordini, 2016). Calvo y Aguirre (2005) sostienen que si bien el \"gasto social\" no logra contener el avance de l a pauperizaci\u00f3n de las condiciones sociales, en el rubro alimentos presenta un impacto distributivo progresivo que habr\u00eda llegado a los sectores populares. En conjunto , las pol\u00edticas alimentarias expandidas a partir 40 de la d\u00e9cada de 1980 siguen una trayecto ria similar al resto de los programas en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina13. Como continuaci\u00f3n de la d\u00e9cada de 1980, en la de 1990 el paradigma de pol\u00edticas asistenciales de alivio a la pobreza es el preponderante. Dentro de \u00e9l, las que m\u00e1s se expand en son las alimentarias, presentando caracter\u00edsticas compartidas con el resto de las pol\u00edticas sociales. Los programas alimentarios se asistencializan, perdiendo de dicha manera su potencia en tanto intervenciones nutricionales y complementarias del ingreso familiar ( Repetto, 2001) . Durante esta d\u00e9cada no existe una pol\u00edtica alimentaria como tal, sino un conjunto fragmentado de programas (Salomone, 2015). Si bien se observa un incremento en el \"gasto social\", se da en un contexto de crecimiento de la situaci\u00f3n problema, en donde se ampl\u00eda la brecha de acceso a los alimentos entre los sectores en situaci\u00f3n de pobreza y aquellos que cuentan con mejores ingresos (Aguirre, 2005). Los programas que protagonizan la d\u00e9cada de 1990 son: el PROMIN , el PRANI , el Program a Unidos y, m\u00e1s cercano al 2000, el Programa de Emergencia Alimentaria (Britos, O Donnell, Ugaldey y Clacheo, 2003). Las caracter\u00edsticas principales de estas pol\u00edticas -y que contin\u00faan en el nuevo siglo- son: brindar una suplementaci\u00f3n alimentaria a trav\u00e9 s de organizaciones sociales (cogesti\u00f3n), la descentralizaci\u00f3n, la focalizaci\u00f3n, el financiamiento de organismos internacionales, la fundamentaci\u00f3n desde la emergencia y la creciente fragmentaci\u00f3n14 de las intervenciones estatales (Repetto, 2001; Santarsie ro, 2012; Hintze, 1994; Aguirre, 2005). Frente a las limitaciones de la matriz de asistencia social -alimentaria, centrada en programas de distribuci\u00f3n de cajas o bolsas de alimentos a familias, comedores escolares y programas materno -infantil; se le suma la estrategia de comedores comunitarios . Es la comunidad la que se coloca en la primera l\u00ednea para dar una r\u00e1pida respuesta a la problem\u00e1tica del hambre, 13 Para mayor desarrollo sobre las pol\u00edticas alimentarias en Latinoam\u00e9rica durante el per\u00edodo ver: Hintze, S. (1994). Estado y pol\u00edticas alimentarias en Am\u00e9rica Latina y Argentina. En: Grassi, Pol\u00edticas sociales y ajuste estructural. Un an\u00e1lisis del sistema e ducativo, de obras sociales y de las pol\u00edticas alimentarias . Espacio Editorial. 14 Un ejemplo de dicha fragmentaci\u00f3n fue la poca trascendencia, seg\u00fan Aguirre (2005), que tuvieron las dos principales pol\u00edticas nacionales alimentarias durante la d\u00e9cada de 19 90: el Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n del Ministerio de Salud, y el Plan Social Nutricional de la entonces Secretar\u00eda de Desarrollo Social. 41 teniendo como precedentes las \"ollas populares\" que comenzaron a funcionar de manera incipiente en la d\u00e9cada de 1930 como consecuencia de la depresi\u00f3n econ\u00f3mica mundial. Las pol\u00edticas alimentarias pasan a financiar estas \"ollas populares\", incorpor\u00e1ndose a la matriz de asistencia antes mencionada. Si bien las mujeres son las principales impulsoras de los comedores comunitarios y de la tarea alimentaria que los mismos desarrollan de manera diaria, no aparecen como parte prioritaria en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas que los financian. A continuaci\u00f3n , se comparte una l\u00ednea del tiempo con los puntos mencionados. Infograf\u00eda 9: Hitos en la historia de las pol\u00edticas alimentarias argentinas (1900 - 2000) 3.2. El surgimiento del Plan Nacional de Seguridad Alimentaria En el a\u00f1o 2003 se lanza la que va a ser la principal pol\u00edtica alimentaria de las sucesivas d\u00e9cadas: el Plan Nacional de Seguridad Alimentaria, sobre la base de la Ley 25.724 y su decreto reglamentario, a cargo del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci \u00f3n (Resoluci\u00f3n 2040/3). Este Plan se inscribe dentro de las pol\u00edticas de asistencia alimentaria detalladas en el punto anterior y sus caracter\u00edsticas principales son la s siguientes . 42 Objetivo . El objetivo es propender el acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada y suficiente, coordinando desde el Estado las acciones integrales e intersectoriales que faciliten la mejora de la situaci\u00f3n alimentaria y nutricional de la poblaci\u00f3n. Se postula como una estrategia para reducir el d\u00e9ficit alimentario y superar las consec uencias f\u00edsicas y ps\u00edquicas de la desnutrici\u00f3n. De esta manera, aparece un Estado que comienza a abarcar numerosos elementos y funciones antes reservadas a la sociedad civil (Clemente, 2010), interviniendo en la supervivencia biol\u00f3gica de la poblaci\u00f3n en t \u00e9rminos alimentarios, especialmente de los sectores populares. La definici\u00f3n general se asimila a la descripci\u00f3n que hace Foucault (2010) sobre las pol\u00edticas sociales en las econom\u00edas de bienestar, indicando que estas tienen como objetivo la distribuci\u00f3n relativamente equitativa del acceso a los bienes de consumo; siendo sus principales instrumentos la socializaci\u00f3n de dichos bienes y la transferencia de ingresos de tipo asignaciones familiares. En el 2005 se genera un proceso interesante : desde el Plan se se\u00f1ala que el mismo est\u00e1 consolidado pese a tener que mejorar su eficacia e impacto, por lo que debe moverse del eje de la asistencia (pol\u00edticas compensatorias de emergencia) hacia el de promoci\u00f3n social, buscando una inversi\u00f3n que permita incrementar el capital social de los sectores populares (PNSA, 2005). Es decir, se proyecta un giro hacia una visi\u00f3n de desarrollo pese a estar, temporalmente y a nivel de \u00edndices socioecon\u00f3micos, muy cerca de la emergencia. De esta manera, no s\u00f3lo justifica su accionar en compensar los efectos de las pol\u00edticas neoliberales de la d\u00e9cada de 1990, sino que tambi\u00e9n busca distanciarse de estas en t\u00e9rminos de enfoque. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica se observa una continuidad en varias de sus caracter\u00edsticas , como por ejemplo el financiamiento por medio de organismos internacionales en los primeros a\u00f1os15. Asimism o, tambi\u00e9n contin\u00faa el car\u00e1cter focalizado y la distinci\u00f3n de los 15 Se reciben pr\u00e9stamos del Banco Internacional de Reconstrucci\u00f3n y Fomento -BIRF y una donac i\u00f3n de la Comunidad Europea. En 2005 se inicia el proceso de nacionalizaci\u00f3n de la operatoria y se solicita la asistencia t\u00e9cnica del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo . 43 grupos destinatarios desde una visi\u00f3n de las necesidades y carencias de las familias. Si bien en el objetivo se refiere a la poblaci\u00f3n en general, en la planificaci\u00f3n se detalla que est\u00e1 com prendida por las familias con ni\u00f1os/as menores de 14 a\u00f1os, mujeres embarazadas, personas desnutridas, personas con discapacidad y adultos mayores que viven en condiciones socialmente desfavorables y presentan una situaci\u00f3n de vulnerabilidad nutricional ( PNSA, 2005 ). Componentes, prestaciones y modalidad de ejecuci\u00f3n . Agrupa programas preexistentes y otro s creados por el Plan que se organizan en diversos componentes, mediante la gesti\u00f3n de diferentes tipos de prestaciones y modalidades de ejecuci\u00f3n, las c uales se sintetizan en el siguiente cuadro. Infograf\u00eda 10: Operatoria PNSA para el 2005 Componentes Prestaciones Modalidades de ejecuci\u00f3 n - Federal: transferencias a provincias. - Focalizado: poblaciones y/o territorios vulnerables. - Comedores escolares. - Asistencia alimentaria directa. - Fortalecimiento de Efectores (APAC) . - Pro Huerta . - Apoyo a comedores comunitarios (FOPAR.A y PAC) . - Raciones preparadas. - Bolsones. - Transferencias de dinero. - Producci\u00f3n de alimentos. - Infraestructura y equipamiento a efectores. - Capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica. - Centralizada: recursos a efectores (ONG\u00b4s, municipios, etc.). - Descentralizada: recursos a provincias (75% del presupuesto). - Mixta (por ejempl o, abordaje federal y focalizado). Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a datos de PNSA, 2005 . Las modalidades de ejecuci\u00f3n reflejan un proceso de federalizaci\u00f3n de los fondos de las pol\u00edticas p\u00fablicas que se expande a partir de 1984, instal\u00e1ndose programas en los niveles subnacionales. Este proceso tiene factores que profundizan y reproducen las desigualdades regionales: la distribuci\u00f3n de recursos organizada por los indicador es de pobreza de cada regi\u00f3n, las capacidades t\u00e9cnicas y pol\u00edticas de los gobiernos provinciales de acordar con el gobierno nacional y los desiguales recursos con los que cuentan las provincias para gestionar sus propios programas (Clemente, 2010). 44 Con relaci\u00f3n a ello, Aulicino y Diaz Langou (2012) sostienen que el financiamiento del PNSA a programas provinciales les deja un importante grado de discreci\u00f3n a las provincias en las definiciones estrat\u00e9gicas, sumado a los factores pol\u00edticos que intervien en en las relaciones entre naci\u00f3n - provincias -municipios16. Cuesti\u00f3n de g\u00e9nero y enfoque de derechos . Al igual que ocurre con las pol\u00edticas previas, en el dise\u00f1o del PNSA s\u00f3lo se nombra a las mujeres en su condici\u00f3n de poblaci\u00f3n destinataria siempre y cuando est\u00e9n gestando. Por el contrario, no se nombra su rol en la organizaci\u00f3n del cuidado alimentario, por ejemplo , recibiendo y gestionando las prestaciones alimentarias que el mismo Plan da. Si bien hacia fines de la d\u00e9cada del 2000 se introduce de ma nera expl\u00edcita el enfoque de g\u00e9neros y de derechos en los documentos program\u00e1ticos, no es posible hablar de una efectiva incorporaci\u00f3n al faltar una respuesta estatal s\u00f3lida. Como ejemplo de ello se observa que no respeta el contenido m\u00ednimo del derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada: falta producci\u00f3n de informaci\u00f3n completa y oportuna, son insuficientes los mecanismos que garantizan el acceso de los destinatarios de la pol\u00edtica y existen dificultades en dar respuesta bajo los principios de igualdad/no discrimi naci\u00f3n y progresividad/no regresividad ( Carrasco y Pautassi, 2015 ). 16 Para mayor desarrollo sobre la implementaci\u00f3n subnacional del PNSA ver: Aulicino, C. y Diaz Langou, G. (2012). La implementaci\u00f3n del Plan Nacional de Seguridad Alimentaria en \u00e1mbitos subnacionales. Documento de trabajo n\u00b088. CIPPEC. https://www.cippec.org/wp -content/uploads/2017/03/2454.pdf 45 Cap\u00edtulo II. El dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de los Programas FOPAR.A./PAC. 1. Los objetivos en diversos contextos temporales A lo largo del per\u00edodo estudiado se identifican tres momentos en donde se dan t ransformaciones en el dise\u00f1 o de los objetivos, a la par de cambios en el contexto . Esta divisi\u00f3n en etapas es un ejercicio de modelizaci\u00f3n que permite resaltar los aspectos principales de un conjunto de fen\u00f3menos complejos. Si bien la segmentaci\u00f3n es arbit raria y sus l\u00edmites son difusos, cada momento re\u00fane caracter\u00edsticas particulares que son \u00fatiles resaltar para la discusi\u00f3n. Antes de iniciar el an\u00e1lisis, en la siguiente infograf\u00eda se comparte una historizaci\u00f3n de los Programa s. Infograf\u00eda 11: Historizaci\u00f3n FOPAR.A y PAC 1.1. El dise\u00f1o de los objetivos con el foco en la emergencia (2003 -2007) En un contexto de emergencia alimentaria, el dise\u00f1o de objetivos tiene en el centro de la escena -como puede resultar evidente - la contenci\u00f3n de esta. Sin embargo, en este proceso aparecen aspectos subyacentes que se pueden resaltar y que se analizan a trav\u00e9s de las particularidades de cada Programa seleccionado. 46 Los objetivos del FOPAR.A . Para iniciar el an\u00e1lisis del FOPAR Alimentario, es necesario contar c\u00f3mo comienza. El Proyecto Fondo Participativo de Inversi\u00f3n Social (FOPAR) inicia su ejecuci\u00f3n en 1995 con el financiamiento de dos pr\u00e9stamos del Banco Mundial17, siendo un componente del Programa Participativo de Desarroll o Social, de la entonces Secretar\u00eda de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n (Resoluci\u00f3n 1826/94)18. El objetivo es desarrollar capacidades locales de gesti\u00f3n a trav\u00e9s de experiencias participativas en formulaci\u00f3n, gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos, destinados a mejorar condiciones socioecon\u00f3micas de grupos y comunidades en situaci\u00f3n de pobreza ( FOPAR, 2003d) . El Programa cuenta con un men\u00fa de proyectos que va desde iniciativas de infraestructura social, hasta capacitaciones y emprendimientos productivos, trabajan do principalmente con grupos comunitarios en seis provincias del norte argentino19. Justamente, Jos\u00e9, jefe de un \u00e1rea central del Programa , recuerda que \"La versi\u00f3n argentina, ese primer FOPAR, fue un Programa de alcance tem\u00e1tico y poblacional comparativ amente m\u00e1s peque\u00f1o que los fondos de inversi\u00f3n peruano, boliviano y chilenos, los m\u00e1s conocidos de esos a\u00f1os en el Cono Sur \" (comunicaci\u00f3n personal, 25 de abril de 2020) . En s\u00edntesis, es un ejemplo de los fondos de inversi\u00f3n social que se difunden en Am\u00e9rica Latina durante la d\u00e9cada de 1990 con apoyo del Banco Mundial y, en menor medida, del BID. Para dar respuesta a la grave situaci\u00f3n social del 2001, en el 2002 el FOPAR incorpora el componente alimentario en su men\u00fa de proyectos, adquiriendo la denominaci\u00f3n de FOPAR -Prestaciones Alimentarias Comunitarias, com\u00fanmente llamado FOPAR Alimentario y terminando de esta manera el fondo participativo de inversi\u00f3n social como tal . Al respecto, M\u00f3nica , 17 En la etapa Piloto del FOPAR.A (1 996-1998) se firm\u00f3 el Primer Convenio de Pr\u00e9stamo del proyecto de Protecci\u00f3n Social (3957 -AR, Banco Mundial); para la Segunda Etapa del FOPAR.A (1998 - 2005) se firm\u00f3 el Segundo Convenio de Pr\u00e9stamo en el marco del Proyecto de Protecci\u00f3n Social IV (4398 -AR) (FOPAR, 2005:1). 18 En 1999 la Secretar\u00eda de Desarrollo Social pas\u00f3 a rango ministerial, conformando el Ministerio de Desarrollo Social y Medio Ambiente; en 2002 asumi\u00f3 la denominaci\u00f3n de Ministerio de Desarrollo Social; en el 2018 el Ministerio de Salud volvi\u00f3 al rango de secretar\u00eda dentro de Desarrollo Social, pasando a conformarse el Ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n; y luego del cambio de gesti\u00f3n de diciembre del 2019 se subdividen los Ministerios, quedando Desarrollo Social y Salud por separado. 19 Trabaj\u00f3 en Salta, Jujuy, Santiago del Estero, Chaco, Corrientes y Misiones. Durante 2001 estaba en v\u00edas de ampliar esta primera versi\u00f3n de FOPAR a las restantes cuatro provincias del Norte: Tucum\u00e1n, Catamarca, La Rioja y Formosa. 47 t\u00e9cnica del nivel central, sostiene que \"La crisis socioecon\u00f3mica que sufri\u00f3 el pa\u00eds en el a\u00f1o 2001 fue la situaci\u00f3n que oblig\u00f3 a la modificaci\u00f3n de los objetivos del Programa y el inicio del financiamiento de car\u00e1cter alimentario\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de abril de 2020) . El Programa se\u00f1ala que su objetivo se orienta a resolver un d\u00e9ficit de financiamiento en los servicios alimentarios desarrollados por redes y organizaciones comunitarias y destinados a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza . Dicho d\u00e9ficit puede tene r su origen en la necesidad de aumentar la cantidad y/o calidad de las prestaciones (FOPAR, 2002b). De esta manera , se redireccionan las acciones hacia la contenci\u00f3n de la emergencia, a la par de lo que ocurre con diversos programas sociales de la \u00e9poca20. El FOPAR.A concibe el problema alimentario como problema de acceso y tiene una funci\u00f3n compensatoria . Est\u00e1 sostenido por un paradigma asistencial que se expande en las d\u00e9cadas anteriores, tanto en Argentina como en el resto de Am\u00e9rica Latina ( Santarsiero, 2012). A pocos a\u00f1os de iniciar la ejecuci\u00f3n, gira el dise\u00f1o de sus objetivos hacia un paradigma de desarrollo comunitario, proponiendo la transformaci\u00f3n de los comedores en centros que brinden m\u00faltiples servicios sociales e impulsando proyectos productivo s para lograr el autoabastecimiento de estas organizaciones. Se considera a la comunidad -y no al individuo - como la unidad de intervenci\u00f3n de la pol\u00edtica, con el objetivo de transformar a los actores sociales en agentes de su propio desarrollo, aspecto qu e Repetto (2001) vincula con la ideolog\u00eda de la Alianza para el Progreso expandida en la d\u00e9cada de 1960. Es notable que el viraje se haya realizado a tan s\u00f3lo un a\u00f1o del inicio del financiamiento, cuando a\u00fan contin\u00faa la emergencia. Una posible explicaci\u00f3n se vincula a la historia del Programa, dado que desde sus or\u00edgenes tuvo como foco el desarrollo comunitario, recuperando las caracter\u00edsticas, 20 Uno de los agentes estatales que form\u00f3 parte en dicho momento del FOPAR.A se\u00f1al\u00f3 algunas dificultades que se presentaron durante el cambio : \"...los proyectos y actividades correspondientes al FOPAR original en las provincias fueron dejados de lado por la nueva jerarqu\u00eda del Programa, la cual dej\u00f3 de atender a la ejecuci\u00f3n y financiamiento de los proyectos en marcha y \u00e9stos quedaron, de hecho, suspendidos en su financiamiento y desatendidas las organizaciones de base involucradas sin que mediara ning\u00fan tipo de explicaci\u00f3n oficial\" (Jos\u00e9, jefe de un \u00e1rea central, comunicaci\u00f3n personal, 25 de abril de 2020) . 48 herramientas y estructura de su antecesor (FOPAR en tanto fondo participativo de inversi\u00f3n). Es decir, las pol\u00edti cas previas pueden actuar como estructura sobre la cual se construyen objetivos en la emergencia, poniendo en tensi\u00f3n la idea de que con los cambios de gesti\u00f3n se dan rupturas abruptas en las pol\u00edticas sociales. Desde el inicio de la ejecuci\u00f3n, el FOPAR.A. detalla su estrategia de salida, marcando el financiamiento como temporal , proyectando la finalizaci\u00f3n del Pr\u00e9stamo del BM y un incremento gradual del financiamiento nacional a trav\u00e9s del PNSA. Sin embargo, el Programa va a continuar con un fuerte corte asistencial . A continuaci\u00f3n , se sintetizan los ejes de la estrategia de salida y sus resultados. Infograf\u00eda 12: Estrategia de salida del FOPAR.A y su resultado Estrategia de salida planificada Resultados Baja demanda alimentari a por mejora econ\u00f3mica. Mejoras econ\u00f3micas y contin\u00faa demanda. Financiamiento proyectos productivos para autogesti\u00f3n de comedores. Experiencias acotadas, no se logra la autogesti\u00f3n. Bajar financiamiento alimentario + aumentar proyectos para transformar comedores en centros comunitarios. No se reduce el alimentario. Financiamiento de proyectos limita do a garantizar condiciones m\u00ednimas para el servicio alimentario (ver cap \u00edtulo III). Nota. Elaboraci\u00f3n propia en base al an\u00e1lisis de FOPAR, 2004; FOPAR, 2004b; FOPAR, 2005 . En el dise\u00f1o de los objetivos en emergencia no se nombra un aspecto fundamental: lo que obtienen las personas que asisten a los comedores no es s\u00f3lo un plato de comida, tambi\u00e9n reciben un conjunto de pr\u00e1cticas de cuidado como contenci\u00f3n, escucha y aprendizaje por parte de las personas - generalmente mujeres - que trabajan en los comedore s (el cuarto cap\u00edtulo desarrolla estas cuestiones ). El FOPAR.A. concluye en diciembre del 2005 cuando finaliza el pr\u00e9stamo del Banco Mundial, como parte de un cambio de \u00e9poca en el v\u00ednculo entre el Estado y los organismos internacionales. La reglamentaci\u00f3n del BM imped\u00eda solicitar un nuevo pr\u00e9stamo para fin anciar gastos recurrentes como 49 los alimentos, sumado a que se prioriza la articulaci\u00f3n con Naciones Unidas. De dicha manera, se da paso al nuevo Programa: Abordaje Comunitario. Los objetivos del PAC en su inicio . Abordaje Comunitario, t\u00e9cnicamente denomi nado Proyecto ARG/06/001 (luego ARG/12/009) \"Apoyo a la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria, redise\u00f1o de su unidad de gesti\u00f3n y fortalecimiento de sus efectores\", inicia su funcionamiento en enero de 2006 y contin\u00faa hasta la actualidad luego de sucesivas pr \u00f3rrogas y modificaciones. La ejecuci\u00f3n plena est\u00e1 a cargo del Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n y sus fondos provienen enteramente de la Naci\u00f3n21. El Programa se enmarca en las disposiciones del \"Acuerdo entre el P rograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo y el Gobierno de la Rep\u00fablica Argentina\"22. Con el PAC se genera un proceso de consolidaci\u00f3n de los resultados logrados por el FOPAR.A., continuando con su modalidad de trabajo y absorbiendo el financiamiento de las mismas organizaciones. Asimismo, ampl\u00eda la cobertura al aumentar la cantidad de poblaci\u00f3n destinataria e incorporar a las organizaci ones que recib\u00edan financiamiento de otros Programas finalizados del MDS: el APAC y el PROAME23. Tomando como marco la continuidad de la emergencia , el objetivo general se\u00f1ala el apoyo a la transformaci\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria en una perspectiva integ ral, mediante la conversi\u00f3n de los comedores en instituciones que brinden diversos servicios. E l dise\u00f1o de objetivos se ve impregnado por su historia, dado que al igual que su predecesor apunta a que las organizaciones se alejen de su rol alimentario. Esto , y la esperable reducci\u00f3n en la demanda alimentaria gracias a mejoras econ\u00f3micas, se postulan como 21 Para la etapa del Programa que va del 01/01/06 al 31/12/07 (ARG/06/001), el presupuesto fue de U$S 68.110.522 (PAC, 2005) . Al extenderse los plazos hast a julio de 2012, el presupuesto para la etapa 2009 -2012 se estim\u00f3 en U$S 252.934.719 (PAC, 2009b), actualiz\u00e1ndose producto de la inflaci\u00f3n en U$S 261.611.817 (PAC, 2012) . Para la nueva etapa del Programa (AGR/12/009), desde julio de 2012 hasta junio de 201 6, se estim\u00f3 el presupuesto en U$S.324.251.468 ( PAC, 2012d) . 22 El documento de Proyecto suscripto entre las partes fue firmado el 26 de febrero de 1985 y aprobado por la Ley N.\u00ba 23396, del 10 de octubre de 1986. 23 Apoyo a Proyectos Alimentarios Comunitario s (APAC) ten\u00eda por objetivos propender al desarrollo comunitario y al fortalecimiento de las organizaciones que brindaban prestaciones alimentarias, era financiado principalmente por una donaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea. El PROAME financiaba beca s, honorarios y alimentos con fondos del BID. Existe un interesante an\u00e1lisis sobre el PROAME: Cabral, M. C. (2009). Pol\u00edticas sociales de \"atenci\u00f3n\" a la infancia y la adolescencia en Viedma (2000 -2006): Los ProAMe. Revista Pilquen. 50 las estrategias de salida. Si bien puede parecer un objetivo cercano a una idea de desarrollo, esto no se traduce en un cambio de acciones, lo que hace que contin\u00fae siendo un Programa asistencial. Por otro lado, se profundiza el objetivo de que la atenci\u00f3n alimentaria se d\u00e9 en condiciones de seguridad e higiene, a trav\u00e9s de la expansi\u00f3n del financiamiento en componentes diferentes a alimentos, como por ejempl o infraestructura ( el cap\u00edtulo tercero profundiza este aspecto ). Otro punto que se se\u00f1ala en los objetivos es el alejamiento de la modalidad de \"administraci\u00f3n paralela\" que se desarrolla m\u00e1s adelante en este cap\u00edtulo (punto 2), procurando redise\u00f1arla e i ntegrarla a la estructura del MDS (PAC, 2006). Este proceso se da en el plano de los recursos humanos24; sin embargo , contin\u00faa -y lo va a hacer hasta la actualidad - un sistema paralelo de gesti\u00f3n financiera. 1.2. El dise\u00f1o de los objetivos en un contexto de consolidaci\u00f3n y apertura a nuevos paradigmas (2008 -2011) El dise\u00f1o de los objetivos cuando se aleja el momento cr\u00edtico de la emergencia presenta transformaciones propias de un proceso de consolidaci\u00f3n y continuidad de la pol\u00edtica. En primer lugar, la necesidad de continuar el financiamiento alimentario como elemento central de la pol\u00edtica est\u00e1 marcada por la permanencia -pese a las mejora s- de la situaci\u00f3n problema. La continuidad de los comedores, pensados inicialmente como transitorios, se explica en que no se han revertido los procesos y din\u00e1micas generadoras de la nueva marginalidad, present\u00e1ndose condiciones de suma precariedad a las que se exponen los sectores populares (Ierullo, 2010b). Por ello, la mayor\u00eda de las pol\u00edticas alimentarias que comienzan luego del 2001 ex tienden su ejecuci\u00f3n. El PAC finalizaba en 2007 y se prorroga hasta el 2009, para luego volver a hacerlo 24 Se realizaron contrat os como monotributistas en la etapa FOPAR con el Banco Mundial, y en el PAC con el PNUD (pese a que los fondos provienen del MDS). Entre el 2009 y el 2013 toda la planta pasa a tener un contrato anual con el MDS, bajo la modalidad Resoluci\u00f3n 048 en el marc o del Sistema Nacional de Empleo P\u00fablico. En el 202 2 contin\u00faa dicha modalidad de contrato anual, pese a la lucha de los/as trabajadores/as para pasar a planta permanente del MDS (s\u00f3lo se logr\u00f3 en pocos casos). 51 hasta el 2012 , consolidando la operatoria alimentaria y poniendo como objetivo mejorar su calidad. En segundo lugar, el escenario favorable a nivel econ\u00f3mico y la disminuci\u00f3n de la problem\u00e1tica alimentaria, abre n la posibilidad de pasar de una funci\u00f3n primer\u00edsima de g arantizar los alimentos como parte de un conjunto de programas compensatorios, hacia la incorporaci\u00f3n de una perspectiva integral, que trabaje en torno a alcanzar la seguridad y soberan\u00eda alimentaria . El nuevo contexto permite que las pol\u00edticas empiecen a desarrollar intervenciones que no tengan como \u00fanico destino la contenci\u00f3n asistencial, por lo que el PAC busca profundiza r el fortalecimiento de actividades comunitarias. Con ello, la pol\u00edtica estudiada se distancia de otros programas hist\u00f3ricos como el PA N, en donde si bien a nivel discursivo se pretend\u00eda articular lo asistencial y lo promocional, en la pr\u00e1ctica s\u00f3lo se limit\u00f3 a lo primero (Repetto, 2001). La incipiente visi\u00f3n de desarrollo va a tener un freno: se elimina la idea de transformar los comedo res en organizaciones que brinden m\u00faltiples servicios sociales, pasando a tener como objetivo el fortalecimiento de dichas organizaciones sin que ello implique reducir la tarea alimentaria . La estrategia de salida va a quedar entonces limitada a que baje la demanda alimentaria que ocurrir\u00eda al mejorar los indicadores socioecon\u00f3micos. Al comparar lo reci\u00e9n se\u00f1alado con lo expuesto en el punto anterior, aparece un proceso contraintuitivo. Cuanto m\u00e1s cerca est\u00e1 el momento de emergencia cr\u00edtica, m\u00e1s clara es l a estrategia de salida dentro del dise\u00f1o de los objetivos: la intervenci\u00f3n se postula como temporal y con ello se dise\u00f1an objetivos que -si bien presentan limitaciones - apuntan a superar la atenci\u00f3n asistencial mediante estrategias de desarrollo. Sin embar go, cuando la problem\u00e1tica alimentaria comienza a disminuir, se diluye el dise\u00f1o de estrategias de salida y con ello la visi\u00f3n estrat\u00e9gica, poniendo en tensi\u00f3n la idea de transitoriedad de la pol\u00edtica. Un ejemplo de lo se\u00f1alado es que no se expanden las modalidades de gesti\u00f3n que permit en que lo alimentario vuelva al espacio del hogar. E l PAC comienza a trabajar en torno a la idea de \"vuelta a casa\" o \"comensalidad 52 dom\u00e9stica\" ; es decir, pasar de que las personas comen en el comedor a que se lleven un bols\u00f3n para que puedan retornar al hogar. Estas experiencias fueron acotadas y hacia el 2010 se desaconseja y limita dicha modalidad (para mayor desarrollo sobre las modalidades de gesti\u00f3n alimentarias ver cap\u00edtulo tercero , punto 2). En tercer l ugar, con la incorporaci\u00f3n en la agenda internacional y nacional de las tem\u00e1ticas vinculadas al desarrollo infantil y la lucha por la igualdad de g\u00e9neros, se incorpora un aspecto silenciado durante la emergencia cr\u00edtica: las mujeres como principales hacedo ras de la pol\u00edtica alimentaria . Dado que este es un eje tem\u00e1tico clave en la tesis, se le destina un cap\u00edtulo espec\u00edfico, a saber: el cuarto. A continuaci\u00f3n , se comparte un cuadro s\u00edntesis de las dos pr\u00f3rrogas que tuvo el PAC entre 2008 y 2012. Infograf\u00ed a 13: S\u00edntesis de las pr\u00f3rrogas del PAC (2008 -2009 y 2009 -2012) Pr\u00f3rrogas Justificaci\u00f3n Objetivos Ejes financiamiento Primera: 2008 - 2009 Demanda alimentaria (pese a mejoras econ\u00f3micas ). Iguales . -Alimentario: aumenta , mejorar calidad. -Otras actividades comunitarias: aumenta . Segunda: 2009 - 2012 Contin\u00faa la demanda (crisis econ \u00f3mica global ). -Importante: elimina la idea de transformar comedores en instituciones con multiservicios sociales (estrategias de salida). -Suma perspectiva de derechos y g\u00e9neros. -Alimentario: mantiene. -Otras actividades comunitarias: aumenta (garantizar condiciones b\u00e1sicas ). Nota. Elaboraci\u00f3n propia en base a los documentos PAC, 2007d; PAC, 2008; PAC, 2009b y Chiara, 2009 . 1.3. El dise\u00f1o de los objetivos en un contexto de emergencia permanente (2012 -2015) En un contexto en donde contin\u00faan existiendo -y aumentan - los sectores que est\u00e1n en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n social y que no es homog\u00e9neo el impacto del crecimiento econ\u00f3mico que se da desde el 2003 (Di Virgilio, 2012), el PAC decide extender su ejecuci\u00f3n hasta junio de 2016 para que 53 contin\u00fae luego de la finalizaci\u00f3n del mandato presidencial. De este modo, se cristaliza un mo delo de pol\u00edtica pensado como transitorio , reforzando lo expuesto por Cervio (2019) de que este tipo de programas no funciona como un recurso \"extraordinario para situaciones excepcionales\", sino que persiste para evitar la conflictividad derivada de la de sigualdad social. El PAC mantiene el objetivo general de la etapa predecesora25, e incluso contin\u00faan figurando los ejes centrales de ni\u00f1ez, adolescencia y g\u00e9nero. Sin embargo, frente a la presi\u00f3n ante el aumento de la pobreza , quedan desdibujadas las posi bilidades de que la pol\u00edtica se aleje de la idea de emergencia y plantee una estrategia de salida, pasando a ser residuales las iniciativas de desarrollo. Las acciones se postulan como estrategias para atender el \"impacto diferenciado\" de las pol\u00edticas soc iales nacionales, como la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo/a y los programas de generaci\u00f3n de empleo (De Virgilio, 2012), continuando con la funci\u00f3n compensatoria. Es decir , se refuerza que la forma de dar respuesta est\u00e1 caracterizada por una \"cultura de la emergencia\" (Cardarelli y Rosenfeld, 2005), en un marco justamente de emergencia alimentaria permanente. En esta etapa se transforma la situaci\u00f3n problema, estando menos asociado a la cantidad de comida ingerida -desnutrici\u00f3n - y m\u00e1s a la calidad de la diet a de los sectores populares, lo que lleva a la malnutrici\u00f3n y sobrepeso26, como anticipan Britos y Costa (2007). Esto deber\u00eda cambiar el modo de dar respuesta, por ejemplo , trazando perfiles nutricionales que permitan confeccionar men\u00fas diferenciados de ac uerdo con cada situaci\u00f3n. Sin embargo, esto implicar\u00eda una mayor carga de trabajo para las organizaciones. En este sentido, si bien el PAC refuerza sus productos vinculados a mejorar la calidad y reducir el \"riesgo persistente\" (pone en palabras la continu idad del 25 El objetivo general es contribuir a la transformaci\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria en una perspectiva de integraci\u00f3n, social, institucional y territorial, con los consecuentes cambios necesarios en las modalidades de intervenci\u00f3n e instrumentos operativos, c apaces de promover y consolidar acciones en cada lugar del territorio donde las necesidades sociales, principalmente alimentarias, deban ser atendidas (PAC, 2012b: 3). Como resultado de la etapa anterior, la Unidad Ejecutora del PAC se integr\u00f3 definitivame nte a la estructura del MDS, motivo por el cual no figura como uno de los objetivos a alcanzar ( De Virgilio, 2012 ). 26 El PAC se\u00f1ala que la canasta alimentaria de los sectores bajo la l\u00ednea de pobreza contiene mayor cantidad de alimentos de menor precio y calidad relativos, predominando los hidratos de carbono y grasas que generan mayor sensaci\u00f3n de saciedad. Como resultado se obtiene una dieta desequilibrada, siendo frecuentes las carencias de calcio, hierro, vitaminas y minerales; generando consecuencias en el plano de la salud , especialmente en las mujeres en los momentos de gestaci\u00f3n, embarazo y lactancia, y las posibilidades de desarrollo f\u00edsico e intelectual de las ni\u00f1eces y adoles cencias (PAC, 2012b). 54 problema), esto se da de manera acotada al encontrarse con limitaciones por el modo de cogesti\u00f3n. Adem\u00e1s, esto genera tensi\u00f3n entre la concepci\u00f3n de los programas alimentarios como una \"modalidad de intervenci\u00f3n nutricional\"27 y otra que los entiende como pol\u00edticas sociales compensatori as. A continuaci\u00f3n , se presentan dos aristas para comprender c\u00f3mo funciona una pol\u00edtica que se extiende durante un largo per\u00edodo . Los aspectos de la pol\u00edtica que posibilitan la permanencia en el tiempo . La continuidad del problema alimentario no alcanza para comprender c\u00f3mo una pol\u00edtica se sostiene durante d\u00e9cadas, se necesita un conjunto de factores para que eso pase. De hecho, antes del per\u00edodo analizado, en las d\u00e9cadas de 1980 y 1990, se cambian de manera constante las iniciativas gubernamentales, a la par de una transitoriedad en las estructuras organizacion ales que las impulsan (Perelmiter, 2012). Uno de los factores que explica la continuidad de l FOPAR.A./PAC, y que es reiterado en las entrev istas a equipos t\u00e9cnicos de los mismos , es la gesti\u00f3n eficiente en t\u00e9rminos de transparencia y control de los recursos . A prop\u00f3sito, Federico, t\u00e9cnico territorial, sostiene : \"Fui testigo y participante directo de auditor\u00edas del propio Ministerio y de Audit or\u00eda General de la Naci\u00f3n y siempre bien. Ha logrado gestionar vol\u00famenes importantes de recursos del Estado de una manera eficaz y eficiente\" (comunicaci\u00f3n personal, 31 de agosto de 2018) . Asimismo, la constancia en el financiamiento (brinda previsibilidad a las organizaciones) y la distribuci\u00f3n equitativa de los recursos, sin registro de pr\u00e1cticas clientelares, marca diferencias con otros programas alimentarios28, a la vez que se distancia de la idea que suele considerar al MDS como una de las agencias m\u00e1s \"defectuosas\" del aparato p\u00fablico (Perelmiter, 2016). Dichos aspectos no s\u00f3lo generan que l os Programas tenga n prestigio y legitimidad pol\u00edtica, sino que tambi\u00e9n tenga n una valoraci\u00f3n positiva por parte de las organizaciones. 27 Britos y Costa (2007) desarrollan dicha caracte rizaci\u00f3n para el Programa Materno Infantil. 28 Repetto (2001) pone como ejemplo el uso clientelar y pr\u00e1cticas poco transparentes que se dieron en el PAN, las cuales continuaron en varios programas alimentarios. 55 La valoraci\u00f3n positiva tambi\u00e9n est\u00e1 vinculada al alto impacto en las organizaciones, generando transformaciones a nivel material (infraestructura, equipamiento) y en la capacidad de gesti\u00f3n, tal como se profundiza en el pr\u00f3ximo cap\u00ed tulo. Al respecto, Susana, t\u00e9cnica territorial, se\u00f1ala que \"La capacidad de gestionar, el empoderamiento de esas mujeres, desde abrir una cuenta bancaria hasta usar un mail, en todo se avanz\u00f3 mucho, ten\u00edamos muchas organizaciones en situaci\u00f3n cr\u00edtica y hoy no las reconoc\u00e9s, vemos fotos y no las reconoc\u00e9s\" (comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018) . La sostenida calidad alimentaria tambi\u00e9n genera un distanciamiento de otros programas contempor\u00e1neos -provinciales y municipales - e hist\u00f3ricos como el PAN, en donde la baja calidad aparece como un elemento sobresaliente (Cervio, 2019). Otro de los factores claves est\u00e1 vinculado al acompa\u00f1amiento permanente de los equipos territoriales de los Programas a las organizaciones, brindando asesoramiento y seguimiento de lo financiado, as\u00ed como tambi\u00e9n funcionando como la \"cara del Estado\" en el territorio a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de un v\u00ednculo de cercan\u00eda y confianza (aspecto que se desarrolla en el siguiente punto). La estabilidad pol\u00edtica aparece como otros de lo s factores, registr ada en la permanencia de la gesti\u00f3n gubernamental y del PNSA, as\u00ed como tambi\u00e9n la continuidad de los altos mandos de los Programas, de la subsecretar\u00eda de la cual depende y del MDS29. Por \u00faltimo, la elecci\u00f3n de la modalidad de cogesti\u00f3n aparece como otro factor explicativo, al generar cobertura y presencia constante en territorio, a la vez que instala a la actividad alimentaria como parte de la vida organizacional. Aqu\u00ed surge un aspecto de suma relevancia sin el cual no ser\u00eda posible la permanencia de la pol\u00edtica: el trabajo de las mujeres de los comedores. A continuaci\u00f3n , se comparte una infograf\u00eda que sintetiza lo desarrollado. 29 Desde 2008 se mantiene constante la dupla de coordinaci\u00f3n y la mayor\u00eda de las jefaturas de \u00e1reas centrales del PAC; durante todo el per\u00edodo estudiado permanece la misma subsecretar \u00eda de pol\u00edticas alimentarias y ministra del MDS (con excepci\u00f3n de 6 meses en los que asum i\u00f3 como senadora). 56 Infograf\u00eda 14: Algunos fact ores explicativos de la permanencia prolongada de la pol\u00edtica El v\u00ednculo entre los equipos territoriales y las organizaciones sociales30. Las pol\u00edticas sociales utilizan diferentes mecanismos de seguimiento de sus acciones, generalmente a cargo de equipo s territoriales que trabajan en contacto directo con la poblaci\u00f3n destinataria, configurando diversas formas de relaci\u00f3n , como por ejemplo clientelares, paternalistas, tutelares, jer\u00e1rquica s, horizontales, etc. En el marco de la poscrisis , la consigna de \"ganar proximidad\" entre el trabajo estatal y la sociedad aparece como la forma caracter\u00edstica de organizar el trabajo en el campo de lo social, especialmente en el MDS. Perelmiter (2016) denomina \"burocracia plebeya\" al tipo particular de funcionamiento estatal que busca esa proximidad -en tanto promesa - subvirtiendo jerarqu\u00edas , a la vez que produce un efecto de distancia como ocurre con cualquier burocracia. La contradicci\u00f3n es lo que define su l\u00f3gica de funcionamiento. Al analizar el FOPAR.A./PAC, la b\u00fasqueda de proximidad se ve reflejada en el papel central que cumple el v\u00ednculo entre los equipos territoriales y las organizaciones sociales . El mismo no s\u00f3lo funciona como factor explicativo de la permanencia de la pol\u00edti ca en el tiempo, sino tambi\u00e9n 30 Para la elaboraci\u00f3n de este punto se utilizaron los siguientes documentos: BM, 2004; PAC, 2006; PAC, 2008b; PAC, 2008c; PAC, 2009c y Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2011. Permanencia prolongada de la pol\u00edticaPermanencia de la situaci\u00f3n problema Gesti\u00f3n eficiente Modalidad de cogesti\u00f3n - trabajo de las mujeres en las organizacionesAcompa\u00f1amiento permanente de los equipos territoriales a las organizacionesEstabilidad pol\u00edticaAlto impacto en las organizaciones57 como factor sin\u00e9rgico para el logro de los objetivos . Esta relaci\u00f3n genera una malla de contenci\u00f3n que permite sortear problemas que tiene la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica, como por ejemplo el exceso de tareas administrativas -contabl es que recaen en las organizaciones. La \"burocracia plebeya\" tiene como caracter\u00edstica orientarse a la producci\u00f3n de v\u00ednculos de apego que permiten salvar distancias (Perelmiter, 2016). En la mayor\u00eda de los casos se genera un v\u00ednculo de cercan\u00eda y confian za entre los equipos territoriales y las organizaciones , construido a trav\u00e9s de largos a\u00f1os de trabajo en conjunto y en donde se consolidan relaciones interpersonales. El v\u00ednculo incluso incorpora el factor de afecto31, as\u00ed como tambi\u00e9n posiciona a los equ ipos como referentes para las organizaciones, reforzando la idea de que las pol\u00edticas alimentarias funcionan como la \"cara visible del Estado\" en los territorios (Santarsiero, 2012) . A prop\u00f3sito, Lidia, t\u00e9cnica territorial , sostiene: \"Nuestro v\u00ednculo es de cercan\u00eda y afinidad, es un v\u00ednculo bastante cotidiano, te manda un WhatsApp o audio cualquier d\u00eda, rompimos todas las barreras (risas), no quer\u00edamos dar el n\u00famero personal pero facilita, mucha barrera no tenemos\" (comunicaci\u00f3n personal, 31 de agosto de 20 18). Asimismo, la gesti\u00f3n eficiente de los Programas, se\u00f1alada en el punto anterior, es identificada por las referentas de las organizaciones como punto central en la generaci\u00f3n del v\u00ednculo de confianza. Si bien se presentan diferencias entre los tres m omentos temporales de la pol\u00edtica y entre los diversos territorios (var\u00eda el perfil y cantidad de integrantes de los equipos y el tipo de organizaciones), existen oscilaciones en el rol de los equipos que son propias de la tarea social y que pueden generar tensiones en el v\u00ednculo . Los equipos asumen un rol que pendula entre el control de los recursos y el acompa\u00f1amiento de las organizaciones32; as\u00ed 31 Como ejemplo de ello aparece l o observado en el trabajo de campo cuando se acompa\u00f1\u00f3 a una t\u00e9cnica a realizar una visita de seguimiento a una organizaci\u00f3n. El trato entre ella y la referenta de la organizaci\u00f3n era de gran cercan\u00eda, la t\u00e9cnica le pregunt\u00f3 por el hijo que se encontraba enfermo y al despedirse se abrazaron y la re ferenta le dijo \"te quiero\". 32 El modelo de trabajo es una combinaci\u00f3n de seguimiento (acompa\u00f1amiento para mejorar la capacidad de gesti\u00f3n de las organizaciones) y control (ejecuci\u00f3n de recursos, control contable, administrativo y nutricional), aplicado en las visitas recurrentes y sin aviso que los equipos territoriales realizan a las organizaciones. Los principales puntos que se relevan son: cantidad de prestaciones alimentarias brindadas/cantidad de prestaciones aprobadas, registro de asistencia, comanda , men\u00fa, calidad nutricional de la prestaci\u00f3n y condiciones de seguridad e higiene (BM, 2004). 58 como tambi\u00e9n entre un rol de promoci\u00f3n y generaci\u00f3n de autonom\u00eda y uno m\u00e1s cercano al paternalismo. Esta idea de paternalismo es discutida dentro de los propios equipos, dado que algunos sostienen que en realidad es apoyar a las organizaciones , ahorra ndo trabajo a personas que son voluntarias . Justamente, Susana, t\u00e9cnica territorial, sostiene lo siguiente: \"Varias veces yo les termino haciendo las notas, m\u00e1s all\u00e1 de ense\u00f1arles c\u00f3mo se hacen, eso es una posici\u00f3n, quiz\u00e1s otros se lo devuelven y les dicen que est\u00e1n mal, pero tienen que ir y venir y son voluntarios y no consideran el tiempo y el esfuerzo que eso i mplica para las personas\" (comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018) . Aqu\u00ed aparece un claro ejemplo de c\u00f3mo estas burocracias subvierten jerarqu\u00edas de estatus, a la vez que generan un efecto de distancia dado que no disuelven la relaci\u00f3n jer\u00e1rquica, la s uponen. La consolidaci\u00f3n del v\u00ednculo muestra que los equipos est\u00e1n m\u00e1s cerca del territorio que de los niveles centrales de decisi\u00f3n de la pol\u00edtica, aspecto que genera tensiones en algunos casos. Una de las t\u00e9cnicas territoriales entrevistadas se\u00f1ala que existe una preponderancia del rol de acompa\u00f1amiento, generando una cercan\u00eda con el territorio: \"Por ah\u00ed por las personalidades nuestras el rol es m\u00e1s de acompa\u00f1amiento, no control, damos la cara por ellas, estamos m\u00e1s del lado de ellas si se quiere que de l Programa, yo por lo menos lo siento as\u00ed\" (Lidia, comunicaci\u00f3n personal, 31 de agosto de 2018) . Con relaci\u00f3n a ello, aparece una an\u00e9cdota que se repite en reiterados encuentros de intercambio dentro de los Programas, en donde la coordinaci\u00f3n les marca a l os equipos territoriales que ellos no trabajan para las organizaciones sino para el Estado. A continuaci\u00f3n , se comparte una infograf\u00eda en donde se sintetizan los factores explicados. Luego de la visita, se determina el tipo de se guimiento que va a tener la organizaci\u00f3n (por ejemplo , si tiene que ser visitada con m\u00e1s frecuen cia) y, en caso de s er necesarias, se formulan recomendaciones. El \u00c1rea Central de Seguimiento es la responsable del dise\u00f1o, elaboraci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de estrategias y herramientas para el trabajo que realizan los equipos territoriales. 59 Infograf\u00eda 15: Factores que explican el v\u00ed nculo entre equipos territoriales y organizaciones sociales Nota. E laboraci\u00f3n propia en funci\u00f3n del an\u00e1lisis de los documentos y las entrevistas . 2. Los actores involucrados en la ejecuci\u00f3n 2.1. Actor estatal: Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n El poder ejecutivo impulsa los Programas desde el sector social: el FOPAR.A desde la Secretar\u00eda de Desarrollo Social -que luego toma rango Ministerial - y el PAC dentro del MD S en la Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas Alimentarias. Los Programas cuentan con el estatus institucional necesario para su gobernabilidad al estar insertos en uno de los ejes principales de la instituci\u00f3n, el PNSA, el cual est\u00e1 amparado en la ley que le dio origen (25.724). Adem\u00e1s, el MDS se corre de su hist\u00f3rica posici\u00f3n residual dentro del aparato del Estado y se expande durante el per\u00edodo, ubic\u00e1ndose como actor clave para la puesta en escena de la voluntad del Estado de reparar las consecuencias ocasionadas por la crisis (Perelmiter, 2012). A partir de los primeros doc umentos del PAC (2006) se indica que es fundamental la integralidad de las pol\u00edticas sociales para abordar la problem\u00e1tica de la pobreza, motivo por el cual se avanza en la implementaci\u00f3n de una Red Federal de Pol\u00edticas Sociales. La misma pretende brindar una respuesta a las necesidades sociales y a las situaciones de exclusi\u00f3n social, Papel central del seguimiento: instrumentos, intercambios regionales, capacitaciones y espacios de reflexi\u00f3n.1 Seguimiento descentralizado: equipos permanente en territorio, visitas peri\u00f3dicas a organizaciones y apoyo equipos centrales.2 Ejecuci\u00f3n durante largo per\u00edodo. 3 Compromiso y escasa rotaci\u00f3n de equipos. 4 Gesti\u00f3n eficiente y transparente. 5 Mismo grupo de organizaciones. 6 Equipos con perfil social (trabajo social jerarquizado en el MDS): proximidad territorial ( Perelmiter , 2016), interpretaci\u00f3n del problema alimentario vinculado a la pobreza (Repetto, 2001). Tensi\u00f3n seguimiento \"nutricional\" -\"social\".760 promoviendo la coordinaci\u00f3n entre los diferentes niveles de gobierno, evitando las superposiciones y las acciones fragmentadas. La Red impulsa los tres planes nacionales que son los ejes de la pol\u00edtica social durante el per\u00edodo de estudio: Plan Nacional de Seguridad Alimentaria, Plan Nacional de Desarrollo Local y Econom\u00eda Social (m\u00e1s conocido como \"Manos a la Obra\") y Plan Nacional Familias33. A continuaci\u00f3n , se analizan las particularidades en la organizaci\u00f3n de los Programas. Organizaci\u00f3n del FOPAR .A. Tanto el FOPAR original como su continuaci\u00f3n en la versi\u00f3n Alimentaria, son un ejemplo de la tradici\u00f3n gubernamental de \" gesti\u00f3n por proyectos \", la cual suele estar asociada a l financiamiento internacional y se organiza mediante unidades de ejecuci\u00f3n, generando un proceso de \"administraci\u00f3n paralela\" (Mart\u00ednez Nogueira, 2002). El modelo de gesti\u00f3n se asocia a la expansi\u00f3n de las reformas de los aparatos estatales, cuyos objetiv os son: la reducci\u00f3n del gasto, el logro de mayor eficiencia y transparencia, la flexibilidad en las acciones, la b\u00fasqueda de proximidad con la poblaci\u00f3n, entre otr os. Este tipo de administraci\u00f3n adopta mecanismos excepcionales y temporales atados a la duraci\u00f3n de los proyectos, construy\u00e9ndolos en \u00e1mbitos alternativos y diferenciados de los aparatos administrativos regulares. En consonancia, el FOPAR.A cuenta con sistema s normativos diferenciales que le permiten actuar sin limitaciones t\u00e9cnicas y de recursos34. A continuaci\u00f3n , se comparte el organigrama del Programa . 33 El Programa fue la continuaci\u00f3n del Plan Jefas y Jefes de Hogar y finaliza cuando se implementa la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo/a. 34 Un ejemplo de ello es el r\u00e9gimen especial de personal que tiene el FOPAR, contando con contratos internacionales que brindan sueldos superiores a los de la administraci\u00f3n regular. 61 Infograf\u00eda 16: Organigrama del FOPAR.A (2005) Nota. Adaptado de FOPAR, 20 05. Como se puede observar, el FOPAR.A. cuenta con una gesti\u00f3n centralizada , cuyas oficinas se ubica n en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. A los fines operativos, el territorio en donde interviene se divide en regiones que nu clean diferentes aglomerados35. En cada uno de ellos se ubican l as Oficinas Territoriales (a excepci\u00f3n del Gran Buenos Aires que el equipo trabaja en la Oficina Central). Las mismas realizan el seguimiento y control constante de las organizaciones sociales, contando con el apoyo de equipos m\u00f3viles interregionales. Para el 2004 trabajan 120 \"consultores\", t\u00e9rmino com\u00fanmente utilizado por los organismos internacionales, siendo en su mayor\u00eda profesionales con varios a\u00f1os de experiencia en la problem\u00e1tica atendida ( FOPAR, 2004b ) y que en general formaban parte del antiguo FOPAR. La ejecuci\u00f3n es descentralizada a trav\u00e9s de la transferencia de responsabilidades a las organizaciones sociales, modalidad que se expande en los programas alimentarios hacia mediados de la d\u00e9cada del 1990 (Repetto, 2001). 35 Regi\u00f3n Noroeste (Aglomerados Salta, San Salvador de Jujuy, Santiago del Estero, Catamarca y San Miguel de Tucum\u00e1n), Regi\u00f3n Noreste (Aglomerados Posadas, Corrientes, Resistencia, Formosa), Regi\u00f3n Centro (Aglomerados Gran C\u00f3rdoba, Gran Rosario, Gran Santa Fe, Paran\u00e1), Regi\u00f3n Cuyo y Patagonia (Aglomerados Bariloche, Gran San Juan, Gran Mendoza, Neuqu\u00e9n), Regi\u00f3n Gran Buenos Aires Norte (Ciudad de Buenos Aires, Mor\u00f3n, Ituzaing\u00f3, Merlo, Moreno, Tres de Febrero , Tigre, San Fernando, San Isidro, Vicente L\u00f3pez, Malvinas Argentinas, Gral. San Mart\u00edn, San Miguel, Jos\u00e9 C. Paz, Hurlingham), Regi\u00f3n Gran Buenos Aires Sur (Quilmes, Avellaneda, Lan\u00fas, Berazategui, Florencio Varela, La Matanza, Almirante Brown, Esteban Ech everr\u00eda, Lomas de Zamora), Regi\u00f3n Provincia de Buenos Aires (Aglomerados Gran La Plata, Bah\u00eda Blanca, Mar del Plata). 62 Organizaci\u00f3n del PAC . El PAC absorbe la estructura administrativ a del FOPAR.A , la cual demostr\u00f3 una gesti\u00f3n eficiente ( FOPAR, 2004b) , heredando el modelo de \"administraci\u00f3n paralela\". A continuaci\u00f3n , se comparte el organigrama del PAC. Infograf\u00eda 17: Organigrama del Programa Abordaje Comuni tario (2009) Nota. Adaptado de Chiara, 2009 . En l\u00edneas generales se mantiene la estructura y la modalidad de gesti\u00f3n. Asimismo, el personal aumenta a 200 en el 2009, del cual el 64% trabaja en las \u00c1reas Regionales y en las Oficinas Territoriales (Fournier, 2010), profundizando as\u00ed el abordaje territorial caracter\u00edstico de estas pol\u00edticas . Seg\u00fan una evaluaci\u00f3n externa (Chiara, 2009), dicho personal cuenta con capacitaci\u00f3n acorde a las tareas que realiza y est\u00e1 conformado por equipos interdisciplinarios , siendo preponderante las carreras de ciencias sociales. Los equipos territoriales est\u00e1n pr\u00f3ximos a las organizaciones , a lo cual una de sus integrantes se\u00f1ala que existe una diferencia en el car\u00e1cter que tienen las urgencias para aquellos que se encuentran en el nivel central y en el nivel territorial: \"Tenemos mucha libertad de laburo, pero nuestras ur gencias nunca son escuchadas como s \u00ed tenemos que escuchar las urgencias ajenas, Direcci\u00f3n Nacional Subsecretar\u00eda de Pol\u00edticas Alimentarias Coordinador general Responsable administrativo -contable Administra - ci\u00f3n, contabilidad tesorer\u00eda, suministros Rendici\u00f3n de cuentas PresupuestoCoordinador general Responsable operativo Proyectos y evaluaci\u00f3nSeguimiento Asuntos legalesRegiones (6) Oficinas territoriales Equipos t\u00e9cnicos m\u00f3vilesInform\u00e1ticaPrograma - ci\u00f3nDirecci\u00f3n Nacional Alterna63 lo urgente para ella [la jefa regional en Buenos Aires] es una planilla Excel, y lo urgente m\u00edo son dos organizaciones en la oficina pregunt\u00e1ndome cu\u00e1ndo se va a depositar la p lata\" (t\u00e9cnica territorial, comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). Si bien los equipos tienen cierto margen de autonom\u00eda, la toma de decisiones y la determinaci\u00f3n de c\u00f3mo es el trabajo est\u00e1 centralizada , a lo que se suman dificultades en la comuni caci\u00f3n y circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n debido a las distancias y magnitud del Programa ( por ejemplo, para el 2011 se registran 180 t\u00e9cnicos/as distribuidos en los diferentes aglomerados ). Las principales transformaciones con la llegada del PAC son que la estructura central pasa a conformarse por una doble coordinaci\u00f3n y que las regiones se reducen a seis36. Con el objetivo de fortalecer a las organizaciones, desde el PAC se impulsan articulaciones entre las mismas, con programas del MDS y con otras ent idades p\u00fablicas y privadas de sus territorios , tarea que se facilita con la ubicaci\u00f3n de las Oficinas dentro de los Centros de Referencia del MDS. 2.2. Actores internacionales: Banco Mundial y Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo En un contexto de transformaciones en el \u00e1mbito internacional, donde la globalizaci\u00f3n da cuenta de la existencia de una \"agenda mundial\", ambos Programas se vinculan con organismos internacionales, apareciendo la noci\u00f3n se\u00f1alada por Oszlak (2005) de \"internacionalizaci\u00f3n del Estado\". El problema del hambre y la desnutrici\u00f3n ocupan un lugar preponderante en dicha agenda, la cual luego se expande -como se desarrolla en el cuarto cap\u00edtulo - hacia tem\u00e1ticas vinculadas a derechos y g\u00e9nero s ya entrada la d\u00e9cada del 2000. Si bien se observan diferencias en los motivos de vinculaci\u00f3n entre los organismos internacionales y los Programas, en ambos casos el impacto es 36 Se unen la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y el Gran Buenos Aires en la Regi\u00f3n AGBA. Otras transformaciones son: el aglomerado Rosario p asa a Regi\u00f3n Cuyo, se deja de intervenir en Bah\u00eda Blanca y se incorporan aglomerados en donde hay organizaciones financiadas por el finalizado Programa PROAME . 64 similar sobre sus estructuras organizacionales al conservar el tipo de \"administraci\u00f3n paralela\" explicitada en el pun to anterior. El principal motivo de vinculaci\u00f3n del FOPAR con el Banco Mundial es la posibilidad de recibir financiamiento , en paralelo a un proceso en Am\u00e9rica Latina durante la d\u00e9cada de 1990 en donde el organismo financia , se involucra en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de una serie de pol\u00edticas compensatorias. Esto se expone en las palabras de M\u00f3nica, una de las t\u00e9cnicas que estuvo en el dise\u00f1o inicial del FOPAR: \"...el Banco Mundial implement\u00f3 un Programa de Fondos de Inversi\u00f3n Social en todos los pa\u00edses, med iante pr\u00e9stamos de car\u00e1cter social que ten\u00edan como objetivo la contenci\u00f3n y el apoyo a los sectores sociales de mayor pobreza, con el supuesto que a medida que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica mejorara ello beneficiar\u00eda los aspectos sociales m\u00e1s desfavorecidos\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de abril de 2020). El tipo de administraci\u00f3n posibilita que el Programa tenga un cierto grado de autonom\u00eda financiera y de ejecuci\u00f3n, permitiendo mayor agilidad en el hacer . Como sostiene Mart\u00ednez Nogueira (2002), este tipo de gesti\u00f3 n sirve para canalizar y administrar recursos, a la vez que en general es una de las condicionalidades de los pr\u00e9stamos o ayudas internacionales. En el caso del PAC, est\u00e1 enteramente financiado por el Gobierno Nacional y se vincula con el marco de coopera ci\u00f3n de Argentina, insert\u00e1ndose en el \u00c1rea de Desarrollo Social y Lucha contra la Pobreza del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo37. Se espera que el P AC contribuya a alcanzar los Objetivos del Desarrollo del Milenio dise\u00f1ados por el PNUD, forma ndo parte de un proceso regional en donde el organismo est\u00e1 interesado en el apoyo a proyectos sociales. De esta manera, el v\u00ednculo entre el PAC y el PNUD no t iene por objetivo la b\u00fasqueda de financiamiento, marcando un cambio de \u00e9poca en la articulaci\u00f3n e ntre el Estado y los organismos internacionales. El principal motivo de vinculaci\u00f3n es continuar con el sistema de \"administraci\u00f3n paralela\" , al acceder a mecanismos \u00e1giles de gesti\u00f3n de 37 Forma parte de las disposiciones del \"Acuerdo entre el Programa de las Naciones Unidas para e l Desarrollo y el Gobierno de la Rep\u00fablica Argentina\", y el documento de Proyecto suscripto entre las partes, firmado el 26 de febrero de 1985 y aprobado por la Ley N .\u00ba 23.396 el 10 de octubre de 1986. 65 recursos, flexibles, transparentes y con capacidad de monitoreo . A pr op\u00f3sito, Jos\u00e9 , jefe de un \u00e1rea central, sostiene que \"Fue una manera de proteger los mecanismos 'ad hoc' de funcionamiento de Abordaje [PAC], diferentes a los del Ministerio, que se encontraban regidos por normas contables m\u00e1s r\u00edgidas y formalistas\" (comun icaci\u00f3n personal, 25 de abril de 2020) . Asimismo, le permite acceder a apoyo t\u00e9cnico y administrativo, el cual termina siendo acotado y principalmente limitado a evaluaciones de impacto , seg\u00fan relatan los/as t\u00e9cnicos del PAC38. Si bien la estructura que recib e el PAC de su antecesor presenta una gesti\u00f3n eficiente y equipo s t\u00e9cnico s acorde, pareciera que dichas capacidades no quedaron instaladas o, si lo hicieron, no lograron la integraci\u00f3n y transferencia a la administraci\u00f3n p\u00fablica convenc ional. Como sostiene Mart\u00ednez Nogueira (2002), esta estrategia de gesti\u00f3n presenta problemas en la generaci\u00f3n de mecanismos de tr\u00e1nsito hacia una nueva organizaci\u00f3n, hacia una nueva institucionalidad que incorpore las competencias aprendidas. Como contrapa rte, la vinculaci\u00f3n tiene un costo elevado para el pa\u00eds: el PAC le otorga el 3% del monto ejecutado a la oficina de PNUD Argentina, convirti\u00e9ndose en una de sus principales fuentes de recursos. El alcance de esta investigaci\u00f3n y los materiales de an\u00e1lisis disponibles no permiten estudiar con mayor detalle la vinculaci\u00f3n con los organismos internacionales, especialmente con el PNUD. Sin embargo, quedan plasmadas algunas l\u00edneas para continuar su an\u00e1lisis. 2.3. Actores comunitarios: organizaciones sociales El tercer actor involucrado en la ejecuci\u00f3n de los Programas son las organizaciones sociales. Los Programas realizan subcontrataciones a trav\u00e9s de convenios de transferencia de fondos, para que brinden las prestaciones alimentarias de manera diaria , tal co mo se desarrolla en profundidad en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo . 38 Uno de los t\u00e9cnicos se\u00f1ala que \"...durante esa etapa el PNUD se encontraba desfinanciado, sobre todo su sede en la Argentina, y su participaci\u00f3n en el Programa, a diferencia del Banco Mundial, no consisti\u00f3 en aportar fondos, sino acceder a un \"overhead\" que aportara a su vez al financiamiento de su oficina local. De hecho, el PNUD efectivamente ni aport\u00f3 fondos ni brind\u00f3 asistencia t\u00e9cnica (...) para el PNUD fue una fuente de financiamiento\" ( Jos\u00e9 , jefe de un \u00e1rea central , comunicaci\u00f3n personal, 25 de abril de 2020) . 66 Cap\u00edtulo III. La relaci\u00f3n entre los Programas FOPAR.A./PAC, las organizaciones sociales que los gestionan y los sectores populares destinatarios 1. La inserci\u00f3n de las organizaciones sociales en los Programas 1.1. La elecci\u00f3n de la estrategia de cogesti\u00f3n con organizaciones sociales La elecci\u00f3n de la cogesti\u00f3n forma parte de una pol\u00edtica de armado en un corto plazo, brinda una r\u00e1pida respuesta en un contexto de emergencia. Asimismo, permite abarcar una amplia cobertura en un territorio extenso, siendo un ejemplo de lo que Cl emente (2010) describe como la ponderaci\u00f3n de la territorializaci\u00f3n de la estrategia en las pol\u00edticas sociales vinculadas con las reformas del Estado. Frente a la necesidad de mantener la modalidad acordada con el BM y aprovechar la estructura institucion al del FOPAR original39, la versi\u00f3n alimentaria contin\u00faa con la cogesti\u00f3n, mostrando nuevamente que la historia de las pol\u00edticas impregna el dise\u00f1o en contextos de emergencia. Esto profundiza el rol que ten\u00edan las organizaciones como uno de los principales receptores de la demanda alimentaria . Desde el inicio, los Programas postulan a la cogesti\u00f3n como una estrategia que permite fortalecer el rol y el protagonismo de las organizaciones en el desarrollo comunitario, as\u00ed como en los momentos posteriores se ag rega que posibilita reforzar el rol de las mujeres. Se puede pensar que esta estrategia apunta a la \"reactivaci\u00f3n de la comunidad\" mencionada por De Marinis (1999), el cual sostiene que en el neoliberalismo las tecnolog\u00edas de gobierno tienden crecientement e a gobernar a trav\u00e9s de la comunidad. Esta 39 Se refleja lo dicho en dos de los/as t \u00e9cnicos/as entrevistados/as: \"Por razones m\u00e1s pr\u00e1cticas que ideol\u00f3gicas o t\u00e9cnicas, se asumi\u00f3 o aprovech\u00f3 gen\u00e9ricamente el enfoque previo del Programa. La transici\u00f3n de una modalidad a otra [pasar de financiar proyectos comunitarios a alimentarios] requiri \u00f3 cierta flexibilidad para modificar los acuerdos previos con el Banco [Mundial], adapt\u00e1ndolos a la esfera alimentaria, en un proceso que se vio ciertamente facilitado manteniendo alg\u00fan parecido formal con la etapa anterior\" ( Jos\u00e9 , jefe de un \u00e1rea central , comunicaci\u00f3n personal, 25 de abril de 2020 ), \"Dada la urgencia de la situaci\u00f3n de crisis que se viv\u00eda, era dif\u00edcil modificar la totalidad de la operatoria en esas circunstancias\" (M\u00f3nica, t\u00e9cnica nivel central, comunicaci\u00f3n personal, 28 de abril de 2020) . 67 visi\u00f3n se entremezcla con aquella que considera a las organizaciones como \"efectoras\" de la pol\u00edtica al no participar de su dise\u00f1o (tal como se nombran en los documentos del PAC). En este sentido, responde a un c ar\u00e1cter \"utilitario\" que permite que se ejecuten de manera terc erizada las acciones de los Programas. Asimismo, este dispositivo presenta dificultades en la visualizaci\u00f3n de lo p\u00fablico y privado/comunitario, a la vez que la cadena de responsabilidades y autonom\u00eda es uno de los nudos problem\u00e1ticos , incidiendo el tipo de capacidad de gesti\u00f3n de las organizaciones, la trayectoria, las actividades comunitarias que brindan y la capacidad para articular y diversificar fuentes de recursos. 1.2. La inserci\u00f3n a tr av\u00e9s de convocatorias Las convocatorias destinadas a organizaciones sociales son una de las formas m\u00e1s recurrentes que tienen los programas para que sus destinatarios accedan a los servicios o financiamiento s y que es t\u00edpica de aquellos vinculados a organi smos internacionales. El FOPAR.A. las realiza en dos oportunidades , 2002 y 2004, teniendo un car\u00e1cter p\u00fablico y una difusi\u00f3n formal , a trav\u00e9s d e medios de comunicaci\u00f3n , e informa l por medio de l \"boca a boca\" ( SIEMPRO y SISFAM, 2003). Existen una serie de factores que intervienen en la inserci\u00f3n de las organizaciones, incidiendo en el tipo de cobertura de los Programas y en los destinatarios que accede n, tal como se desarrolla en la siguiente infograf\u00eda . Infogr af\u00eda 18: Factores que intervienen en la inserci\u00f3n de las organizaciones a los Programas Inserci\u00f3n de las organizaciones en los ProgramasRequisitos de las convocatoriasTiempo: -De respuesta de los Programas -De las convocatorias y contextoFormalidad de las organizaciones y capacidad de gesti\u00f3n68 Formalidad de las organizaciones y capacidad de gesti\u00f3n . Las convocatorias est \u00e1n destinadas a organizaciones de la sociedad civil sin fines de lucro, pudiendo presentarse solas o nucleadas en una organizaci\u00f3n \"patrocinante\" o red llamada por los Programas \"organizaci\u00f3n solicitante \"40. Esta \u00faltima estrategia es \u00fatil para incorporar org anizaciones con baja capacidad de gesti\u00f3n y sortear las dificultades que implica acceder a una personer\u00eda jur\u00eddica, a la vez que brinda la posibilidad de trabajar en simult\u00e1neo para aumentar dicha capacidad y que se puedan independizar. Con relaci\u00f3n a ell o, se observa que la localizaci\u00f3n de la cobertura est\u00e1 vinculada a la capacidad de los/as dirigentes sociales para organizarse (Clemente, 2010). En suma, las modalidades de inserci\u00f3n son diferentes de acuerdo con el tipo de conformaci\u00f3n legal y capacidad d e gesti\u00f3n que tienen las organizaciones , situaci \u00f3n que se expone en la siguiente infograf\u00eda . Infograf\u00eda 19: Tendencias en la modalidad de inserci\u00f3n de organizaciones seg\u00fan conformaci\u00f3n legal Se presentan individualmente (57.6%) Se presentan en red (42,4%) Organizaciones de base y de asistencia (en general cuentan con t\u00e9cnicos/as ). -Solicitantes: organizaciones de base (militantes) y asistencia. -Ejecutantes: organizaciones de base (destinatarios) e iniciativa familiar. -Inscriptas antes del FOPAR.A.: inician en la d\u00e9cada de 1990, gestionan otros programas. -Inscriptas para acceder a FOPAR.A.: asistencia legal y administrativa del Programa. A) Ejecutantes: baja capacidad de gesti\u00f3n y no comparten actividades en red. B) Trabajan en conjunto. Nota. Elaboraci\u00f3n propia en base a BM, 2004; SIEMPRO y SISFAM, 2003. 40 No pod\u00edan participar: instituciones del Estado Nacional, Provincial o Municipal; cooperadoras escolares, de establecimientos asistenciales del sistema de salud u otras organizaciones cuyos presupuestos sean ejecutados a trav\u00e9s de instituciones del Estad o; instituciones cuya gesti\u00f3n sea financiada totalmente por el Estado; comedores escolares de car\u00e1cter p\u00fablico o privado; instituciones con poblaci\u00f3n internada (por ejemplo, psiqui\u00e1tricos, hogares de ni\u00f1os /as o ancianos). Si las solicitantes dejan financiamiento (dificultades en gesti\u00f3n, desgaste , cambi an objetivos ), las ejecutantes no suelen contin uar. Ejecutantes aumentan capacidad de gesti\u00f3n gracias al PAC : se independiza n. 69 Requisitos . Los requisitos del FOPAR.A. son -en parte - flexibles, permitiendo acelerar la respuesta, tal como sostiene uno de los entrevistados : \"Hab\u00eda que tratar de captar todo lo que se pudiera, a pesar de la crisis alimentaria el Programa ten\u00eda dinero no ejecutado, entonces se tom\u00f3 todo\" (Federi co, t\u00e9cnico territorial , comunicaci\u00f3n personal, 31 de agosto de 2018 ). Sin embargo, no todas las organizaciones logran cumplir los requisitos . A prop\u00f3sito, Carolina, t\u00e9cnica territorial, sostiene : \"Muchas habr\u00e1n quedado afuera por no llegar con los tiempo s o no haber podido asumir la responsabilidad de sacar una persona jur\u00eddica\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . A ello se le suma la complejidad en la presentaci\u00f3n: por ejemplo, los formularios solicitan gran cantidad de informaci\u00f3n y el acce so era por internet, apareciendo una brecha tecnol\u00f3gica . Cuando ocurren estas situaciones, se corre el riesgo de \"fortalecer a las m\u00e1s fortalecidas\", es decir, que accedan las organizaciones que ya cuentan con capacidad de gesti\u00f3n. Las exigencias en los r equisitos son contradictorias con el momento de emergencia , en donde se busca la r\u00e1pida atenci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas. A continuaci\u00f3n , se exponen los requisitos de las convocatorias del FOPAR.A. Infograf\u00eda 20: Requisitos de las convocatorias FOPAR.A. Primera convocatoria: 2002 Segunda convocatoria: 2004 -Organizaci\u00f3n sin fines de lucro, con o sin personer\u00eda jur\u00eddica , en aglomerados elegibles . *Solicitantes (firman convenio , reciben fondos): experiencia alimentaria de dos a\u00f1os u otros servicios sociales . Pueden nuclear varias org. ejecutantes (redes ) o presentarse solas . *Ejecutantes ( brindan prestaciones): experiencia mayor a seis meses. -Personer\u00eda jur\u00eddica o dispuestos a ser Simple Asociaci\u00f3n (Art\u00edculo 46 del C\u00f3digo Civil). Apoyo con asistencia t\u00e9cnica y financiamiento . -L\u00edmite 5 ejecutantes por red. -Agrega aglomerados. Nota. Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de FOPAR, 2002; FOPAR, 2003; SIEMPRO y SISFAM, 2003 y FOPAR, 2004. Tiempo y contexto . El contexto de las convocatorias del FOPAR.A. es cercano al inicio de la emergencia de 2001, situaci\u00f3n que complejiza la presentaci\u00f3n al condicionar la capacidad de respuesta de los actores 70 destinatarios y, con ello, la cobertura que termina teniendo la iniciativa gubernamental. Por otro lado, si bien el problema alimentario contin\u00faa durante el per\u00edodo estudiado, no se ampl\u00ed a la cobertura a nuevas organizaciones pese a estar contemplado como posibilidad en los documentos program\u00e1ticos, a lo cual se le suma la disminuci\u00f3n de organizaciones \"bajo Programa\" a lo largo de la ejecuci\u00f3n. Adem\u00e1s de los motivos pol\u00edticos y econ\u00f3micos que pueden llevar a esta decisi\u00f3n (se necesita un Estado que reconozca la problem\u00e1tica y cuente con recursos suficientes), algunos t\u00e9cnicos agregan que el PAC se ampara en no ser la \u00fanica pol\u00edtica p\u00fablica , lo que supone que el resto de las estrategias del PNSA y los programas municipales y provinciales pueden absorber la nueva demanda. Si bien no se cuenta con informaci\u00f3n centralizada, sistematizada y de acceso p\u00fablico para poder sacar una conclusi\u00f3n precisa sobre la cobertura, la situaci\u00f3n explicada refu erza el supuesto de la superposici\u00f3n de recursos en determinados territorios y la escasez o no presencia en otros . De esta manera, el modo de gobernar la cuesti\u00f3n alimentaria se caracteriza por un sistema paradojal de lagunas y superposiciones, aspecto que comparte con otras pol\u00edticas sociales y que es analizado por varios autores ( Repetto, 2000; Lo Vuolo, 1999; Kliksberg, 1997; entre otros). Conjuntamente , el caudal de proyectos a ser evaluado por el Programa no tiene una r\u00e1pida respuesta, presentando demo ras de hasta siete y ocho meses en el Gran Buenos Aires ( SIEMPRO y SISFAM, 2003) , lo que implica que las organizaciones tengan que contin uar autogestionando alternativas precarias para contener el hambre en sus territorios. 1.3. Las principales caracter\u00edst icas de las organizaciones seleccio nadas Como resultado de las convocatorias se sumaron un conjunto de 1.343 organizaciones solicitantes y 2.984 ejecutantes; las cuales disminuyeron con el traspaso del FOPAR.A. al PAC (2006 ) a 1.200 y 2.400 respectivamente. A continuaci\u00f3n , se comparte n las principales caracter\u00edsticas de dichas organizaciones seleccionadas. 71 Lugar de funcionamiento . Las organizaciones deben localizarse en \"\u00e1reas de pobreza\"41, ubicadas en 27 aglomerados urbanos, 22 municipios del Conurbano Bonaerense y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, agrupados en regiones42. La distribuci\u00f3n se modifica a lo largo de la ejecuci\u00f3n (en la medida que las organizaciones se dan de baja) , pero se mantiene la tendencia con un predominio de AGBA (CABA y Gran Buenos Aires) : AGBA 35,7%, NEA 19,9%, NOA 14,5%, Centro 12%, Cuyo, Patagonia y Rosario 10,8% y Buenos Aires Interior 8,1% (PAC, 2009) . El inicio de las organizaciones y la incorporaci\u00f3n de la actividad alimentaria . La irrupci\u00f3n del cuidado alimentario en las organizaciones, antes que los Programas ingresen en sus trayectorias, se encuentra atravesada por la situaci\u00f3n de emergencia del 2001. El grupo mayoritario de organizaciones inicia durante la d\u00e9cada del 1990, seguido por aquel que comienza antes de dicha d\u00e9cada (47% y 29% respectivamente seg\u00fan Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010 ), desarrollando diversas tareas sociales (por ejemplo, apoyo escolar e infraestructura barrial). Algunas organizaciones comienzan de manera incipiente con la actividad alimentaria, en general una merienda com\u00fanmente denominada \"copeo\" o \"copa de leche\", tarea que se profundiza y toma protagonismo con la llegada de la crisis, tal como comparte una de las entrevistadas: \"Hac\u00edamos tareas barriales y ya ven\u00edamos dando un copeo que nos daba la Municipalidad, pero en la crisis total nos juntamos todas las organizaciones de Barranqueras y empezamos a hacer algo en la 41 Para la primera convocatoria de l FOPAR.A, se consideraron \u00e1reas elegibles los aglomerados urbanos con un tama\u00f1o poblacional superior a los 100.000 habitantes , siempre que concentra ran a su interior al menos 50.000 personas en situaci\u00f3n de indigencia o pose an una incidencia de indigencia del 20% o m\u00e1s. 42 1)Regi\u00f3n Noroeste (NOA): Aglomerados Catamarca (San Fernando del Valle de Catamarca), Salta capital, San Miguel de Tucum\u00e1n, Santiago del Estero y Jujuy (incluye a Palpal\u00e1), sumando organizaciones de La Rioja capital cuando finaliza el P rograma PROAME. 2)Regi\u00f3n Noreste (NEA): Aglomerados Posadas, Formosa capital, Corrientes capital (incluye las ciudades de Goya y Esquina que se suman por ser ex PROAME) y Resistencia (incluye Barranqueras que est\u00e1 en las afueras de la ciudad). 3) Regi\u00f3n Ce ntro: Aglomerados de Gran C\u00f3rdoba, Gran Rosario, Gran Santa Fe, Paran\u00e1 y Concordia. Se le agregan un grupo de organizaciones de Santa Rosa y La Pampa ex PROAME. 4) Regi\u00f3n Cuyo y Patagonia: Aglomerados Bariloche, Gran San Juan y Gran Mendoza, incorporando e l aglomerado de Gran Rosario (antes perteneciente a Centro), sumando organizaciones de Neuqu\u00e9n capital, en Viedma y en San Luis capital, ex PROAME. 5) Regi\u00f3n AGBA: Aglomerado Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y Gran Buenos Aires. Este \u00faltimo incluye los muni cipios de: Merlo, Tigre, Vicente L\u00f3pez, San Miguel, Mor\u00f3n, Moreno, San Fernando, Malvinas Argentinas, Ituzaing\u00f3, Tres de Febrero, San Isidro, Gral. San Mart\u00edn, Jos\u00e9 C. Paz, Hurlingham, Quilmes, Berazategui, Almirante Brown, Avellaneda, Florencio Varela, Es teban Echeverr\u00eda, Lan\u00fas, La Matanza y Lomas de Zamora. 6) Regi\u00f3n Buenos Aires Interior: Aglomerados Gran La Plata y Mar del Plata (incluye Bat\u00e1n). 72 plaza, un chocolate o algo para los chicos, cada uno junt\u00e1bamos algo, leche, az\u00facar, harina y con eso les d\u00e1bamos algo, hac\u00edamos facturas, se hac\u00eda una olla grande en la plaza, se les daba chocolate\" (Claudia, referenta de M i Lugar, comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018). Por otro lado, las organizaciones que surgen luego del 2000 (24%) tienen a la \"cuesti\u00f3n alimentaria\" como el puntapi\u00e9 para el inicio de sus trayectorias . A prop\u00f3sito, Laura, referenta de la organizaci\u00f3n El Patio, recuerda: \"En el 2001 nos juntamos un grupo de vecinos, empezamos porque hab\u00eda muchos chicos con necesidades en el barrio que ven\u00edan de familias numerosas\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Son los mismos vecinos, muchos de los cuales tambi\u00e9n sufren el problema del hambre o lo viven de cerca, quienes se organizan. Titularidad del espacio f\u00edsico . En el inicio de la ejecuci\u00f3n de los Programas la mayor\u00eda de las organizaciones no cuenta con la titularidad del terreno en donde funciona, siendo irregular, un espacio prestado o un hogar familiar43. Este punto opera como limitaci\u00f3n para acceder a un subsidio por parte de los Programas para mejorar la infraestructura (para m\u00e1s informaci\u00f3n ver punto 3). Con el tiempo aumenta la titularidad hasta llegar al 50% aproximadamente, como es el caso de una de las organizaciones entrevistadas en C\u00f3rdoba. La misma inicia sus actividades en el patio de la casa de los padres de la presidenta, en 2009 toma un ter reno, re\u00fane materiale s (gracias a ventas de rifas y comidas) y con la mano de obra como contraprestaci\u00f3n del Plan Nacional Jefas y Jefes de Hogar, logra construir el comedor y luego regularizarlo: \"Ya nos ten\u00edamos que ir de la casa de mis padres, fue muy d uro, fue remarla 2 o 3 a\u00f1os, pero bueno, ten\u00edamos la mano de obra y la quer\u00edamos aprovechar\" (Laura, referenta de El Patio, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). 43 En el 2004 el 29% de las organizaciones ejecutantes se encontraba en condiciones precarias con relaci\u00f3n a la propiedad del terreno, s\u00f3lo el 36,2% era due\u00f1o del mismo y exist\u00edan un 33% que funcionaba en una vivienda familiar (FOPAR, 2004b). 73 Condiciones edilicias, acceso a servicios y equipamiento . El espacio f\u00edsico en dond e funcionan y los equipamientos con los que cuentan las organizaciones son de los aspectos de mayor relevancia a la hora de pensar las. Un espacio precario y un equipamiento insuficiente pueden generar: - Impacto en la seguridad, higiene y calidad alimentari a, condicionando asimismo el alcance de los objetivos de los Programas: algunos ejemplos son cuando no cuentan con agua potable y ba\u00f1os en buenas condiciones, no poseen espacio para guardar los alimentos y s\u00f3lo tienen equipamiento para cocinar en una olla (limita la variedad de preparaciones ). - Impacto en los cuerpos de l as personas destinatarias y de aquellas que trabajan en las organizaciones: algunos ejemplos son los problemas respiratorios que se pueden generar al cocina r con fuegueros dentro de las organizaciones , as\u00ed como tambi\u00e9n estar expuestos/as a inclemencias clim\u00e1ti cas. Al momento de comenzar la ejecuci\u00f3n del FOPAR.A no son adecuadas las condiciones de seguridad e higiene en la mayor\u00eda de las organizaciones44, situaci\u00f3n que se transforma a lo largo de la ejecuci\u00f3n (ver punto 3). Hacia una tipolog\u00eda de organizaciones . La heterogeneidad en las organizaciones financiadas aparece como un asp ecto sobresaliente. Pese a ello, es pos ible identificar tendencias compartidas en determinados atributos y trazar una posible tipolog\u00eda, la cual se comparte en el siguiente cuadro. 44 La mayor\u00eda de las organizaciones presentaba deficiencias en la infraestructura y requer\u00eda obras de manera urgente, as\u00ed co mo tambi\u00e9n en general el equipamiento era deficitario. Casi una cuarta parte de las organizaciones no contaba con agua de red, agravado por la ausencia de c\u00e1maras s\u00e9pticas; as\u00ed como tampoco contaban con ba\u00f1os ( FOPAR, 2003c) 74 Infograf\u00eda 21: Tipos de organizaciones y tendencias en sus caracter\u00edsticas Organ izaciones de asistencia Organizaciones de base de Organizaciones de iniciativa familiar Militantes Destinatarios Liderazgo T\u00e9cnicos/as, no son poblaci\u00f3n destinataria . Varones : roles jer\u00e1rquicos ( ej. org. confesionales) . Militantes y referentes barriales. Varones : roles jer\u00e1rquicos. Mismos destinatarios. Predominan mujeres. Grupo familiar. Predomina n mujeres . D\u00e9cada de i nicio 1990 / 2000. 1990 , v\u00ednculo con movimientos piqueteros y desocupados /as. 2000, v\u00ednculo con la emergencia alimentaria. 2000, v\u00ednculo con la emergencia alimentaria. Tama\u00f1o (cantidad de personas y v\u00ednculo con otras organizaciones) Grandes (ej. redes confesionales). Grandes/ medianas (r edes con varias org. ) Medianas /chic as (redes de 2 o 3 org.) Chicas (depende n de solicitante ). Capacidad de gestionar proyectos Alta. Alta. Media. Baja ( s\u00f3lo alimentari o y apoyo escolar) . Titularidad y condiciones edilicias Buena s. Heterog\u00e9nea s. Heterog\u00e9neas , precarias. Irregular es, precarias. Hogar familiar. Conformaci\u00f3n legal Inscriptas (fundaciones y asociaciones) . Inscriptas (asociaciones) . Se conforman para ingresar al FOPAR.A. (simples asociaciones) o con solicitantes. Se conformaron para ingresar al FOPAR.A. (simples asociaciones) o con solicitantes . Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a documentos program\u00e1ticos y las entrevistas. Es importante mencionar que los Programas modifican sus tipolog\u00edas a lo largo de la ejecuci\u00f3n (confesionales, barriales, piqueteras, iniciativa familiar, casas de familia, movimientos sociales, movimientos pol\u00edticos, etc.), lo que hace imposible historizar los cambios y continuidades en los grupos de organizaciones mediante los documentos y evaluaciones oficiales45. 45 A continuaci\u00f3n , se exponen tres ejemplos de cambios de categor\u00edas por parte de los Programas. 1) 2003: organizaciones de asistencia y organizaciones de base (FOPAR, 2003c) . 2) 2004: grupo comunitario de base (m\u00e1s de la mitad del total financiado), asociaci\u00f3n religiosa, s ociedad vecinal de fomento, organizaci\u00f3n de t\u00e9cnicos y profesionales, sindicato o cooperativa de trabajo, movimiento de desocupados o piqueteros, agrupaci\u00f3n pol\u00edtica partidaria (FOPAR, 2004b) . 3) 2005: centros de atenci\u00f3n a ni\u00f1as/os y adolescentes, guarder \u00edas comunitarias, hogares de d\u00eda para diferentes grupos etarios, instituciones en las que se apoye la escolaridad de ni\u00f1as/os y adolescentes y su mayor integraci\u00f3n a la comunidad, instituciones integrantes de la iglesia cat\u00f3lica (PAC, 2005). 75 2. El financiamiento alimentario 2.1. El dispositivo de financiamiento alimentario El dispositivo que utilizan los Programas -sin notables diferencias entre ambos - act\u00faa transfiriendo fondos a las organizaciones para la compra principalmente de alimentos. Se generan sucesivos convenios, propiciando un financiamiento continuo y sostenido . Asimismo, es de tipo escalonado , el cual es provechoso en el caso de trabajar con organizaciones con baja capacidad de gesti\u00f3n, pudiendo en paralelo generar un proceso de fortalecimiento de estas. Como contrapartida, se utilizan los recursos de las organ izaciones , las cuales desarrollan diversas tareas para poder brindar las prestaciones alimentarias . En este sentido, se comparte lo que Fournier (2017) denomina \"subsidio de abajo hacia arriba\" , y que pone como ejemplo justamente en su an\u00e1lisis del PAC, el cual consiste en que las organizaciones \" subsidian \" parte de la reproducci\u00f3n social en territorios vulnerados. Las organizaciones acceden a una serie de mecanismos de control por parte del Estado, como t\u00e9cnicas de rendici\u00f3n de cuentas y visitas de seguim iento, marcando el car\u00e1cter disciplinador de estos dispositivos que funcionan con instrumentos del tipo vigilancia jer\u00e1rquica, sanci\u00f3n normalizadora, examen y exigencia de visibilidad constante (Foucault, 2012) . Si las organizaciones se alejan de las norm as establecidas, los Programas realizan acciones que van desde el di\u00e1logo con los grupos que las integran , gestionar capacitaciones o asistencia t\u00e9cnicas y dejar por escrito la observaci\u00f3n, hasta suspender tempor al o definitiva mente el financiamiento. Algunos de los factores de dicho alejamiento est\u00e1n vinculados a una l\u00f3gica de ahorro y a cuestiones culturales , tal como se\u00f1ala Carolina, t\u00e9cnica territorial : \"Hay organizaciones que tienen la l\u00f3gica del ahorro, entonces subejecutan, tambi\u00e9n hay una cuesti\u00f3n cultural, que tiene que ver con la preparaci\u00f3n. Por ejemplo 14 a\u00f1os de ejecuci\u00f3n y pele\u00e1s con el mate cocido, que lo pueden reemplazar por l\u00e1cteos y pele\u00e1s con la cantidad de az\u00facar. Los chicos est\u00e1n acostumbrados en la casa, pero esta no 76 es la casa, tenem os otra posibilidad y esa otra posibilidad la ten\u00e9s que aprovechar\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . Foucault (2012) sostiene que el hecho de la vigilancia constante es lo que mantiene sometido al individuo, en este caso las organizaciones. Lo dicho se vincula fuertemente con lo expuesto por los/as t\u00e9cnicos/as territoriales, quienes se\u00f1alan que a\u00fan despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de financiamiento de las organizaciones, alguna s de estas necesita n el seguimiento permanente para que cumpla n lo conveniado. En paralelo , otra parte de las organizaciones no necesita dicho control, dado que habr\u00eda incorporado los saberes/requisitos de los Programas a su funcionamiento habitual. Particularmente , el instrumento de rendici\u00f3n es el que las organizaciones identifican como una de las principales dificultades de la gesti\u00f3n alimentaria . A prop\u00f3sito, Marcela, de la organizaci\u00f3n de Somos Todas se\u00f1ala lo siguiente: \"Si las cuentas dan mal o alg una boleta est\u00e1 mal, o alg\u00fan proveedor no pag\u00f3 en AFIP y me salta a m\u00ed, yo soy la responsable, entonces todas esas cosas son un problema, tengo que ser estricta con mis proveedores para que no me reten a m\u00ed\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . A continuaci\u00f3n , se exponen los factores que dificultan la tarea. Infograf\u00eda 22: Factores que dificultan las rendiciones de cuentas Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a las entrevistas. 1Requiere expertise . 2Falta personal rentado sobrecarga en pocas personas voluntarias. 3Demanda elevado tiempo. 4Responsabilidad para manejar dinero. 5Facturas controladas minuciosamente. 6Problemas ante proveedores que incumplen compromisos fiscales.Rendici\u00f3n incumplida: frena desembolso siguiente La m ayor\u00eda suspende entrega de alimentos 77 Continuando la explicaci\u00f3n, se comparte un cuadro s\u00edntesis sobre c\u00f3mo funciona la gesti\u00f3n de los servicios alimentarios que brindan las organizaciones con el financiamiento de los Programas. Infograf\u00eda 23: Gesti\u00f3n de las prestaciones alimentarias por parte de las organizaciones sociales Servicios Tareas Destino de los fondos Control de los Programas - Prestaciones principales (almuerzo /cena ) y secundarias (desayuno / merienda ). 5 d\u00edas x semana. - Dise\u00f1ar men\u00fa , comanda. - Comprar alimentos. - Cocinar (presencial /viand a). - Entregar comida. - Limpiar lugar. - Tareas de cuidado. - Alimentos. - Generales: gas/le\u00f1a, art\u00edculos de limpieza y librer\u00eda, fletes, electricidad, agua. -Bancarios para gesti onar subsidio. - Rendiciones mensuales. - Auditor\u00edas bimestrales / trimestrales. - Visitas de seguimiento y control (cada 180 d\u00edas). Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a las entrevistas realizadas y a los documentos FOPARb, 2002; FOPAR, 2004; PACb, 2007 . La gran cantidad de tareas que las organizaciones realizan para la gesti\u00f3n alimentaria, los mecanismos de control que acarrean, el car\u00e1cter recurrente del financiamiento, su permanencia durante tantos a\u00f1os y su volumen en t\u00e9rminos monetarios ; generan que lo alimentario ocupe un lugar central pese a que realicen otras actividades comunitarias. De esta manera, se observa que la tarea alimentaria ti ene un peso significativo en las trayectorias organizacionales, enraizad a en la identidad de estas. Incluso es tomada en muchos casos como un \"gancho\" o puerta de entrada para trabajar otras problem\u00e1ticas con la poblaci\u00f3n, tal como se\u00f1ala una de las entrev istadas: \"Yo creo que el comedor es el centro porque es la excusa para poder acercarnos a la comunidad y poder ver otro tipo de necesidades\" (Mar\u00eda organizaci\u00f3n El Barrio , comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). Ahora bien, el financiamiento conti nuo de los Programas a la actividad marca un punto de inflexi\u00f3n en el devenir de las organizaciones . A diferencia de lo se\u00f1alado por Clemente (2010), no se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n entre el peso de esta actividad y la trayectoria organizacional previa a lo s Programas. Independientemente, se sostiene lo se\u00f1alado por Faur y Brovelli (2020), esto 78 es, que en los cuidados comunitarios el Estado tiene un rol fundamental al participar a trav\u00e9s de los programas sociales y educativos. Con relaci\u00f3n a ello, Federico, t\u00e9cnico territorial , se\u00f1ala el rol central del Estado: \"Lo alimentario es lo principal en las organizaciones, es estructurante de la actividad de la organizaci\u00f3n. Si lo alimentario se cayera la organizaci\u00f3n se debilitar\u00eda, en algunos casos directamente desaparece la organizaci\u00f3n, no todas. Lo que estructura es el Estado, porque los que tienen financiamiento privado es espor\u00e1dico\" (comunicaci\u00f3n personal, 31 de agosto de 2018). Para continuar el an\u00e1lisis del dispositivo, a continuaci\u00f3n se profundizan tres aspectos relevantes. El cofinanciamiento . El financiamiento que brindan el FOPAR.A./PAC tiene que ser un complemento de otras fuentes, como donaciones y programas de diversos organismos gubernamentales. Al contrario de lo que se puede suponer, la elecci\u00f3n de esta modalidad no se postula como un m\u00e9todo frente a la emergencia y a la escasez de recursos. Por el contrario, se expone como una estrategia de salida en consonancia con el car\u00e1cter temporal de los Programas, se\u00f1alando en los documentos que la diversificaci\u00f3n de los fondos permite la sustenta bilidad de la actividad , siendo este el desaf\u00edo de muchos programas sociales que financian acciones por un tiempo acotado. La ineficaz implementaci\u00f3n de esta propuesta puede atentar no s\u00f3lo contra dicha sustentabilidad, sino tambi\u00e9n contra la ejecuci\u00f3n mis ma de esta pol\u00edtica gubernamental, por ejemplo , si las otras fuentes de financiamiento no respetan los compromisos asumidos. Cuando se releva la trayectoria de las organizaciones se observa un importante cambio con respecto a la diversidad en el origen de los recursos. En el inicio de la ejecuci\u00f3n de los Programas , todas las organizaciones cuentan con financiamientos provenientes de organismos estatales, otras organizaciones sociales, donaciones particulares o recursos propios (aportes de miembros o vecino s/as, eventos, cobro de cuota social, etc.). Con el correr de la ejecuci\u00f3n estas fuentes se reduc en, generando que gran parte de las organizaciones tengan como \u00fanica -o principal - fuente la pol\u00edtica estudiada 79 (SIEMPRO y SISFAM, 2003) . El cambio se puede ex plicar en que, ante la certeza de la constancia y continuidad del financiamiento durante largos a\u00f1os, las organizaciones no tienen la necesidad o urgencia de buscar fuentes complementarias, destinando su tiempo y esfuerzo a otras tareas (se recuerda la mul tiplicidad de tareas que realizan). Como resultado de lo se\u00f1alado, la mayor\u00eda de las organizaciones no podr\u00edan continuar la tarea alimentaria si finaliza el financiamiento estatal o, de m\u00ednima, se ver\u00edan ante la necesidad de reducir significativamente lo que brindan. Esto retoma lo se\u00f1alado por Carolina, t \u00e9cnica territorial , la cual indica que si el PAC deja de financiar los comedores gran parte de estos \"...se caer\u00edan, o dar\u00eda s\u00f3lo una copa de leche, algunos quiz\u00e1s s\u00ed pueden seguir y gestionan con otros [pr ogramas], pero en general no\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . En funci\u00f3n de lo se\u00f1alado, se puede registrar una dependencia de las organizaciones para con los Programas, en donde el financiamiento gubernamental es fundamental para sosten er la actividad , no pudiendo compararse con otras fuentes como las habituales donaciones alimentarias. Por su car\u00e1cter espor\u00e1dico (no permite una planificaci\u00f3n de los men\u00fas) y/o bajo o nulo aporte nutricional (alimentos secos, snacks, golosinas, jugos, etc .), las donaciones las utilizan para complementar las prestaciones diarias y para festejos que realizan como cumplea\u00f1os o d\u00eda de las ni\u00f1eces. Al mismo tiempo, el Estado depende de las organizaciones para gestionar su pol\u00edtica. La poblaci\u00f3n destinataria y el dispositivo para su selecci\u00f3n46. La definici\u00f3n de la poblaci\u00f3n destinataria, su mecanismo de selecci\u00f3n y el comportamiento de la cobertura de una iniciativa gubernamental de manera longitudinal, da pistas para comprender transformaciones en la cuesti\u00f3n s ocial problematizada y la intervenci\u00f3n sobre la misma. Los programas focalizados determinan los requisitos -excluyentes o prioritarios - que deben tener las 46 Para este pu nto se relev\u00f3 informaci\u00f3n de las entrevistas y de los siguientes documentos: FOPAR, 2002; FOPARb, 2003; PAC, 2009b; Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010 y PAC, 2012. 80 personas/grupos/organizaciones para poder acceder al servicio o financiamiento que brindan. En el c aso de los Programas estudiados, si bien no hay requisitos excluyentes para que los destinatarios \u00faltimos -las personas que asisten a las organizaciones - reciban el servicio alimentario, existen grupos prioritarios: mujeres embarazadas o con hijos/as lacta ntes, adultos en situaci\u00f3n de abandono, personas con discapacidad y ni\u00f1os/as entre 6 meses y 18 a\u00f1os, siendo este \u00faltimo grupo el que recibe el mayor financiamiento por parte de los Programas (aproximadamente el 90%). Dicha priori dad no se modifica a lo largo de tantos a\u00f1os de ejecuci\u00f3n, dando cuenta de la permanencia de la situaci\u00f3n problema. Conjuntamente , se da lo que se podr\u00eda denominar una cadena intergeneracional de asistencia a los comedores, vinculada con la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobr eza se\u00f1alada en el cap\u00edtulo primero . Es significativa la presencia de mujeres madres que asisten con sus hijos/as a las organizaciones y que con el correr del tiempo estos/as pasan a asistir con sus propias familias . Justamente, desde la organizaci\u00f3n Somos Todas se\u00f1alan : \"Las madres vienen para buscar para los hijos m\u00e1s chicos y vienen las hijas que ya tienen hijos, es como una cadena, ya conocemos los hijos de los hijos de los hijos\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Como la mayor\u00eda de los pr ogramas de \"combate \" a la pobreza, en los casos seleccionados se interviene sobre los resultados, sobre las consecuencias de las m\u00faltiples problem\u00e1ticas asociadas. Por ello, si bien desde el inicio los Programas identifican otros problemas vinculados al ri esgo alimentario, como consumos problem\u00e1ticos, situaci\u00f3n de calle, desocupaci\u00f3n y violencia de g\u00e9nero ( SIEMPRO y SISFAM, 2003 ); no act\u00faan sobre los mismos ni derivan a otros organismos gubernamentales. Lo dicho da cuenta de la falta de visi\u00f3n integral sobr e la situaci\u00f3n problema y las consecuentes limitaciones en su abordaje. En algunos casos las organizaciones toman el rol de articular, como por ejemplo dos organizaciones entrevistadas que lo hacen con la salita del barrio (El Impenetrable y El Jard\u00edn). Una vez que los programas establecen el perfil de la poblaci\u00f3n 81 destinataria, utilizan mecanismos para su selecci\u00f3n. Se da lo que Poblete (2008) nombra como la \"burocratizaci\u00f3n del sufrimiento\", la cual se estructura con la definici\u00f3n del perfil de l necesitado y con un proceso de solicitud de ayuda47. El procedimiento de la demanda se organiza en dos etapas: la declaraci\u00f3n del sufrimiento mediante una certificaci\u00f3n de necesidades y la verificaci\u00f3n de este . La particularidad que traen las iniciativa s gubernamentales estudiadas es que la decisi\u00f3n frente al pedido de ayuda lo realizan las organizaciones sociales , espec\u00edficamente las mujeres que las componen . Son ellas las que seleccionan las personas que van a recibir las prestaciones, priorizando en s u mayor\u00eda a l as ni\u00f1eces y a las personas que asisten de manera recurrente , tal como sostiene Laura, de El Patio : \"Si tengo le doy a todos, pero primero a los chicos, porque son los que m\u00e1s necesitan\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). La mayor\u00ed a de las organizaciones no exige una cuantificaci\u00f3n de requisitos m\u00e1s all\u00e1 de que las personas manifiesten que necesitan la prestaci\u00f3n, no necesitando certificaci\u00f3n por parte de la salita ni de otra instituci\u00f3n como s\u00ed ocurre para otros programas ( Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010) . Por ejemplo, la mayor\u00eda de las organizaciones entrevistadas manifiesta que las personas que asisten suelen pertenecer al barrio y que lo dicho les permite conocer si est\u00e1n en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n social. De esta manera, el Programa, con su elecci\u00f3n de burocratiza r la asignaci\u00f3n de las prestaciones alimentaria s, impone una \" puesta en escena del sufrimiento\" (Poblete, 2008) por parte de la poblaci\u00f3n destinataria. En algunos casos las organizaciones tienen una lista de espera para incorpor ar persona s en la medida que otra s \"se baja n\" de la prestaci\u00f3n; mientras que en otros intentan darle una porci\u00f3n de comida a todo aquel que se acerca, pudiendo disminuir la calidad de las prestaciones. A prop\u00f3sito, Anabela, presidenta de El Centro, se\u00f1ala: \"Ac\u00e1 vienen y se los anota, pero les 47 Poblete (2008) analiza los programas alimentarios rurales que funcionaron entre 1995 y 1999 y se\u00f1ala que \"La gesti\u00f3n de programas de ayuda alimentaria, en el marco de pol\u00edticas de la piedad (Arendt, 1988), impone una visualizaci\u00f3n distanciada de los necesitados que se presenta, en este caso, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de la burocratizaci\u00f3n del sufrimiento. \u00c9sta se estructura, por una parte, en torno a la definici\u00f3n de un perfil de necesitado y, por otra, a partir del establecimiento de un proceso particular de solicitud de ayuda\" (p.159). 82 damos algo porque no los pod\u00e9s dejar sin comer, racionamos para que coman todos\" (comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018) . Cobertura . Uno de los aspectos para analizar c\u00f3mo se modifica la cobertura de los Programas estudiados a lo largo de los a\u00f1os es la cantidad de poblaci\u00f3n destinataria a nivel pa\u00eds, la cual se plasma en el siguiente gr\u00e1fico. Infograf\u00eda 24: Cantidad de poblaci\u00f3n destinataria a nivel pa\u00eds por a\u00f1o (2003 a 2016) Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a los datos de FOPAR, 2003; 2003b; PAC, y PAC, 2016c . Cuando se puede observar, se registra un pico m\u00e1ximo en 2004 , momento de emergencia e inserci\u00f3n de las organizaciones en los Programas, luego del cual comienza una paulatina disminuci\u00f3n en paralelo a las mejoras de los indicadores econ\u00f3micos. Esta curva entra en una meseta descendiente a partir de 200 9 en consonancia con una crisis macroecon\u00f3mica , y presenta un comportamiento similar al ya observado en la cantidad de organizaciones bajo Programa: bajan las organizaciones, baja la cantidad de personas destinatarias total. Asimismo, la tendencia es simil ar a la analizada en el cap\u00edtulo primero para los \u00edndices de pobreza e indigencia y para las problem\u00e1ticas alimentarias. 83 Sin embargo, la curva cambia si se analiza el promedio de personas destinatarias por organizaci\u00f3n por a\u00f1o, tal como se muestra en el siguiente gr\u00e1fico. Infograf\u00eda 25: Promedio de personas destinatarias por organizaci\u00f3n por a\u00f1o (2003 a 2016) Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a datos de SIEMPR O 2003; 2012c y PAC, 2016c . Si bien existe heterogeneidad en la cantidad de poblaci\u00f3n destinataria entre las organizaciones (en las entrevistadas se presenta un rango de 30 a 420 personas), el promedio permite apreciar que aquellas que contin\u00faan bajo Programa no tienen una paulatina disminuci\u00f3n de la demanda. Por el contrario, se presentan fluctuaciones con un aumento constante en los \u00faltimos a\u00f1os del per\u00edodo anal izado48. Justamente Teresa, referenta de Los Pibes, sostiene: \"Empezaron en el 2002 con 360 beneficiarios, llegamos a tener hasta 420 personas, y ahora tenemos 250\" (comunicaci\u00f3n personal, 7 de noviembre de 2018). Esto se puede explicar por lo se\u00f1alado en el punto anterior: en general las mismas personas asisten durante gran cantidad de 48 Hacia 2018 se registra un importante aumento cuando se realiza el trabaj o de campo. El promedio de personas destinatarias en las organizaciones entrevistadas en 2018 es de 193 personas, con una mediana de 167,5 que implica gran distorsi\u00f3n, valores que se acercan al pico m\u00e1ximo del 2007. 84 a\u00f1os a las organizaciones, dando cuenta de la cadena intergeneracional de asistencia al comedor. En este sentido, la referenta de la organizaci\u00f3n El Patio sostiene: \"Siempre son los mismos, de no ser porque alguno se vaya a vivir a otro lado\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . La situaci\u00f3n arriba se\u00f1alada tambi\u00e9n se puede explicar por el sentido que le da n a la prestaci\u00f3n alimentaria: es una \"ayuda\" para la subsis tencia de las familias que, complementado con los restantes mecanismos de supervivencia, se convierte en una herramienta econ\u00f3mica49. Es decir, la intervenci\u00f3n asistencial se transforma hacia una idea de \"distribuci\u00f3n secundaria del ingreso\" (Danani en Chi ara y Di Virgilio, 2009), la cual destruye la estrategia de salida dise\u00f1ada por los Programas. Marcela, referenta de Somos Todas, ilustra dicho sentido: \"Tenemos gente que no tiene trabajo, gente que s\u00ed pero cobra lo justo y lo necesario, no es que no lo necesitan, lo que les damos es una ayuda, vos a veces lo guard\u00e1s para la noche o lo com\u00e9s, vos dec\u00eds esta semana tengo plata que trabajaste pero esto es seguro, entonces vos dec\u00eds me ahorro esta plata de la comida del mediod\u00eda y as\u00ed vas tirando\" (comunicac i\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . 2.2. La intervenci\u00f3n en la a limentaci\u00f3n Las pol\u00edticas alimentarias estudiadas trabajan en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n del riesgo alimentario: no se brindan las cuatro comidas recomendadas (en general se dan dos )50, no se mide la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n nutricional (el \u00fanico intento es un relevamiento de peso y talla en 2003), ni se cuenta con informaci\u00f3n de las estrategias complementarias de las familias ; por lo que se desconoce si se cumple el objetivo de garant izar el derecho a la alimentaci\u00f3n. 49 Una de las t\u00e9cnicas agrega la vinculac i\u00f3n con otras herramientas econ\u00f3micas de las familias: \"Cuando el contexto macro permiti\u00f3 que el Programa dejara de ser s\u00f3lo emergencia, en el 2008 ponele, el Programa se transform\u00f3 en una herramienta econ\u00f3mica para las familias, los chicos no dejan de ven ir, quiz\u00e1 la semana que las mam\u00e1s cobran la AUH, pero dicho por las organizaciones era un Programa [la AUH] que lo que era para comida en la casa, se transformaba para unas zapatillas o alguna otra cosa que necesitaran\" ( Susana , t\u00e9cnica territorial, comuni caci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018) . 50 Son l as organizaciones las que determinan si quieren brindar desayuno, merienda, almuerzo o cena, siempre y cuando lo realicen cinco d\u00edas a la semana . La mayor\u00eda de los casos brinda dos prestaciones diarias como almuerzo y merienda (m\u00e1s del 70%), una de cada cuatro ofrece desayunos, un 17% incluye la cena y un 6% restante una merienda reforzada ( Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010) . 85 Adem\u00e1s , los Programas intervienen en los h\u00e1bitos y costumbres alimentarias al establecer recomendaciones de preparaciones, tipos y cantidades de alimentos que se deben cumplir51. Esto est\u00e1 determinado en funci\u00f3n de par\u00e1metros hegem\u00f3nicos desarrollados por diferentes organismos especializados . En funci\u00f3n de lo se\u00f1alado, l os sectores populares tienen que desplazar su poder de decisi\u00f3n sobre \"qu\u00e9 comer \" a las organizaciones para poder acceder a los alimentos , las cuales fun cionan como intermediaci\u00f3n con los Programas y participan en el proceso de reproducci\u00f3n biol\u00f3gica de dicha poblaci\u00f3n. Siempre que respeten las recomendaciones realizadas y en funci\u00f3n de la disponibilidad de recursos, las organizaciones son las que deciden lo que dan de comer, actuando con un margen de autonom\u00eda acotado. Conjuntamente , el \"qu\u00e9 comer \" est\u00e1 condicionado por la situaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n en t\u00e9rminos de equipamiento con el que cuentan, dado que por ejemplo tener o no un horno grande modifica el tipo de preparaciones que pueden hacer, aspecto sobre el cual trabajan los Programas financiando la compra de equipamientos y propiciando de esta manera la diversidad en el men\u00fa. Asimismo , tambi\u00e9n condiciona la disponibilidad de recursos humanos porque hay preparaciones que llevan m\u00e1s horas de trabajo o implican mayores tareas de cuidado, punto sobre el cual los Programas no intervienen. Un ejemplo de esto \u00faltimo es la preponderancia de preparaciones que se comen con cuchara, en detrimento de aquellas qu e necesitan cuchillo y tenedor porque necesitan mayor supervisi\u00f3n si es destinada a las ni\u00f1eces . Los sectores populares tambi\u00e9n desplazan su poder de decisi\u00f3n sobre \"c\u00f3mo comer \", dado que los Programas establecen diferentes modalidades de 51 Los Programas confeccionaron una bater \u00eda de herramientas (capacitaciones, cartillas, documentos, convenios, etc.) con recomendaciones nutricionales y de preparaciones que conten\u00edan: 1) Indicaci\u00f3n sobre en qu\u00e9 consiste una prestaci\u00f3n principal y una secundaria, con el detalle de los alimentos q ue no deber\u00edan faltar en las mismas, por ejemplo , la leche en las secundarias. 2) Calidad cal\u00f3rica y nutricional de cada prestaci\u00f3n. 3) Criterios para la selecci\u00f3n y frecuencia de alimentos b\u00e1sicos para la planificaci\u00f3n alimentaria, por ejemplo , la presenc ia de carne tres o cuatro veces por semana para almuerzos y cenas. 4) Recomendaciones sobre preparaciones, incluyendo los alimentos antes sugeridos . No existieron grandes transformaciones en las recomendaciones a lo largo de los a\u00f1os. Asimismo, existe un l istado de alimentos y preparaciones recomendadas y otro de alimentos que no se financian, denominados \"alimentos no elegibles\". Esto \u00faltimo se debe a su baja calidad nutricional y/o alto costo en comparaci\u00f3n a otros alimentos de igual valor nutricional y s on: golosinas, jugos, gaseosas, embutidos y chacinados, hamburguesas congeladas, panceta ahumada, achuras, activia -yakult -actimel -danonino o productos similares, leches en polvo modificadas, con agregados de prote\u00ednas o grasas vegetales, frutos de mar, pro ductos preelaborados o deshidratados, soja y productos a base de soja para comedores que brindan prestaciones a personas menores de 5 a\u00f1os (PAC, 2006b). 86 gesti\u00f3n alimenta ria. Estas son estrategias que se utilizan para que la comida llegue a la poblaci\u00f3n, siendo las m\u00e1s comunes la presencial (se come en la organizaci\u00f3n), la vianda (se retira un plato ya cocinado para comerlo en otro sitio) y el bols\u00f3n (retiran alimentos sin cocinar , en general cada 15 d\u00edas)52. Cada modalidad facilita o dificulta el control estatal sobre la poblaci\u00f3n destinataria , por lo que podr\u00edan ir desde la libertad respecto de la intervenci\u00f3n gubernamental, hasta la coerci\u00f3n53. De dicha manera, se obser va que emergen nuevas formas de dominaci\u00f3n, permitiendo un control diferencial de las organizaciones y de la poblaci\u00f3n. Pero no cualquier poblaci\u00f3n, sino aquella que cuenta con menores recursos econ\u00f3micos, en donde el financiamiento puede ser percibido com o mecanismo de compensaci\u00f3n de dicho control, como un factor que genera tolerancia al mismo, m\u00e1s si se est\u00e1 en un contexto de emergencia . Oszlak y O'Donnell (1995) ya adelantan que se observa una tendencia hacia el perfeccionamiento de mecanismos de contro l estatal sobre el sector popular, mediante combinaciones de represi\u00f3n, cooptaci\u00f3n y organizaci\u00f3n corporativas. Si bien son las organizaciones las que determinan qu\u00e9 modalidad utilizar en funci\u00f3n de diferentes argumentos y de los recursos con los que cuentan, los Programas intervienen en dicha elecci\u00f3n en base a cu\u00e1l de estos mecanismos garantizan mejor control estatal. A continuaci\u00f3n , se comparte un cuadro s\u00edntesis de las modalidades. 52 Otros programas -pero que no cogestionan - utilizan la tarjeta de alimentos: se entrega por familia y se deposita una determinada cantidad de dinero para que la misma lo gestione. De haberse incorporado esta modalidad en los Programas analizados habr\u00eda significado una p\u00e9rdida de control sobre las organizaciones sociales; si bien se tendr\u00eda una mejor identi ficaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n destinataria, no as\u00ed del control y uso que les dan a los recursos (salvo que con la tarjeta se pueda comprar determinado tipo de alimentos). Se puede ver un ejemplo de an\u00e1lisis de tarjetas alimentarias en: Britos, S. (2005) Program as alimentarios innovadores, Evaluaci\u00f3n de una experiencia en el uso de tarjetas alimentarias. CESNI. 53 Anderson sostiene que existe un \"continuumm que va desde la libertad al control\" , es decir, existe una serie de combinaciones e intercambios, que consti tuyen las herramientas b\u00e1sicas para gobernar, que ir\u00edan desde la completa libertad respecto de la intervenci\u00f3n gubernamental, hasta la completa coerci\u00f3n por parte del gobierno (Vedung, 1998). 87 Infograf\u00eda 26: Modalidades de gesti\u00f3n alimentaria utilizados por los Programas Presencial Vianda Bols\u00f3n Tendencia Inicio: m uy utilizado por condici\u00f3n del Programa. -Inicio: con autorizaci\u00f3n. -Luego se e xpande (m\u00e1s con pandemia H1N1 ). Excepciones y autorizados . Motivo de elecci\u00f3n de las organizaciones -Control de lo que se comen ( no \"diluci\u00f3n intrafamiliar\"). al Programa la demanda. -Facilita \"verificaci\u00f3n del tareas de cuidado y contenci\u00f3n a ni\u00f1eces . -Complement a actividades (ej. jard\u00edn o talleres), s\u00edmil comedor escolar. -Cuando no alcanza infraestructura, RRHH y materiales para presencial. -Complementa lo presencial. -Respuesta a dificultades de acceso al comedor (ni\u00f1eces , adultos mayores, personas con enfermed ades o discapacidad, superposici\u00f3n horari a con otras actividades, adolescentes que no quieren asistir, etc. ). -Menos tiempo para acceder a alimentos. -Trabajadoras de las org. lleva comida a sus hogares (retribuci\u00f3n). -Baja \"diluci\u00f3n intrafamiliar\" si incluye grupo familiar. -Hogar como espacio deseable para lo alimentario . -Cuando no alcanzan recursos organizacionales (ej. infraestructura). Mecanismo de control estatal -Controla org. y poblaci\u00f3n destinataria. -Interviene cuando no brindan prestaci\u00f3n nutricionalmente recomendada: enfoque tutelar. -Complejiza controlar poblaci\u00f3n destinatari a. -Interviene cuando no brindan una prestaci\u00f3n nutricionalmente recomendada: enfoque tutelar. -Dificulta control e intervenci\u00f3n. -Baja rendimiento del financiamiento al fraccionar alimentos. Fuerza laboral requerida Alta: cocinar, limpiar y cuidar. Media: cocinar, limpiar . Baja: fraccionar , embolsar, limpiar (dep\u00f3sito). requerido Alto: cocin a, mesas , sillas. Medio: de cocina. Bajo: de cocin a. Infraestructura requerida Alto: cocina, comedor, dep\u00f3sito, ba\u00f1os. Medio: cocina, dep\u00f3sito, ba\u00f1o para uso del personal. Bajo: dep\u00f3sito, ba\u00f1o para uso del personal. Nota. Elaboraci\u00f3n propia en base a las entrevistas realizadas y a datos de PAC, 2006b; PAC, 2007b; PAC, 2007c y PAC, 2012. Como se puede observar en el cuadro, la modalidad presencial es 88 prioritaria, utilizando un enfoque tutelar en donde se ve al sujeto vaciado de activos que le permiten ser agentes de su propio desarrollo. Los/as t\u00e9 cnicos/as entrevistados y las referentas de las organizaciones contin\u00faan prefiriendo la presencialidad , esgrimiendo similares argumentos: \"Yo creo personalmente en la prestaci\u00f3n presencial, creo que es la \u00fanica, mucho tuvo que ver me parece en la posibili dad que tuvimos de formarnos en el Programa, de saber por ejemplo por qu\u00e9 el 55% total de la dieta tiene que ser carne, y vos sab\u00e9s que se garantiza s\u00f3lo de una manera y no de otra \" (Carolina, t\u00e9cnica territorial , comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2 018). \"Prefiero que coman en el comedor, ac\u00e1, porque vos pod\u00e9s controlar y ves que realmente ellos est\u00e1n comiendo\" ( Etel, referenta de El Centro, comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018). Lo dicho se sustenta en el supuesto de que en la organizaci\u00f3n las personas se alimentan mejor que en sus casas, a la vez que evita la \"diluci\u00f3n intrafamiliar\", esto es cuando un/a destinatario/a lleva la comida a la casa y se divide en la familia, tal como sostiene Laura, referenta de El Patio : \"En la casa tambi\u00e9n tien e la desventaja que a veces dicen ellos [l as ni\u00f1eces ] que los pap\u00e1s les comen la comida, entonces vos sab\u00e9s que ac\u00e1 van a comer, nadie le est\u00e1 diciendo 'no, ya comiste dos no', para no correr ese riesgo entonces prefiero que vengan a comer\" (comunicaci\u00f3n p ersonal, 28 de agosto de 2018). Otro argumento que las organizaciones agregan a favor de la presencialidad es que les permite desarrollar un conjunto de tareas de cuidado. Por ejemplo, la referente de El Patio se\u00f1ala que el habitar el comedor compartiendo una comida posibilita brindar un espacio de confianza y contenci\u00f3n a l as ni\u00f1eces : \"A m\u00ed me gusta porque los chicos te cuentan muchas cosas, te hablan como si te conocieran de antes\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Con el correr de la ejecuci\u00f3n del PAC, el requisito de la presencialidad se va modificando, dando lugar al reconocimiento y trabajo sobre el resto de 89 las modalidades y ajustando los instrumentos de control a ello54. De dicha manera, se observa un proceso d e diversificaci\u00f3n de las modalidades , aumentando las viandas hasta llegar a que la modalidad mixta (presencial m\u00e1s viandas) sea la m\u00e1s utilizada entre 2012 y 2015 . En un inicio se pretend\u00eda trabajar de modo paulatino para que las familias vuelvan a comer en sus hogares, desarrollando algunas experiencias de ello. Sin embargo, fueron aisladas al abandon ar la l\u00ednea de trabajo, priorizando que el Programa tenga control sobre el financiamiento. Aqu\u00ed subyacen dos supuestos: no est\u00e1n dadas las condiciones materi ales en los hogares para cocinar (se podr\u00eda haber modificado con financiamiento, por ejemplo, de cocinas) y se subestima la capacidad de las familias para realizar una correcta utilizaci\u00f3n de los alimentos (pudiendo modificarse con capacitaciones)55. En funci\u00f3n de lo explicado, se observa que en el contexto de emergencia se modifican las formas en que los sectores populares acceden a su alimentaci\u00f3n. En conjunto , las estrategias gubernamentales para garantizar dicho acceso se instalan durante casi dos d\u00e9cadas, no recuperando los \"umbrales previos\" y cristalizando mecanismos de control estatal sobre esta poblaci\u00f3n. Como ocurre con otras pol\u00edticas sociales, la soluci\u00f3n que brindan a determinado problema puede suponer asimismo el aumento de problemas en otro \u00e1mbito, teniendo que ocuparse cada vez m\u00e1s de realidades autoproducidas (Luhamann, 1989). El proceso se\u00f1alado supone transformaciones de las relaciones intrafamiliares al generar un desplazamiento -parcial - de funciones de supervivencia, generaci\u00f3n de h \u00e1bitos y socializaci\u00f3n hacia las organizaciones. De esta manera, la provisi\u00f3n de bienestar vinculada a los cuidados pasa de tener como principal responsable de su provisi\u00f3n a las mujeres del \u00e1mbito 54 Reci\u00e9n en el 2013 se com ienza a trabajar en una estrategia de seguimiento diferenciada, modificando los instrumentos de seguimiento para poder relevar las situaciones particulares, por ejemplo , en las vianda s la higiene de los recipientes que se utilizan para retirar la comida (PAC, 2013b) . 55 Los Programas podr\u00edan haber utilizado un an\u00e1lisis socioambiental para determinar qu\u00e9 familias ser\u00edan destinatarias de la comensalidad dom\u00e9stica (herramienta usualmente utilizada en el campo del trabajo social y que consiste en un an\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas, posibil idades y necesidades de la familia a trav\u00e9s de visitas al hogar). Se puede pensar que este tipo de herramientas tambi\u00e9n posibilita un control diferencial de la poblaci\u00f3n: el Estado entra en el \u00e1mbito dom\u00e9stico a cambio del financiamiento. 90 dom\u00e9stico, a ampliarse hacia instituciones estatales o com unitarias, las cuales igualmente tiene un fuerte predominio de mujeres (Fournier, 2017). Con la llegada de la pandemia en marzo del 2020 y la necesidad de generar mecanismos de cuidado diferentes, la modalidad bols\u00f3n pasa a ser la prioritaria. Habr\u00e1 que e sperar c\u00f3mo evoluciona la situaci\u00f3n para evaluar si las organizaciones retornan a la modalidad presencial o si el cambio -forzado por el contexto - se instala como nuevo modo de gestionar (ver ep\u00edlogo p ara mayor desarrollo). 3. El financiamiento comunitario 3.1. El dispositivo de fortalecimiento comunitario En la medida que las organizaciones reciben el financiamiento alimentario de los Programas, pueden solicitar de manera complementaria el financiamiento de subproyectos llamados SFC (solicitudes de financiamiento complementarias) . Los mism os tiene n que ser iniciativas integrales de fortalecimiento de las organizaciones . Entre 2006 y 2012 (PAC, 2012c), la mayor\u00eda de las SFC ejecutadas apuntan a mejorar lo vinculado a la actividad alimentaria (862 SFC ) y una minor\u00eda lo hacen para otras actividades comunitarias que se brinden (232 SFC) . Como contrapartida, las organizaciones a ceptan determinadas t\u00e9cnicas de control de los recursos similares a las del financiamiento alimentario (visitas d e seguimiento, auditor\u00edas, rendiciones de cuentas, etc.). Este dispositivo se considera temporal e incluye el requisito de sustentabilidad y sostenibilidad de las acciones que se financian, esperando que las organizaciones diversifiquen sus fuentes de rec ursos o generen propios , por ejemplo , con un proyecto productivo. Sin embargo, al igual que ocurre con gran parte de las pol\u00edticas sociales que financian proyectos por un tiempo acotado, el punto de la sostenibilidad es problem\u00e1tico. En funci\u00f3n de lo se\u00f1a lado, el tipo de financiamiento no resuelve los d\u00e9ficits que tienen las organizaciones, como por ejemplo en materia de recursos humanos. Como consecuencia de la falta de recursos recurrentes 91 por v\u00eda estatal, las actividades dej an de funcionar, se brind an en condiciones precarias y/o reca en en el trabajo de las organizaciones. A diferencia de lo que ocurre con la inserci\u00f3n de las organizaciones en el financiamiento alimentario por parte del FOPAR.A./PAC; en el caso del dispositivo de fortalecimiento se aprecia una mayor sinergia -aunque con limitaciones - entre los factores que intervienen en dicho proceso. De esta manera, se genera una amplia cobertura del financiamiento (para la etapa 2006 -2012 una parte importante de las organizaciones acceden al financiamiento) y el logro de una mayor equidad en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n entre organizaciones . A continuaci\u00f3n , se analizan los factores que inciden en la cobertura y en el tipo de destinatarios (organizaciones) que logran acceder al financiamiento. Formalidad de las organizaciones y capacidad de gesti\u00f3n . Como las convocatorias a SFC est\u00e1n destinadas a las organizaciones \"bajo Programa\", ya existe un filtro previo que garantiza cierta formalidad y capacidad para gestionar proyectos. Si bien les es m\u00e1s sencillo aplicar a organizaciones que est\u00e1n formalizadas y cuentan con capacid ad de gesti\u00f3n (por ejemplo , si tienen equipos t\u00e9cnicos capacitados en formulaci\u00f3n de proyectos), las caracter\u00edsticas del dispositivo facilitan el acceso a las que tienen dificultades en dichos aspectos . Tal como se muestra en el cuadro a continuaci\u00f3n, est e dispositivo tiene caracter\u00edsticas espec\u00edficas que propician una distribuci\u00f3n equitativa, modelo que podr\u00eda replicarse, con las adaptaciones correspondientes, en programas similares. Infograf\u00eda 27: Caracter\u00edsticas del disposit ivo de fortalecimiento que facilitan una distribuci\u00f3n equitativa Caracter\u00edstica Descripci\u00f3n Posibilidad de \"patrocinantes\" Presentar con una solicitante que recibe el financiamiento alimentario y tiene capacidad de gesti\u00f3n. Apoyo t\u00e9cnico de equipos territoriales En formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n Caracter\u00edstica que sobresal e de otras convocatorias. 92 Instancia de reformulaci\u00f3n Si responde a objetivos de l Programa, se devuelve para reformular con apoyo t\u00e9cnico Fortalecimiento como proceso acompa\u00f1ado (no expulsivo). Fortalecimiento escalonado Subproyectos consecutivos, l\u00f3gica de financiamiento y fortalecimiento escalonado, permite desarrolla r capacidad de gesti\u00f3n . Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a datos de PAC, 2009b y PAC, 2012c . Requisitos . Si lo que se quiere lograr es una importante cobertura territorial con equidad distributiva, tambi\u00e9n es necesario que los requisitos de presentaci\u00f3n de los subproyectos sean flexibles , siendo -en parte - el caso de las SFC . El principal requisito es complet ar un formulario de presentaci\u00f3n del proyecto . Si bien puede ser engorroso por la cantidad de informaci\u00f3n que solicita, el proceso est\u00e1 facilitado al contar con el acompa\u00f1amiento del equipo t\u00e9cnico del PAC. Sin embargo, en el caso de los proyectos que fin ancian infraestructura , los requisitos limitan a un n\u00famero importante de organizaciones que no cuenta con una correcta situaci\u00f3n dominial , restringiendo la inversi\u00f3n en las de iniciativa familiar, en las que no tienen documentaci\u00f3n que acredite ser propietarias del terreno o que funcionan en espacios prestados. Si bien la justificaci\u00f3n es garantizar la inversi\u00f3n, atenta contra la equidad di stributiva del financiamiento y perpet\u00faa condiciones precarias. Tiempo . A diferencia del t\u00edpico concurso de proyectos utilizado por los programas sociales en donde las convocatorias tienen un tiempo determinado (como ocurre con la alimentaria), en este cas o se utiliza una de tipo abierta, por lo que las organizaciones pueden presentar proyectos cuando lo desean. Esto permite que aquellas que poseen baja capacidad de gesti\u00f3n y que se demoran en la presentaci\u00f3n , lo hagan cuando puedan, respetando los \"tiempos organizacionales \" y alcanzando una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa. Si bien los Programas trabajan sobre el supuesto que las organizaciones tienen mayor tiempo para destinar a la gesti\u00f3n de subproyectos cuando se distancia el contexto de emergencia cr\u00edtica, el requerimiento de tiempo para las tareas alimentarias contin\u00faa siendo alto 93 (mayor desarrollo en cap\u00edtulo cuarto ), limitando la posibilidad de gestionar otros financiamientos. En lo que respecta al tiempo de respuesta por parte del Programa a las solicit udes presentadas, se registran demoras al evaluarse en el \u00e1rea central ubicada en Buenos Aires. Esto trae una serie de complicaciones , como la desactualizaci\u00f3n en los presupuestos en un contexto inflacionario, pudiendo impactar en el logro de los objetivos . Una estrategia que utiliza el PAC y que no suele presentarse en otros programas, es incorporar en los presupuestos un porcentaje destinado a imprevistos (en general el 5%), lo que permite tener un margen de maniobra para adaptarse a nuevos precios. Si los proyectos que se financian est\u00e1n destinados a brindar contenci\u00f3n social, la demora en el financiamiento puede acrecentar o -de m\u00ednima - sostener la presencia de las problem\u00e1ticas sociales . Adem\u00e1s, si buscan fortalecer las condiciones en que se brindan la s prestaciones alimentarias (por ejemplo , a nivel edilicio), la demora perpet\u00faa condiciones laborales precarias e impacta en la calidad del servicio. 3.2. El fortalecimiento de los comedores56 Si bien l as SFC se postulan como estrategias integrales y comp lementarias a la actividad alimentaria, la situaci\u00f3n precaria de seguridad e higiene en que se encuentran las organizaciones en el inicio de la ejecuci\u00f3n genera que su principal objetivo se reduzca a proveer de condiciones b\u00e1sicas . Este dispositivo apunta a fortalecer la modalidad presencial, desplazando la posibilidad de modalidades que permi ten mayor autonom\u00eda de la poblaci\u00f3n destinataria. De esta manera, se evidencia que la orientaci\u00f3n de los Programas va hacia fortalecer el rol de los comedores en tanto estrategias de gesti\u00f3n alimentaria, rompiendo nuevamente la premisa de las pol\u00edticas alimentarias como temporales . 56 Los documentos utilizados en este PAC, 2012c y PAC, 2016. 94 A continuaci\u00f3n , se com parte un cuadro con los componentes que se financian en este tipo de subproyectos. Infograf\u00eda 28: Componentes del financiamiento de subproyectos comunitarios - alimentarios Infraestructura Equipamiento Organizativo Productivo Reparaci\u00f3n / adecuaci\u00f3n de infraestructura existente . Acceso a servicios b\u00e1sicos (gas, electricidad, agua). Mobiliario, artefactos, utensilios y/o vajilla . Horas asistencia t\u00e9cnica /capacitaci\u00f3n para fortalecimiento institucional (legal, admini strativo, contable, nutriciona l y de gesti\u00f3n). Equipamiento y capacitaciones para panader\u00edas, f\u00e1bricas de pastas, huertas , granjas. Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a los datos de FOPAR, 2002b; FOPAR, 2003b y FOPAR, 2004 . A trav\u00e9s del an\u00e1lisis se encuentran tendencias en c\u00f3mo se transforman los espacios f\u00edsicos y los equipamientos gracias a la elevada inversi\u00f3n , dividi\u00e9ndolo en tres momentos, tal como se expone en el siguiente cuadro. Infograf\u00eda 29: Tendencias en las condiciones edilicias, acceso a servicios y equipamiento de las organizaciones seg\u00fan tres momentos (2003/4, 2010 y 2016) Momento 1: 2003/4 Momento 2: 2010 Momento 3: 2016 Condiciones edilicias Precaria. 75% requiere obras urgentes. 40% con deficiencias. 59% sin dificultades. 30% con alguna dificultad cr\u00edtica (ej. piso de tierra) . Servicios b\u00e1sicos Conexi\u00f3n el\u00e9ctrica ok (desconoce calidad). 75% con gas, paralelo le\u00f1a. 25% falta red p\u00fablica de agua (ausencia c\u00e1maras s\u00e9pticas ). 22% faltan ba\u00f1os , resto ma l estado. Mayor\u00eda gas (16% le\u00f1a). 10% problemas calidad agua. 20% problemas cr\u00edticos en ba\u00f1o s. 50% sin dificultades. 32% alguna dificultad cr\u00edtica (ej. faltan servicios). Equipamiento Deficitario. 40% problemas, mal estado. Adecuado. Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a los datos de FOPAR, 2003c; FOPAR, 2004b; Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010 y PAC, 2016. Se utilizan los datos de 2016 a falta de informaci\u00f3n sobre 2015. 95 Como se observa, cuando inicia el financiamiento del FOPAR.A son inadecuadas las condiciones de seguridad e higiene, dando cuenta de la utilizaci\u00f3n de dispositivos precarios para tener cobertura en los barrios populares en el contexto de emergencia. La situaci\u00f3n cambia luego de que gran parte de las organizaciones acceden a financiamiento, marcando que el fortalecimiento alimentario genera un salto cualitativo en las condiciones materiales, resultado dif\u00edcil de lograr si no se cuenta con la elevada inversi\u00f3n del Estado . A prop\u00f3sito de lo se\u00f1alado , Carolina, una de las t\u00e9cnicas territoriales, remarca dicho salto: \"Se avanz\u00f3 mucho, ten\u00edamos muchas organizaciones en situaci\u00f3n cr\u00edtica, vemos fotos y hoy no las reconoces. Tambi\u00e9n tener la cuesti\u00f3n alimentaria resuelta te permite pensar en otras cosas\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . Otro ejemplo de ello es una de las organizaciones entrevistadas, en donde se hicieron las paredes, pisos, se remodel\u00f3 la cocin a, se construyeron dos ba\u00f1os y un dep\u00f3sito para el almacenamiento de los alimentos, en funci\u00f3n de lo cual la referenta se\u00f1ala que fue fundamental el financiamiento del PAC: \"Si no hubiera sido por el Programa s\u00f3lo ser\u00eda el tinglado (...) todas esas cosas e ran imposible para nosotros\" (Claudia, referenta de Mi Lugar, comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018). El salto en las condiciones materiales y de gesti\u00f3n no s\u00f3lo repercute en la actividad alimentaria sino tambi\u00e9n en el resto de las actividades que bri ndan las organizaciones, modificando su s horizonte s de posibilidades . Por ejemplo, a nivel edilicio permite a las organizaciones desarrollar otras actividades, y a nivel institucional la colaboraci\u00f3n para la formalizaci\u00f3n les abre el acce so a nuevas fuente s de financiamiento. Sin embargo, como resultado de las dificultades en los requisitos explicadas en el punto anterior, luego de 13 a\u00f1os de financiamiento contin\u00faa habiendo un 41% de organizaciones que presenta alguna deficiencia en la infraestructura y e l acceso a servicios. La permanencia de condiciones precarias da cuenta de la presencia de \"servicios pobres, para pobres\", los 96 cuales responden m\u00e1s a la idea de brindar una \"ayuda\" y no a garantizar un derecho. En el caso de las organizaciones de iniciati va familiar, si bien el financiamiento es acotad o, permite en gran parte mejorar las condiciones en que se brinda la prestaci\u00f3n y separar el comedor del espacio del hogar. Por ejemplo, la organizaci\u00f3n de iniciativa familiar El Impenetrable , que cuenta con una puerta independiente del hogar, inici\u00f3 en condiciones de suma precariedad: \"Al principio el comedor era chapas y pl\u00e1stico, fuimos armando despacito, despu\u00e9s se prendi\u00f3 fuego en el 2009 y ah\u00ed recibimos el financiamiento de la Naci\u00f3n\" (Carla, referenta d e la organizaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018). La situaci\u00f3n es peor en las organizaciones que no pueden acreditar ser propietarias del terreno o que funcionan en espacios prestados, como es el caso de Somos Todas, en la cual un grupo de doce mujeres cocina de lunes a viernes para m\u00e1s de 400 personas de sde el 2006 , en el mismo espacio prestado que cuenta con malas condiciones en la infraestructura . A prop\u00f3sito, su referenta se\u00f1ala: \"Ac\u00e1 en verano te mor\u00eds porque pon\u00e9s el ventilador pero el aire te mata, a esta hora estamos desesperadas por irnos, y encim a con el horno te mor\u00eds muerta, y en invierno te congel\u00e1s, no hay estufa que caliente, incluso con los hornos te congel\u00e1s por el techo de chapa\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). Al estar ante una actividad recurrente como es la alimentaria, se necesita una inversi\u00f3n complementaria que genere no s\u00f3lo un salto cualitativo como el se\u00f1alado, sino que tambi\u00e9n precisa una inversi\u00f3n -de menor envergadura - que manten ga las condiciones alcanzadas y respond a al desgaste diario. Si bien desde el Estado se espera que sean las organizaciones las que absorb an dicho mantenimiento -bajo el supuesto de sostenibilidad de la inversi\u00f3n realizada - los problemas para cumplirlo se evidencian en las dificultades que tienen para generar recursos propios y diversificar sus fuentes de financiamiento. 97 3.3. El fortalecimiento comunitario57 La mayor\u00eda de las organizaciones \"bajo Programa\" impulsan a lo largo de su historia diferentes actividades en paralelo a la alimentaria, las cuales suelen vincularse a lo educativo ( como apoyo escolar y capacitaciones) y a lo recreativo -cultural (como talleres art\u00edsticos), teniendo en general el objetivo de contenci\u00f3n de los sectores en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n social58. Las actividades que desarrollan las organizaciones com\u00fanmente son fluctuantes, sufriendo transformaciones en el correr de su ejecuci\u00f3n. Esto se genera porque existen obst\u00e1culos para desarrollar y/o sostener las actividades, principalmente en lo que respecta a limitaciones en la infraestructura y escasez de recursos econ\u00f3micos y humanos que quieran tomar dicha responsabilidad, tal como reflejan dos entrevistadas: \"Antes ten\u00edamos un programa de apoyo escolar, ahora lo volv\u00ed a pedir porque lo necesito urgente, pasa que es dif\u00edcil conseguir voluntarias que ven gan\" ( Laura, referenta de El Patio, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). \"Tuvimos guarder\u00eda, ropero comunitario y comedor, qued\u00f3 solamente el comedor, porque como esto nos prestan y se alquila el fin de semana , no tenemos mucho lugar para guardar las cosas. Nos ofertaron para hacer sala cuna, pero era mucha responsabilidad\" (Marcela, referenta de Somos Todas, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). Para afrontar los obst\u00e1culos, las organizaciones utilizan estrategias como diversificar fuent es de financiamiento, articular con otras organizaciones/instituciones y con programas del Ministerio de Desarrollo Social acercados por el PAC59. 57 Para este punto se analizaron los siguientes documentos: PAC, 2008; PAC, 2009b; Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010 y PAC, 2012c. 58 Por ejemplo, en las organizaciones entrevistadas se relevaron actividades de apoyo escolar, clases para adultos, jardines para primera infancia, talleres de murga y recreaci\u00f3n, talleres de apoyo a personas que est\u00e9n con consumo problem\u00e1tico, espacio de g\u00e9nero, atenci\u00f3n m\u00e9dica y capacitaciones en oficios, entre otras. 59 Por ejemplo, se articul\u00f3 con el Programa Leer y Jugar (luego llamado Nutrir Experiencias Comunitarias) y el Programa Educaci\u00f3n Alimentaria Nutricional (EAN). Asimismo, se realizaron capacitaciones sobre la perspectiva de g\u00e9nero dictadas por el Consejo Nacional de las Mujeres y se avanz\u00f3, desde 2012, en acciones de articulaci\u00f3n con el Programa Primeros A\u00f1os, con la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia, Comisi \u00f3n de Promoci\u00f3n y Asistencia de los Centros de Desarrollo Infantil Comunitarios. 98 Con relaci\u00f3n a lo se\u00f1alado, Clemente (2010) sostiene que en la evoluci\u00f3n de la oferta institucional de este tipo de organizaciones intervienen las variables de trayectoria, iniciativa de los/as dirigentes/as para ampliar sus actividades y la articulaci\u00f3n para la gesti\u00f3n de recursos. A trav\u00e9s del an\u00e1lisis se pu ede observar que una de las variables fundamentales e n dicha evoluci\u00f3n es la intervenci\u00f3n de las pol\u00edticas mediante el financiamiento de actividades que desarrollan las organizaciones . El primer intento por parte de las pol\u00edticas para ampliar el financiamiento m\u00e1s all\u00e1 de alimentos se da a pocos a\u00f1os de ini ciar el FOPAR.A. . Pese a estar cerca del momento de la emergencia, hacia el 2003 se suma la posibilidad de financiar proyectos productivos, buscando la autogesti\u00f3n de las organizaciones que lleva a la sustentabilidad del servicio alimentario, en el marco d el dise\u00f1o de una estrategia de salida60. Sin embargo, este tipo de proyectos requiere un desarrollo dif\u00edcil de realizar en el contexto de emergencia, impactando en el modelo de cofinanciamiento y en la estrategia de salida del Programa. Si bien en algunos casos se logra fortalecer emprendimientos que ya se encuentran funcionando, son experiencias acotadas y en su mayor\u00eda presentan importantes dificultades en la sostenibilidad y en la obtenci\u00f3n de canales de comercializaci\u00f3n, dos puntos que suelen ser problem\u00e1ticos en los microemprendimientos, tal como sostiene M\u00f3nica, t\u00e9cnica del nivel central : \"...la mayor\u00eda no p udieron continuar o se mantuvieron con un nivel de subsistencia, ya sea porque eran muy recientes, ten\u00edan organizaciones muy d\u00e9biles o no lograron canales de distribuci\u00f3n o comercializaci\u00f3n\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de abril de 2020). Asimismo, se regist ra una paulatina disminuci\u00f3n de las actividades productivas en las organizaciones, lo que da cuenta del car\u00e1cter cambiante de las trayectorias organizacionales. 60 Los objetivos de los proyectos productivos eran: reducir los costos de la raci\u00f3n alimentaria al autoabastecer al comedor, dotar de alimentos frescos a comedores que brindan alimentos deshidratados, desarrollar actividades que constituyan una contraprestaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n inserta en el Programa Jefes y Jefas de Hogar y contribuir a la sostenibilidad futura de los comedores cuando el emprendimiento genere excedentes econ\u00f3m icos a trav\u00e9s de la venta a terceros (FOPAR, 2003b). 99 El incipiente intento de fortalecimiento comunitario se profundiza hacia 2008/9, en un contex to econ\u00f3mico favorable que permite aumentar el presupuesto destinado a tal fin gracias a la disminuci\u00f3n de la demanda alimentaria . En este momento, las pol\u00edticas alimentarias muestran indicios de girar su rol hacia el desarrollo comunitario, tal como se co mparte en el segundo cap\u00edtulo , proyectando fortalecer otras actividades que brindan las organizaciones. Al igual que para el eje alimentario, los subproyectos para fortalecer actividades comunitarias pueden destinarse a la mejora de la infraestructura, equipamiento, insumos, capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica. Seg\u00fan datos del PAC (PAC, 2012c), entre 2006 y 2012, e l principal destino fue hacia las actividades educativas y recreativas que desarrollan las organizaciones (166 SFC) , sumado a experiencias de for talecimiento de actividades productivas (52 SFC) e institucionales ( 14 casos, entre los que se dictaron, por ejemplo , capacitaciones para mejorar la capacidad de gesti\u00f3n). En funci\u00f3n de los datos relevados, l as SFC comunitarias son minoritarias en comparaci\u00f3n con las alimentarias, siendo acotado su alcance. En conjunto, son escasas las destinadas a los ejes de ni\u00f1ez, adolescencia y g\u00e9nero pese a ser centrales en los documentos program\u00e1ticos. A la hora de ident ificar cu\u00e1l es el principal factor que explica las limitaciones para que las organizaciones expandan el fortalecimiento comunitario, aparece la primac\u00eda de lo alimentario por sobre el resto de las actividades comunitarias . En funci\u00f3n de ello, se observa qu e el financiamiento continuo de los Programas hacia una actividad tiene implicancias en las trayectorias organizacionales, en su identidad misma, posicionando a lo alimentario en el centro de la escena. A continuaci\u00f3n, se comparte un cuadro en donde se t rabaja lo se\u00f1alado anteriormente . 100 Infograf\u00eda 30: Factores que intervienen en la limitada expansi\u00f3n del fortalecimiento comunitario impulsado por los Programas Nota. E laboraci\u00f3n propia en base al an\u00e1lisis de entrevistas y documentaci\u00f3n program\u00e1tica . 3.4. Los hitos en la gesti\u00f3n de las organizaciones Los hitos en la gesti\u00f3n son aquellos momentos que las organizaciones identifican como significativos en su historia, en donde se producen puntos de inflexi\u00f3n, quiebres o saltos cualitativos en las trayectorias. Al detenerse en su an\u00e1lisis surge el interrogante de si estos hitos est\u00e1n marcados o no por la cogesti\u00f3n de los Programas. Si bien la respuesta es diversa por parte de las referentas de las organizaciones entrevistadas, es incuestionable que la pol\u00edtica genera un punto de inflexi\u00f3n en las trayectorias al transforma r la gesti\u00f3n de la actividad alimentaria, tal como se desarrolla a lo largo de la tesis. Las referentas recuerdan los hitos con una visible emoci\u00f3n, evidenciando que la dimensi\u00f3n afectiva atraviesa la tarea. En este sentido, se presentan diferentes escenar ios de acuerdo con la mayor o menor conexi\u00f3n entre los hitos y los Programas. En primer lugar, la mayor tendencia encontrada en los relatos es que la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica aparece \u00edntimamente relacionada al hito de la gesti\u00f3n, en donde el volumen y destino del financiamiento impacta en las trayectorias. El hecho de contar c on un financiamiento de gran envergadura y Demanda alimentaria implica esfuerzo. La urgencia Falta capacidad de gesti\u00f3n para otras actividades. Consecuencia: financian organizaciones con alta capacidad de gesti\u00f3n (tienen equipos t\u00e9cnicos).Los recursos organizacionales Dif\u00edcil acceder a recursos recurrentes, no soluciona un financiamientos espor\u00e1dico como las SFC (ejemplo, se invierte en salones de usos m\u00faltiples y quedan vac\u00edos por falta de recursos para actividades).Los recursos financieros y humanosPrimac\u00eda alimentaria sobre otras actividades comunitarias 101 continuo para la actividad alimentaria genera un \"antes y despu\u00e9s\", tal como refleja una de las entrevistadas: \"El Programa cambi\u00f3 a la instituci\u00f3n, es el coraz\u00f3n de todo en el barrio porque la familia sabe que ti ene un lugar para comer\" (Teresa, referenta de Los Pibes, comunicaci\u00f3n personal, 7 de noviembre de 2018). La mejora en los equipamientos e infraestructura es considerada como un punto sobresaliente en las trayectorias al genera r un cambio significativo en las condiciones de trabajo y en el horizonte de posibilidades de las organizaciones (por ejemplo , poder desarrollar otras actividades). Una de las entrevistas relata la importante transformaci\u00f3n gracias a la adquisici\u00f3n de equipamiento: \"El d\u00eda de la inaug uraci\u00f3n del comedor fue una alegr\u00eda para el barrio (emoci\u00f3n). Todos los que nos quer\u00edan y los que no, todos bajaban las cosas, era impresionante. Todos quer\u00edan participar, le cambi\u00f3 la existencia a la organizaci\u00f3n. Fue una lucha conseguir esto [equipamient o]\" (Teresa, referenta de Los Pibes, comunicaci\u00f3n personal, 7 de noviembre de 2018). En segundo lugar, se presentan narrativas en donde no se relacionan los hitos con la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica. En estos casos est\u00e1n vinculado s con la vida cotidiana del com edor, la cual se ve afectada por sucesos accidentales (como un incendio) y familiares (como es el caso del fallecimiento de una referenta y el traspaso de la conducci\u00f3n a su hija). Asimismo, en los relatos tambi\u00e9n aparece la falta de identificaci\u00f3n de hito s al se\u00f1alar que lo significativo es la cotidianeidad y la actividad continua que se realiza durante a\u00f1os . A prop\u00f3sito, Marcela, referenta de Somos Todas, sostiene : \"Ac\u00e1 la lucha es de todos los d\u00edas\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Un aspecto para se\u00f1alar es que se encuentra un desfasaje entre los hitos organizacionales que identifican las referentas y los hitos del FOPAR.A/PAC que se\u00f1alan los equipos t\u00e9cnicos, encontrando escasa vinculaci\u00f3n entre los mismos: los momentos m\u00e1s signifi cativos de la pol\u00edtica p\u00fablica -seg\u00fan sus t\u00e9cnicos - no se traslada n a la percepci\u00f3n que tienen las organizaciones sobre los puntos de inflexi\u00f3n en sus trayectorias. Los/as t\u00e9cnicos identifican como hitos cambios en la pol\u00edtica, el paso del FOPAR.A al PAC y el traspaso de gesti\u00f3n gubernamental en diciembre de 102 2015, momentos que las organizaciones perciben con mayor continuidad. Otro de los hitos es el financiamiento de proyectos productivos, los cuales ya se se\u00f1al\u00f3 su alcance acotado . En conjunto , identifi can la incorporaci\u00f3n de los ejes ni\u00f1ez, adolescencia y g\u00e9nero como un punto de inflexi\u00f3n al sumar nuevas perspectivas, aspecto que no aparece en las narrativas organizacionales. Por el contrario, el financiamiento de mejoras en la infraestructura de las organizaciones, el cual es marcado por las referentas como un quiebre en su trayectoria, no resalta como aspecto significativo en el relato de los/as t\u00e9cnicos/as. A continuaci\u00f3n , se comparte un gr\u00e1fico s\u00edntesis de lo trabajado en este punto. Infograf\u00eda 31: Hitos en la gesti\u00f3n de las organizaciones y de la pol\u00edtica p\u00fablica Nota. E laboraci\u00f3n propia en base al an\u00e1lisis de las entrevistas realizadas. Hitos de las organizaciones -Gesti\u00f3n del FOPAR.A/PAC: calidad y continuidad alimentaria, mejora condiciones de trabajo y nuevas actividades. -Vida cotidiana de las org.: sucesos accidentales y familiares. -No identificaci\u00f3n de hitos: lo significativo es el trabajo cotidiano y sostenido en el tiempo.Hitos del FOPAR.A./PAC -Procesos de cambios: paso FOPAR.A. a PAC y de gesti\u00f3n 2015. -Incorporaci\u00f3n ejes ni\u00f1ez, adolescencia y g\u00e9neros. -Financiamiento proyectos productivos.103 Cap\u00edtulo IV. El rol de las mujeres de las organizaciones sociales que gestionan el FOPAR.A/PAC y las implicancias en sus trayectorias vitales 1. La perspectiva de g\u00e9nero y de derechos en el PAC Hacia fines de la d\u00e9cada del 2000, las tem\u00e1ticas vinculadas al g\u00e9nero, a los derechos y al desarrollo infantil se instalan en la agenda nacional e internacional . Varias de las pol\u00edticas sociales que v ienen funcionando comienzan a incorporar estas tem\u00e1ticas dentro de sus dise\u00f1os61. El PAC lo hace en el 2009 en un contexto de reducci\u00f3n de la demanda alimentaria que le permite destinar parte del financiamiento a actividades que no son netamente alimentarias. De esta manera , dise\u00f1a ejes espec\u00edficos vinculados al desarrollo infantil y a la equidad de g\u00e9nero, a la vez que postula a la perspectiva de derechos y de g\u00e9neros como transversal es, utilizando una visi\u00f3n binaria que asimila g\u00e9nero con mujer (excluye dentro de su desarrollo conceptual y planificaci\u00f3n al colectivo LGBTIQ+ ). Una de las principales justificaciones para la incorporaci\u00f3n est\u00e1 vinculada al cumplimiento de responsabilidades del Estado en t\u00e9rminos de las leyes y de las obligaciones contra\u00eddas a trav\u00e9s de distintos instrumentos de Derechos Humanos. A nivel nacional, se dictan leyes fundamentales: Ley N.\u00ba 26.150 de Educaci\u00f3n Sexual Integral (2006), Ley N.\u00ba 26.485 de Protecci\u00f3n Integral para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres (2009), Ley N.\u00ba 26.618 de Matrimonio Igualitario (2010) y la Ley N.\u00ba 26.743 de Identidad de G\u00e9nero (2012), entre otras. Asimismo, se modifica la hist\u00f3rica ley de patronato de me nores (Ley 10.093, conocida como Ley Agote) y se dicta la Ley N.\u00ba 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes (2005), la cual los reconoce como sujetos de derechos62. 61 Un ejemplo de ello es el Plan Argentina Trabaja, el cual incorpora la perspectiva de g\u00e9neros y lanza una l\u00ednea espec\u00edfica denominada Ellas Hacen. 62 Existe un interesante trabajo que desarrolla la idea de infancia y control en torno a estas dos leyes: Kohan y Liguori (2012). Los menores bajo la lupa: La infancia en disputa. La historia de la infancia es la historia de su control. VII 104 A nivel internacional, las tem\u00e1ticas ya ven\u00edan form ando parte de la agenda63, siendo incluidas en los Objetivos de Desarrollo del Milenio, a la vez que se profundizan en materia de g\u00e9nero en los Principios de Yogyakarta64 en el 2007. La segunda justificaci\u00f3n de la incorporaci\u00f3n de los ejes es el tipo de poblaci\u00f3n con la que se trabaja. Por un lado, las mujeres son actores centrales del cuidado alimentario, a la vez que son un sector que se encuentra en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n y desiguald ad con respecto a los hombres (acceso a derechos, satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas, acceso al trabajo remunerado, etc.). Por el otro, las personas menores de 18 a\u00f1os son l as principales destinatari as del financiamiento alimentario, a la vez que tambi\u00e9n son una poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos. En este sentido, el fortalecimiento de las organizaciones permitir\u00eda desarrollar procesos de \"empoderamiento \" de las mujeres y mejoras en t\u00e9rminos de desarrollo infantil. Conocer las desigualdades de g\u00e9neros evitar\u00eda generar nuevos problemas y reproducir el orden de inequidad que tiende a perpetuar las condiciones generadoras de pobreza y exclusi\u00f3n. En el proceso de incorporaci\u00f3n de las nuevas perspectivas se observan dificultades y contradicciones propias de los momentos de cambio de paradigmas , las cuales se desarrollan en los siguientes puntos65. Jornada de Sociolog\u00eda en la UNLP. Memoria Acad\u00e9mica. Disponible en: http://www.memoria.fahce.unlp.edu.ar/trab_eventos/ev.2032/ev.2032.pdf 63 En 1990 entra en vigor la Convenci\u00f3n Internacional por los Derechos del Ni\u00f1o. Asimismo, algunos de los avances a nivel internacional en materia de g\u00e9neros desde mediados de la d\u00e9cada de 1 990 fueron: Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer, Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1 (1994), Cuarta Conferencia Mundial de la Mujer, se aprueba la Declaraci\u00f3n y Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing (1995), Protoco lo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer, puesta en vigencia del Protocolo Facultativo de la CEDAW (1999). 64 Carta global producida por expertos en materia de Derecho Internacional de los De rechos Humanos a pedido del Alto Comisionado de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) que contiene 29 principios fundamentales relacionados con la orientaci\u00f3n sexual y la identidad de g\u00e9nero. Sienta bases de interpretaci\u00f3n y est\u00e1ndares b\u00e1sicos de la s normas internacionales de derechos humanos para garantizar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas del colectivo LGBTIQ+, y establece recomendaciones a los Estados, la sociedad civil, y la propia ONU para garantizar los derechos de las pers onas de dicho colectivo. 65 Para el an\u00e1lisis de ambos puntos se utilizaron los siguientes documentos program\u00e1ticos: PAC, 2009b; PAC, 2009d; Fournier, 2010; PAC, 2012c y PAC, 2015b. 105 1.1. Los marcos conceptuales de los Programas en materia de g\u00e9neros y derechos El proceso de incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9neros se realiza con la co laboraci\u00f3n de una consultor\u00eda externa. El marco conceptual desarrollado se inscribe principalmente dentro de la econom\u00eda del cuidado, la cual engloba bienes, servicios, relaciones, valores, actividades e instituciones dedicadas a la satisfacci\u00f3n de las necesidades m\u00e1 s b\u00e1sicas de las personas (como la crianza, la salud, la alimentaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y la vivienda digna), incluyendo el cuidado material y los v\u00ednculos afectivos (Fournier, 2010). El PAC vincula g\u00e9nero, pobreza y alimentaci\u00f3n, postulando a la \u00faltima como una dimensi\u00f3n del derecho al cuidado ; as\u00ed como tambi\u00e9n a la igualdad entre los g\u00e9neros como condici\u00f3n fundamental para el ejercicio de los derechos humanos. A la vez , pretende reconocer y poner en valor el rol de las mujeres en la tarea alimentaria, se\u00f1ala ndo su hist\u00f3rica subordinaci\u00f3n y explotaci\u00f3n66. Si bien el Programa reconoce la problem\u00e1tica, queda como un postulado desde el \"deber ser\" al no traducirse en acciones que modifiquen la misma, a la vez que contin\u00faa con un modelo de gesti\u00f3n que se sostiene en el trabajo no remunerado de las mujeres . Conjuntamente, con la nueva perspectiva entra en tensi\u00f3n la visi\u00f3n que se tiene de la pol\u00edtica alimentaria, desplazando la idea de estas como compensatorias y eliminando as\u00ed su estrategia de salida . Se postula entonces a las organizaciones como redes de cuidado que les permiten a las mujeres insertarse en el mercado laboral formal, proponiendo a la comensalidad comunitaria como permanente. Esto se asemeja al modelo de los comedores escolares, marcando la promoci \u00f3n de las organizaciones como nudos desde donde se pod\u00eda potenciar la creaci\u00f3n de lazos unidos a la reproducci\u00f3n ampliada de la vida. De esta manera, se apuntar\u00eda a proveer servicios que desfamiliaricen parte de los cuidados (Fau r, 2009 ), permitiendo que l as 66 Dentro del marco te\u00f3rico desarrollado en un documento de reflexi\u00f3n interna del PAC, se se\u00f1ala que \"Las pol\u00edticas p\u00fablicas en tanto desconozcan estas desigualdades, asimetr\u00edas y jerarquizaciones, derivadas de la divisi\u00f3n entre los \u00e1mbitos reproductivos (o del cuidado de la vida) y productivos (generadores de renta y capital) repr oducen un orden de inequidad que tiende a perpetuar las condiciones generadoras de pobreza, exclusi\u00f3n y malestar\" (PAC, 2009d:11). 106 mujeres accedan al mercado laboral formal y se democrati cen asimismo las familia s. En lo que respecta a la perspectiva de derechos , para su incorporaci\u00f3n no se contrata una consultor\u00eda externa, dando como consecuencia un desarrollo conceptual limitado dentro del PAC . A nivel te\u00f3rico, la perspectiva de derechos se expande a trav\u00e9s de diferentes exponentes como Pautassi (2010), la cual sostiene que incorporar el enfoque al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales se entiende como el conjunto de principios, reglas y est\u00e1ndares que integran los derechos humanos fundamentales, y que son pasibles de ser aplicados para fijar pautas y criterios para el dise\u00f1o de dichas pol\u00edticas. El PAC incorpora la visi\u00f3n de la alimentaci\u00f3n como un derecho humano transversal esencial para garantizar el goce de los otros derecho s humanos (Pautassi y Royo, 2012; Abajo, Figueroa, Paiva y Oharriz, 2010 ) y como una dimensi\u00f3n del derecho al cuidado (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez y Pautassi, 2014). Adem\u00e1s, dentro de la perspectiva de derechos, incluye lo vinculado a desarrollo infantil67. La inco rporaci\u00f3n de la perspectiva de derechos modificar\u00eda el postulado de que la intervenci\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias est\u00e1 determinada por la identificaci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (propia de las pol\u00edticas de contenci\u00f3n de la pobreza), pasando a una definida por el reconocimiento de los derechos, entrando en tensi\u00f3n con el modelo de \"burocratizaci\u00f3n del sufrimiento\". Tambi\u00e9n , entra en discusi\u00f3n la concepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n destinataria de la pol\u00edtica, en donde se pasa a utilizar la denominaci\u00f3 n \"titulares de derecho\" en vez de \"beneficiarios\", sin que ello implique un cambio en la participaci\u00f3n de dicha poblaci\u00f3n en el dise\u00f1o y gesti\u00f3n de la pol\u00edtica y sus productos. En suma, no se efect\u00faa un cambio de paradigma, sino que los marcos \"viejos\" y \"nuevos\" se superponen y conviven en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n del 67 Desarrollo Infantil no s\u00f3lo como crecimiento, sino tambi\u00e9n como proceso de cambio por el cual todo/a ni\u00f1o/a, a partir de sus posibilidades biol\u00f3gicas, de su accionar en el mundo y de la interacci\u00f3n con los otros, aprende a alcanzar niveles cada vez m\u00e1s complejos en sus movimientos, pensamientos, aprendizaje y en su interrelaci\u00f3n con los dem\u00e1s. 107 Programa . A continuaci\u00f3n , se expone un cuadro con los principales puntos de cada marco conceptual . Infograf\u00eda 32: Marcos conceptuales que conviven en el PAC Marc o conceptual que incorpora perspectivas de g\u00e9nero y derechos Marco conceptual que se utiliza desde el inicio Poblaci\u00f3n encargada de tarea alimentaria Las m ujeres como centrales, jerarquiza el rol con pol\u00edticas de reconocimiento y redistribuci\u00f3n. Poblaci \u00f3n en general. Visi\u00f3n de los comedores Redes de contenci\u00f3n social de cuidado Valora comensalidad comunitaria. Redes de contenci\u00f3n de la emergencia, hogar como lugar deseable para alimentarse Valora comensalidad dom\u00e9stica (en la pr\u00e1ctica no se estimula). Visi\u00f3n de la tarea en los comedores Trabajo (triple jornada , divisi\u00f3n sexual del trabajo ). Colaboraci\u00f3n voluntaria. Visi\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias Permanentes: forma de resolver el cuidado. Temporales: forma de aliviar la pobreza . Intervenci\u00f3n de las pol\u00edticas alimentarias Reconocimiento de derechos (alimentaci\u00f3n como derecho humano transversal y esencial ). Identificaci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas o carencias . Visi\u00f3n de la poblaci\u00f3n destinataria Titulares de derecho: participaci\u00f3n en el dise\u00f1o de pol\u00edticas. Beneficiarios: no participa ci\u00f3n en el dise\u00f1o de pol\u00edticas. Nota. E laboraci\u00f3n propia en base al an\u00e1lisis de las entrevistas y de los documentos PAC, 2009b; PAC, 2009d; Fournier, 2010; PAC, 2012c y PAC, 2015b . 1.2. Objetivos de los Programas para incorporar perspectiva de g\u00e9neros y derechos A trav\u00e9s del an\u00e1lisis se observan contradicciones y limitaciones en la tarea de traducir los nuevos marcos conceptuales en acciones. Para analizar dicha problem\u00e1tica no alcanza con utilizar los t\u00e9rminos en los que com\u00fanmente se eval\u00faan las pol\u00edticas p\u00fablica s, vinculados a la eficiencia, eficacia y efectividad . Una opci\u00f3n es entenderla en t\u00e9rminos de crisis del modo de gobernar (De Marinis, 1999): se genera un desacople entre la racionalidad pol\u00edtica y te\u00f3rica vinculada a la integraci\u00f3n de los nuevos paradigm as y a la 108 forma en que las tecnolog\u00edas de gobierno funcionan a trav\u00e9s de los Programas, las cuales parecieran estar m\u00e1s conectadas con modos de gobernar anteriores. El PAC sostiene el objetivo de transversalizar la perspectiva de g\u00e9nero s, entrecruzando la de derechos, tanto desde la l\u00f3gica y el dise\u00f1o de las intervenciones como en relaci\u00f3n con las organizaciones directamente vinculadas, proyectando trabajar en dos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. El trabajo \"hacia adentro\" consiste en redise\u00f1ar las intervenciones a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n de las perspectivas. En este \u00e1mbito, se logran avances en el diagn\u00f3stico, sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en la perspectiva de g\u00e9nero al equipo de trabaj o del Programa; a la vez que se redise\u00f1an los documentos program\u00e1ticos e instrumen tos de seguimiento. En el punto de diagn\u00f3stico sobre g\u00e9nero hay un importante aporte en la regi\u00f3n AGBA gracias a la consultor\u00eda externa que es contratada para acompa\u00f1ar el proceso , el cual hubiera sido beneficioso expandir hacia el resto del pa\u00eds68. Asimis mo, se rescata la \u00fanica experiencia de capacitaci\u00f3n a nivel nacional, el Seminario de G\u00e9nero e Infancias, desarrollado en conjunto con el Programa Primeros A\u00f1os y Familias y Nutrici\u00f3n. Sin embargo, los avances son acotados en el eje desarrollo infantil y el paradigma de derechos; a la vez que la modificaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n no es significativa al no generar un nuevo tipo de atenci\u00f3n y/o cambio en t\u00e9rminos de financiamiento. De esta manera, se observa una brecha entre el plano discursivo y las acciones del Programa, al igual que ocurre en otras pol\u00edticas alimentarias ( Santarsiero, 2012). Las acciones \"hacia fuera\" del Programa son aquellas que pretenden trabajar de manera directa con las organizaciones en la promoci\u00f3n de la equidad y la igualdad de g\u00e9ne ro, as\u00ed como tambi\u00e9n en el fortalecimiento de actividades que desarrollen las tem\u00e1ticas de g\u00e9nero, ni\u00f1ez y adolescencia. En la pr\u00e1ctica las acciones est\u00e1n centradas en el eje g\u00e9nero, orient\u00e1ndose hacia 68 Por ejemplo, la regi\u00f3n AGBA cuenta con escasas organizaciones de iniciativa familiar en comparaci\u00f3n con el resto de las regiones, por lo que extender el diagn\u00f3stico a otros territorios del pa\u00eds hubiera permitido a barca mejor la gran diversidad que existe. 109 el diagn\u00f3stico y -de manera acotada - a la capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n de las organizaciones; siendo residual el financiamiento de actividades espec\u00edficas . Esto podr\u00eda explicar por qu\u00e9 las organizaciones no identifican como hito en su gesti\u00f3n la incorporaci\u00f3n de las tem\u00e1ticas. La actividad que m\u00e1s se desta ca es la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos situacionales sobre g\u00e9nero, ni\u00f1ez y adolescencia con la participaci\u00f3n de organizaciones y de equipos t\u00e9cnicos del Programa; confeccionando en la mayor\u00eda de los aglomerados un recursero de instituciones que trabajan las tem\u00e1ticas. En algunos casos se avanza en que las organizaciones elaboren propuestas, parte de las cuales se concretan (por ejemplo, en Chaco y Corrientes se realizan articulaciones y capacitaciones sobre tem\u00e1ticas espec\u00edficas en algunos comedores). A continuaci\u00f3n , se comparte un cuadro con las l\u00edneas de acci\u00f3n para transversalizar las perspectivas y las acciones que se realizaron \"hacia adentro\" y \"hacia afuera\" del Programa. Infograf\u00eda 33: L\u00edneas de acci\u00f3n sobre g\u00e9nero, derechos y desarrollo infantil en el PAC: acciones \"hacia adentro\" y \"hacia afuera\" adentro\" Acciones \"hacia afuera\" Sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n -Talleres sobre para equipo AGBA (2009). -Jornada \"G\u00e9nero y seguridad alimentaria\" para equipo AGBA y \u00e1reas centrales (2009). -Seminario \"G\u00e9nero e Infancias. Hacia la consolidaci\u00f3n de entornos protectores de derechos\" con profesionales especializados (2014). - Capacitaciones a organizaciones . A cargo del equipo interno y Consejo Nacional de las Mujeres. Falta su sistematizaci\u00f3n (2011). Investigaci\u00f3n participativa -Conforman equipo en g\u00e9nero: crean documentos sobre transversalizaci\u00f3n. -Conforma equipo en desarrollo infantil: sin documentos /propuestas espec\u00edficas. -Contrata n consultora externa en g\u00e9nero: diagn\u00f3stico e investigaci\u00f3n en AG BA. -Diagn\u00f3sticos participativos situacionales de los ejes en todos los aglomerados (2015). Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de g\u00e9nero -Prueba piloto en AGBA . -Desarrollo e n oficinas territoriales . -Sin acciones. 110 R\u00e9plica y difusi\u00f3n de experiencias -Sin acciones. -Sin acciones. Evaluaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de experiencias -Evaluaci\u00f3n y sistematiza ci\u00f3n de prueba piloto de AGBA (consultor\u00eda a cargo) . -Desarrollo indicadores de g\u00e9nero para incorpora r en evaluaciones del PAC. -Sin acciones. Dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de acciones y actividades espec\u00edficas para el empoderamiento de las mujeres y el fortalecimiento de las organizaciones sociales (l\u00ednea espec\u00edfica para trabajar \"hacia afuera\" del Programa) -Proyecta fortalecer iniciativas organizacional es que trabajen las tem\u00e1ticas, a trav\u00e9s del financiamiento de subproyectos: no se ejecuta. Nota. E laboraci\u00f3n propia en base al an\u00e1lisis de las entrevistas y a datos de los documentos PAC, 2009b; PAC, 2009d; Fournier, 2010; PAC, 2012c y PAC, 2015b . 2. Los grupos de trabajo de las organizaciones 2.1. La conformaci\u00f3n grupal La pol\u00edtica estudiada requiere fuerza de trabajo constante durante gran cantidad de a\u00f1os de un n\u00famero importante de personas que se re\u00fane para cogestionar. Dicho n\u00famero es un factor silenciado en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica: s\u00f3lo en dos documentos en el inicio de la ejecuci\u00f3n se registra la cantidad de personas que trabajan en las organizaciones a nivel pa\u00eds69, estimada en 30.000 con un promedio de 12 por organizaci\u00f3n (SIEMPRO y SISFAM, 2003; BM, 2004), coincidiendo este \u00faltimo n\u00famero con el relevado en las entrevistas a organizaciones. La gesti\u00f3n de la pol\u00edtica se entrecruza de esta manera con la conformaci\u00f3n y/o consolidaci\u00f3n de grupos de trabajo . Si bien estos son heterog\u00e9neos, existen dos facto res claves para comprender c\u00f3mo se genera el proceso , los cuales se desarrollan a continuaci\u00f3n . Tama\u00f1o . La gesti\u00f3n de la pol\u00edtica produce una sobrecarga de tareas en pocas personas, generando -en la mayor\u00eda de los casos - la explotaci\u00f3n de 69 Existen document os en donde se registra cantidad de personas por organizaci\u00f3n en la regi\u00f3n AGBA, cantidad que oscila entre 10 a 50 personas, marcando tambi\u00e9n una importante heterogeneidad ( Fournier, 2010). 111 las mismas que s ufren la problem\u00e1tica alimentaria y en particular de las mujeres. Si bien existe diversidad de tama\u00f1os (por ejemplo , en los grupos entrevistados van de 3 a 25 integrantes), persiste una visi\u00f3n en com\u00fan: en la mayor\u00eda de las organizaciones se sostiene que la cantidad es insuficiente para las tareas que realizan, peligrando en algunos casos su continuidad. Existen factores que dificultan que se sumen nuevas trabajadoras y/o generan deserci\u00f3n: la escasez de tiempo por la necesidad de destinarlo a tareas de c uidado familiar, el car\u00e1cter voluntario de la tarea y la necesidad de buscar un empleo remunerado, los conflictos internos de las organizaciones y la baja apertura de estas a la participaci\u00f3n, la complejidad en la tarea que desarrollan y las precarias cond iciones laborales, entre otras. En consonancia, la referenta de El Patio menciona varias de las dificultades se\u00f1aladas: \"A veces algunas mam\u00e1s quieren colaborar pero tienen esos ni\u00f1itos chiquitos que se van atr\u00e1s de la madre y te imagin\u00e1s que andamos con las ollas, el horno prendido (...) A veces colaboran algunas madres cuando van a buscar la comida, pero ellas est\u00e1n a cargo de los hijos, tienen que ir a buscar los chicos a la escuela. Varias son mujeres solas, entonces no les pod\u00e9s exigir tanto porque tambi\u00e9n necesitan buscar trabajo . Hay que estar ac\u00e1, no es f\u00e1cil, a veces te quem\u00e1s, ten\u00e9s que pagar el remedio porque el Ministerio no te lo reconoce. Tratamos de no quemarnos, de hacer todo con calma, despacio (risas) para no tener que comprar remedios\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Aqu\u00ed la entrevistada introduce el aspecto de la complejidad de la tarea que se desarrolla en el comedor, sumado a l as malas condiciones de trabajo y el hecho de no contar con asistencia de salud70. 70 El PAC s\u00ed asume la contrataci\u00f3n de seguros para accidentes perso nales y responsabilidad civil (muerte accidental, incapacidad permanente y/o invalidez total y parcial permanente, en ambos casos reintegro de gastos por atenci\u00f3n m\u00e9dica y farmac\u00e9utica, con comprobantes con franquicia), que pudieran tener lugar con relaci\u00f3 n a la ejecuci\u00f3n del convenio alimentario y a las SFC. La p\u00f3liza cubre a la responsable y las colaboradoras de los comedores sin l\u00edmite de edad, que hayan sido debidamente incluidos en un a planilla de seguros aportada por el PAC (PAC, 2006b y PAC, 2012e). 112 En la mayor\u00eda de los testimonios se recoge la idea de la falta de recambio de los grupos : en general existe una cierta estabilidad en la conformaci\u00f3n grupal, en donde las pe rsonas participan durante gran cantidad de a\u00f1os, pudiendo ello generar un \"desgaste \". La referenta de Mi Barrio sostiene la idea de permanencia: \"Casi siempre somos las mismas, las mam\u00e1s que est\u00e1n como cocineras son las de toda la vida, quiz\u00e1s no desde hac e 20 como yo, pero s\u00ed mucho\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . En conjunto , tambi\u00e9n se registra la incorporaci\u00f3n de nuevas personas, en general sum\u00e1ndose familiares del grupo, as\u00ed como tambi\u00e9n mujeres y j\u00f3venes que antes asist\u00edan como pobla ci\u00f3n destinataria , apareciendo la idea de un incipiente recambio generacional . Justamente, Carla, referenta de El Impenetrable, sostiene: \"Las colaboradoras vienen desde hace tiempo, varias vinieron a comer embarazadas o con sus hijos y se quedaron a colab orar\" (comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018) . Divisi\u00f3n sexual del trabajo . La pol\u00edtica estudiada reproduce un r\u00e9gimen patriarcal de divisi\u00f3n sexual del trabajo , entendido como aquel en que la asignaci\u00f3n de tareas espec\u00edficas y particulares de acuerdo con los g\u00e9neros se encuentra en la ra\u00edz de las inequidades de g\u00e9nero s (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2007). Esta divisi\u00f3n da como resultado que hist\u00f3ricamente las mujeres sean las encargadas de gestionar la alimentaci\u00f3n, tanto en el \u00e1mbito dom\u00e9stico como en el comunitario, asumiendo las tareas de cuidado de las ni\u00f1eces , de las personas con discapacidad, con alguna enfermedad y de adultos mayores (poblaci\u00f3n destinataria del PNSA). Quienes reciben lo que b rindan los programas alimentarios son en general mujeres , a la vez que tienen una presencia mayoritaria -casi exclusiva - en las organizaciones que cogestionan los Programas, lo que confirma la \"feminizaci\u00f3n del \u00e1mbito comunitario\" (Zibecchi, 2014) , en este caso a trav\u00e9s de la provisi\u00f3n del cuidado alimentario71. 71 La autora analiza jardines comunitarios, teniendo sus particularidades y especificidades; a la vez que en otro de los estudios (Zibecchi, 2014) analiza programas de transferencia condicionada. 113 Los Programas no desarrollan acciones concretas para modificar la divisi\u00f3n se\u00f1alada. Como sostiene Zibecchi, con las pol\u00edticas de \"combate\" a la pobreza se cristaliza la participaci\u00f3n del Estado en la (re)estructuraci\u00f3n de las relaciones asim\u00e9tricas entre hombre y mujeres, al necesitar la incorporaci\u00f3n de las mujeres -madres como piedra angular para el f uncionamiento y logro de los objetivos de dichas pol\u00edticas. En este punto es fundamental traer uno de los aportes de los afrofeminismos, de los feminismos descoloniales y populares: el concepto de interseccionalidad de las categor\u00edas de opresi\u00f3n etnia, cl ase, g\u00e9nero y sexualidad. Mar\u00eda Lugones sostiene que la matriz de dominaci\u00f3n de una sociedad se encuentra ordenada por intersecciones, cuyos dominios son lo econ\u00f3mico, lo pol\u00edtico y lo ideol\u00f3gico (Bidaseca, 2014). Por ello, la intersecci\u00f3n de g\u00e9nero y clas e, por ejemplo, permite comprender la situaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas analizadas : no son s\u00f3lo \" mujeres \" las que sostienen la pol\u00edtica, ni tampoco los sectores populares en sentido amplio, son las mujeres de esos sectores las que funcionan como la piedra angular en la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria. Si se analizan las categor\u00edas por separado, no se ve, se silencia, un eslab\u00f3n fundamental para la comprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n72. La interseccionalidad entre las categor\u00edas da cuenta de la existenci a de jerarqu\u00edas entre g\u00e9neros y hacia adentro de los mismos. Por ello, en la investigaci\u00f3n cuando se se\u00f1a el rol de las mujeres, por su car\u00e1cter mayoritario se est\u00e1 refiriendo a las de los sectores populares ( se distanci a del concepto de mujer \"universal\" como mujer burguesa, blanca, heterosexual). Si bien los equipos t\u00e9cnicos entrevistados relacionan la divisi\u00f3n sexual con los factores estructurales de la sociedad patriarcal y su consecuente divisi\u00f3n de roles, no as\u00ed las referentas de las organizaciones. En sus narrativas no utilizan dichas conceptualizaciones propias de las teor\u00edas feministas para explicar el porqu\u00e9 de la diferencia en la participaci\u00f3n de hombres y mujere s. Como posibles causas de la no participaci\u00f3n de hombres , las referentas se\u00f1alan qu e los mismos tienen menos disponibilidad al tener otra 72 Crenshaw (1991) desarrolla la idea de que la interseccional idad revela lo que no se ve cuando se conceptualizan por separado categor\u00edas como etnia y g\u00e9nero. 114 jornada laboral, lo que explica la paulatina disminuci\u00f3n de su participaci\u00f3n en la medida que se aleja la situaci\u00f3n de emergencia cr\u00edtica y hay una reinserci\u00f3n en el mercado laboral. En este sentido, l as entrevistadas no realizan la misma vinculaci\u00f3n en el caso de las mujeres, pese a que tienen hasta una \"triple jornada laboral\". Asimismo, varias referentas se\u00f1alan que existe una caracter\u00edstica innata, \"natural\", de dicho grupo como \"menos colaborativo \". Este es el caso de Laura, de la organizaci\u00f3n El Patio : \"El hombre no s\u00e9, como que no es tan colaborativo, capaz que puede venir un ratito y se van, ac\u00e1 se requiere constancia\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Adem\u00e1s, las entrevistadas iden tifican que los pocos hombres que participan lo hacen en general cuando existe una retribuci\u00f3n monetaria y/o ejerciendo roles de direcci\u00f3n y administraci\u00f3n de cuentas (las organizaciones religiosas son un ejemplo de ello). En estos relatos se puede aprecia r la clara divisi\u00f3n sexual del trabajo entre las tareas consideradas femeninas (reproductivas, de cuidado, desvalorizadas y no remuneradas) y masculinas (productivas, roles jer\u00e1rquicos y de manejo del dinero, valorizadas, remuneradas). Conjuntamente , la cu esti\u00f3n sexo afectiva heteronormada aparece como un obst\u00e1culo que las referentas identifican para la incorporaci\u00f3n de hombres en el grupo de trabajo: \"Si yo traigo mi esposo ac\u00e1 creo que ser\u00eda un poco inc\u00f3modo, porque ah\u00ed vos pas\u00e1s, te roz\u00e1s con las bandeja s, con las ollas, o a veces uno est\u00e1 agachado buscando algo por ah\u00ed\" ( Laura, referenta de El Patio comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). Por \u00faltimo, las entrevistadas reconocen como positivo el ser todas mujeres al poder utilizar el comedor como espacio de contenci\u00f3n: \"Cocinamos y mientras hablamos, hablamos macana, hablamos en serio, hemos pasado de todo, hemos sido madres, abuelas, contamos los problemas, damos cada una su opini\u00f3n, muchas veces son mujeres que no han ido a trabajar, o que tienen los chicos chicos y se s aturan. Mientras picamos hablamos\" (Marcela, referenta de Somos Todas, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . 115 2.2. Las tareas que realizan Manzano (2007) sostiene que los componentes de la pol\u00edtica de empleo que analiza en su estudio modelan las rutinas diarias en las organizaciones sociales que la ejecutaron, reconstruyendo modos de gesti\u00f3n colectiva de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Pero \u00bfocurre lo mismo en las pol\u00edticas alimentarias estudiadas? Existe un conjunto de tareas a cargo de los grupos de tra bajo de las organizaciones, las cuales est\u00e1n vinculadas a la ejecuci\u00f3n de los Programas y que, en su mayor\u00eda, ya realizan antes de insertarse en los mismos. Por un lado, las tareas netamente alimentarias que desarrollan las organizaciones se pueden resumi r en: confecci\u00f3n de men\u00fa, compra y entrega de alimentos, limpieza y rendici\u00f3n de cuentas. En el caso de presencial y viandas se le suma la preparaci\u00f3n de los alimentos y en el caso de bols\u00f3n su fraccionamiento73. Para la ejecuci\u00f3n de las tareas, interviene n diversos factores y se registra una injerencia de los Programas , tal como se comparte en el siguiente cuadro. Infograf\u00eda 34: Factores que intervienen en las tareas netamente alimentarias que desarrollan las organizaciones e injerencia de los Programas Factores que intervienen en las tareas Injerencia de los Programas -Saberes previos de las cocineras + experiencia + capacitaciones del PAC. -Caracter\u00edsticas culturales y gustos de la poblaci\u00f3n (modifican men\u00fa) . -Recursos . -Directivas de los Programas sobre par\u00e1metros nutricionales, frecuencia de entrega, limpieza y rendici\u00f3n. -Capacidad de acopio y medidas de seguridad para mercader\u00eda. -Asignan presupuesto. -Transmiten conocimientos : nutricionales, fraccionar y entregar alimentos, limpiar y rendir. -Determinan par\u00e1metros nutricionales. -Financian proyectos que modifican acopio (equipamiento /infraestructura ) -Financian art\u00edculos de limpieza. -Controlan ejecuci\u00f3n. Nota. E laboraci\u00f3n p ropia en base al an\u00e1lisis de las entrevistas a referentas de organizaciones y de los documentos program\u00e1ticos. 73 En el caso de organizaciones que se presentan con solicitantes y ejecutantes, generalmente las solicitantes son las encargadas de comprar la mercader\u00eda y realizar las rendiciones, quedando el resto de las tareas a cargo de las ejecutantes. 116 Como se puede observar, la injerencia de los Programas en las tareas netamente alimentarias es alta, modificando las rutinas organizacionales y jugando un papel importante en c\u00f3mo se moldearon las mismas , tal como Manzano analiza en el caso de pol\u00edticas de empleo. Sin embargo, a diferencia de lo planeado por la autora, el modo de gesti\u00f3n no se podr\u00eda pensar en t\u00e9rminos de \"gesti\u00f3n colectiva\" porque la capacidad de decisi\u00f3n de las organizaciones es acotada. En rigor, si bien las pol\u00edticas est\u00e1n destinadas a producir libertad en l as organizaciones (fortalec en de su capacidad de gesti\u00f3n y tomar decisiones sobre c\u00f3mo gestionar), lo realizan condicionando sus acciones: introducen un plus de libertad mediante un plus de control e intervenci\u00f3n74. Simult\u00e1neamente , las organizaciones des arrollan tareas de cuidado que, si bien no se las incluye como netamente alimentarias a los fines del an\u00e1lisis, est\u00e1n \u00edntegramente vinculadas y se complementan: escucha, contenci\u00f3n, asesoramiento, asignaci\u00f3n de normas y l\u00edmites, resoluci\u00f3n de conflictos y satisfacci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas. Claudia de la organizaci\u00f3n Mi Lugar, relata estas tareas: \"Les ense\u00f1o a los chicos, les aconsejo, en lo que puedo les ayudo, si por ah\u00ed necesitan algo para la escuela hacemos cualquier cosa para conseguirlo, por ejemplo , una nena que no ten\u00eda cuaderno hicimos pastelitos para conseguirle, cuando est\u00e1n enfermos vamos a la salita\" (comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018). Son las organizaciones las que deciden c\u00f3mo y qu\u00e9 tareas de cuidado realizan, sin control o determinaci\u00f3n de par\u00e1metros por parte de los Programas, generando con ello experiencias heterog \u00e9neas . Pese a lo se\u00f1alado , las pol\u00edticas analizadas -en tanto pol\u00edticas asistenciales que se ejecutan durante largos a\u00f1os - tienen un impacto directo en la reconfiguraci\u00f3n de las organizaciones como estrategias comunitarias de provisi\u00f3n de cuidado, compartiendo lo expuesto por Zibecchi y Paura (2014). 74 Foucault (201 0) desarrolla que la tercera consecuencia del nuevo arte de gobernar es la aparici\u00f3n de \"...mecanismos cuya funci\u00f3n consiste en producir, insuflar, incrementar las libertades, introducir un plus de libertad mediante un plus de control e intervenci\u00f3n\" (p.89 ). 117 El proceso mencionado se realiza al priorizar la modalidad presencial y, en menor medida, vian da, dado que posibilitan las tareas de cuidado al tener contacto diario con la poblaci\u00f3n destinataria. Por el contrario, de expandir el bols\u00f3n o incluso incluir la opci\u00f3n de tarjeta (como se prioriza a partir de la pandemia del 2020), quedar\u00edan en suspenso las tareas de cuidado. Lo se\u00f1alado entra en tensi\u00f3n con los postulados que sostienen -desde una visi\u00f3n nutricional y econ\u00f3mica - autores como Britos y Costa (2007), al se\u00f1alar que las tarjetas son una opci\u00f3n superadora de los formatos tradicionales de pro gramas alimentarios. 2.3. El tiempo destinado a la gesti\u00f3n alimentaria El \"costo invisible del cuidado\", concepto desarrollado desde la econom\u00eda del cuidado (Zibecchi, 2014b; Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2005, entre otras), consiste en la falta de reconocimiento del valor econ\u00f3mico a las tareas que permiten la reproducci\u00f3n de las sociedad es: las tareas de cuidado. El costo del cuidado alimentario es un aspecto silenciado por los Programas estudiados: no existen registros de la cantidad de horas que las mujeres de las organizaciones le destinan a sostener la pol\u00edtica alimentaria en los territorio s75. A trav\u00e9s de las entrevistas a las organizaciones se efect\u00faa una aproximaci\u00f3n sobre este aspecto, la cual , si bien es limitada por el volumen de datos, pretende servir como faro para analizar la situaci\u00f3n. Los resultados son contundentes : el tiempo que le destinan las mujeres es elevado, registrando un aumento en las de iniciativa familiar y en los grupos reducidos. De esta manera, se aleja de la idea de que la tarea es una \"colaboraci\u00f3n\". A continuaci\u00f3n , se comparte un cuadro que sintetiza el u so del tiempo. 75 Los equipos t\u00e9cnicos territoriales se\u00f1alan que no cuentan con datos sistematizados sobre este punto, a la vez que en los documentos program\u00e1ticos a los que esta investigaci\u00f3n accedi\u00f3 tampoco se registran datos a nivel pa\u00eds. 118 Infograf\u00eda 35: Tiempo que las organizaciones le dedican a la gesti\u00f3n alimentaria Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a las entrevistas realizadas La desigualdad no s\u00f3lo se genera entre los g\u00e9neros, sino tambi\u00e9n entre mujeres de diferente nivel socioeducativo (intersecci\u00f3n de la opresi\u00f3n de clase y de g\u00e9nero). Un ejemplo de ello es el comedor El Centro, cuya presidenta es profesional, cuenta con un tra bajo remunerado de tiempo completo y s\u00f3lo le destina una hora por d\u00eda a la organizaci\u00f3n -muy por debajo del promedio - desarrollando tareas administrativas y directivas. A trav\u00e9s de an\u00e1lisis se puede observar una alta dispersi\u00f3n en la cantidad total de hor as diarias que las organizaciones le destinan a lo alimentario (promedio de 38.10 h oras y mediana de 32 h oras). Esto se explica en la correlaci\u00f3n positiva entre dicha cantidad y el total de personas destinatarias por organizaci\u00f3n ( no es tan marcada cuando las organizaciones s\u00f3lo son ejecutantes al no tener las tareas administrativas), tal como se muestra en el siguiente gr\u00e1fico. Frecuencia con que asisten a las organizaciones Referentas : dos prestaciones todos los d\u00edas. Resto del grupo: heterogeneidad, tendencia a una prestaci\u00f3n todos los d\u00edas (2 grupos por org.) -Grupos numerosos: turnan y reemplazan flexibilidad. -Grupos reducidos :presencia imprescindible menos flexible.Cantidad de horas trabajadas por persona Referentas :jornada laboral (mediana 40 hs.). Alta dispersi\u00f3n: m\u00e1ximos para org. de iniciativa familiar y m\u00ednimos para org. solicitantes Resto del grupo: 1/2jornada (mediana 20 hs., baja dispersi\u00f3n). Compatible con otros trabajos. Grupos numerosos: similar todo el grupo (1/2 jornada). Evita sobrecarga en referentas.119 Infograf\u00eda 36: Total de horas mujer por organizaci\u00f3n por d\u00eda/Cantidad de personas destinatarias qu e asisten Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a las entrevistas realizadas. Las organizaciones que asisten a mayor cantidad de destinatarios suelen utilizar la modalidad vianda, la cual reduce el tiempo de trabajo, por lo que se infiere que los datos arrojados con respecto a cantidad de horas ser\u00edan a\u00fan mayores si estas organizacio nes dieran presencial. Asimismo, la baja cantidad de horas registrada en la organizaci\u00f3n que tiene una cantidad de personas destinatarias entre 300 y 399 , se explica en lo que se puede considerar un subregistro de horas de trabajo: la organizaci\u00f3n no incl uye el tiempo que varias familias destinan de manera frecuente a colaborar, dado que no pertenecen al grupo \"estable\" de trabajo. 2.4. El modelo de voluntariado El trabajo de las mujeres en las organizaciones no es financiado por los Programas analizados, ampar\u00e1ndose en la idea de que los grupos brindan una contraprestaci\u00f3n temporal en el marco de una pol\u00edtica de emergencia. Si bien en el inicio el FOPAR.A se nombra a la tarea como \"trabajo\", describiendo los de trabajo\" (FOPAR, 2002; SIEMPRO y SISFAM, 120 2003); con el PAC se pasa a denominar como \"voluntariado\" y \"grupo de colaboradoras\" (PAC, 2005). Los Programas pretenden que la poblaci\u00f3n destinataria participe de la organizaci\u00f3n, fomentando la respons abilidad social y la solidaridad, lo que generar\u00eda un fortalecimiento y promoci\u00f3n de los actores comunitarios. Sin embargo, es dificultoso su cumplimiento , a la vez que implica falta de valoraci\u00f3n de los conocimientos y habilidades necesarias para la gesti \u00f3n alimentaria . A prop\u00f3sito, Victoria , referenta de El Jard\u00edn, se\u00f1ala : \"El Programa dice que el mismo beneficiario tiene que venir, pero es complicado porque no todos pueden venir a hacer una comida para 120 personas, entonces es mejor que estemos nosotros \" (comunicaci\u00f3n personal, 24 de octubre de 2018) . Adem\u00e1s , la dificultad aumenta cuando a lo largo de los a\u00f1os la proporci\u00f3n del voluntariado crece, convirti\u00e9ndose en un elemento sin el cual no estar\u00eda garantizada la ejecuci\u00f3n de los Programas76. La estrategia utilizada implica una socializaci\u00f3n de los riesgos de la pobreza entre los grupos afectados, en lugar de hacerlo de manera colectiva con el conjunto de la sociedad y as\u00ed superarlos (Clemente, 2010). Asimismo, la estrategia forma parte de un s istema de dominaci\u00f3n que ubica a las mujeres en un lugar de subordinaci\u00f3n, en donde su tarea no es reconocida ni valorada pese a ser fundamental para garantizar el derecho a la alimentaci\u00f3n. Faur y Brovelli (2020) agregan que las caracter\u00edsticas y situacio nes del trabajo en el cuidado comunitario (agregan tambi\u00e9n el trabajo dom\u00e9stico remunerado) y la condici\u00f3n de clase de quienes lo desarrollan , restringe su autonom\u00eda econ\u00f3mica. Resulta importante recuperar las discusiones en torno al concepto de \"trabajo dom\u00e9stico\", el cual refiere a las responsabilidades familiares. Se cuestiona la idea de que en el cuidado familiar no habr\u00eda \"trabajo\", vincul\u00e1ndolo con cierto mandato moral mediante el cual las mujeres cuidan s\u00f3lo \"por amor\". Como sostiene Faur (2017), un a cosa no quita la otra, pero 76 En 2004 se registr\u00f3 que a nivel pa\u00eds la mitad de las personas que desarrollaban la actividad alimentaria recib\u00edan el Plan Jefas y Jefes de Hogar ( BM, 2004); en el 2010 se registr\u00f3 que casi el 70% de las personas eran voluntarias (Sabr\u00f3n y Vi\u00fa, 2010); y en 2018 (cuando se realizaro n las entrevistas) los equipos t\u00e9cnicos y las organizaciones coincidieron en que era pr\u00e1cticamente total el voluntariado. 121 tampoco la implica necesariamente. La tarea en las organizaciones se observa entonces como un traspaso -no total - de dicho trabajo hacia el espacio comunitario, en donde permanece el mandato moral asoci\u00e1ndolo con el concepto d e \"voluntariado \" y \"solidaridad \" que operar\u00eda como justificaci\u00f3n del cuidado alimentario. Un punto com\u00fan entre las organizaciones entrevistadas es la firme postura de que lo que realizan es un trabajo y, como tal, debe ser remunerado. Por ello, han reclam ado reiteradas veces a las autoridades de los Programas, obten iendo respuesta negativa . Justamente, Laura, referenta de El Patio, sostiene : \"La \u00faltima vez que lo planteamos nos dijeron: ustedes saben que era as\u00ed\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 201 8). Sin embargo, las referentas se enfrentan de manera diaria a la contradicci\u00f3n de que en el mismo territorio otras personas s\u00ed reciben una retribuci\u00f3n , tal como se\u00f1ala Mar\u00eda, de la organizaci\u00f3n El Barrio : \"Todos los que estamos ac\u00e1 siempre fuimos voluntarios, jam\u00e1s logramos tener nada. Lo hemos planteado siempre que hemos tenido la posibilidad, no estamos pidiendo un sueldo, sino un reconocimiento y no para todos, ac\u00e1 tenemos mam\u00e1s que no tienen nada, y vemos que tienen becas personas que no trabaj an\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). Por \u00faltimo, existen tres factores que han disparado el cuestionamiento de esta estrategia , tanto hacia dentro del Programa (gener \u00f3 discusiones internas), como en las organizaciones, los cuales se desarro llan en el siguiente cuadro. 122 Infograf\u00eda 37: Factores que disparan el cuestionamiento al modelo de voluntariado Nota. E laboraci\u00f3n propia en base a entrevistas realizadas . 2.5. Los saberes Antes de la llegada de los Programas a la vida de las organizaciones , exist\u00eda un conjunto de saberes en manos de sus grupos de trabajo. En lo que respecta a los saberes alimentarios, est\u00e1n vinculados principalmente a c\u00f3mo cocinar y provienen, en la mayor\u00eda de las organizaciones entrevistadas, de los hogares familiares y de espacios laborales previos a la participaci\u00f3n en los comedores . A p rop\u00f3sito, Mar\u00eda , referenta de El Barrio , se\u00f1ala : \"Yo soy cocinera desde mi casa, mi mam\u00e1 fue cocinera y yo era ayudante de cocina, es mi pasi\u00f3n la cocina por eso lo amo tanto al comedor\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . Estos saberes se ar ticulan con los adquiridos en la pr\u00e1ctica en las organizaciones , tal como sostiene una de las entrevistadas : \"Aprendimos con los errores, por ejemplo , las primeras veces que hac\u00edamos tiramos arroz, compr\u00e1bamos del barato y en esta cantidad no sirve, aprend imos de prueba y error\" ( Marcela, referenta de Somos Todas, comunicaci\u00f3n personal, 28 de Extensi\u00f3n delatarea eneltiempo Inicio singrandes dificultades (tarea temporal yvarias yfluctuaciones :peligra lacontinuidad . Dificulta desarrollar otras actividades cobertura alimentaria ydarpresencial . Oportunidades delvoluntariado Introducci\u00f3n delaperspectiva deg\u00e9neros Posiciona tareas decuidado como trabajo, reconoce valor econ\u00f3mico yrompe cierto v\u00ednculo moral .123 agosto de 2018 ). Adem\u00e1s, se transmiten entre pares y entre diferentes generaciones, siendo nulas las capacitaciones de los Programas sobre el modo de cocinar. Asimismo , seg\u00fan lo relevado , son escasos los saberes nutricionales previos, present\u00e1ndose un importante cambio en este aspecto a trav\u00e9s de capacitaciones sistem\u00e1ticas y el seguimiento que realizan los Programas. Por otro lado, en general son acotados los saberes previos vinculados a gesti\u00f3n administrativa, siendo limitadas las organizaciones que cuentan con profesionales contables. Aqu\u00ed es notoria la intervenci\u00f3n de los Programas brindando capacitaciones y asesoramiento en gesti\u00f3n de cuentas bancarias, pago a prov eedores, rendici\u00f3n de cuentas, etc. El rol de los equipos territoriales tambi\u00e9n aparece como primordial a la hora de sostener estos nuevos saberes , tal como se\u00f1ala la referenta de El Patio : \"Tenemos una supervisora que es de 10, si nosotros nos equivocamos con las rendiciones ella nos re ayuda, ojal\u00e1 siempre est\u00e9 ella\" (comunicaci\u00f3n personal, 7 de noviembre de 2018 ). Como se puede observar, los Programas modifican las trayectorias organizaci onales al expandir un conjunto de dominios cognitivos. Sin embargo, esto se realiza mediante una imposici\u00f3n y a los fines de una buena gesti\u00f3n de la pol\u00edtica , reproduciendo el modelo de las organizaciones como ejecutoras de esta. Los Programas transforman las pr\u00e1cticas de las organizaciones a trav\u00e9s de que estas incorporan nuevos saberes. Por ejemplo, los nutricionales transforman lo que se da de comer, sin ser este un proceso autom\u00e1tico ni homog\u00e9neo dado que las organizaciones toman en cuenta las pr\u00e1cticas culturales y los h\u00e1bitos culinarios y nutricionales de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las modificaciones se facilitan gracias al volumen de financiamiento de los Programas (permite incorporar alimentos de calidad) y a su continuidad (da previsibilidad para planifi car). Los saberes adquiridos durante la pr\u00e1ctica y gracias a los Programas generan oportunidades para los grupos, siendo de utilidad para estos. Sin embargo, los lugares en donde los aplican por fuera del comedor se limitan al 124 espacio del hogar. Por ejemp lo, la referenta de la organizaci\u00f3n El Jard\u00edn se\u00f1ala que ahora sabe c\u00f3mo organizar la heladera de su casa y qu\u00e9 alimentos comprar; as\u00ed como tambi\u00e9n otra de las entrevistadas indica que los saberes administrativos les son \u00fatiles para manejar sus cuentas dom \u00e9sticas: \"En mi casa yo llevo las cuentas de todo, soy como la contadora de la casa (risas) me gusta ser organizada\" (Laura, referenta de El Patio, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). Al no contar con un horizonte de futuro laboral por fuera de l as organizaciones , en donde las integrantes puedan aplicar los nuevos conocimientos, la oportunidad no es tanto para ellas sino para las organizaciones : es en funci\u00f3n de la \"buena gesti\u00f3n\" que se incorporan los saberes . Podr\u00eda haber sido \u00fatil para facilitar la inserci\u00f3n, por ejemplo, certificar los saberes. A continuaci\u00f3n , se comparte un gr\u00e1fico sobre lo trabajado. Infograf\u00eda 42: Irrupci\u00f3n de los Programas en los saberes organizacionales: tendencias en la adquisici\u00f3n de saberes Nota. E laboraci\u00f3n propia en base al an\u00e1lisis de documentos y entrevistas. 3. El v\u00ednculo entre la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica, la participaci\u00f3n comunitaria y las trayectorias vitales de las referentas Las pol\u00edticas estudiadas no s\u00f3lo impacta n en las trayectorias organizacionales, sino tambi\u00e9n en las trayectorias vitales de sus referentas. 125 Este impacto traduce el modo en que se entrelazan y se vinculan la pol\u00edtica con lo comunitario y lo personal , tal como se desarrolla a continuaci\u00f3n tomando e l caso de las referentas de las organizaciones entrevistadas . 3.1. La participaci\u00f3n comunitaria de las referentas: motivaciones para iniciar y relevancia Como se viene desarrollando en la tesis, l as mujeres cumpl en un rol fundamental a la hora de ensayar respuestas a la demanda alimentaria de los sectores populares, participando en diferentes organizaciones sociales durante largo tiempo. Justamente, en las referentas entrevistadas se registra una participaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 a\u00f1os . Ya sea si iniciaron ante s o despu\u00e9s del 2001, los tres principales motivos por los cuales comenzaron a participar son similares: el inter\u00e9s por \"lo social\" y por la tarea alimentaria, un contexto barrial donde emergen necesidades b\u00e1sicas insatisfechas y una trayectoria personal t ambi\u00e9n marcada por dicha s necesidades , vinculado esto a la ya se\u00f1alada socializaci\u00f3n de los riesgos de la pobreza entre los grupos afectados . A prop\u00f3sito, Mar\u00eda de la organizaci\u00f3n El Barrio, cuenta su gusto por la cocina como motivo de inicio: \"Siempre me ha gustado mucho la cocina, vengo de una mam\u00e1 cocinera, nos criamos con la idea de compartir y que en donde comen tres comen cuatro, la cocina siempre ha sido mi pasi\u00f3n y mi formaci\u00f3n\" (comun icaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . Asimismo, en la narrativa de otra de las referentas aparece el v\u00ednculo con su trayectoria personal: \"Siempre trabaj\u00e9 en lo social porque yo viv\u00eda en el campo y pas\u00e9 muchas necesidades, y un d\u00eda yo dije, el d\u00eda que yo tenga la posibilidad de ayudar a los dem\u00e1s lo voy a hacer, y as\u00ed fue que empec\u00e9 (...) tener el comedor era un sue\u00f1o para mi\" ( Carla, El Impenetrable, comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018). En el relato aparece una idea que se reitera en muchas de las entrevistas : el comedor como \"un sue\u00f1o hecho realidad\". El inicio de la participaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 marcado por la percepci\u00f3n de la tarea como \"trabajo \", siendo en ocasiones una c ontraprestaci\u00f3n del Plan Jefas y Jefes de Hogar . Justamente, Marcela, re ferenta de Somos Todas, 126 sostiene esta idea: \"Es una forma de que yo sienta que yo trabajo y colaboro en mi casa\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) . Sin embargo, en el caso de una organizaci\u00f3n de asistencia, los motivos de participaci\u00f3n se alejan de los se\u00f1alados, a la par que difiere la cantidad de a\u00f1os de trabajo. Este es el caso de El Centro, cuya referenta inici a su participaci\u00f3n hace cinco a\u00f1os, debido al int ento por mantener lo que ven\u00eda desarrollando su familia, apareciendo una idea de \"herencia\" y diferenci\u00e1ndose de l resto de las referentas por pertenecer a otro estrato social. Al mismo tiempo , en las entrevistadas se percibe emoci\u00f3n al hablar de cu\u00e1l es la importancia de su participaci\u00f3n en el comedor, caracter\u00edstica que se vincula con el desarrollo de tareas de cuidado. Las narrativas se organizan en torno a una concepci\u00f3n de punto de inflexi\u00f3n , como un \" antes y despu\u00e9s\" , en donde la participaci\u00f3n tiene un importante impacto en las trayectorias al permitirles contar, por ejemplo, con un espacio de trabajo y de lucha. A prop\u00f3sito, varias referentas se\u00f1alan ello: \"Me cambi\u00f3 la existencia. El trabajo con los chicos me cambi\u00f3 la vida\" (Laura, referenta de Los Pibes, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018) \"Me cambi\u00f3 porque tengo algo por que luchar, pienso que a m\u00ed me hace bien, siento que estoy haciendo algo importante para los chicos, es algo necesario\" (Claudia, referenta de Mi Lug ar, comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018). A la vez , les permit e nuevas experiencias, como cambiar sus trayectorias educativas (por ejemplo , termina r el secundario en la organizaci\u00f3n) y contar con el comedor como espacio de refugio y contenci\u00f3n. De e sta manera, las organizaciones no s\u00f3lo funcionan como redes de contenci\u00f3n familiar para la poblaci\u00f3n a la que asisten sino tambi\u00e9n para el grupo de trabajo, tal como se\u00f1ala Mar\u00eda, de El Barrio: \"Cuando yo me siento mal por algo este es mi refugio, es parte de mi vida, me ha dado la fortaleza y la posibilidad de salir adelante con mis hijos y con toda la comunidad. Yo siempre digo, cuando yo he tenido hambre he buscado al comedor y ha sido para m\u00ed todo. Yo me siento 127 muy fortalecida, muy agradecida de la vida \" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). Las trayectoria s de las organizaciones en donde las mujeres participan est\u00e1n marcada s por la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica estudiada, tal como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente. Esto retoma lo postulado por Gieco, Eandi, I avicoli y Butinof (2014) cuando analizan una olla popular y un comedor comunitario durante la crisis de 1989 y el 2001: la configuraci\u00f3n de las representaciones y significados que tiene las personas que participan de dichos espacios, no puede separarse de las pol\u00edticas sociales que forman parte del contexto. En este sentido, la participaci\u00f3n de las mujeres entrevistadas est ar\u00eda impregnada por las implicancias de los Programas estudiado s. 3.2. La pol\u00edtica y lo comunitario entrelazados con lo dom\u00e9stico En las organizaciones de iniciativa familiar el \u00e1mbito dom\u00e9stico, el espacio f\u00edsico \"hogar\", hist\u00f3ricamente asignado para las relaciones familiares , pasa a ser sede de la pol\u00edtica p\u00fablica . En este proceso se re\u00fanen los lazos familiares, lo \u00edntimo y lo afectivo, con lo comunitario y con la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria . Durante una parte del d\u00eda la mesa familiar se transforma en una mesa comunitaria, la puerta del hogar pasa de recibir familiares y amigos/as a darle paso a destinatarios de una pol\u00edtica , transformando de esta manera las rutinas intrafamiliares . Al mismo tiempo , como se se\u00f1al\u00f3 en el cap\u00edtulo anterior, estos espacios se modifican a trav\u00e9s del financiamiento de los Programas (equipamiento, infraestructura, etc.). El entrelazamiento analizado es un aspecto que los Programas estudiados no atiende . Independientemente del tipo de organizaci\u00f3n, la tarea alimentaria genera cotidianeidad y lleva a relaciones de proximidad , propiciando espacio s de intimidad dentro del comedor que puede n percibirse, aunque no siempre, como un espacio familiar . Justamente, una de las entrevistadas marca esta idea: \"El comedor para m\u00ed es una familia ampliada, me s\u00e9 la vida de cada uno de ellos y siempre estoy ah\u00ed cuando el vecino me llama\" ( Claudia, organizaci\u00f3 n Mi Lugar, comunicaci\u00f3n personal, 10 de julio de 2018). En este proceso, el rol de las referentas se asimila a roles familiares, como sostiene Carla de El 128 Impenetrable: \"Hacemos de cocinera, de madre, de todo un poco\" (comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018) . Por otro lado, los lazos familiares de las referentas se involucran en la tarea comunitaria de diferentes tipos , como participar en el cotidiano ( los lazos familiares facilita n esto) y colabor ar con necesidad es puntuales que tiene la organizaci\u00f3n (por ejemplo, en Mi Lugar el hijo ayuda a reparar objetos del comedor y en Somos Todas el marido realiza traslados). En otros casos, si bien las familias no participan, reconocen la tarea y la apoyan, como sostiene Victoria del comedor El Jard\u00edn : \"Mi marido siempre le gust\u00f3, no se mete mucho, pero sabe que a m\u00ed me gusta esto\" (comunicaci\u00f3n personal, 24 de octubre de 2018) . M\u00e1s all\u00e1 del modo en que l as familias de las referentas se vinculen con su tarea comunitaria, la responsabilidad que conlleva la actividad y la alta demanda de tiempo que les insume genera implicancias en la organizaci\u00f3n de los cuidado s intrafamiliares . En este sentido, Carolina, t\u00e9cnica territorial , manifiesta : \"...la vida familiar est\u00e1 totalmente a travesada por la vida del comedor, porque est\u00e9 o no est\u00e9 en una casa de familia es as\u00ed, porque el trabajo en el comedor lleva muchas horas\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). La doble o triple jornada laboral responde no s\u00f3lo a la distribuci\u00f3n hist\u00f3ricamente asignada seg\u00fan g\u00e9neros, sino tambi\u00e9n al d\u00e9ficit en servicios de cuidado en los barrios , por lo que la relativa escasez de pol\u00edticas estatales no permite trasladar el cuidado familiar al espacio p\u00fablico (Faur, 2017). Dicha situac i\u00f3n gener a dificultades para que las referentas respondan a las tareas de cuidado , apareciendo o profundiza ndo problemas familiares . A prop\u00f3sito, Mar\u00eda, de la organizaci\u00f3n El Barrio , comparte lo siguiente : \"Tengo a mi hija que es mayor pero tiene problemas de salud, tengo mis nietos que por ah\u00ed tengo que llevarlos a la escuela y por ah\u00ed el comedor me quita tiempo (...) cuando pienso que hemos recuperado a chicos que han estado a punto de suicidarse y por ah\u00ed en mi casa no me entienden, por la dedicaci\u00f3n que lleva, mi marido me dec\u00eda 'mir\u00e1 la 129 hora que te vas, que no ven\u00eds', he tenido muchos problemas\" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018) . Si bien el comedor dificulta las tareas de cuidado intrafamiliar , cuenta con mayor flexibilidad en comparaci\u00f3n a un trabajo \"convencional\" en t\u00e9rminos de tiempos y de poder asistir con dichos familiares , permitiendo compatibilizar las tareas . Justamente, Victoria, de El Jard\u00edn, sostiene : \"He tenido posibilidad de ir a otro lado, pero la cuesti\u00f3n es que por ejemplo me implicar\u00eda dejar a mis hijas, no tengo donde dejarlas, en cambio ac\u00e1 las puedo traer o me voy con una de ellas a hacer tr\u00e1mites del comedor\" (comunicaci\u00f3n personal, 24 de octubre de 2018) . Esto es un ejemplo de c\u00f3mo ciertos trabajos permiten una mayor conciliaci\u00f3n con las tareas de cuidado (Faur, 2017). 3.3. Los horizontes de posibilidades de las referentas fuera de la participaci\u00f3n comunitaria En las narrativas de las entrevistadas conviven -de manera m\u00e1s o menos conflictiva - sentimientos encontrados entre el deseo de continuar y dejar su labor en el comedor . Por un lado, resalta n que no imaginaron que iban a estar tantos a\u00f1os trabajando en los comedores , lo cual conecta con el principal motivo para dejar la participaci\u00f3n comunitaria: el cansancio o \"desgaste\". El mismo est\u00e1 vinculado a l tipo de gesti\u00f3n de los Programas y sus deficiencias : falta de recursos y dificultades para conseguirlos , responsabilidad que implica la tarea y el manejo de cuentas, demanda y exigencias de las personas que asisten a las organizaciones, dificultades y estr\u00e9s por la gesti\u00f3n del comedor, sobrecarga de tareas , enfermedades y desgaste f\u00edsico por el paso de l tiempo y el tipo de trabajo. A prop\u00f3sito, l a entrevistada de El Impenetrable se\u00f1ala la reiterada preocupaci\u00f3n de su familia por el estr\u00e9s: \"Mis hijas me dicen que no me haga mala sangre, que tengo que tranquilizarme porque se va a enfermar cargar con los problemas\" (comunicaci\u00f3n personal, 11 de jul io de 2018) . Los equipos territoriales tienen conocimiento y manifiestan una visible preocupaci\u00f3n sobre el estado de situaci\u00f3n se\u00f1alad o. Carolina, t\u00e9cnica territorial, sintetiza la situaci\u00f3n: \"Est\u00e1n cansadas despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de 130 trabajo, estamos impa ctados porque hay muchas cuestiones de salud, est\u00e1n nueve horas revolviendo la olla o m\u00e1s todo lo que eso implica, salen de ah\u00ed y van a su casa a seguir trabajando \" (comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018 ). Otro de los motivos principales para dejar la actividad es la necesidad y el inter\u00e9s de las referentas por dedicarle m\u00e1s tiempo al cuidado de familiares , luego de haber destinado una elevada cantidad de tiempo a l comedor, tal como se\u00f1ala Victoria de El Jard \u00edn: \"Tengo a mi mam\u00e1 que est\u00e1 enferma que est\u00e1 a mi cuidado, tengo mucha actividad con eso, a veces dudo porque no tengo tiempo para todo\" (comunicaci\u00f3n personal, 24 de octubre de 2018) . Pese a los obst\u00e1culos, las referentas deciden continuar en las organ izaciones . Un aspecto que sobresale en las narrativas es el compromiso y la responsabilidad social por sostener la tarea alimentaria frente a la demanda de la poblaci\u00f3n . Esto comparte lo se\u00f1alado por Fournier (2017), quien sostiene que el cuidado es asumid o como una cuesti\u00f3n de responsabilidad social en las organizaciones sociales. En este sentido, Teresa , de El Patio , sostiene : \"Pens\u00e9 en dejar muchas veces pero es m\u00e1s fuerte que yo, los chicos me pueden, a veces est\u00e1 cerrado hasta que te vuelven a mandar los fondos del Ministerio y vienen los chicos y preguntan \u00bfdo\u00f1a cu\u00e1ndo va a abrir el comedor? Y eso me parte, y dale que vuelvo a seguir\" (comunicaci\u00f3n per sonal, 7 de noviembre de 2018) . Otro de los principales motivos de permanencia es que les gusta las tareas que desarrollan, tanto las alimentarias como el resto de las actividades. La participaci\u00f3n est\u00e1 sostenida por un deseo y vocaci\u00f3n por lo social , apareciendo adjetivaciones como las siguientes: \"me encanta lo que hago\", \"es un trabajo apasionante\", \"me gusta mucho estar con los chicos\" y \"me sale del alma\" , entre otras . Conjuntamente, en las narrativas se vinculan las trayectorias personales con las tareas que desarrollan en las organizaciones, las cuales participan en la conformaci\u00f3n de la identidad de las referentas. En este 131 sentido, se genera un futuro incierto por fuera de la actividad comunitaria, como se puede apreciar a contin uaci\u00f3n en los relatos de las referentas: \"No s \u00e9 si voy a poder vivir no haciendo eso, no me veo no haci\u00e9ndolo, salvo que tenga un problema grave de salud que ah\u00ed s\u00ed tenga que dejar\" (Carla, El Impenetrable, comunicaci\u00f3n personal, 11 de julio de 2018). \"No me imagino no estando ac\u00e1\" (Victoria, El Jard\u00edn, comunicaci\u00f3n personal, 24 de octubre de 2018). \"No s\u00e9 lo que har\u00eda si no hago lo que hago\" ( Teresa, Los Pibes , comunicaci\u00f3n personal, 7 de noviembre de 2018). \"Ser\u00eda otra vida sin esto\" (Marcela, Somos To das, comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018 ). \"Cuando se cae una actividad es como que se cae una cosa de m \u00ed, se me hace que el d\u00eda que deje de hacer esto es cuando no pueda andar\" (Mar\u00eda, El Barrio, comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). El horizonte de futuro incierto se alimenta con l as caracter\u00edsticas de la pol\u00edtica, en donde la modalidad del voluntariado no s\u00f3lo impacta en el modo de subsistencia del presente, sino tambi\u00e9n del futuro, por ejemplo , al no p oder jubilarse. Al mism o tiempo , existe una fuerte vinculaci\u00f3n entre la idea de proyecto de la organizaci\u00f3n y el proyecto de vida de las referentas, lo que genera que uno de los principales motivos de permanencia sea garantizar la continuidad de lo que se viene desarrollando. Fr ente a ello, aparecen dificultades para encontrar nuevas l\u00edderes , siendo una de las causas la responsabilidad que implica la tarea, tal como se\u00f1ala Laura de El Patio : \"Yo siempre digo la que quiera agarrar al comedor se lo doy (risas), pero nadie quiere, es mucha responsabilidad, ac\u00e1 hay que saber que la comida tiene que estar bien hecha, porque los chicos se pueden enfermar y despu\u00e9s el problema que vamos a tener, imaginate\" (comunicaci\u00f3n personal, 28 de agosto de 2018). La preocupaci\u00f3n o inc\u00f3gnita sobre qui\u00e9n o qui\u00e9nes van a continuar la tarea en algunos casos se convi erte en una planificaci\u00f3n de acciones de cara 132 a garantizar la continuidad, apareciendo las ideas de sucesi\u00f3n y de recambio generacional: \"Ya estoy formando mi grupo, a mis herederos (risas) , tratamos que ellos aprendan y que hagan lo que quieran hacer. Yo ya llevo m\u00e1s de 20 a\u00f1os, por eso empezamos a formar a los j\u00f3venes, para pasar la posta, porque nos ha costado mucho tener todo esto\" (Mar\u00eda, El Barrio, comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). Si bien la pol\u00edtica estudiada tiene conocimiento de las situaciones arriba mencionadas, no realiza acciones para modificarlas, lo que afecta no s\u00f3lo a las referentas, sino que tambi\u00e9n pone en peligro la continuidad de la ejecuci\u00f3n. 133 Conclusiones La noci\u00f3n de emergencia alimentaria remite a una situaci\u00f3n excepcional, que necesita una atenci\u00f3n urgente y transitoria por parte del Estado. Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando se extiende en el tiempo?, \u00bfc\u00f3mo se configura esa atenci\u00f3n y qu\u00e9 rol cumple a l o largo de ese tiempo? \u00bfa qui\u00e9nes involucra, c\u00f3mo los afecta y qu\u00e9 tipo de relaci\u00f3n se genera entre destinatarios, organizaciones sociales y el Estado? La investigaci\u00f3n parte de una fuerte preocupaci\u00f3n ante un contexto de elevada pobreza e indigencia, sit uaci\u00f3n que tiene una directa repercusi\u00f3n en la problem\u00e1tica alimentaria77 y que afecta especialmente a las mujeres y a las ni\u00f1eces. Dentro de las pol\u00edticas m\u00e1s extendidas que dan respuesta a este contexto se encuentran las alimentarias, parte de las cuales cogestionan con organizaciones sociales. Por ello, la investigaci\u00f3n se propuso analizar el rol del Estado nacional en la atenci\u00f3n de la emergencia alimentaria en Argentina, y su interacci\u00f3n con las organizaciones sociales, abarcando el per\u00edodo que va del 2003 a 2015. Esto se logr\u00f3 utilizando una metodolog\u00eda que consisti\u00f3 en un estudio de caso, analizando los Programas FOPAR.A. y PAC, ambos ejecutados por el Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n. El problema que se aborda es que estas pol\u00edticas alime ntarias surgen para contener la emergencia, pero contin\u00faan su ejecuci\u00f3n a lo largo del per\u00edodo estudiado, abriendo la pregunta de si en los casos como los Programas seleccionados esto tiene implicancias en los sectores populares destinatarios y en las orga nizaciones sociales que los cogestionan, especialmente en las mujeres que las integran. Se parti\u00f3 del supuesto de que el rol es de contenci\u00f3n de la emergencia, a la par de lo que ocurri\u00f3 con gran parte de las pol\u00edticas sociales asistenciales. Sin embargo, este postulado no alcanza para comprender el fen\u00f3meno, por lo que la investigaci\u00f3n se propuso ampliar la mirada. 77 Esta problem\u00e1tica excede a Argentina. FAO sostiene que en los \u00faltimos a\u00f1os aument\u00f3 el n\u00famero de personas subalimentadas y que padecen inseguridad alimentaria en el mundo , tras un decenio de descenso de la pobreza extrema y la subalimentaci\u00f3n (https://shortest.link/3KLp) 134 Para iniciar, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n te\u00f3rica de considerar a las pol\u00edticas alimentarias estudiadas como pol\u00edticas sociales de cuidado para la at enci\u00f3n de la emergencia alimentaria, a la vez que se afirm\u00f3 la importancia de incluir una perspectiva de g\u00e9neros en su an\u00e1lisis. Adem\u00e1s, se se\u00f1al\u00f3 la visi\u00f3n de la cogesti\u00f3n como una modalidad que genera un tipo particular de relaci\u00f3n entre las pol\u00edticas y las organizaciones sociales . A la hora de analizar el contexto social desde la crisis del 2001 hasta el 2015, se identificaron dificultades para definir con datos estad\u00edsticos fidedignos el comportamiento de la pobreza, la indigencia y la problem\u00e1tica alimentaria a largo plazo. Lo se\u00f1alado es preocupante porque supone que las pol\u00edticas no se dise\u00f1an sobre una definici\u00f3n s\u00f3lida del problema, pudiendo brindar respuestas equivocadas. Con ello, salta a la vista que la Argentina se encuentra ante el desaf\u00edo met odol\u00f3gico de construir estad\u00edsticas que permitan comprender los principales problemas sociales que la aquejan. Si bien los \u00edndices de pobreza, indigencia y la problem\u00e1tica alimentaria en 2015 dista de la registrada luego del 2001, persiste un conjunto de la poblaci\u00f3n que contin\u00faa atravesando las problem\u00e1ticas. \u00bfPodr\u00eda entenderse por la presencia de una pobreza cr\u00f3nica, m\u00e1s de car\u00e1cter estructural? Esto explicar\u00eda la mayor inelasticidad ante la mejora de los indicadores socioecon\u00f3micos y la ampliaci\u00f3n de po l\u00edticas sociales. Nuevamente, las dificultades en las estad\u00edsticas impiden responder. El recorrido hist\u00f3rico de las pol\u00edticas alimentarias argentinas permiti\u00f3 detallar su larga tradici\u00f3n y registra r la incipiente estrategia de financiamiento de comedores comunitarios a finales del siglo XX , a la par de un creciente corte asistencial. Con la crisis del 2001 se produce un redireccionamiento de las pol\u00edticas sociales hacia la atenci\u00f3n de la emergencia, particularmente la alimentaria decretada en enero del a\u00f1o siguiente . La herramienta legal permite reasignar partidas presupuestarias y modificar el presupuesto de la administraci\u00f3n nacional, destinando el dinero hacia la creaci\u00f3n de lo que luego es el P NSA, principal pol\u00edtica alimentaria entre 2003 y 2015. La in vestigaci\u00f3n mostr\u00f3 que si bien el Plan intenta distanciarse de las pol\u00edticas neoliberales de 135 la d\u00e9cada anterior y mitigar sus efectos, contin\u00faa con rasgos de dicha tradici\u00f3n. En suma, el derrotero de las pol\u00edticas alimentarias gener a que para que se pueda controlar la exclusi\u00f3n, se tenga que entrar de manera masiva en la mesa de los hogares y transfor marlas -en parte - en mesas comunitarias a cargo en su mayor\u00eda de mujeres, mediante un proceso de intermediaci\u00f3n de las organizaciones sociales. A continuaci\u00f3n , se comparten conclusiones sobre el an\u00e1lisis del estudio de casos. Dise\u00f1ar en la emergencia El dise\u00f1o de objetivos del FOPAR.A. y luego del PAC en el contexto de emergencia (2003 a 2007) tiene la clara decisi\u00f3n de contener la misma mediante mecanismos asistenciales. Esto implica el redireccionamiento de sus acciones: el FOPAR original deja de financiar infraestructura social, capacitaciones y emprendimientos productivos para mejorar las condiciones socioecon\u00f3micas de grupos y comunid ades en situaci\u00f3n de pobreza, y pasa a financiar prestaciones alimentarias a trav\u00e9s de organizaciones sociales . El cambio se instala en la pol\u00edtica analizada, continuando en el PAC y sosteni\u00e9ndose hasta la actualidad. Con ello, se descubri\u00f3 tambi\u00e9n que las pol\u00edticas previas pueden servir como estructura para que se dise\u00f1en objetivos en un contexto de emergencia. Otro de los hallazgos es que cuanto m\u00e1s cerca est\u00e1 el momento de la emergencia, m\u00e1s clara es la estrategia de salida: diversificar lo que brindan los comedores para que paulatinamente dejen la tarea alimentaria y se transformen en organizaciones que otorguen m\u00faltiples servicios. De esta manera, la pol\u00edtica se postula como una intervenci\u00f3n transitoria, con fecha de finalizaci\u00f3n al proyectar la dismin uci\u00f3n de la demanda alimentaria. En la etapa que va de 2008 a 2011, con un contexto econ\u00f3mico favora ble y mejora de los indicadores socioecon\u00f3micos, el dise\u00f1o de los Programas m ostr\u00f3 que dicho contexto -que no se repetir\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os - permite la inclusi\u00f3n de nuevas l\u00edneas de financiamiento y perspectivas, 136 como la de g\u00e9neros y derechos , lo que lleva a interrogarse: \u00bfes posible una salida de la emergencia, convirtiendo la contenci\u00f3n en desarrollo social? Es la etapa de mayor potencia pol\u00edtica en ta nto posibilidades de transformaci\u00f3n social, en donde est\u00e1 la oportunidad de avanzar hacia una perspectiva integral de fortalecimiento comunitario. Se pone en juego si la orientaci\u00f3n de la pol\u00edtica va a promover a los comedores, en tanto espacios alimenta rios de contenci\u00f3n; o buscar\u00e1 terminar la asistencia alimentaria para reconvertir el Programa en un apoyo a organizaciones que brinden m\u00faltiples servicios sociales. La investigaci\u00f3n mostr\u00f3 que se evidencian contradicciones en la pol\u00edtica estudiada, regist rando limitaciones frente a la compleja realidad social: permanece la demanda alimentaria, generando que los comedores y las pol\u00edticas que los financian contin\u00faen y se piensen a largo plazo. Adem\u00e1s, se elimina el objetivo estrat\u00e9gico de transformar los com edores y con ello se destruye una de las principales estrategias de salida . Continuando, en la etapa que va de 2012 a 2015, con el aumento de la demanda alimentaria se m ostr\u00f3 la naturaleza de la problem\u00e1tica: la \"emergencia\" se vuelve permanente, lo que pr ofundiza la funci\u00f3n compensatoria. Retorna la idea de una pol\u00edtica de emergencia, sin el desarrollo de una estrategia de salida y dejando de manera marginal a las iniciativas de desarrollo. Asimismo , se evidenci \u00f3 tensiones entre la concepci\u00f3n de los progra mas como modalidades de intervenci\u00f3n nutricional y aquella que los entiende como pol\u00edticas sociales compensatorias, primando esta \u00faltima y encontrando limitaciones a la hora de responder ante cambios en la situaci\u00f3n problema . Conjuntamente, el estudio iden tific\u00f3 que no s\u00f3lo la permanencia de la problem\u00e1tica alimentaria genera que la pol\u00edtica se ejecute a largo plazo, sino tambi\u00e9n una serie de aspectos entre los que se destacan la modalidad de cogesti\u00f3n, que incluye el trabajo de las mujeres en las organizac iones, y el acompa\u00f1amiento permanente de los equipos territoriales del M DS a las organizaciones. Este acompa\u00f1amiento genera un tipo particular de v\u00ednculo entre los actores , caracterizado por la cercan\u00eda y la confianza, lo que responde 137 a la consigna de \"ganar proximidad\" vinculada al funcionamiento estatal denominado por Perelmiter (2016) \"burocracia plebeya\". Pese a que se encontraron tensiones en el v\u00ednculo se\u00f1alado, tamb i\u00e9n apareci\u00f3 un hallazgo: no son las pr\u00e1cticas clientelares o de favoritismos pol\u00edticos las que unen a los equipos territoriales con las organizaciones, como puede sospecharse en relaciones de larga data que articulan un alto financiamiento; lo que une es el servicio p\u00fablico de calidad que se brinda, consolidado durante casi dos d\u00e9cadas y representando uno de los aspectos identitarios de la pol\u00edtica. En suma, si bien en las etapas se observa una cambiante toma de posici\u00f3n del Estado frente a la cuesti\u00f3n problematizada, el paradigma que la caracteriza es \"mixto\": el enfoque neoliberal, el de desarrollo, la perspectiva de derechos y de g\u00e9nero se entrelazan y yuxtaponen, con contradicciones y variaciones en el tiempo. La extensi\u00f3n de la pol\u00edtica por un largo per\u00edodo cristaliza un modelo pensado como temporal, redundando en que la emergencia se torna permanente. De esta manera, se instala una \"cultura de la emergencia\" (Cardarelli y Rosenfeld, 2005) en la forma de responder a las problem\u00e1ticas sociales, consol idando el modelo asistencial apoyado en la autogesti\u00f3n de los sectores populares. Ahora bien, en funci\u00f3n de lo analizado el estudio condujo a construir una hip\u00f3tesis: existir\u00eda una crisis en el modo de gobernar la cuesti\u00f3n alimentaria, marcando el alcance de dichas pol\u00edticas en la modificaci\u00f3n de la situaci\u00f3n problema. En otro orden de cosas, el an\u00e1lisis realizado sobre los principales actores involucrados en la gesti\u00f3n, mostr\u00f3 que las caracter\u00edsticas organizacionales de los Programas son un ejemplo de lo s modelos de gesti\u00f3n asociados a las reformas de los aparatos estatales. Se encontr\u00f3 una serie de dificultades para que los aprendizajes y demandas territoriales tengan impacto en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas; por lo cual ser\u00eda recomendable pensar otros modo s de coordinar pol\u00edticas nacionales que cuentan con un abordaje territorial de la envergadura del analizado (oficinas territoriales en m\u00faltiples aglomerados). 138 A la vez , los Programas utiliza n el modelo denominado por Mart\u00ednez Nogueira (2002) de \"administr aci\u00f3n paralela\" , siendo resultado del v\u00ednculo con organismos internacionales (FOPAR.A. con Banco Mundial y PAC con PNUD) . Si bien dicho modelo logra mayor agilidad en la gesti\u00f3n , se encontr\u00f3, al igual que sostiene el autor, dificultades para generar mecani smos de tr\u00e1nsito hacia una nueva institucionalidad que integre las competencias aprendidas, implicando esto un alto costo monetario para el Estado. Con ello, se plasman algunas l\u00edneas de an\u00e1lisis para continuar investigando y pensando otros modos de gesti\u00f3 n p\u00fablica que sean superadores y rompan con patrones organizacionales heredados de la d\u00e9cada de 1990. V\u00ednculos entre la pol\u00edtica p\u00fablica, las organizaciones sociales y los sectores populares El estudio de la forma en que las organizaciones se insertan en l os Programas revel\u00f3 que la elecci\u00f3n de la cogesti\u00f3n responde a la necesidad de un armado r\u00e1pido frente a la emergencia, decisi\u00f3n que tambi\u00e9n estuvo impregnada por la historia de los Programas. En uni\u00f3n, se identificaron dificultades en la visualizaci\u00f3n de lo p\u00fablico y privado/comunitario, as\u00ed como problemas en la cadena de responsabilidades y autonom\u00eda. El an\u00e1lisis refuerza la decisi\u00f3n te\u00f3rica inicial, esta es, no denominar al modelo como \"gesti\u00f3n participativa\", al comprobar que las organizaciones act\u00faan como ejecutoras y no forman parte del dise\u00f1o de la pol\u00edtica. Al profundizar el rol de las organizaciones como uno de los principales receptores de la demanda alimentaria, se abre la pregunta si bajo el supuesto de reactivaci\u00f3n de la comunidad propuesta por la pol\u00edtica estudiada, no se est\u00e1n inaugurando nuevos reg\u00edmenes de sujeci\u00f3n de los sectores populares , como sostiene De Marinis (1999). Continuando el an\u00e1lisis, la investigaci\u00f3n mostr\u00f3 que , si bien los Programas lograron una amplia cobertura, las convoca torias impulsadas por los mismos presentaron dificultades para que las organizaciones se inserten. Con esto se puede pensar que u na pol\u00edtica de emergencia que es lenta en garantizar un derecho humano b\u00e1sico como el derecho a la alimentaci\u00f3n, est\u00e1 139 violando dicho derecho. Cuando los requisitos y tiempos del Estado van por delante de las necesidades de las personas, queda en la tarea de las organizaciones, y principalmente de las mujeres, contener la emergencia. De esta manera, se abre el interrogante : \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en los territorios en donde exist\u00eda riesgo alimentario pero no se logr\u00f3 una organizaci\u00f3n suficiente que permita sortear las dificultades para solicitar el financiamiento ? La escasez de estad\u00edsticas y datos sistematizados no permite saber si el resto de las pol\u00edticas alimentarias actuaron, pero parecer\u00eda que existen zonas en donde el Estado no interviene en paralelo a otras en donde lo hace e incluso se superpone. Retomando las convocatorias, las mismas dieron como resultado un conjunto heterog\u00e9neo d e organizaciones que efectivamente pudieron acceder, para las cuales fue posible ensayar una tipolog\u00eda (de asistencia, de base y de iniciativa familiar) y encontrar que la crisis del 2001 gener\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n para que muchas de ellas incorporen la tarea alimentaria. Al mismo tiempo, la evidencia de sus amplios d\u00e9ficits en infraestructura y equipamiento comprobaron que los Programas utilizaron dispositivos precarios para tener cobertura. Otro de los aspectos investigados fue el financiamiento alimen tario, principal l\u00ednea de la pol\u00edtica estudiada, encontrando que las organizaciones realizan un conjunto de tareas para gestionar el dispositivo y ponen recursos propios. A cambio del financiamiento, se someten a una serie de mecanismos de control con car\u00e1cter disciplinador por parte de los Programas, lo cual incide en las trayectorias organizacionales, tal como se observ\u00f3 en los modos de gestionar el dinero y organizar las actividades. Con ello, la tarea alimentaria cobra un peso significativo en dichas trayect orias, enraizada en la identidad de las organizaciones. La hip\u00f3tesis que surge es que no ser\u00eda lo alimentario per se lo estructurante, sino el financiamiento continuo de los Programas a la actividad, marcando un punto de inflexi\u00f3n en el devenir de las org anizaciones. \u00bfHubiera pasado lo mismo si el Estado financiaba otras actividades comunitarias de manera recurrente? Queda abierto el interrogante para analizarlo para otros casos. 140 Conjuntamente, se evidenci\u00f3 que el car\u00e1cter de cofinanciamiento del disposi tivo alimentario presenta problemas, dando como resultado que la mayor\u00eda de las organizaciones no podr\u00edan continuar con el servicio alimentario si finaliza el financiamiento estatal. Esto despierta la pregunta \u00bfno se les estar\u00e1 pidiendo demasiado a las org anizaciones? Que pongan su infraestructura, el trabajo no remunerado de las mujeres que llevan adelante los comedores y, adem\u00e1s, que sea sustentable. \u00bfAcaso podr\u00eda el Estado garantizar el derecho a la alimentaci\u00f3n sin las organizaciones sociales y el traba jo de las mujeres? Lo que queda claro es que estos modos de gobernar dan cuenta de diversas formas de relaci\u00f3n entre el Estado y las organizaciones, apareciendo variaciones en la combinatoria de financiamiento - libertad - control - dependencia. Para conti nuar, el an\u00e1lisis de la poblaci\u00f3n destinataria evidenci\u00f3 la permanencia de la situaci\u00f3n problema y las limitaciones de la pol\u00edtica en su abordaje. Adem\u00e1s, identific\u00f3 que el modelo que utilizan los Programas para seleccionar a la poblaci\u00f3n es el de \"burocra tizaci\u00f3n del sufrimiento\" desarrollado por Poblete (2008), estructurado por la definici\u00f3n del perfil del necesitado y por un proceso de solicitud de ayuda compuesto por las etapas de declaraci\u00f3n y verificaci\u00f3n del sufrimiento. La particularidad del caso estudiado es que el Estado terc eriza la decisi\u00f3n frente a la solicitud, la cual es tomada por las mujeres de las organizaciones. Son ellas las que deciden a qui\u00e9n brindarle los alimentos, y tambi\u00e9n son ellas las que -con manifiesta angustia - en ocasiones les tienen que decir \"no\" a sus propios vecinos frente a la escasez de recursos. Asimismo, se hall\u00f3 un cambio en la concepci\u00f3n de lo que brindan los Programas para una poblaci\u00f3n medianamente estable que asiste a los comedores: ya no es una estrategia moment\u00e1 nea, sino que se convierte en una herramienta econ\u00f3mica, una \"ayuda\" para la subsistencia de las familias, la cual suele complementarse con otras estrategias. \u00bfEsto no implicar\u00eda cambiar el \"perfil del necesitado\" dise\u00f1ado en el contexto de emergencia? Las pol\u00edticas estudiadas trabajan en funci\u00f3n de reducir el riesgo alimentario y no de garantizar un derecho, interviniendo en la alimentaci\u00f3n de 141 los sectores populares. Para poder acceder a los alimentos, dichos sectores desplazan su poder de decisi\u00f3n sobre \"qu\u00e9\" y \"c\u00f3mo \" comer a los Programas, con la intermediaci\u00f3n de las organizaciones, interviniendo en los h\u00e1bitos y costumbres alimentarias. Este \"c\u00f3mo\" est\u00e1 establecido por diferentes modalidades de gesti\u00f3n alimentaria, las cuales facilitan o dificultan el c ontrol estatal sobre la poblaci\u00f3n destinataria, eligiendo justamente la que lo facilita: la presencial. De esta manera, la investigaci\u00f3n lleva a pensar que estas pol\u00edticas generan un tipo especial de reproducci\u00f3n biol\u00f3gica de la poblaci\u00f3n, efectuando un co ntrol diferencial de las organizaciones y de los sectores populares. \u00bfEl financiamiento en la emergencia es un factor que genera tolerancia al control? Esta pregunta conduce asimismo a interrogarse sobre los l\u00edmites de la intervenci\u00f3n del Estado y los moti vos por los cuales se ha de gobernar. Una de las posibilidades para destrabar la respuesta es no hacerlo en t\u00e9rminos de legitimidad de las acciones, sino en funci\u00f3n de los efectos de la acci\u00f3n/no acci\u00f3n gubernamental y, particularmente, del modo en que dic ha acci\u00f3n se realiza y el v\u00ednculo que genera. Frente a la disyuntiva de qu\u00e9 modalidad es recomendable (presencial, bols\u00f3n o vianda) , est\u00e1 la opci\u00f3n de ensayar nuevas maneras de gestionar la problem\u00e1tica, en donde se garanticen mayores ni veles de autonom\u00eda de los sectores populares y se pueda n sostener las tareas de cuidado comunitario, por ejemplo , generando otras instancias para que las mismas se desarrollen. Otro de los aspectos que se estudi\u00f3 con relaci\u00f3n al v\u00ednculo entre organizaciones - destinatarios - Programas es el financiamiento comunitario que realiz\u00f3 este \u00faltimo . El mismo busc \u00f3 fortalecer la actividad alimentaria y el resto de las actividades comunitarias que realiza ban las organizaciones mediante subproyectos , someti\u00e9ndolas a t\u00e9cnicas de control similares a las del financiamiento alimentario. Nuevamente aparece el problema de l a exigencia de la sostenibilidad, en donde la falta de financiamiento recurrente del Estado a las organizaciones trae como consecuencia , en muchos casos , que las actividades comunitarias dejen de funcionar, se realicen bajo condiciones precarias o implique sobrecarga de tareas en pocas personas. 142 Si bien se identificaron limitaciones para que las organizaciones accedan al financiamiento comunitario, en comparaci\u00f3n al alimentario se constat\u00f3 mayor sinergia en los factores que intervinieron en las solicitudes de financiamiento, modelo que podr\u00eda ser recomendable para replicar en otros programas sociales. El hecho de que uno de los objetivos de este financiamiento sea el fortalecimiento integral de los comedores en tanto espacios en donde se brindan los alimentos, implica que -de m\u00ednima - va a tener efectos por varios a\u00f1os, rompiendo nuevamente la premisa de las pol\u00edticas alimentarias como temporales. En rigor, se demostr\u00f3 que la elevada inversi\u00f3n irrumpi\u00f3 en la mayor\u00eda de las organizaciones, generando un salto cualitativo en las condiciones materiales, proceso dif\u00edcil de realizar si no es a trav\u00e9s del Estado . Pese a lo se\u00f1alado, permanecen espacios precarios luego de tantos a\u00f1os de gesti\u00f3n, abriendo la pregunta: \u00bfes m\u00e1s importante que el Estado garantice su inversi\u00f3n o que se satisfagan las necesidades b\u00e1sicas de las personas ? Si la respuesta es lo primero, alimenta la idea de \"servicios pobres para pobres\", marcando adem\u00e1s la penetraci\u00f3n de la pol\u00edtica en los cuerpos de las personas a trav\u00e9s del tipo de alimentaci\u00f3n, su acceso y las condiciones laborales vinculadas al mismo. Con relaci\u00f3n a los hallazgos, se puede plantear un falso supuesto: los comedores adquirieron recursos materiales para brindar alimentos a una cantidad de personas m\u00e1s alta que la que tienen cuando termin\u00f3 el per\u00edodo de estudio, por lo que cuentan con una \"capacidad ociosa\" que les permite hacer frente a nte un aumento de la demanda. Sin embargo, esto tiene -al menos - dos complicaciones: los recursos materiales requieren mantenimiento y/o renovaci\u00f3n y los humanos no son financiados por los Programas. Como resultado, la ampliaci\u00f3n de la cober tura no deber\u00eda recaer en las mismas organizaciones como \u00fanica estrategia. La posibilidad de incorporar nuevas organizaciones y/o de repensar las estrategias de acceso a los alimentos aparecen como posibilidades menos problem\u00e1ticas. Si bien el financiamie nto comunitario tambi\u00e9n tiene como objetivo fortalecer otras actividades que brindan las organizaciones, buscando con ello 143 un desarrollo comunitario, su alcance es acotado y no se adapta a la compleja realidad de las organizaciones . Como resultado, la gesti\u00f3n de la actividad alimentaria contin\u00faa siendo central, hallando que la evoluci\u00f3n de la oferta de actividades en las organizaciones est\u00e1 condicionada por el financiamiento de los Programas. Frente a ello, es necesario pensar modos de fortalecimiento comun itario que permitan sortear los obst\u00e1culos encontrados . Por \u00faltimo, se comprob\u00f3 que en los hitos de la gesti\u00f3n de las organizaciones se refleja el potencial transformador que tiene la pol\u00edtica estudiada sobre las mismas. Si bien existen diferentes escenari os de acuerdo con la mayor o menor conexi\u00f3n que realizan las organizaciones entre sus hitos y la pol\u00edtica, es incuestionable que la misma genera un punto de inflexi\u00f3n, transformando la gesti\u00f3n alimentaria. En resumen, el an\u00e1lisis realizado conduce a pensa r que la relaci\u00f3n generada entre los Programas, las organizaciones y los sectores populares es de tipo irruptiva. El uso del t\u00e9rmino irrupci\u00f3n y no el de impacto se debe a que este \u00faltimo se puede medir, cuantificar, prever; sin embargo, la investigaci\u00f3n p ropone un camino hacia pensar que lo que sucede es incuantificable para las vidas de las organizaciones y la poblaci\u00f3n con la que trabajan, mostrando que es necesario un an\u00e1lisis como el realizado para tener una dimensi\u00f3n m\u00e1s aproximada de l proceso. \u00bfPasar \u00e1 lo mismo con otros programas de emergencia que perduran durante largos a\u00f1os? Ser\u00e1 tarea de otros estudios investigar ello. Las mujeres como sost\u00e9n invisible de la pol\u00edtica La investigaci\u00f3n mostr\u00f3 que la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero y de der echos en el dise\u00f1o de la pol\u00edtica, y con ello los ejes de trabajo sobre g\u00e9nero y ni\u00f1eces, est\u00e1 conectad a con un clima de \u00e9poca en donde las tem\u00e1ticas forman parte de la agenda nacional e internacional . Adem\u00e1s, las justificaciones est\u00e1n vinculadas a la nece sidad de que el Estado cumpla con las responsabilidades asumidas en materia de leyes nacionales e internacionales, a la vez que los ejes se seleccionaron porque las mujeres y las ni\u00f1eces son la poblaci\u00f3n destinataria mayoritaria. Asimismo, la justificaci\u00f3n 144 tambi\u00e9n esgrime que se est\u00e1 en un contexto de reducci\u00f3n de la demanda alimentaria que permite pensar m\u00e1s all\u00e1 de la atenci\u00f3n asistencial e incorporar las tem\u00e1ticas , lo que abre la pregunta: \u00bfhay que esperar a que baje la demanda para pensar e n esos ejes? Considerando que las tem\u00e1ticas est\u00e1n instaladas, \u00bfno se puede pensar un modo de atenci\u00f3n de la emergencia que tenga de manera transversal la perspectiva de g\u00e9nero o de derecho? Se descubri\u00f3 que existe una convivencia entre los marcos conceptu ales incorporados y aquellos que los Programas traen desde sus inicios, superpo niendo visiones frente a los mismos aspectos y generando tensiones y pr\u00e1cticas contradictorias. Por ejemplo, aunque en el marco conceptual del Programa se reconoce la desigualda d de g\u00e9nero, las acciones para modificarla son limitadas; a la vez que tensiona la visi\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria como compensatoria, lo que llevar\u00eda a eliminar la estrategia de salida. Esto conduce a la pregunta: \u00bfacaso no habr\u00e1 que dejar de pensar algunas pol\u00edticas sociales en t\u00e9rminos de estrategia de salida? Otro de los ejemplos identificados es que la incorporaci\u00f3n del marco de derechos modificar\u00eda la idea de que la intervenci\u00f3n est\u00e1 determinada por la identificaci\u00f3n de necesidades b\u00e1sicas insatisfe chas; sin embargo, no se generan cambios en el modelo de \"burocratizaci\u00f3n del sufrimiento\". De esta manera, la investigaci\u00f3n confirm\u00f3 una brecha entre el plano discursivo y las acciones que efectivamente se realizaron. Como resultado del an\u00e1lisis, la hip\u00f3 tesis que surge es que el proceso de incorporaci\u00f3n de las perspectivas muestra una cara m\u00e1s de la crisis del modo de gobernar. En tanto las mismas contin\u00faen s\u00f3lo como un \"lente\" desde donde se miran las acciones de las pol\u00edticas, sin que ello se traduzca e n cambio s en la gesti\u00f3n , permanecer\u00e1 la brecha se\u00f1alada. Para continuar el an\u00e1lisis, se estudi\u00f3 los grupos de trabajo de las organizaciones , evidenciando que su conformaci\u00f3n est\u00e1 directamente vinculada a la necesidad de fuerza de trabajo constante que tie ne la cogesti\u00f3n, mostrando que el modelo extendido en el tiempo genera un tipo especial de penetraci\u00f3n de la pol\u00edtica hacia el interior de las organizaciones . Conjuntamente, los Programas refuerzan la feminizaci\u00f3n del \u00e1mbito 145 comunitario, reproduciendo un r \u00e9gimen patriarcal de divisi\u00f3n sexual del trabajo. Adem\u00e1s, a l incorporar el concepto de interseccionalidad , se evidencia que en la mayor\u00eda de los casos se explota a las mismas mujeres que sufren la problem\u00e1tica alimentaria. La investigaci\u00f3n mostr\u00f3 que las rutinas organizacionales vinculadas a las tareas netamente alimentarias que realizan los grupos son modeladas por los Programas. Adem\u00e1s, hall\u00f3 que l os grupos tambi\u00e9n realizan un conjunto de tareas de cuidado heterog\u00e9neas que se vinculan y complementan con la alimentaria . Esto sostiene el postulado de Zibecchi y Paura (2014) sobre que las pol\u00edticas asistenciales tienen un impacto directo en la reconfiguraci\u00f3n de las organizaciones como estrategias comunitarias de provisi\u00f3n de cuidado, proces o que se profundiza, en este caso, al priorizar la modalidad presencial. Por otro lado, en funci\u00f3n de la evidencia sobre el alto costo invisible del cuidado alimentario , \u00bftodav\u00eda quedan dudas que la tarea que realizan las mujeres es un trabajo y no una \"c olaboraci\u00f3n\" como la llaman los Programas? \u00bfCu\u00e1nto tiempo le destin ar\u00e1n en el resto de los servicios de cuidado comunitario ? Ampliar el estudio brindar\u00eda informaci\u00f3n para p roponer estrategias tendientes a valorizar dicho tiempo , a la que se le podr\u00eda sumar la sanci\u00f3n de una normativa que lo reconozca y remunere, tal como los proyectos de ley presentados en 2020 (Faur y Br ovelli, 2020). Justamente, las pol\u00edticas estudiadas se sostienen con un modelo que no tiene una retribuci\u00f3n monetaria a l tiempo de las muj eres: el \"voluntariado\", bajo la idea de contraprestaci\u00f3n temporal en el marco de la emergencia , idea que caer\u00eda luego de m\u00e1s de 20 a\u00f1os de trabajo de las mujeres . La investigaci\u00f3n hall\u00f3 que en la justificaci\u00f3n tambi\u00e9n existe un mandato moral vinculado al valor de la solidaridad, lo que lleva a pensar que bajo este se esconde la explotaci\u00f3n de las mujeres. Parafraseando el postulado de Silvia Federici con respecto al trabajo de cuidado en el hogar, se podr\u00eda decir que \"Eso que llaman solidaridad, es trabajo no remunerado\". Para cerrar el an\u00e1lisis de los grupos, se identific\u00f3 que los Programas tienen el potencial de transformar los saberes organizacionales y, con ello, las pr\u00e1cticas. En funci\u00f3n de eso, ser\u00eda recomendable que est e proceso les abra 146 oportunidad es a las mujeres por fuera de las organizaciones, por ejemplo , mediante la certificaci\u00f3n de conocimientos ; y que se utilice un modo de circulaci\u00f3n de saberes que permita una construcci\u00f3n colectiva y no que sean impuestos como contraparte de ejecutar la pol \u00edtica. Cuando se estudi\u00f3 el v\u00ednculo entre la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica, la participaci\u00f3n comunitaria y las trayectorias vitales de las referentas , la investigaci\u00f3n mostr\u00f3 que los motivos que llevaron a ellas a iniciar la participaci\u00f3n est\u00e1n vinculados princip almente con trayectorias marcadas por necesidades b\u00e1sicas insatisfechas y la existencia de contextos de crisis socioecon\u00f3mica en los mismos barrios en donde viven. En este sentido, la participaci\u00f3n aparece como un punto de inflexi\u00f3n en las trayectorias vit ales, proceso que no se puede explicar por fuera de la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica estudiada. De esta manera, se produce una combinaci\u00f3n en donde la pol\u00edtica transforma las trayectorias de las referentas -nuevamente apareciendo su car\u00e1cter irruptivo - y ellas modifican la pol\u00edtica cuando cumplen un rol central gestionando los alimentos. El \u00e1mbito dom\u00e9stico, hist\u00f3ricamente asignado para las relaciones familiares, se entremezcla con lo comunitario y lo pol\u00edtico en la gesti\u00f3n alimentaria, principalmente en las org anizaciones de iniciativa familiar. Adem\u00e1s, la tarea alimentaria genera cotidianeidad y relaciones de proximidad, lo cual propicia espacios de intimidad dentro de las organizaciones, en ocasiones percibidos como espacios familiares. Como aditivo, se evide nci\u00f3 la presencia de roles familiares a cargo de las referentas y el involucramiento de sus lazos familiares en la tarea comunitaria. Este entrelazamiento en muchas ocasiones est\u00e1 cargado de tensiones, transforma las rutinas intrafamiliares y por momentos dificulta y por otro permite compatibilizar las tareas de cuidado. El horizonte de posibilidades que tienen las referentas por fuera de la participaci\u00f3n comunitaria es incierto. La perdurabilidad de la pol\u00edtica y su modelo de gesti\u00f3n genera dificultades qu e recaen sobre ellas, produciendo una convivencia -m\u00e1s o menos conflictiva - entre el deseo de estas de dejar y continuar su labor en el comedor. 147 Los sentimientos est\u00e1n marcados, por un lado, por el desgaste que la tarea genera, que impacta en los cuerpos de las mujeres y abre la pregunta de qui\u00e9n cuida a las que cuidan, a la vez que lleva a pensar en qu\u00e9 pasar\u00eda si las mujeres que trabajan en las organizaciones lo dejaran de hacer. Por el otro lado, aparece la responsabilidad en sostener l a tarea alimentar ia -derecho que tendr\u00eda que garantizar el Estado - en un contexto de aumento de la demanda, sum\u00e1ndose una vocaci\u00f3n detr\u00e1s del rol que tomaron en la emergencia. Con ello, se arriba a la hip\u00f3tesis de que la tarea particip a en la conformaci\u00f3n de la identidad de las referentas, al existi r una fuerte vinculaci\u00f3n entre el proyecto organizacional y el proyecto de vida de ellas. Lo analizado tambi\u00e9n da pie para la hip\u00f3tesis de que as\u00ed como la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica estudiada irrumpi\u00f3 en las trayectorias vitales de las referentas, su posible finalizaci\u00f3n tambi\u00e9n lo har\u00eda. Por ello, es necesario pensar alternativas que permitan superar la situaci\u00f3n , por ejemplo , reconociendo los a\u00f1os de trabajo y generando canales para que puedan acceder a una jubilaci\u00f3n. En suma, el rol de las mujeres es fundamental para la gesti\u00f3n de los Programas , cumpliendo un papel central en la organizaci\u00f3n social del cuidado alimentario. Sin embargo, la pol\u00edtica estudiada no dimensiona -y silencia - dicho r ol, as\u00ed como tampoco los problemas que genera . El rol de cuidado, hist\u00f3ricamente asignado a las mujeres, se ve reforzado por un paradigma de pol\u00edticas asistenciales que necesita de ellas para poder cumplir su objetivo de mitigar la emergencia alimentaria, generando con ello diversas formas de subordinaci\u00f3n. Con esto se muestra que es necesario un an\u00e1lisis de estas pol\u00edticas desde una perspectiva de g\u00e9neros, a la vez que i nvita a incluir el an\u00e1lisis de las pol\u00edticas alimentarias dentro de los estudios de g\u00e9n ero. Para seguir reflexionando La investigaci\u00f3n revel \u00f3 que el rol del FOPAR.A./PAC en la atenci\u00f3n de la emergencia alimentaria entre 2003 y 2015 es de administraci\u00f3n de la exclusi\u00f3n, mediante una cultura de la emergencia, ampliando esta \u00faltima concepci\u00f3n al marcar la inequidad de g\u00e9neros que la misma refuerza . Son 148 pol\u00edticas que no s\u00f3lo parten desde la emergencia como marco legal, sino que tambi\u00e9n la utilizan como justificaci\u00f3n para sus acciones \"provisorias\" y su l\u00f3gica de funcionamiento , adquiriendo caracter\u00edsticas espec\u00edficas cuando la emergencia se torn a permanente. En este sentido, se presenta el interrogante: \u00bfSi siempre es emergencia es que nunca es emergencia? La investigaci\u00f3n m ostr\u00f3 que no pierde importancia conceptual -anal\u00edtica la \"emergencia\" , dado que permite observar un tipo especial de relaci\u00f3n que se genera entre las pol\u00edticas, las organizaciones y los sectores populares, especialmente con las mujeres. Ahora bien, \u00bfesto se podr\u00eda pensar para otros programas que surgieron para contener la emergencia y se ejecutaron durante un largo per\u00edodo ? Ser\u00e1 cuesti\u00f3n de seguir investigando otros casos para saber si se desarroll\u00f3 el mismo tipo de relaci\u00f3n. Los \u00faltimos datos sobre pobreza e indigencia son preocupantes: 10.806.414 de personas v iven en situaci\u00f3n de pobreza y 2.384.106 de indigencia (segundo semestre 2021, INDEC), teniendo esto una directa repercusi\u00f3n en la problem\u00e1tica alimentaria. Esto lleva a pensar que l as nuevas ollas populares y puntos de entrega de bolsones, incorporados o no al PAC, pueden ser comedores que dentro de 20 a\u00f1os sigan funcionando -como ocurre con los que surgieron con la crisis del 2001 - si no cambia el modo de entender y gestionar la problem\u00e1tica alimentaria. Las actuales estrategias est\u00e1n utilizando recetas q ue se aplicaron hace 20 a\u00f1os78 y que tuvieron como resultados no deseados la explotaci\u00f3n de los mismos sectores populares y la reproducci\u00f3n de inequidades de g\u00e9nero. Si la intenci\u00f3n es generar una sociedad donde exista equidad distributiva, crecimiento econ\u00f3mico con inclusi\u00f3n social, aumento de la participaci\u00f3n social y de los lazos de solidaridad, resolviendo la importante cuesti\u00f3n social problematizada de riesgo alimentario desde una perspectiva de derechos , entre otros aspectos; es necesario repensar el c\u00f3mo del poder , continuar discutiendo los modos de gobernar la cuesti\u00f3n alimentaria y las 78 En el ep\u00ed logo se realiza una aproximaci\u00f3n sobre c\u00f3mo funcion\u00f3 el PAC entre diciembre de 2015 y diciembre de 2019. 149 cuestiones sociales en general. Para este desaf\u00edo, es necesario modificar el predominio de las racionalidades pol\u00edticas y dispositivos que fuero n, juntamente, l os involucrad os en la generaci\u00f3n de la situaci\u00f3n problema, reflexionando y promoviendo nuevos modos de gestionar . Queda n planteadas algunas reflexion es para seguir profundizando cu\u00e1l es el rol de las pol\u00edticas de cuidado alimentario y las m aneras de dise\u00f1arlas , para que sean superadoras de las analizadas y logren garantizar el derecho a la alimentaci\u00f3n en el actual contexto complejo. Lo que s\u00ed queda confirmado despu\u00e9s del trabajo es que la necesidad de repensar las pol\u00edticas alimentarias es urgente. 150 Ep\u00edlogo Aproximaciones a los cambios (o no) en el rol del PAC despu\u00e9s del per\u00edodo de estudio: diciembre 2015 a diciembre 202179 El contexto social posterior al per\u00edodo estudiado es desalentador. Por ello, c on el objetivo de actualizar el an\u00e1lisis hacia el presente, se comparten algunas l\u00edneas de discusi\u00f3n sobre el rol que tiene el PAC luego de 2015 . En el siguiente gr\u00e1fico se muestra el comportamiento de las tasas de pobreza e indigencia hasta los \u00faltimos da tos oficiales publicados. Infograf\u00eda 43: Tasa de indigencia y pobreza a partir de datos de la EPH - INDEC, en porcentaje de personas, semestres 2016 -2021 Nota. Elaboraci\u00f3n propia con dato s del INDEC. A continuaci\u00f3n, se divide el per\u00edodo de an\u00e1lisis de acue rdo con las gestiones presidenciales. 79 Para la elaboraci\u00f3n de este punto se analizaron: entrevistas realizadas a t\u00e9cnicos/as territoriales y organizaciones sociales en 2018, dos entrevistas efectuadas a t\u00e9cnicos/as del \u00e1rea central en julio de 2021, el d ocumento program\u00e1tico \"PAC, 2016c\" que se\u00f1ala la extensi\u00f3n del Programa hasta el 31/03/2020 y publicaciones oficiales del Estado Nacional ( www.argentina.gob.ar ). 151 La primarizaci\u00f3n de la pol\u00edtica alimentaria y el aumento de la emergencia: la gesti\u00f3n de Cambiemos (diciembre 2015 - diciembre 2019) Durante la segunda parte de la gesti\u00f3n presidencial de Mauricio Macri, quien asume en diciembre de 2015, los \u00edndices de pobreza e indigencia suben fuertemente: en 2019 alcanzan los niveles hist\u00f3ricos de la d\u00e9cada, los cuales aumentan si se toman las estimaciones privadas de ODSA -UCA, 8,9% y 40,8% respectivamente. Estos valores son similare s a los registrados para 2007/8 (siempre que se acepte la validez promedio de las estimaciones hist\u00f3ricas), lo que marc a la magnitud del problema. La situaci\u00f3n, sumado a el aumento de la conflictividad social y los negativos resultados electorales oficiali stas en agosto de 2019, da como resultado la declaraci\u00f3n de la emergencia alimentaria en septiembre de dicho a\u00f1o80. A lo largo del per\u00edodo 2015 -2019 se discute la funci\u00f3n del Estado en la producci\u00f3n del bienestar social y se genera un retroceso en el siste ma de dicho bienestar: si bien se conservan soportes asistenciales de la gesti\u00f3n anterior en vistas de sostener la gobernabilidad, se reducen las pol\u00edticas que favorecen la movilidad ascendente (Clemente, 2020). La pol\u00edtica alimentaria nacional se mantiene agrupada en el PNSA81, sosteniendo la mayor\u00eda de sus componentes y priorizando su car\u00e1cter asistencial . Ierullio (2020) se\u00f1ala dos aspectos que diferencian la gesti\u00f3n del PNSA con respecto al per\u00edodo anterior: la creciente centralidad del gasto y el aumento de los bolsones y transferencias directas a organizaciones como nuevas maneras de gestionar. Tal como se se\u00f1al \u00f3, la incorporaci\u00f3n de las organizaciones no es una novedad; lo que s\u00ed genera una diferencia es la ascendente discrecionalidad en las entregas y su amplio volumen, para lo cual el autor precisa que se quintuplicaron los bolsones y ascendieron las transfere ncias directas a organizaciones. 80 La Ley N\u00ba 27.519 prorroga hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2022 la Emergencia Alimentaria Nacional dispuesta por el decreto del Poder Ejecutivo nacional 108/2002. 81 En el \"Reporte de monitoreo: Plan Nacional de Seguridad Alimentaria\", realizado por SIEMPRO y el Consejo Nacional de Pol\u00edticas Sociales en el 2020, se realiza un an\u00e1lisis de los diferentes componentes para el 2019. Se puede encontrar en: https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/informe_pnsa_4degt_2019.pdf 152 Esta incorporaci\u00f3n no se realiza a trav\u00e9s del PAC, el cual sostiene -con bajas propias de la gesti\u00f3n - las organizaciones destinatarias. El fuerte trabajo del per\u00edodo anterior para mejorar la calidad y las condiciones de seg uridad e higiene , contrasta con la incorporaci\u00f3n de organizaciones con significativos niveles de precariedad y la entrega de bolsones de alimentos secos que distan de la calidad se\u00f1alada82. El aumento r\u00e1pido de la cobertura v\u00eda dispositivos precarios es pr opio de las estrategias dise\u00f1adas en contextos de emergencia, tal como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente. En este contexto, e l PAC contin\u00faa durante todo el per\u00edodo83, siendo un ejemplo de los Programas que trasc ienden el cambio de gesti\u00f3n, reforzando las dificultade s identificadas a lo largo de la tesis. En lo que respecta a l dise\u00f1o, se profundiza el car\u00e1cter asistencial restringiendo los objetivos a lo netamente alimentario, a la par de lo que ocurre con la mayor\u00eda de las pol\u00edticas sociales que aplican una l\u00f3gica de m\u00ednimos sociales de car\u00e1cter residual (Clemente, 2020). Seg\u00fan los relatos de los equipos t\u00e9cnicos entrevistados, la estructura del Programa se ve afectada: se debilita el empleo p\u00fablico (reducci\u00f3n del personal, p\u00e9rdida de poder adquisitivo), se intenta de sarticular el modelo de \"burocracia paralela\" (mudan \u00e1reas del PAC a las oficinas centrales del PNSA), se registra menor caudal de trabajo (limitado a lo alimentario y restricci\u00f3n para articular) y se percibe n meno s apoyo a los equipos territoriales ( reduc ida asistencia de las \u00e1reas central es y vinculaci\u00f3n entre equipos, falta de capacitaciones, etc.). Como resultado, los equipos -territoriales especialmente - resaltan atravesar una situaci\u00f3n de \"desgaste \" y \"desgano \" frente a la tarea. La relaci\u00f3n entre el PAC, las organizaciones y la poblaci\u00f3n destinataria se ve afectada. El aumento de la demanda alimentaria lleva a incorporar nuev as personas destinatari as, ampliaci\u00f3n que se limita por el \"desgaste\" de las organizaciones que ya ven\u00eda de la etapa an terior . A ello se le suma un desacople cr\u00edtico entre el monto otorgado para las prestaciones y los precios 82 Durante mi trabajo en la Direcci\u00f3n de Asistencia Instit ucional, Direcci\u00f3n Nacional de Emergencias, MDS, entre 2016 y 2019, recorr\u00ed parte de estas nuevas incorporaciones en las provincias de Jujuy, Salta y Buenos Aires. Las condiciones en que se brindaban los alimentos eran similares: espacios f\u00edsicos de suma p recariedad (en general al aire libre), escaso equipamiento y fluctuaciones en la entrega de alimentos (en su mayor\u00eda alimentos secos). 83 Se realiza una nueva extensi\u00f3n desde el 2016 hasta el 2020. 153 de los alimentos (proceso inflacionario como contexto ), lo cual redunda en la reducci\u00f3n de la calidad de las prestaciones. Asimismo, se profundizan l os mecanismos de control sobre las organizaciones, las cuales tienen que sortear mayores dificultades en las auditor\u00edas84. Conjuntamente , los financiamientos complementarios se limitan a garantizar condiciones m\u00ednimas de seguridad e higiene (pierde objeti vo de fortalecer otras actividades comunitarias) a trav\u00e9s de convocatorias acotadas a un momento del a\u00f1o (pierde la consideraci\u00f3n de los \"tiempos organizacionales\"). La refocalizaci\u00f3n en lo alimentario y el debilitamiento de estrategias de fortalecimiento de otras actividades comunitarias, lleva a que las organizaciones \"achiquen\" sus actividades, mostrando la importancia del financiamiento estatal en las trayectorias organizacionales. En lo que hace al rol de las mujeres de las organizaciones en la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica y sus consecuencias, si bien se mantiene a nivel discursivo la perspectiva de derechos y de g\u00e9nero, no se traduce en acciones espec\u00edficas85, exacerbando la brecha entre discurso y acciones identificad a en el per\u00edodo anterior. Asimismo, a tr av\u00e9s de las entrevistas se evidencia el aumento en la carga de trabajo que tienen las mujeres causado por lo arriba mencionado (incremento de prestaciones, bajo presupuesto). Con esto, se refuerza la angustia que genera ser las encargadas de improvisar respuestas -precarias - a la demanda alimentaria: \"Rendir nos cuesta, no por los papeles sino entender la situaci\u00f3n. Me puedo sentar medio d\u00eda a hacer la rendici\u00f3n, pero me lleva todo un mes entender la situaci\u00f3n, c\u00f3mo hago con un ni\u00f1o que viene y le tengo qu e decir 'no ven\u00ed ma\u00f1ana porque para hoy no tengo no me alcanza', llenar los papeles es f\u00e1cil, lo otro es dif\u00edcil\" (Mar\u00eda, 84 El equipo de auditor\u00edas dej\u00f3 de viajar a las oficinas ter ritoriales y pas\u00f3 a realizar las auditor\u00edas desde Buenos Aires, cambio que gener\u00f3 demoras en los procesos, dificultad para subsanar los errores que ten\u00edan las organizaciones y sobrecarga de tareas en los equipos territoriales. Estos aspectos se suman al au mento de requisitos para rendir, al solicitar la constancia de CUIT de los proveedores, los cuales tiene que estar en regla o el problema recae en las organizaciones. 85 Un ejemplo de ello fue el cambio en el tipo de seguimiento, el cual pas\u00f3 a limitarse a lo alimentario, no desarrollando los ejes de ni\u00f1ez, adolescencia y g\u00e9nero, tal como se\u00f1ala uno de los t\u00e9cnicos entrevistados: \"Las visitas de seguimiento nos hemos re -enfocado en lo alimentario, no hay pensar en la ni\u00f1ez, adolescencia y g\u00e9nero, s\u00f3lo en lo alimentario y garantizar higiene y seguridad alimentario\" (Federico, t\u00e9cnico territorial, comunicaci\u00f3n personal, 31 de agosto de 2018). 154 organizaci\u00f3n El Barrio, comunicaci\u00f3n personal, 8 de noviembre de 2018). La pandemia y la emergencia alimentaria en primera plana: la g esti\u00f3n del Frente de Todos (diciembre 2019 - julio 2021) En diciembre de 2019 asume la presidencia Alberto Fern\u00e1ndez. La problem\u00e1tica del hambre ocupa la primera plana y el nuevo ministro de Desarrollo Social, Daniel Arroyo, se\u00f1ala en una de sus primeras e ntrevistas que \"El problema m\u00e1s grave de la Argentina es el hambre\"86. Justamente, u na de las primeras acciones de la nueva gesti\u00f3n es en materia alimentaria: se re\u00fane el nuevo Consejo contra el Hambre ( lo conforma n personalidades de diferentes sectores) y se lanza la tarjeta alimentaria en el marco del Plan Argentina contra el Hambre87. Tal como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente , en el dise\u00f1o de una pol\u00edtica en un contexto de emergencia incide el tipo de pol\u00edticas previas: la base de datos y la operatoria generada para brindar la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo/as permiten ejecu tar r\u00e1pid o la tarjeta v\u00eda dicho sistema. La pandemia y la necesidad del aislamiento social, preventivo y obligatorio de marzo de 2020, modifica de manera dr\u00e1stica el escenario social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Las pol\u00edticas p\u00fablicas reorientan sus acciones hacia la contenci\u00f3n de la emergencia. A pocos d\u00edas de dec retada la misma, el Estado nacional anuncia medidas para reforzar la asistencia social, garantizar el acceso a la alimentaci\u00f3n y sostener los ingresos de los sectores m\u00e1s vulnerados88. La problem\u00e1tica del hambre aumenta en la medida que avanza la pandemia, a la par de un incremento en los \u00edndices de pobreza e indigencia, 86 Entrevista de 18 de diciembre en radio perfil: https://shortest.link/3KDF . 87 Si bien la cobertura pretend\u00eda alcanzar a m\u00e1s de 4 millones de personas hacia marzo de 2020, era acotada a una determinada poblaci\u00f3n. En un inicio fueron beneficiarios/as de la asignaci\u00f3n universal por hijo/a con ni\u00f1os/as menores de 6 a\u00f1os, personas emba razadas que superaron el tercer mes de gestaci\u00f3n y reciben la AUH y personas con alguna discapacidad que reciban la AUH (https://shortest.link/3KDD). Luego se ampl\u00eda a beneficiarios/as de la AUH con ni\u00f1os/as hasta 14 a\u00f1os y se aumenta el monto de manera su cesiva. 88 Se incrementan las partidas para asistir a comedores escolares, comunitarios y merenderos, se modifica la distribuci\u00f3n de la Tarjeta Alimentar (la carga pasa a ser semanal), los/as titulares de planes sociales reciben un plus y se otorga un bono extraordinario a jubilados/as, pensionados/as, titulares de la AUH y Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo (https://shortest.link/3AjK). Asimismo, se lanza el Ingreso Familiar de Emergencia con una poblaci\u00f3n destinataria estimada en 8,9 millones de personas (h ttps://shortest.link/3AjN), siendo estas desocupadas, quienes se desempe\u00f1en en la econom\u00eda informal, monotributistas inscriptos en las categor\u00edas \"A\", \"B\" y sociales y trabajadores/as de casas particulares, seg\u00fan el DCTO -2020 -310-APN-PTE - Ingreso familiar de emergencia (https://shortest.link/3AjM). 155 los cuales alcanzan los picos de m\u00e1s de 40% y 10% respectivamente entre fines de 2020 y principios de 2021, mostrando la gravedad de la problem\u00e1tica. El dise\u00f1o del PAC se redirecciona, en c onsonancia con el resto de la pol\u00edtica alimentaria articulada en el PNSA, hacia la contenci\u00f3n asistencial de la emergencia con f oco en cubrir la demanda alimentaria. Si bien se proyectaba dicho objetivo, la pandemia profundiza esta orientaci\u00f3n. Las estrat egias que adopta son actualizar los costos de las prestaciones, incorporar nuevas organizaciones, especialmente en la Provincia de Buenos Aires, y personas destinatarias: el porcentaje de aumento entre marzo 2020 y julio 2021 es de 93,64% y 481,62% respect ivamente, llegando a una cantidad de destinatarios muy superior a la registrada en 2003/489. Si bien estas organizaciones presentan variado grado de formalidad y de condiciones de seguridad e higiene, en su mayor\u00eda funcionan s\u00f3lo como un punto de entrega d e bolsones de alimentos secos, distando del tipo de organizaci\u00f3n con la que el PAC trabajaba. Esto despierta la pregunta sobre c\u00f3mo va a actuar el Programa cuando se aleje del momento de emergencia cr\u00edtico, \u00bftendr\u00e1 nuevamente la oportunidad de repensarse hacia un desarrollo comunitario? El v\u00ednculo entre el Programa y las organizaciones , en t\u00e9rminos de gesti\u00f3n alimentaria , no s\u00f3lo es diferente con las nuevas incorporaciones , sino tambi\u00e9n con las que ya ven\u00edan cogestionando: se suspende la modalidad presenci al y la mayor\u00eda pasa a bolsones (una minor\u00eda conserva las viandas). Esta modificaci\u00f3n lleva a que se tenga que ampliar la cobertura hacia todo el grupo familiar, evitando la diluci\u00f3n intrafamiliar y respondiendo a la creciente demanda alimentaria. Con el c orrer de la pandemia, de acuerdo con las disposiciones de cada jurisdicci\u00f3n y las caracter\u00edsticas de los grupos de las organizaciones (presencia o no de personas mayores o con alguna comorbilidad), en algunos casos se mantiene el bols\u00f3n sin perspectiva de cambio de modalidad, y en otros se vuelve a la presencialidad o vianda, 89 La cantidad de comedores pas\u00f3 de 1164 a 2254 y de personas destinatarias de 223.713 a 1.301.164, entre el 01/03/2020 y el 01/07/2021. En 2003 se registra el pico m\u00e1ximo de comedores, 2984; y en 2004 el pico de cantidad de poblaci\u00f3n destinatari a, 400.000. 156 principalmente por una cuesti\u00f3n de costos (el bols\u00f3n tiene menor rendimiento econ\u00f3mico). Esto abre los interrogantes: \u00bfLos bolsones seguir\u00e1n primando en el futuro? \u00bfImplicar\u00e1 esto un c ambio en el tipo de v\u00ednculo entre el PAC, las organizaciones y la poblaci\u00f3n destinataria? Todav\u00eda es pronto para responder a ello, ser\u00e1 tarea de futuras investigaciones continuar estudiando la cuesti\u00f3n. Frente al nuevo escenario, las mujeres de las organi zaciones no s\u00f3lo sostienen su rol protag\u00f3nico en la tarea alimentaria, sino que ampl\u00edan el conjunto de tareas de cuidado que realizan , a tal punto de ser incluidas dentro del \"personal esencial\" que puede circular en los momentos de mayores restricciones. Sin embargo, no son incorpora das dentro de la poblaci\u00f3n prioritaria para recibir la vacuna contra el COVID -1990, lo que retoma la pregunta: \u00bf Qui\u00e9n cuida a las que cuidan ? En funci\u00f3n de lo se\u00f1alado, habr\u00eda indicios para sostener que luego del 2015 el rol del PAC en la atenci\u00f3n de la emergencia contin\u00faa siendo de administraci\u00f3n de la exclusi\u00f3n, incluso profundizando la c ultura de la emergencia . Lo dicho refuerza la necesidad de repensar las pol\u00edticas alimentarias, su v\u00ednculo con el amplio conjunto de organizaciones sociales y sus implicancias en los niveles de inequidad de g\u00e9neros . Habr\u00e1 que hacer esto hasta que el derecho a la alimentaci\u00f3n est\u00e9 garantizado para toda la poblac i\u00f3n. 90 En el documento \"Lineamientos t\u00e9cnicos para la Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n contra la COVID -19\" del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n en diciembre de 2020, se encuentra el detalle de la poblaci\u00f3n prioritaria para vacunar en etapas, explicando para la priorizaci\u00f3n contemplaron los criterios: riesgo de desarrollar la enfermedad grave y complicaciones por COVID -19, probabilidad de mayor exposici\u00f3n al virus, necesidad de mitigar el impacto en la realizaci\u00f3n de ac tividades socioecon\u00f3micas y posibilidad de incidir en la cadena de transmisi\u00f3n. Si bien se\u00f1ala el criterio de vulnerabilidad, y con este la pertenencia a barrios populares, no se incluye espec\u00edficamente a las trabajadoras de los comedores dentro de la prio rizaci\u00f3n ( https://shortest.link/3AkI ). Frente a reclamos del sector, algunos territorios incorporan a dichas trabajadoras dentro de sus propias priori dades , como por ejemplo la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires que las incluye en el cuarto grupo prioritario. 157 Referencias bibliogr\u00e1ficas Abajo, V., Figueroa, E., Paiva, M. y Oharriz, E. (2010). Derecho a la Alimentaci\u00f3n. Diaeta (B.Aires) , 28(131), 20 -26. https://shortest.link/3omw Acosta, L. D., Carrizo, E. D., Pel\u00e1ez, E., y Torres, V. E. R. (2015). Condiciones de vida, estado nutricional y estado de salud en adultos mayores, C\u00f3rdoba, Argentina. Revista Brasileira de Geriatr\u00eda e Gerontolog\u00eda , 18(1), 107 -118. https://shortest.link/3o mI Aguilar Villanueva, L. F. (1996). La hachura de las pol\u00edticas p\u00fablicas . Miguel Angel Parrua Grupo Editorial. Aguirre, P. (2005). Estrategias de consumo: qu\u00e9 comen los argentinos que comen. Ciepp/Mi\u00f1o y D\u00e1vila. Aulicino, C. y Diaz Langou, G. (2012). La implementaci\u00f3n del Plan Nacional de Seguridad Alimentaria en \u00e1mbitos subnacionales. Documento de trabajo n\u00b088. CIPPEC. https://shortest.link/3omV Auyero, J. (2012). La pol\u00edtica de los pobres, Las pr\u00e1cticas clientelistas del peronismo . Manantial. Bassett, M. N., Romaguera, D., Gim\u00e9nez, M. A., Lobo, M. O., y Samman, N. C. (2014). Prevalencia y determinantes de la doble carga de malnutrici\u00f3n en hogares en la puna y quebrada de Humahuaca, Jujuy, Argentina. Nutrici\u00f3n Hospitalaria , 29(2), 322 -330. https://short est.link/3omX Bayardi Martinez, C. M. (2013). Pol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque de derechos: un aporte en materia de pobreza y desnutrici\u00f3n infantil. https://shortest.link/3omY Bernabeu -Mestre, J. (2010). Notas para una historia de la desnutrici\u00f3n en la Ibero am\u00e9rica del siglo XX. Nutrici\u00f3n Hospitalaria , 25 (Supl. 3), 10 -17. https://shortest.link/3on0 Bidaseca, K. (2014). Los peregrinajes de los feminismos de color en el pensamiento de Mar\u00eda Lugones. Revista Estud ios Feministas , 22 (3), https://shortest.link/3on1 158 Britos, S. (2005) Programas alimentarios innovadores, Evaluaci\u00f3n de una experiencia en el uso de tarjetas alimentarias. CESNI. https://shortest.link/3yiT Britos, S., y Costa, R. (2007). Seguridad alimentaria y nutricional y pol\u00edticas p\u00fablicas. El caso argentino 2001 -2007. https://shortest.link/3on7 Britos, B., O\u00b4Donnel, A., Ugalde, V. y Clacheo, R. (2003). Programas Alimentarios en Argentina . Centro de Estudio Sobre Nutrici\u00f3n Infantil. Bonet de Viola, A. M. y Marichal, M. E. (2020). Emergencia alimentaria y derecho humano a la alimentaci\u00f3n Un an\u00e1lisis del Programa Argentina contra el Hambre. Derechos En Acci\u00f3n , 14(14), 366. https://shortest.link/3OgV Bonnet, A. R. (2002). La crisis de la convertibilidad. Theomai, 99. Red Internacional de Estudios sobre Sociedad, Naturaleza y Desarrollo Buenos Aires. https://shortest.link/3onb Cabral, M. C. (2009). Pol\u00edticas sociales de \"atenci\u00f3n\" a la infancia y la adolescencia en Viedma (2000 -2006): Los ProAMe. Revista Pilquen. Calvo, E. B. y Aguirre, A. (2005). Crisis de la seguridad alimentaria en la Argentina y estado nutricional en una poblaci\u00f3n vulnerable. Archivos argentinos de pediatr\u00eda , 103(1), 77 -90. https://shortest.link/3onc Cardarelli, G. y Rosenfeld, M. (2005). Las participaciones en la pobreza, Programas y proyectos sociales . Paid\u00f3s. Carrasco, M; Pautassi, L. (2015) Diez a\u00f1os del \"Plan Nacional de Seguridad Alimentaria\" en Argentina. Una aproximaci\u00f3n desde el enfoque de derechos. De Pr\u00e1cticas y Discursos/Universidad Nacional del Nordeste/Centro de Estudios Sociales . 4 (5). ISSN 2250 -6942. Castel, R. (1984). La gesti\u00f3n de los riesgos . Anagrama. Cervio, A. L. (2019). Pol\u00edtica alimentaria, pobreza y emociones en la Argentina de los a\u00f1os 80. Entramado , 15(1), 62 -77. https://shortest.l ink/3ong Chiadi, M. (2000). Redes sociales en el trabajo social . Espacio. Chiara, M. y Di Virgilio, M. M. (Org.). (2009). Gesti\u00f3n de la pol\u00edtica social, conceptos y herramientas . Prometeo. 159 Clemente, A. (2010). Necesidades Sociales y Programas Alimentarios, Las redes de la pobreza . Espacio. Clemente, A. (coord.). (2020). El bienestar en retroceso. El caso de las pol\u00edticas asistenciales ante la incertidumbre: 2016 - 2019. UBA Sociales. Crenshaw, K. W. (1991). Mapping the Margins: Intersectionality, Identity Politics, and Violence Against Women of Color. Stanford Law Review. 43 (6). https://shortest.link/3yj6 De Marinis, P. (1999). Gobierno, gubernamentalidad , Foucault y los anglofoucaultianos (o un ensayo sobre la racionalidad pol\u00edtica del neoliberalismo). En R. Ramos y F. Garc\u00eda Selgas (comp.) Globalizaci\u00f3n, riesgo, reflexividad, Tres temas de la teor\u00eda social contempor\u00e1nea. Centro de Investigaciones Sociol\u00f3 gicas. De Piero, S. (2005). Organizaciones de la sociedad civil, Tensiones de una agenda en construcci\u00f3n . Paid\u00f3s. Dur\u00e1n, P., Mangialavori, G., Biglieri, A., Kogan, L. y Abey\u00e1 Gilardon, E. (2009). Estudio descriptivo de la situaci\u00f3n nutricional en ni\u00f1os de 6-72 meses de la Rep\u00fablica Argentina: resultados de la Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud (ENNyS). Archivos argentinos de pediatr\u00eda in, E. ( 2010). Las l\u00f3gicas del cuidado infantil. Entre las familias, el estado y el mercado. IDES -UNFPA -UNICEF. https://shortest.link/3Z19 FAO, FIDA, OMS, PMA y UNICEF (2019). El estado de la seguridad alimentaria y la nutrici\u00f3n en el mundo 2019. Protegers e frente a la desaceleraci\u00f3n y el debilitamiento de la econom\u00eda. FAO. https://shortest.link/3zhN Faur, E. (2009). Organizaci\u00f3n social del cuidado infantil en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: el rol de las in stituciones p\u00fablicas y privadas. 2005 -2008. FLACSO. 160 Faur, E. (2014). El cuidado infantil en el siglo XXI: Mujeres malabaristas en una sociedad desigual. Siglo Veintiuno Editores. Faur, E. (2017). Mujeres y varones en la Argentina de hoy: G\u00e9neros en movimie nto. Siglo XXI Editores Argentina. Faur, E. y Brovelli, K. (2020). Del cuidado comunitario al trabajo en casas particulares. \u00bfQui\u00e9n sostiene a quienes cuidan? En: CEPAL. Cuidados y mujeres en tiempos de COVID 19: la experiencia en la Argentina , Documentos de Proyectos. CEPAL. https://shortest.link/3yjb Fleury, S. (1997). Estado sin ciudadanos: Seguridad social en Am\u00e9rica Latina . Lugar Editorial. Fleury, S. (2002). El desaf\u00edo de la gesti\u00f3n de redes pol\u00edticas. Revista del instituto Internacional de Gobernabilidad . Instituto Interamericano de Gobernabilidad. https://shortest.link/3yjg Forni, P. (2002). Las Redes Interorganizacionales y sus implicancias en el desarrollo de las Organizaciones Comunitarias de los Pobres y Excluidos. Estudios de Caso en el Gran Buenos Aires. Ponencia. Primer Congreso Nacional de Pol\u00edticas Sociales, Universidad Nacional de Quilmes. Asociaci\u00f3n Argentina de Pol\u00edticas Sociales. Foucault, M. (2006). Seguridad, Territorio y Poblaci\u00f3n . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Foucault, M. (2010). Nacimiento de la Biopol\u00edtica . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Foucault, M. (2012). Vigilar y castigar. Siglo Veintiuno. Fournier, M. (2017). La labor de las trabajadoras comunitarias de cuidado infantil en el conurbano bonaerense: \u00bfUna forma de subsid io de \"abajo hacia arriba\"? Trabajo y sociedad , (28), 83 - 108. https://shortest.link/3O9g Gamba, S. (2005). Estudios de g\u00e9nero/perspectiva de g\u00e9nero. Agenda de Mujeres. https://shortest.link/3onA Garrote, N. L. (20 03). Redes alimentarias y nutrici\u00f3n infantil: Una reflexi\u00f3n acerca de la construcci\u00f3n de poder de las mujeres a trav\u00e9s de las redes 161 sociales y la protecci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os peque\u00f1os. Cuadernos de antropolog\u00eda social , (17), 117 -137. https://shortest.li nk/3onD Gasparini, L., Tornarolli, L. y Gluzmann, P. (2019). El desaf\u00edo de la pobreza en Argentina. Diagn\u00f3stico y perspectiva. CIPPEC, PNUD, CEDLAS. https://shortest.link/3yjt Gieco, M., Eandi, M., Iavicoli, T., y Butinof, M. (2014). Significaciones de los modos de organizaci\u00f3n y las preparaciones culinarias en torno a la vulneraci\u00f3n del derecho a la alimentaci\u00f3n. Diaeta , 32(146), 27 -34. https://shortest.link/3onG Gullerian, A., Guezikaraian, N. y Olivo, M. (2006). Situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os en contexto s de pobreza de Puerto Iguaz\u00fa, Misiones, Argentina. Arch Argent Pediatr, 104 (5), 416 -422. Hintze, S. (1994). Estado y pol\u00edticas alimentarias en Am\u00e9rica Latina y Argentina. En: Grassi (coord.) Pol\u00edticas sociales y ajuste estructural. Un an\u00e1lisis del sistema educativo, de obras sociales y de las pol\u00edticas alimentarias . Espacio Editorial. Ierullo, M. (2020). Nuevas centralidades y mediaciones territoriales: lecturas respecto de la pol\u00edtica alimentaria nacional en el gobierno de Mauricio Macri (2015 - 2019). En: A. Clemente (coord.), El bienestar en retroceso. El caso de las pol\u00edticas asistenciales ante la incertidumbre: 2016 - 2019. UBA Sociales. Ierullo, M. (2010). El proceso de consolidaci\u00f3n de los programas de asistencia alimentaria en la Argentina (1984 -2007). En: A. Clemente (coord.), Necesidades sociales y programas alimentarios. Las redes de la pobreza . Editorial Espacio. Ierullo, M. (2010b). Organizaciones comunitarias y atenci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas. Los comedores comunitarios frente a los procesos de pauperizaci\u00f3n en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA). Revista Margen 59 , 59. https://shortest.link/3yjx Ismail, S., Immink, M., Mazar, I. y Mantel, G. (2005). Factores determinantes del \u00e9xito de los programas de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n comunitarios, examen y an\u00e1lisis de experiencias . FAO. 162 Isuani, F. (2005). Los desaf\u00edos de la gesti\u00f3n intergubernamental en la implementaci\u00f3n de programas sociales. Asociaci\u00f3n de Administradores Gubernamentales. https://shortest.link/3onN Kosacoff. B. (ed .) (2007). Crisis, recuperaci\u00f3 n y nuevos dilemas. La econom\u00eda argentina 2002 - 2007. CEPAL. https://shortest.link/3rsf Kohan, V. y Liguori, M. (2012). Los menores bajo la lupa: La infancia en disputa. La historia de la infancia es la historia de su control. VII Jornada de Sociolog\u00eda en la UNLP. Memoria Acad\u00e9mica. https://shortest.link/3yjA Lera, C., Genolet, Al., Rocha, V., Schoenfeld, Z., y Bolcatto, S. (2007). Trayectorias: un concepto que posibilita pensar y trazar otros caminos en las intervenciones profesionales del Trabajo Social. C\u00e1tedra Paralela , 4, 33-39. https://shortest.link/3onP Luhmann, N. (1989). Teor\u00eda Pol\u00edtica en el Estado de Bienestar. Alianza. Longhi, F., G\u00f3mez, A., Zapata, M.E., Paolasso, P., Olmos, F., Ramos Margarido, S. (2018). La desnutrici\u00f3n en la ni\u00f1ez argentina en los primeros a\u00f1os del siglo XXI: un abordaje cuantitativo. Salud Colectiva, 14(1), 33 -50. https://shortest.link/3pb6 Maceira, D. y Stechina, M. (2011). Intervenciones de pol\u00edtica alimentaria en 25 a\u00f1os de democracia en Argentina. Revista Cubana de Salu d P\u00fablica , 37(1). https://shortest.link/3onS Manzano, V. (2004). Tradiciones asociativas, pol\u00edticas estatales y modalidades de acci\u00f3n colectiva: an\u00e1lisis de una organizaci\u00f3n piquetera. Intersecciones en antropolog\u00eda , (5), 153 -166. https://shortest.link/3yj K Manzano, V. (2007). Etnograf\u00eda de la gesti\u00f3n colectiva de pol\u00edticas estatales en organizaciones de desocupados de La Matanza -Gran Buenos Aires. Runa , 28, 77 -92. https://shortest.link/3onY Mart\u00ednez Nogueira, R. (2002). Las administraciones p\u00fablicas parale las y la construcci\u00f3n de capacidades institucionales: La gesti\u00f3n por proyectos 163 y las unidades ejecutoras. Reforma y Democracia, Revista del CLAD, 24. Nogueira, M. A. (2003). La sociedad civil como campo de luchas, como recurso gerencial y como espacio \u00e9tic o. CLAD. O\u00b4Donnell, A.; Britos, S. (2002). Reflexiones y propuestas a partir de la emergencia alimentaria . CESNI. ODSA (2020). La medici\u00f3n de la pobreza por ingresos en la Argentina a trav\u00e9s de la encuesta de la Deuda Social Argentina. EDSA Serie Agenda para la Equidad 2017 -2025, informe metodol\u00f3gico nro. 1. Bar\u00f3metro de la Deuda Social Argentina. Universidad Cat\u00f3lica Argentina. https://shortest.link/3yk3 Ortiz -Andrellucchi, A., Pe\u00f1a Quintana, L., Albino Be\u00f1acar, A., M\u00f6nckeberg Barros, F., y Serra -Majem, L. (2006). Desnutrici\u00f3n infantil, salud y pobreza: intervenci\u00f3n desde un Programa integral. Nutrici\u00f3n Hospitalaria, 21 (4), 533 -541. https://shortest.link/3oof Oszlak, O. y O\u00b4Donnell, G. (1995). Estado y pol\u00edticas estatales en Am\u00e9rica Latina: hacia u na estrategia de investigaci\u00f3n. En Redes , 2(4). Oszlak, O. (2005). Pol\u00edticas sectoriales, transformaci\u00f3n estatal y gobernabilidad en la Argentina: De Menem a Kirchner. Documento presentado en la X Conferencia Internacional del CLAD sobre la Reforma del Est ado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, Santiago, Chile. https://shortest.link/3oot Oszlak, O. (2006). Burocracia estatal: pol\u00edtica y pol\u00edticas p\u00fablicas. Postdata , (11), 11 -56. https://shortest.link/3oou Paura, V. y Zibecchi, C. (2014). Mujeres, \u00e1mbito comunit ario y cuidado: Consideraciones para el estudio de relaciones en transformaci\u00f3n. La aljaba , 18, 125 -148. https://shortest.link/3oox Pautassi, L. (2010). El aporte del enfoque de derechos a las pol\u00edticas sociales, una breve revisi\u00f3n. Taller de expertos \"Pro tecci\u00f3n social, pobreza y enfoque de derechos: v\u00ednculos y tensiones\", CEPAL. 164 Pautassi, L. y Royo, L. (2012). Enfoque de derechos en las pol\u00edticas de infancia, indicadores para su medici\u00f3n. CEPAL. Colecci\u00f3n Documentos de proyectos -UNICEF. Perelmiter, L. (20 12). La constituci\u00f3n de una autoridad plebeya. El ministerio \"de la pobreza\" en la Argentina reciente. PolHis, 5 (9), 309 -318. https://shortest.link/3ooB Perelmiter, L. (2016). La trastienda de la asistencia social en el Estado argentino. UNSAM EDITA. Poblete, L. A. (2008). La burocratizaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales. La administraci\u00f3n de programas alimentarios en la argentina rural. Perfiles Latinoamericanos , (31), 151 -168. Piva, A. (2013). \u00bfCu\u00e1nto hay de nuevo y cu\u00e1nto de populismo en el neopopulismo?: K irchnerismo y peronismo en la Argentina post 2001. Trabajo y sociedad , (21), 135 -157. https://shortest.link/3ooG Piva, A. (2015). Econom\u00eda y pol\u00edtica en la Argentina kirchnerista . Batalla de ideas. Raczynski D. y Serrano, C. (Ed.). (1992). Pol\u00edticas sociales, mujeres y gobierno local. Corporaci\u00f3n de Investigaciones Econ\u00f3micas para Latinoam\u00e9rica. Repetto, F. (2000). Gesti\u00f3n p\u00fablica, actores e institucionalidad: las pol\u00edticas frente a la pobreza en los '90. Desarrollo Econ\u00f3mico , 39(156), 597 - 618. Repetto, F. (2001). Transferencia de recursos para programas alimentarios en las provincias: un an\u00e1lisis de lo sucedido en los a\u00f1os '90. Informe elaborado por el Centro de Estudios para el Desarrollo Institucional - Fundaci\u00f3n Gobierno y Sociedad y Fundaci\u00f3n Grupo Sophia. https://shortest.link/3ykx Repetto, F. (2003). Capacidad estatal: requisito necesario para una mejor pol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina. VIII Congreso Internacional del CLAD sobre la Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, Paran\u00e1, 28-31 de octubre . https://shortest.link/3ooJ 165 Restrepo -Yepes, O. C. y Molina -Saldarriaga, C. A. (Coord.) (2014). Derecho a la alimentaci\u00f3n: aproximaciones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas para su debate. Sello Editorial Universida d de Medell\u00edn, Corporaci\u00f3n Universitaria Remington, Fondo Editorial Corporaci\u00f3n Universitaria Remington. Rodriguez Enr\u00edquez, C. (2005). La econom\u00eda del cuidado: un aporte conceptual para el estudio de pol\u00edticas p\u00fablicas. CIEPP Documentos de trabajo N\u00ba44. h ttps://shortest.link/3ykA Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, C. (2007). Econom\u00eda del cuidado, equidad de g\u00e9nero y nuevo orden econ\u00f3mico internacional. En publicaci\u00f3n: Del Sur hacia el Norte: Econom\u00eda pol\u00edtica del orden econ\u00f3mico internacional emergente. CLACSO. https://s hortest.link/3ykC Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, C. (2015). El trabajo de cuidado no remunerado en Argentina: un an\u00e1lisis desde la evidencia del M\u00f3dulo de Trabajo no Remunerado. Documentos de Trabajo \"Pol\u00edticas p\u00fablicas y derecho al cuidado\" 2. ADC, ELA, CIEPP . https ://shortest.link/3ykG Rodr\u00edguez Enr\u00edquez , C. y Marzonetto, G. (2015). Organizaci\u00f3n social del cuidado y desigualdad: el d\u00e9ficit de pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidado en Argentina. Revista Perspectivas de Pol\u00edticas P\u00fablicas, 4 (8), 103 -134, ISSN 1853 -9254. Rodr\u00ed guez Enr\u00edquez, C. y Pautassi, L. (2014) (coord.). La organizaci\u00f3n social del cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Elementos para la construcci\u00f3n de una agenda de cuidados en Argentina . ELA -ADC -CIEPP. Rozas Pagaza, M. (2004). La intervenci\u00f3n profesional en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n social. El caso del trabajo social. Espacio. Salomone, A. (2015). Un repaso de la pol\u00edtica alimentaria argentina en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Argonautas , (5), 1 -22. https://shortest.link/3ooT S\u00e1nchez, C. (2019). Normas APA - 7ma (s\u00e9ptima) edici\u00f3n. Normas APA (7ma edici\u00f3n). https://normas -apa.org/ Santarsiero, L. H. (2012). Las pol\u00edticas sociales en el caso de la satisfacci\u00f3n de necesidades alimentarias: Al gunos elementos conceptuales para su 166 determinaci\u00f3n. Trabajo y sociedad , (18), 159 -176. https://shortest.link/3ooY Santarsiero, L. H. (2013). Comedores comunitarios en la ciudad de La Plata: organizaci\u00f3n social e intervenci\u00f3n alimentaria estatal en el espac io barrial. Revista Pilquen , 16(1). https://shortest.link/3op0 Sordini, M. V. (2016). La cuesti\u00f3n alimentaria como cuesti\u00f3n social. Los programas alimentarios implementados entre 1983 y 2001 en Mar del Plata, Argentina. AZARBE, Revista Internacional de Tra bajo Social y Bienestar , (5), 49 -58. https://shortest.link/3op1 Stake, R. E. (1998). Investigaci\u00f3n con estudio de casos. Editorial Morata. Tornarolli, L. (2018). Series comparables de indigencia y pobreza. Una propuesta metodol\u00f3gica. Documento de Trabajo N ro. 226. CEDLAS. FCE. UNLP. https://shortest.link/3op4 Vedung, E. y Vedung, E. (eds.) & Sermons. Policy Instruments Evaluation . New Brunswick and London: Transaction Publishers. Zeballos, J. L. (2003). Argentina. Efectos sanitarios de la crisis, 2001 - 2003. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. https://shortest.link/3Bug Zibecchi, C. (2013). Organizaciones comunitarias y cuidado en la primera infancia: un an\u00e1lisis en torno a las trayectorias, pr\u00e1cticas y saberes de las cuidadoras. Trabajo y sociedad , (20), 427 -447. https://shortest.link/3ykX Zibecchi, C. (2014). Mujeres cuidadoras en contextos de pobreza: el caso de los Programas de Tr ansferencias Condicionados en Argentina. Revista Estud \u00bfC\u00f3mo se cuida en Argentina?: definiciones y experiencias sobre el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero. https://shortest.link/3op9 Zibecchi, C. (2015). Cuidando en el territorio: El espacio comunitario como proveedor de cuidado. Serie de Documentos de Trabajo Pol\u00edticas 167 P\u00fablicas y Derecho al Cuidado N\u00ba3. Buenos Aires: ELA , CIEPP y ADC. https://shortest.link/3yl7 Resoluciones y leyes consultadas Ley N .\u00ba 12.341, creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Maternidad e Infancia (1936). Ley N.\u00ba 12.558, creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Ayuda al Escolar (1938). Ley N .\u00ba 23.056, creaci\u00f3n del Programa Alimentario Nacional (1984). Ley N .\u00ba 23.396, Acuerdo entre el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo y el Gobierno de la Rep\u00fablica Argen tina (1986). Resoluci\u00f3n 1826/94 de la Secretar\u00eda de Desarrollo Social de la Presidencia de la Naci\u00f3n, inicio del funcionamiento del FOPAR dentro del PRODESO (1994). Ley N .\u00ba 25.561, emergencia p\u00fablica y reforma del r\u00e9gimen cambiario (2002). Decreto 108/2002, declaraci\u00f3n de la Emergencia Alimentaria Nacional hasta el d\u00eda 31 de diciembre de 2002. Creaci\u00f3n del Programa destinado a la compra de alimentos (2002). Ley N .\u00ba 25.724, creaci\u00f3n del Programa Nacional de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n (2003). Ley N .\u00ba 26.061 de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes (2005). Ley N .\u00ba 26.150, Educaci\u00f3n Sexual Integral (2006). Ley N .\u00ba 26.485, Protecci\u00f3n Integral para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres (2009). Ley N .\u00ba 26.618, Matrimonio Igualitario (2010). Ley N .\u00ba 26.743, Identidad de G\u00e9nero (2012). Ley N .\u00ba 27.519, se prorroga hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2022 la Emergencia Alimentaria Nacional dispuesta por el decreto del Poder Ejecutivo nacional 108/2002 (2019). RESOL -2020 -8-APN-MDS, creaci\u00f3n del Plan el hambre\" (2020). 168 DCTO -2020 -310-APN-PTE, Ingreso familiar de emergencia (2020). Referencias de notas period\u00edsticas Entrevista a Da niel Arroyo el 18 de diciembre de 2019 en radio perfil: https://shortest.link/3opo Nota sobre el lanzamiento de la tarjeta alimentar: https://shortest.link/3ylg Referencias de p\u00e1ginas oficiales Informaci\u00f3n sobre la tarjeta alimentar: https://shortest.link/ 3opr Pol\u00edticas de contenci\u00f3n ante la emergencia, 17 de marzo de 2020: https://shortest.link/3ylj Datos sobre el desempe\u00f1o del Ingreso familiar de emergencia (IFE), julio 2020: https://shortest.link/3opu 169 Apartado metodol\u00f3gico Tal como se se\u00f1ala en la introducci\u00f3n , la investigaci\u00f3n realiz\u00f3 un estudio de caso analiz ando dos Programas alimentarios , para lo cual utiliz\u00f3 fuentes primarias y secundarias que se detallan a continuaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n de los documentos program\u00e1ticos analizados Se realiz\u00f3 un an \u00e1lisis de los documentos de los Programas FOPAR.A , PAC y -en menor cantidad - del PNSA , los cuales abarcan documentos de planificaci\u00f3n general de los Programas, manuales operativos, pr\u00f3rrogas, evaluaciones externas e internas y documentos de reflexi\u00f3n inter nos. Los mismos permitieron conocer las caracter\u00edsticas de l os Programas e identifica r sus cambios y continuidades. Gracias al acceso privilegiado a la informaci\u00f3n, se cont\u00f3 con una extensa variedad de fuentes documentales , dando un total de 63 documentos consultados (2220 p\u00e1ginas), que van desde el inicio del per\u00edodo estudiado hasta la actualidad , tal como se comparte en el siguiente cuadro. Infograf\u00eda 44: Documentos program\u00e1ticos consultados Nombre Tipo Hojas 1 FOPAR (2002). Primera convocatoria para la presentaci\u00f3n de proyectos. Convocatoria 11 2 FOPAR (2002b). Gu\u00eda para la presentaci\u00f3n de proyectos, prestaciones alimentarias comunitarias. Convocatoria 46 3 FOPAR (2002c). Modelo de convenio de financiamiento alimentario. Convenio 3 4 FOPAR (2003). Estado de avance FOPAR 2003. MEMORANDO N . \u00b0 196/2003. Memo institucional 3 5 FOPAR (2003b). Ficha de Programas de Financiamiento Externo. Documento program\u00e1tico 8 6 SIEMPRO -SISFAM (2003). Evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica del Programa FOPAR, Primera Etapa. Evaluaci\u00f3n 94 7 FOPAR (2003c). La estrategia de intervenci\u00f3n del FOPAR y el cambio en la situaci\u00f3n social argentina. Documento de reflexi\u00f3n interno 58 8 FOPAR (2004). Segunda convocatoria para la presentaci\u00f3n de proyectos, Pr\u00e9stamo BIRF 4398 -AR. Convocatoria 67 9 Banco Mundial (2004). La estrategia de intervenci\u00f3n del PNSA - FOPAR. Experiencia y Perspectivas. Misi\u00f3n de Supervisi\u00f3n Banco Mundial 57 10 FOPAR (2005). Manual operativo. Manual operativo 66 170 11 PNSA (2005). Fortalecimiento del Plan Nacional de Seguridad Alimentaria. Documento program\u00e1tico 23 12 PAC (2005). Documento program\u00e1tico A AGR/06/001. Documento program\u00e1tico 31 13 PAC (2006). Reglamento operativo ARG 06/001/A. Reglamento Operativo 41 14 PAC (2006b). Modelo de convenio de financiamiento alimentario, ARG/06/001/A. Modelo de convenio de financiamiento alimentario 5 15 PAC (2006c). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n B AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 63 16 PAC (2007). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n C AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 17 17 PAC (2007b). Reglamento Operativo AGR/06/001C. Reglamento Operativo 78 18 PAC (2007c). Cuadernillo de apoyo a los comedores. Material de apoyo a las organizaciones 17 19 PAC (2007d). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n D AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 47 20 PAC (2007e). Reglamento Operativo AGR/06/001 D. Reglamento Operativo 170 21 PAC (2008). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n E AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 39 22 PAC (2008b). Visita de seguimiento alimentaria. Instrumentos de seguimiento alimentarios 2 23 PAC (2008c). Instructivo seguimiento de proyectos alimentarios. Instructivos de seguimiento alimentario 2008 5 24 PAC (2009). Estado de situaci\u00f3n del 2009. Estado de situaci\u00f3n 3 25 PAC (2009b). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n F AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 59 26 PAC (2009c). Carpeta de Seguimiento SFC. Instructivo de seguimiento de SFC 44 27 Sabr\u00f3n y Vi\u00fa (2009). Materiales para el estudio de evaluaci\u00f3n. Materiales para evaluaci\u00f3n 37 28 Sabr\u00f3n y Vi\u00fa (2009b). Estudio de evaluaci\u00f3n del Programa Abordaje Comunitario. FO/ARG/006. Primer Informe. Evaluaci\u00f3n del proyecto 41 29 Chiara (2009). Informe de evaluaci\u00f3n ex ante y estimaci\u00f3n del riesgo global. Segunda Revisi\u00f3n. Evaluaci\u00f3n del proyecto 16 30 PAC (2009d). Eje G\u00e9nero en Abordaje Comunitario: marco conceptual, estrategia y propuesta de experiencia piloto en AGBA. Documento de reflexi\u00f3n interno 23 31 Sabr\u00f3n y Vi\u00fa (2010b). Evaluaci\u00f3n del Programa Abordaje Comunitario FO/ARG/006. Informe Final. Evaluaci\u00f3n del proyecto 66 32 PAC (2010). Instructivo Seguimiento Alimentario. Instrumentos de seguimiento alimentarios 7 33 PAC (2010b). Informe complementario de visita de seguimiento alimentario. Instrumentos de seguimiento alimentarios 2 34 Sabr\u00f3n y Vi\u00fa (2010c). Estudio de evaluaci\u00f3n del Programa Abordaje Comunitario. Primera versi\u00f3n preliminar. Evaluaci\u00f3n del proyecto 68 35 PAC (2010c). Planificacion genero 22 de julio. Documento de reflexi\u00f3n interno 6 171 36 PAC (2010d). Formulario ALTAS y BAJAS colaboradores. Instrumentos de seguimiento 2 37 PAC (2010e). Criterios de clasificaci\u00f3n: Organizaciones, Comedores y Proyectos. Documento de reflexi\u00f3n interno 5 38 PAC (2010f). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n G AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 58 39 Fournier (2010). Aportes para la transversalizaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en abordaje comunitario, plan nacional de seguridad alimentaria. Informe final de consultor\u00eda. Consultor\u00eda externa 171 40 Sabr\u00f3n y Vi\u00fa (2011). Evaluaci\u00f3n del Programa Abordaje Comunitario PNUD ARG 06/001. Aplicaci\u00f3n de resultados y recomendaciones en la intervenci\u00f3n del Programa. Consultor\u00eda externa 13 41 PAC (2011). Eje G\u00e9nero -2011 Documento de reflexi\u00f3n interno 25 42 PAC (2011b). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n H AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 57 43 PAC (2012). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n I AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 18 47 PAC (2012b). Carpeta de presentaci\u00f3n de proyectos alimentarios. Documentaci\u00f3n para presentaci\u00f3n de proyectos 30 48 PAC (2012c). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n A ARG 12 -009. Documento program\u00e1tico 50 49 PAC (2012d). Antecedentes, Objetivos y Estrategias. Documento de reflexi\u00f3n interno 12 50 PAC (2012e). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n B ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 29 44 PAC (2013). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n J AGR/06/001. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 10 45 PAC (2013b). Instructivo de Seguros Organizaciones Comunitarias Proyecto PNUD ARG06/001. 46 Di Virgilio (2013). Informe de evaluaci\u00f3n ex ante y estimaci\u00f3n de riesgo global AGR/12/009. Evaluaci\u00f3n del proyecto 12 51 PAC (2013c). Balance y perspectivas -\u00c1rea central de seguimiento -abril. Documento de reflexi\u00f3n interno 16 52 PAC (2013d). Carpeta de Seguimiento Alimentario. Instructivo de seguimiento alimentario 71 53 PAC (2013e). Carpeta de Seguimiento de SFC. Instructivo de seguimiento alimentario 23 54 PAC (2013f). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n C ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 32 55 PAC (2014). Reglamento Operativo AGR/12/009 C. Reglamento Operativo 53 56 PAC (2014b). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n D ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 25 57 PAC (2014c). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n E ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 28 58 PAC (2015). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n F ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 25 59 PAC (2015b). Informe de gesti\u00f3n PNUD ARG 06/001 Eje Ni\u00f1ez, Adolescencia y G\u00e9nero. Documento de reflexi\u00f3n interno 32 60 PAC (2015c). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n G ARG 12/009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 27 172 61 PAC (2016). Situaci\u00f3n de Espacios F\u00edsicos y Servicios B\u00e1sicos ARG 12/009. Documento de reflexi\u00f3n interno 3 62 PAC (2016b). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n H ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 27 63 PAC (2016c). Documento program\u00e1tico Revisi\u00f3n I ARG 12 -009. Revisi\u00f3n del Documento program\u00e1tico 41 Total: 2218 Presentaci\u00f3n de las organizaciones entrevistadas Primeramente, se selecci onaron tres de las grandes zonas donde trabajan los Programas : Resistencia (regi\u00f3n NEA), San Miguel de Tucum\u00e1n (regi\u00f3n NOA) y C\u00f3rdoba Capital (regi\u00f3n Centro) . Esto consider\u00f3 que las mismas cuentan con una importante heterogeneidad de organizaciones y contemplan el car\u00e1cter federal de la pol\u00edtica. En segundo lugar, se seleccionaron organizaciones que cogestionaron los Programas en cada zona, en funci\u00f3n de recoger dicha heterogeneidad . En las organizaciones s e realiz \u00f3 entrevistas cualitativas semiestructuradas a mujeres referentas de las mismas , contando con los audios y las desgrabaciones correspondiente s, que luego se sistematizaron en grillas que se confeccionaron para tal fin . Conjuntamente , se observ\u00f3 la tarea en las organizaciones, en particular en el momento de entrega de los alimentos, siendo registrado en un di ario de campo. Las entrevistas permitieron reflexionar en torno al v\u00ednculo entre los Programas y las organizaciones, el impacto en sus trayectorias y el rol de las mujeres en la gesti\u00f3n alimentaria. A continuaci\u00f3n , se comparte un cuadro con el listado de entrevistas a organizaciones. A los fines de preservar la identidad, se cambiaron los nombres de las organizaciones y de las entrevistadas. 173 Infograf\u00eda 45: Entrevistas a organizaciones sociales Organizaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n Fecha de entrevista y trabajadoras entrevistadas Tipo de organizaci\u00f3n y breve descripci\u00f3n 1 Mi Lugar. Resistencia, Chaco, Regi\u00f3n NEA. 10/07/2018 Claudia, referenta Organizaci\u00f3n de base (de destinatarios). Inici \u00f3 en la d\u00e9cada de 1990. En 2001 incorpora lo alimentario. Grupo de trabajo mediano. Sede propia. Mejor\u00f3 infraestructura y equipamiento con PAC. 150/200 prestaciones alimentarias. Varias actividades (apoyo escolar, talleres oficios, etc.). 2 El Impenetrable. Resistencia, Chaco, Regi\u00f3n NEA. 11/07/2018 Carla, referenta. Florencia, cocinera. Iniciativa familiar. Inici\u00f3 con crisis de 2001. Logr \u00f3 separa r el hogar familiar. Grupo grande de trabajo. Mejor\u00f3 infraestructura y equipamiento con el PAC. 400 prestaciones ali mentarias. Varias actividades comunitarias (por ej. escuela para adultos). 3 El Centro (ejecutante) y La Familia (solicitante). Resistencia, Chaco, Regi\u00f3n NEA. 11/07/2018 Anabela, presidenta org . solicitante. Etel, referenta org. ejecutante. Solicitante: organizaci\u00f3n de asistencia. Ejecutante: organizaci\u00f3n de base, sede propia, grupo reducido (lugar de las entrevistas). Inici\u00f3 con la crisis de 2001. 30 prestaciones alimentarias. Sin otras activid ades (realizaba talleres de oficios que terminaron por falta de recursos). 4 Somos Todas. C\u00f3rdoba capital, C\u00f3rdoba, Regi\u00f3n Centro. 28/08/2018 Marcela, referenta. Organizaci\u00f3n de base. Inici \u00f3 en la d\u00e9cada de 1990. En 2001 incorpora lo alimentario. Lugar pr estado por la organizaci\u00f3n solicitante (cooperativa). Grupo numeroso. Mejor\u00f3 equipamiento con el PAC. 400 prestaciones alimentarias. Sin otras actividades (dejaron de brindar por falta de espacio y personal). 5 El Patio. C\u00f3rdoba capital, C\u00f3rdoba, Regi\u00f3n Centro. 28/08/2018 Laura, referenta. Inici\u00f3 como iniciativa familiar. En 2009 pasa a sede propia (pegada a casa de referenta). Mejor\u00f3 infraestructura y equipamiento con el PAC. Grupo reducido. 100/150 prestaciones alimentaria s. Sin otras actividades (dejaron de dar apoyo escolar por falta de recursos y personal). 6 El Jard\u00edn. C\u00f3rdoba capital, C\u00f3rdoba, Regi\u00f3n Centro. 24/10/2018 Victoria, referenta. Organizaci\u00f3n de base. Inici\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990. En 2001 incorpora lo alimentario. Sede propia. Mejor\u00f3 infraestructura y equipamiento con el PAC. Grupo numeroso. 100/150 prestaciones alimentarias. Varias actividades comunitarias (jard\u00edn de infantes). 7 Los Pibes. San Miguel de Tucum\u00e1n, Tucum\u00e1n, Regi\u00f3n NOA. 07/11/18 Teresa, referenta. Iniciativa familiar pero similar a organizaci\u00f3n de base. Inici\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990. En 2001 incorpora lo alimentario. Grupo de trabajo numeroso. Con el PAC mejor\u00f3 equipamiento y capacidad de gesti \u00f3n. 300 prestaciones alimentarias. Varias actividades comunitarias (talleres de oficios). 8 El Barrio. San Miguel de Tucum\u00e1n, Tucum\u00e1n, Regi\u00f3n NOA. 08/11/18 Mar\u00eda, referenta. Inici\u00f3 como iniciativa familiar hasta tener sede prestada por el municipio. Actualmente organizaci\u00f3n de base. Inici\u00f3 en la d\u00e9cada de 1990. En 2001 incorpora lo alimentario. Mejor\u00f3 equipamiento con el PAC. 150/200 prestaciones alimentarias. M\u00faltiples activi dades comunitarias (talleres para j\u00f3venes con tema derechos y consumo problem\u00e1tico, talleres art\u00edsticos, terapia grupal, etc.). 174 Presentaci\u00f3n de las entrevistas al equipo t\u00e9cnico del FOPAR .A/PAC Se desarroll aron entrevistas cualitativas semiestructuradas a t\u00e9cnicos/as que han trabajado o trabajan actualmente en los Programas seleccionados. L as entrevistas tuvieron por objetivo recoger su visi\u00f3n y an\u00e1lisis sobre los dispositivos de los Programas, el v\u00ednculo con las organizaciones y la reconstrucci\u00f3n de su m odo de trabajo . Esto fue fundamenta l para comprender el funcionamiento cotidiano de la pol\u00edtica en contacto directo y constante con las organizaciones, acompa\u00f1ando lo se\u00f1alado por Perelmiter (2016) \"...creemos que la comprensi\u00f3n del funcionamiento de las burocracias estatales se beneficiar\u00eda de la consideraci\u00f3n, no s\u00f3lo de las ideas, intereses o atributos de las elites de gobierno, sino tambi\u00e9n de las relaciones en las que se modulan las pr\u00e1cticas de aquellos que, ubicados en sus niveles operativos, ponen a funcionar al Estado todos los d\u00edas\" (p.29) . Se selecc ionaron informantes claves en funci\u00f3n del rol que cumpl\u00edan, sector y per\u00edodo en el cual trabajaron. Se e ntrevist\u00f3 a t\u00e9cnicos/as de las \u00e1reas centrales ubicadas en Buenos Aires : Programaci\u00f3n, Seguimient o, Evaluaci\u00f3n y una de las oficinas regionales . En estos casos, y producto de la situaci\u00f3n de aislamiento social, preventivo y obligatorio, las entrevistas se realizaron v\u00eda correo electr\u00f3nico, por lo que se cuenta con dicho material que luego fue sistematiz ado. Asimismo, se entrevist\u00f3 a t\u00e9cnicos/as territoriales de los tres aglomerados seleccionados : Resistencia, Tucum\u00e1n y C\u00f3rdoba. En estos casos, las entrevistas se realizaron en cada aglomerado, contando con el audio y las respectivas desgrabacio nes, las cuales fueron sistematizadas en grillas confeccionadas para tal fin. Adem\u00e1s , se observ \u00f3 su trabajo, acompa\u00f1 ando a t\u00e9cnicos/as territoriales a visitas y analizando el funcionamiento de las oficinas, l o cual fue registrad o en un diario de campo. A continuaci\u00f3n , se comparte un cuadro de las entrevistas. Con el objetivo de resguardar su identidad, no se coloc\u00f3 el \u00e1rea de trabajo y se cambiaron los nombres . 175 Infograf\u00eda 46: Entrevistas a t\u00e9cnicos/as del FOPAR.A/PAC Fecha Tipo Entrevistado/a, rol y breve descripci\u00f3n 1 10/07/2018 11/07/2018 Entrevista cualitativa semi estructurada presencial. Observaci\u00f3n del trabajo en oficina y visita a organizaciones Susana, t\u00e9cnica territorial. Ingres\u00f3 en el primer FOPAR . Contin\u00faa trabajando . 2 31/8/2018 Entrevista cualitativa semi estructurada presencial. Observaci\u00f3n del trabajo en oficina. Lidia, jefa de oficina. Ingres\u00f3 en el momento de traspaso entre el FOPAR.A y el PAC. Contin\u00faa trabajando. 3 31/8/2018 Entrevista cualitativa semi estructurada presen cial. Observaci\u00f3n del trabajo en oficina Federico, t\u00e9cnico territorial. Ingres\u00f3 en el seno de la emergencia. Contin\u00faa trabajando. 4 08/11/18 Entrevista cualitativa semi estructurada presencial. Carolina, jefa de oficina territorial. Ingres\u00f3 en el inicio del FOPAR.A. Contin\u00faa trabajando. 5 23/04/2020 Entrevista cualitativa semi estructurada v\u00eda mail. Rolando, jefe de \u00e1rea central. Ingres\u00f3 en el primer FOPAR. 6 25/04/2020 Entrevista cualitativ a semi estructurada v\u00eda mail. Jos\u00e9, jefe de \u00e1rea central. Ingres\u00f3 en el primer FOPAR. 7 28/04/2020 Entrevista cualitativa semi estructurada v\u00eda mail. M\u00f3nica, t\u00e9cnica de \u00e1rea central. Ingres\u00f3 en el primer FOPAR. 8 07/07/2021 Entrevista cualitativa semi estructurada telef\u00f3nica. Romina, jefa de regi\u00f3n . Ingres\u00f3 con el PAC . 9 08/07/2021 Entrevista cualitativa semi estructurada telef\u00f3nica. Mariano, t\u00e9cnico de \u00e1rea central. Ingres\u00f3 con el PAC. Contin\u00faa trabajando. "}