{"title": "medicina complementaria - Traducci\u00f3n al alem\u00e1n - Linguee", "author": null, "url": "https://www.linguee.es/espanol-aleman/traduccion/medicina+complementaria.html", "hostname": "linguee.es", "description": "Muchos ejemplos de oraciones traducidas contienen \"medicina complementaria\" - Diccionario alem\u00e1n-espa\u00f1ol y buscador de traducciones en alem\u00e1n.", "sitename": "Linguee.es", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Diccionario espa\u00f1ol-alem\u00e1n En elaboraci\u00f3n [medicina](/espanol-aleman/traduccion/medicina.html) [complementaria](/espanol-aleman/traduccion/complementaria.html) sustantivo, femenino\u2014 V\u00e9ase tambi\u00e9n: [medicina](/espanol-aleman/traduccion/medicina.html) f \u2014 \u00b7 [Medizin](/aleman-espanol/traduccion/Medizin.html)f \u00b7 \u00b7 \u00b7 [Medikamente](/aleman-espanol/traduccion/Medikamente.html)pl \u00b7 \u00b7 [complementario](/espanol-aleman/traduccion/complementario.html) adj m \u2014 \u00b7 [erg\u00e4nzend](/aleman-espanol/traduccion/erg%C3%A4nzend.html)adj \u00b7 [komplement\u00e4r](/aleman-espanol/traduccion/komplement%C3%A4r.html)adj \u00b7 [komplettierend](/aleman-espanol/traduccion/komplettierend.html)adj/part \u00b7 alternativas traducci\u00f3n] \u00a9 Diccionario Linguee, 2023 Fuentes externas (alem\u00e1n espa\u00f1ol)(ES DE) | | Creaci\u00f3n de la base de conocimientos para Comprensi\u00f3n de la toma de decisiones cl\u00ednicas y de la manera de trasladar los resultados de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y especialmente abordando la seguridad de los pacientes y el mejor[...] uso de los medicamentos (incluidos algunos aspectos de la[...] farmacovigilancia y de la medicina complementaria y alternativa probada cient\u00edficamente), [...] as\u00ed como el tratamiento de las caracter\u00edsticas[...] particulares de los ni\u00f1os, las mujeres y las personas de edad. eur-lex.europa.eu | | wie eur-lex.europa.eu | | El Programa debe reconocer la importancia de un enfoque hol\u00edstico de la[...] salud p\u00fablica y tener en cuenta en[...] sus acciones la medicina complementaria y alternativa, [...] cuando sea adecuado y existan pruebas[...] cient\u00edficas o cl\u00ednicas de su eficacia. eur-lex.europa.eu De esta manera Suiza se convierte en el primer pa\u00eds europeo en el que los[...] ciudadanos han encargado al Estado que la[...] inclusi\u00f3n de la Medicina complementaria en el Sistema [...] sanitario (incluida la Medicina antropos\u00f3fica[...] y la Homeopatia) quede recogida en la Constituci\u00f3n. anthroposophic-medicine.eu | | Damit ist die Schweiz das erste Land in Europa, in dem die B\u00fcrger verankern. anthroposophic-medicine.eu | | El acontecimiento m\u00e1s importante del Comit\u00e9 APC de IAAP fue el taller de expertos procedentes de la universidad y de la industria que se celebr\u00f3 el 08.10.2009 en el Instituto de Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica de la Universidad de[...] T\u00fcbingen y que llevaba por t\u00edtulo:[...] \"Sustancias de la Medicina complementaria que est\u00e1n definidas [...] por su producci\u00f3n; puntos para garantizar su calidad\". anthroposophic-medicine.eu | | Das wichtigste Ereignis des APC Commitees des IAAP war der Workshop von Experten aus Universit\u00e4t und Industrie el plebiscito popular \"S\u00ed a la medicina complementaria\" que tuvo lugar el 17 de Mayo fuera un \u00e9xito y las 950.000 firmas de Aktion [...] ELIANT son esperanzadoras,[...] la libertad de terapias y medicamentos sigue estando en peligro. goetheanum.at | | Obwohl der Volksentscheid \"Ja zur Komplement\u00e4rmedizin\" | | Pero a pesar de que exista un gran n\u00famero de pacientes bien[...] informados de la medicina complementaria y antropos\u00f3fica [...] que nos mira con simpat\u00eda y de que[...] en la encuesta hasta ahora m\u00e1s amplia de un seguro m\u00e9dico la cl\u00ednica antropos\u00f3fica de Havelh\u00f6he haya ocupado el primer lugar en el baremo de satisfacci\u00f3n de los pacientes, todav\u00eda estamos luchando por la legitimaci\u00f3n jur\u00eddico-burocr\u00e1tica. goetheanum.at ihre rechtlich-b\u00fcrokratische Legitimation. goetheanum.at | | El objetivo de esta colaboraci\u00f3n es sensibilizar al entorno pol\u00edtico europeo y a los[...] responsables pol\u00edticos hacia los[...] problemas de la Medicina complementaria en general y [...] de la Medicina antropos\u00f3fica en particular,[...] con el fin de que se impliquen en los mismos. anthroposophic-medicine.eu | | Ziel dieser engagieren. anthroposophic-medicine.eu | | La EFPAM ha colaborado a lo largo de este a\u00f1o en distintas asociaciones y ha participado en conferencias,[...] por ejemplo, en las de la IKAM, las de la Acci\u00f3n ELIANT y las del[...] Foro Europeo de Medicina Complementaria y Alternativa. anthroposophic-medicine.eu | | EFPAM hat im Berichtsjahr Forum for [...] Complementary and Alternative Medicine. anthroposophic-medicine.eu | | Esta reflexi\u00f3n anticipaba en 1921 lo que[...] hoy en d\u00eda la medicina complementaria y su investigaci\u00f3n [...] ya saben: que la curaci\u00f3n se[...] produce gracias a que unos medicamentos compuestos de forma integral estimulan la autocuraci\u00f3n del cuerpo. weleda.com | | | Peter Heusser concluy\u00f3 su per\u00edodo docente en la Instancia Colegial de Medicina Complementaria (KIKOM) de la Universidad de Berna y su sucesora es la Dra. Ursula Wolf. anthroposophic-medicine.eu | | Peter Dr. Ursula Wolf. anthroposophic-medicine.eu | | Medicina complementaria, se interesa no s\u00f3lo por los s\u00edntomas f\u00edsicos, sino tambi\u00e9n por el estilo de vida, las costumbres y el estado global del paciente. ceeso.com | | Bei Betracht gezogen. ceeso.com | | Entre las tareas que m\u00e1s exigen actualmente est\u00e1 la de establecer la medicina antropos\u00f3fica en el discurso acad\u00e9mico, seguir intensificando su[...] satisfactorio desarrollo y no[...] s\u00f3lo establecer la MA en el marco de los cursos de medicina complementaria en las facultades de medicina, sino tambi\u00e9n impulsar [...] a j\u00f3venes acad\u00e9micos[...] a habilitarse en dicha especialidad. goetheanum.at habilitieren. goetheanum.at | | Tambi\u00e9n tenemos que pensar en toda la ciencia m\u00e9dica, incluidas las \u00e1reas m\u00e1s modernas, como la medicina complementaria, que puede desempe\u00f1ar un papel. europarl.europa.eu | | europarl.europa.eu | | En el refer\u00e9ndum que se celebr\u00f3 el 17 de mayo de 2009 en Suiza los ciudadanos se pronunciaron en un 67% a favor de introducir este nuevo art\u00edculo en la Constituci\u00f3n: \"La[...] Federaci\u00f3n y los cantones velar\u00e1n desde sus \u00e1mbitos de competencia por la[...] consideraci\u00f3n de la Medicina complementaria\". die B\u00fcrger am 17. La Aromaterapia se basa en tradiciones ancestrales, como por ejemplo al Ayurveda indio. En sentido de la Medicina Complementaria esta terapia se puede complementar muy bien con otros tipos de terapia. plantamania.com | | Die Aromatherapie beruft mit anderen Therapieformen erg\u00e4nzen. plantamania.com | | Pero la formaci\u00f3n de una comunidad tambi\u00e9n puede significar que, por ejemplo, en el \u00e1mbito de la Medicina, tengamos en cuenta a las diferentes orientaciones espirituales que existen desde \u00e9pocas remotas: desde la Medicina arcaica y m\u00e1gica, pasando por la[...] Medicina ayurveda y china[...] hasta llegar a los procedimientos de la Naturopat\u00eda y de la Medicina complementaria actual, as\u00ed como de la Medicina cient\u00edfico-natural, que es [...] la que marca la pauta en el presente. anthroposophic-medicine.eu | | Gemeinschaftsbildung kann Orientierungen ayurvedischen[...] | | Tambi\u00e9n apoyo la[...] inclusi\u00f3n de la medicina complementaria y alternativa [...] en las acciones apoyadas por el programa y estoy[...] totalmente a favor de que la salud constituya un programa independiente del de la protecci\u00f3n de los consumidores. europarl.europa.eu | | Auch ich bin f\u00fcr[...] die | En Suiza, los[...] m\u00e9dicos o m\u00e9dicas pueden realizar una formaci\u00f3n para ejercer algunas de esas pr\u00e1cticas curativas (medicina complementaria). zuginfo.ch | | F\u00fcr (Komplement\u00e4rmedizin). zuginfo.ch | | Quiero subrayar, una vez m\u00e1s, uno de los aspectos fundamentales que ya se ha[...] mencionado y sobre el que mi Grupo ha presentado una enmienda: la[...] contribuci\u00f3n de la medicina complementaria y alternativa. europarl.europa.eu Ich europarl.europa.eu | | Es necesario abordar la salud p\u00fablica desde un enfoque[...] hol\u00edstico y pluralista, por lo que[...] deber\u00eda incluirse la medicina complementaria y alternativa en las [...] acciones apoyadas por el Programa. europarl.europa.eu | | establecer la Medicina antropos\u00f3fica como \"Medicina complementaria\", como si fuera un complemento de la Ciencia. anthroposophic-medicine.eu | | Deswegen empfehle ich nicht die AM als 'Komplement\u00e4rmedizin' zu etablieren, als ob sie komplement\u00e4r zur Wissenschaft w\u00e4re. anthroposophic-medicine.eu | | Aqu\u00ed, m\u00e1s de 4.000 profesionales m\u00e9dicos de muchas[...] disciplinas diferentes han cambiado impresiones[...] bajo el lema \"Medicina complementaria: al \u00e9xito por [...] medio de las | | millones de personas en la Uni\u00f3n[...] Europea que han[...] tenido experiencias muy positivas con la medicina complementaria y alternativa, sin olvidar tampoco a la medicina [...] ecol\u00f3gica. europarl.europa.eu | | ist. europarl.europa.eu | | certificaci\u00f3n, etc. Deseamos que quien nos suceda al frente de la coordinadora pueda contar con una asignaci\u00f3n econ\u00f3mica estable que le permita trabajar Cultivar los contactos y la colaboraci\u00f3n con las dem\u00e1s asociaciones de pacientes, m\u00e9dicos y terapeutas de la Medicina[...] antropos\u00f3fica, as\u00ed como del terreno m\u00e1s[...] amplio de la Medicina complementaria ha sido una de [...] las principales tareas de este a\u00f1o. anthroposophic-medicine.eu | | La medicina complementaria y la terapia [...] integrada son opciones de tratamiento que compensan las desventajas de estos tres[...] tratamientos de c\u00e1ncer est\u00e1ndar. bio-mats.com | | Die Erg\u00e4nzungsmedizin und integrierte Therapie eher kompensieren. bio-mats.com | | Por mi parte, me satisface especialmente que por[...] primera vez sea posible incluir la medicina complementaria y alternativa en las acciones, lo que [...] permitir\u00e1 a la sociedad[...] elegir estando mejor informada y siendo m\u00e1s responsable de su propia salud. europarl.europa.eu | | Insbesondere | | Ampliar los conocimientos del p\u00fablico sobre la medicina complementaria y alternativa puede ser una forma importante [...] de capacitarles para tomar decisiones m\u00e1s[...] responsables y mejor informadas sobre su salud. europarl.europa.eu | | Eine | | Un mejor conocimiento de la medicina complementaria y alternativa puede hacer [...] una importante contribuci\u00f3n a la capacidad de los ciudadanos de[...] tomar decisiones m\u00e1s informadas y responsables sobre su salud. europarl.europa.eu | He tomado nota de los[...] comentarios hechos sobre la medicina complementaria. europarl.europa.eu | | In der Frage der "}