{"title": "La provincia lanz\u00f3 la vacunaci\u00f3n antigripal", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-03-20", "cleaned_text": "El gobierno provincial, mediante el Ministerio de Salud, se sum\u00f3 este lunes al lanzamiento de la vacunaci\u00f3n antigripal que se realiza a nivel nacional. En ese marco, la ministra del \u00e1rea, Sonia Martorano, destac\u00f3 que \"la vacunaci\u00f3n antigripal se lanza con una poblaci\u00f3n objetivo de 600 mil personas. Arribaron 50 mil dosis, con lo cual estamos cubriendo al personal estrat\u00e9gico como es salud\". Respecto a las personas para quienes est\u00e1 indicada la vacunaci\u00f3n antigripal, Martorano afirm\u00f3: \"Se pueden inocular embarazadas, en cualquier momento del embarazo, o bien la pu\u00e9rpera, 10 d\u00edas despu\u00e9s del alta; ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 meses a 2 a\u00f1os; personas entre 2 y 65 a\u00f1os con comorbilidades -obesidad m\u00f3rbida, diabetes, enfermedades cardiovasculares, respiratorias e inmunodeprimidos; y mayores de 65 a\u00f1os\". Y remarc\u00f3 que \"no hay ning\u00fan inconveniente\" que se coloquen de manera simult\u00e1nea la vacuna antigripal con la de Covid. Prevenci\u00f3n temprana Por su parte, el secretario de Salud de la provincia, Jorge Prieto, destac\u00f3 el arribo de dosis de manera temprana: \"Comenzamos con otra etapa de prevenci\u00f3n importante y anticipada, independientemente a lo que hace a la cuesti\u00f3n clim\u00e1tica, porque estamos comenzando un oto\u00f1o con temperaturas elevadas, pero tambi\u00e9n podemos ver que este virus ya no tiene tanta estacionalidad como antes, as\u00ed es que la llegada de las dosis de la vacuna antigripal, trivalente, como en este caso, marca una prioridad\". Consultado sobre el alcance de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, Prieto indic\u00f3 que \"el a\u00f1o pasado tuvimos un 80% de cobertura (Santa Fe fue el segundo distrito del pa\u00eds con mejor cobertura) pero no alcanzamos tanto a ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 meses a 2 a\u00f1os, algo que es muy importante para tener en cuenta, ya que tuvimos fallecimientos por gripe y una circulaci\u00f3n temprana del virus\". \"Hoy tenemos vacunas disponibles, contamos con las dosis pedi\u00e1tricas y convocamos a la poblaci\u00f3n a adherir. Este es un calendario de vacunaci\u00f3n que anualmente estamos repitiendo. En otros a\u00f1os las vacunas llegaron m\u00e1s tarde pero hoy ya est\u00e1 disponible por eso se lanza la campa\u00f1a a nivel provincial y nacional\", culmin\u00f3. "}