{"title": "\"22 \u00e1ngeles\": La incre\u00edble traves\u00eda de los ni\u00f1os que llevaron la primera vacuna al Virreinato del Per\u00fa", "author": "El Comercio Per\u00fa; NOTICIAS EL COMERCIO PER\u00da; Czar Guti\u00e9rrez", "url": "https://elcomercio.pe/luces/libros/22-angeles-la-increible-travesia-de-los-ninos-que-llevaron-la-primera-vacuna-al-virreinato-del-peru-noticia/", "hostname": "elcomercio.pe", "description": "Mientras el mundo entero espera el ant\u00eddoto para el Covid-19, recreamos la historia de 22 ni\u00f1os espa\u00f1oles que a inicios del siglo XIX transportaron la primera vacuna de Espa\u00f1a al Nuevo Mundo. Parad\u00f3jicamente, tambi\u00e9n salvaron vidas en China.", "sitename": "El Comercio Per\u00fa", "date": "2020-03-30", "cleaned_text": "de noviembre de 1803, la corbeta con el palo en trinquete, las velas cuadradas y el baupr\u00e9s inclinado para capear los vientos de proa rompi\u00f3 amarras con las d\u00e1rsenas de La Coru\u00f1a y pronto se hizo invisible tras la curva de agua. Su majestad Carlos IV hab\u00eda dispuesto que sea un buque de correo de guerra, ligero y habituado a capear temporales en sus traves\u00edas al Nuevo Mundo, el encargado de transportar una misi\u00f3n asombrosa: un m\u00e9dico, tres enfermeros, tres asistentes, dos practicantes, 22 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos, una cuidadora y miles de ampollas de cristal conteniendo preciosas gotas de [linfa vacunal](https://elcomercio.pe/noticias/vacuna/). Las ampollas se cerraban con parafina despu\u00e9s de haber hecho el vac\u00edo, para lo cual tambi\u00e9n se embarcaron algunas m\u00e1quinas neum\u00e1ticas. Pero lo realmente extraordinario del viaje estaba en ese grupo de ni\u00f1os. Hu\u00e9rfanos o de familias desestructuradas cuyas edades oscilaban entre tres y nueve a\u00f1os, proced\u00edan de diferentes hospicios de Madrid y Galicia cuidadosamente seleccionados por no haber enfermado de viruela. Durante la traves\u00eda ser\u00edan sucesivamente vacunados para que el gen reactivo se mantenga vivo en sus brazos hasta que anclaran en los puertos de los diferentes virreinatos de ultramar. \"Ser\u00e1n bien tratados, mantenidos y educados hasta que tengan ocupaci\u00f3n o destino con qu\u00e9 vivir, conforme a su clase y devueltos a los pueblos de su naturaleza, los que se hubiesen sacado con esa condici\u00f3n\", dec\u00eda la Real C\u00e9dula del rey, cuya cuarta hija, la infanta Mar\u00eda Teresa, hab\u00eda contra\u00eddo la viruela en 1798. Las secuelas en su rostro y su muerte posterior dejaron al monarca considerablemente sensibilizado con esa enfermedad. Por eso, apenas tuvo noticia de que el ingl\u00e9s Jenner hab\u00eda experimentado exitosamente con la vacuna, orden\u00f3 que una \u00e1gil maquinaria curativa enrumbara a los territorios conquistados transportando el salv\u00edfico cristal. INMUNIDAD A BORDO As\u00ed, la expedici\u00f3n comandada por el m\u00e9dico Francisco Xavier Balmis y Berenguer (1753 - 1819) y su lugarteniente Jos\u00e9 Salvany y Lleopart (1778 - 1810) hizo escala en Tenerife y, al cabo de un mes, acoder\u00f3 en Puerto Rico. El entusiasta desembarco se top\u00f3 con la frialdad brutal de las autoridades: la vacuna ya hab\u00eda sido importada de la isla inglesa de Saint Thomas. Sin viento favorable, navegar hacia la Capitan\u00eda General de Caracas fue un suplicio. As\u00ed que desde Puerto Cabello dividieron la expedici\u00f3n en tres grupos y en 10 d\u00edas llegaron a la capital venezolana para unas memorables jornadas de inmunizaci\u00f3n que levantaron la moral del equipo. En Nueva Granada, ya vacunada, encontraron un segundo foco de resistencia. Entonces Balmis parte a La Habana en una accidentada traves\u00eda que afect\u00f3 la salud de los ni\u00f1os, consiguiendo tres esclavas para transportar la vacuna a la pen\u00ednsula del Yucat\u00e1n. Tras exitosas jornadas en M\u00e9rida, Oaxaca y Veracruz, consigue 26 ni\u00f1os para viajar a Manila, Ceb\u00fa, Mizamiso, Mindanao y Zambuangas \"en un nav\u00edo lleno de inmundicias y grandes ratas que atemorizaban a los ni\u00f1os, tirados en el suelo, rodando y golpe\u00e1ndose unos con otros\". Afectado en su salud, decide ir a Macao y delegar la misi\u00f3n sudamericana al otro m\u00e9dico. La expedici\u00f3n de Salvany fleta un bergant\u00edn, encalla en el r\u00edo Magdalena, pierde su instrumental y atravesando ci\u00e9nagas y desiertos llega a Cartagena, con excelente acogida. Con diez ni\u00f1os m\u00e1s portando la vacuna, llegan a Bogot\u00e1 donde hacen cincuenta mil vacunaciones. El ascenso a los Andes enferma a Salvany, queda ciego del ojo izquierdo. Aun as\u00ed viaja a Quito, donde es c\u00e1lidamente recibido. Entonces emprender\u00e1n la expedici\u00f3n al Virreinato del Per\u00fa, empezando por Cuenca, Loja y Guayaquil, pese a ser atacados por piratas ingleses. Huyen tambi\u00e9n de Lambayeque, acusados de 'anticristos', pero se instruye a un religioso bethlemita para que recorra Vicus, Olmos, Motupe, Salas, Jayanca y Pacora. H\u00c9ROES AN\u00d3NIMOS Como en Lima se desencadena un brote de viruela, Salvany incorpora a Fray Lorenzo Justiniano para que los ni\u00f1os de su di\u00f3cesis transporten los cristales hasta la desolada Ciudad de los Reyes, donde tienen notable acogida. Luego se dirigen hacia Mineral de Chota, controlan el foco y regresan por Chep\u00e9n, donde sus gu\u00edas les abandonan y vagabundean sin orientaci\u00f3n, hasta que un hacendado los rescata. Ya de regreso en Lima, la decepci\u00f3n es descomunal: la vacuna se comercializa inescrupulosamente. Salvany, desmoralizado, delega las operaciones en la Universidad de San Marcos, crea reglamentos de vacunaci\u00f3n y divide la expedici\u00f3n en dos grupos. Uno va al Cuzco y un mes m\u00e1s tarde hacia la Capitan\u00eda General de Chile, desde El Callao, mientras \u00e9l enrumba a Arequipa. Sus problemas pulmonares se agravan, pasa all\u00ed las navidades de 1807 y decide continuar la expedici\u00f3n a La Paz, donde llega a\u00f1o y medio despu\u00e9s. Se ilusiona con vacunar en Mojos y Chiquitos, diezmadas por la peste, pero sus pulmones estallan en Cochabamba cuando ten\u00eda 34 a\u00f1os de edad. Balmis y sus ni\u00f1os tambi\u00e9n casi mueren en Macao, raz\u00f3n por la que el m\u00e9dico regresa a Espa\u00f1a con escala en la isla de Santa Elena y Lisboa. Carlos IV le recibi\u00f3 el 7 de septiembre de 1806 felicit\u00e1ndole por su labor. Trece a\u00f1os despu\u00e9s morir\u00eda en Madrid a los sesenta y seis. De la cuidadora de los ni\u00f1os, Isabel Zendal, se sabe que derram\u00f3 ternura como una aut\u00e9ntica madre sobre cada uno de los ni\u00f1os durante los 10 a\u00f1os que duraron las misiones, hasta que con la salud resquebrajada muri\u00f3 en Puebla de los \u00c1ngeles. Y en cuanto a los 22 peque\u00f1os h\u00e9roes \u2014seis de la Casa de Desamparados de Madrid, once del Hospital de la Caridad de La Coru\u00f1a y cinco de la Casa de Exp\u00f3sitos de Santiago de Compostela\u2014, solo se sabe que uno muri\u00f3 en el trayecto y que los otros jam\u00e1s regresaron a Espa\u00f1a. Los archivos hist\u00f3ricos solo conservan sus nombres de pila, un monumento de Acisclo Manzano en el Puerto de La Coru\u00f1a y la gratitud eterna de aquellas 250 mil almas del Nuevo Mundo que se salvaron de la peste. \u00c1NGELES ETERNOS La Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna tuvo un amplio correlato en la ficci\u00f3n: es recreada en las novelas \"Saving the World\" (Julia \u00c1lvarez, 2006), \"\u00c1ngeles custodios\" (Almudena de Arteaga, 2010), \"Los h\u00e9roes olvidados\" (Antonio Villanueva, 2011), \"Los ni\u00f1os de la vacuna\" (Javier Neveo, 2013), \"A flor de piel\" (Javier Moro, 2015), \"Los ni\u00f1os de la viruela\" (Mar\u00eda Solar, 2017) y en la pel\u00edcula \"22 \u00e1ngeles\" (Miguel Bardem, 2016). En 2018, el dibujante El Primo Ram\u00f3n public\u00f3 el c\u00f3mic \"Nuevo Mundo. Isabel Zendal en la expedici\u00f3n de la vacuna\". \u00bfQu\u00e9 es la covid-19? La covid-19 es la enfermedad infecciosa que fue descubierta en Wuhan (China) en diciembre de 2019, a ra\u00edz del brote del virus que empez\u00f3 a acabar con la vida de gran cantidad de personas. El Comit\u00e9 Internacional de Taxonom\u00eda de Virus design\u00f3 el nombre de este nuevo coronavirus como SARS-CoV-2. \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas del nuevo coronavirus? Entre los s\u00edntomas m\u00e1s comunes del covid-19 est\u00e1n: fiebre, cansancio y tos seca, aunque en algunos pacientes se ha detectado dolor corporal, congesti\u00f3n nasal, rinorrea, dolor de garganta y diarrea. Estos malestares pueden ser leves o presentarse de forma gradual; sin embargo, existen casos en los que la gente se infecta, pero no desarrolla ning\u00fan s\u00edntoma, precis\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Adem\u00e1s, la entidad dio a conocer que el 80 % de personas que adquieren la enfermedad se recupera sin llevar un tratamiento especial, 1 de cada 6 casos desarrolla una enfermedad grave y tiene dificultad para respirar, la gente mayor y quienes padecen afecciones m\u00e9dicas subyacentes (hipertensi\u00f3n arterial, problemas cardiacos o diabetes) tienen m\u00e1s probabilidades de desarrollar una enfermedad grave y que solo el 2 % de los que contrajeron el virus murieron. VIDEO RECOMENDADO Tokio 2020 ya tendr\u00eda fecha para celebrarse el pr\u00f3ximo a\u00f1o TE PUEDE INTERESAR [\"Coronavirus no es un pr\u00edncipe (ni una princesa)\": el cuento infantil que explica la pandemia en un lenguaje sencillo](https://elcomercio.pe/luces/libros/coronavirus-no-es-un-principe-ni-una-princesa-un-cuento-infantil-que-explica-la-pandemia-en-un-lenguaje-sencillo-noticia/) [\"Misi\u00f3n de Rescate\": mira las primeras im\u00e1genes de la pel\u00edcula protagonizada por Chris Hemsworth en Netflix | FOTOS](https://elcomercio.pe/luces/cine/mision-de-rescate-mira-las-primeras-imagenes-de-la-pelicula-protagonizada-por-chris-hemsworth-en-netflix-fotos-nndc-noticia/) [Coronavirus: Roban valiosa pintura de Van Gogh de museo holand\u00e9s cerrado por la pandemia](https://elcomercio.pe/luces/arte/coronavirus-roban-valiosa-pintura-de-van-gogh-de-museo-holandes-cerrado-por-la-pandemia-paises-bajos-noticia/) [Selena G\u00f3mez estrena videoclip y anuncia donaci\u00f3n a favor de la lucha contra el coronavirus | VIDEO](https://elcomercio.pe/luces/musica/selena-gomez-estrena-videoclip-y-anuncia-donacion-a-favor-de-la-lucha-contra-el-coronavirus-video-youtube-covid-19-estados-unidos-usa-eeuu-nndc-noticia/) [Actividades en casa para todos los gustos "}