{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2022/07/MAQUETA-EL-PAIS-30.07-EXCLUSIVO-MIEMBROS-FES.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2022 MedicinaElaborado para EL PA\u00cdS Espa\u00f1a precisa m\u00e1s donaciones de plasma para tratar a pacientes con m\u00faltiples enfermedades Los medicamentos hemoderivados son fundamentales para patolog\u00edas como las inmunodeficiencias primarias o la hemofilia Esta es una de las causas m\u00e1s frecuentes de obstrucci\u00f3n de la v\u00eda lagrimal cong\u00e9nita\"El plasma es oro l\u00edquido. Tiene un sinf\u00edn de indicacio- nes para tratar a pacientes con distintas enfermeda- des, siendo para algunos de ellos el \u00fani-co tratamiento disponible, como en las inmunodeficiencias primarias y algunos trastornos de la coagulaci\u00f3n\". As\u00ed se ex- presa Luisa Barea, directora gerente del Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad de Madrid, que destaca la importancia de promover las donaciones de plasma en Espa\u00f1a.\"El plasma es la parte l\u00edquida de la san- gre donde est\u00e1n las c\u00e9lulas sangu\u00edneas como los gl\u00f3bulos rojos, los blancos y las plaquetas. Constituye el 55% de la san- gre y est\u00e1 compuesto en un 90% por agua, entre un 6-8% por prote\u00ednas de distinta naturaleza y el resto por nutrientes, sus- tancias inorg\u00e1nicas, gases y algunas vita- minas\", explica Luisa Barea. A partir de las prote\u00ednas se producen medicamentos derivados del plasma, con propiedades onc\u00f3ticas (para que el agua de los vasos sangu\u00edneos permanezca dentro de ellos), activadoras de la cascada de coagulaci\u00f3n, reguladoras de determinadas reacciones del organismo inmunitarias o defensivas contra agentes infecciosos. Entre estos f\u00e1rmacos destacan la alb\u00fa- mina, que permite el mantenimiento y restablecimiento del volumen circulato- rio sangu\u00edneo cuando existe un d\u00e9ficit, as\u00ed como la inmunoglobulina, utilizadas en inmunodeficiencias cong\u00e9nitas primarias en las que el paciente nace sin la capa- cidad de producir anticuerpos, por lo que es muy vulnerable a infecciones. Personas con enfermedades autoin- munes como la p\u00farpura trombocito- p\u00e9nica idiop\u00e1tica o con el s\u00edndrome de Kawasaki pueden beneficiarse de estos medicamentos, y tambi\u00e9n los que pade- cen el s\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9, pato- log\u00eda neurol\u00f3gica que se caracteriza por debilidad muscular aguda que puede ser progresiva. \"Esta enfermedad puede ser tratada mediante plasmaf\u00e9resis, es decir, extraerle plasma al paciente y repon\u00e9r- selo por otro plasma, aunque una alter- nativa terap\u00e9utica es la administraci\u00f3n de inmunoglobulina intravenosa\". Otras pro- te\u00ednas que se obtienen del plasma huma-no, como los factores de coagulaci\u00f3n VIII y IX, se emplean para la hemofilia, evitan- do hemorragias.Los expertos coinciden en que las tera- pias derivadas del plasma son funda- mentales para personas con patolog\u00edas complejas, raras o cr\u00f3nicas que dispo-nen de escasas o nulas alternativas te- rap\u00e9uticas, que las necesitan para vivir y mejorar su calidad de vida, de ah\u00ed la im- portancia de continuar investigando para ofrecer a los pacientes las mejores op- ciones posibles. Necesidad de plasma En Espa\u00f1a hay d\u00e9ficit de plasma para ob- tener f\u00e1rmacos hemoderivados (hay que importarlos). Seg\u00fan datos del a\u00f1o 2020, habr\u00eda que triplicar la cantidad de litros de plasma destinados a obtener estos medicamentos para ser autosuficientes, y solo es posible a trav\u00e9s de la plasmaf\u00e9- resis, es decir, mediante la donaci\u00f3n es- pec\u00edfica de plasma por procedimiento de af\u00e9resis, se\u00f1ala Luisa Barea. Si los do- nantes de sangre hicieran 2-3 donacio-nes de plasma al a\u00f1o se alcanzar\u00eda un nivel de plasma para ser autosuficientes en la producci\u00f3n de f\u00e1rmacos hemoderi- vados, subraya esta experta. \"Tenemos que informar y concienciar m\u00e1s a la poblaci\u00f3n sobre las virtudes y necesidad de este tipo de donaci\u00f3n, pues el plasma es un recurso estrat\u00e9gico, de \u00e9l se obtienen medicamentos cuyo origen es \u00fanicamente el plasma y no hay otra mane- ra de obtenerlos, y son vitales para algunos pacientes\", afirma Luisa Barea, para con-cluir que \"es necesario que la poblaci\u00f3n entienda que es algo sencillo, que el do-nante de plasma ha de cumplir los mismos requisitos que el donante habitual\".MIGuEL BELLAS . MADRID Para que fu\u00e9ramos autosuficientes en plasma habr\u00eda que triplicar la cantidad obtenida Al nacer, algunos beb\u00e9s man- tienen la persistencia de una membrana al final del conduc- to lagrimal (a nivel de la v\u00e1lvula de Hasner), provocando as\u00ed una obstruc-ci\u00f3n mec\u00e1nica de la v\u00eda. Esta es una de las causas m\u00e1s frecuentes de obstruc- ci\u00f3n de la v\u00eda lagrimal cong\u00e9nita (OVLC). La obstrucci\u00f3n del conducto lagrimal cong\u00e9nita es la patolog\u00eda de la v\u00eda lagri- mal m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os. En este ar- t\u00edculo queremos explicar de forma breve cu\u00e1les son los s\u00edntomas, diagn\u00f3stico y tratamientos posibles. La gl\u00e1ndula lagrimal se encarga de fa- bricar la l\u00e1grima, que limpia el ojo y lo hidrata. Esta l\u00e1grima tras limpiar y lu-bricar, drena a la nariz a trav\u00e9s de la v\u00eda lagrimal. Al nacer, algunos beb\u00e9s tienen una per-sistencia de una membrana al final del conducto lagrimal (a nivel de la v\u00e1lvula de Hasner), provocando as\u00ed una obstruc- ci\u00f3n mec\u00e1nica de la v\u00eda. Dicha obstruc- ci\u00f3n puede ser unilateral o bilateral. Los s\u00edntomas habituales son el lagrimeo, que suele llamar la atenci\u00f3n porque es visible incluso cuando el beb\u00e9 est\u00e1 tran- quilo, y puede empeorar con el fr\u00edo y el viento. Se pueden observar en ocasio- nes costras secas en las pesta\u00f1as, se- creciones, conjuntivitis de repetici\u00f3n... y a veces tambi\u00e9n se observa eccema en el p\u00e1rpado (el propio lagrimeo tan fre- cuente irrita la piel y ellos mismos se frotan). Estos s\u00edntomas aparecen desde el nacimiento o en los siguientes d\u00edas/ semanas. Si sospechamos que nuestro beb\u00e9 puede tener una OCVL, se puede realizar una consulta con el pediatra y/o oftalm\u00f3logo para descartar otras causas de lagrimeo (no tan comunes). Es importante para el diagn\u00f3stico que el facultativo haga una buena anamnesis (preguntar los s\u00ednto- mas, desde cuando ocurren, etc.) pues orientar\u00e1n mucho sobre la causa del la- grimeo. Se explora al beb\u00e9/ni\u00f1o, y a ve- ces se realiza el test de aclaramiento que es una prueba indolora para el pa- ciente: colocar una gota amarilla y ob-servar c\u00f3mo el ojo limpia el colorante. Tratamiento Generalmente, la OCVL se corrige por s\u00ed sola los primeros meses de vida, sobre todo durante los seis primeros. A pesar de ello, aconsejamos a los pap\u00e1s que, durante el primer a\u00f1o, ayuden a este la- grimal a abrirse realizando un masaje (masaje de Crigler). Es algo realmente sencillo e indoloro; se realiza deslizan- do el dedo hacia abajo, a nivel del lagri- mal haciendo presi\u00f3n de manera que se intenta \"romper\" la membrana (al au- mentar la presi\u00f3n hidrost\u00e1tica). Tambi\u00e9n aconsejamos realizar lavados del ojo con suero fisiol\u00f3gico. Seg\u00fan la edad del paciente y evoluci\u00f3n del cuadro, se indicar\u00e1n diferentes t\u00e9c- nicas a realizar en quir\u00f3fano. Se puede desobstruir mediante un sondaje (usan- do una especie de alambre fino), o bien un sondaje y una intubaci\u00f3n (colocar unos tubitos que posteriormente se reti- rar\u00e1n), o bien usar un cat\u00e9ter con un ba-l\u00f3n, que se hincha y as\u00ed se dilata y abre el canal. En muy pocas ocasiones debemos reali-zar la cirug\u00eda de la dacriocistorrinosto- m\u00eda (DCR) l\u00e1ser o externa; la indicaremos en casos en los que hay implicaci\u00f3n del saco lagrimal (DCR externa) o porque fa- lle alguno de los m\u00e9todos mencionados anteriormente (DCR l\u00e1ser).Lagrimal obstruido en reci\u00e9n nacidosOftalmolog\u00eda AINhOA MART\u00edNEz GRAU Oftalm\u00f3loga del Centro de Oftalmolog\u00eda Barraquer La OCVL se corrige por s\u00ed sola los primeros meses de vida, sobre todo antes de los seis primerosMedicina 2 30 DE JULIO 2022 La industria farmac\u00e9utica europea se sit\u00faa como uno de los sectores es- trat\u00e9gicos para la recuperaci\u00f3n eco- n\u00f3mica y social de Europa. As\u00ed lo se\u00f1alan los datos del \u00faltimo informe con los principales indicadores del sector, publicado por la Federaci\u00f3n Europea de Asociaciones de la Industria Farmac\u00e9utica (Efpia) -a la que pertenece Farmaindustria-, donde se muestra que las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uti-cas innovadoras conforman el sector de al- ta tecnolog\u00eda con mayor valor a\u00f1adido por empleado en Europa y el que m\u00e1s inversi\u00f3n realiza en I+D respecto a sus ventas. Seg\u00fan el informe, en 2021 el sector invir- ti\u00f3 41.500 millones de euros en investiga- ci\u00f3n y emple\u00f3 directamente a unas 840.000 personas en toda la regi\u00f3n, de las cuales 125.000 desarrollan su labor en los depar- tamentos de I+D de las compa\u00f1\u00edas. Adem\u00e1s, la producci\u00f3n super\u00f3 los 310.000 millones de euros, la cifra de exportaci\u00f3n alcanz\u00f3 los 550.000 millones y en su conjunto el sector aport\u00f3 m\u00e1s de 175.000 millones de euros a la balanza comercial de la uE de los 27, la m\u00e1s alta generada con respecto a todos los sectores basados en la investigaci\u00f3n. El an\u00e1lisis tambi\u00e9n se\u00f1ala la evoluci\u00f3n de estos indicadores en las dos \u00faltimas d\u00e9ca- das. Desde 2000 hasta 2021, las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas innovadoras que forman par- te de Efpia -con una crisis financiera mun- dial y una pandemia de por medio- lograron duplicar la producci\u00f3n, multiplicar por seis las exportaciones y registrar una balanza comercial muy por encima del resto de sec- tores de alta tecnolog\u00eda en Europa. \"Estos datos muestran que somos una industria vi- tal para la econom\u00eda de Europa\", asegur\u00f3 Nathalie Moll, directora general de Efpia, en la Conferencia Anual de la Federaci\u00f3n cele- brada la semana pasada en Bruselas. \"Las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas pueden contribuir tanto a la salud como a la econom\u00eda en un momento clave para el desarrollo de pol\u00edti- cas en el continente\". Amenaza en I+D de pa\u00edses emergentes Sin embargo, a pesar de esta clara y positiva aportaci\u00f3n, el sector se enfrenta a una se-rie de desaf\u00edos. \"La escalada de costes y los obst\u00e1culos regulatorios est\u00e1n dificultan- do la I+D, mientras que el impacto de las medidas de austeridad fiscal introducidas en Europa desde 2010 contin\u00faan afectando a los ingresos actuales e influyendo en las decisiones clave para llevar la innovaci\u00f3n al mercado\", dijo Moll. Al mismo tiempo, ad-virti\u00f3 de que Europa se enfrenta a la cre- ciente competencia de pa\u00edses emergentes, como Brasil, China, Corea o India, que es- t\u00e1n aumentando su inversi\u00f3n en investiga-ci\u00f3n biom\u00e9dica, lo que est\u00e1 contribuyendo, dijo, al traslado de las actividades econ\u00f3mi- cas y de investigaci\u00f3n fuera de Europa. Las queratosis act\u00ednicas se carac-terizan por la proliferaci\u00f3n de queratinocitos (las c\u00e9lulas m\u00e1s numerosas de la epidermis), con mayor o menor grado de alteraciones cito-l\u00f3gicas y arquitecturales y membrana basal conservada, es decir, sin afectar al resto de las capas de la piel. Las queratosis act\u00ednicas forman parte de la expresi\u00f3n cl\u00ednica de la cancerizaci\u00f3n de campo cut\u00e1nea inducida por la radiaci\u00f3n ultravioleta. Cl\u00ednicamente se presentan como lesiones ro- jizas, ocasionalmente pigmentadas, de su-perficie rugosa o rasposa y con un tama\u00f1o que oscila entre pocos mil\u00edmetros y 2 cm de di\u00e1metro. Habitualmente se localizan en \u00e1reas expuestas a la luz del sol de forma cr\u00f3- nica, como la cabeza, el escote, el dorso de las manos y la superficie de extensi\u00f3n de los antebrazos, suelen ser asintom\u00e1ticas o leve- mente pruriginosas (con picor), y su presen- cia se incrementa con la edad. La introducci\u00f3n de la dermatoscopia ha per-mitido mejorar la precisi\u00f3n diagn\u00f3stica in vi- vo frente a otras lesiones frecuentes en las mismas localizaciones y en pacientes de eda- des medias y avanzadas, tales como las que- ratosis seborreicas y los l\u00e9ntigos act\u00ednicos. \u00bfPor qu\u00e9 son relevantes en salud? 1. Por su prevalencia. Las queratosis act\u00edni- cas constituyen un motivo de consulta muy frecuente en nuestro medio. Se calcula que 1 de cada 5 europeos mayores de 40 a\u00f1os las padecen. 2. Por la posibilidad de prevenci\u00f3n primaria, educando desde edades tempranas en una exposici\u00f3n solar saludable. 3. Por el riesgo de progresi\u00f3n a un carcino- ma epidermoide. Las queratosis act\u00ednicas pueden evolucionar a la persistir, o progresar a un carcino-ma epidermoide invasivo. El riesgo real de trasformaci\u00f3n es desconocido, ya que se han publicado datos heterog\u00e9neos al respecto. 4. Por ser un marcador de riesgo de carcinoma epidermoide. El diagn\u00f3stico de queratosis ac- t\u00ednicas en un paciente nos obliga a hacer una buena exploraci\u00f3n cut\u00e1nea con vistas a des-cartar la presencia de un c\u00e1ncer de piel no melanoma. 5. Por su localizaci\u00f3n habitual en el cuero ca- belludo, pabellones auriculares y cara, locali- zaciones de alto impacto cosm\u00e9tico. 6. Por su cronicidad. Si bien es cierto que dis- ponemos de un arsenal terap\u00e9utico amplio y en desarrollo, la recurrencia de las lesiones es muy frecuente al ser una manifestaci\u00f3n cut\u00e1-nea del da\u00f1o solar cr\u00f3nico. De todo lo expuesto se deduce su papel en la educaci\u00f3n sanitaria, tanto resaltando la im- portancia de la fotoprotecci\u00f3n como medida de prevenci\u00f3n primaria principal, como el es- tablecimiento de grupos de riesgo en los que se deben intensificar las medidas de preven- ci\u00f3n secundaria.La industria farmac\u00e9utica, clave para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica europea, especialmente en estos momentos Queratosis act\u00ednicas y su prevenci\u00f3n L.G. MADRID \u00c1NGELES FL\u00f3REz. Dermatolog\u00edaLas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas invirtieron 41.500 millones de euros en I+D en 2021 Se localizan en \u00e1reas expuestas a la luz del solIndustria Las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas pueden contribuir tanto a la salud como a la econom\u00eda La dermatoscopia ha permitido mejorar la precisi\u00f3n diagn\u00f3stica in vivo frente a otras lesiones SILvIA ONDATEGUI -PARRA Socia Global de Life Sciences de EY Recientemente tuve ocasi\u00f3n de co- nocer un interesante estudio comparativo de los recursos des- tinados a I+D en diferentes pa\u00edses de nuestro entorno europeo. Estaremos de acuerdo en que el progreso de un pa\u00eds re- side, especialmente en estos tiempos, en la pol\u00edtica de Investigaci\u00f3n y Desarrollo, el I+D, ya que se trata de un factor deci- sivo en la rentabilidad del sector indus-trial. Algunos pa\u00edses de la OCDE que hace a\u00f1os dej\u00e1bamos atr\u00e1s, como Eslovenia, Rep\u00fablica Checa, Corea o Taiw\u00e1n, hoy son superan en recursos y eficiencia. La comparativa que nos muestra este infor-me reciente sobre el porcentaje que repre- senta el I+D en el PIB de cada pa\u00eds europeo muestra que Suecia, con un 3,53%, ocupa el lugar destacado por encima de B\u00e9lgica, con 3,48%; Austria, con 3,20%; y Suiza, con un 3,15%. Espa\u00f1a, por el contrario, con so-lo 1,41%, est\u00e1 en el lugar vig\u00e9simo sobre los 25 estudiados. Por debajo nuestro es- t\u00e1n Polonia, Irlanda, Lituania y Eslovaquia, que en este caso, su aportaci\u00f3n al PIB no alcanza ni el 1%. Pero tambi\u00e9n merece la pena fijarse en la inversi\u00f3n en I+D por CC AA con datos re- feridos a 2020, \u00faltimos disponibles. Como en ocasiones anteriores, Euskadi es la co- munidad que m\u00e1s recursos destina, con un 2,20%, seguida de Madrid, con un 1,96% y Navarra con un porcentaje muy parecido. Por el contrario, Baleares es la que menos aporta, con solo un 0,51%, y Canarias con el 0,56%. Con este panorama no es dif\u00edcil entender la precaria situaci\u00f3n de Espa\u00f1a en este con-texto. La p\u00e9rdida de capital intelectual es m\u00e1s grave para un pa\u00eds que la evasi\u00f3n fi- nanciera. Entre las causas que inciden di- rectamente en esta situaci\u00f3n seguro que est\u00e1 la poca deducci\u00f3n fiscal que todav\u00eda contempla los recursos a investigaci\u00f3n por parte de las empresas. Tampoco se incen- tiva propiciar actividades a largo que ge- neren m\u00e1s retorno, como son las que se realizan invirtiendo en desarrollo. Hemos visto que la inversi\u00f3n p\u00fablica en este apar- tado es dif\u00edcil que constituya una prioridad en los gobiernos recientes, que prefieren gastar en satisfacer opciones no esencia- les para los ciudadanos, pero que otorgan una imagen positiva, qu\u00e9 en pensar a largo plazo. La pandemia que nos asol\u00f3 en mar- zo del 2020 reflej\u00f3 lo importante que es la investigaci\u00f3n. Aquellas vacunas obtenidas en un tiempo r\u00e9cord e impensable tan so- lo meses antes, evidenci\u00f3 la carencia de muchos sectores, con la excepci\u00f3n de la industria farmac\u00e9utica que lider\u00f3 una si- tuaci\u00f3n de emergencia. Hace unos d\u00edas, en este mismo mes de julio, hemos observado como se anunciaban una serie de medidas sociales para intentar compensar la fuerte inflaci\u00f3n que nos asola desde hace meses. Desde un cheque de 200 euros para perso- nas vulnerables, bonificaci\u00f3n de abonos de cercan\u00edas de Renfe a becas extra de 100 eu- ros a estudiantes. Medidas y ayudas impor- tantes, pero cortoplacistas. Ninguna para la inversi\u00f3n. Ese es el problema.Opini\u00f3n En el furg\u00f3n de cola en I+D \"La p\u00e9rdida de capital intelectual es m\u00e1s grave para un pa\u00eds que la evasi\u00f3n financiera\" Con el soporte de Almirall Feel the Science. Jefa de Servicio Dermatolog\u00eda Complejo Hospitalario universitario de PontevedraMedicina 3 30 DE JULIO 2022 Asepeyo cerr\u00f3 el ejercicio pasa- do con un resultado consolida- do de 49 millones de euros, y con unos ingresos de 2.572 mi- llones de euros, mejorando los resulta-dos obtenidos en 2020. La media anual de trabajadores protegidos se ha situado en los 2.765.174 y las empresas asocia- das en 268.958, cifras superiores al ejer- cicio anterior. La siniestralidad laboral ha aumentado sin alcanzar los niveles prepandemia, y las bajas por contingen- cia com\u00fan siguen la tendencia al alza de los \u00faltimos a\u00f1os, provocando un incre- mento de la actividad sanitaria, seg\u00fan se inform\u00f3 en la asamblea general celebra- da la pasada semana y en la que fue ele-gido nuevo presidente Fernando Casado Juan, hasta ahora vicepresidente de la entidad. En el transcurso de la reuni\u00f3n estatuta- ria, director gerente Alejandro I\u00f1areta, destac\u00f3 la excepcionalidad del ejerci- cio 2021, marcado por la superaci\u00f3n de la etapa m\u00e1s aguda de la pandemia de la COVID-19, y la continuaci\u00f3n de la re-cuperaci\u00f3n econ\u00f3mica tras el impacto de \u00e9sta. Durante este periodo, la Mutua ha continuado colaborando con los Servicios P\u00fablicos de Salud aportando recursos y materiales para el proceso de vacuna-ci\u00f3n en diferentes puntos del pa\u00eds. El nuevo presidente, Fernando Casado, es catedr\u00e1tico de Econom\u00eda de la Empresa, Contabilidad y Finanzas de la universidad de Barcelona y secre- tario acad\u00e9mico de la Real Academia de Ciencias Econ\u00f3micas y Financieras. Actualmente preside la Fundaci\u00f3n Formaci\u00f3n y Futuro y el Consejo Econ\u00f3mico de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, aparte de otras responsabilidades en diversos consejos de administraci\u00f3n. Anteriormente fue decano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales de la universidad de Barcelona, direc- tor del Instituto de la Empresa Familiar y del Consejo Empresarial para la Competitividad, entre otros cargos. Asepeyo ha reafirmado su constante me- jora en la prevenci\u00f3n de accidentes con la presentaci\u00f3n de una unidad m\u00f3vil que recorrer\u00e1 m\u00e1s de 80 ciudades de Espa\u00f1a y se prev\u00e9 que estas mejoras preventivas beneficiar\u00e1n a m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de traba- jadores de 15.000 empresas asociadas. Finalmente, la Mutua ha invertido m\u00e1s de 9 millones de euros en modernizar y ampliar su red asistencial, compuesta actualmente por 172 delegaciones pro- pias. Destaca el traslado de los centros de Ibiza y de Santiago de Compostela y las reformas en \u00c9cija, Las Palmas, Oviedo, Guadalhorce, C\u00e1diz y Elche.La atenci\u00f3n a las personas mayores en residencias es cada vez m\u00e1s es- pecializada y dirigida a las necesi- dades de cada persona. Para Pedro S\u00e1nchez Soro, director general de Sanitas Mayores, \"los cuidados de mayores del si- glo XXI deben ser personalizados, muy pro-fesionales, soportados por las capacidades digitales, con contenido m\u00e9dico y asisten- cial importante y facilitados por la cobertu-ra aseguradora\". Su modelo de asistencia se basa por tan- to en ofrecer una atenci\u00f3n individualiza- da, en funci\u00f3n del grado de dependencia de cada persona. Se ofrecen opciones para aquellos que desean continuar viviendo en sus domicilios con alg\u00fan apoyo, recibien- do consejo experto y cuidados profesiona- les en su casa, as\u00ed como los servicios de los centros de d\u00eda, donde pueden ser atendidos en una etapa algo m\u00e1s avanzada. Las resi- dencias tambi\u00e9n dan cada vez mayor res- puesta a las necesidades de personas con estadios avanzados de dependencia deri- vada de enfermedades como el Alzheimer. \"Aumentamos el cuidado asistencial en los centros gracias al uso de la tecnolog\u00eda, con acceso a consultas digitales con m\u00e9dico 24 horas y a 15 especialidades m\u00e9dicas, con una oferta asistencial que se reforz\u00f3 con la COVID-19\", afirma S\u00e1nchez Soro. Uso racional de los f\u00e1rmacos una de las cuestiones m\u00e1s relevantes en el cuidado de los mayores en las residencias es la relacionada con la medicaci\u00f3n, aspec-to en el que Sanitas Mayores ha trabajado de manera especial, como as\u00ed demuestra el estudio \"Comparativa de tres m\u00e9todos de reducci\u00f3n de psicotr\u00f3picos en mayores sin demencia\" realizado por el Dartmouth Institute for Health Policy and Clinical Practice, de la universidad de Dartmouth, y Sanitas Mayores entre 70 y 99 a\u00f1os. La in- vestigaci\u00f3n, que se llev\u00f3 a cabo en toda la red de residencias de Sanitas Mayores en Espa\u00f1a durante cinco meses durante 2018, desvela que el uso racional y controlado de los psicof\u00e1rmacos mejora la socializaci\u00f3n y el estado f\u00edsico de los mayores. Los datos son relevantes porque Espa\u00f1a es el pa\u00eds de Europa occidental con ma- yor tasa de uso de estos medicamentos en personas mayores. Los resultados, pu- blicados en el Journal of General Internal Medicine (JGIM), han permitido crear un cuadro de mando donde se controla de manera detallada el uso de psicof\u00e1rma- cos en las residencias de Sanitas Mayores. Esta iniciativa tambi\u00e9n confirm\u00f3 una re- ducci\u00f3n en el registro de ca\u00eddas y menor n\u00famero de lesiones graves asociadas. El uso racional de los psicotr\u00f3picos contribu-ye adem\u00e1s a reducir sus efectos secunda- rios y los efectos de combinarlos con otros medicamentos. \"Las personas sin demencia participan- tes en el estudio se mostraron m\u00e1s acti-vas f\u00edsicamente, con una mejor\u00eda en otros aspectos relativos al riesgo de ca\u00eddas; tambi\u00e9n a nivel cognitivo son m\u00e1s \u00e1giles a la hora de realizar actividades menta- les\", seg\u00fan David Curto, director M\u00e9dico, Calidad e Innovaci\u00f3n de Sanitas Mayores.Los servicios profesionalizados en residencias mejoran la calidad de vida de las personas mayores Asepeyo ingresa 2.572 millones de euros y elige nuevo presidente a Fernando Casado JuanL.J. MADRID REDACCI\u00f3N . BARCELONAMutuasDependencia El uso racional de los psicotr\u00f3picos evita los efectos secundarios de esos f\u00e1rmacosOfrecer una atenci\u00f3n individualizada, en funci\u00f3n del grado de dependencia La siniestralidad laboral ha aumentado sin alcanzar los niveles prepandemia Aumentar el cuidado asistencial en los centros gracias al uso de la tecnolog\u00eda para mayores. Fernando Casado Juan.Cremas solares para el lupusFarmacia Hace m\u00e1s de una d\u00e9cada que se pre- sent\u00f3 una propuesta al Congreso de los Diputados para que las cre- mas solares sean financiadas por la seguridad social para las personas con lupus. A d\u00eda de hoy, esta demanda conti- nua por parte de las asociaciones de afecta-dos, que siguen sin ser \"escuchadas\" por la Administraci\u00f3n. El lupus es una enfermedad que afecta a una de cada 1.000 personas. En el mundo, hay m\u00e1s de cinco millones de personas con lupus. Puede afectar tanto a mujeres como a hombres de diferentes razas, grupos \u00e9tnicos y edades. Sin embargo, son m\u00e1s las mujeres con lupus, 9 de cada 10, y aunque puede pre- sentarse a cualquier edad, es m\u00e1s frecuente entre los 14 y los 44 a\u00f1os. En las personas con lupus, el sistema inmu- nitario ataca, por error, al propio organismo y puede da\u00f1ar gravemente \u00f3rganos sanos como el coraz\u00f3n, los pulmones, los ri\u00f1ones o incluso el cerebro. Cualquier paciente con lupus eritematoso, sea sist\u00e9mico o cut\u00e1neo, debe protegerse la piel con cremas solares que tengan \u00edndices de protecci\u00f3n como m\u00edni-mo de 50. El problema para estas personas es que el estado solo financia medicamen- tos o productos sanitarios que considera prioritarios, debido que el presupuesto no es infinito. El caso de las cremas solares no es \u00fani- co. A principios de junio, desde el progra- ma Aqu\u00ed Cun\u00ed de SER Catalu\u00f1a, Antonio Cabrera, miembro de FEDER Enfermedades Raras explicaba que su hijo sufre hipomag- nesemia y que tiene que tomar grandes can- tidades de magnesio, que tampoco entra por la seguridad social. Tambi\u00e9n en el caso de enfermedades prevalentes como el c\u00e1ncer encontramos ejemplos. Los productos pa-ra preparar, limpiar y cuidar la piel antes y despu\u00e9s de la radioterapia o el cuidado de las aftas bucales, entre muchos otros, tam- poco son financiados p\u00fablicamente, siendo las asociaciones de enfermos quienes dan o buscan las ayudas. Adem\u00e1s de los citados ejemplos hay otras situaciones que requie- ren acceso a productos actualmente no fi- nanciados por la seguridad social, como la menopausia o los problemas de erecci\u00f3n. Desde el \u00e1mbito privado surgen iniciativas para llegar donde la Sanidad P\u00fablica no lle- ga. un ejemplo de ello es el programa 'Frena el sol, Frena el lupus'. Impulsado por FEFAC, Federaci\u00f3n de Asociaciones de Farmacias de Catalu\u00f1a, desde 2015, consiste en que las farmacias voluntarias facilitan a las perso- nas con lupus el acceso a fotoprotectores de calidad a mitad de precio, gracias a la par- ticipaci\u00f3n de las asociaciones de pacientes, los colegios oficiales de farmac\u00e9uticos, el la- boratorio Isdin y la distribuci\u00f3n farmac\u00e9uti- ca. Actualmente el 57% de las personas con lupus en Espa\u00f1a tienen cubierta esta nece- sidad gracias a esta iniciativa que sigue cre- ciendo con el objetivo de alcanzar el 100% de cobertura en un futuro muy pr\u00f3ximo. Desde el \u00e1mbito privado surgen iniciativas para llegar donde la Sanidad P\u00fablica no alcanza Medicina 4 30 DE JULIO 2022 La p\u00e9rdida dental, unitaria o m\u00fal- tiple condiciona no s\u00f3lo el aspec- to est\u00e9tico del paciente, tambi\u00e9n tiene una honda repercusi\u00f3n fun- cional: masticatoria, para el resto de las piezas a\u00fan presentes en boca o para la di- gesti\u00f3n, condicionando la dieta y afectando a la vida social de los pacientes, y, por tan- to, a su estado general de salud. El origen de la p\u00e9rdida es muy variado, desde enfermedad periodontal, fracturas, ausencia cong\u00e9nita... Indudablemente la labor de las cl\u00ednicas dentales es velar por la salud oral del pa- ciente con medidas preventivas y tera- p\u00e9uticas que impidan o minimicen esta p\u00e9rdida dental. La educaci\u00f3n en salud oral por parte de los profesionales de salud dental es fundamental, ense\u00f1ando des- de ni\u00f1os a realizar todas esas medidas de prevenci\u00f3n que tendr\u00e1n una honda reper- cusi\u00f3n en el futuro de los pacientes. Por tanto, la educaci\u00f3n, la informaci\u00f3n al pa- ciente y el establecer h\u00e1bitos de mante-nimiento y de salud aconsejados por su cl\u00ednica dental son fundamentales para conseguir una adecuada salud oral y evitar la p\u00e9rdida dental. Sin embargo, es un hecho que, a pesar de todos esos esfuerzos, sigue existiendo la p\u00e9rdida dental. La implantologia actual se basa en repo-ner las piezas perdidas de la manera mas eficaz, precisa y c\u00f3moda para el paciente, consiguiendo su reposici\u00f3n mediante una pr\u00f3tesis provisional fija en el mismo d\u00eda, si se dan las condiciones ideales. La carga inmediata consiste en colocar una pr\u00f3tesis sobre el implante el mismo d\u00eda de la cirug\u00eda. Ello es posible gracias a la evoluci\u00f3n de la visi\u00f3n de las superficies de los implantes dentales a nivel micros- c\u00f3pico y macrosc\u00f3pico, as\u00ed como los proto-colos de colocaci\u00f3n del implante dirigidos a poder realizar dicha carga inmediata. El desarrollo que ha experimentado el es- c\u00e1ner intraoral (aparato que toma impre- siones digitales de la boca creando un archivo 3D) ha logrado superar los m\u00e9to- dos cl\u00e1sicos de toma de impresiones con pastas, creaci\u00f3n de modelos de escayola y env\u00edos por mensajer\u00eda al laboratorio den- tal. Ahora todo es digital: impresi\u00f3n digital, env\u00edo electr\u00f3nico y en minutos el laborato-rio dental dise\u00f1a y produce una corona, un puente o una arcada completa. Precisi\u00f3n, ausencia de contaminaci\u00f3n cruzada, rapi-dez son ventajas que marcan un tratamien- to de calidad extrema para un paciente. Tambi\u00e9n en odontolog\u00eda conservadora, co- mo son las pr\u00e1cticas de pr\u00f3tesis sobre diente natural con carillas cer\u00e1micas m\u00ed- nimamente invasivas y est\u00e9ticamente ex- celentes o la ortodoncia o la odontolog\u00eda en general, est\u00e1n marcadas por la tecno-log\u00eda digital. Actualmente las casas comerciales invo- lucradas en el sector dental extreman sus esfuerzos para ofrecer al paciente y a los profesionales los mejores recursos para realizar tratamientos espectaculares, lle- var a cabo esa faceta preventiva y, como no, de mantenimiento de las piezas natu- rales del paciente y de los implantes. El tratamiento m\u00e1s exigente es el del pa- ciente que ha perdido o irremisiblemente va a perder todas sus piezas dentales. La digitalizaci\u00f3n afecta tambi\u00e9n a los mate- riales con los que se realizan las pr\u00f3tesis definitivas. Mejores materiales que permi- ten un tratamiento m\u00e1s preciso, sencillo y de gran est\u00e9tica y funci\u00f3n. Pero la labor de la cl\u00ednica dental y la del propio paciente no acaba cuando se colo- ca la pr\u00f3tesis. Analizar, eliminar y contro-lar los factores que han podido producir la p\u00e9rdida dental, as\u00ed como instruir al pa- ciente en el mantenimiento de las pr\u00f3te- sis dentales es, obviamente, fundamental. Los laboratorios que se dedican a comer- cializar productos para esta labor de pre- venci\u00f3n y mantenimiento realizan un gran esfuerzo para poner a disposici\u00f3n de los pacientes, previo consejo de su higienista dental o del odont\u00f3logo, pastas dentales, colutorios, irrigadores, cepillos el\u00e9ctricos que deben ser usados bajo consejo y for- maci\u00f3n profesional. Por tanto, labor preventiva y de educaci\u00f3n para disminuir las posibilidades de la per- dida dental, pero si aun as\u00ed la perdida se produce, el paciente debe saber que la im- plantolog\u00eda moderna lograr\u00e1 la rehabili- taci\u00f3n de una manera c\u00f3moda y precisa, desde una pieza \u00fanica a todo un maxilar siguiendo los protocolos m\u00e1s avanzados.Salud dental Implantolog\u00eda dental digital Los beneficios de la educaci\u00f3n sa-nitaria son fundamentales para la mejora de la calidad de vida y la salud de los ciudadanos, y este aspecto cobra a\u00fan mayor importancia en la coyuntura actual sanitaria, pues, aho- ra m\u00e1s que nunca, ha quedado reflejado lo r\u00e1pido que puede cambiar nuestro en- torno y situaci\u00f3n sanitaria. Que el paciente tome conciencia del ma-nejo de su propia salud es un reto y una realidad que ya ven\u00edamos viviendo antes de la pandemia; adem\u00e1s, ayuda a ana-lizar los factores que influyen en la sa- lud de la poblaci\u00f3n (examinando causas ambientales, sociales o econ\u00f3micas que causan enfermedades o problemas sani-tarios) y contribuye a la mejora en la ad- herencia a los tratamientos. De manera paralela a la poblaci\u00f3n, los profesionales sanitarios tambi\u00e9n se for-man de manera continuada, necesario para el desarrollo en su pr\u00e1ctica cl\u00ednica. La colaboraci\u00f3n entre laboratorios y m\u00e9- dicos es imprescindible para avanzar en I+D y garantizar la formaci\u00f3n continuada de los profesionales. La evoluci\u00f3n que la industria farmac\u00e9u- tica ha experimentado en la manera de relacionarse y llegar a los profesionales de la salud para contribuir a la actuali-zaci\u00f3n de conocimientos es otro de los aspectos que pone de manifiesto el im- parable ascenso de la salud digital y la apuesta que la industria farmac\u00e9utica lleva a cabo para que los profesionales tengan mejor acceso a contenidos for- mativos de calidad, un campo en el que \u00c1rea Cient\u00edfica Menarini es un referente. Seg\u00fan un estudio realizado por la Federaci\u00f3n de las Asociaciones Cient\u00edfico M\u00e9dicas Espa\u00f1olas (Facme), en el que particip\u00f3 el 80% de las 46 so- ciedades cient\u00edficas que aglutina la or- ganizaci\u00f3n, har\u00edan falta entre 340 y 876 millones de euros para financiar la for- maci\u00f3n m\u00e9dica continuada, a lo que se suma que alrededor del 75% de la finan- ciaci\u00f3n de estas actividades proviene de la industria farmac\u00e9utica o de tecnolo- g\u00eda m\u00e9dica. En esta l\u00ednea de compromiso con la me- jora continua de la capacitaci\u00f3n e infor- maci\u00f3n de los profesionales del sector sanitario, en 1990 se cre\u00f3 \u00c1rea cient\u00edfi- ca Menarini, reconocida como pionera y referente. En sus m\u00e1s de 32 a\u00f1os de tra- bajo se han impartido m\u00e1s de 21.000 ac-tividades de formaci\u00f3n en las que han participado m\u00e1s de 32.000 profesiona- les como ponentes, y otros 530.000 han ampliado sus conocimientos. un trabajo que ha sido desarrollado y que continua siempre en colaboraci\u00f3n con sociedades cient\u00edficas, colegios de profesionales sa- nitarios, academias de ciencias m\u00e9dicas, universidades, centros de salud, hospi- tales y administraciones sanitarias. Consejos en salud y formaci\u00f3n profesio- nal forman en la actualidad un binomio cuasi perfecto para que el paciente to- me consciencia de la importancia que tambi\u00e9n debe adquirir su autocuidado para mejorar su calidad de vida y su sa- lud en general, y para que los m\u00e9dicos puedan ofrecer a sus pacientes las op- ciones m\u00e1s avanzadas para sus respec- tivas patolog\u00edas. La importancia de la formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada JORDI ABAD Responsable de Formaci\u00f3n Laboratorios Menarini LUIS CUADRADO DE vICENTE Centro Cl\u00ednico i2 Implantolog\u00eda. Madrid En 1895, Wilhelm Conrad R\u00f6ntgen de manera accidental descubri\u00f3 los Rayos X y desde entonces la radiolog\u00eda no ha dejado de evolu- cionar. El desarrollo del descubrimien-to de R\u00f6ntgen, permiti\u00f3 fabricar equipos cada vez m\u00e1s sofisticados para explorar el cuerpo humano y descubrir lesiones de enfermedades hasta ese momento ig- noradas, provocando que el Servicio de Radiodiagn\u00f3stico en cualquier centro m\u00e9- dico sea un indispensable en la primera to- ma de contacto con el paciente. La radiolog\u00eda simple ha seguido un cami- no muy espec\u00edfico que ha avanzado des-de el revelado de placas en salas oscuras, pasando por la tecnolog\u00eda CR (Computed Radiography), en la que se usan placas de f\u00f3sforo que una vez expuestas a la ra- diaci\u00f3n se introducen en un esc\u00e1ner l\u00e1ser que digitaliza la informaci\u00f3n para generar la radiograf\u00eda, hasta llegar a la DR (Digital Radiography) en la que un detector de ima- gen recibe la radiaci\u00f3n y de manera direc- ta, sin ning\u00fan procedimiento intermedio, genera la radiograf\u00eda final en el medio digital. Estos detectores de imagen han avanzado en sus caracter\u00edsticas aportando la mayor sensibilidad y el menor tama\u00f1o de p\u00edxel, que permite reducir al m\u00e1ximo la dosis recibida por el paciente, y, adem\u00e1s, con- tar con la mayor ergonom\u00eda posible, sien- do inal\u00e1mbricos, con un peso muy reducido y gran soporte de peso localizado del pa-ciente sobre su superficie, que mejora la experiencia de los usuarios en su manejo y alarga su vida \u00fatil. En ello Canon atesora una muy dilatada ex- periencia desde la introducci\u00f3n del primer detector en 1998, la reconocida tecnolog\u00eda de la casa ha cristalizado en la instalaci\u00f3n de m\u00e1s de 40.000 sistemas en todo el pla- neta, siendo el primer fabricante mundial. Por todo ello, debemos considerar que la radiolog\u00eda simple sigue una estructura in-terna de evoluci\u00f3n muy compleja que ha supuesto una incre\u00edble mejora para los Servicios de Radiodiagn\u00f3stico y para la ra- diolog\u00eda general.La complejidad de la radiolog\u00eda simple Tecnolog\u00eda\"La implantologia actual se basa en reponer las piezas, perdidas de la manera mas eficaz, precisa y c\u00f3moda\"\"Las comerciales del sector dental extreman sus esfuerzos para ofrecer los mejores tratamientos espectaculares\"Tribuna JUDIT SANChEz XR Business Manager. Canon Medical Systems El mantenimiento por parte del odont\u00f3logo es b\u00e1sico, ya que mejoraremos la supervivencia de los implantesMedicina 30 DE JULIO 2022 5 Combatir los radicales libres a trav\u00e9s de ingredientes antioxidantes en licores naturales Saber los secretos de pelar las frutas, cortar las pieles para una \u00f3ptima obtenci\u00f3n de sus acei- tes esenciales, tratar las ma- ceraciones durante su reposo y obtener licores con claro sabor a fruta es la ten-dencia actual de los licores que este ve- rano est\u00e1n presentes en los mejores restauradores. Para Maria Serra, arte- sana y directora de Licors Onalic, \"esta evoluci\u00f3n de los productos hacia sabo- res reales, que nos ofrecen las frutas de proximidad y ecol\u00f3gicas, se est\u00e1 impo-niendo en los nuevos h\u00e1bitos del consu- midor. Es importante la graduaci\u00f3n que damos al licor, as\u00ed como la dulzura justa que proporciona la maceraci\u00f3n de la fru- ta natural de temporada junto con el al- m\u00edbar (agua y az\u00facar)\". El objetivo es obtener un licor natural con sus colores y sabores aut\u00e9nticos. As\u00ed, esta elaboradora catalana produce desde licor de lim\u00f3n con jengibre y men- ta, que puede tomarse como aperitivo o digestivo, ausente de conservantes y co-lorantes, hasta el licor de c\u00edtricos y espe- cias, elaborado con la base del arancino (licor de naranja) con frutas de tempora- da de primera calidad. La dulzura de la naranja se combina con la acidez y fres- cor del lim\u00f3n y la lima, canela de Ceyl\u00e1n, clavo - excelente antioxidante que com- bate los radicales libres y ayuda a evitar da\u00f1os a la piel-. Finalmente, un licor de caf\u00e9 ar\u00e1bica, con canela de Ceyl\u00e1n y vainilla bourbon de Madagascar, que aporta una dosis de cremosidad y cierto aroma a chocolate especiado a la bebida. Los radicales libres Seg\u00fan Joan Ferrando, profesor honora- rio de dermatolog\u00eda de la uB: \"Los ra- dicales libres son mol\u00e9culas inestables elaboradas durante el metabolismo nor- mal de las c\u00e9lulas (cambios qu\u00edmicos que ocurren en una c\u00e9lula) y que, a ve-ces, se acumulan en las c\u00e9lulas y da\u00f1an otras mol\u00e9culas. Es posible que este da- \u00f1o aumente el riesgo de c\u00e1ncer y otras enfermedades\", afirma el experto. Gracias a los avances, la inmunoterapia permite convivir con un animal de compa\u00f1\u00eda a pesar de tenerle alergiaAlergias Nutrici\u00f3nLa investigaci\u00f3n en torno a la alergia que desarrollan las personas a los animales, con- cretamente al epitelio, est\u00e1 permitiendo disponer de m\u00e9todos diag-n\u00f3sticos y terap\u00e9uticos para que puedan convivir con sus animales de compa- \u00f1\u00eda. Estos ocupan el tercer lugar como causa de rinoconjuntivitis y asma, se- g\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda cl\u00ednica. Los animales que m\u00e1s frecuentemente tienen estos pacientes son perros y ga-tos, y en menor porcentaje p\u00e1jaros, roe- dores y caballos. \"Durante la pandemia se ha disparado el n\u00famero de animales dom\u00e9sticos en un 44%, increment\u00e1ndo- se as\u00ed las sensibilizaciones y los s\u00ednto- mas al\u00e9rgicos\", Yanina Jurgens, adjunta de Alergolog\u00eda del Hospital universitari Germans Trias i Pujol, de Badalona (Barcelona). Las se\u00f1ales de alergia aparecen du- rante el contacto directo con la masco-ta o despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al animal, aunque no est\u00e9 presente, a trav\u00e9s de los al\u00e9rgenos (caspa, orina, saliva). \"Los principales s\u00edntomas son rinitis y/o con-juntivitis, es decir, estornudos, conges- ti\u00f3n nasal, goteo nasal, picor de ojos o nariz y lagrimeo; o bien dificultad res- piratoria, tos seca, opresi\u00f3n tor\u00e1cica; y en ocasiones lesiones en la piel en for-ma de ronchas que suelen picar mucho tras el contacto con el animal\", afir- ma esta alerg\u00f3loga. Destaca que es ne- cesario consultar al alerg\u00f3logo ante la presencia de s\u00edntomas, para que realice el estudio pertinente, que consta de una anamnesis dirigida, es decir, preguntas sobre historia familiar de alergias, s\u00edn- tomas, convivencia con animales o tra- tamientos realizados; seguida in- cluyen los extractos de animales); as\u00ed como un an\u00e1lisis de sangre para deter- minar el al\u00e9rgeno. Hay centros que disponen de diagn\u00f3sti- co molecular, lo que permite identificar con mayor precisi\u00f3n la prote\u00edna respon- sable de la alergia. \"En caso de aler- gia al perro, si el paciente reconoce una prote\u00edna prost\u00e1tica (presente en ma- chos) deber\u00eda evitar perros (macho) pe- ro podr\u00eda convivir con perros hembra\", apunta Yanina Jurgens. Medidas para mejorar los s\u00edntomas Si bien la forma m\u00e1s efectiva de trata- miento ser\u00eda evitar la fuente alerg\u00e9nica, en este caso los animales, \"esta alter- nativa no tiene muchos adeptos debido a que no solo forman parte del c\u00edrculo fa- miliar sino que en ocasiones son parte de procesos de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica en pacientes con dificultades de comunica- ci\u00f3n o alg\u00fan problema de salud\", afirma esta experta. Sus consejos para minimi- zar los s\u00edntomas de la alergia a los ani-males pasan por mantenerlos fuera del dormitorio, cepillarlos fuera de casa, uti-lizar aspiradoras con filtro HEPA o retirar alfombras que puedan atrapar la caspa, entre otras. En cuanto a los tratamientos, est\u00e1 el sin-tom\u00e1tico, como los antihistam\u00ednicos, sprays nasales, colirios o inhaladores, que ayudan a mejorar los s\u00edntomas pero no modifican el curso de la enfermedad al\u00e9rgica. Por otro lado, est\u00e1n los etiol\u00f3gi-cos, es decir, que van a la causa al\u00e9rgica, que ser\u00eda la inmunoterapia espec\u00edfica con alergenos, tambi\u00e9n denominada \"vacuna de la alergia\". L.D.B. BARCELONA Un alerg\u00f3logo debe realizar el estudio pertinente ante la presencia de s\u00edntomasCon los avances en diagn\u00f3stico molecular es posible saber si se es al\u00e9rgico a perros macho y no a las hembras M.T.T. BARCELONA Medicina 30 DE JULIO 2022 6 Un nuevo diagn\u00f3stico permite prescribir el antibi\u00f3tico en sepsisMedicina intensiva La sepsis, o septicemia, causa una de cada cinco muertes en el mundo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Es la res- puesta del organismo ante una infecci\u00f3n y se manifiesta en forma de s\u00edntomas cl\u00ednicos que requieren el ingreso ur- gente en un hospital y un tratamiento de choque r\u00e1pido para evitar la muer- te, que puede sobrevenir en pocas ho-ras. Tal como explica Javier Llanos, de la Divisi\u00f3n Diagn\u00f3stico de Palex Medical, la detecci\u00f3n precoz de esta infecci\u00f3n es fundamental para la supervivencia del paciente. \"Cuando la sepsis no se reco- noce a tiempo y no se trata con pronti- tud, puede provocar un shock s\u00e9ptico (infecci\u00f3n multiorg\u00e1nica generalizada), insuficiencia multiorg\u00e1nica y la muerte\", afirma. Por este motivo, la OMS insiste en la ne- cesidad de medios de diagn\u00f3stico r\u00e1pi- dos, asequibles y adecuados, con el fin de mejorar la identificaci\u00f3n, vigilancia, pre- venci\u00f3n y tratamiento de la septicemia. \"Las estad\u00edsticas demuestran que solo la mitad de los pacientes que han sufrido una sepsis se recuperar\u00e1 por completo, el resto tiene un elevado riesgo de morir en el a\u00f1o siguiente a la infecci\u00f3n o sufri-r\u00e1 discapacidades a largo plazo\", se\u00f1ala Javier Llanos. La tecnolog\u00eda permite avanzar en la identificaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico en los inicios de la infecci\u00f3n, lo que acota los efectos adversos del tra-tamiento de amplio espectro y los cos- tes de este tipo de tratamiento gen\u00e9rico. Se trata de los ensayos de susceptibili- dad antimicrobiana (AST en ingl\u00e9s), que obtienen la concentraci\u00f3n del f\u00e1rmaco espec\u00edfico capaz de inhibir la infec- ci\u00f3n (concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria o CMI). Los m\u00e9todos AST convenciona- les tardan d\u00edas en producir resultados, lo que hace que los m\u00e9dicos deban recu- rrir con frecuencia a un tratamiento de amplio espectro hasta que se conozcan los resultados de susceptibilidad finales m\u00e1s espec\u00edficos. Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gicaNo obstante, hay innovaciones como el nuevo sistema distribuido por Palex, denominado Accelerate Pheno, que es el primero que proporciona resultados de identificaci\u00f3n y de susceptibilidad basa- da en la CMI. utiliza directamente muestras de sangre de pacientes con infecci\u00f3n y, en cuesti\u00f3n de 5-6 horas, en vez de d\u00edas, se dispone de la informaci\u00f3n precisa del f\u00e1rmaco es- pec\u00edfico y en la cantidad m\u00ednima necesa- ria. \"Estos resultados r\u00e1pidos permiten al m\u00e9dico adecuar de manera personali- zada el tratamiento antimicrobiano antes de lo habitual\", apunta Llanos. Por tanto, adem\u00e1s de reducir la mor- talidad y los efectos a medio plazo y de mejorar la calidad de vida del pacien- te, hace posible que la recuperaci\u00f3n se adelante muy significativamente tanto en tiempo y en efectos secundarios como en da\u00f1os renales y reducci\u00f3n de coinfec-ciones hospitalarias, al tiempo que me- jora la calidad de vida por reducci\u00f3n de la toxicidad. Este nuevo sistema tiene efectos positi- vos sobre el sistema sanitario, como la disminuci\u00f3n de las resistencias antimi- crobianas, la reducci\u00f3n del coste en far-macia hospitalaria y de los gastos de estancia en las unidades de tratamiento intensivo o emergencia, as\u00ed como de las tasas de readmisi\u00f3n y reducci\u00f3n general de la estancia hospitalaria.L.D.B. BARCELONA M.B. MADRIDSolo la mitad de los pacientes que han sufrido una sepsis se recuperar\u00e1n por completoLa tecnolog\u00eda permite avanzar en la identificaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico Cardiolog\u00eda La insuficiencia card\u00edaca es una en- fermedad cr\u00f3nica y progresiva del coraz\u00f3n que impide que este tenga capacidad suficiente para bombear sangre. Se puede manifestar a cualquier edad, pero el n\u00famero de casos se duplica el doble cada 10 a\u00f1os de vida. Esto se relaciona con el hecho de que la insuficiencia card\u00eda- ca sea la primera causa de hospitalizacio- nes en mayores de 65 a\u00f1os y ello suponga, aproximadamente, el 5% de las causas hos- pitalarias. Ello hace que cada a\u00f1o se lleve en Espa\u00f1a la vida de 20.000 personas. A las complicaciones propias de la patolog\u00eda se unen otras derivadas de la avanzada edad de los pacientes. Tal y como explica Maite San Saturnino, presidenta de Cardioalianza, \"las personas afectadas presentan en mu- chas ocasiones otras morbilidades m\u00e9di- cas como diabetes y disfunci\u00f3n renal entre otras, y psicol\u00f3gicas como depresi\u00f3n y an- siedad, que requieren un abordaje multidis- ciplinar e integral\". La relevancia de esta patolog\u00eda, con 700.000 afectados en Espa\u00f1a, contrasta, no obstan- te, con el desconocimiento de la poblaci\u00f3n sobre la misma. Seg\u00fan encuestas recientes, uno de cada tres espa\u00f1oles no ha o\u00eddo ha- blar de la insuficiencia card\u00edaca. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda cree err\u00f3neamente que esta enfermedad tiene m\u00e1s afectaci\u00f3n entre los hombres, cuando la mortalidad entre las mujeres supone el doble que en los hom- bres. Los encuestados s\u00ed aciertan a identifi-car el cansancio, la merma para la actividad f\u00edsica y la disnea o dificultad respiratoria en- tre algunos de sus s\u00edntomas. Para mejorar la percepci\u00f3n de los espa\u00f1o- les sobre esta enfermedad se ha lanzado la campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n 'Ll\u00e1malo IC y act\u00faa ya'. En palabras de Guillem Bruch, director de medicina e I+D de Boehringer Ingelheim: \"Trabajando codo a codo y de forma constante con todos los agentes implicados, estamos convencidos de que iniciativas sociales como 'Ll\u00e1malo IC' con- tribuyen a aumentar la visibilidad de esta enfermedad cr\u00f3nica y mejorar la calidad de vida de los pacientes\". La campa\u00f1a, fruto de la Alianza Boehringer Ingelheim y Lilly, cuenta con el aval social de Cardioalianza y tiene como objetivo dar a conocer la insuficiencia cardiaca entre los pacientes y p\u00fablico general. Mediante redes sociales, esta iniciativa insta a los usuarios a publicar una foto personal con la mano iz- quierda sobre el coraz\u00f3n mientras lo se- \u00f1alaban con el dedo \u00edndice de la derecha, bajo el hashtag #Ll\u00e1maloIC. El reto cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n a trav\u00e9s de sus perfi- les de personalidades como David Cantero, Virginia Troconis, M\u00f3nica Mart\u00ednez y Elisa Escorihuela. Para Teresa Mill\u00e1n, directora de Asuntos Corporativos de Lilly Espa\u00f1a, \"cuando se pone el nombre adecuado al problema es cuando realmente se empieza a abordar de manera \u00f3ptima. Ll\u00e1malo IC' anima a los pa- cientes a entender mejor su patolog\u00eda y co- nocer aquellos recursos disponibles para poder disfrutar de una mejor calidad de vi- da\", explica.La insuficiencia card\u00edaca es la primera causa de hospitalizaci\u00f3n en Espa\u00f1a en mayores de 65 a\u00f1os Si no se trata, el pron\u00f3stico de esta enfermedad es peor que el de muchos c\u00e1nceresGracias a la nueva herramienta, en pocas horas se dispone tambi\u00e9n de la cantidad m\u00ednima necesaria a aplicar de f\u00e1rmacoMedicina 30 DE JULIO 2022 7 Infectolog\u00eda Sabor con salud L.J. MADRID Las Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (ITS) suponen un reto para la salud p\u00fablica, por su magnitud y complicaciones asociadas si no se realiza un diagn\u00f3stico y tratamiento pre-coz. Los expertos implicados en su abor- daje ven necesario impulsar en la agenda pol\u00edtica sanitaria la importancia de las ITS dentro de los planes de salud p\u00fablica, se- g\u00fan qued\u00f3 reflejado en el Taller interau-ton\u00f3mico para el abordaje de las ITS en Valencia impulsado por Hologic, centrado especialmente en la salud de la mujer. As\u00ed lo opina Mar\u00eda Jes\u00fas Barber\u00e1, m\u00e9di- co adjunto de la unidad de ITS del Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital universitario de Basurto, en Bilbao, que considera que hay que llevar a cabo accio- nes a nivel auton\u00f3mico para la mejora de la estrategia en salud sexual y reproduc- tiva que mejore la atenci\u00f3n en este tipo de infecciones. \"Las iniciativas deben estar centradas en ofrecer una respuesta ade- cuada a las necesidades espec\u00edficas de ca- da comunidad en sus diferentes \u00e1mbitos. En general, es necesario adecuar e incre-mentar los servicios asistenciales y facili- tar el acceso a los recursos disponibles\", afirma.Al parecer de Barber\u00e1, que tambi\u00e9n es expresidenta cofundadora del Grupo de ITS de Sociedad Espa\u00f1ola Enfermedades Infecciosas Microbiolog\u00eda (SEIMC), se tie- ne que garantizar la salud sexual de todas las poblaciones e implementar acciones espec\u00edficas dirigidas a favorecer que las personas m\u00e1s vulnerables accedan al sis- tema de salud. Considera que otro pun- to esencial es incorporar y garantizar la educaci\u00f3n sexual en todas las etapas edu- cativas, adapt\u00e1ndola a cada edad y desde una perspectiva de g\u00e9nero. Entre los prin- cipales retos a superar para un control de estas enfermedades, destaca el poder diagnosticar y tratar a todas las personas que tienen una infecci\u00f3n de este tipo, in- cluso estando asintom\u00e1ticas, y a todos sus contactos sexuales. \"Ello permitir\u00eda poder- los tratar a todos; pero para ello quedan muchas herramientas por implementar y bastantes barreras por superar, como el estigma que todav\u00eda acompa\u00f1a a estas in-fecciones\", se\u00f1ala. A su juicio, mientras las ITS no est\u00e9n \"normalizadas\" no habr\u00e1 un acceso suficiente a la salud sexual y, por tanto, continuar\u00e1 el infradiagn\u00f3stico y la transmisi\u00f3n a otras personas. Pruebas diagn\u00f3sticas Otro de los desaf\u00edos en el abordaje de las ITS para esta experta es continuar avan- zando en su detecci\u00f3n, y en este punto co- bra especial relevancia la incorporaci\u00f3n de las pruebas moleculares, que facilitan el diagn\u00f3stico gracias a una mayor sensibi-lidad y facilidad de realizaci\u00f3n, lo que per- mite mayor n\u00famero de diagn\u00f3sticos y de una forma m\u00e1s r\u00e1pida. Asimismo, m\u00e9to- dos como la autotoma de muestras, rea-lizada por el propio usuario, facilita la implementaci\u00f3n de cribados dirigidos a poblaciones donde la frecuencia de ITS es especialmente elevada. Un acceso suficiente a la salud sexual pasa por normalizar las ITS Evitar el exceso de colesterol mediante una ali- mentaci\u00f3n equilibrada nos protege frente a la ar - teriosclerosis, una enfermedad de las arterias que provoca su engrosamiento y endurecimiento con formaci\u00f3n de placas de ateroma, aparici\u00f3n de trom-bos y obstrucci\u00f3n de las arterias. Esta es la causa de la mayor\u00eda de los infartos de miocardio y de ictus. Una alimentaci\u00f3n equilibrada, como la dieta medi- terr\u00e1nea, protege frente a estos trastornos circula-torios, favorece la dilataci\u00f3n de las arterias y dismi-nuye el riesgo de trombosis. La dieta mediterr\u00e1nea contiene una proporci\u00f3n adecuada de los distintos tipos de grasas, sobre todo grasas insaturadas, que no aumentan el colesterol, y una proporci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a de grasas saturadas, que si lo aumentan. Entre las grasas insaturadas, las monoinsaturadas, que abundan en el aceite de oliva y en los frutos secos, y las grasas poliinsaturadas, que abundan en los vegetales, en las semillas y en el pescado, disminuyen el colesterol. El pescado contiene ade- m\u00e1s \u00e1cidos grasos omega-3 con efectos antiinfla- matorios y antitromb\u00f3ticos. Se recomienda que los adultos consuman al menos dos platos de pescado a la semana. Por otro lado, en el estudio Predimed, en el que participaron m\u00e1s de 7000 personas se demostr\u00f3 que una dieta mediterr\u00e1nea equilibrada, rica en aceite de oliva virgen extra y frutos secos, disminu\u00eda las enfermedades cardiovasculares en un 30% durante un periodo de 5 a\u00f1os. Por tanto, las grasas son buenas para la salud, pero hay que sa- ber escogerlas. Llu\u00eds Asmarats, Xavier Pint\u00f3 Unidad de Riesgo Vascular, Cl\u00ednica Oliv\u00e9 Gum\u00e1. El exceso de colesterol, las arterias y las grasas Lomo de lubina a la sart\u00e9n con pur\u00e9 de br\u00f3coli y mini verduritas al vapor INGREDIENTES PARA 4 PERSONAS: 4 lomos de lubina (175 g). Guarnici\u00f3n de verduritas al vapor: 4 mini zanahorias, 8 arbolitos de romanesco, 4 mini hinojos, Brotes de guisantes frescos. Para el pur\u00e9 de br\u00f3coli: 160 g de br\u00f3coli, 160 ml de agua, 1 c/s de aceite de oliva virgen extra y 1 pizca de sal. PREPARACI\u00d3N: 1.- Marcaremos las lubinas con un poco de aceite de oliva en la sart\u00e9n durante 3 minutos por cada lado. Las terminamos en el horno previamente precalentado a 185\u00baC durante 6 minutos. 2.- A continuaci\u00f3n, prepararemos el pur\u00e9 de br\u00f3coli, para ello herviremos el br\u00f3coli durante 4 minutos y lo enfriaremos r\u00e1pidamente con un poco de hielo. Una vez fr\u00edo lo pasamos a un vaso de batidora y trituramos a\u00f1adiendo un poco de agua de su cocci\u00f3n y aceite de oliva virgen extra. Lo pondremos al punto de sal. Quedar\u00e1 un pur\u00e9 fino y de un verde intenso. 3.-Por \u00faltimo, coceremos todas las verduritas al vapor siempre dej\u00e1ndolas un poco al dente, de este modo las verduras mantendr\u00e1n su color y firmeza. PRESENTACI\u00d3N: Colocamos todos los productos en el plato de una manera decorativa, lo que har\u00e1 que la comida sea m\u00e1s apetitosa.Juan S\u00e1nchez Hotel Intercontinental Barcelona www.ihg.com/intercontinental/hotels/us/es/reservationLas iniciativas deben estar centradas en ofrecer una respuesta a las necesidades espec\u00edficas de cada comunidad En estas infecciones el reto es mejorar el diagn\u00f3stico tambi\u00e9n en asintom\u00e1ticos Medicina 8 30 DE JULIO 2022 Neurolog\u00eda Tribuna Pediatr\u00edaLa esclerosis m\u00faltiple (EM), una patolog\u00eda autoinmune cr\u00f3nica y progresiva que afecta al sistema nervioso central, es la segunda causa de discapacidad en adultos j\u00f3venes en Espa\u00f1a, solo superada por los acciden- tes de tr\u00e1fico. Se suele diagnosticar entre los 20 y los 40 a\u00f1os, y tres de cada cuatro personas afectadas son mujeres. La EM aparece, por tanto, en un momento deci-sivo de la vida de las personas, \"pudiendo limitar los a\u00f1os m\u00e1s productivos del pa- ciente tanto a nivel personal, como labo- ral, familiar y social, con el consiguiente impacto emocional que eso supone\", ex- plica Alex Moebius, director de Neurolog\u00eda de Merck en Espa\u00f1a. La EM requiere un abordaje multidiscipli- nar para tratar todos los aspectos (cl\u00edni- co, psicol\u00f3gico y social) a los que afecta. \"Ya no se trata solo de trabajar por con- trolar su progresi\u00f3n, sino de mejorar la salud mental de los pacientes, las cir- cunstancias a las que se enfrentan a la hora de conciliar su tratamiento con la vida personal y laboral y su integraci\u00f3n real en la sociedad. De ah\u00ed la importancia de visibilizar la enfermedad y normalizar la realidad de las personas que conviven con ella\", expresa. El trabajo de normalizaci\u00f3n que se ha realizado en la \u00faltima d\u00e9cada ha teni- do su impacto en datos. Por ejemplo, en el entorno laboral, desde 2007 ha disminuido en un 50% el porcentaje de personas con esclerosis m\u00faltiple que tienen que dejar de trabajar por los s\u00edn-tomas derivados de la enfermedad, se- g\u00fan el 'Estudio AprEMde' impulsado por Merck. Precisamente para ayudar a los pacientes y su entorno, esta compa\u00f1\u00eda present\u00f3 a fi- nales de 2021 la \"Gu\u00eda de las EMociones en Esclerosis M\u00faltiple\" (en www.con- laem.es), una herramienta elaborada a trav\u00e9s del testimonio de nueve personas que conviven con esta enfermedad y en la que psic\u00f3logas expertas en este cam- po dan pautas para poder manejar las emociones, desde su diagn\u00f3stico hasta su aceptaci\u00f3n. Avances en su tratamiento En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido avan- ces terap\u00e9uticos que han permitido que el pron\u00f3stico de una persona a la que se le diagnostica EM hoy no tenga nada que ver con el de alguien a quien se le detectaba hace 15 a\u00f1os. Seg\u00fan destaca el director de Neurolog\u00eda de Merck, existen tratamientos innovadores que, seg\u00fan datos recogidos en los \u00faltimos congresos internaciona- les, han demostrado mejorar la salud f\u00ed- sica y mental en los pacientes tratados. \"Esta evoluci\u00f3n en las terapias est\u00e1 con- tribuyendo a que los pacientes mantengan la capacidad de tomar decisiones respec-to a todos los \u00e1mbitos de su vida, como la de poder formar una familia, seguir traba- jando y disfrutar de su tiempo libre, lo que les permite normalizar su d\u00eda a d\u00eda, con los beneficios f\u00edsicos y emocionales que esta situaci\u00f3n les reporta\", apunta. Sin embargo, todav\u00eda quedan necesida- des no cubiertas en cuanto a los trata- mientos de EM, especialmente en el uso de nuevas dianas terap\u00e9uticas. En ese sentido, la investigaci\u00f3n de nuevas op- ciones, como los f\u00e1rmacos denominados BTKi, va a permitir ofrecer a los pacien- tes una nueva opci\u00f3n no utilizada antes en el tratamiento de la EM en un futuro pr\u00f3ximo. Gripe en julio. Bronquiolitis en vera-no. Estornudos y toses en las salas de espera de los centros de salud... \u00bfEst\u00e1n cambiando los virus o esta- mos cambiando nosotros? La pandemia por Covid19 en sus distintas olas y con sus dis-tintas variantes ha introducido nuevas va- riables en el sistema. Tambi\u00e9n el uso o la retirada de las mascarillas. Se estima que los ni\u00f1os sanos tienen en los primeros a\u00f1os de la vida una media de 6-8 infecciones respiratorias de v\u00edas altas cada a\u00f1o, hasta 6 episodios de otitis media agu- da y dos de gastroenteritis aguda. La mayo- r\u00eda son de causa v\u00edrica. La duraci\u00f3n media de cada episodio oscila desde unos pocos d\u00edas hasta casi 2 semanas. Pero como mu- chos de estos cuadros se agrupan estacio- nalmente puede dar la impresi\u00f3n de que el ni\u00f1o est\u00e1 siempre enfermo.Hay dos caracter\u00edsticas propias de la infan- cia que hacen m\u00e1s f\u00e1cil la propagaci\u00f3n de las infecciones: los ni\u00f1os est\u00e1n eliminando el agente causante (casi siempre un virus) durante mucho m\u00e1s tiempo que los adultos. A veces, incluso, durante dos o tres sema- nas. Por tanto, pueden contagiar durante muchos d\u00edas. Adem\u00e1s, muchas veces con- tagian tambi\u00e9n mientras est\u00e1n incubando la enfermedad, es decir, cuando a\u00fan no tienen s\u00edntomas. Esto impide cortar la cadena de contagio. Por otra parte, el sistema inmune de los ni- \u00f1os es diferente al de los adultos. Los lac- tantes y ni\u00f1os peque\u00f1os tienen un sistema inmune muy inmaduro. Tanto, que la res- puesta del organismo a una infecci\u00f3n es muy pobre a nivel de recuerdo y no es capaz de dejar linfocitos T de \"memoria\" suficien- tes para pr\u00f3ximas ocasiones. Pocas veces es necesario realizar prue- bas complementarias y, aunque muchas ve- ces los padres preguntan \"si tendr\u00e1n bajas las defensas\", no existe una causa org\u00e1- nica, ni inmunol\u00f3gica en su base. Se debe fundamentalmente a una mayor exposici\u00f3n y/a la presencia de factores favorecedores: asistencia a guarder\u00eda o colegio, exposici\u00f3n al humo del tabaco y convivencia con her- manos escolarizados. Esto es lo que explica que a estas alturas del a\u00f1o nuestros ni\u00f1os padezcan lo que tradicionalmente eran cua- dros de los meses fr\u00edos. Bajar\u00e1 la incidencia cuando acaben los colegios y las escuelas infantiles.\u00bfQu\u00e9 podemos hacer para disminuir la fre- cuencia de estas infecciones? Adem\u00e1s de mantener unos h\u00e1bitos saludables (ali- mentaci\u00f3n y sue\u00f1o), hay que favorecer las actividades al aire libre y ventilar bien los espacios cerrados. El lavado de manos fre- cuente de los ni\u00f1os y de los cuidadores es una medida de prevenci\u00f3n siempre efi- caz. Tambi\u00e9n hay que decir a los padres que mientras el ni\u00f1o est\u00e9 con s\u00edntomas de- ben procurar que no asista a la guarder\u00eda. Algunos estudios apuntan al beneficio del empleo de algunos complementos alimenti- cios en la prevenci\u00f3n de las infecciones fre-cuentes en los ni\u00f1os.Los avances terap\u00e9uticos en EM, claves para el control de la enfermedad y el estado emocional Infecciones respiratorias en verano: \u00bfQuo vadis?L.J. MADRID Adem\u00e1s del control de la progresi\u00f3n de la EM, hay que cuidar la salud mental del paciente En el entorno laboral, desde 2007 ha disminuido en un 50% el porcentaje de pacientes con EM Actualmente hay tratamientos que modifican el curso de la patolog\u00eda, con un control de su progresi\u00f3n Alex Moebius, director de Neurolog\u00eda de Merck. Los ni\u00f1os sanos tienen en los primeros a\u00f1os de la vida una media de 6-8 infecciones respiratorias JOS\u00e9 MANUEL MORENO Director del departamento de pediatr\u00eda. Cl\u00ednica universidad de Navarra La presbicia o vista cansada afecta a dos de cada tres per- sonas mayores de 40 a\u00f1os en Espa\u00f1a y al 80% de los que su- peran los 55 a\u00f1os. Aunque no se pue-de evitar, porque se trata de un proceso natural del envejecimiento del ojo, s\u00ed que existen tratamientos efectivos y, en los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1n produciendo importantes avances, especialmente en el \u00e1rea quir\u00fargica. Y es que, aunque lo m\u00e1s habitual si- gue siendo que las personas con pres-bicia opten por el uso de gafas o lentes de contacto para intentar corregir los efectos de esta patolog\u00eda especialmen-te en las primeras etapas, existe una alternativa quir\u00fargica r\u00e1pida y segura que permite evitar la dependencia de la correcci\u00f3n refractiva de uso diario y que, adem\u00e1s, puede corregir en la mis- ma intervenci\u00f3n otros defectos refrac-tivos como la miop\u00eda, la hipermetrop\u00eda o las cataratas.El procedimiento quir\u00fargico para solu- cionar la presbicia consiste en la sus- tituci\u00f3n del cristalino, la lente natural del ojo, por una lente intraocular que permite ver bien tanto de cerca como de lejos. Pero no existe una lente uni- versal que sirva para todos los pacien- tes, por eso, uno de los aspectos en los que m\u00e1s se ha avanzado en los \u00faltimos a\u00f1os, es en la personalizaci\u00f3n del pro-ceso de selecci\u00f3n de la lente intrao- cular para conseguir que se adapte, como un traje a medida, a las necesi- dades espec\u00edficas de cada paciente. Lo que ha sido posible, en gran parte, gra- cias a la amplia selecci\u00f3n de lentes in- traoculares disponibles hoy en d\u00eda en el mercado. Antes de someterse a una intervenci\u00f3n de presbicia, es esencial mantener una buena comunicaci\u00f3n con el cirujano en la que se tengan en cuenta factores personales como el estilo de vida, pro- fesi\u00f3n o aficiones del paciente. Tambi\u00e9n algunos aspectos anat\u00f3micos como las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas y funcio- nales del globo ocular para seleccionar la \u00f3ptica, la plataforma y el material que mejor se ajuste a cada caso. La comunicaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente nos permite a los especialistas desarrollar un estudio detallado previo del perfil y las necesidades de cada del pacien- te, determinar cu\u00e1les son sus expec-tativas ante la operaci\u00f3n y, sobre todo, ofrecerle la mejor opci\u00f3n de entre to- das las lentes intraoculares que ofrece la industria tecnol\u00f3gica. La personalizaci\u00f3n en el tratamiento de la presbiciaMERC\u00e8 GUARRO Jefe de Servicio del H. General de Granollers y directora de la unidad LIO Premium de OMIQ Hay una amplia selecci\u00f3n de lentes intraoculares disponibles actualmente en el mercadoMedicina 30 DE JULIO 2022 9 La limitaci\u00f3n de los inhaladores en aerosol presurizado puede interferir en el control de la EPOC o el asmaNeumolog\u00eda uno de los aspectos clave para el control de la enfermedad res-piratoria es que el paciente ha- ga un correcto cumplimiento del tratamiento; sin embargo, la adhesi\u00f3n a la terapia no supera el 45-50 por ciento en pa- tolog\u00edas como el asma o la EPOC, seg\u00fan Jordi Giner, miembro del \u00e1rea de enferme- r\u00eda respiratoria de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR). La falta de adhesi\u00f3n responde a diversos motivos, entre ellos, que los pacientes no toman la medicaci\u00f3n por la ausencia de s\u00edntomas o no ser conscientes de su exis- tencia, por el temor a los efectos secun- darios o que disminuya su eficacia por tener que tomar la medicaci\u00f3n a largo pla- zo o para siempre. Tambi\u00e9n influyen en los problemas de seguimiento la falta de edu- caci\u00f3n sanitaria y de un control peri\u00f3dico de los pacientes, as\u00ed como factores emo- cionales y creencias. Jordi Giner desta- ca asimismo la inadecuada utilizaci\u00f3n de los dispositivos de inhalaci\u00f3n. \"En este ca- so, no llega suficiente medicaci\u00f3n al pul- m\u00f3n, por lo que el efecto terap\u00e9utico es deficiente, se pierde el control de la en- fermedad y aumentan las exacerbaciones, con visitas a urgencias, hospitalizaciones, visitas m\u00e9dicas y aumenta la mortalidad\", se\u00f1ala.Motivos \"medioambientales\"A esto se suma que hay previsto un cambio en la normativa que limitar\u00e1 el uso de los inhaladores en aerosol presurizado (MDI) - suponen m\u00e1s de la mitad de este tipo de productos-, con el objetivo de reducir los gases fluorados y disminuir su impacto so-bre la huella de carbono. Reducir el uso de estos dispositivos comportar\u00eda que los en- fermos deban utilizar otro tipo de inhalado- res, algo que preocupa tanto profesionales sanitarios como asociaciones de pacientes, entre otros motivos, porque podr\u00eda tener un impacto sobre la adhesi\u00f3n terap\u00e9utica, de-bido a cuestiones como el manejo de estos dispositivos. En este punto, el papel de los profesio-nales es clave en la formaci\u00f3n de los pa- cientes relativa a la utilizaci\u00f3n de los inhaladores. \"Mejorar de la adhesi\u00f3n a la terapia inhalada es una lucha del to-do el sistema sanitario: m\u00e9dicos, enfer- meras, farmac\u00e9uticos y fisioterapeutas. Pero uno de los roles de enfermer\u00eda, por su proximidad al paciente, es la educaci\u00f3n y el control de las enfermedades, y estos son los elementos m\u00e1s importantes para para conseguir mejores resultados en la adhesi\u00f3n a la terapia inhalada\", expresa Jordi Giner. En cuanto a la controversia sobre la li-mitaci\u00f3n de los MDI, en relaci\u00f3n con los gases fluorados, la contribuci\u00f3n de los dispositivos MDI es menor al 2%, lo que supone una aportaci\u00f3n al total de los ga-ses de efecto invernadero inferior del 0,05%. \"Adem\u00e1s, y en un futuro pr\u00f3ximo, disminuir\u00e1 de forma muy considerable, acerc\u00e1ndose a otros tipos de inhaladores sin gases fluorados\", afirma.L.G. MADRID Biolog\u00eda Los avances en biolog\u00eda molecular est\u00e1n permitiendo un diagn\u00f3sti- co precoz, preciso y eficaz de las enfermedades infecciosas, provo- cadas por un microorganismo pat\u00f3geno, ya sea bacteria, virus, par\u00e1sito u hongo. Este tipo de t\u00e9cnicas se basa en el estudio del genoma de estos agentes pat\u00f3genos a trav\u00e9s de su DNA y RNA. \"Desde el punto de vista de la microbiolo-g\u00eda, aportan rapidez en el diagn\u00f3stico, efi- cacia y sensibilidad, y en el caso espec\u00edfico de infecciones graves, estos procedimien- tos de biolog\u00eda molecular proporcionan ventajas como la detecci\u00f3n de virus en cuesti\u00f3n de horas, as\u00ed como de microor- ganismos de crecimiento lento que nece- sitan varios d\u00edas o incluso semanas para poder aislarse\", explica Pedro Fern\u00e1ndez Echauri, facultativo especialista en mi- crobiolog\u00eda y parasitolog\u00eda cl\u00ednicas del Laboratorio Central Analiza (en el Hospital universitario Moncloa, en Madrid).Por tanto, entre las principales aporta- ciones de esta tecnolog\u00eda se encuentra la rapidez con la que consiguen emitir los resultados diagn\u00f3sticos, un aspecto cru- cial en el abordaje de las enfermedades infecciosas, especialmente las graves. \"Hacen posible que los especialistas cl\u00ed- nicos puedan elegir el tratamiento anti- bi\u00f3tico m\u00e1s adecuado a cada situaci\u00f3n, ya que se les proporciona no solo la identifi-caci\u00f3n del microorganismo, sino tambi\u00e9n la de sus genes espec\u00edficos de resisten- cia, disminuyendo as\u00ed la morbimortalidad precisamente por la instauraci\u00f3n r\u00e1pida y ad hoc del tratamiento debido\", afirma es-te experto. Diagn\u00f3stico precoz de la sepsis un s\u00edndrome en el que las t\u00e9cnicas de bio- log\u00eda molecular juegan un papel esencial es la sepsis, reacci\u00f3n del organismo an- te una infecci\u00f3n provocada por microor- ganismos pat\u00f3genos que cursa con una respuesta inflamatoria generalizada. En este s\u00edndrome, que es la principal causa infecciosa de muerte, conocer la etiolog\u00eda que lo produce gu\u00eda la respuesta m\u00e9di- ca. \"un diagn\u00f3stico correcto y un manejo preciso en las primeras horas puede au-mentar la supervivencia hasta un 80% de los pacientes con este s\u00edndrome\", apun- ta Pedro Fern\u00e1ndez. Otra de las infec- ciones donde el diagn\u00f3stico molecular es clave para su abordaje es la meningi- tis, que consiste en la inflamaci\u00f3n de las membranas (meninges) que rodean al ce- rebro y la m\u00e9dula espinal. Este tipo de t\u00e9cnicas se est\u00e1 implemen- tando de forma general y progresiva en el sistema sanitario, sin embargo, se enfren- tan a diversos retos, siendo el principal el econ\u00f3mico. Aunque son t\u00e9cnicas costo- sas, tanto por la maquinaria como por los reactivos, su impacto sobre la mejora de la atenci\u00f3n a los pacientes, con una dis- minuci\u00f3n de las estancias hospitalarias y costes asociados, hacen que los hospita-les y centros sanitarios apuesten cada vez m\u00e1s por su utilizaci\u00f3n. Otro de los desaf\u00edos a los que se enfrenta esta tecnolog\u00eda es la formaci\u00f3n del perso- nal t\u00e9cnico. \"No obstante, en la actuali- dad, est\u00e1n apareciendo dispositivos con poca manipulaci\u00f3n de la muestra, lo que facilita tanto el trabajo como la interpre- taci\u00f3n de los resultados\", se\u00f1ala Pedro Fern\u00e1ndez.Las t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular aceleran el diagn\u00f3stico y tratamiento de enfermedades infecciosas M.T.T . MADRID Las t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular juegan un papel esencial en la sepsis.El papel del personal en Enfermer\u00eda es clave para formar al paciente en el uso correcto de estos dispositivos En este tipo de patolog\u00edas, el diagn\u00f3stico precoz es esencial para poder prescribir los antibi\u00f3ticos m\u00e1s adecuados Formar a los pacientes desde ni\u00f1os es fundamental para el control de la enfermedad. un manejo correcto de la sepsis puede aumentar la supervivencia hasta en un 80% en algunos casosCambios en la prescripci\u00f3n de inhaladores puede repercutir sobre el control del tratamientoEn los \u00faltimos a\u00f1os, cada vez hay m\u00e1s personas que consultan por moles- tias de sequedad ocular. Se estima que afecta a cerca del 30% de la poblaci\u00f3n general y hasta un 75% de personas mayores de 65 a\u00f1os. Aunque a d\u00eda de hoy no tiene cura, con un tratamiento adecuado se puede mejo- rar de manera considerable la calidad de vida de las personas que la sufren. \u00bfQu\u00e9 es? El ojo seco es una enfermedad multifactorial, compleja y cr\u00f3nica que afecta a la superficie ocular y que produce molestias oculares, pro- blemas visuales y en algunos casos, lesiones en la superficie del ojo. Como consecuencia, altera de manera directa la calidad de vida tan- to en el \u00e1mbito personal, como en el laboral, y en algunas ocasiones puede modificar incluso nuestro estado an\u00edmico. Las primeras molestias que se notan son ar- dor, escozor, fatiga visual, incapacidad para mirar pantallas o leer, fluctuaci\u00f3n visual y/o necesidad de mantener los ojos cerrados pa- ra descansar.\u00bfPor qu\u00e9 se produce? Generalmente, el ojo seco se produce por una falta de producci\u00f3n de l\u00e1grima o por una mala calidad de \u00e9sta. Otros factores que pueden in- fluir son la inflamaci\u00f3n ocular, el estado de los p\u00e1rpados o el tipo de parpadeo que realizamos. Las causas que lo provocan son muy diversas y pueden darse de forma aislada o confluir va- rias de ellas. Entre los principales factores de riesgo del ojo seco destacan los siguientes: Alteraciones hormonales (adolescencia/ menopausia) Edad avanzada Uso de lentes de contacto Consumo de algunos f\u00e1rmacos (antidepresi- vos, antial\u00e9rgicos,...) Tratamiento con quimioterapia o radioterapia Cirug\u00edas oculares previas Factores ambientales (aire acondicionado, cale- facci\u00f3n, ambientes secos o muy contaminados...) Alimentaci\u00f3n (d\u00e9ficit vitam\u00ednico) Enfermedades autoinmunes (artritis reuma- toide, s\u00edndrome de Sj\u00f6gren,...) H\u00e1bitos de lectura (uso continuado de pantallas) \u00bfC\u00f3mo diagnosticarlo? Se debe realizar un examen oftalmol\u00f3gico ex- haustivo y pruebas diagn\u00f3sticas espec\u00edficas pa- ra poder obtener un diagn\u00f3stico preciso y con ello, realizar un tratamiento a medida y eficaz. \u00bfC\u00f3mo tratarlo?En funci\u00f3n de la causa y de las caracter\u00edsticas del paciente, el ojo seco puede requerir dife-rentes tratamientos. Aparte de mantener una buena higiene pal- pebral y realizar el tratamiento ocular perso- nalizado en casa, actualmente disponemos de nuevos tratamientos que pueden ayudarnos a mejorar la sequedad ocular. Son tratamientos como la luz pulsada intensa (IPL), la termopul- saci\u00f3n (Lipiflow) o (Blephex), que se pueden realizar de mane- ra c\u00f3moda en la misma consulta. En casos m\u00e1s graves, tambi\u00e9n existen novedosas terapias re-generativas, como el colirio de Endoret (plasma rico en factores de crecimiento). El ojo seco, la enfermedad del siglo XXI Oftalmolog\u00edaMedicina 30 DE JULIO 2022 10 TAVI cumple 20 a\u00f1os consolidada como tratamiento de elecci\u00f3n para la estenosis a\u00f3rticaCardiolog\u00eda La estenosis a\u00f3rtica es la en- fermedad grave m\u00e1s frecuen- te de las v\u00e1lvulas del coraz\u00f3n, causada por el deterioro de la v\u00e1lvula que sirve de compuerta pa-ra llevar la sangre del coraz\u00f3n al resto del cuerpo. La reducci\u00f3n de este orifi- cio provoca s\u00edntomas severos que limi- tan la calidad de vida de los pacientes y puede causar su fallecimiento. Afecta sobre todo a personas mayores y va en aumento debido al envejecimiento de la poblaci\u00f3n, por lo que su abordaje in-teresa mucho al sistema sanitario. Esta patolog\u00eda puede ser tratada con t\u00e9cnicas tradicionales como la cirug\u00eda card\u00edaca con circulaci\u00f3n extracorp\u00f3- rea o m\u00e1s modernas como el reempla-zo de la v\u00e1lvula sin cirug\u00eda abierta y sin parar el coraz\u00f3n mediante el implante valvular transcat\u00e9ter (TAVI, por sus si- glas en ingl\u00e9s). Este se realiza gene-ralmente a trav\u00e9s de la arteria femoral y sin anestesia, siendo mucho menos invasivo que la cirug\u00eda a coraz\u00f3n abier- to y con mucho menor riesgo de com-plicaciones (fracaso renal, arritmias o hemorragias graves).La TAVI cumple 20 a\u00f1os, consolid\u00e1n- dose como primera opci\u00f3n para el tratamiento de la estenosis a\u00f3rtica. Para Eulogio Garc\u00eda, jefe del Servicio de Hemodin\u00e1mica y Cardiolog\u00eda Intervencionista del HM universitario Montepr\u00edncipe, en Madrid, su evoluci\u00f3n ha sido \"extraordinaria\". Si al inicio so- lo se utilizaba en pacientes con eleva- do riesgo quir\u00fargico, en la actualidad se aplica al 50% de todos los pacien-tes tratados de estenosis a\u00f3rtica en los pa\u00edses desarrollados.Esta visi\u00f3n es compartida por Ra\u00fal Moreno, jefe de unidad de Cardiolog\u00eda Intervencionista del Hospital La Paz, en Madrid: \"La TAVI surgi\u00f3 como tera-pia para pacientes en los que no hab\u00eda alternativa mediante cirug\u00eda; 20 a\u00f1os despu\u00e9s, es el tratamiento de elec- ci\u00f3n para la mayor parte de personas con estenosis a\u00f3rtica\", subraya. A su parecer, \"ha sido uno de los grandes avances de la medicina de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, al suponer un cambio del pron\u00f3stico de muchos pacientes con esta enfermedad, una de las pa- tolog\u00edas m\u00e1s letales que existen, pues, una vez que comienzan los s\u00edntomas, la supervivencia media si no se tra-ta son dos a\u00f1os\". Los avances tecno- l\u00f3gicos han hecho posible mejorar en muchos aspectos, como en la disminu-ci\u00f3n del perfil del cat\u00e9ter transporta- dor, lo que incrementa la posibilidad de realizar el procedimiento por acceso transfemoral, explica Eulogio Garc\u00eda. Esta t\u00e9cnica tambi\u00e9n reduce de mane- ra significativa la incidencia de ictus y de marcapasos permanente. Retos para seguir avanzando Este cardi\u00f3logo intervencionista opi- na que la TAVI se enfrenta a diversos retos, como \"la mejora de los aspec- tos t\u00e9cnicos y econ\u00f3mico-organiza-tivos, que pasan por incrementar las consultas de seguimiento y destinar m\u00e1s recursos t\u00e9cnicos y humanos para atender a todos los pacientes con es-tenosis a\u00f3rtica severa candidatos pa- ra TAVI\".En la misma l\u00ednea, Ra\u00fal Moreno con- sidera que el mayor desaf\u00edo es que el sistema sanitario pueda asumir la de- manda creciente de este tratamien-to. \"En el a\u00f1o 2021, 5.700 pacientes en Espa\u00f1a fueron sometidos a este tratamiento, lo que supone un creci- miento del 35% con respecto a las ci-fras del a\u00f1o anterior, y se espera que en 2022 esta cifra sea cercana a los 7.000 pacientes\", afirma. Para este ex-perto, otro reto es continuar avanzan- do en las mejoras tecnol\u00f3gicas de este procedimiento. El implante valvular transcat\u00e9ter se realiza generalmente a trav\u00e9s de la arteria femoral y sin anestesia L.J. MADRID En el procedimiento de TA vI se realiza una peque\u00f1a incisi\u00f3n en la arteria femoral y mediante un cat\u00e9ter se introduce una nueva v\u00e1lvula a\u00f3rtica. MIRIAM BARBANy Especialista en ojo seco IMO Grupo Miranza En la actualidad se aplica al 50% de todos los pacientes tratados de estenosis a\u00f3rtica en occidenteLa Inteligencia Artificial (IA) est\u00e1 siendo para muchos la gran revo- luci\u00f3n tecnol\u00f3gica del siglo XXI. La gran revoluci\u00f3n digital iniciada en el siglo XX nos llev\u00f3 a la aparici\u00f3n de los orde-nadores personales, internet y smartpho- nes, y supuso el inicio de lo que algunos denominan la \"era de la informaci\u00f3n\". Actualmente la informaci\u00f3n digital est\u00e1 ple- namente integrada en nuestras vidas y el uso de internet se puede considerar como una necesidad b\u00e1sica. Toda esta inmensa cantidad de datos, almacenados digital- mente en la nube, son la base del \"big da- ta\" que necesitan los algoritmos de IA para buscar patrones y realizar an\u00e1lisis y predic- ciones avanzadas. En el sector m\u00e9dico, la IA se aplica en mu- chos \u00e1mbitos, especialmente en el diag- n\u00f3stico de patolog\u00edas. Estas aplicaciones necesitan, en primer lugar, ser entrena- das con muchos datos reales de pacien- tes y, posteriormente, acceder a los datos espec\u00edficos del paciente (medicina persona- lizada). Los hospitales son grandes centros tecnol\u00f3gicos, donde una multitud de sis- temas digitales tienen que convivir e inte-roperar entre ellos. La informaci\u00f3n de los pacientes y toda su historia cl\u00ednica se ges- tiona mediante sistemas de historia cl\u00ednica digital y a su vez debe estar integrada con el sistema general de gesti\u00f3n hospitalaria y todos los subsistemas departamentales (cardiolog\u00eda, radiolog\u00eda, urgencias, labora- torio, etc). En este contexto, las nuevas herramientas de IA suponen un quebradero de cabeza pa- ra los servicios de tecnolog\u00eda de informa- ci\u00f3n (IT) del hospital. Necesitan acceso a los datos de los pacientes para procesarlos y generar unos resultados que tambi\u00e9n de- ber\u00e1n ser integrados en la historia cl\u00ednica digital. Los datos cl\u00ednicos de los pacientes tienen el m\u00e1s alto nivel de confidencialidad y tienen que estar totalmente protegidos. El problema de la integraci\u00f3n se hace toda-v\u00eda m\u00e1s complejo si tenemos en cuenta la gran heterogeneidad de sistemas. Ni todos los hospitales usan los mismos sistemas de informaci\u00f3n, ni todas las aplicaciones de IA se implementan con la misma arquitectura. Aunque es cierto que existen algunos es- t\u00e1ndares de interoperabilidad de sistemas m\u00e9dicos (como HL7 o DICOM), tambi\u00e9n lo es que estos son muy amplios y las imple-mentaciones reales nunca son totalmente compatibles. La implantaci\u00f3n de herramientas de IA en los sistemas hospitalarios normalmen- te supone ejecutar proyectos de integra- ci\u00f3n espec\u00edficos en los que deben participar tanto t\u00e9cnicos del hospital como de los fa- bricantes de IA, lo que puede significar un retraso en la implantaci\u00f3n debido a la falta de recursos t\u00e9cnicos.Para solucionar este problema, aparecen las plataformas de gesti\u00f3n de aplicacio- nes de IA. Desarrolladas normalmente por empresas especializadas, act\u00faan como un sistema intermedio, una especie de \"midd- leware\" que viene para facilitar las tareas de integraci\u00f3n. Su objetivo es \"estandari- zar\" la integraci\u00f3n de las herramientas de IA, estableciendo un protocolo que todos los fabricantes del sector deben cumplir. Estas plataformas aportan grandes ventajas tan- to a los hospitales como a fabricantes de IA, pero, sobre todo, repercuten en la calidad y eficiencia del diagn\u00f3stico y seguimiento de enfermedades. Plataformas de gesti\u00f3n de Inteligencia Artificial Tecnolog\u00eda En el sector m\u00e9dico, la IA se aplica en muchos \u00e1mbitos, especialmente en el diagn\u00f3stico de patolog\u00edasMedicina 30 DE JULIO 2022 11 Expertos se re\u00fanen en Barcelona para debatir sobre las novedades para la mejora del tratamiento de enfermedades como la arterioesclerosis Las innovaciones tecnol\u00f3gicas es- t\u00e1n permitiendo a los profesio- nales sanitarios llevar a cabo intervenciones m\u00e1s eficaces y seguras en el abordaje de la enfermedad arterial perif\u00e9rica y en el tratamiento en- dovascular. \"Cada vez se utilizan t\u00e9cni- cas menos invasivas y que causan menor agresi\u00f3n en los pacientes, pr\u00e1cticamen- te todas por v\u00eda percut\u00e1nea y mediante cat\u00e9ter, lo que que permite resolver los problemas arteriales con una menor es- tancia hospitalaria o sin ingreso y con menos dolor y molestias para ellos\", ex- plica el profesor Vicente Riambau, je- fe de la Divisi\u00f3n de Cirug\u00eda Vascular en Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Tambi\u00e9n destaca las ventajas de estas innovaciones para el sistema sanitario. Aunque su incorporaci\u00f3n comporta un coste, repercute positivamente por la re- ducci\u00f3n de los d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n, lo que libera recursos a los centros. Los avances en el campo de la patolog\u00eda vascular fueron tratados por m\u00e1s de 160 expertos internacionales reunidos en la 'interactive Vascular Summit' (iVS), una cita cient\u00edfica organizada por iVascular en Barcelona los d\u00edas 30 de junio y 1 de julio con el objetivo de potenciar el cono- cimiento de los m\u00e9todos, tecnolog\u00edas y dispositivos para la enfermedad arterial perif\u00e9rica y el tratamiento endovascular. Innovaciones destacadas Para Vicente Riambau, entre las mayo- res aportaciones de los \u00faltimos a\u00f1os se encuentran los tratamientos de los aneurismas de aorta, mediante el uso de endopr\u00f3tesis. Tambi\u00e9n destaca las mejoras en el tratamiento de la enfer- medad arterial perif\u00e9rica, que ocasio-na obstrucci\u00f3n de las arterias que llevan sangre especialmente a las extremida- des inferiores y otros \u00f3rganos, gracias a t\u00e9cnicas m\u00e1s perfeccionadas, con mejo- res cat\u00e9teres y gu\u00edas y mediante la utili-zaci\u00f3n de materiales de mayor calidad, flexibilidad y que ofrecen facilidad de po-der navegar por los vasos peque\u00f1os y tortuosos para llegar a los sitios a tratar.Cuando se produce la obstrucci\u00f3n o es- trechamiento de una arteria, a trav\u00e9s de una punci\u00f3n, se accede mediante un cat\u00e9ter hasta llegar a esta estenosis y practicar la angioplastia. una de las in- novaciones m\u00e1s relevantes en este pun-to es el bal\u00f3n con f\u00e1rmaco, que reduce la posibilidad de que se genere tras la angioplastia una cicatriz hiperpl\u00e1si- ca (redundante), gracias a que el medi-camento inhibe la cicatriz exuberante y por lo tanto reduce la re-estenosis (un nuevo estrechamiento de la arteria tras la angioplastia). Seg\u00fan Vicente Riambau, los nuevos stents cubiertos permiten, si se produce una rotura, repararla endo- vascularmente, evitando que el pacien-te se desangre. Tambi\u00e9n, este tipo de stents impide la hiperplasia, mediante su cobertura de politetrafluoroetileno, una tela sint\u00e9tica que tapiza el stent y lo impermeabiliza. Para este experto, el tratamiento de la patolog\u00eda vascular plantea retos co- mo ampliar la durabilidad de las t\u00e9c- nicas llevadas a cabo, para obtener resultados a\u00fan mejores. Tambi\u00e9n su-ponen un desaf\u00edo las aplicaciones de la Inteligencia Artificial, que permiti- r\u00e1n hacer fotograf\u00edas m\u00e1s precisas de cada paciente y poder ofrecer a cada uno el tratamiento m\u00e1s ajustado a su caso. Adem\u00e1s, insiste en que hay que incidir mucho en la prevenci\u00f3n de la arterioesclerosis, concienciando a la poblaci\u00f3n sobre h\u00e1bitos saludables que protejan el sistema cardiocircula- torio, como una dieta saludable y evi- tando el h\u00e1bito tab\u00e1quico. Las innovaciones tecnol\u00f3gicas aportan mayor eficacia y seguridad en el tratamiento de la enfermedad vascularTecnolog\u00eda El bal\u00f3n con f\u00e1rmaco reduce la posibilidad de cicatriz hiperpl\u00e1sicaL.J. MADRID Stent cubierto bal\u00f3n expandible iCover: destaca su flexibilidad, visibilidad (por ser el \u00fanico con marcas radiopacas), y su precisi\u00f3n de despliegue. JORDI L\u00f3PEz \u00c1L vAREz Director de desarrollo de negocio de Alma MedicalMedicina 12 30 DE JULIO 2022 La ansiedad, mal com\u00fan en una sociedad sobreestimuladaSalud mental Es una emoci\u00f3n que experimen- ta alguna vez toda la poblaci\u00f3n, que se convierte en trastorno cuando es frecuente, intensa o desproporcionada. La actual cultura de la inmediatez, urgencia y competitivi- dad con una tecnolog\u00eda que nos aboca a dar respuestas r\u00e1pidas y la sobreexpo- sici\u00f3n en redes, ocasiona que nuestros espacios de oxigenaci\u00f3n mental pierdan fuerza frente a la productividad. En los \u00faltimos a\u00f1os, pandemia, inesta- bilidad geopol\u00edtica y crisis econ\u00f3mica, generan un escenario de incertidumbre haciendo que la ansiedad aflore como un problema com\u00fan. \u00bfQu\u00e9 es la ansiedad? Es una respuesta emocional surgida co- mo reacci\u00f3n defensiva ante una ame-naza. Experimentar ansiedad no es siempre negativo, pues ayuda a que el cuerpo se prepare y afronte tareas que resultan amenazantes.Comprender que la ansiedad es una emoci\u00f3n normal y adaptativa es impor- tante, el objetivo no es eliminarla, sino aprender a gestionarla. \u00bfC\u00f3mo se manifiesta? - Sensaci\u00f3n f\u00edsica (taquicardia, ahogo, tensi\u00f3n muscular, presi\u00f3n en el pecho...) - Cogniciones (pensamientos catastr\u00f3fi- cos, rumiaci\u00f3n, anticipaci\u00f3n...) - Conducta (respuesta de lucha o huida) Se relaciona con el futuro, falta de con- trol e incertidumbre. La base psicofisiol\u00f3gica de la ansiedad reside en la activaci\u00f3n del sistema ner- vioso simp\u00e1tico, \u00fatil, necesario para la supervivencia. Si este sistema se des- ajusta puede aparecer un trastorno de ansiedad. Esta se vuelve patol\u00f3gica cuando se acti- va con frecuencia, es intensa o nos limita en nuestra vida diaria. Es necesario diag-nosticarla y tratarla adecuadamente. No hacerlo puede producir su cronificaci\u00f3n y el riesgo de desarrollar depresi\u00f3n u otros problemas psicopatol\u00f3gicos. Si la ansiedad es 'exceso de futuro', una de las grandes claves para controlar esta angustia es poder vivir un poco m\u00e1s en el presente, en el aqu\u00ed y ahora. En los \u00falti- mos a\u00f1os existe la tendencia a medicali-zar la ansiedad. Los f\u00e1rmacos, como las benzodiacepinas, pueden ser una ayuda a corto plazo, pero no solucionan el pro- blema de base, y menos sin el adecuado control m\u00e9dico. Hay perfiles psicol\u00f3gicos que tienden a la ansiedad, pero facto-res externos contribuyen a dispararla con facilidad. El aprendizaje de t\u00e9cni- cas de gesti\u00f3n del tiempo, un descanso reparador, el ejercicio f\u00edsico, una buena alimentaci\u00f3n (suplementada con com-plementos nutricionales naturales) y el tratamiento psicol\u00f3gico, resultan estra- tegias indispensables. El a\u00f1o 2020 permanecer\u00e1 en el re-cuerdo de manera indeleble. El CoV2, un agresivo betacoronavirus de origen desconocido, irrump\u00eda en nuestras vidas y provocaba un movi-miento s\u00edsmico de funestas consecuen- cias. Sin embargo, algunos efectos de la pandemia han sido positivos a medio-lar- go plazo. De entre ellos destacar\u00eda el em- poderamiento del colectivo de enfermer\u00eda y la s\u00edntesis de las vacunas de ARN men- sajero. Esta tecnolog\u00eda, sin ser nueva dado que se investigaba desde los 90, se imple-ment\u00f3 en un tiempo record demostrando una eficacia protectora del 97% que sor-prendi\u00f3 a propios y extra\u00f1os. un mode- lo matem\u00e1tico reci\u00e9n publicado en The Lancet Infectious Disease ha calculado que la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 ha evitado 20 millones de muertes en su pri-mer a\u00f1o de implantaci\u00f3n en 185 pa\u00edses. Por desgracia, este \u00e9xito arrollador ha quedado empa\u00f1ado por tremendas inequi- dades en la distribuci\u00f3n internacional de los stocks vacunales. Otro de los parabienes de la COVID-19 ha sido la transformaci\u00f3n de la medicina en una ciencia \"l\u00edquida\". Desde tiempos in- memoriales los investigadores sufr\u00edan un calvario para publicar sus trabajos; ten\u00edan que someterse a una 'revisi\u00f3n por pares', proceso que sol\u00eda durar varios meses. A ra\u00edz de la epidemia se hizo urgente la ne- cesidad de compartir la informaci\u00f3n a me- dida que \u00e9sta se iba generando. De ah\u00ed que el servidor medRxiv, que publica versiones provisionales de los manuscritos cient\u00edfi- cos, se convirtiera en un teletipo para estar al d\u00eda de los \u00faltimos hallazgos biom\u00e9dicos. El reverso de la moneda es que en ocasio- nes ha habido dudas sobre la fiabilidad del material colgado en dichas plataformas. De todas maneras, las 'preimpresiones' han llegado para quedarse y en el futuro ser\u00e1n cruciales para la difusi\u00f3n instant\u00e1-nea de la medicina. Se\u00f1alar\u00eda un \u00faltimo aspecto, conforme se iba conociendo el papel de los f\u00f3mites y ae- rosoles en la transmisibilidad del virus se modificaban nuestros h\u00e1bitos sociales. Ese proceder queda ilustrado en la pr\u00e1ctica desaparici\u00f3n de los geles hidroalcoh\u00f3licos de la vida p\u00fablica y en la presencia cotidia- na de la mascarilla en occidente. Pese a todo, determinadas actitudes arraigan en nuestra mente aunque la evidencia cien- t\u00edfica demuestre lo contrario. un ejemplo es el del ibuprofeno, un antiinflamatorio/analg\u00e9sico/antipir\u00e9tico cl\u00e1sico que parece hecho a medida para el control de los s\u00edn- tomas del CoV2, en particular los que pro- voca el linaje BA.5 de \u00f3micron responsable de la 7\u00ba ola en Espa\u00f1a. un flamante estudio de cohortes publicado en Virology Journal, basado nada menos que en 857.061 pa- cientes con la COVID-19, demuestra que el uso del ibuprofeno reduce la necesidad de respiraci\u00f3n asistida, la insuficiencia renal aguda y la mortalidad global por cualquier causa. Lamentablemente, si usted ma\u00f1ana da positivo en un TAR es muy improbable que le receten ibuprofeno.El pasado mes de junio se dieron a conocer los resultados positi- vos de la eficacia de la primera vacuna frente al virus respirato- rio sincitial (VRS), indicada para adultos a partir de 60 a\u00f1os de edad. En el segun- do semestre de este a\u00f1o comenzar\u00e1n las solicitudes regulatorias previas a la pos- terior autorizaci\u00f3n de la vacuna, seg\u00fan in- forma GSK. En el estudio de fase III para demostrar la eficacia de una dosis \u00fanica de la vacu- na han participado 25.000 personas de 17 pa\u00edses. Espa\u00f1a lo ha hecho con 1.087 personas en 16 centros, entre ellos, la Fundaci\u00f3n para Fomento de Investigaci\u00f3n Sanitaria y Biom\u00e9dica (FISABIO). El jefe del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Vacunas de esta entidad, Javier D\u00edez Domingo, incide en el gran impacto del VRS en las perso-nas mayores y las que tienen comorbili- dad. \"Este virus, m\u00e1s conocido por ser el causante de las bronquiolitis en los be- b\u00e9s, es el que m\u00e1s hospitalizaciones pro- duce en beb\u00e9s y en adultos despu\u00e9s de la gripe\", afirma D\u00edez Domingo. El VRS, un virus contagioso com\u00fan que afecta a los pulmones y a las v\u00edas res- piratorias, no tiene actualmente ningu-na vacuna ni tratamiento espec\u00edfico. Los adultos mayores tienen un alto riesgo de enfermedad grave debido a la disminu- ci\u00f3n de la inmunidad asociada a la edad y las afecciones m\u00e9dicas subyacentes. Gran efecto protector A diferencia del virus de la gripe, el VRS es muy estable y no cambia. Adem\u00e1s, se ca- racteriza por su mecanismo para evadir la respuesta inmune del organismo y por una inmunidad tras la infecci\u00f3n que dura so- lo unos meses. La vacuna contiene un an-t\u00edgeno de glicoprote\u00edna RSV F pre-fusi\u00f3n (RSVPreF3) combinado con un adyuvante que act\u00faa como potenciador de una res- puesta inmune mayor que la enfermedad natural y con un efecto de la inmunidad m\u00e1s prolongado. \"Ya existen vacunas de la gripe con adyuvantes que potencian la in-munidad. En el caso de la del VRS, es muy potente, por lo que el efecto protector es mayor que la inmunidad natural\", expresa. Seg\u00fan datos de GSK la vacuna candidata frente a este virus ofrece una protecci\u00f3n \"excepcional\" para los adultos mayo- res frente a las graves consecuencias de la infecci\u00f3n por el VRS, que sigue sien- do una de las pocas enfermedades infec- ciosas importantes sin vacuna. Seg\u00fan los c\u00e1lculos de esta compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica, la nueva vacuna podr\u00eda ayudar a reducir cada a\u00f1o las 360.000 hospitalizaciones y m\u00e1s de 24.000 muertes relacionadas con este virus en todo el mundo. Claroscuros del covid nuestro de cada d\u00eda La vacuna frente al virus respiratorio sincitial (VRS) demuestra su protecci\u00f3nFarmacolog\u00eda Vacunas JOSE LUIS DE C\u00f3RDOBA Medicina del Dolor. Hospital u. General de Granollers (Barcelona) IN\u00e9S MARTIN Psic\u00f3loga cl\u00ednicaHospital Cl\u00ednic Barcelona \"El ibuprofeno, un cl\u00e1sico que parece hecho a medida para el control de los s\u00edntomas del CoV2\" Este virus no tiene todav\u00eda un tratamiento espec\u00edfico en el que se trabaja intensamente\"En los \u00faltimos a\u00f1os existe la tendencia a medicalizar la ansiedad, los f\u00e1rmacos pueden ser una ayuda a corto\" L.J. MADRID "}