{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2020/08/940ELGLOBAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "5 de septiembre de 2020. A\u00f1o XXI -N\u00ba 940Sigue el peri\u00f3dico de la comunidad del medicamento en facebook.com/elglobal youtube.com/NetSaludTV @ElGlobalEs CARTA DEL EDITOR por Santiago de Quiroga La primera vacuna contra la Covid-19 llegar\u00e1 sin dinero p\u00fablico. Pag. 4Nuevo presidente del COF de Barcelona Entrevista a Jordi Casas El dirigente del COF de Barcelona repasa con EG los retos de la legislatura. \"Hace falta definir c\u00f3mo integrar al farmac\u00e9utico en la atenci\u00f3n domiciliaria\", dice. Pag. 8Alemania coge el tim\u00f3n de la Sanidad An\u00e1lisis de los retos de su presidencia semestral. Pag. 7 La carrera por la vacuna entra en la recta final La Comisi\u00f3n Europea establece acuerdos para asegurar el suministro de dosis P\u00e1g.6 Espa\u00f1a participar\u00e1 en el ensayo en fase 2 de la vacuna de Johnson & Johnson P\u00e1g. 6 Las compa\u00f1\u00edas avanzan en las \u00faltimas fases de investigaci\u00f3n P\u00e1g. 12CLAVES GLOBALES Publicaci\u00f3n dewecare-u. healthcare communication group Redacci\u00f3n: Marta Riesgo (Subdirectora de El Global) Carlos B. Rodr\u00edguez (Editor Pol\u00edtica Sanitaria de Wecare-u ). Alberto Cornejo, Nieves Sebasti\u00e1n, M\u00f3nica Gail y Carlos Siegfried (Fotograf\u00eda)Consejo de Administraci\u00f3n: Santiago de Quiroga (Presidente y Consejero Delegado) , Borja Garc\u00eda- Nieto y Vicente D\u00edaz Sagredo Direcci\u00f3n y Redacci\u00f3n: C/Albasanz, 15, 28037 Madrid Sede Social y Eventos: C/ la Torre, 5, 28043 Madrid Tlf.: 91.383.43.24 Fax: 91.383.27.96Presidente: Santiago de Quiroga Vicepresidenta: del Departamentos: Tania Viesca (Directora, Finanzas y RRHH) Severino Exp\u00f3sito (Socio Director, Business Controllling) Paloma Garc\u00eda del Moral (Directora Comercial) \u00c1reas: Rocio G\u00f3mez-Cano (Coordinaci\u00f3n Editorial y Solutions)2 \u00b7 EL GLOBAL 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 Santiago de Quiroga Editor de El Global @santidequiroga Dep\u00f3sito legal: M-2092-2000. #Farmacia asistencial Andalucia podr\u00eda impulsar la telefarmacia El Parlamento andaluz tam - bi\u00e9n ha tenido su Comisi\u00f3n de la Covid-19, con m\u00e1s de 500 medidas recomendads por el grupo de expertos. Los traba - jos de la subcomisi\u00f3n de sanidad y salud p\u00fablica auton\u00f3mica han aportado tambi\u00e9n sus recomen - daciones. El dictamen se vota - r\u00e1 en el Pleno del parlamento andaluz el Lunes 31 de agosto. Antonio Mingorance, presidente del Cacof ha propuesto \"conti - nuar con las medidas\" que se implantaron con la crisis sanita - ria que sigui\u00f3 a la primera ola de contagios. La realidad es que no hay ninguna raz\u00f3n para dejar de hacer lo mismo que ya funcion\u00f3 en lo peor de la pandemia. Pio - neros en Telefarmacia, Andaluc\u00eda debe hacer compatible el funcio - namiento de la farmacia hospita - laria con el papel de la botica y su capilaridad. Si alguien pensaba que no hab\u00eda necesidad de modificar la legis - laci\u00f3n, ahora ya tiene un motivo de peso para otorgar a la botica la cobertura legal necesaria para seguir siendo una pieza clave contra la Covid-19. #Panorama mundial Covid-19: La \"enfermedad X\" que durar\u00e1 10 a\u00f1os Llegar\u00e1 un dia en que el co - ronavirus causante de la Covid-19 no estar\u00e1 en el ojo de la vigilancia sanitaria mun - dial. Pero durante varios a\u00f1os ser\u00e1 protagonista de la salud, de cada d\u00eda de nuestras vidas. El Centre for Disease Control and Prevention advert\u00eda en mayo que la Covid-19 \"pod\u00eda extenderse entre 24 y 36 meses\". \u00bfY m\u00e1s all\u00e1? \u00bfPor qu\u00e9 no varios a\u00f1os, e incluso llegar a 10 a\u00f1os? Es cier - to que tendremos varias vacunas distintas que estar\u00e1n disponibles a lo largo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. La eficacia de estas vacunas ir\u00e1 mejorando, pero no toda la po - blaci\u00f3n estar\u00e1 siempre protegi - da. No sabemos si la protecci\u00f3n inmunitaria ir\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de unos meses o un a\u00f1o? No lo sabe na - die. Desconocemos si una mu - taci\u00f3n del coronavirus afectar\u00eda a la protecci\u00f3n natural o a la que proporcionar\u00eda una vacuna an - ti-Covid-19. Durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os nos habituaremos a las medi - das higi\u00e9nicas y preventivas que disminuir\u00e1n, por otro lado, el im - pacto de muchas enfermedades infecciosas, no s\u00f3lo la Covid-19. Las calles de Europa, y el resto del mundo occidental, parece - r\u00e1n Asia; el uso de mascarillas ser\u00e1 ya normal. \u00c9stas ser\u00e1n tan habituales como utilizar un pa - raguas cuando llueva. Aunque el impacto sanitario de la Covid-19 se ir\u00e1 atenuando, el coronavirus va a estar muchos a\u00f1os entre nosotros con mayor o menor presencia. Por esta raz\u00f3n, no es posible gestionar la pol\u00edtica, general o sanitaria, sin tener en cuenta este potencial escenario. Y esto tiene importantes conse - cuencias asistenciales del d\u00eda a d\u00eda de muchos pacientes. \"La enfermedad X\" que tenia que venir \"La enfermedad X\" figura des - de este a\u00f1o en una lista de la OMS junto a otros virus como MERS-CoV, Lassa, \u00c9bola, Ni - pah o Chikungunya. Todos han provocado brotes epid\u00e9micos que han causado p\u00e9rdidas muy relevantes en vidas humanas y econ\u00f3micas. La Enfermedad X est\u00e1 entre las prioridades de la CEPI ( Coalition for Epidemic Preparedness Innovations ), una alianza global lanzada en 2017 y presentada en el Foro Econ\u00f3mico de Davos celebrado en Oslo. Su misi\u00f3n es desarro - llar vacunas que hagan frente a futuras pandemias. La En - fermedad X est\u00e1 causada por un agente infeccioso futuro desconocido de car\u00e1cter pan - d\u00e9mico. CEPI ha creado una platafor - ma tecnol\u00f3gica para el desarro - llo de distintas vacunas de forma r\u00e1pida, en 4 meses desde el ais - lamiento del pat\u00f3geno. Las cifras de la vacunaci\u00f3n Los datos muestran que toda la capacidad mundial de pro - ducci\u00f3n de vacunas podr\u00eda ofrecer entre 2.000 y 4.000 millones de dosis de vacunas anti-Covid-19. Esto proteger\u00eda en primera instancia al 20% de la poblaci\u00f3n mundial, hasta co - mienzos de 2022. Por \u00faltimo en cuanto a cifras, el \"ratio de ataque\" que indica la poblaci\u00f3n que adquiri\u00e1 la in - fecci\u00f3n, se sit\u00faa, seg\u00fan indica Nicholas Christakis en The Eco - nomist en e l 40% de la poblaci\u00f3n mundial actual; probablemente se infectar\u00e1n algo m\u00e1s de 3.000 millones de personas, Hasta hace pocas semanas responsables de algunos de - partamentos ministeriales y au - ton\u00f3micos insisten que no hay necesidad de alterar cuestiones en distintas materias farmac\u00e9u - ticas , porque los confinamien - tose ya han acabado. El asunto no es si volver\u00e1 o no el confina - miento estricto, sino que algu - nos no se han dado cuenta que ya todo ha cambiado. S\u00f3lo hay que escuchar a las sociedades cient\u00edficas, a los pacientes que han tenido necesidades duran - te el confinamiento, y las siguen teniendo ahora. Y tambi\u00e9n hay que escuchar a los expertos y a los investigadores.Los funcionarios o pol\u00edticos que creen que todo volver\u00e1 a la normalidad con la primera dosis de una vacuna que est\u00e1 por venir, se equivocan. Es se - \u00f1al de una alarmante falta de anticipaci\u00f3n y previsi\u00f3n de es - cenarios potenciales. Este coronavirus no se va a ir en a\u00f1os. Esto no quiere decir que vamos a estar 10 a\u00f1os igual que ahora, s\u00f3lo que durante dos lustros la prevenci\u00f3n, los rebro - tes y las sucesivas vacunacio - nes de la Covid-19 (y la gripe estacional combinadas) ser\u00e1n habituales en Espa\u00f1a y en mu - chos pa\u00edses. #Covid-19 \u00a1Es la anticipaci\u00f3n, idiota! Durante la campa\u00f1a a las presidenciales ameri - canas de 1992 se hizo famosa la expresi\u00f3n \"It's the economics, stupid!\" por parte del candidato a presidente, Bill Clinton. Con ello, quer\u00eda destacar que los votantes quer\u00edan simple y llanamente empleo, una casa, poder pedir pr\u00e9stamos y disfru - tar de tranquilidad econ\u00f3mica. Si la econom\u00eda funciona, la sociedad est\u00e1 contenta. Clin - ton lleg\u00f3 a la casa blanca en 1993, ganando al candidato George H. W. Bush (el padre). O\u00edmos a muchos pol\u00edticos utili - zar la expresi\u00f3n de \"lo que quie - re la gente\" y no deja de ser una frase ma\u00f1ida. Si de verdad pen - samos en \"lo que quiere la gen - te\" es f\u00e1cil intuirlo: que las auto - ridades, tanto las altas esferas pol\u00edticas como las sanitarias se anticipen. Que trabajen en es - cenarios probables y analicen ahora los problemas que vamos a tener en el futuro inmediato, a medio y a largo plazo. Problema 1: Vacuna de la gripe \u00bf Q u \u00e9 s e v a a h a c e r , d i s - tinto de lo realizado hasta aho - ra, para que sea posible? Se contar\u00e1 con las farmacias, con campa\u00f1as de informaci\u00f3n... \u00bfHay un plan debatido, escrito y coordinado?Problema 2: Vacuna de la Covid-19 La vacuna contra la Covid-19 no vendr\u00e1 a tiempo, no ser\u00e1 abundante, tropezar\u00e1 con dudas sobre su adminis - traci\u00f3n por su seguridad y su eficacia es una inc\u00f3gnita, para todas las que lleguen. Problema 3: Vigilancia. Es- tamos apenas comenzando a planificar el control de los contagios. Se requiere de au - t\u00e9nticos sistemas de 112 de vigilancia, dotados de medios t\u00e9cnicos y humanos. \u00bfAlguien sabe si existe este dispositivo? Problema 4: Potencial co - lapso hospitalario Cada a\u00f1o se colapsan las urgencias hospi - talarias por la gripe estacional. Cualquiera puede prever un colapso de nuevo, incluso con un excelente control epide - miol\u00f3gico. Ocurrir\u00e1 en muchas zonas de Espa\u00f1a. S\u00f3lo la Aten - ci\u00f3n Primaria m\u00e1s implicada y con un papel m\u00e1s relevante puede atenuar el impacto del pr\u00f3ximo oto\u00f1o-invierno. Problema 5: El confinamien - to N o e s u n a s o l u c i \u00f3 n y a . E s la demostraci\u00f3n del fracaso como sociedad que es incapaz de hacer frente al virus desde la responsabilidad. Problema 6: los datos Tim Spector, investigador del King's College de Londres ha afirma - do: \"los datos son nuestra he - rramienta m\u00e1s poderosa en la lucha contra COVID-19. \u00bfOrga - nizaremos los datos a tiempo? La carta que publica THE LANCET, obliga a una seria re - flexi\u00f3n. Fernando Sim\u00f3n, no es el m\u00e1s indicado para hacer de gur\u00fa de lo que puede suceder. Le falta capacidad de antici - paci\u00f3n y ha errado en distintas ocasiones. Hace escasos d\u00edas afirm\u00f3 que \"la pandemia est\u00e1 controlada\". Su trabajo no es tranquilizar a nadie. Nunca hemos tenido la pandemia controlada, porque nadie en el mundo la tiene controlada. El SARS-CoV-2 ha venido para quedarse muchos a\u00f1os. Accede al texto completo de Las Claves El Global www.elglobal. es 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 EL GLOBAL \u00b7 3 EDITORIAL La luz al final del t\u00fanel Si todo va bien, en menos de cuatro meses dispondremos de las primeras dosis de la vacuna frente a la Covid-19. Un hito hist\u00f3rico que nace de la colaboraci\u00f3n entre agentes La I+D est\u00e1 batiendo r\u00e9cords hist\u00f3ricos, motivado por una colaboraci\u00f3n sin precedentes entre compa\u00f1\u00edas y gobiernos \"Vuelta al cole\" de la Sanidad... con deberes por hacerSi todo va bien, en pocos meses podremos disponer de una vacuna eficaz y segura contra la Covid-19. Se tratar\u00e1 de un hito cient\u00edfico sin precedentes en la his - toria de la investigaci\u00f3n m\u00e9dica, pues nunca antes se hab\u00eda conseguido investigar y poner en el mercado una vacuna en menos de un a\u00f1o. El reto ha sido (y sigue siendo) may\u00fas - culo, pero no se puede obviar el hecho de que nunca antes el mundo hab\u00eda dedicado tantos recursos para investigar un tratamiento eficaz contra una patolog\u00eda. La investiga - ci\u00f3n promovida para hacer frente contra la pandemia que ha paralizado al mundo demuestra la efectividad de la co - laboraci\u00f3n p\u00fablico privada. Sin esta colaboraci\u00f3n entre las partes, hoy no podr\u00edamos ver la luz al final del t\u00fanel. Pero adem\u00e1s de acelerar al m\u00e1ximo la investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n se est\u00e1 realizando un esfuerzo tit\u00e1nico en materia de suministro. Las compa\u00f1\u00edas llevan meses produciendo dosis a riesgo para poder abastecer a todos los pa\u00edses lo antes posible. Porque conseguir 15.000 millones de dosis no es f\u00e1cil y, de hecho, ser\u00e1 el reto m\u00e1s dif\u00edcil de todos. Solo gracias a ese esfuerzo, apoyado de forma decidida por la Comisi\u00f3n Europea, los espa\u00f1oles podr\u00e1n comenzar a reci - bir las primeras dosis de la vacuna a final de a\u00f1o, tal y como ha confirmado el ministro de Sanidad, Salvador Illa. La Comisi\u00f3n Europea tambi\u00e9n est\u00e1 asumiendo esfuer - zos nunca antes vistos. Adem\u00e1s de la financiaci\u00f3n directa deprogramas de investigaci\u00f3n para hacer frente a la pan - demia, las autoridades han acelerado al m\u00e1ximo los proce - sos burocr\u00e1ticos para la comercializaci\u00f3n de tratamientos. Un ejemplo ha sido remdesivir, de Gilead. El medicamento consigui\u00f3 el s\u00ed de la Comisi\u00f3n Europea tan s\u00f3lo ocho d\u00edas m\u00e1s tarde de la recomendaci\u00f3n emitida por la EMA. Habi -tualmente la espera para la aprobaci\u00f3n definitiva alcanza los 70 d\u00edas. A esto se suma la capacidad de negociaci\u00f3n demostrada en las \u00faltimas semanas. El organismo comu - nitario ha adoptado acuerdos con las distintas compa\u00f1\u00edas para asegurar, de momento, el suministro de 1.500 millones de dosis de las futuras vacunas en investigaci\u00f3n. Esta cifra pr\u00e1cticamente asegurar\u00eda la vacunaci\u00f3n de todos los ciu - dadanosde la Uni\u00f3n Europea. En marzo, cuando la pande - mia comenz\u00f3 a golpear con fuerza en Europa, no podr\u00edamos imaginar que la colaboraci\u00f3n p\u00fablico privada conseguir\u00eda tanto. Ahora solo queda seguir el camino marcado. En condiciones 'normales'. en este \u00faltimo tramo de la \u00e9poca estival empezar\u00edan a suceder - se en medios profesionales como \u00e9ste los an\u00e1lisis en torno a c\u00f3mo se presenta el nuevo 'curso' para el sec - tor sanitario y \u2014por la parte que nos toca\u2014 farmac\u00e9utico. El an\u00e1lisis puede seguir haci\u00e9ndose, pero no cabe duda de que la pandemia de la COVID-19 y su imprevisibilidad otorga un plus de dificultad a los vaticinios. Ahora que se inicia la \"vuelta al cole\", s\u00ed se puede tener por seguro que la COVID-19 va a poner muchos debe - res a Administraciones, profesionales sanitarios y sociedad. Por ello, ser\u00eda importante que este retorno se haga sin arrastrar tareas pendientes. Go - bierno y CC.AA se han aplicado en los \u00faltimos d\u00edas para que ello no ocurra: acuerdos respecto a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigripal, criterios para el regreso a las aulas, etc. Como en cada curso, en el calen - dario escolar figurar\u00e1 la asignatura de Lenguaje. Esa en la que puedes aprender t\u00e9rminos lingu\u00edsticos y sus distintas connotaciones. Por ejemplo, para saber diferenciar entre cogober - nanza y descoordinaci\u00f3n. En Matem\u00e1ticas, como siempre, los n\u00fameros lo copar\u00e1n todo. En espe -cial, los de las cifras de evoluci\u00f3n de la pandemia: casos positivos, hos - pitalizaciones, fallecimientos \u2014ojal\u00e1 \"tiendan a cero\"\u2014 , etc. No cabe duda de que estos n\u00fameros ser\u00e1n determi - nantes en las medidas y actuaciones que se tomen en los pr\u00f3ximos meses (o para analizar las tomadas). El Go - bierno reconoce que \"no son buenos\". En la clase de Historia siempre toca mirar al pasado. Sobre todo, para no repetir errores precedentes (con el atenuante que supuso lo descono - cido) a la hora de afrontar nuevos rebrotes, oleadas o cualesquiera de - nominaciones que se apliquen (ya se plantear\u00e1 esta cuesti\u00f3n en Lenguaje). \u00bfY en Geograf\u00eda? Aqu\u00ed se podr\u00eda es - tudiar la capilaridad de la red de 22.100 farmacias repartidas por el pa\u00eds. En cada rinc\u00f3n. Y as\u00ed las Administracio - nes darse cuenta de lo que mucho que pueden aportar en la lucha contra la COVID-19. El ofrecimiento por su parte es insistente...Y permanente. Es importante que el curso arranque sin tareas pendientes, porque la COVID-19 seguir\u00e1 poniendo deberes al Gobierno, CC.AA, sanitarios y sociedadCARTA DEL EDITOR4 \u00b7 EL GLOBAL 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 VACUNA CONTRA LA COVID-19 La primera vacuna llega sin necesidad de fondos p\u00fablicos En ocasiones, es mejor dejar a las empresas que sigan sus instintos, asuman sus ries - gos y obtengan sus recompensas. Se trata de ofrecer est\u00edmulos a los que consiguen superar barreras para ofrecer sus tratamientos que re - suelven problemas de primera necesidad. Ahora es una v acuna contra la Covid-19 , ma\u00f1ana ser\u00e1 una terapia anticancerosa. Pero se trata del mis - mo asunto: las empresas farmac\u00e9uticas dinami - zan la econom\u00eda con sus inversiones, estimulan la investigaci\u00f3n \u00fatil, cuentan con los m\u00e9dicos e investigadores para sus programas, y \u00a1 van m\u00e1s r\u00e1pido! \u00bfD\u00f3nde debe estar el dinero? Algunos economistas piensan que el dinero debe estar en las arcas p\u00fablicas de manera preferente, a trav\u00e9s de la subida de impuestos, si \u00e9ste escasea, como en las crisis. Otros economistas piensan que el dinero est\u00e1 mejor en el bolsillo del contribu - yente, de forma general. El contribuyente, si paga menos impuestos y dispone de m\u00e1s dinero, consume m\u00e1s. Porque cuando tienen dinero (y empleo) hay consumo, y es el consumo interno un factor clave dinami - zador de la econom\u00eda. Lo estamos viendo con la Covid-19: el par\u00f3n en el consumo es un lastre que afecta a la mayoria de los sectores productivos en Espa\u00f1a: el comercio, los viajes, el ocio, etc. Las empresas que asumen riesgos Pero el dinero tambi\u00e9n est\u00e1 bien situado en las compa\u00f1\u00edas donde se obtiene un beneficio para la sociedad. Son empresas que asumen riesgos, investigan y ofrecen soluciones que salvan vi - das. El dinero que ganan las grandes compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas es una de las piezas clave de los ingentes recursos disponibles para encontrar y producir la vacuna contra la Covid-19. El dinero p\u00fablico resulta imprescindible por - que permite tambi\u00e9n realizar i nvestigaci\u00f3n b\u00e1si -ca o aquella que no obtendr\u00eda el inter\u00e9s de las compa\u00f1\u00edas. Pero no hay que olvidar que el inter\u00e9s de las compa\u00f1\u00edas, en muchas ocasiones, es el inte- r\u00e9s de la sociedad . A estas al - turas, sabemos muy bien que la vacuna de la Covid-19 es un factor esencial para superar la mayor crisis sanitaria del pre - sente siglo. Pfizer rechaza el dinero p\u00fablico El Gobierno Federal de Esta - dos Unidos ha ofrecido m\u00e1s de 2.200 millones de d\u00f3lares a distintas iniciativas de compa - \u00f1\u00edas, a trav\u00e9s de sus agencias federales. Se trataba de poner todos los recursos posibles en la mayor parte de compa\u00f1\u00edas y grupos de investigaci\u00f3n con un proyecto solvente de vacuna para la Covid-19. Pero el dinero p\u00fablico va con condiciones, im - pone burocracia necesaria e incorpora a muchos funcionarios que quieren realizar sus informes. Por eso, Pfizer ha decidido ir s\u00f3lo con sus recur - sos, descartando el apoyo federal, ya que nece - sitaba \"ir m\u00e1s r\u00e1pido\". El resultado: en octubre registrar\u00e1n la primera vacuna contra la Covid-19. Su vacuna BNT162b1, seg\u00fan datos publicados en Nature , provoca una respuesta inmunitaria en los sujetos que m\u00e1s que duplica el nivel de anticuer - pos de personas que han sufrido la Covid-19. En Espa\u00f1a existe un debate abierto sobre las cola- boraciones p\u00fablico-privadas . Un debate con un fuerte componente ideol\u00f3gico que polariza el discurso. Nos olvidamos que las colaboraciones pretenden obtener resultados que sean buenos para la sociedad.El dinamismo, el riesgo y el conocimiento de c\u00f3mo tras - ladar la investigaci\u00f3n a paten - tes \u00fatiles es algo que lo p\u00fabli - co deber\u00eda potenciar, lejos de entorpecer. En los pa\u00edses con m\u00e1s y mejor investigaci\u00f3n que Espa\u00f1a, se estimula la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. Porque no es momento de hacer demagogia con que el Estado debe ser muy grande y rico, porque hay que saber utilizar el dinero (y m\u00e1s si es p\u00fablico) en aquello que real - mente interese a la sociedad. \"Total control p\u00fablico\" de la investigaci\u00f3n Por eso, la conclusi\u00f3n de la Comisi\u00f3n para la Recons - trucci\u00f3n que pretende el \"total control p\u00fablico\" de la investigaci\u00f3n va contra corriente. Sin saber qu\u00e9 es exactamente, no anticipa nada bueno. Se trata de incorporar a funcionarios con instrucciones que no aportar\u00e1n sino un control necesario, pero sin facilitar el proceso de investigaci\u00f3n. El rechazo de estas y otras cuestiones es un\u00e1 - nime por parte del sector, y la oposici\u00f3n lo est\u00e1 liderando. Si nos empe\u00f1amos en que lo p\u00fablico dirija sin estar orientado al resultado, marcando la pauta a los investigadores, tratando de hacerse con las patentes o burocratizando un estudio cl\u00edni - co, entonces es que no importa el resultado de la investigaci\u00f3n. S e i n v e s t i g a p a r a o b t e n e r r e - sultados, no para dejar al Estado engordar sus estructuras y seguir regando con dinero p\u00fablico. Eso es otra cosa. Santiago de Quiroga Editor de El Global @santidequiroga Cada d\u00eda en tu mail Suscr\u00edbete gratis a nuestra newsletter en: www.elglobal.netPOL\u00cdTICA30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 EL GLOBAL \u00b7 5 Estado de alarma o reforma sanitaria: las comunidades, divididas Regiones como Madrid se abren a solicitar el estado de alarma, otras lo descartan y Galicia plantea una alternativa El modelo de cogobernanza por el que apost\u00f3 el Gobierno a principios de mayo y con el que pretend\u00eda seguir durante la transici\u00f3n hacia la nueva normalidad se sigue llevando a rajatabla tras la deses - calada. Las comunidades aut\u00f3nomas ya pod\u00edan tomar sus propias medidas para luchar contra la COVID-19, pero ahora se les ha otorgado un nuevo poder: la posi - bilidad de establecer el estado de alarma en su territorio a iniciativa particular. De este modo, el presidente del Go - bierno, Pedro S\u00e1nchez, anunci\u00f3 en una declaraci\u00f3n institucional posterior al Consejo de Ministros, que las CC.AA po - dr\u00e1n declarar el estado de alarma si as\u00ed lo consideran los respectivos presiden - tes auton\u00f3micos, pues la evoluci\u00f3n de la pandemia y los rebrotes no es igual en todos los territorios. \"Si un presidente considera que necesita este instrumen - to jur\u00eddico en su territorio, el Gobierno de Espa\u00f1a se abre a darles esta capacidad\", asegur\u00f3. S\u00e1nchez reconoci\u00f3 que la situaci\u00f3n por la que atraviesa el pa\u00eds es preocu - pante. Por eso, el Gobierno pondr\u00e1 a dis - posici\u00f3n de las CC.AA un total de 2.000 militares que ejercer\u00e1n de rastreadores en un intento de controlar los contagios. Alternativa al estado de alarma Madrid es una de las comunidades que se mostraron abiertas a estudiar la propuesta del Gobierno, aunque la pre - sidenta popular, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha descartado un \"confinamiento total\". \"Solicitar\u00e9 lo que haga falta si sirve para proteger la salud de los ciudadanos\", se\u00f1al\u00f3. En Castilla y Le\u00f3n, su hom\u00f3logo Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco tampoco se cierra: \"No renunciaremos a ninguna herramienta para proteger la salud y vida de nuestros vecinos\", indic\u00f3. Pero no todos los presidentes se han mostrado satisfechos con esta medida del Gobierno. La consejera de Salud de Catalu\u00f1a, Alba Verg\u00e9s, directamente la ha descartado: \"No es una herramienta imprescindible\". Del mismo parecer es el presidente de Murcia, Fernando L\u00f3pez Miras, que ha calificado la propuesta del Gobierno central de \"ineficaz\". A su juicio, declarar el estado de alarma por comunidades no es la respuesta para frenar el avance del virus.. En Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feijo\u00f3 ha presentado una alternativa a \"17 es -Tras las diversas reacciones de las CC.AA, Miguel \u00c1ngel Revilla, presidente de Cantabria, ha criticado que muchos de los presidentes auton\u00f3micos que censuraron primeramente \"el excesivo protagonismo del Estado\" en la crisis sanitaria \"ahora se quejen de que las au - tonom\u00edas, que tienen la competencia en sanidad, no puedan tomar decisiones\". Una \"vuelta al cole\" segura y unificada Otro aspecto en el que se ha mostrado el contraste entre comunidades es en la \"vuelta al cole\". Con el inicio del curso escolar a la vuelta de la esquina, cada regi\u00f3n ha establecido sus propias me - didas para garantizar un retorno seguro a las aulas. Ante la disparidad de pautas que ha marcado cada regi\u00f3n, el ministro de Sanidad, Salvador Illa, y la ministra de Educaci\u00f3n, Isabel Cela\u00e1, han man - tenido una reuni\u00f3n con las CC.AA para abordar el comienzo del curso escolar 2020/2021 y tratar de unificar las medi - das contra la COVID-19 en los colegios. As\u00ed, Sanidad ha dise\u00f1ado un protocolo de actuaci\u00f3n para toda Espa\u00f1a. Existir\u00e1n grupos que podr\u00e1n relacionarse entre s\u00ed sin necesidad de llevar mascarillas ni mantener la distancia de seguridad, pero no podr\u00e1n hacerlo con otros grupos dis - tintos. La gu\u00eda contempla que se puedan cerrar una o varias aulas si se produce alg\u00fan contagio y, en \u00faltima instancia, la posibilidad de un cierre temporal del centro educativo s\u00f3lo se abrir\u00e1 si la trasmisi\u00f3n del virus no est\u00e1 controlada. Adem\u00e1s, si existe sospecha de contagio, los profesores tendr\u00e1n que llevar EPIs. El documento tambi\u00e9n recoge que los centros educativos deben contar con una figura de responsable en el manejo de la COVID-19, cuyas funciones ser\u00e1n la comunicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con los servicios sanitarios y los servicios de Salud P\u00fablica de su regi\u00f3n. De esta manera, de encontrarse alg\u00fan caso po - sitivo, se realizar\u00eda un seguimiento para contener la trasmisi\u00f3n del virus. Esta gu\u00eda, actualizada el 24 de agosto, podr\u00e1 sufrir modificaciones y las CC.AA podr\u00e1n adaptarla a sus realidades. No todas las CC.AA est\u00e1n reaccionando por igual al ofrecimiento del Gobierno de aplicar y apoyar estados de alarma regionales.M\u00d3NICA GAIL Madrid tados de alarma\". El presidente galle - go tiene previsto remitir a mediados de septiembre al Gobierno central una pro - puesta de modificaci\u00f3n de la normativa de Salud P\u00fablica con rango de ley org\u00e1 - nica. La Xunta est\u00e1 ultimando el texto que se enviar\u00e1 al Parlamento gallego para su aprobaci\u00f3n y posterior remisi\u00f3n al Congreso de los Diputados como Pro - posici\u00f3n de Ley. Feijo\u00f3 ha dicho estar \"decepcionado\" y ha lamentado haber vuelto a \"la disyun - tiva de estado de alarma s\u00ed o estado de alarma no\". Cree que no es la soluci\u00f3n para gestionar d\u00eda a d\u00eda una pandemia y de ah\u00ed su propuesta de reforma sani - taria. \"Es necesaria una legislaci\u00f3n ade - cuada para gestionar la COVID-19 sin sobresaltos y sin necesidad de discutir decisi\u00f3n por decisi\u00f3n\", ha se\u00f1alado. El borrador \u2014\"muy avanzado ya\", ha apuntado\u2014 concreta las competencias del Gobierno central y de las autono - m\u00edas. A su vez, incluye las decisiones que adoptar por una regi\u00f3n sin ratifica - ci\u00f3n judicial y cu\u00e1les las exigir\u00edan.La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe comenzar\u00e1 a principios de octubre La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe se adelantar\u00e1 este a\u00f1o para comenzar la primera semana de octubre. As\u00ed lo asegur\u00f3 el ministro de Sanidad, Salvador Illa, tras la reuni\u00f3n de su organismo con las comunidades aut\u00f3nomas para acordar medidas de respuesta a la pandemia de la Covid-19. Illa ha confirmado que la vacunaci\u00f3n antigripal se iniciar\u00e1 \u2014como es habitual\u2014 con la poblaci\u00f3n de riesgo (mayores de 65 a\u00f1os, embarazadas y personas con patolog\u00edas que aconsejen la inmunizaci\u00f3n) y profesionales sanitarios. Incluso, el ministro ha concretado que, dentro de estos primeros grupos, se dar\u00e1 prioridad a los mayores residentes en centros sociosanitarios. Respecto a las tasas de cobertura a alcanzar, Ministerio y CC.AA han acordado fijar un objetivo de un 75 por ciento de cobertura vacunal de gripe en profesionales sanitarios y mayores de 65 a\u00f1os y un 60 por ciento en el de embarazadas \u2014aline\u00e1ndose as\u00ed con las recomendaciones de la OMS.6 \u00b7 Pol\u00edtica \u00b7 ELGLOBAL 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 La Comisi\u00f3n Europea mantiene el paso firme para la compra centralizada de vacunas frente a la COVID-19 El equipo de Ursula von der Leyen no ha cesado de trabajar en agosto en la r\u00fabrica de acuerdos con compa\u00f1\u00edas Europa sigue avanzando en las negocia - ciones con las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uti - cas en materia de vacunas. La Comisi\u00f3n contin\u00faa as\u00ed dando forma a su estrate - gia, cuyo objetivo es asegurar su acceso temprano en el continente en la lucha contra la enfermedad de la COVID-19. El equipo de Ursula von der Leyen no ha cesado de trabajar incluso en pleno mes de agosto, donde ha rubricado gran par - te de las mismas. En este orden, la entidad continen - tal ha logrado ya cerrar hasta cinco preacuerdos para asegurar dosis de ma - nera equitativa al conjunto de Estados miembro participantes. El \u00faltimo de ellos ha sido con Moderna, quien se habr\u00eda comprometido a suministrar 80 millones de dosis de su vacuna, ARNm-1273. Anteriormente, la CE ha finalizado conversaciones exploratorias con Cu - reVac para la adquisici\u00f3n inicial de 225 millones de dosis; tambi\u00e9n con AstraZe - neca, con quien se alcanz\u00f3 la firma de un marco contractual que comprende la compra de 300 millones.Asimismo, tam - bi\u00e9n se lleg\u00f3 a buen puerto con la alianza Sanofi-GSK y Johnson & Johnson. De esta manera, se pactaron a finales de ju - lio 200 millones de dosis de la primera, mientras que de la segunda se acord\u00f3 la compra anticipada de otras 300 millo - nes a mediados de agosto. Todas estas conversaciones son los frutos del frente com\u00fan que la CE le - La CE que preside \u00darsula von der Leyen sigue trabajando en asegurar el acceso temprano a las vacunas frente a la COVID-19.vant\u00f3 el pasado 17 de junio. El objetivo marcado as\u00ed fue acelerar el desarrollo, fabricaci\u00f3n y despliegue de vacunas eficaces y seguras contra COVID-19. A cambio del derecho a comprar un n\u00fa - mero espec\u00edfico de dosis de vacuna en un plazo determinado, la Comisi\u00f3n fi - nanciar\u00eda parte de los costes iniciales que afrontan los productores en forma de los mencionados acuerdos de com - pra anticipada. Compromiso con ratificaci\u00f3n de Espa\u00f1a De igual manera, los comunicados emitidos por la Comisi\u00f3n han se\u00f1a - lado que los futuros repartos de va - cunas se har\u00edan de forma equitativa. A este respecto, todos garantizar\u00edan la posibilidad de hacer donaciones a pa\u00edses con rentas medias y bajas, as\u00ed como redirigir hacia otros pa\u00edses eu - ropeos. Tambi\u00e9n se trabajo para evitar el desa - bastecimiento. Por ello, el organismo ha procurado apalabrar futuras compras en algunos de estos acuerdos, con vistas a conseguir m\u00e1s dosis para los pa\u00edses cuando fuesen necesarias. Por su parte, Espa\u00f1a ha ratificado el acuerdo europeo que permitir\u00e1 la llega - da de la vacuna de AstraZeneca median - te un comunicado de Sanidad. En \u00e9l, el equipo de Salvador Illa ha defendido la alternativa como una de las m\u00e1s avan - zadas. Al mismo tiempo, han resaltado que se sigue trabajando en la b\u00fasqueda de m\u00e1s v\u00edas. Espa\u00f1a participar\u00e1 en el ensayo fase 2 de la vacuna experimental frente a la Covid-19 de Janssen El Ministro de Sanidad asegur\u00f3 que se reclutar\u00e1 a 190 pacientes. La Aemps ha autorizado el primer ensayo cl\u00ednico en fase II de una vacuna frente a la COVID-19 en Espa\u00f1a. As\u00ed lo anunciado el ministro de Sanidad, Salvador Illa, en la comparecencia posterior a la Comisi\u00f3n de Seguimiento de la pandemia presidida por Pedro S\u00e1nchez. En concreto, la vacuna que se proba - r\u00e1 en pacientes espa\u00f1oles es la que est\u00e1 desarrollando Janssen (Johnson & Jonh - son), y cuyo ensayo en fase I se ha lleva - do a cabo en Estados Unidos y B\u00e9lgica, implicando a 1.500 personas. Respecto a su fase II, reclutar\u00e1 a 550 pacientes de tres pa\u00edses europeos: Espa\u00f1a, Alemania y Pa\u00edses Bajos. Respecto a Espa\u00f1a, se reclutar\u00e1n a lo largo de la pr\u00f3xima sema - na 190 \"voluntarios sanos\" que engloba dos grupos: uno de 18 a 55 a\u00f1os y otro de mayores de 65. El reclutamiento de estos voluntarios ser\u00e1 asumido por la compa\u00f1\u00eda investigadora Igualmente, ya se conocen los tres cen - tros hospitalarios que pilotar\u00e1n el ensayo: ser\u00e1n el Hospital de la Paz y el Hospital de la Princesa (ambos en Madrid) y el Hospi - tal Marqu\u00e9s de Valdecilla en Santander. Seg\u00fan ha explicado Illa tres son los prin - cipales objetivos que persigue el ensayo cl\u00ednico: \"calibrar la dosis de ant\u00edgenos ne - cesaria para generar inmunidad, decidir entre la Administraci\u00f3n de una o dos dosis y, en este \u00faltimo supuesto, establecer el efecto e intervalo que debe trascurrir entre ambas administraciones\". Respecto a los plazos, el ministro ha querido recalcar que se respetar\u00e1n \"escru - pulosamente\" los periodos previstos para un ensayo cl\u00ednico en fase II, lo que implica que se espera contar con resultados pre - liminares \"en unos meses\" antes de em - prender la fase III. Esta vacuna, denominada Ad26.CO - V2.S, est\u00e1 basada en un tecnolog\u00eda s\u00f3 - lidamente documentada y est\u00e1 basada en un adenovirus recombinante no repli - cativo para generar una respuesta inmu - nol\u00f3gica frente a una de las prote\u00ednas del coronavirus conocida como prote\u00edna S (de spike, tambi\u00e9n llamada prote\u00edna es - piga en espa\u00f1ol).MARIO RUIZ Madrid ALBERTO CORNEJO Madrid30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 EL GLOBAL \u00b7 Pol\u00edtica \u00b7 7 La Presidencia semestral europea se centrar\u00e1 en garantizar el suministro en todo el territorio Alemania busca asegurar la calidad de los APIs, una mayor transparencia y diversificar las cadenas de suministro DANIELA GONZ\u00c1LEZ Madrid La Presidencia Alemana pretende llevar a debate planteamientos en el \u00e1mbito sanitario para mejorar el suministro de medicamentos, productos sanitarios y equipos de protecci\u00f3n individual. As\u00ed lo han indicado en el Programa de la Presi - dencia alemana del Consejo de la Uni\u00f3n Europea: 'Juntos relanzando Europa'. Este documento encabeza las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la Presidencia del pa\u00eds hasta el 31 de diciembre de 2020. Estas medidas se encuentran den - tro del contexto de crisis provocada por el SARS-CoV-2. Esta situaci\u00f3n ha impulsado a Alemania a trasladar las lecciones aprendidas a la Presidencia Europea, que encabeza hasta finales de diciembre. Responsabilidad ante COVID-19 Seg\u00fan Alemania, la situaci\u00f3n deriva - da de la Covid-19 \"pone en evidencia la vulnerabilidad de las cadenas de sumi - nistro globales y de las personas que trabajan en ellas\". En este sentido, la Presidencia quiere mejorar el papel de la Salud P\u00fablica en el territorio, un hecho que lleva semanas encima de la mesa del Parlamento Europeo. Asimismo, la Presidencia alemana pretende dotar de especial importancia a la garant\u00cda de la calidad de los princi - pios activos, a una mayor trasparencia y a la diversificaci\u00f3n de las cadenas de suministro. Pero, dentro de este con - texto, tambi\u00e9n destacan la cooperaci\u00f3n europea para la producci\u00f3n de principios activos para medicamentos. Desde la Presidencia se\u00f1alan que emergencias sanitarias como la vivida actualmente en Europa, demuestra \"la necesidad de tener un exhaustivo segui - miento epidemiol\u00f3gico de las medidas adoptadas\".pea. Para ello, se impulsar\u00e1n trabajos en \u00e1mbitos como la Inteligencia Artificial o la Tecnolog\u00eda Cu\u00e1ntica. Mercado \u00fanico para el suministro La pandemia del coronavirus ha situado a Europa en una situaci\u00f3n sin preceden - tes. Esto, seg\u00fan Alemania, obliga a la UE a mostrar su capacidad como socio internacional \"fuerte y solidario\". Para poder lograrlo, la Presidencia quiere for -Estas l\u00edneas estrat\u00e9gicas son \"esen - ciales\" para una garantizar un acceso justo y una distribuci\u00f3n transparente de diagn\u00f3sticos, vacunas y tratamientos acerca de la COVID-19. Esta situaci\u00f3n pone en el punto de mira reforzar el mercado \u00fanico de la UE. Alemania considera \"fundamental\" esta medida para \"desarrollar mecanismos que mejoren la resiliencia en caso de crisis\". Adem\u00e1s, el programa se\u00f1ala que Alemania estudiar\u00e1 una posible mejora a la aplicaci\u00f3n del Acuerdo de Adquisici\u00f3n Conjunta (JPA) para \"responder con ma - yor rapidez a las dificultades de sumi - nistro actuales\", se\u00f1alan en el programa. En este contexto, la Presidencia Ale - mana quiere abrir un debate en el seno del Consejo sobre c\u00f3mo se pueden adaptar las normativas de la UE sobre la contrataci\u00f3n p\u00fablica. El objetivo de esto es poder \"ajustar a\u00fan mejor las futuras situaciones de emergencia de cara a un crecimiento sostenible\". La sostenibilidad Las consecuencias econ\u00f3micas y socia - les son los objetivos principales pero, al mismo tiempo, la Presidencia del Con - sejo quiere configurar la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda sostenible. En este contexto, las principales \u00e1reas de trabajo ser\u00e1n una ambiciosa pol\u00edtica de protecci\u00f3n del clima, del medio am - biente y de la biodiversidad. Estos pila - res de conservaci\u00f3n est\u00e1n sustentados en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas. Por este motivo, la diplomacia europea, la sostenibilidad y los valores que giran en torno a este sector son otros de los obje - tivos de la presidencia. La presentaci\u00f3n del Pacto Verde Euro - peo pone el foco en el cumplimiento de las normativas afines al medio ambiente. Estos valores ser\u00e1n perseguidos por la Presidencia en una estrecha coordina - ci\u00f3n entre todas las partes pertinentes.\"Queremos acordar medidas concretas para aumentar la autonom\u00eda de la UE en la garant\u00eda del suministro de medicamentos entre los Estados miembros\"\"Trabajaremos para que Europa disponga de excelentes competencias a nivel internacional en tecnologias clave y garantice el esp\u00edritu de apertura al mercado \u00fanico europeo\" \"Velaremos por que el Pacto Verde Europeo contribuya a la superaci\u00f3n de las consecuencias de la pandemia de la COVID-19, a la sostenibilidad y a la competitividad de la econom\u00eda\"En este sentido, Alemania pretende establecer un intercambio de informa - ci\u00f3n multisist\u00e9mico para la prevenci\u00f3n de pandemias. Esta l\u00ednea de trabajo englobar\u00e1 al Dispositivo de la UE de Respuesta Pol\u00edtica Integrada a la Crisis (RPIC), el Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil de la Uni\u00f3n Europea (MPCUE), el Comit\u00e9 de Seguridad Sanitaria (CSS) y el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de las Enfermedades (ECDC). Todas estas medidas estar\u00e1n respal - dadas por una soberan\u00eda digital, un prin - cipio que la Presidencia pretende marcar como rector de la pol\u00edtica digital euro -talecer el papel de la salud global en la UE y ampliar la contribuci\u00f3n de seguri - dad alimentaria. Adem\u00e1s, este tipo de medidas estar\u00e1n ligadas a fortalecer or - ganizaciones multilaterales como la Or - ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la Organizaci\u00f3n para la Agricultura y la Ali - mentaci\u00f3n (FAO) y el Programa Mundial de Alimentos (PMA). FARMACIA8 \u00b7 EL GLOBAL 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 \"La gesti\u00f3n compartida del paciente no solo es factible, sino imprescindible\" JORDI CASAS, presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Barcelona A finales de julio, la nueva junta directi - va del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Barcelona que encabeza Jordi Casas \u2014secretario de la corporaci\u00f3n en la pa - sada legislatura\u2014 tom\u00f3 posesi\u00f3n de sus cargos. EG ha hablado con quien presi - dir\u00e1 los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os la corpo - raci\u00f3n catalana. Pregunta. Enhorabuena por el nom - bramiento. \u00bfCon qu\u00e9 retos generales para accede al cargo? Respuesta. El principal reto al que nos enfrentamos en estos momentos es la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria derivada de la COVID-19.. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la CO - VID-19, tambi\u00e9n afrontamos otros retos que podr\u00edamos resumir de forma gene - ral en dos bloques. Por un lado, definir el papel del farmac\u00e9utico en los tres es - cenarios que marcar\u00e1n el futuro del sis - tema de salud: la cronicidad, la depen - dencia y el envejecimiento progresivo de la poblaci\u00f3n. Por otro lado, promover la pr\u00e1ctica colaborativa entre los diferen - tes \u00e1mbitos de ejercicio de la farmacia y el resto de profesionales sanitarios para optimizar la gesti\u00f3n compartida del pa - ciente. P . Empecemos centr\u00e1ndonos en la ac - tualidad. Ante el aumento de los casos de COVID-19 y rebrotes que se vivieron en Barcelona, \u00bfse han intensificado los contactos con el Catsalut o el Govern para valorar posibles participaciones o el ofrecimiento de las farmacias en la contenci\u00f3n, detecci\u00f3n de casos, etc.? R. Desde el inicio de la pandemia es - tamos manteniendo un contacto muy estrecho con la Administraci\u00f3n. Muestra de ello es que hemos puesto en marcha una serie de actuaciones en el \u00e1mbito farmac\u00e9utico que est\u00e1n siendo clave para contribuir, entre otros aspectos, a evitar visitas a los centros sanitarios, asegurar protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y acercar la medicaci\u00f3n a los pacientes m\u00e1s vulnerables. P . En Barcelona sigue activa la dispen - saci\u00f3n de medicamentos hospitalarios en farmacias. \u00bfEs una medida que debe - r\u00eda implantarse/asentarse m\u00e1s all\u00e1 de la crisis de la COVID-19? R. Considero indispensable acercar la medicaci\u00f3n del paciente al lugar que le sea m\u00e1s accesible. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la proximidad, la entrega de MHDA desde la farmacia ofrece 3 grandes ventajas al usuario: permite tener una visi\u00f3n global de su tratamiento farmacoterap\u00e9utico, se evita la compartimentaci\u00f3n terap\u00e9u - tica del paciente y, con todo ello, se con - sigue una mejor adherencia. P . Usted es farmac\u00e9utico comunitario pero tambi\u00e9n ha realizado un stage en el pasado en farmacia hospitalaria. Desde su experiencia en ambos niveles, \u00bfcree que es factible una mejor coordinaci\u00f3n entre farmacia comunitaria y la FH? R. No solo considero que es factible, sino que considero que es imprescindi - ble la gesti\u00f3n compartida del paciente para obtener mejores resultados en salud. Precisamente, para conseguir este objetivo, estamos trabajando en la colaboraci\u00f3n entre los farmac\u00e9uticos hospitalarios y comunitarios. Ya dis - ponemos de experiencias en las cua - les ya estamos colaborando, como por ejemplo, el estudio de farmacogen\u00e9ti - ca que estamos llevando a cabo con el Hospital Sant Pau y las farmacias del \u00e1rea de influencia. Es muy importante encontrar iniciativas que favorezcan el trabajo colaborativo entre ambos pro - fesionales . P . \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Domiciliaria que tanto se ha potenciado en esta crisis? R. Se trata de una medida aplicada en una situaci\u00f3n excepcional que no englo - ba todas las acciones que se enmarcan en la Atenci\u00f3n Domiciliaria. No obstante, esta experiencia ha evidenciado la nece -sidad de que el farmac\u00e9utico desempe - \u00f1e la funci\u00f3n de acercar la medicaci\u00f3n al paciente, pero har\u00eda falta definir y pro - tocolizar su integraci\u00f3n en los equipos multidisciplinares de atenci\u00f3n al pacien - te domiciliario. P . Su antecesor en el cargo, Jordi de Dalmases, apunt\u00f3 en un encuentro or - ganizado por EG que \"es el momento; no se puede esperar\" de abordar un mayor papel de la farmacia comunitaria en la vacunaci\u00f3n. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo? R. Es fundamental el papel del farma - c\u00e9utico en las actividades de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enferme - dad y, como no pod\u00eda ser de otra manera, entre estas iniciativas se incluye tam - bi\u00e9n fomentar acciones para conseguir una mayor tasa de cobertura vacunal. P \u00bfCree que, cuando menos, se de - ber\u00edan tener en cuenta las experiencias internacionales de \u00e9xito respecto a la vacunaci\u00f3n antigripal en farmacias? R. Naturalmente. Conocemos las ex - periencias de nuestros compa\u00f1eros en otros pa\u00edses, pero es necesario ade - cuarlas al contexto social y sanitario de nuestro entorno. P . En una provincia de su misma CC.AA, Girona, ya se llev\u00f3 a cabo el a\u00f1o pasado una experiencia de vacunaci\u00f3n en farmacias. \u00bfSe plantean proponer al Catsalut replicar esta experiencia en la provincia de Barcelona? R. Estamos en contacto con el Depar - tament de Salut, CatSalut y la Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Catalunya para valorar la mejor manera de llevar a cabo la par - ticipaci\u00f3n del farmac\u00e9utico comunitario en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antigripal de este a\u00f1o. No obstante, debemos tener en cuenta la situaci\u00f3n actual excepcio - nal, que nos lleva a ser muy cautelosos antes de definir c\u00f3mo debe ser. P . La farmacia catalana es referente en el \u00e1mbito de la farmacia asistencial. \u00bfEn qu\u00e9 nuevos servicios considera que se debe trabajar con la Administraci\u00f3n ? R. Queremos consolidar la cartera de servicios ya existente e incidir en pro - yectos e iniciativas que tengan como objetivo la participaci\u00f3n del farmac\u00e9uti - co en la gesti\u00f3n compartida del paciente. Entre estas actuaciones, se encuentran consolidar el circuito de MHDA, relanzar Farmaserveis como la plataforma de re - gistro de los servicios asistenciales de la farmacia catalana y conseguir su inte - graci\u00f3n en las bases de datos del SNS, y definir el rol del farmac\u00e9utico en equipos multidisciplinares para abordar la aten - ci\u00f3n a cr\u00f3nicos e institucionalizados. ALBERTO CORNEJO Madrid \"Estamos valorando con el Catsalut c\u00f3mo debe ser la participaci\u00f3n de las farmacias en la vacunaci\u00f3n antigripal\" \"Hace falta definir c\u00f3mo integrar al farmac\u00e9utico en los equipos de atenci\u00f3n al paciente domiciliario\"30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 EL GLOBAL \u00b7 Farmacia \u00b7 9 Andaluc\u00eda insiste en que el modelo alternativo a las subastas \"contar\u00e1 con los farmac\u00e9uticos\" El consejero de Salud, Jes\u00fas Aguirre, defiende que las farmacias puedan negociar rapel con los laboratorios El consejero andaluz de Salud y Fami - lias de Andaluc\u00eda, Jes\u00fas Aguirre, cree que el Gobierno de Espa\u00f1a apostar\u00e1 pr\u00f3ximamente por la subasta p\u00fablica de medicamentos, mientras que Andaluc\u00eda abogar\u00e1 por \"un sistema diferente que sirva de contraprestaci\u00f3n a ese posible modelo de Madrid y compartido con los farmac\u00e9uticos\". As\u00ed lo anunc\u00edo el conse - jero durante su intervenci\u00f3n en un acto organizado por Europa Press Andaluc\u00eda. En concreto, Aguirre explic\u00f3 que el modelo andaluz \"ser\u00e1 compartido con los farmac\u00e9uticos a la hora de la nego - ciaci\u00f3n de los medicamentos gen\u00e9ricos\" y, de vuelta a una clave nacional, vaticin\u00f3 que \"conociendo a quien est\u00e1 como mi - nistra de Hacienda y los t\u00e9rminos en los que est\u00e1 negociando el flujo de dinero de Europa, posiblemente a nivel nacional se va a intentar poner una subasta y tendr\u00e1 que cambiar la Ley de Medicamentos\". En este sentido, el consejero dej\u00f3 cla - ro que acabar con la subasta de medi - camentos en Andaluc\u00eda \"es un tema del programa electoral tanto de Ciudadanos como de PP\" y que, adem\u00e1s, tambi\u00e9n lo reflejaba el documento pactado con Vox para facilitar este Gobierno de coalici\u00f3n. \"No voy a entrar en valorarlo, la subasta era un volumen importante dinero que entraba a Hacienda, no a la Consejer\u00eda, y ven\u00eda en el programa electoral porque era un agravio comparativo con el resto de comunidades aut\u00f3nomas\", detall\u00f3..Respecto a la Ley de Medicamentos, el consejero reslat\u00f3 que \u00e9l mismo fue po - nente de la Ley a su paso por el Congre - so. \"Apostamos por un modelo unificado dentro de todas las CC.AA, no uno dife - rente para cada comunidad\", incidi\u00f3, al tiempo que precis\u00f3 que \"una subasta o una forma de trabajar de forma nacional ser\u00eda posible a trav\u00e9s de un cambio de la Ley de Medicamentos, que ser\u00eda de obli - gado cumplimiento\".Seg\u00fan detall\u00f3, la Consejer\u00eda est\u00e1 \"pendiente de llegar a un punto de con - senso\" con el Consejo Andaluz de Co - legios Oficiales Farmac\u00e9uticos (Cacof) porque con la subasta andaluza \"la far - macia no pod\u00eda negociar rapel con los laboratorios\". \"El rapel lo liberalic\u00e9 en una enmienda que met\u00ed personalmente en el Senado para que se negociara el precio, era darle una forma darle aire a la farmacia y, sobre todo, a la comunitaria\", Jes\u00fas Aguirre insiste en el compromiso de cambiar el modelo de subastas andaluz. se\u00f1al\u00f3 resaltando que \"renunciar al ra - pel supon\u00eda una merma econ\u00f3mica\". \"Estamos negociando que sea un tema compartido para que los beneficios de negociaci\u00f3n del rapel repercutan tambi\u00e9n en las arcas de la Consejer\u00eda de Salud\", afirm\u00f3. Aguirre concluy\u00f3 que el docu - mento \"ya est\u00e1 hecho y el objetivo es lle - gar al punto de consenso con el Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farma - c\u00e9uticos a la mayor brevedad posible\". La Asamblea General de Cofares respalda por unanimidad la gesti\u00f3n de la cooperativa Imagen de la Asamblea General de Cofares celebrada a finales de julio en Madrid.Cofares celebr\u00f3 antes del par\u00f3n esti - val su Asamblea General en Madrid, en la cual se aprob\u00f3 la pol\u00edtica general del grupo presidido por Eduardo Pastor, con el cien de los apoyos, y las cuentas anuales, entre otros asuntos. As\u00ed, la Asamblea General di\u00f3 luz ver - de a las cuentas anuales, el Informe de Tesorer\u00eda y Secretar\u00eda, y la pol\u00edtica gene - ral de la cooperativa. Otros asuntos del orden del d\u00eda aprobados en la asamblea fueron la modificaci\u00f3n de varios art\u00edcu - los de los estatutos sociales de Cofares. El presidente de la cooperativa, Eduar - do Pastor, se mostr\u00f3 \"muy satisfecho por los resultados obtenidos, con una cifra de negocio y cuota de mercado que han alcanzado un nuevo r\u00e9cord hist\u00f3ri -co, precisamente en un a\u00f1o de profunda transformaci\u00f3n\". Pastor reiter\u00f3 su decidida apuesta por el cambio \"para que la farmacia y la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica consolide su li - derazgo en el sector sanitario\", al tiempo que elogi\u00f3 a labor de los m\u00e1s de 11.000 socios y 7.000 clientes que \"han trabaja - do sin descanso al frente de la pandemia prestando un servicio fundamental a los ciudadanos y demostrando que la socie - dad nos necesita, ahora y en el futuro\". Cofares cerr\u00f3 2019 con unos ingresos totales de 3.428 millones de euros, un 3,2 por ciento m\u00e1s respecto al a\u00f1o ante - rior, lo que supone una cifra de negocio r\u00e9cord en su historia. El beneficio antes de impuestos se increment\u00f3 en un 26,2 por ciento, situ\u00e1ndose en los 15,4 millo - nes de euros, obtenido despu\u00e9s de una clara apuesta por el talento y la transfor -maci\u00f3n, a la que se destinaron 7,5 millo - nes de euros, unos niveles de inversi\u00f3n nunca realizados. De esta manera, Cofares ha seguido reforzando su liderazgo en la distribu - ci\u00f3n de productos de salud con una cuo - ta de mercado nacional del 28 por ciento, 1,1 puntos porcentuales m\u00e1s, a cierre de 2019 -llegando al 29 por ciento tan solo cinco meses despu\u00e9s, ya en este 2020-, con m\u00e1s de 11.000 socios. Tambi\u00e9n se designaron las personas que cubren diversas vacantes del Con - sejo Rector. De este modo, los socios eligieron a Rosa Mart\u00ednez como vicete - sorera, a Jos\u00e9 Rodr\u00edguez como vicese - cretario, y a Carmen Pe\u00f1a y Mar\u00eda Elena Serrano como vocales del consejo..EL GLOBAL Sevilla EL GLOBAL Madrid10 \u00b7 Farmacia \u00b7 ELGLOBAL 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 FEFE lamenta los acuerdos del dictamen sanitario en el \u00e1rea de farmacia La patronal teme que algunas resoluciones puedan convertirse en normas de car\u00e1cter muy negativo En su edici\u00f3n de mayo, el Observatorio del Medicamento de FEFE destac\u00f3 que el replanteamiento de la Sanidad en Es - pa\u00f1a deb\u00eda contar con la farmacia como centro de la atenci\u00f3n primaria m\u00e1s cer - cano al paciente. Meses despu\u00e9s, y a la vista del dictamen de la Comisi\u00f3n para la Reconstrucci\u00f3n, la realidad est\u00e1 muy alejada de esa visi\u00f3n. El \u00faltimo Observatorio publicado por esta patronal lamenta los acuerdos adoptados en materia de medicamentos y en relaci\u00f3n con las oficinas de farma - cia, \"que se han traducido \u2014dice\u2014 en Resoluciones concretas que pueden acabar convirti\u00e9ndose en normas de ca - r\u00e1cter legal o reglamentario de car\u00e1cter muy negativo, y otras demasiado ambi - guas, para albergar atisbos de mejora\". La conclusi\u00f3n de la patronal parte de una visi\u00f3n desalentadora. \"El Pacto de Estado conseguido en materia sanita - ria con amplia mayor\u00eda en el Congreso de los Diputados es un nuevo motivo de preocupaci\u00f3n para nuestro sector, en lu - gar de constituirse en una esperanza de mejora\", asegura. En concreto, FEFE destaca que \"tras el Pacto de Estado que supone la aproba -ci\u00f3n del dictamen de la Comisi\u00f3n de Re - construcci\u00f3n, el Ministerio de Sanidad no ceja en su Plan de Fomento de Ge - n\u00e9ricos y Biosimilares; sigue estimando las recomendaciones de la AIReF, que en este momento hay que considerar ob - soletas, y las Comunidades Aut\u00f3nomas contin\u00faan con sus reglamentaciones sobre Servicios Sociosanitarios y dis - puestas a potenciar el env\u00edo domiciliario de medicamentos desde los hospitales. Y, ni el Ministerio, ni las Comunidades Aut\u00f3nomas, ni la mayor parte de las Cor - poraciones Colegiales han pedido que se paguen las guardias obligatorias, una reivindicaci\u00f3n permanente de la Patro - nal FEFE que solo ha tenido eco el Cole - gio de Farmac\u00e9uticos de Madrid\". Resoluciones \"muy negativas\" En cuanto a las resoluciones concre - tas del dictamen que \"pueden acabar convirti\u00e9ndose en normas de car\u00e1cter legal o reglamentario de car\u00e1cter muy negativo\", el Observatorio comienza exponiendo la Resoluci\u00f3n 45. \"Hay que recordar que las propuestas de la AIReF inclu\u00edan la prescripci\u00f3n por principio ac - tivo; la equiparaci\u00f3n de mol\u00e9culas seg\u00fan la clasificaci\u00f3n ATC-4 en el sistema de precios de referencia y las subastas\", apunta.M\u00e1s all\u00e1, la Resoluci\u00f3n 47.8 \u2014sobre impulso de las buenas pr\u00e1cticas en farmacia y el desarrollo del papel asis - tencial\u2014 es, a juicio del Observatorio, \"lo suficientemente ambigua para que nunca se traduzca en otra cosa que au - mentos en la burocracia\". Ni siquiera Los titulares de farmacias, preocupados por el texto de la Comisi\u00f3n de Reconstrucci\u00f3n. parece haber esperanza en relaci\u00f3n a la Resoluci\u00f3n 71, que pretende garantizar la sostenibilidad de las farmacias. \"Nos tememos que nunca se traduzca en la desaparici\u00f3n de los Reales Decretos-Le - yes que afectan a los m\u00e1rgenes o la re - tribuci\u00f3n de las guardias obligatorias\". El CGCOF pide que la \"vuelta al cole\" tambi\u00e9n 'pase' por las farmacias El CGCOF recuerda que al lado de cada centro educativo \"hay siempre una farmacia\"Ante la preocupante situaci\u00f3n epidemio - l\u00f3gica de la COVID-19, el Consejo Gene - ral de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uti - cos (CGCOF) ha remitido una carta a la nueva secretaria de Estado de Sanidad, Silvia Calz\u00f3n, en la que insiste en la ne - cesidad de contar activamente con toda la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica para hacer frente a los rebrotes. En concreto, los farmac\u00e9uticos pro - ponen tener una mayor implicaci\u00f3n en la \"vuelta al cole\". Su colaboraci\u00f3n con los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria (AP), \"puede ser una red esencial para contri - buir a favorecer que sea lo m\u00e1s segura posible\". En este nuevo ofrecimiento el presi - dente del Consejo, Jes\u00fas Aguilar, des - taca la capacidad de los farmac\u00e9uticos espa\u00f1oles y de la red de inteligencia sa - nitaria que conforman las farmacias co - munitarias como valor decisivo frente a la COVID 19. \"Somos profesionales sani -tarios de primer orden que hemos esta - do, estamos y estaremos en primera fila frente al virus; nuestro \u00fanico inter\u00e9s es la salud p\u00fablica\", ha manifestado. Y ha a\u00f1adido: \"Los farmac\u00e9uticos est\u00e1n pre - parados para asumir su papel, s\u00f3lo hace falta que las autoridades pertinentes lo aprovechen\". A juicio de los farmac\u00e9uticos, durante la gesti\u00f3n de toda la pandemia, tanto en los meses anteriores como en la deses - calada, la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica ha estado \"desaprovechada\". Este \"error\", seg\u00fan Aguilar, \"no deber\u00eda repetirse en la gesti\u00f3n sanitaria de los rebrotes\". Colaboraci\u00f3n entre boticas y colegios La colaboraci\u00f3n entre farmacias y cen - tros educativos que propone el CGCOF cuenta con experiencias anteriores como las desarrolladas en los colegios para mejorar la educaci\u00f3n sanitaria. \"Podemos ser una fuente de certi - dumbre para toda la comunidad educa - tiva, tanto en formaci\u00f3n para los docen - tes, como para los alumnos, en medidas de higiene y seguridad o estableciendo las farmacias como polos de alerta tem - prana\", ha asegurado Jes\u00fas Aguilar. El Consejo quiere recordar que la red de oficinas de farmacia est\u00e1 especialmente integrada en la vida diaria de los barrios y poblaciones. \"Cerca de cada centro educativo hay siempre una o varias far - macias, por lo que una actuaci\u00f3n coordi - nada con los centros de salud y los cen - tros educativos permitir\u00eda aumentar la seguridad en esta nueva etapa\", indican.EL GLOBAL Madrid EL GLOBAL Madrid30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 EL GLOBAL \u00b7 Farmacia \u00b7 11 Se estabiliza la demanda de farmacia en Orense La farmacia de Orense acumula un total de 1.073 demandantes. En el \u00faltimo a\u00f1o, 15 nuevos demandan - tes han mostrado su inter\u00e9s por las oficinas de farmacia de la regi\u00f3n. Por provincia de residencia des - tacan los inversores de la propia provincia, que representan el 40 por ciento de las compras, con un total de 6. Le sigue Pontevedra con un total de 4 interesados. Al observar la distribuci\u00f3n por g\u00e9nero, las mujeres fueron las m\u00e1s interesadas en la compra de far - macia, con el 73 por ciento de las demandas, frente al 27 por ciento de las realizadas por hombres. Por edad, el tramo de entre 30 y 40 a\u00f1os es el que m\u00e1s adeptos acumula, con un 40 por ciento. En relaci\u00f3n a los tramos de factu - raci\u00f3n, las oficinas que oscilan en - tre los 300.000 y 1.000.000 de eu - ros son las que m\u00e1s demandantes concentraron: un 56 por ciento del total. Por \u00faltimo, la inmensa mayo - r\u00eda de interesados, el 93 por ciento, no son titulares de una oficina de farmacia.l En el \u00faltimo a\u00f1o, el inter\u00e9s por la compra de farmacia en esta regi\u00f3n ha sufrido una ligera disminuci\u00f3nEvoluci\u00f3n del crecimiento de la demanda anual de farmacia: OrenseN\u00fam . 41 | 2020 Evoluci\u00f3n de la demanda de farmacia en Orense desde 2011 Datos del 01/09/19 al 01/09/20 Inversores en funci\u00f3n de su titularidadSEXO EDAD Inversores por tramos de facturaci\u00f3nProvincia de residencia Clasificaci\u00f3n de los inversores por edad y sexo1.200 1.000 800 600 400 200 0 60% 50% 40% 30% 20% 10% 0% Hasta 150.000 \u20ac 150.000 - 300.000 \u20ac 300.000 - 500.000 \u20ac 500.000 - 700.000 \u20ac 700.000 - 1.000.000 \u20ac 1.000.000 - 1.500.000 \u20ac 1.500.000 - 2.000.000 \u20ac M\u00e1s 2.000.000 \u20ac2011 2012 2013 <30 30-40 40-50 50-60 >60 0 20 60 80 1002014 2015 2016 2017 2018 2019 20201.073 15 Los farmac\u00e9uticos residentes en Orense fueron los m\u00e1s interesados en comprar farmacia en la provincia durante el \u00faltimo a\u00f1o con el 40% de las demandas.El 56% de las demandas se concentraron en farmacias de 300.000\u20ac a 1.000.000\u20ac de facturaci\u00f3n.880 906 2 La Coru\u00f1a ............ 1 Asturias ............... 1Sta. Cruz de Tenerife ............... 1 Inversores sin farmacia Inversores con farmacia93,3% 6,4% 73,3% 26,7% La pr\u00f3xima semana, la evoluci\u00f3n del crecimiento de demanda de la provincia de Gerona .En la actualidad Farmaconsulting conoce a 1.073 inversores interesados en comprar farmacia en Orense. El inter\u00e9s de compra en Orense se mantiene estable a pesar de que en el \u00faltimo a\u00f1o se aprecia una ligera disminuci\u00f3n.INDUSTRIA12 \u00b7 EL GLOBAL 30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 La industria acelera la I+D en un verano decisivo para hacer frente a la Covid-19 Pfizer, AstraZeneca o Johnson&Johnson anuncian importantes avances en sus investigaciones en vacunas Los rebrotes est\u00e1n marcado un verano lleno de incertidumbre. El mundo ente - ro se prepara para la temida segunda ola, que en Europa puede llegar con m\u00e1s fuerza con la incidencia tambi\u00e9n de en - fermedades respiratorias t\u00edpicas de los meses de oto\u00f1o. Pero, entre toda esta incertidumbre la industria farmac\u00e9utica ha arrojado durante estas \u00faltimas se - manas peque\u00f1os rallos de esperanza que hacen pensar que la vacuna est\u00e1 m\u00e1s cerca de lo que se pod\u00eda esperar. Hace tan solo unos d\u00edas conoc\u00edamos datos de la vacuna candidata BNT162b1, que investigan Pfizer y BioNTech. La re - vista Nature public\u00f3 datos de un ensayo cl\u00ednico preliminar realizado con 45 adul - tos sanos de 18 a 55 a\u00f1os. Estos datos muestran que la vacuna ha demostrado una robusta respuesta inmunol\u00f3gica. Tal y como se desprende de estos datos, los niveles de anticuerpos neutralizan - tes de los participantes fueron de 1,9 a 4,6 veces m\u00e1s altos que los de personas que hab\u00edan sufrido la COVID-19. Los candidatos recibieron una dosis de 10 microgramos (g), 30 g, 100 g o un placebo. Adem\u00e1s, los participantes de los grupos 10g y 30g tambi\u00e9n recibie - ron una segunda dosis el d\u00eda 21. Seg\u00fan los datos provisionales del estudio cl\u00ed - nico en fase 1/2, realizado para evaluar la seguridad, tolerabilidad e inmunoge - nicidad de la vacuna, esta era bien tole - rada. Adem\u00e1s, la respuesta inmunol\u00f3 - gica aument\u00f3 con el nivel de la dosis y con una segunda. Adem\u00e1s, los efectos secundarios mostrados son tolerables: menos del 20 por ciento de los pacientes tuvieron fiebre leve o moderada. Tan solo unos d\u00edas m\u00e1s tarde de co - nocer estos alentadores datos, las compa\u00f1\u00edas anunciaban la intenci\u00f3n de obtener la autorizaci\u00f3n o aprobaci\u00f3n regulatoria de su vacuna en octubre de 2020. De esta forma, si los plazos pre - vistos se cumplen, \u00e9sta ser\u00eda la vacuna m\u00e1s r\u00e1pida del mundo. Estudio cl\u00ednico hist\u00f3rico Por su parte, la compa\u00f1\u00eda estadouniden - se Johnson & Johnson est\u00e1 preparando el mayor ensayo cl\u00ednico llevado a cabo hasta el momento por la industria far - mac\u00e9utica para probar la vacuna contra la COVID-19. La farmac\u00e9utica planea inscribir a 60.000 participantes en un ensayo de fase 3 que comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo mes, seg\u00fan la base de datos de ensayos cl\u00ed - nicos del gobierno de EE.UU. Los parti - cipantes recibir\u00e1n una inyecci\u00f3n intra - muscular (IM) de Ad26.COV2.S para la prevenci\u00f3n del nuevo coronavirus en adultos de 18 a\u00f1os o m\u00e1s. El pasado mes de julio, la compa\u00f1\u00eda publicaba en Nature los primeros datos de la vacuna. Los resultados muestran que la vacuna basada en el vector del serotipo 26 del adenovirus (Ad26) pro - dujo una respuesta inmune robusta, como lo demuestran los \"anticuerpos neutralizantes\" generados. Anticuerpos que previenen exitosamente la infecci\u00f3n posterior y proporcionando protecci\u00f3n completa o casi completa de los pul - mones del SARS-CoV-2 en primates no humanos (PNH) en estudios precl\u00ednicos. AstraZeneca sigue avanzando A finales del mes de julio Nature publica - ba los primeros resultados de la vacuna ChAdOx1 nCoV-19 vectorizada con ade - novirus, que codifica la prote\u00edna espiga del SARS-CoV-2, desarrollada por la Universidad de Oxford y AstraZeneca.Los datos del estudio muestran que la vacuna provoca una respuesta inmune y reduce la carga viral en macacos ex - puestos al coronavirus. Esta respuesta fue predominantemente en los linfocitos Th1, como lo demuestra la subclase de IgG y el perfil de expresi\u00f3n de citoquinas. De este modo, la vacunaci\u00f3n con ChA - dOx1 nCoV-19 (r\u00e9gimen de primer y solo refuerzo) indujo una respuesta inmune humoral y celular Th1 / Th2 equilibrada en macacos rhesus.Se trata de una de las vacunas m\u00e1s avanzadas y, de hecho, el Ministerio de Sanidad ha confirmado que Espa\u00f1a participa en el acuerdo de compra centralizada que la Comisi\u00f3n Europea (CE) alcanz\u00f3 con AstraZeneca para disponer de dosis cuando la candi - data est\u00e9 en el mercado. Y justo unas horas despu\u00e9s de cono - cer los datos aportados por la vacuna candidata de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca, la revista New England Journal of Medicine (NEJM) public\u00f3 un estudio que revela que la vacuna de la compa\u00f1\u00eda estadounidense Moderna (ARNm.1273) genera una 'respuesta in - munol\u00f3gica robusta' en un estudio en primates. Asimismo, los datos revelan que esta vacuna ofrece protecci\u00f3n con - tra la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en las v\u00edas respiratorias superiores e inferiores en primates no humanos. Nuevas evidencias sobre tratamientos Al tiempo que se empiezan a desgranar los primeros estudios sobre las vacunas en inves - tigaci\u00f3n, durante estas semanas se han conocido datos sobre tratamientos que pueden ayudar a combatir esta pandemia. Es el caso del inhibidor de la IL-6 Tocilizumab , desa - rrollado por Chugai y Roche, que ha mostrado como su uso puede mitigar la enfermedad grave causada por el coronavirus. As\u00ed se desprede de un estudio observacional realizado en 13 hospitales americanos con pacientes de 18 o m\u00e1s a\u00f1os que necesitaban apoyo en la UCI. Compararon los resultados de los pacientes que recibieron tocilizumab con los que no. Las conclusiones obtenidas, y publicadas por The Lancet, fueron que los pacientes con Co - vid-19 que requirieron apoyo en la UCI y que recibieron tocilizumab tuvieron una mortalidad reducida. Por otro lado, hace unos d\u00edas la agencia de Estados Unidos FDA autorizaba finalmente el uso de emergencia de la terapia con plasma de pacientes que se han recuperado de la Co - vid-19. La FDA analiz\u00f3 los resultados de 20.000 pacientes que recibieron transfusiones de plasma. Estos ten\u00edan menos de 80 a\u00f1os, hab\u00edan sido hospitalizados y a\u00fan no utilizaban un ventilador. Al menos un 35 por ciento tuvieron una recuperaci\u00f3n favorable.MARTA RIESGO MadridINDUSTRIA30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 EL GLOBAL \u00b7 13 \"Los procesos tendr\u00e1n que ser m\u00e1s eficientes para demostrar antes la eficacia y seguridad\" TOM\u00c1S OLLEROS, presidente de Farmasierra La investigaci\u00f3n y desarrollo de m\u00e9to - dos de diagn\u00f3stico, tratamientos y va - cunas ha cambiado sustancialmente durante la crisis de COVID-19. Tom\u00e1s Olleros, presidente de la compa\u00f1\u00eda Far - masierra explica de qu\u00e9 manera se ha trabajado durante los \u00faltimos meses con el fin de aportar nuevas soluciones a los pacientes. Pregunta. \u00bfC\u00f3mo cambia el proceso de I+D de una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica en el una crisis como la de Covid-19? Respuesta. La pandemia de Covid-19 ha puesto de manifiesto el riesgo que corre Europa de no autorizar los nuevos productos al ritmo requerido, perdiendo competitividad frente a EE.UU. y Asia. Por ello y desde la Federaci\u00f3n Europea de la Industria Farmac\u00e9utica (EFPIA) se ha puesto en marcha una hoja de ruta para acelerar la innovaci\u00f3n y sobre todo la autorizaci\u00f3n de nuevos medicamen - tos para ponerlos a disposici\u00f3n de los pacientes con la suficiente celeridad. Esa hoja de ruta \"Regulatory Road to In - novation\" ha identificado cuatro nuevas \u00e1reas de acci\u00f3n. Estas son los nuevos modelos innovadores de ensayos cl\u00edni - cos; la utilizaci\u00f3n de los datos cl\u00ednicos del mundo real y datos basados en la evidencia; el fortalecimiento del di\u00e1logo entre las autoridades reguladoras y la industria farmac\u00e9utica y la evaluaci\u00f3n regulatoria din\u00e1mica; y, por \u00faltimo, la va - lidaci\u00f3n de combinaciones de medica - mentos con dispositivos m\u00e9dicos (pro - ductos combinados). P . \u00bfQu\u00e9 requerimientos adicionales se solicitan desde el \u00e1mbito regulatorio? R. Sin perder la garant\u00eda de calidad y eficacia y dentro del marco legislativo actual se racionalizar\u00e1n los procesos re - gulatorios de autorizaci\u00f3n. Se prev\u00e9 que haya requerimientos adicionales para confirmar la idoneidad o incluso reco - mendaci\u00f3n de f\u00e1rmacos actuales antes nuevas enfermedades. P . \u00bfC\u00f3mo se adaptan los laboratorios, tanto a nivel de instalaciones como de recursos humanos, para cumplir estos criterios extra? R. En cuanto a instalaciones no habr\u00e1 una adaptaci\u00f3n como tal, los cambios vendr\u00e1n si se tienen que crear insta - laciones espec\u00edficas para las nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n y \u00e1reas de fabri - caci\u00f3n. Donde s\u00ed va a haber cambios es en los recursos humanos, al tener que exigirse mayor formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n adecuadas. El laboratorio que los incor - pore es el que tendr\u00e1 verdaderas opcio - nes de \u00e9xito. Formar a su propia gente, identificar dentro de la organizaci\u00f3n a las personas capaces de adaptarse a la nueva situaci\u00f3n, y captar externamente a personas con la formaci\u00f3n y cualifica - ci\u00f3n que necesite la compa\u00f1\u00eda ser\u00e1n los puntos esenciales. P . \u00bfC\u00f3mo difiere el proceso de desa - rrollo de un f\u00e1rmaco cuando este se ha de destinar a una investigaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas? R. Un nuevo f\u00e1rmaco tendr\u00e1 requisi - tos especiales, que requerir\u00e1n de nue - vas tecnolog\u00edas y nuevas t\u00e9cnicas tanto de desarrollo de la formulaci\u00f3n como de los m\u00e9todos anal\u00edticos y de fabricaci\u00f3n. El proceso de desarrollo tendr\u00e1 que ser m\u00e1s eficiente para demostrar en menos tiempo la eficacia y seguridad de los f\u00e1rmacos frente a una nueva enferme - dad. P . \u00bfC\u00f3mo ha sido durante este per\u00edodo la relaci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas como Farmasierra con las entidades re - gulatorias? R. Excelente. El esp\u00edritu de colabo - raci\u00f3n para intentar entre todos apor - tar soluciones es lo que ha primado en todo este tiempo. C\u00f3mo se ha enfocado el tema del desabastecimiento de me - dicamentos, la transmisi\u00f3n de informa - ci\u00f3n, las indicaciones claras en cuanto a las necesidades reales, por parte de las autoridades sanitarias y muy con - cretamente por la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento y Productos Sanitarios ha permitido a los laboratorios dirigir sus actividades a lo que realmente se nece - sitaba. Los esfuerzos requeridos a am - bas partes se han dado por descontado, simplemente hab\u00eda que hacer las cosas y en la medida que se ha podido se ha respondido de la mejor manera posible, sin afectar a la normal ejecuci\u00f3n de los trabajos que ya estaban en curso. P . \u00bfC\u00f3mo valorar\u00eda la reacci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas de la industria farmac\u00e9utica ante la crisis de Covid-19? R. Admirable. Se ha trabajado r\u00e1pido, con eficacia y con el sentido de prop\u00f3 - sito de ayudar y aportar soluciones. Ha habido una coordinaci\u00f3n perfecta entre los equipos humanos que trabajan con hospitales y centros de salud y los alma - cenes y f\u00e1bricas para suministrar todo lo urgente sin dilaci\u00f3n y adem\u00e1s con mucha ilusi\u00f3n. Se ha trabajado s\u00e1bados y domingos cuando se ha necesitado. Como dato, yo mismo he llamado a otro laboratorio a las 9 de la ma\u00f1ana de un domingo para interesarme por unos pe - didos urgentes de un hospital y despu\u00e9s de haberme confirmado de forma inme - diata que a las 13 horas lo recibir\u00edan, as\u00ed fue. No doy nombres concretos, porque \u00e9sta ha sido la actitud general en toda la industria farmac\u00e9utica. P . \u00bfQu\u00e9 carencias se han detectado en este proceso y cu\u00e1les son los retos que cree que urge afrontar? R. Considero que tenemos que tra - bajar mucho m\u00e1s en la prevenci\u00f3n, for - marnos en ella, estar preparados para situaciones de emergencia. En definiti - va, estar organizados para poder afron - tarlas. Este es el reto y tenemos que ponernos todos manos a la obra. Para ello habr\u00e1 que poner m\u00e1s medios y te - ner pensados y estructurados planes de contingencia. NIEVES SEBASTI\u00c1N Madrid \"El esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n para intentar entre todos aportar soluciones es lo que ha primado en este tiempo\"30 de agosto al 5 de septiembre de 2020 Edita: wecare-u. healthcare communication group De perfil Un espaldarazo a la salud p\u00fablica y a la coordinaci\u00f3n del SNS SILVIA CALZ\u00d3N, nueva secretaria de Estado de Sanidad del Ministerio de Sanidad Potenciar la Salud P\u00fablica es una de las lecciones que nos ha dejado la pande - mia de coronavirus. Y es, precisamente, lo que se desprende del nuevo orga - nigrama del Ministerio de Sanidad. En especial, de la creaci\u00f3n, por primera vez, de la Secretar\u00eda de Estado de Sanidad, llamada a reforzar el departamento en relaci\u00f3n a nuevos brotes de COVID-19, as\u00ed como ante nuevas enfermedades de potencial pand\u00e9mico. La encargada de hacerlo, a la postre la mano derecha de Salvador Illa, es Silvia Calz\u00f3n, una epi - demi\u00f3loga \u2014como no pod\u00eda ser menos\u2014 que cuenta con un importante as en la manga: una trayectoria pol\u00edtica que ha sabido combinar cuidadosamente con sus facetas como gestora y como exper - ta preventivista. Este doble inter\u00e9s ha hecho de esta experta una combinaci\u00f3n ideal para la doble tarea que tiene como secretaria de Estado. Como principal rastreadora de COVID-19 a nivel nacional, Calz\u00f3n (Se - villa, 1975) tendr\u00e1 que trabajar codo con codo con Fernando Sim\u00f3n, el director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias (CCAES). Pero adem\u00e1s, tendr\u00e1 que lidiar con la coor - dinaci\u00f3n entre todas las comunidades aut\u00f3nomas, algo en lo que la experiencia pol\u00edtica siempre es un grado. Silvia Calz\u00f3n, preventivista Su val\u00eda como epidemi\u00f3loga y preventi - vista est\u00e1 apoyada en una s\u00f3lida forma - ci\u00f3n. Ella es Doctora por la Universidad de Granada, dentro del Programa Oficial CARLOS B. RODR\u00cdGUEZ Madridde Doctorado en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, M\u00e1ster en Salud P\u00fablica y Gesti\u00f3n Sanitaria (Universidad de Gra - nada-Escuela Andaluza de Salud P\u00fa - blica), M\u00e1ster en Econom\u00eda de la Salud y el Medicamento (Universitat Pompeu Fabra) y Diploma de Especializaci\u00f3n en G\u00e9nero y Salud (Universidad de Grana - da-Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica). Ha desarrollado su labor investigado - ra principalmente vinculada al estudio de las desigualdades sociales en salud, participando en distintos proyectos de investigaci\u00f3n. En su curr\u00edculo tambi\u00e9n destacan m\u00e1s de una docena de publi - caciones y documentos cient\u00edficos y m\u00e1s de una treintena de comunicacio - nes y ponencias, tanto en el \u00e1mbito na - cional como internacional. Esta m\u00e9dico sevillana trabaj\u00f3 como epidemi\u00f3loga de Atenci\u00f3n Primaria desde octubre de 2013 en el Distrito sa - nitario M\u00e1laga-Valle del Guadalhorce. Asimismo, ha sido profesora de secci\u00f3n del m\u00f3dulo de Farmacoeconom\u00eda en el M\u00e1ster Universitario en Seguridad de Medicamentos: Farmacovigilancia y Es - tudios Post-Autorizaci\u00f3n, de la Universi - dad de Sevilla, durante los cursos 2010- 2012; 2011-2013 y 2012-2014. Silvia Calz\u00f3n, pol\u00edtica y gestora Su vocaci\u00f3n pol\u00edtica fue muy temprana. Fue secretaria general del PSOE de Utre - ra desde octubre de 2003, ejerciendo adem\u00e1s diversos cargos como concejal como teniente de alcalde y concejala en el Ayuntamiento. Renunci\u00f3 en 2004 para ser diputada del PSOE en el Parlamento andaluz. Durante 4 a\u00f1os estuvo adscri - ta a varias comisiones, entre ellas las de Salud, Innovaci\u00f3n, Medio Ambiente y Bienestar Social. En 2008 dio su primer salto a la Junta de Andaluc\u00eda, como di - rectora general de Justicia Juvenil. Su segundo salto del municipalismo a la pol\u00edtica auton\u00f3mica se produjo el 6 de febrero de 2015, cuando renunci\u00f3 a su acta de concejal del ayuntamiento de Utrera. Calz\u00f3n hab\u00eda sido designada por la Junta de Andaluc\u00eda como nueva gerente del \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Sur de C\u00f3rdoba. Dos a\u00f1os despu\u00e9s fue nombrada directora del \u00e1rea de gesti\u00f3n sanitaria Sur de Sevilla. Los retos de la secretaria de Estado Antes de ser llamada al Ministerio, ejer - c\u00eda como epidemi\u00f3loga de Atenci\u00f3n Pri - maria en el distrito sanitario de Sevilla. Desde all\u00ed ha vivido de primera mano los intensos trabajos realizados por los profesionales sanitarios durante la pan - demia y ha instado a reflexionar sobre la necesidad de que Espa\u00f1a se dote de elementos de vigilancia epidemiol\u00f3gica mucho m\u00e1s potentes, para que la infor - maci\u00f3n se comparta m\u00e1s r\u00e1pido y con m\u00e1s garant\u00edas. Precisamente este ser\u00e1 ahora uno de sus cometidos. Para ello tendr\u00e1 que tra - bajar tambi\u00e9n con el otro reci\u00e9n llegado al Paseo del Prado, Alfredo Gonz\u00e1lez, nuevo secretario general de Salud Digi - tal, Informaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n del Siste - ma Nacional de Salud.Marc P\u00e9rez Pey Presidente de Fenin \"Reforzar la estructura del Ministerio permite liderar la transformaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema sanitario\", clave para los retos actuales y futuros. Juan Abarca Presidente de la Fundaci\u00f3n IDIS \"Insta a favorecer la cohesi\u00f3n y colaboraci\u00f3n de todas las CC.AA y territorios para \"gestionar la crisis de la forma m\u00e1s coordinada posible\". Jes\u00fas Aguilar Presidente del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos \"Es una oportunidad para fortalecer las relaciones entre todos los actores sanitarios y administrativos "}