{"title": "Documentaci\u00f3n - En la piel de nuestros antepasados", "author": null, "url": "http://enlapieldenuestrosantepasados.com/documentacion", "hostname": "enlapieldenuestrosantepasados.com", "description": "ARGENTINA ESPA\u00d1A BRASIL M\u00c9XICO CHILE PER\u00da COLOMBIA PORTUGAL COSTA RICA PARAGUAY CUBA PUERTO RICO EL SALVADOR ARGENTINA ARG-01 AR-AGN-MG01-152_09 Sobre la necesidad de la vacuna de la viruela y personal m\u00e9dico para administrarla En 1810, el obispo de la localidad de Epifania explica las consecuencias que causa la transmisi\u00f3n del virus de la viruela en", "sitename": "En la piel de nuestros antepasados - Proyecto Pandemia", "date": "2022-01-25", "cleaned_text": "ARGENTINA ARG-01 AR-AGN-MG01-152_09 Sobre la necesidad de la vacuna de la viruela y personal m\u00e9dico para administrarla En 1810, el obispo de la localidad de Epifania explica las consecuencias que causa la transmisi\u00f3n del virus de la viruela en el partido de Pergamino (Buenos Aires), por no disponer de la vacuna. Agradece la solicitud hecha para que se env\u00ede personal m\u00e9dico que lleve consigo la vacuna, administre y ense\u00f1e a algunos futuros practicantes el modo de emplearla en los pacientes. El nombre que le dan a la vacuna es \u00abvirus vacuno\u00bb. 1810 ARG-02 AR-AGN-MG01-152_12 Sobre los buenos efectos de la vacuna de la viruela y la formaci\u00f3n de praticantes En junio de 1810, don Francisco de Paula del Rivero, cirujano en la ciudad de Pergamino, informa sobre los buenos efectos que ha producido la vacuna contra la viruela en el territorio donde se ha administrado y propone continuar su labor en una parte m\u00e1s amplia del territorio. Adem\u00e1s, da noticias de c\u00f3mo el obispo de Epifan\u00eda y un sacerdote de esa misma localidad han colaborado en la administraci\u00f3n de este remedio, ayudando a convencer a los habitantes. Es sacerdote se hizo practicante y trabaj\u00f3 de forma muy comprometida con la intenci\u00f3n de realizar dos campa\u00f1as anuales de vacunaci\u00f3n. Tambi\u00e9n informa en este documento de que hay otras zonas en su misma jurisdicci\u00f3n a las que a\u00fan no ha llegado la vacuna y en las que la poblaci\u00f3n no tiene verdadero conocimiento de sus buenos efectos. Indica que esa desinformaci\u00f3n la llevan a cabo los curanderos del territorio, que ponen a la poblaci\u00f3n en contra de la administraci\u00f3n de este remedio. Solicita, as\u00ed, m\u00e1s ayuda para organizar campa\u00f1as informativas. 1810 ARG-03 AR-AGN-AGAS01-DDF-rg-1617-201448 Protocolo contra la poliemielitis. Publicidad de las medidas de protecci\u00f3n Fotograf\u00eda relacionada con la epidemia de poliomielitis, tambi\u00e9n llamada par\u00e1lisis infantil. Operarios de la f\u00e1brica de bebidas sin alcohol Bylz observando un cartel mural proporcionado por la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de Argentina. Buenos Aires, 1956. ARG-04 AR-AGN-AGAS01-DDF-rg-1617-348955 Protocolo contra la poliemielitis. Pulmotores Fotograf\u00eda relacionada con la epidemia de poliomielitis, tambi\u00e9n llamada par\u00e1lisis infantil. En ella se muestran parte del equipamiento m\u00e9dico de los denominados \u00abpulmotores\u00bb que hab\u00edan llegado a algunos hospitales del pa\u00eds en 1956. Buenos Aires, 1956. ARG-05 AR-AGN-AGAS01-DDF-rg-1617-348964 Protocolo contra la poliemielitis. Actividad teatral Actividad teatral para ni\u00f1os enfermos de poliomielitis, relacionada con las campa\u00f1as de atenci\u00f3n a los pacientes con esta enfermedad. Buenos Aires durante 1956. ARG-06 AR-AGN-AGAS01-DDF-rg-1617-348969 Protocolo contra la poliemielitis. Higienizaci\u00f3n p\u00fablica Campa\u00f1a de higienizaci\u00f3n p\u00fablica en Buenos Aires ante la epidemia de poliomielitis que tuvo lugar en 1956. 1956 ARG-07 AR-AGN-AGAS01-DDF-rg-1617-348971 Protocolo contra la poliemielitis. Encalado Ni\u00f1os encalando la acera de una calle de Nueva Chicago. Imagen documentada en Argentina durante la campa\u00f1a de higienizaci\u00f3n p\u00fablica ante la epidemia de poliomielitis que tuvo lugar en 1956. 1956 ARG-08 Protocolo contra la poliemielitis. Fumigaci\u00f3n Unidad m\u00f3vil de fumigaci\u00f3n ante la epidemia de poliomielitis. Imagen documentada en Argentina durante la campa\u00f1a de higienizaci\u00f3n p\u00fablica ante la epidemia de poliomielitis que tuvo lugar en 1956. 1956 BRASIL BRA-01 BR DFANBSB H4.TXT.CEX.647 Informe confidencial de la Secretar\u00eda de Asuntos Estrat\u00e9gicos de la Presidencia de la Rep\u00fablica de Brasil Este informe trata sobre la situaci\u00f3n de una epidemia de c\u00f3lera activa en 1991. Ministros de salud de Brasil, Argentina, Chile, Cuba y Espa\u00f1a se re\u00fanen en Sucre (Bolivia) para tratar la creaci\u00f3n de un fondo financiero de ayuda para combatir las consecuencias epidemia de c\u00f3lera que est\u00e1 afectando a los pa\u00edses de ese gran \u00e1rea del continente. La enfermedad se hab\u00eda en febrero de 1991 en Per\u00fa donde, en un solo mes, se produjeron m\u00e1s 33.000 casos que causaron 1.148 muertes. De ah\u00ed pas\u00f3 a Ecuador, Brasil, Colombia y Chile. En el momento de la reuni\u00f3n, Bolivia no hab\u00eda reportado brotes debido a la dispersi\u00f3n de la poblaci\u00f3n y los modos de vida. Se solicita en el informe la creaci\u00f3n del fondo de ayudas y se hace hincapi\u00e9 en la insuficiencia de servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica frente a estas situaciones excepcionales, escasez de servicios b\u00e1sicos y grandes focos de pobreza como causas fundamentales. Diez d\u00edas antes se hab\u00eda presentado en Caracas el Programa Andino de Emergencia contra el C\u00f3lera en el que se hicieron propuestas de saneamiento, vigilancia epidemiol\u00f3gica e investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s preocupan: la falta de saneamiento b\u00e1sico, los escasos remedios existentes y la posibilidad de manipulaci\u00f3n y falseamiento de las cifras de contagios para prevenir que una excesiva alarma pueda perjudicar a determinados sectores clave de la econom\u00eda del pa\u00eds (industria y turismo). Hay graves problemas con los sistemas de abastecimiento y tratamiento de aguas y alcantarillado, aunque esto no ocurre solo en Brasil. De hecho, entre el 25 y el 30 % de los habitantes de las grandes ciudades de Am\u00e9rica Latina no tienen agua potable y el 80% de las epidemias son provocadas por la mala calidad del agua que se pone a disposici\u00f3n de los habitantes. INFORME CONFICENCIAL 1991 BRA-02 BR RJANRIO EH.FOT.PPU.7972 Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la meningitis Fotograf\u00eda en la que aparece una mujer recibiendo la vacuna de la meningitis en una campa\u00f1a realizada en Brasil en 1975. En ella aparecen otras personas esperando su turno y el practicante encargado de administrar las dosis con una pistola de aire comprimido. 1975 BRA-03 BR RJANRIO BF IS4 1_11 Informe sobre una inspecci\u00f3n sanitaria realizada en los puertos de R\u00edo de Janeiro En \u00e9l se propone la creaci\u00f3n de una Visita de Salud, un establecimiento encargado de inspeccionar todas las embarcaciones que ingresan al puerto de R\u00edo de Janeiro como barrera administrativa para la propagaci\u00f3n de epidemias. El plan, presentado al pr\u00edncipe regente don Jo\u00e3o por el procurador general de la Real Junta de Comercio, Agostinho da Silva Hoffman, contiene once puntos en los que regula la inspecci\u00f3n de embarcaciones, el funcionamiento de la futura instituci\u00f3n, estableciendo sus deberes y el perfil de sus empleados y los sueldos que les corresponder\u00edan. 1809 BRA-04 BR_RJANRIO_BF_IS4_1_fl_09 Informe sobre una inspecci\u00f3n sanitaria Copia de la orden del pr\u00edncipe regente don Jo\u00e3o (futuro Jo\u00e3o VI) sobre el establecimiento de un lazareto en la ciudad de R\u00edo de Janeiro en el que se deben recoger los \u00abnuevos esclavos\u00bb que iban a ser puestos en cuarentena a su llegada. La orden se public\u00f3 en R\u00edo de Janeiro a 23 de octubre de 1810. 1810 BRA-05 BR RJANRIO 1C.0.MAP. 1 Edificio social Liga Brasile\u00f1a de Tuberculosis Proyecto para el edificio social de la Liga Brasile\u00f1a de Tuberculosis. Est\u00e1 incluido en el Fondo de la Comisi\u00f3n Constructora de la Avenida Central, de R\u00edo de Janeiro, y est\u00e1 fechado en 1902. 1902 BRA-06 BR RJANRIO PH.0.FOT.2983 (22) Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la viruela Fotograf\u00eda que ilustra las labores de una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la viruela realizada en Brasil en 1963. En ella aparecen dos sanitarias encargadas de la administraci\u00f3n, un menor recibiendo su dosis y otros ni\u00f1os y ni\u00f1as esperando su turno y observando el procedimiento. Las caracter\u00edsticas del entorno parecen indicar que la vacunaci\u00f3n se produce en un barrio humilde de una ciudad del pa\u00eds. 1963 BRA-07 BR RJANRIO 1S.0.MAP. 1 Hospital san Camilo y san Luis Plano de la planta baja y de la primera planta del Hospital de san Camilo y san Luis, ubicado en la prelatura de Macap\u00e1. Estas instalaciones fueron empleadas para la reclusi\u00f3n de enfermos de lepra en los a\u00f1os sesenta del siglo XX. 1967 BRA-08 BR RJANRIO 1S.0.MAP. 2 Hospital san Camilo y san Luis (2) Proyecto de zona de aislamiento de leprosos en el Hospital san Camilo y san Luis en Macap\u00e1. Cl\u00ednica ambulatoria, operaciones y hospitalizaci\u00f3n de hombres y mujeres. Realizado en Roma en 1967, tiene vistas de planta y de alzado. 1967 BRA-09 BR RJANRIO 4T.0.MAP. 531 Hospital de san Sebasti\u00e1n Plano del Hospital de san Sebasti\u00e1n. Proyecto realizado entre 1900 y 1930, incluye leyenda de las diferentes dependencias de la instituci\u00f3n. 1900-1930 BRA-10 BR RJANRIO EH.0.FOT,EVE.2569 (1) \u00abSemana de la vacunaci\u00f3n 1959\u00bb Fotograf\u00eda de grupo realizada en 1959, durante la semana de la vacunaci\u00f3n promovida por el Club Leones de Leme. En el centro de la imagen, una mujer lleva en brazos a su hija mientras recibe la vacuna de un sanitario por el sistema de lanceta. A la operaci\u00f3n asisten cuatro hombres vestidos con traje y otro hijo de la mujer. 1959 BRA-11 BR RJANRIO EH.0.FOT,PPU.7973 (12) Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la meningitis (2) Fotograf\u00eda en que aparece una adolescente recibiendo la vacuna de la meningitis en una campa\u00f1a realizada en Brasil en 1975. En ella aparecen otras personas esperando su turno y el practicante encargado de administrar las dosis con una pistola de aire comprimido. 1975 BRA-12 BR RJANRIO EH.0.FIL, CJI.404 Luchando contra la muerte Reportaje audiovisual titulado Luchando contra la muerte. Presenta las distintas actividades del Hospital de Urgencias, actual Souza Aguiar (Rio de Janeiro). Es una producci\u00f3n supervisada por los m\u00e9dicos Wilson Mufarrej y Darci Monteiro, y dirigida RJANRIO EH.0.FIL, FIT.32 Sujismundo y las vacunas Audiovisual que recoge una pieza animada realizada para la Campa\u00f1a publicitaria de la vacunaci\u00f3n de 1977. Protagonizada por el popular personaje Sujismundo, creado en 1972 por Ruy Perotti, muestra la importancia de las vacunas para prevenir enfermedades e incide en la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n en Brasil establecida a partir del 1 de julio de aquel a\u00f1o. 1977 BRA-14 BR RJANRIO EH.0.FIL, FIT.52 Sujismundo y la automedicaci\u00f3n Audiovisual que recoge una pieza animada realizada para la Campa\u00f1a publicitaria sobre los peligros de la automedicaci\u00f3n. Protagonizada por el personaje Sujismundo. 1978 BRA-15 BR RJANRIO BS.0.RPV, ENT.14310 Pasaje del vapor Demerara Relaci\u00f3n de pasajeros del vapor Demerara, procedente de Liverpool, considerado uno de los nav\u00edos con que lleg\u00f3 la gran gripe a territorio sudamericano. Parti\u00f3 de Lisboa el 24 de agosto con destino a Buenos aires y realiz\u00f3 escalas en Recife (9 de septiembre), Salvador de Bah\u00eda (11 de septiembre), R\u00edo de Janeiro (15 de septiembre) y Santos. Una vez en R\u00edo de Janeiro, la enfermedad se propag\u00f3 r\u00e1pidamente. 1918 BRA-16 BR RJANRIO 2O.COD 145. V.8, fl.146v Examen de sangrador para un esclavo Carta de examen y aprobaci\u00f3n del oficio de sangrador y dentista para Vicente, esclavo negro originario de Angola al servicio de Anacleto Jos\u00e9 Coelho, vecino de R\u00edo de Janeiro. Con esta obtiene aprobaci\u00f3n para hacer sangr\u00edas, poner ventosas, aplicar sanguijuelas y sacar dientes. A los sangradores se les consideraba trabajadores relacionados con los oficios sanitarios, por debajo de los cirujanos. 1820 BRA-17 BRBR RJANRIO 2O.CAI.0.474.Pac.03 Autorizaci\u00f3n para el ejercicio de partera Solicitud de carta real que autoriza a Romana de Oliveira, criolla forra y residente en el distrito de San Gonzalo, a ejercer la profesi\u00f3n de comadrona y curandera. 1815 CHILE CHI-01 ANH Intendencia de Valpara\u00edso V.919 Resumen general del a\u00f1o 1927 sobre la situaci\u00f3n en isla de Pascua, administrada por la intendencia de Valpara\u00edso Est\u00e1 dividido en diferentes puntos. En el punto cuatro se incluye informaci\u00f3n sobre el incendio de 1926 que afect\u00f3 a la leproser\u00eda. Tambi\u00e9n aporta informaci\u00f3n sobre muertes de pacientes y el estado de quienes padecen esta enfermedad en la isla. Indica que once leprosos estaban en mal estado y que una paciente hab\u00eda muerto. Se habla tambi\u00e9n de la botica de la isla, de las costumbres de aseo de la poblaci\u00f3n en general, de sanidad y salud de los habitantes y se incide en la pobreza general tanto de medios como de modos de vida. Aquel a\u00f1o hubo muchos enfermos graves debido a que lleg\u00f3 un buque de Tahit\u00ed con pasajeros enfermos, que presentaron s\u00edntomas como fiebre y reacciones cut\u00e1neas. Del mismo modo se expresa la necesidad de agua potable que tiene la isla, que depende por completo del agua de lluvia. Como soluci\u00f3n proponen la instalaci\u00f3n de un molino de agua. 1927 CHI-02 ARNAD Ministerio de Salud V.600 Informe sobre la situaci\u00f3n de la isla de Pascua en 1944, emitido por el Ministerio de Salud de Chile La Direcci\u00f3n General de Prisiones, a trav\u00e9s del doctor Israel Drapkin, m\u00e9dico miembro de la misi\u00f3n cient\u00edfica franco-belga en Ocean\u00eda, extiende un informe al doctor Sotero del R\u00edo, ministro de salubridad, el cual da cuenta sobre las condiciones sanitarias del territorio. En este reporte se incluye un estudio cl\u00ednico de la lepra a partir de la experiencia del facultativo. Entre otros aspectos, se detallan en \u00e9l datos del estudio epidemiol\u00f3gico, cifras de infectados por g\u00e9nero y edad, n\u00famero de casos, tasas de mortalidad y los diferentes nombres que los/as nativos/as le dan a la enfermedad: \"Oobi\", \"Repera\" y \"Kiri Ekaeka\". Todav\u00eda no conocen ninguna soluci\u00f3n, aunque saben que el tratamiento con aceite de chaulmugra (una planta medicinal) no da los resultados que se esperaban. Se hace, adem\u00e1s, un repaso de otras enfermedades y se indica, una vez m\u00e1s, que muchas de estas llegan por barco y afectan especialmente a los leprosos, que tienen las defensas bajas. 1944 CHI-03 ARNAD Ministerio de Marina V.4124 Estado del lazareto de la isla de Pascua En un decreto del Ministerio de la Marina publicado el 4 de enero de 1946, se informa sobre el estado del lazareto (leproser\u00eda) de la isla de Pascua, a trav\u00e9s de un informe trasladado al comandante en jefe de la armada que forma parte como antecedente del decreto. Asimismo, se requiere de la urgente necesidad de tratar m\u00e9dica y asistencialmente a los/as enfermos/as, dada las condiciones de abandono y precariedad que viven durante su estancia en las casas de aislamiento. 1946 CHI-04 ARNAD Ministerio de Salud V.1047 Sobre el estado sanitario de la isla de Pascua Decreto (providencia) de 11 de abril de 1947 publicado por la Direcci\u00f3n General de Sanidad, dependiente del Ministerio de Salud de Chile. Se detallan en \u00e9l las precarias condiciones en que viven los/as enfermos/as aislados/as. Tambi\u00e9n, dadas las malas condiciones de los servicios, se plantean alternativas, como construir un sanatorio con el personal y las condiciones adecuadas, o generar medios de traslado para los enfermos a otros lazaretos al extranjero. Se cita la existencia de malaria en el norte de Chile y otras enfermedades como el tifus activas en otros territorios del pa\u00eds. Incide en los problemas del agua potable (siempre de lluvia y contenida en cisternas bajo tierra mal aisladas) y las condiciones de extrema insalubridad de la leproser\u00eda actual. Incluye fotograf\u00edas. 1947 CHI-05 ARNAD Ministerio de Marina V.5534 Sobre el traslado de enfermos desde la isla de Pascua a otra leproser\u00eda Informe del Ministerio de Marina que recoge una propuesta de traslado de quince leprosos de la isla de Pascua a la leproser\u00eda de Orofora - Mahina, en Tahit\u00ed. La informaci\u00f3n, que es enviada por el almirante en jefe de la armada Leopoldo Fontaine Nankin a las autoridades, propone un trabajo de colaboraci\u00f3n sanitaria internacional. Para ello, el gobierno de Chile solicita al hospital tahitiano el ingreso de esos quince enfermos para que comiencen un tratamiento de recuperaci\u00f3n en centros especializados. 1960 CHI-06 ARNAD Ministerio de Educaci\u00f3n V.1437 Sobre las condiciones sanitarias en las escuelas de zonas desfavorecidas de Chile Informe del M\u00e9dico destinado al inspector de las Escuelas P\u00fablicas de 12 noviembre 1900. La doctora Elo\u00edsa D\u00edaz Insunza presenta al Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica un informe sobre las condiciones m\u00e9dico - escolares que se dan en las escuelas pobres del pa\u00eds. Esta informaci\u00f3n dar\u00e1 a conocer entre otros, las principales razones de inasistencia y de abandono escolar por causa de enfermedades contagiosas como el sarampi\u00f3n (llamado alfombrilla). Se determina que, en estos casos, la convivencia en los colegios es un factor de riesgo y recomienda la baja asistencia o la no asistencia mientras dure la enfermedad. Las condiciones que se dan en las escuelas en esta situaci\u00f3n las convierten en un medio de propagaci\u00f3n. El sarampi\u00f3n ten\u00eda un factor de mortalidad alto entre los menores por aquel entonces. La falta de higiene se indica como un factor que incrementa las posibilidades de infecci\u00f3n. Propone crear ba\u00f1os p\u00fablicos en las escuelas del pa\u00eds para mejorar el aseo y la limpieza. Describe los diferentes tipos de ba\u00f1o y ducha que existen y propone como posibles soluciones: temperaturas, ba\u00f1o ruso (vapor), chorro, lluvia, etc. 1901 CHI.MHN-01 AF-0075-74. Museo Hist\u00f3rico Nacional Fotograf\u00eda de machi Fotograf\u00eda de machi araucana, tomada en la provincia de Cautin, con indumentaria tradicional y el kultr\u00fan ceremonial. Pertenece al fondo asociado a la figura de Claude Joseph (1892-1986), investigador del arte, la cultura material y las tradiciones y costumbres del pueblo mapuche en las denominadas \u00abreducciones\u00bb (territorios delimitados en los que habitaba el pueblo mapuche en estas fechas). 1925-1931 CHI.MHN-02 FB-004378. Museo Hist\u00f3rico Nacional Fotograf\u00eda de machis Fotograf\u00eda de dos machis araucanas con indumentaria tradicional y el kultr\u00fan ceremonial perteneciente al fondo de Claude Joseph (1892-1986). 1925-1931 CHI.MHN-03 PFB-001536. Museo Historico Nacional Ceremonia machit\u00fan Grabado que sigue una ilustraci\u00f3n original de Claudio Gay (1800-1873) en la que se representa un machit\u00fan, ceremonia de sanaci\u00f3n dirigida por la machi. En la ceremonia colectiva, realizada en un interior, participan el paciente y otras personas de la comunidad, con la presencia de un beb\u00e9. Esta ilustraci\u00f3n sirvi\u00f3 de base para un grabado que aparece en el Atlas para una historia f\u00edsica y pol\u00edtica de Chile, de Claudio Gay, naturalista que obtuvo la nacionalidad chilena en 1841. h. 1871 COLOMBIA COL-01 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"Aduanas\", legajo 8, folios 782-803 Sobre el cierre de puertos a barcos franceses durante una epidemia de peste En 1721, Bertonado Alberto, Gobernador y Capit\u00e1n General de Cartagena de Indias inform\u00f3 sobre la captura de la balandra (un tipo de embarcaci\u00f3n de vela peque\u00f1a) \u00abLa Gentil\u00bb, cumpliendo la orden que prohib\u00eda la llegada de barcos franceses con pasajeros que fueran sospechosos de transportar la epidemia de peste que asolaba Francia y se hab\u00eda originado, seg\u00fan ellos, en Marsella. Seg\u00fan aquella orden de diciembre de 1720, se prohib\u00eda que, bajo ning\u00fan pretexto, se admitieran nav\u00edos franceses en puertos americanos bajo administraci\u00f3n espa\u00f1ola. Se prohib\u00eda, as\u00ed, la entrada de nav\u00edos que llegasen de Europa y de las colonias francesas, dado que no se ten\u00eda seguridad de que estuviesen libres de peste. Se advert\u00eda tambi\u00e9n de que si, por alg\u00fan descuido, estas embarcaciones llegasen a tocar tierra y se produjera un desembarco, se deber\u00edan quemar los barcos y todas sus pertenencias, as\u00ed como controlar, recluir y castigar a los infractores de la ley. As\u00ed se apres\u00f3 y condujo a la balandra francesa para proceder a su expulsi\u00f3n de la zona portuaria de Cartagena. Como sospechosa de poder contener pasajeros infectados, se orden\u00f3 que se retirase a una distancia adecuada del puerto y se quemase tanto la embarcaci\u00f3n como todas las mercanc\u00edas y materiales que en ella se transportaban. Los cirujanos de la Capitana y la Almiranta, naves de la flota espa\u00f1ola, pasaron a bordo de la embarcaci\u00f3n francesa el 7 de enero de 1722 para averiguar de d\u00f3nde sal\u00eda, a d\u00f3nde iba, qu\u00e9 carga llevaba y qu\u00e9 n\u00famero de personas viajaban en ella, y si estaban enfermos o no. El capit\u00e1n de La Gentil, Juan Marchant, y otros tripulantes indicaron que hab\u00edan salido de La Martinica con direcci\u00f3n al cabo de Terranova (Luisburgo) a pescar bacalao. Eran quince personas en la tripulaci\u00f3n y ninguno hab\u00eda enfermado ni muerto. De regreso a su origen, la embarcaci\u00f3n se hab\u00eda desviado a causa de malos vientos y, llegando a las inmediaciones de Cartagena, pidi\u00f3 auxilio a un patache (otro tipo de barco de vela m\u00e1s grande que la balandra) que fue el que la apres\u00f3. Los informes de los cirujanos indicaron que toda la tripulaci\u00f3n estaba sana y no presentaba s\u00edntomas de enfermedad. El estado de la balandra despu\u00e9s del largo viaje era ruinoso. Se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de descargar parte del cargamento de bacalao para repartirlo entre la flota y nada m\u00e1s se menciona de qu\u00e9 ocurri\u00f3 con el barco ni con la tripulaci\u00f3n francesa. 1721 COL-02 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"LAZARETOS\", legajo 1, folios 1-10 Sobre la incidencia de la lepra y la necesidad de instrucciones para actuar Los comisarios de barrio de Santaf\u00e9 informan sobre el n\u00famero de enfermos de lepra que detectaron en 1807. Se indica en el documento que la gente se absten\u00eda de beber agua de las fuentes de las plazas porque all\u00e1 se aseaban los pobres (unos doscientos localizados en las zonas inspeccionadas) y ten\u00edan miedo de contraer la enfermedad. El informe concluye solicitando instrucciones para poder trasladar a los enfermos al lazareto general de la ciudad de Cartagena o, si fuera posible, la creaci\u00f3n de uno nuevo en la zona para acoger a los casos detectados y aislarlos de la poblaci\u00f3n general. 1795 o 1807 COL-03 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"MISCELANEA\", legajo 2, folios 24-35 Sobre el establecimiento de centros espec\u00edficos, condiciones y perfiles de vacunaci\u00f3n Informes de 1805 sobre el establecimiento de la Junta Central de Vacunaci\u00f3n en Guaduas, Mariquita, Honda, Mompox y Cartagena. El fin \u00faltimo de esta instituci\u00f3n es el de centralizar las reservas de vacuna de la viruela para su conservaci\u00f3n y distribuci\u00f3n. Tambi\u00e9n el de ser un centro de informaci\u00f3n del estado de la enfermedad en las diferentes partes del pa\u00eds, para lo que se requiere la colaboraci\u00f3n de las autoridades de cada lugar. Se desaconseja tambi\u00e9n la intenci\u00f3n de crear en algunos hospitales una sala especial para almacenar y administrar las vacunas. En este sentido, consideran que los ambientes interiores de los hospitales son nocivos y que aquellos que contrajeran alguna enfermedad tras recibir la vacuna en ellos podr\u00edan achacar su enfermedad al remedio y no a los efectos de un contagio por otras v\u00edas. Proponen el establecimiento de estos centros ambulatorios en otras instituciones como hospicios o en lugares lejos de la insalubridad de los hospitales. En el siguiente informe se dan instrucciones del funcionamiento de la Junta y sus integrantes. Tambi\u00e9n se indica el perfil de las personas que deben administrar la vacuna y realizar la toma de datos de edad y origen del receptor. La aplicaci\u00f3n de estos m\u00e9todos se justifica por evitar el efecto de las falsas vacunas. 1804 COL-04 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"MISCELANEA\", legajo 2, folios 808-811 Sobre una epidemia de viruela Carta pastoral de Antonio Caballero y G\u00f3ngora, arzobispo de Santaf\u00e9, sobre la epidemia de viruela. Fue redactada el 20 de noviembre de 1782 y habla del brote que azotaba a Santa Marta y Cartagena por aquel entonces. Por considerarlo una consecuencia de los grandes pecados que se cometen, convoca una misa votiva para confesarlos y pedir perd\u00f3n a Dios por ellos. 1782 COL-05 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"MISCELANEA\", legajo 3, folios 230-252 Sobre una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la viruela en la jurisdicci\u00f3n de Los llanos Notificaci\u00f3n de viaje a la jurisdicci\u00f3n de Los Llanos para realizar una campa\u00f1a de administraci\u00f3n de la vacuna de la viruela, firmado en Tunja en 1806. Se dan informes puntuales de cifras de vacunados en diferentes localidades de Colombia: Nuestra Se\u00f1ora del Rosario, 1.200; Paya, 400; San Jos\u00e9 de la Trinidad, 220; Nunchia, Tangua, 208; Barro Blanco, 332; Santiago, 194; San Miguel de Zapata, 300. La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n a que se refiere (que se denomina \u00abexpedici\u00f3n vacunal\u00bb) fue realizada por fray Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda entre el 27 de diciembre de 1805 y 28 de mayo de 1806. El informe se acompa\u00f1a de la solicitud de pago de los gastos generados por el transporte de los animales (vacas) de una localidad a otra y la manutenci\u00f3n de \u00ablos ni\u00f1os que llevaban el fluido de un pueblo a otro\u00bb. 1633 COL-06 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"MISCELANEA\", legajo 22, folios 266-389 Censo de afectados por una epidemia de viruela en Santaf\u00e9 Censo realizado en 1801 de las personas que no han sido afectadas por la epidemia de viruela en la ciudad de Santaf\u00e9. Se trata de un recuento en el que se recogen las personas sanas en aquel a\u00f1o, un cribado b\u00e1sico para conocer la situaci\u00f3n de la epidemia. 1729-1801 COL-07 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"MISCELANEA - Gobierno\", legajo 143, folios 419 Sobre un nuevo tratamiento para el t\u00e9tanos neonatal En 1795, desde Cuba, el ministro Eugenio de Llagunos comunica al Virrey que ha sido aprobada en sus tierras la administraci\u00f3n de un tratamiento para contrarrestar el denominado \u00abmal de siete d\u00edas\u00bb. Se trata del t\u00e9tanos neonatal, que, hasta entonces, se cre\u00eda incurable. La aplicaci\u00f3n del b\u00e1lsamo de copaiba en la zona umbilical del reci\u00e9n nacido, un destilado de la sabia del palo de aceite, solucionaba el problema de la infecci\u00f3n. 1795 COL-08 ARCHIVO GENERAL DE LA NACI\u00d3N - Colombia, Fondo \"TRIBUTOS\", legajo 22, folios 505-522 Sobre la exenci\u00f3n de impuestos para paliar los efectos de un brote de viruela A\u00f1o 1803: solicitud de los habitantes de Santaf\u00e9, Chocont\u00e1, Funza, Guatavita y Cerinza para que se les perdone el pago de tributos por haber perdido sus cultivos y tener a su poblaci\u00f3n muy afectada por el brote de viruela que tuvo lugar entre 1803 y 1805. Jos\u00e9 Antonio Fort, cura de Guatavita, se pone de lado de sus feligreses, azotados por calamidades y miseria, informando de que durante cuatro a\u00f1os hab\u00edan perdido sus semilleros y cosechas por las consecuencias de la epidemia de viruela. En general, describe situaciones ruinosas y diferentes calamidades que afectan a los habitantes de estas localidades, principalmente por la escasez de v\u00edveres. Relata muchos casos de muerte por enfermedad y hambre, e informa de la huida de pobladores de las localidades para mendigar en los alrededores, con lo que los campos no se cuidaban correctamente, las siembras no se produc\u00edan, no hab\u00eda semillas ni posible recogida de alimentos. En una de las informaciones se indica que la poblaci\u00f3n de Cerinza hab\u00eda quedado casi exterminada por la enfermedad. 1803 COSTA RICA CR-01 CR-AN-AH-MG SIGNATURA INICIAL: 009327 Breve descripci\u00f3n y curaci\u00f3n de las viruelas pestilentes Texto impreso aprobado por el Ministerio de Gobernaci\u00f3n, firmado por el protom\u00e9dico Ruicino Flores e impreso en Guatemala, en 1829 Contiene un explicaci\u00f3n inicial de las caracter\u00edsticas de la enfermedad, naturaleza, s\u00edntomas y la formas de inmunidad, que consisten, b\u00e1sicamente, en haberla superado o en haber recibido la vacuna. El resto es un completo recetario resumido con diferentes formas de tratar la enfermedad que produce el virus. Pr\u00e1cticamente todos los productos que emplea son remedios y mezclas de productos naturales. Diferencia dos tipos de viruela una que denomina benigna y otra maligna. Para pasar la benigna, poco activa, recomienda una cocci\u00f3n de cebada en agua de pasto (agua mezclada con brotes verdes de trigo) mezclada con leche para tomar por las ma\u00f1anas y por las noches. Como purgante, para el final de la enfermedad, cuando los granos empiezan a secarse, recomienda una mezcla de dos onzas de man\u00e1 (sabia de fresno) con medio vaso de infusi\u00f3n de hoja de sen (planta medicinal indicada para problemas gastrointestinales) y una cucharada de cr\u00e9mor t\u00e1rtaro (sal \u00e1cida de potasio). Para la maligna recomienda la ingesta \u00fanicamente de caldos y l\u00edquidos, as\u00ed como una infusi\u00f3n de escorzonera (planta con propiedades calmantes) mezclada con cr\u00e9mor t\u00e1rtaro y un vomitivo, para despu\u00e9s continuar con el cr\u00e9mor diluido en agua de tamarindo y az\u00facar. Incluye otros tratamientos para el dolor de garganta por medio de cataplasmas de tomate frito o g\u00e1rgaras de infusi\u00f3n de malva y leche o agua de rosas y zumo de granada. Emplea adem\u00e1s para tratamiento t\u00f3pico mezclas como la \u00abmantequilla de Saturno\u00bb, manteca de puerco, aceite rosado, vinagre, mostaza, zumo de lim\u00f3n, quina, alcanfor, algalia, canela, goma ar\u00e1biga o manzana. 1829 CR-02 SIGNATURA INICIAL: 000371 Sobre un premio convocado para la preparaci\u00f3n de vacunas contra la viruela Premio de cinco pesos convocado en San Jos\u00e9 para el cient\u00edfico que prepare fluido vacuno para combatir la viruela. Esta recompensa resulta escasa para los interesados a presentarse a este premio al considerar que, con esa cantidad, no se reconocen realmente los muchos beneficios que su empleo podr\u00eda tener y no se estimula una investigaci\u00f3n que acarrea muchas horas de trabajo. El premio asciende a 25 pesos y se ruega la m\u00e1xima urgencia para su producci\u00f3n, dado que la denominada viruela \u00abpestilencial\u00bb se acerca al estado. 1829 CR-03 Sobre la busqueda de vacas con el virus de la viruela vacuna para extraer la vacuna contra la viruela Por detectarse la viruela en diferentes localidades del estado, en agosto de 1829 se hace un llamamiento p\u00fablico para que se presente una vaca con el virus activo de donde poder extraer la vacuna. Se ofrece una recompensa de cinco pesos y un sueldo mensual de cuatro pesos para mantener cuidado al animal. 1829 CR-04 CR-AN-AH-MU SIGNATURA INICIAL: 000852 Sobre el cierre de puertos y fronteras terrestres y medidas higi\u00e9nicas para frenar el avance de la viruela Orden de cuarentena que practicar los puertos y fronteras de Costa Rica. Esta medida preventiva se acompa\u00f1a de la fumigaci\u00f3n que deber\u00e1 efectuarse en los equipajes y efectos de cualquier tipo procedentes de pa\u00edses afectados por la viruela. afectados por la viruela Dos fotograf\u00edas de afectados de viruela en Goicoechea. Aparecen en im\u00e1genes Rafael Angulo de 18 a\u00f1os de edad y la mujer de Barquero (tal y como se la describe). Ambos pasaron la enfermedad y se recuperaron. Se pueden apreciar en ellos los efectos consecuencia de la enfermedad y algunos aspectos de la indumentaria y el mobiliario de la \u00e9poca. 1902 CR-06 C\u00d3DIGO: CR-AN-AH-MG SIGNATURA INICIAL: 063928 Sobre las obligaciones de padres y tutores para la vacunaci\u00f3n de la viruela Relaci\u00f3n de obligaciones respecto a la vacunaci\u00f3n, contenidas en la ley IX de 1884 de 1904: - Que los padres o tutores lleven a sus hijos a vacunarse de la viruela. - Que los mayores de edad que hubieran sido vacunados en un periodo superior a los siete a\u00f1os, tambi\u00e9n deber\u00e1n vacunarse. - Que si se produce una muerte por la enfermedad, se investigue para determinar causas y responsabilidades. - El incumplimiento alguno de los art\u00edculos de esta orden llevar\u00e1 impl\u00edcita una sanci\u00f3n de cinco pesos o un arresto de diez d\u00edas. 1904-1905 CUBA CUB-01 Medicina ind\u00edgena de Cuba y su valor hist\u00f3rico Tratado sobre medicina ind\u00edgena de Cuba. Don Antonio de Gord\u00f3n y de Acosta. El documento se haya en la Biblioteca digital hisp\u00e1nica, volumen completo de 42 p\u00e1ginas. Es un estudio antropol\u00f3gico y m\u00e9dico que trata sobre los diversos remedios que se empleaban en la isla desde tiempos inmemoriales para paliar los efectos de algunas enfermedades. 1894 EL SALVADOR SAL-01 Carta de Carlos Meany Carlos Meany funcionario del Gobierno guatemalteco y amigo cercano del Presidente salvadore\u00f1o Gerardo Barrios en carta adjunta a otra, el 24 de febrero de 1862, le escribe para informarle que la viruela se extiende en ese territorio, sugiri\u00e9ndole que act\u00fae de inmediato con vacunaciones. Recomienda el empleo de vacuna de calidad, indicando que las se tienen en reserva no son tan eficaces como las muestras m\u00e1s frescas. 1862 ESPA\u00d1A ESP-01 ES.47161.AGS/RGS, LEG. 150011, 27 Sobre la limitaci\u00f3n del ejercicio de la medicina a hombres autorizados mediante examen Cuenca, 1500. Mediante una ley, los reyes Fernando e Isabel limitaban el ejercicio de pr\u00e1cticas relacionadas con la medicina a las mujeres y a todos aquellos hombres que no hayan sido autorizados mediante examen. 1500 ESP-02 ES.47161.AGS/RGS, LEG. 150011, 27 Proceso inquisitorial del cirujano Eleno de C\u00e9spedes Proceso inquisitorial del cirujano espa\u00f1ol Eleno de C\u00e9spedes. Nacido mujer, fue hijo de la uni\u00f3n entre una esclava negra y Benito de Medina, su amo. Se cas\u00f3 con el alba\u00f1il Crist\u00f3bal Lombardo con el que tuvo un hijo. Est\u00e1 considerado como uno de los primeros casos estudiados en el que una persona nacida mujer en Espa\u00f1a desempe\u00f1\u00f3 el oficio de cirujano. Ejerci\u00f3 diferentes oficios como los de tejedor, sastre, calcetero y soldado. Empez\u00f3 a vestirse como un hombre y estuvo luchando en la guerra de las Alpujarras. Despu\u00e9s, residi\u00f3 en Madrid d\u00f3nde aprendi\u00f3 el oficio de cirujano y obtuvo el t\u00edtulo para poder ejercer como tal. M\u00e1s tarde, cuando resid\u00eda en Oca\u00f1a (Toledo), se cas\u00f3 con Mar\u00eda del Ca\u00f1o, natural de Ciempozuelos (Madrid). Fue acusado ante el Santo Oficio por vestirse de hombre y contraer matrimonio con una mujer y acab\u00f3 recluido en la c\u00e1rcel de la Inquisici\u00f3n de Toledo. Durante el proceso declar\u00f3 como experto el m\u00e9dico de la Corte, Francisco D\u00edaz, especializado en urolog\u00eda. En 1587, el Tribunal de la Inquisici\u00f3n de Toledo lo conden\u00f3 a recibir doscientos azotes y a trabajar sin sueldo durante diez a\u00f1os en las enfermer\u00edas de los hospitales. As\u00ed lo hizo en el Hospital del Rey de Toledo y hospital de El Puente del Arzobispo (Toledo). 1587-1589 ESP-03 ES.28079.AHN/ESTADO, 3215, Exp. 241 Presentaci\u00f3n de la traducci\u00f3n del texto Ensayos sobre la inoculaci\u00f3n de la vacuna o m\u00e9todo f\u00e1cil, y seguro, para preservarse de las viruelas para siempre del doctor Col\u00f3n Introducci\u00f3n de la vacuna de la viruela en Espa\u00f1a 1800-1808. El texto, traducido del franc\u00e9s por el m\u00e9dico Francisco Piguillem, explica el origen del virus, el origen de los experimentos para obtener la vacuna y, entre otras muchas cosas, la forma de inocular el fluido. Se trata de un manual impreso sobre los ensayos realizados con esta vacuna, descrita como la soluci\u00f3n a los problemas generales que causa la enfermedad cuyo empleo erradicar\u00e1 la presencia del virus en Europa en pocos a\u00f1os. En el pr\u00f3logo alaba la invenci\u00f3n de la vacuna y advierte que el m\u00e9todo anterior, consistente en transmitir el virus de unos enfermos a otros para generar defensas, se hab\u00eda probado como no del todo eficaz por los riesgos que lo acompa\u00f1aban y el n\u00famero de muertes que acarreaba. Explica el recorrido de la vacuna, desde su invenci\u00f3n en Inglaterra, su paso al continente a trav\u00e9s de Francia y la comprobaci\u00f3n de su eficacia. Describe las t\u00e9cnicas de administraci\u00f3n a partir de unas muestras iniciales, y c\u00f3mo va obteniendo m\u00e1s fluido \u00fatil extra\u00eddo de la ampolla que aparece cuatro o cinco d\u00edas despu\u00e9s en el lugar de la piel donde se vacuna al paciente. Ese es el l\u00edquido que se extrae y se administra a otros pacientes. Indica tambi\u00e9n que el gobierno ingl\u00e9s hab\u00eda impuesto como obligatoria la vacunaci\u00f3n a todos los que se destinan a la marina e informa del \u00e9xito de su empleo en Dinamarca y Francia. Considera que unas 40.000 personas mor\u00edan en nuestro pa\u00eds anualmente solo por la viruela (un pa\u00eds con algo m\u00e1s de 10 millones de habitantes por entonces). 1800-1808 ESP-04 ES.47186.ARCHV/C\u00c9DULAS Y PRAGM\u00c1TICAS, CAJA 15, 34 Sobre las medidas tomadas en Valladolid para evitar la llegada de una epidemia de peste Expediente sobre las medidas que la Chanciller\u00eda de Valladolid adopt\u00f3 en 1565 para hacer frente en la ciudad a la epidemia de peste originada en Vitoria y Burgos. Mediante una orden, piden a los visitantes de Burgos, Vitoria y sus comarcas que salgan de la ciudad de Valladolid y de un territorio de \u00abcinco leguas alrededor\u00bb, por haberse declarado en aquellas zonas del pa\u00eds diversos casos de peste. Se realiz\u00f3 una inspecci\u00f3n en los establecimientos de alojamiento temporal para saber el origen de los hu\u00e9spedes y vigilar la higiene. Asimismo, se bloquearon v\u00edas de comunicaci\u00f3n, puentes y caminos que conectaban Valladolid con zonas afectadas y lugares \u00abdonde mueren\u00bb. Con la intenci\u00f3n de crear una zona segura y libre de la enfermedad, se describe un plan de confinamiento de la ciudad de Valladolid, desde las rutas exteriores, incluidos los r\u00edos, y los protocolos a seguir en las entradas de zonas de cercan\u00eda y puertas de la ciudad. Se incide en la importancia de no dejar pasar a personas ni enseres personales, ropas y otros art\u00edculos; la limpieza de las calles, el vaciado de los charcos y otras medidas b\u00e1sicas. Todo con la intenci\u00f3n de que un brote de peste no se declarara en una ciudad tan poblada como Valladolid. 1565 ESP-05 ES.47186.ARCHV/C\u00c9DULAS Y PRAGM\u00c1TICAS, CAJA 22, 37 Sobre la prohibici\u00f3n de espect\u00e1culos p\u00fablicos no esenciales para evitar la expansi\u00f3n de una epidemia de peste Copia de la carta escrita por el presidente del Consejo de Castilla en que el rey (Felipe V), el 23 de octubre de 1720, proh\u00edbe por ahora en todo el Reino las comedias y fiestas de toros y novillos por la peste de Marsella. Es una medida para evitar que se produzcan contagios masivos en espect\u00e1culos con aglomeraciones, actividades l\u00fadicas consideradas no esenciales. 1720 ESP-06 ES.47186.ARCHV/C\u00c9DULAS Y PRAGM\u00c1TICAS, CAJA 23, 9 Sobre la retirada de medidas de prevenci\u00f3n contra la peste tomadas tres a\u00f1os antes En 1723 el rey Felipe V publica este documento, tres a\u00f1os despu\u00e9s de que en Espa\u00f1a se tomasen ciertas medidas para no facilitar la transmisi\u00f3n de la peste en nuestro pa\u00eds, tras un grave brote de esta enfermedad declarado en Marsella. Se ordena, en este caso, retirar buena parte de la vigilancia de puertos y fronteras y se relajan las medidas generales, como una desescalada de la tensi\u00f3n sanitaria. Se admite la entrada de barcos y g\u00e9neros de Francia, Italia y Malta, pero no de otros or\u00edgenes que, estando m\u00e1s all\u00e1 de esta l\u00ednea en el Levante, no hayan sido antes admitidos en los puertos de alguno de estos pa\u00edses. Se sospechaba que la peste segu\u00eda activa en otros territorios remotos y, por cautela, no se permitir\u00eda su entrada en nuestras costas. Para ciertos or\u00edgenes como Provenza, se establecen 20 d\u00edas de cuarentena de pasajeros y mercanc\u00edas que no tengan un salvoconducto sanitario. 1723 ESP-07 ES.47161.AGS/EST, LEG. 1412, 195 Sobre las medidas de prevenci\u00f3n tomadas en G\u00e9nova ante la peste Carta de Juan Andrea Doria, pr\u00edncipe de Melfi, a Felipe II, rey de Espa\u00f1a, con respecto a las medidas sanitarias tomadas en G\u00e9nova ante la peste. Est\u00e1 fechada el 23 de agosto de 1579 en G\u00e9nova y explica la situaci\u00f3n de necesidad surgida en aquella zona de Italia. Propone la llegada de ayudas de determinadas ciudades, mediante el aporte de grano, y solicita la presencia de personas comisionadas para realizar negociaciones y otras misiones. No es especialmente importante, m\u00e1s all\u00e1 de dar informaci\u00f3n de la situaci\u00f3n que se estaba experimentando por entonces en algunas ciudades de Italia. 1579 ESP-08 ES.47161.AES.45168.AHNOB/1/OSUNA, C.255, D. 205-206 Sobre un brote de peste producido en Puebla de Alcocer (Badajoz) Descripci\u00f3n hecha por el m\u00e9dico Francisco Garc\u00eda de Santa Mar\u00eda, de la peste que hubo en Puebla de Alcocer (Badajoz), informando al X duque de B\u00e9jar, Manuel Diego L\u00f3pez de Z\u00fa\u00f1iga Mendoza Sotomayor, sobre el transcurso de los acontecimientos, las muertes producidas y detallando situaciones dram\u00e1ticas familiares y personales. Re\u00fane un conjunto de hechos, casi con un tratamiento anecd\u00f3tico, con casos de curaciones ins\u00f3litas y dram\u00e1ticas muertes para explicar el estado particular de alteraci\u00f3n y confusi\u00f3n que se viv\u00eda en los n\u00facleos que se ve\u00edan golpeados por la peste. 1724 ESP-09 ES.08019.ACA/ACA,CONSEJO DE ARAG\u00d3N, Legajos, 0587, n\u00ba 039 Sobre el peligro de contagio de peste, con algunos estados extranjeros a trav\u00e9s de las relaciones comerciales Se refiere a la situaci\u00f3n de los espa\u00f1oles en tierras de Flandes (Pa\u00edses Bajos), donde ten\u00edan ubicadas diversas embarcaciones, y la posibilidad de reactivar el comercio naval de la zona en un momento en que se hab\u00edan detectado ciertos brotes de enfermedad. Se indica que, adem\u00e1s de evitar las zonas y localidades en las que la peste est\u00e9 m\u00e1s activa, se pueda establecer una media cuarentena a las tripulaciones antes de iniciarse los viajes. Posteriormente, tras la informaci\u00f3n, Felipe IV decreta la reapertura del comercio en la zona, bajo vigilancia. Indicando que las poblaciones de Gante, Amberes, Tournai y otras ciudades est\u00e1n sanas, se sugiere que el comercio no se realice por las v\u00edas de Holanda ni de Hamburgo, por considerarlas zonas de riesgo para el contagio. Se desaconseja tomar contacto con personas o mercanc\u00edas de zonas sospechosas. Que eviten el puerto de Ostende y habiliten Plaskendal, y los nav\u00edos circulen siempre con certificados jur\u00eddicos de los lugares de los que salgan, para mantener la situaci\u00f3n controlada y no poner en riesgo las redes comerciales que tanto trabajo hab\u00eda costado habilitar y hacer funcionar. Adem\u00e1s de Ostende, Brujas, Newport y Dunquerque tambi\u00e9n se consideraban zonas de riesgo para el contagio. Se pide que todas estas recomendaciones sean tomadas muy en serio por los gobernadores y diputados de la sanidad de los territorios de Flandes, para que las embarcaciones que viajaban de Flandes a Espa\u00f1a no encuentras en trabas en su admisi\u00f3n y no supongan un riesgo para la salud. 1666 ESP-10 EES.41091.AGI/MP-ESTAMPAS, 232 (1) Grabado sobre el sistema de inmunizaci\u00f3n conocido como variolizaci\u00f3n Grabado representando un ni\u00f1o con un perrito e instrumentos musicales que ilustra las zonas de aplicaci\u00f3n de la vacuna de la viruela, la lanceta con la que se realiza dicha aplicaci\u00f3n, y tres botones con la evoluci\u00f3n de tama\u00f1o y aspecto, desde el 4\u00ba al 11\u00ba d\u00eda. 1804 ESP.MA-01 MAM-70300 Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Joaqu\u00edn Otero C\u00f3dice Trocortesiano Calendario que muestra los d\u00edas propicios para realizar tareas agr\u00edcolas, as\u00ed como los rituales que deben desarrollar los sacerdotes en cada ocasi\u00f3n. Est\u00e1 escrito en lengua maya (ideogramas) sobre papel de cactus. Es uno de los tres c\u00f3dices mayas conservados en todo el mundo. En \u00e9l aparecen representadas divinidades mayas, porque eran las encargadas de regir los d\u00edas y los meses y tambi\u00e9n se les asociaba a la naturaleza y a distintas tareas. Se representan tambi\u00e9n algunas especies vegetales y animales relevantes en esta cultura. Se destacan dos im\u00e1genes: Representaci\u00f3n de la diosa Ixchel. Deidad de la luna, del tejido y de la medicina, representada como una mujer tejiendo con un telar de cintura. En el tipo de telar que se representa, la labor comienza cercana al ombligo de la tejedora, lo que se considera una met\u00e1fora del inicio de la existencia. Ixchel es una diosa sustentadora de la vida y encargada de preservar la salud. Simboliza la fertilidad de la tierra que, a trav\u00e9s de los ciclos de la luna, establece los momentos de siembra y cosecha. Se pensaba que propiciaba que los embarazos y los partos se produjeran de forma segura. L\u00e1mina general y detalle con glifo de la palabra cacao. Cultura Maya. 1250-1500 d.C. ESP.MA-02 MAM-1991/11/08 Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Joaqu\u00edn Otero Vaso para chocolate Vaso de cer\u00e1mica policromada con escena de una ceremonia palaciega en la que se representa a un alto dignatario sentado, atendiendo a otro personaje. Estos vasos se pod\u00edan emplear para beber chocolate (xocolatl), una bebida reservada a los dioses y los l\u00edderes pol\u00edticos y espirituales de la cultura maya. En algunas sociedades mesoamericanas se consideraba que el cacao pod\u00eda tener propiedades terape\u00faticas. Cultura maya. 600-900 d.C. ESP.MA-03 MAM-1985/01/072 Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Joaqu\u00edn Otero Escena de sanaci\u00f3n Escultura de cer\u00e1mica que representa una escena de curaci\u00f3n, con un sanador y un enfermo tumbado. Como intermediario con el mundo espiritual, el sanador era la \u00fanica persona de la comunidad capaz de entrar en contacto con el mundo sobrenatural, dimensi\u00f3n en la que la interferencia de los esp\u00edritus era la causante de las enfermedades en los humanos. La curaci\u00f3n se realizaba con ayuda de los esp\u00edritus auxiliares y la intervenci\u00f3n de ciertos animales con cualidades que eran especialmente valoradas. La escultura podr\u00eda hacer referencia a la creaci\u00f3n del espacio ritual necesario para la invocaci\u00f3n de los esp\u00edritus auxiliares para la curaci\u00f3n. Cultura colima. M\u00e9xico, 200 a.C-500 d.C. ESP.MA-04 MAM-70400 Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Joaqu\u00edn Otero C\u00f3dice Tudela. Temazcal En esta l\u00e1mina se representa un temazcal azteca, peque\u00f1a arquitectura destinada a los ba\u00f1os de vapor. Esta costumbre estaba muy extendida en distintas sociedades norteamericanas desde \u00e9poca precolombina y ha subsistido hasta nuestros d\u00edas. Sobre la puerta de entrada de dicho lugar se colocaba siempre la imagen de una divinidad, tal y como se aprecia en este caso. El uso del ba\u00f1o de vapor ten\u00eda distintas finalidades: aseo personal, terap\u00e9utica y ceremonial. Para los aztecas el ba\u00f1o fortalec\u00eda a quien lo utilizaba y se recurr\u00eda a \u00e9l en caso de ciertas enfermedades como las fiebres tifoideas, la viruela, el reumatismo, el resfriado o la malaria. En estos casos el paciente entraba acompa\u00f1ado del curandero que, con ayuda de diversas plantas medicinales y rituales, trataba de mejorar la dolencia. Las mujeres durante el embarazo y despu\u00e9s del parto tambi\u00e9n utilizaban este tipo de ba\u00f1os de tal forma que, adem\u00e1s, se asociaba a un lugar de purificaci\u00f3n y nacimiento. Cultura azteca. Virreinato de Nueva Espa\u00f1a. M\u00e9xico, 1530-1554 ESP.MA-05 MAM-1993/03/023 Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Jos\u00e9 Luis Municio Exvoto Escultura con forma de pie empleada como ofrenda a Dios, la Virgen o alg\u00fan santo en agradecimiento por alguna intermediaci\u00f3n de car\u00e1cter curativo. Este es de origen brasile\u00f1o, realizado durante el siglo XX. Actualmente en el Nordeste de Brasil existen numerosos templos en los que se realizan este tipo de ofrendas. En concreto, esta escultura procede del Santuario del Padre C\u00edcero en Juazeiro, lugar que recibe miles de peregrinos cada a\u00f1o. Brasil, s. XX ESP.MA-06 61 ALS. Biblioteca del Museo de Am\u00e9rica \"Nuevas utilidades de la quina\". Jos\u00e9 Alsinet, p\u00e1gina 31 El autor describe los procedimientos para extraer un producto con aplicaciones medicinales de la corteza del arbol de la quina. Como todo medicamento novedoso, este necesitaba una correcta preparaci\u00f3n y administraci\u00f3n, por eso, a lo largo de los siglos XVII y XVIII, distintos m\u00e9dicos comenzaron a emplearlo con sus pacientes. Se usaba para reducir los s\u00edntomas de la fiebre y, m\u00e1s adelante tratar algunos de los s\u00edntomas de la malaria. 1763 ESP.MA-07 MAM-1991/11/0858 (7/8) RUI. Biblioteca del Museo de Am\u00e9rica \"Quinolog\u00eda o Tratado del \u00e1rbol de la quina \u00f3 cascarilla: con su descripci\u00f3n y la de otras especies de quinos nuevamente descubiertas en el Per\u00fa: del modo de beneficiarla, de su elecci\u00f3n, comercio, virtud...\". Hip\u00f3lito Ruiz, p\u00e1gina 19 Uno de los diversos textos que se editaron sobre el estudio de las propiedades curativas de la quina. Abre la posibilidad a que estas ya fueran conocidas por los nativos de la provincia de Loja, Ecuador, mucho antes de la llegada de los occidentales. Fueron los ind\u00edgenas quienes dieron a conocer a los espa\u00f1oles las propiedades de esta planta durante el siglo XVII. 1792 ESP.MA-08 MAM-06720 Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Gonzalo Cases Coracha para contener quina Maleta de cuero destinada al transporte de la corteza de quina. Se relaciona con el equipaje de Hip\u00f3lito Ruiz y Jos\u00e9 Pav\u00f3n, cient\u00edficos que dirigieron la Real Expedici\u00f3n Bot\u00e1nica al Virreinato del Per\u00fa a finales del siglo XVIII. Todav\u00eda hoy conserva en su interior su valioso cargamento: c\u00e1scara de quina o cascarilla. Per\u00fa, s. XVIII ESP.MA-09 MAM-1976/01/173. Museo de Am\u00e9rica Fot\u00f3grafo: Joaqu\u00edn Otero Kultr\u00fan. Tambor ceremonial mapuche Instrumento de percusi\u00f3n denominado kultr\u00fan que las machis emplean durante las ceremonias. Los mapuche consideran que el propio kultr\u00fan tiene poderes curativos y es un elemento fundamental para ayudar a establecer, junto con el canto de la chamana, los v\u00ednculos con esp\u00edritus auxiliares. Para su construcci\u00f3n se emplea madera de \u00e1rbol de canelo -especie sagrada para los mapuche- o de laurel, que deben cortarse en invierno. En el interior se colocan distintos objetos simb\u00f3licos que la machi selecciona por sus poderes espec\u00edficos: bolitas de vidrio, monedas de plata, plantas medicinales, plumas de ave, tierra de alg\u00fan lugar concreto. El parche es de piel de cabrito o de caballo y suele pintarse con los cuatro puntos cardinales representados por una cruz y los s\u00edmbolos de las cuatro estaciones del a\u00f1o. Chile, s. XX M\u00c9XICO MEX-01 AGN, Indiferente virreinal, volumen 0108, exp. 11 Relaci\u00f3n de pacientes de v\u00f3mito negro Relaci\u00f3n de pacientes y estado de salud que muestran personas con la enfermedad de v\u00f3mito (fiebre amarilla) que ingresaron en el hospital de San Sebasti\u00e1n desde el d\u00eda 4 hasta el 10 del mes de junio de 1809. 1809 MEX-02 AGN, Indiferente virreinal, volumen 2404, exp. 16. Relaci\u00f3n de afectados por v\u00f3mito negro e informe sobre la evoluci\u00f3n de su estado en el Hospital Militar San Carlos El contador (secretario) del Hospital Militar San Carlos da parte al intendente encargado de la situaci\u00f3n de los enfermos que tienen a su cargo, los que existen, entran se curan y mueren, haciendo un recuento final de convalecientes que se mantienen en la instituci\u00f3n. En el documento no se indica la enfermedad aunque, por fechas, parece tratarse de un brote de fiebre amarilla. 1805 MEX-03 AGN, Indiferente Virreinal, Volumen 3683,exp. 50. Relaci\u00f3n de afectados por v\u00f3mito negro e informe sobre la evoluci\u00f3n de su estado Hospital San Sebasti\u00e1n Informe del m\u00e9dico del Hospital San Sebasti\u00e1n en el que declara tener en aquel momento tres enfermos de v\u00f3mito negro a su cargo. Otros seis pacientes se hab\u00edan curado y uno m\u00e1s hab\u00eda fallecido en la semana del 6 de octubre de 1810. 1810 MEX-04 AGN, Indiferente virreinal, volumen 2404, exp. 16. Sobre el establecimiento de un lazareto en el camino de la ciudad de Xalapa Contestaci\u00f3n que dio el gobernador militar de Veracruz al se\u00f1or Miguel Costansio sobre el establecimiento de un lazareto en el camino de la ciudad de Xalapa. El nuevo hospital estaba ubicado en el Cerro Gordo, dentro del cant\u00f3n (territorio) de Xalapa, en un edificio custodiado por una tropa de infanter\u00eda que controlaba entradas y salidas no autorizadas del centro: un sargento, dos cabos y diez soldados. Tambi\u00e9n indica que ese lazareto era para enfermos de fiebre amarilla (v\u00f3mito prieto). Se establece el protocolo de ingreso en el hospital y la necesidad de que los miembros de la guarnici\u00f3n sean leales y no caigan en la tentaci\u00f3n de aceptar sobornos para dejar salir del centro a personas infectadas. Los arrieros y las clases trabajadoras eran los m\u00e1s expuestos a contraer la enfermedad, por lo que se se\u00f1ala que se ponga especial cuidado en la detecci\u00f3n de contagios en estas clases sociales. 1805 MEX-05 AGN, Indiferente virreinal, volumen 2404, exp. 16. Informe sobre el estado de pacientes de v\u00f3mito negro asistidos en casa particulares Informe sin fecha ni datos de ubicaci\u00f3n, sobre el estado que manifiestan los enfermos que han padecido fiebre amarilla o v\u00f3mito negro y han sido asistidos en casas particulares. MEX-06 AGN; Indiferente virreinal, Volumen 2156, exp. 18. Recomendaciones para tratar a los enfermos de v\u00f3mito negro. Inconcluso Salir con vida del hospital. Se trata de una reflexi\u00f3n inconclusa con recomendaciones para tratar a los enfermos de fiebre amarilla. Recibirlos, refresc\u00e1ndolos, practicando sangrados y purgas para frenar un tiempo el progreso de la enfermedad. Antes del ingreso en el centro, cuya ubicaci\u00f3n no se especifica, se recomienda que esos procedimientos previos se realicen en la villa de Xalapa: una breve comida (refresco) o una infusi\u00f3n de tisana, un sangrado y una purga en base a las necesidades de cada uno. Un tratamiento preventivo para ser practicado en un centro ambulatorio antes de que el enfermo, en caso de ser necesario, entrase en el hospital seis d\u00edas m\u00e1s tarde. PARAGUAY PAR-01 ANA-PY-SH-347N50 Llamamiento para la localizaci\u00f3n de vacas con el virus de la viruela vacuna para extraer la vacuna contra la viruela En un momento de escasez de vacunas, las autoridades paraguayas hacen un llamamiento a los ganaderos para que comprueben si alguno de sus animales muestra los s\u00edntomas externos de la viruela de vaca. Hacen indicaciones de c\u00f3mo extraer el fluido de los animales. Hacen advertencia de que, para extraer muestras \u00fatiles de humanos, estas han de provenir de personas que ya hayan recibido la vacuna. Hacen indicaciones de c\u00f3mo proceder ante casos de infecci\u00f3n, tanto si el paciente es aislado en un establecimiento p\u00fablico como en un espacio privado. Recomiendan que la atenci\u00f3n se realice por personas de edad avanzada que no entren en contacto con los no infectados. Asimismo, indican que la ventilaci\u00f3n de las salas donde est\u00e9n los enfermos es beneficiosa. 1866 PAR-02 ANA-PY-SH-340N8 Instrucciones estatales detalladas sobre la vacunaci\u00f3n contra la viruela Varios ejemplares de instrucciones detalladas sobre la vacunaci\u00f3n de la viruela emitidas por las autoridades paraguayas. Se indica la edad adecuada, la forma de administraci\u00f3n, la manipulaci\u00f3n de las dosis y qu\u00e9 hacer cuando, una semana m\u00e1s tarde, aparece la ampolla en el lugar donde se introdujo el suero. De esta ampolla se extraer\u00e1 el contenido que sirve para realizar nuevas vacunaciones. 1864 PAR-03 ANA-PY-SH-340NANA-PY-SH-169N14 Compendio de informes del inoculista Miguel de \u00dabeda sobre la vacunaci\u00f3n de viruela y sus efectos secundarios en Santa Rosa El practicante o \u00abinoculista\u00bb Miguel de \u00dabeda presenta una relaci\u00f3n de observaciones sobre las reacci\u00f3n de 63 personas vacunadas contra la viruela practicada en el pueblo de Santa Rosa durante 1797. Describe los efectos de la vacuna, la procedencia del fluido y los tratamientos aplicados dependiendo de los s\u00edntomas. Hace un recorrido desde el momento de la administraci\u00f3n de la vacuna hasta que el paciente queda totalmente libre de s\u00edntomas. 1797 PER\u00da PER-01 AGN Per\u00fa. Fondo Derecho ind\u00edgena. Sobre una epidemia de sarampi\u00f3n y viruela en Ciudad de los Reyes (Lima) Noticias sobre la epidemia general de la viruela y sarampi\u00f3n que afect\u00f3 a los vecinos de la Ciudad de los Reyes (Lima) en 1589, y las \u00f3rdenes que se dieron para para controlar la situaci\u00f3n. Se realiza una enumeraci\u00f3n y recuento de los materiales comprados para aprovisionar a los hospitales de la comarca, entre los que encontramos materiales diversos como az\u00facar, vinagre, almohadas o llaves, y de los gastos en pesos asociados a ellos. 1589 PER-02 AGN Per\u00fa. Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Sermones. Serm\u00f3n sobre la peste Disertaci\u00f3n sobre las tres causas que, desde algunos c\u00edrculos del pensamiento cristiano, explican la aparici\u00f3n de la peste: (a) Dios, \"motivo eficiente\" en la filosof\u00eda tomista, (b) la ubicaci\u00f3n de ciertos astros y (c) la corrupci\u00f3n del aire. Estas explicaciones fueron para muchos y durante mucho tiempo, respuestas a la aparici\u00f3n de cat\u00e1strofes naturales y enfermedades. 1720 PER-03 AGN Per\u00fa. Fondo Superior Gobierno. Medidas derivadas de una epidemia de peste Informe de 1727 sobre la solicitud de liberaci\u00f3n del trabajo de la mita (sistema de trabajo forzado obligatorio) por epidemia de peste. Tom\u00e1s Huam\u00e1n Yanapa, cacique principal y gobernador del pueblo de Ticllas en provincia de Huanta, solicita la suspensi\u00f3n del trabajo de los nativos de Ticllas en la mita de la villa de Huancavelica, trabajo que no fue cumplido por los indios del corregimiento de Huanta por haber fallecido a causa de una epidemia. Esta petici\u00f3n se present\u00f3 a Jos\u00e9 de Armend\u00e1riz, marqu\u00e9s de Castelfuerte y virrey del Per\u00fa. 1727 PER-04 AGN Per\u00fa. Fondo Superior Gobierno. Sobre un brote en la Hacienda de San Javier (Nasca) Informe oficial que Isidro Jos\u00e9 Ortega y Pimentel, doctor protom\u00e9dico general (medico de tribunal), presenta a Manuel de Amat y Junyent, virrey del Per\u00fa. Da noticias sobre una epidemia que caus\u00f3 muchas v\u00edctimas entre los esclavos m\u00e1s j\u00f3venes de la Hacienda San Javier, en Nasca, propiedad de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. 1789 PER-05 AGN Per\u00fa. Fondo Superior Gobierno. Aviso por riesgo epidemia de viruela, activa en el territorio durante 1790 V\u00edctor Ib\u00e1\u00f1ez de Corcuera, subdelegado de la ciudad de La Serena, alerta de que un marinero del nav\u00edo El Valdiviano, que desembarc\u00f3 en el puerto de esa ciudad, est\u00e1 enfermo de viruela. El texto incluye la respuesta del fiscal ante Francisco Gil de Taboada y Lemos, virrey del Per\u00fa. 1790 PER-06 AGN Per\u00fa. Fondo Superior Gobierno. Serie Contencioso. Recetario para curar enfermedades. Vida y costumbres del pueblo de Vir\u00fa El texto incluye recetario del maestro barbero Feliciano de Bergara para el tratamiento de diversas dolencias f\u00edsicas como roturas y dislocaciones de hueso, calenturas (fiebre), hemorragias y males visuales. Enumera numerosos remedios, infusiones y cataplasmas. Adem\u00e1s de numerosos remedios comunes en todo el mundo basados en plantas arom\u00e1ticas muy extendidas, productos animales como la miel o, productos minerales como el cremor t\u00e1rtaro, destaca el uso de numerosas especies aut\u00f3ctonas como por ejemplo la \u00abcorteza de pay pay\u00bb char\u00e1n), la o (candela o jarilla). S. XVIII PER-07 AGN Per\u00fa. Fondo Superior Gobierno. Deudas de subdelegados ocasionadas por el hambre y la peste Informe dictado por el funcionario Jos\u00e9 Gonz\u00e1les, responsable econ\u00f3mico (intendente) de la provincia de Puno, sobre las deudas del pago de impuestos que mantienen los subdelegados de esa provincia con la tesorer\u00eda del Virreinato de Buenos Aires. Estas deudas son consecuencia de la emigraci\u00f3n y mortandad de los nativos, ocasionadas por la epidemia de peste que existe en Puno. Gonz\u00e1les envi\u00f3 este informe a Gabriel de Avil\u00e9s y del Fierro, marqu\u00e9s de Avil\u00e9s y virrey del Per\u00fa. 1805 PER-08 AGN Per\u00fa. Fondo Superior Gobierno. Vacunaci\u00f3n de indios nativos Buenaventura de Aransaenz, funcionario responsable en el partido del Cercado, solicita que se destinen fondos para la vacunaci\u00f3n de los hijos de los pobladores nativos de las localidades de aquel territorio. El documento est\u00e1 dirigido a Fernando de Abascal y Sousa, marqu\u00e9s de la Concordia y virrey del Per\u00fa. 1811 PER-09 AGN Per\u00fa. Fondo Archivo Agrario, serie Compa\u00f1\u00eda Agr\u00edcola Cuzco Sociedad An\u00f3nima, CACSA, subserie Correspondencia. Prevenci\u00f3n del paludismo en una hacienda 1. Carta del gerente al administrador de la Hacienda Huyro, propiedad de Benjam\u00edn de la Torre, sobre m\u00e9todos preventivos y tratamiento contra la malaria o paludismo. En ella se cita como prevenci\u00f3n la administraci\u00f3n de seis pastillas de quinina a cada persona y como tratamiento diversas tomas del mismo producto durante varios d\u00edas, reduciendo la dosis progresivamente. Combinan este medicamento con un purgante estomacal, dieta para mantener el est\u00f3mago limpio y una infusi\u00f3n de \u00abcascarilla\u00bb (corteza de quina). Tiene fecha de 29 de noviembre de 1932. 2. Carta del se\u00f1or Tomas Alvistur de enero de 1936, sobre la misma hacienda, ahora propiedad de la viuda de Benjam\u00edn de la Torre, relativa a diferentes temas, entre ellos el paludismo. Dando cuenta de que el n\u00famero de infectados sigue siendo el mismo que el a\u00f1o anterior y de la necesidad de proteger a la gente, parte esencial del capital de la empresa. 1932-1936 PER-10 AGN Per\u00fa. Archivo Agrario, Hacienda Casa Grande. \u00cdndice de vacunados contra la peste bub\u00f3nica Documento que registra el listado de personas vacunadas contra la peste bub\u00f3nica en la Hacienda Roma y anexos. 1936-1941 PER-11 Ministerio de Industria y Comercio, serie Marcas y Patentes. Documentaci\u00f3n sobre el registro de la marca Chill Tonic y su imagen comercial en Per\u00fa 1. J.M. Colmenares e hijo, en representaci\u00f3n de la empresa americana The Grove Laboratories, con sede en San Luis, registran ante el Ministerio de Fomento esta marca productora de diversos compuestos y, en concreto, de un jarabe para el alivio de la fiebre malaria, escalofr\u00edos y resfr\u00edos, en 1937. 2. Publicaci\u00f3n del registro de la marca en una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica. 1937 PER-12 AGN Per\u00fa. Atut\u00f3grafas de ley. Aut\u00f3grafa de ley (resoluci\u00f3n legislativa) sobre la verruga peruana (Bartonelosis) Documento en que se declara a esta como enfermedad social y se indica que el poder ejecutivo dedicar\u00e1 las partidas econ\u00f3micas necesarias para la campa\u00f1as anti-verrugosa. Ley N\u00b010406, 1946. 1946 PER-13 AGN Per\u00fa. Atut\u00f3grafas de ley. Aut\u00f3grafa de ley (resoluci\u00f3n legislativa) sobre la malaria Documento en donde se declara de necesidad nacional la erradicaci\u00f3n de la malaria en el territorio de la Rep\u00fablica. Ley N\u00b012714, 1957. 1957 PER-14 AAGN Per\u00fa. Ministerio de Salud. Campa\u00f1a publicitaria del Ministerio de Salud contra la enfermedad del c\u00f3lera 1992-1993 PER-15 AGN, Fondo Cabildo de Lima Difusi\u00f3n de la vacuna contra la viruela El virrey Gabriel de Avil\u00e9s, marqu\u00e9s de Avil\u00e9s, comunica al cabildo de Lima la orden que dio al protom\u00e9dico y al intendente esa ciudad para propagar la vacuna contra la viruela. 1806 PER-16 AGN, Superior Gobierno Difusi\u00f3n de la vacuna contra la viruela Oficio del vicepresidente de la Junta Central de Propagaci\u00f3n y Conservaci\u00f3n del Fluido Vacuno al virrey Fernando de Abascal y Sousa, marqu\u00e9s de la Concordia. Le comunica la remisi\u00f3n del acta de la Junta que ordena la formaci\u00f3n de juntas subalternas en las capitales de las intendencias para que se encarguen de la conservaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la vacuna contra la viruela en los pueblos de su jurisdicci\u00f3n. 1812 PORTUGAL POR-01 Arquivo das Congrega\u00e7\u00f5es, m\u00e7. 2, mct. 1, n.\u00ba 7 Campa\u00f1a para la vacunaci\u00f3n de la viruela En una campa\u00f1a de promoci\u00f3n sobre la vacuna contra la viruela, el director Alexandre Jos\u00e9 da Silva Campos env\u00eda dos copias impresas de instrucciones sobre su administraci\u00f3n. Se indican los horarios de administraci\u00f3n, los precios de las dosis y los casos en los que la vacuna ser\u00e1 gratuita. El documento es enviado por el Instituto de vacunas para la promoci\u00f3n de la vacuna contra la viruela. 1870 POR-02 Arquivo das Congrega\u00e7\u00f5es, m\u00e7. 2, mct. 1, n.\u00ba 7 Certificado de estado inmunol\u00f3gico de una ni\u00f1a para el ingreso de estudiantes en una escuela Declaraci\u00f3n de Jos\u00e9 Curry da C\u00e1mara Cabral, m\u00e9dico jubilado de la Escuela M\u00e9dico-Quir\u00fargica de Lisboa. En ella describe c\u00f3mo una ni\u00f1a llamada Mar\u00eda Adelaida Lopes Navarro fue vacunada y no sufri\u00f3 una enfermedad contagiosa. Certificados de vacunaci\u00f3n necesarios para el ingreso de estudiantes. 1909 POR-03 Minist\u00e9rio do Reino, Colec\u00e7\u00e3o de plantas, mapas e outros documentos iconogr\u00e1ficos, doc. 337 Plano del proyecto arquitect\u00f3nico de un lazareto para La Horta, en la isla de Fahial Documento en que se recoge el proyecto para la construcci\u00f3n de un lazareto en La Horta, localidad de la isla de Fahial que pertenece al archipi\u00e9lago de las Azores. 1877 POR-04 Tito de Morais, cx. 18, pt. 4, doc. 31 A Enfermagem de Sa\u00fade P\u00fablica num programa de profilaxia da tuberculose Art\u00edculo completo de la revista Prensa M\u00e9dica realizado por Mar\u00eda Palmira Tito de Mor\u00e1is bajo el t\u00edtulo La Enfermer\u00eda de Salud P\u00fablica en un programa de protecci\u00f3n contra la tuberculosis. Habla sobre la importancia del papel de las enfermeras en los programas de protecci\u00f3n a la tuberculosis y la atenci\u00f3n de pacientes a domicilio, en base a un programa similar iniciado en EE.UU en 1899 y cuya efectividad fue demostrada y reconocida en a\u00f1os posteriores. Presta especial antenci\u00f3n al su labor para la prevenci\u00f3n de enfermedades y describe materiales, metodos y resultados. 1946 POR-05 Arquivo Oliveira Salazar, AOS/CP-052, cx. 909, f. 1-521 Sobre el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Francisco Pereira Neto de Carvalho presenta el 28 de junio de 1965 un documento referente al Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n. Son m\u00e1s de quinientos folios de documentos sobre estos aspectos. Contiene anexas anotaciones sobre los gastos de la Direcci\u00f3n General de Salud con las vacunas y la obligatoriedad de vacunaci\u00f3n de difteria y t\u00e9tanos. 1963-1968? POR-06 Empresa P\u00fablica Jornal O S\u00e9culo, \u00c1lbuns Gerais n.\u00ba 168, doc. 3122AQ Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la poliomielitis Fotograf\u00eda de una ni\u00f1a tomando la vacuna contra la poliomielitis por v\u00eda oral. Lo hace en uno de los puestos que se instalaron en todas las iglesias del distrito de Lisboa por parte del Departamento General de Salud, con la colaboraci\u00f3n de la Cruz Roja portuguesa, durante el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os de entre tres meses y diez a\u00f1os de edad. 1965 POR-07 PT/CPF/APR/001-001/002922 Habitantes de un barrio de Oporto durante una epidemia de peste Fotograf\u00eda estereosc\u00f3pica que documenta el estado de la poblaci\u00f3n en un barrio desfavorecido durante una epidemia de la peste bub\u00f3nica en Oporto. 1899 PUERTO RICO PR-01 Revista de Salud de Puerto Rico Revista de salud de Puerto Rico, julio de 1925. Un art\u00edculo recoge los efectos de una epidemia de peste que tuvo lugar en Puerto Rico y da noticias de otra epidemia que ocurri\u00f3 en 1912 con peores consecuencias en n\u00famero de enfermos. La isla estuvo en cuarentena durante m\u00e1s de un a\u00f1o y las consecuencias econ\u00f3micas fueron tambi\u00e9n graves. En 1924, se cre\u00f3 una nueva Oficina de Plagas destinada a estudiar las formas de contagio de las enfermedades y el desarrollo de una epidemia en una localidad. En el caso de la peste, ya se sabe que las ratas son las portadoras y que las pulgas que llevan con ellas la transmiten a otras especies. 1925 PR-02 Revista de Salud de Puerto Rico Revista de salud de Puerto Rico, diciembre de 1926. Se recoge en este n\u00famero de la revista la aparici\u00f3n de casos de c\u00f3lera y se clasifica la fiebre amarilla como enfermedad end\u00e9mica, indicando que la \u00fanica defensa para la poblaci\u00f3n es la cuarentena. Se relata, asimismo, c\u00f3mo la ciencia hab\u00eda ido avanzando en la explicaci\u00f3n de las causas de diversas enfermedades cuyo origen era desconocido hasta la segunda mitad del siglo XIX. Tambi\u00e9n c\u00f3mo la creaci\u00f3n del Gabinete Superior de Salud de Puerto Rico ayud\u00f3 a detener el problema de la viruela. 1926 PR-03 Informe anual 34 del Gobernador de Puerto Rico 34 reporte anual del gobernador de Puerto Rico, Balton Winship (1934). El informe expone que la tuberculosis ha representado un problema que, en Puerto Rico, ha aumentado hasta alcanzar un m\u00e1ximo de 337 muertes por cada 100,000 habitantes en 1933. Esta cifra equivale a 4.500 decesos por a\u00f1o debido a esta causa. El Departamento de Salud hizo planes para incorporar diez unidades hospitalarias con 100 camas cada una. Tambi\u00e9n se anota que la malaria afecta aproximadamente de 300.000 personas, un 20% de los habitantes est\u00e1n contagiados. Es la enfermedad que mayor n\u00famero de muertes provoca anualmente, con m\u00e1s de 40.000 al a\u00f1o tanto en 1933 como en 1934. 1934 PR-04 Oficina del Gobernador Tarea 96-20. Epidemia influenza Documentaci\u00f3n relativa a la evoluci\u00f3n de una epidemia de gripe Documentaci\u00f3n relativa al estado de la epidemia de la gripe que atraves\u00f3 Puerto Rico a trav\u00e9s de las comunicaciones de trece localidades de la isla. Se destacan a continuaci\u00f3n los de tres municipios que son representativos de la situaci\u00f3n de emergencia: Aguadilla: En 1934 su alcalde informa de la presencia de solo un m\u00e9dico en el Municipio para atender la poblaci\u00f3n de 25,000 habitantes, en medio de la epidemia de gripe. Con fondos del Programa de Auxilio se compraron medicamentos que fueron enviados al Municipio. No hab\u00eda m\u00e9dicos disponibles, por lo que el administrador del Programa de Auxilio, Mr. James R. Bourne, autoriz\u00f3 la contrataci\u00f3n de diez para la emergencia en toda la isla. Uno de ellos ser\u00eda asignado a Aguadilla. Maricao: En esta localidad carec\u00edan de un m\u00e9dico de Beneficencia. La Unidad de Salud P\u00fablica le anunci\u00f3 al gobernador 100 casos de epidemia de gripe reportados y la necesidad inmediata de un m\u00e9dico de y medicamentos adecuados para combatir la epidemia. Comer\u00edo: En 1934, mediante telegrama, el alcalde informa de 2.000 casos de gripe y solicitaba medicamentos para contrarrestar los efectos. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde la situaci\u00f3n se mantiene o vuelve a producirse, con m\u00e1s de 3.000 casos detectados en abril de 1936 y el presupuesto para medicamentos agotado. En abril de 1936 se hab\u00eda informado al Departamento de Salud Insular de m\u00e1s de 20.000 casos de gripe distribuidos en 37 poblaciones diferentes. No exist\u00edan fondos para poner remedio a la epidemia por que la econom\u00eda de la isla estaba en quiebra y es necesario solicitar un fondo de emergencia para hacer frente a los costos de esta situaci\u00f3n, principalmente la compra de medicamentos. El Comisionado de Salud recib\u00eda gran cantidad de telegramas de diferentes poblaciones con peticiones de fondos cada vez m\u00e1s urgentes. Desde su posici\u00f3n, buscaba soluciones solicitando fondos al Comit\u00e9 de Emergencia. 1934-1936 PR-05 Informe anual 39 del Gobernador de Puerto Rico 39 reporte anual del gobernador de Puerto Rico, Balton Winchip (1939). Se destaca en este informe la reducci\u00f3n de mortandad por causa de la malaria y los par\u00e1sitos intestinales, gracias a la intensa campa\u00f1a puesta en marcha entre la poblaci\u00f3n sobre la importancia del aseo y la limpieza en el caso de los par\u00e1sitos y la aplicaci\u00f3n de tratamientos contra la malaria. Estos programas de sensibilizaci\u00f3n fueron posibles gracias a la colaboraci\u00f3n de organizaciones privadas y del trabajo de ciudadanos voluntarios. El tratamiento de la tuberculosis sigui\u00f3 adelante con la campa\u00f1a que comenz\u00f3 en 1934. Se crearon 1.000 camas de hospital para aislamiento de los casos activos, se pusieron en funcionamiento quince centros antituberculosis para tratamiento ambulatorio de neumot\u00f3rax, la identificaci\u00f3n de casos y la educaci\u00f3n al p\u00fablico sobre los medios de propagaci\u00f3n y prevenci\u00f3n. 1939 PR-06 Im\u00e1genes de la campa\u00f1a para hacer frente a la bilharziasis (esquistosomiasis) Fotograf\u00edas relacionadas con la campa\u00f1a de investigaci\u00f3n para hacer frente a la bilharziasis, enfermedad parasitaria que cre\u00f3 bastantes problemas en Puerto Rico. Son cuatro fotograf\u00edas con texto mecanografiado adherido al reverso. En ellas se reflejan fases del trabajo de campo y representan la labor de la Escuela de Medicina Tropical. Fotograf\u00edas realizadas por Charles E. Rotkin. 1948 PR-07 Im\u00e1genes de la campa\u00f1a para hacer frente a la tuberculosis Fotograf\u00edas relacionadas con la campa\u00f1a de tratamiento de la tuberculosis en Puerto Rico durante 1946. Son once fotograf\u00edas con texto mecanografiado adherido al reverso. En ellas se refleja el trabajo de los m\u00e9dicos y los hospitales, tratamiento de neumotorax, presencia de unidades m\u00f3viles de rayos X, visitas a domicilio y el estado de los pacientes en los hospitales. Fotograf\u00edas realizadas por Edwin Rosskam y Charles E. Rotkin. 1946 "}